<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/01/%e5%8d%81%e5%85%ad%e6%b5%a6%e5%a8%9b%e6%a8%82%e5%a0%b4%e7%b5%90%e6%a5%ad%e9%80%be%e7%99%be%e4%ba%ba%e6%89%93%e5%8d%a1%e8%a6%8b%e8%ad%89-%e5%8d%9a%e7%9b%a3%e5%b1%80%ef%bc%9a%e9%97%9c%e5%a0%b4%e5%b7%a5/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>金沙中國上季全澳中場博彩毛收市佔25%居首  銀娛美高梅列亞季</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/01/%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e4%b8%8a%e5%ad%a3%e5%85%a8%e6%be%b3%e4%b8%ad%e5%a0%b4%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e6%af%9b%e6%94%b6%e5%b8%82%e4%bd%9425%e5%b1%85%e9%a6%96-%e9%8a%80%e5%a8%9b%e7%be%8e/</link><description>https://www.allinmedia.com.hk/wp-content/uploads/2025/12/480P.mp4
澳門第三季博彩毛收入達625.7億澳門元，按年增加12.53%，早前澳門六大博企已公佈今年第三季度的業績，各博企表現可謂榮辱互見。Allin就路氹區各賭場度假區的物業情況向金沙中國查詢，根據其提供的數據所見，金沙中國第三季全澳物業的中場博彩毛收入達16.89億美元(約135.3億澳門元)，佔整體市場佔有率的25.2%，為六博企之冠。 
澳門賭場主要分佈在路氹區及澳門半島，其中博企的主要旗艦物業位於路氹區，而金沙中國位於路氹區的物業包括威尼斯人、澳門倫敦人、澳門巴黎人及百利宮。據數據顯示，金沙中國上季於路氹的物業中場博彩毛收入達16.11億美元(約129億澳門元)，佔路氹物業中場市佔率高達32.6%。 
另一間緊隨其後的則是銀河娛樂，單以旗下路氹物業計，即澳門銀河及澳門百老匯的第三季中場博彩毛收入達11.2億美元(約89.7億澳門元)，佔路氹物業中場市佔率達22.7%；若以包含澳門半島的星際酒店的全澳物業中場計算，則錄12.98億美元(約103.97億澳門元)，整體市佔為19.3%。 
至於路氹物業中場博彩毛收入市佔排行第三、四的分別是新濠博亞及美高梅中國，前者於上季路氹物業中場博彩毛收入錄8.97億美元(約71.9億澳門元)，佔路氹物業中場約18.2%；後者路氹物業即美獅美高梅的中場博彩毛收入錄6.17億美元(約49.4億澳門元)，佔路氹物業中場市佔12.5%。不過，若以全澳物業計，美高梅中國的中場博彩毛收入的市場佔比則為16%，錄10.74億美元(約86億澳門元)，高於新濠博亞；而新濠博亞中場以全澳物業計僅錄9.26億美元(約74.2億澳門元)，佔13.8%。 
此外，永利澳門上季整體中場博彩毛收入錄8.28億美元(約66.3億澳門元)，佔整體中場市佔率12.3%，單計旗下路氹物業中場為4.96億美元(約39.7億澳門元)，佔路氹中場10%。至於上季純利大跌逾九成的澳博控股，上葡京的中場博彩毛收入錄1.45億美元(約11.6億澳門元)，佔路氹中場2.9%；而旗下全澳物業中場錄8.2億美元(約65.7億澳門元)，佔整體中場市佔率12.2%，略少於永利澳門。 
總括而言，全澳物業的中場博彩毛收入達67.09億美元(約537.4億澳門元)，佔整體賭收高達85.9%；而單計路氹中場則達49.39億美元(約395.6億澳門元)，佔整體中場博彩毛收入73.6%。 
而上述數據所指的中場博彩毛收入，是博彩毛收入扣除直營貴賓廳收入與博彩中介人貢獻收入後之淨值，且包含角子機收入；因此，有關數據與博監局所提供的扣減「貴賓百家樂」後的中場賭收數字有所不同，若以後者計算，包括博彩機在內的中場博彩毛收入僅456.84億澳門元，佔整體賭收73%。</description><pubDate>2025-12-01 12:00:13</pubDate></item><item><title>929創新創業挑戰賽總決賽圓滿舉行 葡國隊伍奪初創組冠軍</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/01/929%e5%89%b5%e6%96%b0%e5%89%b5%e6%a5%ad%e6%8c%91%e6%88%b0%e8%b3%bd%e7%b8%bd%e6%b1%ba%e8%b3%bd%e5%9c%93%e6%bb%bf%e8%88%89%e8%a1%8c-%e8%91%a1%e5%9c%8b%e9%9a%8a%e4%bc%8d%e5%a5%aa%e5%88%9d%e5%89%b5/</link><description>第五屆929創新創業挑戰賽共有來自世界各地16支隊伍入圍角逐殊榮。(929挑戰賽圖片)
由金沙中國、銀河娛樂及美高梅中國等多間博企及企業機構贊助的第五屆「929創新創業挑戰賽」總決賽周日(11月30日)在中國與葡語國家商貿合作服務平台綜合體舉行。今年共有來自世界各地的16支隊伍成功入圍，齊聚澳門角逐冠、亞、季軍殊榮；總獎金達30萬澳門元，並有機會獲得中國及葡語系國家投資者的青睞。
自6月26日開放報名以來，賽事共收到逾400個項目申請。其中葡語國家首次成為最踴躍的報名群體，佔比約65%，創下歷屆新高。來自非洲葡語國家及東帝汶的初創企業多達170家，較去年增長73%。
最終脫穎而出的16支隊伍包括8支初創公司及8支大學學生隊伍，分別來自中國、葡萄牙、巴西、莫桑比克、香港及澳門。各入圍隊伍於總決賽的舞台上，向評審、觀眾及投資者展示創新方案。
活動創辦人Marco Duarte Rizzolio及Jose Alves表示：「一如既往，本屆賽事加強了導師計劃，擴展合作夥伴網絡，並為參賽者提供更多資源。整個競賽旅程中，業界專家、成功創業家及知名導師均積極參與。今年的整體水平尤為突出，特別是葡語國家企業的表現令人印象深刻。值得一提的是，本屆生物科技類項目表現亮眼，這與中國的戰略重點產業高度契合。」
本屆首次設立「未來創建者」大獎，專為非洲葡語國家及東帝汶的最佳初創企業而設。所有入圍隊伍在決賽前均參加了為期兩周的訓練營，接受專業指導以完善作品。
此外，總決賽前一天舉行了首屆「929峰會」，邀請了來自葡萄牙、澳門、香港及內地的創新創業專家，透過七場圓桌會議及五場工作坊，探討最新創業議題及融資專題，並與16支入圍隊伍進行交流。
929挑戰賽由中國─葡語國家經貿合作論壇(澳門)常設秘書處、澳門中葡可持續發展平台協會、澳門─中國與葡語國家創新創業協會聯合主辦，由澳門經濟科技發展局指導支持，旨在促進中國與葡語國家之間的創新與合作，聯繫和激勵新一代的企業家。
比賽評審團成員包括香港科技園公司院校合作及創科企劃副總監朱志賢(Raymond Chu)、嘉猷控股有限公司執行董事崔天佑及香港科技園創投基金高級分析師Brian Wong。
經過一整天的激烈比賽，最終結果如下：
初創公司組
冠軍：COMPLEAR(葡萄牙)：(項目：為數位醫療企業提供合規監管解決方案)
亞軍：PHYCOLABS(巴西)：(項目：將海藻轉化為紡織材料)
季軍：AZORES LIFE SCIENCE(葡萄牙)：(項目：利用亞速爾群島天然資源研發化妝品)
大學學生組
冠軍：香港大學
亞軍：澳門大學
季軍：葡萄牙波爾圖大學
其他獎項：
最佳永續商業模式獎：XA NENE
最佳中國與葡語國家聯繫獎：香港大學
對澳門獨特貢獻獎：COMPLEAR
最具前景初創企業獎：DERMAMATICA
最具影響力初創企業獎：葡萄牙波爾圖大學
最佳研發團隊獎：澳門大學
最佳路演表現獎：香港大學
最佳導師獎：Andreia Neto
未來建設者獎(非洲葡語國家及東帝汶最佳項目獎)：XA NENE</description><pubDate>2025-12-01 17:48:36</pubDate></item><item><title>澳門上月賭收破210億按年升14.4%勝預期  首11月2265億增8.6%</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/01/%e6%be%b3%e9%96%80%e4%b8%8a%e6%9c%88%e8%b3%ad%e6%94%b6%e7%a0%b4210%e5%84%84%e6%8c%89%e5%b9%b4%e5%8d%8714-4%e5%8b%9d%e9%a0%90%e6%9c%9f-%e9%a6%9611%e6%9c%882265%e5%84%84%e5%a2%9e8-6/</link><description>澳門11月賭收達210.88億澳門元，按年升14.4%。(Allin圖片)
澳門博監局公佈今年11月博彩毛收入數據，上月澳門賭收錄210.88億元(澳門元、下同)，按年升14.4%，按月則跌12.4%，相當於2019年疫情前92.2%。
今年1至11月澳門博彩毛收入累計2,265.15億元，按年升8.6%；相當於2019年同期2,696.17億元的84%。
券商里昂表示，澳門11月博彩收入再度優於預期，較該行預測及市場共識高出3%至4%。這意味在2025年全運會於11月21日結束後，11月24至30日期間日均博彩收入達7.84億元。
里昂認為，此強勁收尾預示澳門12月博彩收入將迎來強勁開端。該行預計12月澳門博彩收入將按年增長15%至209億元。</description><pubDate>2025-12-01 18:51:17</pubDate></item><item><title>十六浦娛樂場結業逾百人打卡見證  博監局：關場工作有序完成</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/01/%e5%8d%81%e5%85%ad%e6%b5%a6%e5%a8%9b%e6%a8%82%e5%a0%b4%e7%b5%90%e6%a5%ad%e9%80%be%e7%99%be%e4%ba%ba%e6%89%93%e5%8d%a1%e8%a6%8b%e8%ad%89-%e5%8d%9a%e7%9b%a3%e5%b1%80%ef%bc%9a%e9%97%9c%e5%a0%b4%e5%b7%a5/</link><description>大批旅客和市民特意到十六浦打卡見證賭場結業時刻。(澳門博監局圖片)
2008年2月開業的十六浦娛樂場經營超過17年後，在上周五(11月28日)終於步入歷史，不少旅客和市民特意到十六浦見證賭場結業時刻，當晚記者到現場所見，逾百人聚集十六浦門前廣場拍照打卡留念。澳門博監局其後表示，澳娛綜合屬下十六浦娛樂場的關場工作於上周六(11月29日)早上順利完成。整個過程由當局協調，通過跨部門緊密合作，確保相關程序依法有序進行。
十六浦娛樂場關場當晚，賭場內人頭湧湧，但僅開放地面層的9張賭枱，最低投注額均為500元；部分賭枱圍着幾十人，相當熱鬧，也有不少人只是圍觀湊個熱鬧。約11時半，賭枱陸續「埋枱」關閉，有保安人員呼籲客人盡快換籌碼離開，秩序大致良好。
十六浦娛樂場擺放關場告示。(澳門博監局圖片)
臨近關門時刻，門外聚集人群越來越多，幾乎充滿整個廣場，工作人員先「落閘」，再用紅布蓋住「十六浦娛樂場」，現場有人倒數，有人歡呼，也有不少十六浦員工藉此聚首一堂，親臨見證結業最後時刻，場面喜慶，蔚為奇觀。
澳門博監局表示，十六浦娛樂場於11月28日晚上11時59分正式結束營運後，博監局隨即進行賭枱及博彩機的停運程序，積極協調各部門跟進場地清退等相關事宜，過程井然有序。
博監局進行賭枱停運程序。(博監局圖片)
關場期間，澳門勞工局派員即場為僱員解答問題及提供支援熱線供續後查詢，澳門治安警察局及司法警察局人員維持場內及周邊的秩序，整體關場流程順利，秩序良好。</description><pubDate>2025-12-01 19:13:30</pubDate></item></channel></rss>