<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/17/%e6%96%b0%e6%bf%a0%e5%bd%b1%e6%bb%99%e6%93%ac%e8%a8%ad%e7%a7%81%e5%ae%b6%e9%86%ab%e9%99%a2-%e5%b0%88%e6%b3%a8%e5%bd%b1%e5%83%8f%e5%8f%8a%e8%a8%ba%e6%96%b7%e9%86%ab%e7%99%82%e6%9c%8d%e5%8b%99%e6%9a%ab/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>永利藝文薈澳特展添新展品  展示景德鎮陶瓷藝術魅力</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/17/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e8%97%9d%e6%96%87%e8%96%88%e6%be%b3%e7%89%b9%e5%b1%95%e6%b7%bb%e6%96%b0%e5%b1%95%e5%93%81-%e5%b1%95%e7%a4%ba%e6%99%af%e5%be%b7%e9%8e%ae%e9%99%b6%e7%93%b7%e8%97%9d%e8%a1%93%e9%ad%85/</link><description>展覽匯聚常沙娜及陸如等超過30位中國當代頂級及國家級陶瓷工藝大師的代表作品。(永利圖片)
永利精心策劃的「藝文薈澳」特展『千年瓷都，蓮通天下⸺「景德鎮．澳門」海絲瓷光數字藝術展』， 自7月啟幕以來吸引眾多藝術愛好者的目光。隨着展期的推進及進一步深化藝術交流，永利呈獻更多極具代表性的展品，讓市民及遊客更深入地體驗景德鎮陶瓷的魅力。
劉偉大師的大型鑲器《桃源深處漁家影》(永利圖片)
位於鴻翊廷展覽廳的展區匯聚常沙娜、陸如、寧鋼、劉偉、黃景藏、劉文斌及徐嵐等超過30位中國當代頂級及國家級陶瓷工藝大師的代表作品，向世界展示景德鎮陶瓷藝術的傳承與突破。當中十多位工藝大師帶來全新作品，為觀眾呈現更豐富的藝術體驗，新增重點作品包括：劉偉的大型鑲器《桃源深處漁家影》，以肌理效果詮釋山水意境，展現自然之美的多樣性與深度；黃景藏的重工雕刻青花分水代表作《一葦渡江》及《觀世音像》，展現高超的雕刻工藝與青花瓷的傳統魅力；劉文斌的瓷瓶《山高水長》和瓷板畫《松山雲動》，採用釉中彩技術，融合現代西方用色，為觀眾帶來豐富的色彩感受。
黃景藏大師的重工雕刻青花分水代表作《一葦渡江》。(永利圖片)
劉文斌大師的瓷瓶《山高水長》(永利圖片)
這些作品不僅展示了景德鎮陶瓷藝術的當代創新表現，更引領觀眾思考傳統工藝與現代藝術的交融，激發對文化根源的探索與思考。
由永利珍藏、堪稱東西方藝術交融史詩級見證的巴克勒公爵花瓶，將於鴻翊廷展覽廳煥新登場。這套超凡卓絕的清朝瓷器，曾為巴克勒第三公爵夫人伊麗莎白．蒙塔古的收藏品。一套四組的花瓶以令人印象深刻的外形、尺寸和風格聞名於世，獨特的鎏金鏤鑄技術與佛教、道教的符號交融，展現了繁榮與長壽的美好寓意。
另外，由著名工藝美術家常沙娜創作的新中國第一份國禮《和平鴿大圓盤》繼續於鴻翊廷展覽廳展出。該作品為首次於境外亮相，並贈予永利作永久收藏，象徵和平與友誼，展現中國在國際舞台上的自信。圓盤融合中國傳統文化元素，讓觀眾感受到藝術與文化交融的力量。
永利誠邀市民及遊客一同探索這些藝術珍品，感受景德鎮陶瓷的無窮魅力，並吸取文化的滋養，在藝術的海洋中，共同領略歷史與現代交織的美麗瞬間。展覽現正於永利皇宮幻影空間及鴻翊廷展覽廳開放予公眾免費入場參觀。</description><pubDate>2025-09-17 19:23:35</pubDate></item><item><title>新濠影滙擬設私家醫院  專注影像及診斷醫療服務暫定10月起營運</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/17/%e6%96%b0%e6%bf%a0%e5%bd%b1%e6%bb%99%e6%93%ac%e8%a8%ad%e7%a7%81%e5%ae%b6%e9%86%ab%e9%99%a2-%e5%b0%88%e6%b3%a8%e5%bd%b1%e5%83%8f%e5%8f%8a%e8%a8%ba%e6%96%b7%e9%86%ab%e7%99%82%e6%9c%8d%e5%8b%99%e6%9a%ab/</link><description>新濠影滙將於下月開設總面積達12,618平方呎的私家醫院。(Allin圖片)
新濠國際(200)公佈，於本周二(16日)其附屬新濠影滙商業與卓智影像訂立於今年1月1日起生效的營運協議，計劃在澳門新濠影滙綜合度假村內，開設一間專注於影像及診斷醫療服務的私家醫院，總面積達12,618平方呎，開始營運日期「暫定」為今年10月1日，至2034年11月30日，雙方同意可重續兩期，每期5年。
公告續指，根據新濠影滙營運協議，卓智影像除獲准經營私家醫院外，亦獲授權經營藥房及辦公室。而新濠影滙商業為在場所內經營的卓智影像購買及安裝若干醫療設備。卓智影像需向新濠支付每月約69.5萬元(澳門元、下同)的租金及設備使用費(首三年)，第四年起為每月約75.6萬元；第五年為每月76.7萬元；第六至九年為每月52.6萬元；第十年為每月53.4萬元。
此外，卓智影像另需支付營業額分成，倘每月營業額的1.5%高於基礎月費，需按較高金額支付；而第四年起需支付每月6.1萬元的管理費，另加公用事業費用及繳存約3,507萬元保證金。協議到期時卓智影像有權以「象徵性價格」收購上述醫療設備。
公告又指，為履行新濠博亞(澳門)獲授博彩批給而向澳門政府作出的若干承諾，新濠影滙商業須透過向卓智影像提供支持，以支持澳門的醫療保健行業，涉及金額約1.01億元。新濠指，卓智影像將用作支付資本開支，例如開業前成本及資訊科技與辦公室設備開支，以及必要的日常營運開支，包括招聘及僱用高技能專業醫療保健人員。行業支持中預計約8%用於資本開支，及92%用於營運開支，主要為聘請經驗豐富的放射科醫生及醫務人員的人工成本，反映澳門相對較新的醫療市場需要引進經驗豐富的醫療專業人員。
而卓智影像亦須向經營新濠集團提供有折扣的影像及診斷身體檢查套餐，集團也可向其客戶或僱員提供購買該等套餐的機會或免費贈送予客戶或僱員。
根據卓智影像擬備的業務計劃，預期卓智影像的私家醫院將為一所先進的醫療設施，使新濠影滙走在澳門醫療旅遊尖端，帶動更多訪澳旅客，並為新濠影滙帶來可觀回報。
卓智影像為新濠主席兼行政總裁何猷龍的關連公司，由Zedra Asia Limited間接持有約40.63%權益，而Zedra Asia Limited為一個全權家族信託之受託人，該信託之受益人包括何猷龍及其家庭成員。據悉，何猷龍家族辦公室黑桃資本於2021年宣佈收購卓智醫療控股有限公司。</description><pubDate>2025-09-17 21:28:13</pubDate></item></channel></rss>