<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/29/%e5%8d%81%e4%b8%80%e9%bb%83%e9%87%91%e5%91%a8%e8%a8%aa%e6%be%b3%e6%97%a5%e5%9d%87%e5%ae%a2%e9%87%8f%e6%96%99%e9%81%9415%e8%90%ac-%e6%97%85%e5%b1%80%e7%b6%ad%e6%8c%81%e5%85%a8%e5%b9%b43900%e8%90%ac/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>澳門行政法務司司長張永春轉任官委議員  黃少澤接替10.16生效</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/29/%e6%be%b3%e9%96%80%e8%a1%8c%e6%94%bf%e6%b3%95%e5%8b%99%e5%8f%b8%e5%8f%b8%e9%95%b7%e5%bc%b5%e6%b0%b8%e6%98%a5%e8%bd%89%e4%bb%bb%e5%ae%98%e5%a7%94%e8%ad%b0%e5%93%a1-%e9%bb%83%e5%b0%91%e6%be%a4%e6%8e%a5/</link><description>國務院免去張永春行政法務司司長職務，並委任為第八屆澳門立法會議員。(澳門新聞局圖片)
澳門政府今早(29日)公佈主要官員大洗牌，包括免去張永春行政法務司司長職務，改由原本任職保安司司長的黃少澤擔任，而保安司司長一職則由原檢察長陳子勁擔任；檢察院檢察長則由中級法院院長唐曉峰擔任，公告亦同時宣佈新一屆澳門立法會官委議員的7人名單，讓社會各界關注的焦點落在原職行政法務司司長的張永春將轉為官委議員，成為澳門回歸以來首次有司長轉為委任議員。
據澳門政府《公報》指，經行政長官岑浩輝提名及建議，國務院決定以下任免：任命黃少澤為行政法務司司長、陳子勁為保安司司長、唐曉峰為檢察院檢察長；免去張永春的行政法務司司長、黃少澤的保安司司長、陳子勁的檢察院檢察長職務，自2025年10月16日起生效。
而被免去行政法務司司長一職的張永春，自2019年起擔任行政法務司司長，在新一屆澳門政府班底於去年12月組成時，張永春亦獲續任行政法務司司長，如今突然被免職再任命為官委議員，引起社會各界關注。事實上過去澳門未曾有司長在無涉及任何刑事案件情況下突然被免去職務，而上次有司長被免去職務已是2006年前運輸工務司司長歐文龍被揭發涉及巨額貪污而被免職。同時，這亦是澳門回歸以來首次有司長轉任立法會議員。
張永春在過去任職行政法務司司長期間，經歷賭牌重新競投、博彩法修法以及宣佈衞星賭場不再與承批公司續約等，2022年張永春兼任賭牌競投委員會的主席，同時為修改博彩法的主要官員之一，是主導澳門近年博彩業發展政策的主要官員。
另由於澳門現屆立法會主席高開賢和副主席崔世昌均沒連任，澳門政界預料張永春出任新一屆立法會主席機會頗高。</description><pubDate>2025-09-29 21:01:24</pubDate></item><item><title>據報李強與金沙主席等美商界高層紐約會面  促進兩國相互合作</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/29/%e6%93%9a%e5%a0%b1%e6%9d%8e%e5%bc%b7%e8%88%87%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%bb%e5%b8%ad%e7%ad%89%e7%be%8e%e5%95%86%e7%95%8c%e9%ab%98%e5%b1%a4%e7%b4%90%e7%b4%84%e6%9c%83%e9%9d%a2-%e4%bf%83%e9%80%b2%e5%85%a9/</link><description>據報李強在聯合國大會期間與美國友好商界領導會面。(Allin圖片)
據外媒綜合報導，國務院總理李強在紐約出席聯合國大會期間，與約20名美國友好商界領導會面，其中包括金沙中國(1928)及母公司拉斯維加斯金沙主席戈德斯坦(Robert Goldstein)。
據報導指，李強表示中美關係是世界上最重要的雙邊關系，兩國可以成為、也應當成為夥伴和朋友。他又指，中國有信心有能力保持經濟穩定健康發展，為包括美國企業在內的各國企業創造更多機遇。無論外部環境如何變化，中國都將竭盡所能為外資企業發展提供更多確定性，他又希望美國各界人士採取更多積極行動，增進兩國相互了解，拓展各領域務實合作。
與會美方人士也表示，美國企業界看好中國經濟發展前景，將繼續擴大在華投資，為促進兩國合作、增進相互了解發揮橋樑作用。
報導又指，受邀與李強見面的包括貝萊德智庫主席Thomas Donilon、城堡證券行政總裁趙鵬、輝瑞主席兼行政總裁Albert Bourla、Visa Inc.行政總裁Ryan McInerney、聯邦快遞行政總裁Rajesh Subramaniam、Amphenol Corp.總裁Richard Adam Norwitt和雅詩蘭黛行政總裁Stephane de La Faverie等。
此外，出席會面的還有美中貿易全國委員會、美中關系全國委員會、美國商會、對外關系委員會代表以及學者等。</description><pubDate>2025-09-29 21:38:47</pubDate></item><item><title>十一黃金周訪澳日均客量料達15萬  旅局維持全年3900萬預測</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/29/%e5%8d%81%e4%b8%80%e9%bb%83%e9%87%91%e5%91%a8%e8%a8%aa%e6%be%b3%e6%97%a5%e5%9d%87%e5%ae%a2%e9%87%8f%e6%96%99%e9%81%9415%e8%90%ac-%e6%97%85%e5%b1%80%e7%b6%ad%e6%8c%81%e5%85%a8%e5%b9%b43900%e8%90%ac/</link><description>文綺華預計十一黃金周8天假期日均訪澳旅客量可達約15萬人次。(Allin圖片)
十一黃金周臨近，今年內地國慶連中秋節假期共達8天(10月1至8日)，澳門旅遊局局長文綺華表示，預計今年十一黃金周8天假期勝去年，日均旅客量可達約15萬人次，酒店方面，近期入住率經常高於九成，預計十一檔期酒店業暢旺。另外，澳門治安警察局亦預計，8天假期訪澳旅客可達120萬人次，而出入境高峰預計在本周五和周六(10月3至4日)。
文綺華續指，去年國慶黃金周日均訪澳旅客約14萬人次，由於今年起珠海的「一周一行」、橫琴「一簽多行」及「團進團出」方式入境的便利政策，加上疊加中秋節假期，因此希望能達到日均15萬人次入境，而近日澳門酒店的入住率高企九成左右，甚至部分日子超過九成，相信黃金周酒店業表現理想。
文綺華又指，年初時估算今年全年總旅客量在3,800萬至3,900萬人次之間，今年為止客量持續相當不錯，因此當局維持全年3,900萬人次的預測。未來局方工作將會集中引導旅客到不同區分消費，從而惠及中小企。
她又提及，位於新口岸區的大賽車博物館10月1日將免費入場，而10月7日亦不會休館，方便旅客參觀。該館近期亦與永利合作，展出與藝術家合作製作的朱古力超跑車，吸引旅客前往該區。此外，該館將參與12月初開始的光影節，在外牆進行光雕表演。同時為響應「票根經濟」，憑指定演唱會票根可免費參觀博物館，以吸引更多人流至新口岸區。
另外治安警察局預計，十一黃金周8天假期，經各口岸有560萬至600萬人次出入境，日均約70萬至75萬人次，其中訪澳旅客120萬人次，日均15萬人次。</description><pubDate>2025-09-29 20:37:20</pubDate></item></channel></rss>