<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/10/%e8%a1%9e%e6%98%9f%e5%a0%b4%e7%bd%ae%e5%9c%b0%e5%a8%9b%e6%a8%82%e5%a0%b412-30%e7%b5%90%e6%a5%ad-%e5%8d%9a%e7%9b%a3%e5%b1%80%ef%bc%9a%e7%a2%ba%e4%bf%9d1169%e5%93%a1%e5%b7%a5%e5%a6%a5%e5%96%84%e5%ae%89/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>財神娛樂場結業數百人圍觀道別  博監局：關場流程有序完成</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/10/%e8%b2%a1%e7%a5%9e%e5%a8%9b%e6%a8%82%e5%a0%b4%e7%b5%90%e6%a5%ad%e6%95%b8%e7%99%be%e4%ba%ba%e5%9c%8d%e8%a7%80%e9%81%93%e5%88%a5-%e5%8d%9a%e7%9b%a3%e5%b1%80%ef%bc%9a%e9%97%9c%e5%a0%b4%e6%b5%81%e7%a8%8b/</link><description>財神娛樂場門外有大批市民及旅客圍觀見證關場結業。(Allin圖片)
在1995年開業、並於2005年進行內外大規模改建的衞星場財神娛樂場，於本周二(9日)晚上11時59分正式結業，當晚約11時門外已有群眾聚集，等候關場儀式，場面相當熱鬧。娛樂場內亦逼滿人流，雖然只有最低投注額300元的6張賭枱營運到最後，但仍有數十人圍枱，不少人賭到關場最後一刻才願離去。澳門博監局亦發稿稱，財神娛樂場的關場工作已於本周三(10日)早上順利完成。整個過程由當局協調，通過跨部門緊密合作，確保相關程序依法有序進行。
本周二晚上Allin記者現場所見，一如早前關場的慣例，約11時40分所有賭枱均停止投注，並呼籲賭客離開，並進行「埋枱」。有部分老顧客獲財神贈送「財神像」作為紀念，也有不少客人轉戰附近的賭場水晶宮。
財神娛樂場門外有大批群眾圍觀見證關場結業。(Allin圖片)
臨近關場儀式之際，賭場門外聚集數百人圍觀，也有財神的員工特意回來見證結業時刻，有人關燈前已眼泛淚光，拉幕一刻更情不自禁呼喊一聲；亦有群眾呼籲一同唱歌道別。
有見另一衞星場金碧早前關場時有不少群眾站在馬路上觀看，今次警方明顯加派人手及設置圍欄等用作維持秩序，不少圍觀市民預早到場「霸位」打卡留念，賭場門外亦特意預留位置讓員工觀看關場儀式。當人群慢慢散去，也有警員輕輕提醒駐足的市民有序離開：「唔好留戀喇。」
博監局進行博彩桌停運程序。(博監局圖片)
博監局於新聞稿中表示，財神娛樂場正式結束營運後，當局隨即進行博彩桌的停運程序，積極協調各部門跟進場地清退等相關事宜，過程井然有序。
此外，關場期間，澳門勞工局派員即場為僱員解答問題及提供支援熱線供續後查詢，澳門治安警察局及司法警察局人員維持場內及周邊秩序，整體關場流程順利，秩序良好。</description><pubDate>2025-12-10 12:17:35</pubDate></item><item><title>愛奇藝年度雙慶典圓滿收官  續與銀河綜藝館簽3年戰略合作協議</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/10/%e6%84%9b%e5%a5%87%e8%97%9d%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e9%9b%99%e6%85%b6%e5%85%b8%e5%9c%93%e6%bb%bf%e6%94%b6%e5%ae%98-%e7%ba%8c%e8%88%87%e9%8a%80%e6%b2%b3%e7%b6%9c%e8%97%9d%e9%a4%a8%e7%b0%bd3%e5%b9%b4/</link><description>銀河綜藝館與愛奇藝續簽三年戰略合作協議，左為愛奇藝CEO龔宇，右為銀娛主席呂耀東。(銀娛圖片)
銀河綜藝館近日舉行的「2025愛奇藝尖叫之夜」圓滿收官，不僅為銀河綜藝館與愛奇藝為期3年的首次合作畫上圓滿句號，也成為雙方繼續合作新契機。銀河娛樂公佈，雙方於本周二(9日)正式宣佈續簽3年戰略合作協議，繼續在大型娛樂活動落地、綜藝節目及影視劇合作等相關領域深化合作，以優質文娛資源賦能澳門「演藝之都」建設，共築文旅融合新生態。
銀河娛樂集團主席呂耀東、集團娛樂統籌行政副總裁姜力鐸，以及愛奇藝創始人、CEO龔宇及首席內容官王曉暉，分別代表雙方簽約。
本月5日至6日，銀河綜藝館聯同愛奇藝舉辦了愛奇藝年度雙慶典──「愛奇藝尖叫之夜」及「愛奇藝尖叫嘉年華」，前者已連續3年於銀河綜藝館舉行。後者則為首次舉辦，讓各演出及獲奬單位的支持者聚首一堂，在「尖叫」前夕先為各演藝人打氣助威。
「2025愛奇藝尖叫之夜」共吸引百多位藝人和行業嘉賓到場，與線上線下數億觀眾共同見證六大單元63項榮譽的揭曉。與此同時，今年澳門銀河國際會議中心前地首次舉辦為期兩天的「愛奇藝尖叫嘉年華」，現場設置的13個愛奇藝內容熱度破億角色的人形立牌吸引觀眾打卡拍照，數千粉絲在超過30個明星專屬展位應援交流、互動體驗。期間眾多明星嘉賓帶來精彩演出，更有多組藝人空降「尖叫嘉年華」舞台，與粉絲熱情互動，引發現場尖叫不斷。
銀娛表示，銀河綜藝館期待未來持續與愛奇藝携手，以更豐富的合作模式、更創新的活動體驗，開啟文旅融合的下一篇章，為澳門「演藝之都」建設注入全新活力。</description><pubDate>2025-12-10 16:15:58</pubDate></item><item><title>澳門廉署再揭博企餐飲部涉貪案  總廚藉職權屢向同鄉下屬索賄</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/10/%e6%be%b3%e9%96%80%e5%bb%89%e7%bd%b2%e5%86%8d%e6%8f%ad%e5%8d%9a%e4%bc%81%e9%a4%90%e9%a3%b2%e9%83%a8%e6%b6%89%e8%b2%aa%e6%a1%88-%e7%b8%bd%e5%bb%9a%e8%97%89%e8%81%b7%e6%ac%8a%e5%b1%a2%e5%90%91%e5%90%8c/</link><description>有博企餐飲部總廚及4名員工涉嫌受賄及行賄罪，被澳門廉署移送檢察院處理。
澳門廉政公署再揭發博企餐飲部的涉嫌賄賂案，廉署表示接獲舉報，指某博企餐飲部總廚涉嫌索賄，以協助他人入職、通過試用期或續約。
廉署經調查發現，涉案總廚在2023至24年期間，憑藉職務權力，多次利用招聘、員工試用期及續約評核的機會，以明示或暗示方式向同鄉及下屬索取現金或禮品等利益，作為成功入職及續約的回報，違反職務上的義務。
涉案總廚涉嫌觸犯《預防及遏止私營部門賄賂》法律中私營部門的受賄罪，另外4名員工涉嫌觸犯行賄罪，案件已移送檢察院處理。
廉署指出，近年一再揭發涉及行業不正之風的同類個案，社會應予正視。該類案件涉及就業權益且影響澳門公平廉潔的商業環境，再度呼籲社會大眾廉潔守法，切勿貪圖利益以身試法。私營機構員工如遇上索賄等不法行為，不應就犯並立即挺身向廉署舉報。</description><pubDate>2025-12-10 15:35:51</pubDate></item><item><title>衞星場置地娛樂場12.30結業  博監局：確保1169員工妥善安置</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/10/%e8%a1%9e%e6%98%9f%e5%a0%b4%e7%bd%ae%e5%9c%b0%e5%a8%9b%e6%a8%82%e5%a0%b412-30%e7%b5%90%e6%a5%ad-%e5%8d%9a%e7%9b%a3%e5%b1%80%ef%bc%9a%e7%a2%ba%e4%bf%9d1169%e5%93%a1%e5%b7%a5%e5%a6%a5%e5%96%84%e5%ae%89/</link><description>置地娛樂場將於本月30日23時59分起終止營運。(Allin圖片)
澳門衞星場3年過渡期將於今年底前結束，最後一間衞星場終宣佈結業日期。澳娛綜合公佈，經與澳門相關政府部門及娛樂場服務提供者協調，置地娛樂場將於本月30日(星期二)23時59分起終止營運。原設於該場地的博彩桌及博彩機將重新調配至公司經營的其他自行推廣娛樂場繼續運作，為客戶提供服務。此外，澳門博監局將嚴格監督及派員實地監察整個關場過程，確保澳娛綜合按照提交予政府的處理方案執行停運程序。
澳娛綜合續指，倘顧客於置地娛樂場停止營運後，仍持有該娛樂場的未兌換籌碼、存款或積存現金回贈，可由本月31日起前往澳娛綜合所經營的其他自行推廣娛樂場辦理跟進安排。公司將確保所有客戶權益獲得妥善保障。
員工方面，澳娛綜合定就置地娛樂場員工繼續就業作出妥善安排，所有由澳娛綜合聘用的本地僱員將繼續受僱，並按營運需要獲適當調派至公司的其他娛樂場從事博彩相關工作；而非澳娛綜合聘用的本地僱員將獲邀申請集團內的相關空缺崗位，可在相同條件下獲優先聘用，並視乎實際情況提供所需支援，以促進人員平穩過渡。
博監局亦表示，對於置地娛樂場1,169名僱員的安排，博監局將與澳門勞工局繼續保持密切聯繫，確保澳娛綜合履行承諾，妥善安置所有相關僱員，保障其薪酬福利、工作條件及轉職機會，得以持續就業。</description><pubDate>2025-12-10 14:55:51</pubDate></item></channel></rss>