<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/20/%e6%a8%99%e6%99%ae%e6%96%99%e6%be%b3%e9%96%80%e4%bb%8a%e5%b9%b4%e8%b3%ad%e6%94%b6%e5%a2%9e%e9%95%b7%e6%88%96%e4%bd%8e%e8%87%b33-%e9%87%91%e6%b2%99%e6%af%8d%e4%bc%81%e9%87%8d%e8%bf%94%e7%96%ab/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>中國中免逾30億收購DFS港澳業務  引入LVMH集團為股東</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/20/%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e4%b8%ad%e5%85%8d%e9%80%be30%e5%84%84%e6%94%b6%e8%b3%bcdfs%e6%b8%af%e6%be%b3%e6%a5%ad%e5%8b%99-%e5%bc%95%e5%85%a5lvmh%e9%9b%86%e5%9c%98%e7%82%ba%e8%82%a1%e6%9d%b1/</link><description>中國中免將以不超過3.95億美元收購DFS港澳業務，包括9間零售門店及其在大中華區的無形資產。(互聯網圖片)
中國旅遊零售運營商中國中免(1880)，與全球奢侈品旅遊零售商DFS集團，於本周一(19日)宣佈達成協議，中國中免將以不超過3.95億美元(約30.8億港元)收購DFS在香港及澳門的旅遊零售業務，包括9間零售門店以及其在大中華區的無形資產(包括DFS旗下一系列的品牌與IP於大中華區的獨家使用權)。同時，中國中免向LVMH集團及Miller家族配發最多約1,196.75萬股新H股，每股77.21港元，較本周一的收市價折讓約11.66%，認購價不高於9.24億港元，約佔總股本0.57%。
DFS集團由中國中免、LVMH集團及DFS聯合創始人暨股東Robert Miller共同擁有，是次收購的7間澳門店分別位於澳門倫敦人購物中心、澳門銀河、美獅美高梅、澳門美高梅、永利皇宮、四季名店及新濠影滙；估值約3.712億美元。而兩間香港店則在廣東道新太陽廣場及銅鑼灣希慎廣場，估值約6,980萬美元。澳門及香港業務2023年除稅後淨利潤約9.65億元人民幣，2024年則降至1.28億元人民幣；而最新2025年首三季的稅後淨利潤為1.33億元人民幣。
Allin收到DFS港澳區員工內部訊息透露，是次中國中免的收購將獲港澳DFS門店(不包括新濠天地門店)的營運權，並取得DFS品牌及知識產權在大中華區的獨家使用權；而人員安排方面港澳門店崗位保持不變，相關員工將收到公司安排的轉職指引，而各部門員工若有意加入中國中免也將有相應機會；DFS又稱將全程協助港澳同事平穩過渡；另外澳門新濠天地門店將繼續營運至今年5月租約到期，港澳以外地區的門店不受影響。
中國中免將以其全資子公司中免國際有限公司進行收購。交易對價將以現金支付。交易完成後，DFS將在全球其他地區繼續運營奢侈品旅遊零售業務。同時，中國中免與LVMH集團簽署了戰略合作備忘錄，擬在雙方戰略契合的零售領域建立合作關係，該合作也將符合LVMH旗下品牌當下的商業模式。雙方將在產品銷售、門店開設、品牌推廣、文化交流、旅遊服務及客戶體驗等領域開展合作。
中國中免董事、總經理常築軍表示：「此次交易將進一步拓展中國中免的服務網路，輻射大灣區，打造國潮出海平台和國際化業務中台，並持續為境內外遊客提供高品質的旅遊零售消費體驗，切實發揮央企控股上市公司的責任擔當，助力港澳地區零售經濟高品質發展。這是中免在母公司中國旅遊集團的領導下，加快國際化業務佈局與拓展以及積極落實粵港澳大灣區戰略、國潮出海戰略的重要舉措。」
DFS董事長兼首席執行官Ed Brennan表示：「這次港澳地區的交易是DFS重要的一步。DFS在香港及澳門建立的深厚市場根基與卓越運營能力是我們引以為傲的成就。中國中免將憑藉其專業能力與全新的視角，讓DFS的購物體驗得以延續和提升。我們為DFS在這一地區的發展歷程感到自豪，並由衷地感謝所有參與其中的所有員工。」
LVMH集團北亞區總裁Michael Schriver表示：「數十年來，DFS在推動香港及澳門成為頂級旅遊零售目的地的過程中發揮了關鍵作用。鑑於中國中免在旅遊零售領域的專業積澱與成功經驗，展望未來，我們認為中國中免是運營DFS香港及澳門業務並引領其開啟新篇章的理想合作夥伴。此次交易也充分彰顯了我們對中國市場長期潛力的信心。」
本次交易的完成仍需滿足慣常交割條件，預計將在約兩個月後完成。中國銀河國際擔任本次交易中國中免的獨家財務顧問，金杜律師事務所擔任中國中免的法律顧問，富而德律師事務所擔任DFS與LVMH的法律顧問。</description><pubDate>2026-01-20 18:54:25</pubDate></item><item><title>標普料澳門今年賭收增長或低至3%  金沙母企重返疫前評級</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/20/%e6%a8%99%e6%99%ae%e6%96%99%e6%be%b3%e9%96%80%e4%bb%8a%e5%b9%b4%e8%b3%ad%e6%94%b6%e5%a2%9e%e9%95%b7%e6%88%96%e4%bd%8e%e8%87%b33-%e9%87%91%e6%b2%99%e6%af%8d%e4%bc%81%e9%87%8d%e8%bf%94%e7%96%ab/</link><description>標普料金沙中國及新濠今年的EBITDA增長將會加速。(Allin圖片)
評級機構標準普爾表示，澳門博彩業的急速增長階段或正在消退，行業將從疫情後的復甦階段，步向更為成熟的發展時期，受中國消費力減弱、酒店入住率接近飽和、新設施供應有限以及中場客再訪速度放緩，目前預測2026年澳門博彩總收入增長將放緩至介乎3%至7%，然而企業穩健經營、選擇性市場份額增長以及去槓桿，預料仍將為行業帶來溫和的上升空間。
標普預計澳門的中場博彩市場將穩步增長，並將帶動澳門博彩營運商的EBITDA增長約5%。標普預計，金沙中國及新濠今年的EBITDA增長將會加速，因澳門倫敦人酒店及新濠天地迎尚酒店的容量有所提升，有效的成本控制及更好的營運槓桿應有助擴大利潤。而美高梅中國及永利澳門可能因缺乏新酒店房及競爭而令EBITDA增長放緩。
標普對澳門博彩營運商包括永利度假村、美高梅國際、新濠博亞(澳門)以及新濠影滙及拉斯維加斯金沙進行評級，目前只有拉斯維加斯金沙恢復至疫情前的「BBB-」評級，展望為「穩定」。永利度假村評級為「BB-」，美高梅國際則為「B+」、新濠博亞(澳門)為「BB-」、新濠影滙為「B+」，展望皆為「穩定」。
標普指，對於永利度假村、美高梅國際、新濠博亞(澳門)以及新濠影滙，去槓桿化進程尤為關鍵，並認為該等公司降低財務槓桿的進展將決定其評級能否以及何時可恢復至疫情前水平。</description><pubDate>2026-01-20 20:20:53</pubDate></item></channel></rss>