<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/30/%e5%87%b1%e6%97%8b%e9%96%80%e8%bd%89%e7%82%ba%e6%be%b3%e5%8d%9a%e8%87%aa%e7%87%9f%e5%a0%b4%e8%b3%ad%e6%9e%b1%e5%a2%9e%e8%87%b3%e9%80%be%e7%99%be%e5%bc%b5-%e5%86%80%e5%90%b8%e7%b4%8d%e8%a1%9e%e6%98%9f/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>11月澳博衞星場僅剩7間殺數跌至6.5億  置地凱旋門財神佔據三甲</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/30/11%e6%9c%88%e6%be%b3%e5%8d%9a%e8%a1%9e%e6%98%9f%e5%a0%b4%e5%83%85%e5%89%a97%e9%96%93%e6%ae%ba%e6%95%b8%e8%b7%8c%e8%87%b36-5%e5%84%84-%e7%bd%ae%e5%9c%b0%e5%87%b1%e6%97%8b%e9%96%80%e8%b2%a1%e7%a5%9e/</link><description>https://www.allinmedia.com.hk/wp-content/uploads/2025/12/11月衞星場.mp4
11月澳門衞星場進入最後倒數時刻，澳博(880)旗下的衞星場只剩下7間，而其中勵宮、皇家金堡及十六浦亦於上月中開始陸續「熄燈」，在令人惋惜的結業潮氣氛下，衞星場生意也受到一定的影響，7間衞星場共錄得約6.5億元的殺數，佔澳門整體賭收約3.1%。
已在11月12日結業的勵宮，上月雖然打開門做生意不足半個月，但仍錄得殺數1,170萬元，相對10月份殺數逾4,000萬明顯有所減少，但以淡季來說可算不過不失。另一間於11月21日結業的衞星場皇家金堡，上月殺數錄得1,460萬元，即日均殺數有近70萬，相比10月份日均84.8萬減少約18%。至於11月28日結業的十六浦，雖然少了兩日的生意額，但殺數仍然過億達1.05億元，位列11月衞星場排行榜的第4位，正式完美收官。
排名緊隨其後的衞星場則是本月1日結業的金碧，上月錄得殺數8,000萬元，按月跌23.8%，排名第5。至於殺數排名榜首三位依次是「盟主」置地、凱旋門及財神，置地上月殺數錄得2.06億元，按月跌14.2%，雖是表現最好的衞星場，但仍然敵不過今年內須結業的命運，早前已宣佈將於本月30日「熄燈」，成為澳門最後一間結業的衞星場。
至於排名第二的凱旋門就繼續有得留低，將於同日(30日)凌晨2時起正式轉為澳博的直營場，凱旋門上月業績相當不俗，殺數錄得1.28億元，至於轉為直營場之後表現如何，仍有待觀察。而上月排名第三的財神殺數錄得1.06億元，按月跌12.4%，與整體賭收按月跌幅相同，其亦於本月9日正式結業。</description><pubDate>2025-12-30 14:34:30</pubDate></item><item><title>銀河11月中場殺數穩居第一  美獅創今年新高反超威記重奪亞席</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/30/%e9%8a%80%e6%b2%b311%e6%9c%88%e4%b8%ad%e5%a0%b4%e6%ae%ba%e6%95%b8%e7%a9%a9%e5%b1%85%e7%ac%ac%e4%b8%80-%e7%be%8e%e7%8d%85%e5%89%b5%e4%bb%8a%e5%b9%b4%e6%96%b0%e9%ab%98%e5%8f%8d%e8%b6%85%e5%a8%81/</link><description>https://www.allinmedia.com.hk/wp-content/uploads/2025/12/11月中場排名.mp4
澳門上月賭收錄得按年升幅14.4%達210.88億元(澳門元，下同)，表現勝於市場及大行預期，11月雖然是傳統的旅遊淡季，在格蘭披治大賽車及十五運會等活動的帶動下，訪澳客量按年增18%，達334.6萬人次，即意味日均客量相當接近10月份的11.2萬人次，足以反映澳門的旅客基本盤十分穩健，但如何帶動賭場增收，仍要視乎各間博企的吸客能力。
據Allin從業界渠道所得但未經官方審計確認的數據顯示，11月份威尼斯人中場收入錄得14.6億元，按月跌22.3%，相比澳門整體賭收按月跌幅12.4%為大，排名亦回落至季軍席位，似乎未能延續10月份的好表現，近月金沙中國的管理層出現一系列的人事變動，新舊人事交接會否需要更長時間的適應和磨合，仍然有待觀察。
至於亞軍席位則由狀態大勇的美獅美高梅奪得，上月美獅美高梅中場殺數錄得19.9億元，成為今年殺數最高的月份，相比有黃金周加持的10月更上升10.5%，表現相當有驚喜。原為公司博彩業務營運及市場策略執行副總裁田焓於本月獲晉升為首席營運官，將有機會進一步展現實力和貢獻。
至於排名首位依舊是銀河，11月份中場殺數雖然相比10月有所回落，下跌12.4%至26.8億元，跌幅與上月整體賭收一致，可見其表現仍相當穩健。總括而言，11月銀河中場佔澳門總賭收的市場份額維持約12.7%，排第二的美獅美高梅中場佔9.4%，排第三的威尼斯人則佔約6.9%。上述數據最終均以博企官方公佈為準。</description><pubDate>2025-12-30 14:28:26</pubDate></item><item><title>司警揭路氹鐘錶珠寶店不法兌匯6000萬  拘兩女店員緝在逃店主</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/30/%e5%8f%b8%e8%ad%a6%e6%8f%ad%e8%b7%af%e6%b0%b9%e9%90%98%e9%8c%b6%e7%8f%a0%e5%af%b6%e5%ba%97%e4%b8%8d%e6%b3%95%e5%85%8c%e5%8c%af6000%e8%90%ac-%e6%8b%98%e5%85%a9%e5%a5%b3%e5%ba%97%e5%93%a1%e7%b7%9d/</link><description>兩名珠寶店女店員涉經營為賭博的不法匯兌罪送交檢察院處理。(Allin圖片)
澳門司警根據情報揭發路氹一間酒店內的鐘錶珠寶店從事不法匯兌活動，拘捕兩名女職員，扣押50萬港元現金及一部手機。該店自去年10月底新《打擊不法賭博犯罪法》生效以來，不法交易額高達6,000萬港元，獲利100萬港元，司警正追查店主的下落。
被捕兩名鐘錶珠寶店女店務員分別姓麥，27歲，內地外僱；另一名姓伍，31歲，澳門居民；同涉經營為賭博的不法匯兌罪送交檢察院處理。
案情指，司警早前收到線報指，路氹一間酒店內的一間鐘錶珠寶店從事不法匯兌，經分析鎖定上述店舖。本周一(29日)中午，司警派員到上址附近部署，未幾見到一名內地男客人進入店內換錢，期間有人透過掃描店員提供的二維碼後，涉案姓伍女子取出現金交給事主。事主其後進入賭場兌碼博彩，司警見時機成熟，立即在店內拘捕姓伍及同店的姓麥女店員，同時又在賭場內截獲涉事男賭客。該賭客聲稱早前在店內兌換5,000港元現金，被截時款項已進貢賭場。
司警在店內扣押約50萬港元現金及一部手機。(Allin圖片)
司警在店內扣押約50萬港元現金及一部手機。經調查，該店自2019年開始營業便一直從事不法匯兌。被捕伍女及麥女均在去年6月受聘，月薪1.3萬至1.5萬澳門元，平日是按東主指示與客人黑兌換錢。司警稱，去年10月底新《打擊不法賭博犯罪法》生效以來，該店的不法交易額高達6,000萬港元，獲利100萬港元。司警正追查店主的下落。</description><pubDate>2025-12-30 21:28:39</pubDate></item><item><title>凱旋門轉為澳博自營場賭枱增至逾百張  冀吸納衞星場客源</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/30/%e5%87%b1%e6%97%8b%e9%96%80%e8%bd%89%e7%82%ba%e6%be%b3%e5%8d%9a%e8%87%aa%e7%87%9f%e5%a0%b4%e8%b3%ad%e6%9e%b1%e5%a2%9e%e8%87%b3%e9%80%be%e7%99%be%e5%bc%b5-%e5%86%80%e5%90%b8%e7%b4%8d%e8%a1%9e%e6%98%9f/</link><description>何超鳳(中)指凱旋門轉為自營場後，賭枱由40多張增至超過100張。(Allin圖片)
澳博控股(880)旗下澳娛綜合今天(30日)凌晨2時起，正式直接管理及營運澳門凱旋門娛樂場，公司於同日下午在凱旋門酒店舉行慶祝儀式，澳娛綜合常務董事何超鳳接受傳媒訪問時表示，公司與凱旋門已完成無縫交接，且賭枱由40多張增加至超過100張，希望可以吸納早前周邊已結業衞星場的客源。
Allin記者到凱旋門現場視察時發現，除地面層外，凱旋門亦新增了1樓樓層安置賭枱，投注額相對較小，主要是200元賭枱，賭枱之間相當緊密，另外還有一小區域是高額投注區，有數張1,000元賭枱及2張3,000元賭枱。而地面層的最低投注額普遍較上層高，主要是300元及500元不等，亦有小量1,000元賭枱，百家樂有幸運7等新興邊注可供選擇，但並非使用智能賭枱，現場所見，人流不俗。
何超鳳受訪時亦表示，希望原本衞星場的客人可以回到他們感到舒適的賭場耍樂，「跟以前沒有甚麼分別」，她相信凱旋門可以滿足得到客人的需要。
澳娛綜合亦發稿表示，公司將結合凱旋門酒店的地理優勢及既有客群基礎，逐步豐富客人的住宿、餐飲及配套體驗，並與鄰近葡京品牌系列物業及周邊商戶共建更具活力的旅遊動線，為旅客提供更連貫、更多元的城市度假選擇。
另一方面，澳娛綜合原本有意收購十六浦及凱旋門物業，但最終放棄收購十六浦物業，被問到是否因對方叫價太高，何超鳳解釋指，並非單一原因導致公司最終放棄收購，指凱旋門在公司整體佈局而言較為適合，亦因應公司自身資源，以及凱旋門的潛力，例如該場地可一口氣增加賭枱至逾100張，已可為公司增加競爭力，故考慮不少因素下所作出的商業決定。
至於原屬澳博旗下衞星場的450張賭場分配安排，何超鳳表示，公司旗下所有的自營賭場包括新葡京、葡京、水晶宮、回力海立方及上葡京，已一直吸納所有賭枱，隨着今晚置地娛樂場正式結業，明天(31日)起所有原本衞星場的賭枱均會在自營場繼續營運。
另外，被問到公司已接收數千名衞星場的員工，每月會增加多少成本時，何超鳳表示，公司已計算過相關成本，但今天是「喜慶」日子，財務問題不在此回應，相信在公佈業績時會詳細解釋。</description><pubDate>2025-12-30 20:13:38</pubDate></item></channel></rss>