<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/20/%e9%8a%80%e5%a8%9b%e5%a4%a5%e7%89%b9%e5%a5%a7%e6%9c%83%e8%be%a6%e5%85%b1%e8%9e%8d%e4%b9%92%e4%b9%93%e7%90%83%e5%90%8c%e6%a8%82%e6%97%a5-%e7%82%ba%e5%85%a8%e5%9c%8b%e6%ae%98%e7%89%b9%e5%a5%a7%e6%9c%83/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>Gyubum Ko獲委任南韓迎仕柏CEO  司晨跳槽聖淘沙任COO</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/20/gyubum-ko%e7%8d%b2%e5%a7%94%e4%bb%bb%e5%8d%97%e9%9f%93%e8%bf%8e%e4%bb%95%e6%9f%8fceo-%e5%8f%b8%e6%99%a8%e8%b7%b3%e6%a7%bd%e8%81%96%e6%b7%98%e6%b2%99%e4%bb%bbcoo/</link><description>現任迎仕柏度假城CEO司法將轉職聖淘沙名勝世界任COO，而迎仕柏CEO將由Gyubum Ko擔任。(Allin製圖)
位於南韓仁川的迎仕柏度假城(Inspire Entertainment Resort)於今日(20日)公佈，自12月1日起，Gyubum Ko正式出任公司行政總裁(CEO)，現任行政總裁司晨(Chen Si)將在11月底履行完職務後離任。另一邊廂，雲頂新加坡旗下聖淘沙名勝世界(Resorts World Sentosa Pte Ltd)亦於同日稍後發佈公告，確認司晨自12月1日起出任公司的營運總監(COO)。
Gyubum Ko為南韓籍的企業領袖，擁有超過20年的跨國企業管理經驗，曾於寶潔(P&amp;G)、強生(Johnson &amp; Johnson)、Smith &amp; Nephew及Stryker等全球消費品與醫療保健公司擔任高階職務，自2020年7月起出任南韓Medit董事長。
另一方面，聖淘沙名勝世界亦有管理層的人事變動，迎仕柏現任行政總裁司晨將會自12月1日起擔任公司的營運總監，加入聖淘沙名勝世界後，他將協助公司的行政總裁李溪茹(Lee Shi Ruh)推動策略發展，全面負責企業營運與業務發展，包括監督度假村的日常營運表現、優化組織效能，以及持續提升賓客服務體驗。
聖淘沙名勝世界表示，聘請司晨擔任營運總監標誌着在聖淘沙名勝世界2.0的擴建計劃下，隨着度假村推進轉型，公司將持續關注領導層的更新和持續的營運業績。公司又指，司晨曾在國際賭業與酒店業深耕近20年，具備豐富的市場行銷及戰略規劃背景，曾於金沙等澳門賭業擔任要職。
迎仕柏度假城目前營運外國人專用的賭場、酒店與娛樂設施。項目原由美國賭場營運商Mohegan主導，但因未能遵守與貝恩資本(Bain Capital)簽訂的貸款協議，今年2月控制權已轉移至貝恩資本。
據韓媒於上周五(17日)報導指出，司晨的離職可能與迎仕柏的業績欠佳有關。</description><pubDate>2025-10-20 23:03:47</pubDate></item><item><title>永利育才延展計劃啟動  提升專業技能助拓職涯發展空間</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/20/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e8%82%b2%e6%89%8d%e5%bb%b6%e5%b1%95%e8%a8%88%e5%8a%83%e5%95%9f%e5%8b%95-%e6%8f%90%e5%8d%87%e5%b0%88%e6%a5%ad%e6%8a%80%e8%83%bd%e5%8a%a9%e6%8b%93%e8%81%b7%e6%b6%af%e7%99%bc%e5%b1%95/</link><description>一眾嘉賓出席「2025 永利育才延展計劃」啟動典禮。(永利圖片)
由永利主辦的「2025永利育才延展計劃」啟動典禮上周四(16日)於永利澳門圓滿舉行，標誌着企業在本地人才培育領域邁出重要一步。計劃旨在為澳門青年及永利團隊成員提供多元化的學習平台，協助提升專業技能、拓展職涯發展空間，進一步提升本地人才質素及可持續發展。啟動典禮包括「永利回歸校園計劃」啟動儀式及第五屆「永利廚藝實習生計劃」開學禮，全面展現永利對本地人才培育的長遠承諾。
「永利回歸校園計劃」獲團隊成員積極參與。(永利圖片)
為積極響應澳門政府的「人才優先」政策，永利與澳門中華總商會附設商訓學校合作推出「永利回歸校園計劃」，為團隊成員提供重返校園修畢中學課程的機會。課程由商訓學校編制及教授，與澳門日間中學課程銜接，讓完成課程的學員可選擇報讀大專院校作進一步深造。為支持學員在職進修，永利特別在後勤區設置課室和教學設備，並靈活調整團隊成員工作時間，充分體現公司對團隊成員福祉與職涯發展的重視。
第五屆「永利廚藝實習生計劃」開學禮。(永利圖片)
今年「永利回歸校園計劃」共有16位博彩部的團隊成員積極參與，他們以行動實踐終身學習理念，展現出對知識和自我成長的渴望。其中來自博彩部的李彩瑩表示：「感謝公司給予我們重返校園的機會，在兼顧工作與學業的情況下增值自我，讓我可以更好地把握未來事業發展的機遇。」
此外，永利同場舉行第五屆「永利廚藝實習生計劃」開學典禮。計劃自2021年起由永利與中葡職業技術學校攜手推行，在澳門教育及青年發展局的倡議下，透過「校企合作」模式培育澳門餐飲業專業人才。至今已成功培育近60名廚藝專科學生，為澳門餐飲業注入新生力量，持續強化本地人才儲備。
永利博彩部員工感謝公司給予重返校園的機會。(永利圖片)
出席「2025永利育才延展計劃」啟動典禮的嘉賓包括澳門教育及青年發展局中學教育處處長梁怡安、澳門中華總商會理事長兼澳門中華總商會附設商訓學校校董會主席馬志毅、澳門中華總商會附設商訓學校代校長李雪松、中葡職業技術學校校長陳盛疇、澳門旅遊大學管理及專業發展學院院長林靜芝、永利澳門及永利皇宮人力資源高級副總裁蘇家雯、永利澳門及永利皇宮人力資源副總裁劉德明、永利澳門及永利皇宮人才培育及發展副總裁葉華信、永利澳門及永利皇宮餐飲高級副總裁狄俊宏、以及永利澳門及永利皇宮娛樂場營運行政總監林靜。
商訓學校校董會主席馬志毅致辭。(永利圖片)
中葡職業技術學校陳盛疇校長致辭。(永利圖片)
展望未來，「永利育才延展計劃」將持續拓展至更多行業領域與教育合作模式，惠及更多有志青年與在職人士，進一步鞏固永利在本地人才發展與社會建設中的積極角色，全面實踐「以人為本」的核心價值。</description><pubDate>2025-10-20 19:29:41</pubDate></item><item><title>銀娛夥特奧會辦共融乒乓球同樂日  為全國殘特奧會預熱</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/20/%e9%8a%80%e5%a8%9b%e5%a4%a5%e7%89%b9%e5%a5%a7%e6%9c%83%e8%be%a6%e5%85%b1%e8%9e%8d%e4%b9%92%e4%b9%93%e7%90%83%e5%90%8c%e6%a8%82%e6%97%a5-%e7%82%ba%e5%85%a8%e5%9c%8b%e6%ae%98%e7%89%b9%e5%a5%a7%e6%9c%83/</link><description>「銀娛關愛特奧共融乒乓球同樂日2025」舉行開幕儀式。(銀娛圖片)
由銀河娛樂集團冠名贊助、澳門特殊奧運會合辦的「銀娛關愛特奧共融乒乓球同樂日2025」，於本周日(19日)在澳門百老匯隆重舉行。活動當天為距離將於粵港澳大灣區舉辦的全國第十二屆殘疾人運動會暨第九屆特殊奧林匹克運動會(簡稱殘特奧會)倒數50天，吸引逾百參加者參與，共同為全國殘特奧會預熱。
活動有逾百人參與，為「全國殘特奧運會」預熱。(銀娛圖片)
開幕儀式於澳門銀河東翼廣場舉行 。出席的嘉賓包括澳門中聯辦社會工作部四級調研員韋潔、第十五屆全國運動會及殘特奧會澳門賽區籌備辦公室主任潘永權、澳門體育局體育社團輔助處處長陳凱風、澳門立法會議員李良汪、銀河娛樂集團公共關係企業社會責任副總裁呂倩姬、澳門特殊奧運會理事長施達明、澳門衞生局社區復康科主任黃穗濤、澳門教育及青年發展局教育心理輔導及特殊教育中心職務主管黃雪紅、澳門社會工作局機構輔助服務組高級技術員吳翠蓮及澳門特殊奧運會執行總監蕭宇康等。
銀娛為一眾參與者導賞《藝薈乒乓‧球拍珍薈》展覽。(銀娛圖片)
今年，銀娛已是連續第15年積極支持活動，不僅贊助各項賽事的獎盃及獎品 ，更組織銀娛員工康樂會屬下的乒乓球隊參與，協助賽事順利進行，彰顯其對推動共融理念的持續支持。活動旨在促進社會人士與智障人士之間的互動，並為全國殘特奧會凝聚更多社會關注與支持，與各方攜手合作，共同營造包容與和諧的社會環境。
「銀娛關愛特奧共融乒乓球同樂日2025」賽事。(Allin圖片)
本次活動特別設立「DIY樹脂乒乓球拍共融比賽工作坊」，參與者將彩色樹脂融入乒乓球拍模型，創作獨具匠心的藝術作品。這項創意互動不僅吸引眾多義工及學員投入參與，更在展現藝術才華的同時，傳遞共融精神。所有作品以倒數50天迎接全國殘特奧會及銀娛關愛特奧共融乒乓球同樂日15周年為主
題，並於後續賽事中展出，進一步推廣共融社區理念。
活動設有多項賽事環節，包括精英挑戰賽及分級特奧單打比賽，為不同能力的運動員提供全面競技平台。早前於望廈訓練場舉行的「精英挑戰賽」及「特奧單打測試賽 」已圓滿結束，銀娛員工康樂會屬下的乒乓球隊在賽事中擔任裁判，見證運動員的精彩表現。今年更特邀香港特奧代表隊參與，透過活動促進地區交流，提升運動員的比賽適應能力。
此外，「共融雙打賽」由銀娛員工康樂會屬下乒乓球隊與特奧選手攜手合作，展現融合運動的精彩瞬間。活動亦開放公眾報名，讓社會大眾近距離了解特殊人士的運動潛能。現場設有趣味體驗區，推廣乒乓球運動，發掘潛力新星，為特奧隊伍注入新動力。</description><pubDate>2025-10-20 18:29:12</pubDate></item></channel></rss>