<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/12/%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e7%99%bc1%e5%80%8b%e6%9c%88%e7%b3%a7%e7%b8%be%e6%95%88%e7%8d%8e%e9%87%91-3%e6%9c%88%e8%b5%b7%e5%8a%a0%e8%96%aa2%e8%87%b34%e6%83%a0%e5%8f%8a99%e5%93%a1%e5%b7%a5/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>南韓迎仕柏度假城上年度賭收錄14億港元  淨虧損逾8億港元</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/12/%e5%8d%97%e9%9f%93%e8%bf%8e%e4%bb%95%e6%9f%8f%e5%ba%a6%e5%81%87%e5%9f%8e%e4%b8%8a%e5%b9%b4%e5%ba%a6%e8%b3%ad%e6%94%b6%e9%8c%8414%e5%84%84%e6%b8%af%e5%85%83-%e6%b7%a8%e8%99%a7%e6%90%8d%e9%80%be8/</link><description>迎仕柏度假城上年度營運虧損大幅收窄至461.2億韓圜。(迎仕柏圖片)
外媒報導，南韓仁川的迎仕柏度假城(Inspire Entertainment Resort)最新年度業績顯示，2024年10月1日至2025年9月30日期間，其博彩總收入錄2,672.3億韓圜(約14億港元)。
營運商Inspire Integrated Resort Co Ltd公佈，迎仕柏度假城期內營運虧損為461.2億韓圜(約2.4億港元)，較前一年虧損的1,563.8億韓圜(約8.2億港元)大幅收窄。同期淨虧損為1,548.3億韓圜(約8.1億港元)，前一年為2,654.5億韓圜(約13.9億港元)。
此外，期內總收入錄得4,159.8億韓圜(約21.8億港元)，對比前期的2,190.4億韓圜(約11.5億港元)。同期酒店分部銷售額達562.4億韓圜，相對前一年為461.7億韓圜；餐飲收入達517億韓圜，相對前一年為389.5億韓圜；娛樂、零售及其他服務收入為321.4億韓圜，相對前一年為222.3億韓圜；租金收入為86.7億韓圜，相對前一年為37.4億韓圜。
迎仕柏度假城酒店於2023年11月開業，提供1,275間客房。該度假城的外國人專用賭場則於2024年2月啟用，由開業至2024年9月30日，博彩總收入為1,079.4億韓圜(約5.7億港元)。
迎仕柏度假城由美國Mohegan Tribal Gaming Authority開發，自2025年初起由私募基金Bain Capital控股。去年12月1日，Gyubum Ko正式出任迎仕柏新任行政總裁。</description><pubDate>2026-01-12 19:03:35</pubDate></item><item><title>永利澳門財務及行政事務總裁郭富隆升任母企CFO  4月履新</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/12/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e6%be%b3%e9%96%80%e8%b2%a1%e5%8b%99%e5%8f%8a%e8%a1%8c%e6%94%bf%e4%ba%8b%e5%8b%99%e7%b8%bd%e8%a3%81%e9%83%ad%e5%af%8c%e9%9a%86%e5%8d%87%e4%bb%bb%e6%af%8d%e4%bc%81cfo-4%e6%9c%88/</link><description>郭富隆將於今年4月1日出任母公司永利度假村的首席財務總監。(Allin製圖)
外媒報導，永利澳門(1128)財務及行政事務總裁郭富隆(Craig Fullalove)將出任美國母公司永利度假村(Wynn Resorts Ltd.)的首席財務總監(CFO)，為期3年。
永利度假村上周五(9日)公佈，現任集團首席財務總監Julie Cameron-Doe已於本月7日通知公司，將於今年3月31日退休，並於6月1日卸任公司高級管理職務。
現年44歲的郭富隆為合資格特許會計師，持南非開普敦大學商學學士學位，曾在德勤會計師事務所工作9年，擔任審計及財務顧問等多個職位，加入永利前，郭富隆曾任Asian Coast Development Ltd.高級副總裁兼財務總監，在財務方面有逾20年國際經驗。
郭富隆於2020年1月加盟永利澳門擔任財務總監，並於2022年7月出任財務及行政事務總裁，領導及監督公司的財務、業務發展、資訊科技、人力資源及其他行政部門。據指郭富隆升任永利度假村CFO後，基本年薪至少80萬美元(約624萬港元)，目標獎金為不少於基本年薪的200%，並可每年獲得一筆限制性股票獎勵，目標價值為年薪的135%。他將今年4月1日起履職，合約期為3年。
公司指出，根據高管退休計劃，Julie Cameron-Doe將與公司簽訂顧問協議，協助職務及責任的順利過渡，並根據公司需要提供其他服務。
Julie Cameron-Doe自2022年4月起擔任集團首席財務總監。公告提到，她任內協助推動公司進軍歐洲市場，成功完成倫敦Wynn Mayfair的收購合併項目。Julie Cameron-Doe在永利度假村進軍中東市場的過程中發揮關鍵作用，包括為公司在阿聯酋拉斯海瑪的價值51億美元的Wynn Al Marjan Island項目籌集建設資金。項目預計將於2027年第一季開業。
集團行政總裁潘國宏(Craig Billings)表示，Julie Cameron-Doe的貢獻對他本人和公司都極為重要，又指她帶領團隊完成Wynn Mayfair在倫敦的收購合併工作，確保集團在歐洲市場站穩腳跟，也為Wynn Al Marjan Island的啟動提供了支撐，指Julie Cameron-Doe在項目的融資方面發揮了關鍵作用。
潘國宏又指，Julie Cameron-Doe在股東關係方面的努力，使公司在其任內所有股東表決中均獲全勝，並透過多次資本市場發行，進一步強化公司的資產負債表。</description><pubDate>2026-01-12 19:27:04</pubDate></item><item><title>永利膺全國人力資源創新大賽兩殊榮  彰顯人才培育成果備受肯定</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/12/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e8%86%ba%e5%85%a8%e5%9c%8b%e4%ba%ba%e5%8a%9b%e8%b3%87%e6%ba%90%e5%89%b5%e6%96%b0%e5%a4%a7%e8%b3%bd%e5%85%a9%e6%ae%8a%e6%a6%ae-%e5%bd%b0%e9%a1%af%e4%ba%ba%e6%89%8d%e5%9f%b9%e8%82%b2/</link><description>永利榮膺「第五屆全國人力資源創新大賽」雙項殊榮。(永利圖片)
「2025第五屆全國人力資源創新大賽」日前揭曉獲獎榜單並舉行頒獎典禮。永利度假村(澳門)股份有限公司於本屆賽事中榮獲「HRLead人力資源人才發展品牌領軍品牌」、「社會責任與ESG實踐創新品牌領軍品牌」兩項殊榮，充分彰顯公司在人才培育發展、企業社會責任及可持續發展領域的卓越成果，備受業界權威肯定。
「全國人力資源創新大賽」由中國國際商會商業行業商會人力資源管理委員會、HRLead主辦，粵港澳三地商協會、廣東省人力資源標準化技術委員會共同承辦，為業內極具權威且知名的人力資源行業賽事。今屆大賽深入貫徹 2025年國家關於推動經濟高品質發展的策略部署，積極響應發展「新科技、新產業、新業態、新模式」的號召，助力人力資源服務業轉型升級與新質生產力培育。大賽設置六大類賽道，自去年10月啟動以來，吸引全國超過500個案例參賽，經專家多輪嚴格篩選和評審，最終選出220個獲獎案例。
永利榮獲「HRLead人力資源人才發展品牌領軍品牌」、「社會責任與ESG實踐創新品牌領軍品牌」兩項殊榮。(永利圖片)
永利此次榮膺「HRLead人力資源人才發展品牌領軍品牌」殊榮，印證「永利事業發展專項計劃」的成功推行。該計劃由永利與澳門勞工局合辦，採用「先入職、後培訓」模式，結合跨部門輪崗安排及國際化標準，為澳門居民與青年提供為期12至36個月的專項培訓，協助學員從基礎起步，逐步發展成為專業人才。計劃自推出至今累計培訓160名學員，協助他們成功實現跨領域轉型，當中更有超過八成學員在完成計劃後獲得晉升，助力提升澳門綜合旅遊休閒產業的國際競爭力。
此外，永利亦獲頒「社會責任與ESG實踐創新品牌領軍品牌」獎項，以表揚公司在社企責任實踐方面的創新成果。自2024年起，永利積極響應澳門政府「健康企業計劃」，並同步啟動「永利健康企業計劃」，透過推出一系列措施將健康理念融入員工日常工作與生活。計劃推行兩年以來，已舉辦超過100場健康活動，累計超過5萬人次參與，並與不同政府部門、醫療機構及社會組織建立合作，推動健康文化深入企業與社區，成為行業「主動健康管理」的創新典範。</description><pubDate>2026-01-12 17:12:10</pubDate></item><item><title>金沙中國發1個月糧績效獎金  3月起加薪2至4%惠及99%員工</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/12/%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e7%99%bc1%e5%80%8b%e6%9c%88%e7%b3%a7%e7%b8%be%e6%95%88%e7%8d%8e%e9%87%91-3%e6%9c%88%e8%b5%b7%e5%8a%a0%e8%96%aa2%e8%87%b34%e6%83%a0%e5%8f%8a99%e5%93%a1%e5%b7%a5/</link><description>金沙中國向任職滿一年或以上合資格非管理層員工發放相等於1個月薪酬的績效獎金。(Allin圖片)
金沙中國(1928)宣佈，於下月6日向所有合資格的全職員工發放相當於1個月薪酬績效獎金，以答謝團隊成員於過去一年的努力及辛勤付出。此外，公司亦會為合資格的員工調升薪酬，於今年3月1日起生效，將惠及金沙中國近2.8萬名員工的99%。
金沙中國續指，任職滿一年或以上的合資格非管理層員工將於2月6日獲發放相等於1個月薪酬的績效獎金，而管理層員工的績效奬金，則根據績效獎金計劃的公司業績和員工績效評分計算。服務未滿一年並於2025年10月1日前入職及於獎金發放當日仍受僱於公司的所有合資格全職員工，則按比例獲發績效獎金。
此外，金沙中國員工薪酬調升將於今年3月1日起生效。稅前月薪不超過16,000元(澳門元、下同)的合資格全職員工將獲加薪500元，相當於3.1%至4%的薪酬調升；稅前月薪超過16,000元的合資格全職員工將獲加薪2%。
金沙中國行政總裁兼執行董事鄭君諾向員工表示：「2025年對金沙中國是屢創高峰的一年。憑藉團隊的卓越協作與執行力，去年盛事連連，帶動集團累計接待訪客人次突破11億。其中，我們在全面升級的『威尼斯人綜藝館』舉辦NBA中國賽，成功將澳門『體育之城』名片推向全球矚目的舞台；並持續引入高質量的『旅遊+』盛事，舉辦近600場會議展覽、娛樂、體育及文化藝術等活動，進一步支持澳門建設世界旅遊休閒中心。與此同時，金沙中國以澳門為家，秉持社會責任，深化與澳門中小企業的合作，並積極投入社區關懷與人才培育。公司去年榮獲標普全球《可持續發展年鑑2025》中國版及國際版全球最佳1%殊榮，亦成為亞太區首家綜合度假村營運商獲頒『傑出僱主』認證。這些成就源於團隊成員的專業、投入與堅持。我謹代表董事會及管理層，衷心感謝大家的努力，並欣然宣佈向所有合資格員工發放績效獎金及調升薪酬，以答謝團隊的付出。展望未來，我期望團隊繼續精益求精、攜手創造更多非凡佳績。」
目前金沙中國尚未公佈去年第四季業績，不過，券商花旗發表報告指，雖然預期澳門博彩行業EBITDA於去年第四季按年增長14%，但預料金沙中國期內EBITDA僅增長8%，意味金沙中國潛在的EBITDA增長低於行業平均水平，主要是去年10月的NBA中國賽及11月全運會所帶來的額外營運開支所致。</description><pubDate>2026-01-12 18:00:22</pubDate></item></channel></rss>