<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/04/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e5%a4%a5%e5%8b%9e%e5%b7%a5%e5%b1%80%e6%8e%a8%e9%a4%90%e9%a3%b2%e5%bb%9a%e8%97%9d%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%9f%b9%e8%a8%93%e8%a8%88%e5%8a%83%e4%be%9b12%e8%81%b7%e7%bc%ba-%e5%85%a5/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>人民幣強勢支持澳門博彩毛收入增長  里昂上調今明兩年賭收預測</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/04/%e4%ba%ba%e6%b0%91%e5%b9%a3%e5%bc%b7%e5%8b%a2%e6%94%af%e6%8c%81%e6%be%b3%e9%96%80%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e6%af%9b%e6%94%b6%e5%85%a5%e5%a2%9e%e9%95%b7-%e9%87%8c%e6%98%82%e4%b8%8a%e8%aa%bf%e4%bb%8a%e6%98%8e/</link><description>里昂指工業盈利能力、人民幣強勢及股市表現正面因素，支撐近期澳門賭收表現強勁。(Allin圖片)
券商里昂發表報告指，由於人民幣強勢等因素支持近期澳門博彩毛收入的強勢表現，並預測人民幣今年年底及明年年底將升至7.13及7.1兌1美元水平，該行上調對澳門今明兩年博彩毛收入預測1.3%及3.5%至2,457億元(澳門元、下同)及2,556億元，分別按年升8.4%及4%。
該行續指，澳門博彩業收入動力在第三季持續，該行追蹤的38間澳門酒店，當中33間在十一黃金周期間已預訂爆滿。該行預測澳門本月博彩毛收入按年升10%至189億元；預計今年行業EBITDA按年升7%至84億美元(約640億港元)，而明年及後年分別升至89億美元(約678.5億港元)及97億美元(約739.5億港元)。
該行上調對澳門博彩股企業價值倍數(EV/EBITDA)，上調新濠博亞及澳博(880)評級至「跑贏大市」及「持有」，銀娛(27)及美高梅中國(2282)仍為行業首選股。
里昂對濠賭股最新投資評級及目標價如下：
股份 / 投資評級 / 目標價
銀娛(27) / 跑贏大市 / 43.6元&gt;50.3元
美高梅中國(2282) / 跑贏大市 / 14.6元&gt;19.5元
金沙中國(1928) / 跑贏大市 / 18.5元&gt;22.4元
永利澳門(1128) / 跑贏大市 / 7元&gt;9.6元
澳博(880) / 跑輸大市&gt;持有 / 2元&gt;3元</description><pubDate>2025-09-04 20:19:22</pubDate></item><item><title>澳門銀河與UFC簽4年戰略夥伴協議 明年起銀河綜藝館上演格鬥賽</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/04/%e6%be%b3%e9%96%80%e9%8a%80%e6%b2%b3%e8%88%87ufc%e7%b0%bd4%e5%b9%b4%e6%88%b0%e7%95%a5%e5%a4%a5%e4%bc%b4%e5%8d%94%e8%ad%b0-%e6%98%8e%e5%b9%b4%e8%b5%b7%e9%8a%80%e6%b2%b3%e7%b6%9c%e8%97%9d%e9%a4%a8/</link><description>澳門銀河與UFC 達成戰略夥伴關係，連同2026年共4年內舉辦三場格鬥之夜。(銀娛圖片)
澳門銀河宣佈，與世界頂尖綜合格鬥(MMA)組織終極格鬥冠軍賽(UFC)達成為期4年的戰略夥伴關係，在2026至2029年期間在銀河綜藝館帶來3場「UFC格鬥之夜」。
澳門銀河續指，是次戰略合作也為澳門帶來UFC知名的「UFC精英之路」，將在澳門銀河上演2026年度的首圈賽事。「UFC精英之路」為亞太區頂級MMA新秀設計的人才發展體系，旨在為選手提供進入UFC的競技通道。賽事採用「獲勝即晉級」的錦標賽賽制，涵蓋多個量級，最終優勝者將獲得UFC正式合同且逐步收獲支持者。2024年11月的「UFC格鬥之夜澳門」，「格鬥中醫」石銘擊敗馮蕭燦，拿下精英之路女子草量級決賽冠軍並簽約UFC。
綜合格鬥融合了拳擊、摔角和巴西柔術等多種格鬥技巧。(銀娛圖片)
為增添活動氣氛，每場「UFC格鬥之夜」澳門將會伴隨一星期的系列活動，包括明星選手見面會，與格鬥迷線下互動等，旨在於銀河綜藝館內外皆營造一個MMA嘉年華。銀河娛樂集團首席營運總監(澳門)祁嘉杰表示，非常榮幸能與全球最大的綜合格鬥推廣機構UFC組成夥伴關係，將世界級的格鬥之夜帶到銀河綜藝館。此次戰略夥伴關係體現集團持續支持澳門政府融合旅遊與體育的願景。澳門的綜合格鬥愛好者現在有機會在自家城市觀看頂級賽事，而旅客們則可以享受這座城市豐富的文化、美食和娛樂，以及難忘的格鬥體驗。
澳門銀河與UFC的新戰略合作協議將於未來四年帶來三場UFC格鬥之夜。(銀娛圖片)
UFC總裁兼首席執行官白大拿表示：「我剛從中國回來，那裏的人、文化還有運動員們都令人讚歎—一切體驗都非常棒。而UFC與澳門銀河的合作可謂恰逢其時，這既是中國格鬥迷的福音，更是綜合格鬥運動的一個里程碑。」
此外，UFC高級副總裁兼亞太區負責人張卓麟也表示：「2026年，澳門將成為UFC進軍亞洲的起點。延續我們在2024年舉辦極為成功的賽事，這次與澳門銀河的長期夥伴關係鞏固了我們對這個地區及其熱情粉絲的承諾。我們將攜手呈現世界頂尖的綜合格鬥賽事，並在澳門的中心地帶培育下一代格鬥人才。」
於2024年，澳門銀河就曾於旗下銀河綜藝館舉行「UFC格鬥之夜澳門」，呈獻多位來自中國、亞洲及全球各地UFC的星級格鬥選手，而該次活動更是UFC時隔10年重返澳門。該場賽事共吸引12,000名觀眾，彰顯這項運動的受歡迎程度及極度吸引遊客到現場觀戰。澳門銀河與UFC的戰略夥伴關係預計在未來4年助力澳門體育和旅遊業蓬勃發展，為澳門經濟的適度多元化發展作出貢獻。</description><pubDate>2025-09-04 19:52:36</pubDate></item><item><title>金沙中國獲國際權威調研機構頒發傑出僱主認證  成澳門旅業先驅</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/04/%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e7%8d%b2%e5%9c%8b%e9%9a%9b%e6%ac%8a%e5%a8%81%e8%aa%bf%e7%a0%94%e6%a9%9f%e6%a7%8b%e9%a0%92%e7%99%bc%e5%82%91%e5%87%ba%e5%83%b1%e4%b8%bb%e8%aa%8d%e8%ad%89-%e6%88%90/</link><description>金沙中國榮獲國際權威「傑出僱主調研機構」頒發「傑出僱主」認證，是澳門旅遊服務業界首家獲此國際認可的企業。(Allin圖片)
金沙中國(1928)榮獲國際權威「傑出僱主調研機構」(Top Employer Institute)頒發「傑出僱主」認證，是澳門旅遊服務業界首家獲得此項國際認可的企業，同時成為亞太區首家通過評審的綜合度假村營運商。作為澳門最大私營僱主，金沙中國擁有逾27,000名員工，涵蓋會展、酒店、餐飲、娛樂表演及零售等領域。
金沙中國行政總裁兼執行董事鄭君諾表示：「金沙中國一直堅守與員工『同心同行』的理念，持續推出多項配合行業發展的人才培育舉措，給予員工多元化的職涯發展機會以及持續學習的資源平台，為澳門實現經濟多元儲備行業優秀人才。」
「傑出僱主調研機構」總部設於荷蘭阿姆斯特丹，其200多項評審指標涵蓋領導力、人才招聘、工作環境、獎勵和認可等18個核心領域，為全球人力資源戰略的認證權威之一。目前全球僅有約2,400間機構獲得「傑出僱主」認證，遍佈125個國家和地區，包括華為、亞馬遜、德意志銀行等《財富》世界500強企業。
金沙中國持續提供全面的福利和多元的人才培育及發展機會，引進前瞻的人力資本理念，為澳門的職場開拓更多可能。在引才方面，公司積極發揮多元業務優勢，為澳門在會議展覽、酒店餐飲、娛樂表演及零售業務等領域創造超過1,400個多元化工種，累計為本地居民提供超過90,000個就業機會。
此外，金沙中國設有十多項精英培育計劃，積極吸納及培養本地新一代的多元人才。公司在招聘上重視多元共融，聘用殘疾人士的措施更被傑出僱主調研機構列為最佳實踐案例。在育才方面，公司透過金沙中國學院旗下八所專業學院推動員工持續發展。2024年，每名員工平均完成了81.64小時帶薪在職培訓，遠超人才發展協會所統計的行業標準21小時，彰顯公司對員工職涯發展的重視。
為照顧新生兒父母所需，金沙中國近日新增最多6天的「育兒陪護假」，並容許新生兒父母減少工時，協助兼顧家庭與工作。目前超過14,000名金沙中國團隊成員服務公司10年或以上，佔團隊成員總數50%以上，反映公司企業文化成功獲員工充分認同。
此外，金沙中國近年亦屢獲各項國際及地區性人力資源領域重要獎項，包括2023年度亞太旅遊協會(PATA)「人力資本發展項目金獎」、人才發展協會(ATD)「卓越實踐獎2023」、「2024年第四屆全國人力資源創新大賽」五項大奬，以及香港「員工體驗大獎2025」十項大獎等，足證公司的人才培育舉措取得顯著成效。</description><pubDate>2025-09-04 17:28:57</pubDate></item><item><title>永利夥勞工局推餐飲廚藝管理培訓計劃供12職缺 入職月薪逾萬六</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/04/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e5%a4%a5%e5%8b%9e%e5%b7%a5%e5%b1%80%e6%8e%a8%e9%a4%90%e9%a3%b2%e5%bb%9a%e8%97%9d%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%9f%b9%e8%a8%93%e8%a8%88%e5%8a%83%e4%be%9b12%e8%81%b7%e7%bc%ba-%e5%85%a5/</link><description>永利是次招聘職位分別為餐飲管理培訓生及廚藝管理培訓生，名額各6名，共12職缺。
澳門勞工事務局與永利澳門合作推出「永利餐飲及廚藝管理培訓生計劃」，以「先入職、後培訓」方式，為對餐飲服務感興趣的人士提供培訓機會，培訓生將會獲派到永利旗下娛樂場餐飲部和客房餐飲部，進行體驗、學習及工作實踐，亦將有機會獲派到永利旗下的米芝蓮及福布斯星級餐廳接受指導學習。在完成24個月培訓及通過考核後，可獲晉升為餐飲主任或助理廚師。計劃由本周五(5日)起接受申請。
是次招聘職位分別為餐飲管理培訓生及廚藝管理培訓生，名額各6名，共12職缺：
「餐飲管理培訓生」入職月薪為16,400澳門元，培訓期為24個月，通過考核後將獲晉升為「餐飲主任」，月薪將調升為22,650澳門元。
「廚藝管理培訓生」入職月薪為16,920澳門元，培訓期為24個月，同樣通過考核後將獲晉升為「助理廚師」，月薪將調升為21,480澳門元。
參加資格為餐飲管理培訓生須持有效澳門居民身份證；具學士學位或以上學歷；具良好廣東話及普通話溝通和書寫能力，懂英語者優先考慮。
至於廚藝管理培訓生，除須持有效澳門居民身份證，及具廚藝相關學士學位或以上學歷外，亦須有至少2年廚藝經驗及非廚藝相關學士學位或以上學歷；具良好廣東話及普通話溝通和書寫能力，懂英語者優先考慮。
申請日期由本月5日至15日止，面試日期於本月22日進行。
永利澳門於8月時已與澳門勞工事務局推出「永利酒店服務事業發展計劃」，提供「前堂接待員」職缺8個及「貴賓服務司膳員」職缺6個，合共14個職缺。</description><pubDate>2025-09-04 19:41:41</pubDate></item></channel></rss>