<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/11/%e6%be%b3%e9%96%80%e9%8a%80%e6%b2%b3%e5%98%89%e4%bd%a9%e6%a8%82%e6%ad%a3%e5%bc%8f%e5%95%9f%e5%b9%95-700%e5%b9%b3%e6%96%b9%e7%b1%b3%e5%a4%a9%e9%9a%9b4%e6%88%bf%e5%bc%8f%e5%88%a5%e5%a2%85%e9%99%84/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>澳門1月幸運博彩稅收逾82億按年升14.6%  佔經常性收入八成五</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/11/%e6%be%b3%e9%96%801%e6%9c%88%e5%b9%b8%e9%81%8b%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e7%a8%85%e6%94%b6%e9%80%be82%e5%84%84%e6%8c%89%e5%b9%b4%e5%8d%8714-6-%e4%bd%94%e7%b6%93%e5%b8%b8%e6%80%a7%e6%94%b6%e5%85%a5%e5%85%ab/</link><description>澳門今年1月幸運博彩稅收佔經常性收入85.6%。(Allin圖片)
澳門財政局公佈，今年澳門1月份的中央帳目數據，經常性收入錄約96.2億元(澳門元、下同)，按年增加12.5%；當中幸運博彩稅收約82.36億元，按年亦增14.6%，幸運博彩稅收佔經常性收入85.6%。
澳門政府估算今年博彩毛收入為2,360億元，全年幸運博彩稅收預算為925.33億元，目前執行率為8.9%。而1月份澳門錄得的博彩毛收入達226.33億元，按年增加24%。
澳門政府今年1月份總收入為96.39億元，按年增加12.5%；期內總開支約46.71億元，按年增0.9%；目前中央帳目結餘為49.67億元，按年增加約29%。</description><pubDate>2026-02-11 19:22:15</pubDate></item><item><title>越南會安南岸前CEO過檔南韓迎仕柏任首席賭場官  負責戰略規劃</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/11/%e8%b6%8a%e5%8d%97%e6%9c%83%e5%ae%89%e5%8d%97%e5%b2%b8%e5%89%8dceo%e9%81%8e%e6%aa%94%e5%8d%97%e9%9f%93%e8%bf%8e%e4%bb%95%e6%9f%8f%e4%bb%bb%e9%a6%96%e5%b8%ad%e8%b3%ad%e5%a0%b4%e5%ae%98-%e8%b2%a0/</link><description>Steven Wolstenholme獲委任為南韓迎仕柏度假城的首席賭場官。(Allin製圖)
位於南韓仁川的迎仕柏度假城(Inspire Entertainment Resort)再有人事變動，公司宣佈任命前越南會安南岸行政總裁Steven Wolstenholme為首席賭場官(Chief Casino Officer、CCO)。Wolstenholme在綜合度假村與賭場產業擁有超過30年的豐富經驗，將負責掌舵度假區內外國人專用賭場的整體戰略規劃，並主導中長期增長計劃的制定與執行。
根據官方發佈的資訊，Wolstenholme曾在北美及亞洲多個市場參與並領導大型綜合度假村項目的規劃、啟動與營運，其專業涵蓋賭場、酒店與娛樂設施管理等範疇。在加入迎仕柏之前，他曾擔任越南會安南岸綜合度假區及高爾夫俱樂部的行政總裁，以及菲律賓岡田馬尼拉的總裁。
迎仕柏表示，Wolstenholme於澳門銀河擔任首席營運官(Chief Operating Officer、COO)期間，曾成功透過組織與營運流程的改革，應對全球金融危機所帶來的挑戰。此外，他擔任美國內華達州Grand Sierra Resort總裁的兩年多時間內，亦顯著提升項目的營運盈利能力。
作為首席賭場官，Wolstenholme將致力於建立迎仕柏在賭場營運層面的整體戰略，推進營運流程的優化，並藉助其廣泛的跨市場經驗與國際人脈，進一步鞏固迎仕柏在亞洲綜合度假村市場上的領先地位與卓越聲譽。
去年12月起出任公司行政總裁的Gyubum Ko表示，新任首席賭場官在賭場營運、財務管理、企業管治以及ESG(環境、社會與公司治理)等領域均具備深厚的專業知識與實務經驗。隨着此項重要任命的落實，集團期望能加速推進迎仕柏成為世界級綜合度假村的發展進程。
迎仕柏度假城毗鄰仁川國際機場，擁有3座酒店大樓，合共1,275間客房，另設有一座可容納1.5萬人的演出場館、室內水上樂園、會展設施以及專為外國遊客設計的賭場。度假區開業首年已吸引超過400萬人次的遊客到訪。
此前，迎仕柏在2024年2月開幕時曾任命新加坡濱海灣金沙賭場前副總裁Lucas Cai擔任首席賭場官。然而，由於內部原因，自2024年9月起，賭場業務已由曾任職於南韓百樂達斯、濟洲神話世界以及雲頂新加坡的Lee Dong-Hyeong董事接管。</description><pubDate>2026-02-11 18:57:13</pubDate></item><item><title>澳門銀河嘉佩樂正式啟幕  700平方米天際4房式別墅附泳池花園</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/11/%e6%be%b3%e9%96%80%e9%8a%80%e6%b2%b3%e5%98%89%e4%bd%a9%e6%a8%82%e6%ad%a3%e5%bc%8f%e5%95%9f%e5%b9%95-700%e5%b9%b3%e6%96%b9%e7%b1%b3%e5%a4%a9%e9%9a%9b4%e6%88%bf%e5%bc%8f%e5%88%a5%e5%a2%85%e9%99%84/</link><description>呂耀東(中)及祁嘉杰(右二)聯同酒店及時尚品味拓展部主管賀德財(右一)、嘉佩樂酒店集團設計和技術服務高級副總裁Samuel Ding(左二)和中國區負責人兼董事長助理梅萍(左一)主禮酒店啟幕儀式。(銀娛圖片)
銀河娛樂集團公佈，澳門銀河嘉佩樂正式啟幕，嘉佩樂坐擁澳門銀河優越位置，代表着度假城多元選擇中的頂級尊貴體驗，為高端賓客度身設計，僅提供95間套房和別墅。集團主席呂耀東表示，酒店以建築美學、精細服務、經典美饌，以及私密居停為貴賓構建全面的體驗，甚至為澳門以至全球款客禮賓水平訂下新的參數。
銀河娛樂集團首席營運總監─澳門祁嘉杰表示，澳門銀河嘉佩樂酒店全新項目體現集團標誌性且不斷進化的「傲視世界 情繫亞洲」服務理念──不僅是專崇個性化，更預見所需，承諾真正的奢華不再僅關乎盛大場面，而在於稀世珍享。
銀河娛樂集團首席營運總監—澳門祁嘉杰於澳門銀河嘉佩樂啟幕儀式上致歡迎辭。(銀娛圖片)
嘉佩樂酒店集團高級運營副總裁Clive Edwards表示，此次與澳門銀河的強強聯合，是嘉佩樂品牌願景的獨特詮釋：於綜合度假城之中打造一處私密而具府邸格調的避世雅境。賓客在臻享澳門銀河各項世界級設施的同時，體驗嘉佩樂備受讚譽的待客之道。
澳門銀河嘉佩樂由享譽盛名的法國巴黎Moinard Bétaille建築及設計事務所設計。賓客抵達酒店一樓，將由嘉佩樂文旅官(Capella Culturist)於嘉佩樂客廳(Capella Living Room)迎接，並陪同賓客前往專屬居所，由私人管家於客房內完成入住手續。
柔和的弧線、圓潤的邊緣以及如熱帶雨林樹冠間灑落般的斑駁光影，自車道入口起便引領賓客的體驗。(銀娛圖片)
嘉佩樂別墅擁有華南地區難得一見的寬廣面積。兩房及四房別墅提供寬敞的室內外生活空間，落地玻璃趟門通向私人露台及戶外無邊際泳池，俯瞰橫琴島。嘉佩樂天際四房式別墅面積近700平方米，設有專屬室內花園、休閒室、內設先進按摩椅及健身設備的健美室、配備桌上足球機的遊戲室，以及私人管家備餐間。同時設有巢穴般私密空間、配置最先進的家庭影院與娛樂系統的隔音多媒體娛樂室。
嘉佩樂別墅擁有南中國區難得一見的寬廣面積，甚至設有房內專屬泳池。(銀娛圖片)
嘉佩樂天際兩房式別墅亦配備以上多項專屬設施，更設有專為家庭而設的童趣房。尊尚兩房式及尊尚套房由128平方米起，設有室內私人泳池、日光浴床、綠色天河石大理石浴室等。
每位賓客皆可尊享24小時私人管家服務、行李裝拆服務、免費迷你吧、精選高級中式茶具、Officina Profumo‑Farmaceutica Santa Maria Novella洗浴用品、本地調製的預調雞尾酒，以及Bugatti熱水壺與Illy Iper Espresso專業咖啡機。
此外，嘉佩樂亦設有高端餐飲服務包括將開設的威士忌酒吧「千里吧」、由行政總廚徐培凱主理、僅48座席的餐廳 「綠茵亭」，以及香港星級名廚鄭永麒(Vicky Cheng)將於今年開設獨立營運的高級餐廳。
呂耀東於新聞稿總結稱，集團設計與營運團隊與嘉佩樂酒店集團緊密合作，不懈努力，攜手將澳門銀河嘉佩樂的願景化為現實。雙方共同打造出最私密、最尊尚、最個人化的方式，體驗集團這所世界首屈一指的娛樂及休閒度假城的一切精品，呈現一處真正的心靈聖地。在此，每段入住旅程均因頂尖設計、深厚文化與貼心服務而變得獨一無二，化作專屬的度身訂造之旅。</description><pubDate>2026-02-11 17:09:18</pubDate></item></channel></rss>