<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/29/%e6%b3%b0%e6%9f%ac%e7%b0%bd%e7%bd%b2%e5%81%9c%e7%81%ab%e5%8d%94%e8%ad%b0-%e6%8c%81%e7%ba%8c20%e5%a4%a9%e6%88%b0%e4%ba%8b%e8%87%b3%e5%b0%917%e9%96%93%e6%9f%ac%e5%9f%94%e5%af%a8%e8%b3%ad%e5%a0%b4/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>大摩指明年牌照費倍增削美高梅中國評級  股價挫17%創半年新低</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/29/%e5%a4%a7%e6%91%a9%e6%8c%87%e6%98%8e%e5%b9%b4%e7%89%8c%e7%85%a7%e8%b2%bb%e5%80%8d%e5%a2%9e%e5%89%8a%e7%be%8e%e9%ab%98%e6%a2%85%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e8%a9%95%e7%b4%9a-%e8%82%a1%e5%83%b9%e6%8c%ab17/</link><description>大摩將美高梅中國的投資評級由「增持」降至「與大市同步」。(Allin圖片)
券商摩根士丹利發表報告指，自明年起美高梅中國(2282)向母公司美高梅國際支付的牌照費，將從原本的每月綜合收益淨額1.75%調升至3.5%，預計明年的新牌照費將為12億港元，而今年則為6億港元。該行預計，美高梅中國明年的EBITDA或按年下降5%，利潤率收窄220個基點。美高梅中國今天(29日)股價受消息影響急挫，創今年6月底以來新低，收報$12.91，大跌17.14%。
美高梅國際酒店集團於本月23日宣佈，與美高梅中國達成明年起生效的長期品牌合作協議。美高梅中國獲得米高梅品牌使用權，有效期至少至2032年。
摩根士丹利續指，由於部分濠賭股許可費用將呈變化，足以影響對相關公司EBITDA預測，從而影響目標價和評級。該行更新模型預測後，決定將美高梅中國的投資評級由「增持」降至「與大市同步」，目標價由19元下調至16.5元。
此外，該行上調對銀娛(27)評級，由「與大市同步」升至「增持」評級，目標價43元升至44元。由於許可費用支付(不同於同行)導致更高利潤率驅動。銀娛是澳門唯一淨現金公司(有助提高股息)，並有重大即將到來的酒店容量增加，相信公司溢價估值將可維持。該行偏好銀娛和金沙中國(1928)，因為兩公司的市場份額增加、許可費用佔EBITDA比例較低、交易量更高，並提高股息。
該行又指，下調美高梅中國2026和2027年EBITDA預測各7%，以納入向母公司MGM Resorts支付更高的許可費用，估計許可費用佔其企業EBITDA的15%，較2023至2025年倍升，並顯著高於同行。據該行最新預測，美高梅中國2026年EBITDA將按年下降5%，利潤率下降220個基點。相對而言，其他澳門博彩營運商應在2026年實現EBITDA增長。
大摩指出，永利澳門(1128)和美高梅中國未來將支付企業EBITDA約14%至15%予母公司作為許可費，而金沙中國為5%、新濠博亞為2%、銀娛為0%。</description><pubDate>2025-12-29 20:10:13</pubDate></item><item><title>摩卡皇都關場有序完成  新濠另外3角子機場准聘管理公司續營運</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/29/%e6%91%a9%e5%8d%a1%e7%9a%87%e9%83%bd%e9%97%9c%e5%a0%b4%e6%9c%89%e5%ba%8f%e5%ae%8c%e6%88%90-%e6%96%b0%e6%bf%a0%e5%8f%a6%e5%a4%963%e8%a7%92%e5%ad%90%e6%a9%9f%e5%a0%b4%e5%87%86%e8%81%98%e7%ae%a1/</link><description>摩卡皇都關閉角子機場入口。(博監局圖片)
澳門博監局公佈，新濠博亞(澳門)股份屬下摩卡皇都角子機場的關場工作已於本周一(29日)早上順利完成。整個過程由當局協調，通過跨部門緊密合作，確保相關程序依法有序進行。此外，新濠屬下另外3間角子機場將由明年起由新濠聘請的管理公司繼續營運。
博監局續指，摩卡皇都角子機場於本周日(28日)晚上11時59分正式結束營運後，當局隨即進行博彩機的停運程序，積極協調各部門跟進場地清退等相關事宜，過程井然有序。
關場期間，澳門勞工局派員即場為僱員解答問題及提供支援熱線供續後查詢，澳門治安警察局及司法警察局人員維持場內及周邊秩序，整體關場流程順利，秩序良好。
澳門博監局進行停運程序。(博監局圖片)
另外，因應衞星場的3年過渡期於今年年底屆滿，新濠早前已向澳門政府申請透過聘請管理公司的方式經營現有的3間角子機場，包括摩卡金龍、摩卡內港及摩卡新麗華。經綜合分析及評估，澳門政府已就有關申請作出許可的決定。
為此，上述3間角子機場將自2026年1月1日起由新濠聘請的管理公司繼續營運，且不影響3間角子機場員工與新濠已建立的勞動關係。</description><pubDate>2025-12-29 19:34:19</pubDate></item><item><title>勞工局續夥六博企辦配對會供449職缺  餐飲房務前線營運為主</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/29/%e5%8b%9e%e5%b7%a5%e5%b1%80%e7%ba%8c%e5%a4%a5%e5%85%ad%e5%8d%9a%e4%bc%81%e8%be%a6%e9%85%8d%e5%b0%8d%e6%9c%83%e4%be%9b449%e8%81%b7%e7%bc%ba-%e9%a4%90%e9%a3%b2%e6%88%bf%e5%8b%99%e5%89%8d%e7%b7%9a/</link><description>澳門勞工局再辦 「休閒企業配對會」，共提供449個職缺。(Allin製圖)
澳門勞工局於2026年1月份繼續與六間博企合作推出專場配對會，共提供職位空缺449個，報名期於本周一(29日)起至2026年1月23日。
今次配對會提供職位空缺合共449個，由六間博企旗下的酒店及餐飲場所的前線及後勤多個業務部門提供，崗位主要分佈於「餐飲類」、「房務及清潔類」及「前線營運類」三大類。
此外，今次配對會亦涉及部分管理及專業技術類別崗位，例如客戶拓展行政經理/經理、銷售經理、採購及供應鏈管理部副經理、不同部門的高級分析師和多個不同菜系的助理總廚/資深廚師等。
由本周一起至2026年1月23日期間，有意應徵的澳門居民可登入澳門勞工局網站或登入一戶通並進入「求職服務」頁面，點擊「休閒企業配對會」，即可瀏覧及應徵相關崗位，當報名接納後符合條件者將由企業安排約見。
各間企業首場配對會將安排如下：2026年1月12日(銀河娛樂集團)、1月15日(美高梅)、1月16日(金沙中國)、1月19日(永利)、1月20日(新濠博亞)和1月22日(澳娛綜合)。除上述安排外，各間企業會因應參與配對的人數作出其他時間的安排，具體場地、面試日期及時間，將由企業以電話或短訊通知。</description><pubDate>2025-12-29 19:23:42</pubDate></item><item><title>泰柬簽署停火協議  持續20天戰事至少7間柬埔寨賭場遭摧毀</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/29/%e6%b3%b0%e6%9f%ac%e7%b0%bd%e7%bd%b2%e5%81%9c%e7%81%ab%e5%8d%94%e8%ad%b0-%e6%8c%81%e7%ba%8c20%e5%a4%a9%e6%88%b0%e4%ba%8b%e8%87%b3%e5%b0%917%e9%96%93%e6%9f%ac%e5%9f%94%e5%af%a8%e8%b3%ad%e5%a0%b4/</link><description>泰軍在停火前兩小時對位於柬埔寨Anlong Veng縣的Sangam Resort &amp; Casino發動攻擊。(互聯網圖片)
泰國與柬埔寨於上周六(27日)簽署停火協議，終止持續20天的戰事；協議自當地時間中午起生效，雙方將維持現有兵力部署。據計劃，停火穩定72小時後，泰方將遣返18名柬埔寨戰俘。
綜合泰柬媒體報導，戰事期間至少7間位於柬埔寨境內的賭場遭到摧毀。泰軍於社交媒體公佈，於停火前兩小時對位於柬埔寨奧多棉吉省安隆汶(Anlong Veng)縣的Sangam Resort &amp; Casino發動攻擊，並指控該賭場曾被柬軍方用作軍事基地。
另泰軍表示，自本月13日起對柬埔寨菩薩省Thmor Da賭場綜合區域展開軍事行動，並於本月21日出動F-16戰機轟炸該賭場，懷疑該賭場曾被用作軍事據點及武器儲存設施；泰軍同時聲稱，賭場內的中國籍人員數量明顯多於柬埔寨人，周邊商店的招牌亦以中文為主。
泰方於本月23日曾表示，海軍陸戰隊在Thmor Da賭場救出瘦骨嶙峋的兩隻獅子與3隻熊，而正依據動物福祉標準，將牠們送往泰國接受治療，同時查核該些動物的來源。不過，柬媒對此提出批評，指責泰軍搶奪這些動物。
另據柬媒於本月18日報導，泰國F-16戰機亦在邊境城市波貝(Poipet)的賭場區投下3枚炸彈，造成至少兩人受傷。波貝向來是深受泰國賭客青睞的賭場度假勝地。泰方則指該次對波貝的空襲行動，成功摧毀一處用於存放BM-21「冰雹」拖動式多管火箭炮的後勤設施。
外媒分析指出，在此次與柬軍方的軍事對峙中，柬軍雖未配備戰機，但擁有多達463門拖動式多管火箭炮；相較之下，泰軍方僅裝備26門同類武器。正因如此，戰事中泰軍視柬方的火箭炮系統為優先打擊目標。</description><pubDate>2025-12-29 17:06:56</pubDate></item></channel></rss>