<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/10/%e9%87%91%e6%b2%99%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%b1%a4%e9%bd%8a%e9%9b%86%e6%be%b3%e9%96%80%e5%8f%83%e8%88%87%e9%80%81%e6%9a%96%e8%a1%8c%e5%8b%95-%e5%90%91%e5%bc%b1%e5%8b%a2%e7%a4%be%e7%be%a4%e8%b4%882000/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>澳門2月首8天賭收放緩料錄50億 花旗維持全月205億預測不變</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/10/%e6%be%b3%e9%96%802%e6%9c%88%e9%a6%968%e5%a4%a9%e8%b3%ad%e6%94%b6%e6%94%be%e7%b7%a9%e6%96%99%e9%8c%8450%e5%84%84-%e8%8a%b1%e6%97%97%e7%b6%ad%e6%8c%81%e5%85%a8%e6%9c%88205%e5%84%84%e9%a0%90%e6%b8%ac/</link><description>花旗維持2月澳門總賭收205億元的預測不變。(Allin圖片)
券商花旗就澳門2月份賭收發表報告，指2月首8天澳門博彩毛收入可能達到50億元(澳門元、下同)，即日均賭收為6.25億元，較1月日均賭收下跌約14.4%，相比去年同期的7.05億元亦跌11.3%。
該行表示，澳門2月首8天的日均博彩收入表現放緩，主要是因應農曆新年前的季節性因素影響。根據行業消息，本月貴賓廳轉碼量按月下跌12%至14%，中場業務博彩毛收入按月亦下跌11%至13%，而贏率則維持正常水平。
花旗維持2月澳門總賭收205億元的預測不變，即按年增加4%，意味本月餘下時間日均博彩收入需達約7.75億元。該行對1至2月合併博彩毛收入預測為431億元，按年增長13.5%。
根據澳門博監局資料，澳門1月份博彩毛收入為226.33億元，按年上升24%。花旗曾於1月份發表報告，當時曾預測1至2月合併的賭收為420億元，按年增長10.5%。</description><pubDate>2026-02-10 20:09:19</pubDate></item><item><title>珠寶店涉不法匯兌女店員被捕 去年4月至今交易額逾4000萬元</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/10/%e7%8f%a0%e5%af%b6%e5%ba%97%e6%b6%89%e4%b8%8d%e6%b3%95%e5%8c%af%e5%85%8c%e5%a5%b3%e5%ba%97%e5%93%a1%e8%a2%ab%e6%8d%95-%e5%8e%bb%e5%b9%b44%e6%9c%88%e8%87%b3%e4%bb%8a%e4%ba%a4%e6%98%93%e9%a1%8d%e9%80%be/</link><description>路氹賭場珠寶店被揭發經營不法匯兌活動，女銷售員被捕。(Allin圖片)
澳門司警再揭發路氹賭場有珠寶手飾店涉嫌經營不法匯兌活動，拘捕一名澳門女銷售員，並扣押懷疑涉案的現金及電腦等。司警指該店由去年4月犯案至今，不法交易額高達逾4,000萬港元，獲利約135萬元人民幣。司警正追緝在逃店東的下落。
案情指出，司警早前接獲情報指路氹一間賭場周邊一間珠寶手飾店，涉嫌經營不法匯兌，經分析鎖定目標後，日前司警在店舖周圍監視期間，目睹一名內地男客進入店內與涉案女銷售員懷疑進行不法匯兌，客人透過手機操作後，收取港元現金離開再進入賭場博彩。司警隨即在店內拘捕涉案女銷售員，其後在賭場內再截獲該名男客人。
司警經調查發現，該店從去年4月開始犯案，至今不法交易額高達超過4,000萬港元，獲利約135萬元人民幣。被捕女銷售員受僱在上址工作及與客換錢，而該名賭客早前向其兌換1,800港元，被截時已在賭場內輸光。司警在該店起出9.54萬港元現金、一部手提電腦、一部手機，同時在女銷售身上起出一部手機並一同扣押，現正追緝涉案店東的下落。</description><pubDate>2026-02-10 17:26:07</pubDate></item><item><title>金沙管理層齊集澳門參與送暖行動  向弱勢社群贈2000新春福袋</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/10/%e9%87%91%e6%b2%99%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%b1%a4%e9%bd%8a%e9%9b%86%e6%be%b3%e9%96%80%e5%8f%83%e8%88%87%e9%80%81%e6%9a%96%e8%a1%8c%e5%8b%95-%e5%90%91%e5%bc%b1%e5%8b%a2%e7%a4%be%e7%be%a4%e8%b4%882000/</link><description>Patrick Dumont(中)、金沙中國行政副主席王英偉(左)、行政總裁兼執行董事鄭君諾(右)讚揚義工隊對社區的長期奉獻與熱情。(金沙中國圖片)
臨近農曆馬年，拉斯維加斯金沙集團及金沙中國一眾管理層齊集澳門，親自與員工一同參與「金沙關懷送暖行動：社區同樂慶新春」年度活動，彰顯金沙集團持續在營運地區積極履行企業社會責任，以務實行動回饋社區，亦體現集團對中華文化的重視和尊重。
在2月3日活動舉行期間，拉斯維加斯金沙集團總裁兼首席營運總裁Patrick Dumont與一眾管理層，連同來自金沙中國20個部門的員工及金沙中國關懷大使共約300人，親身投入新春福袋與揮春製作的行動，合力包裝逾20,000件糧油食品及生活用品，精心準備好2,000個新春福袋，顯示集團對社區關愛與心意。
此外，集團與社區同行的承諾，亦延伸至澳門中小企的發展。Patrick Dumont與公司管理層日前特別親赴草堆街，向商戶拜早年，並拜訪獲公司「草堆街創業方案大募集」資助的中小企門店，與本地社區互動交流，了解營運狀況，並祝願商戶在新一年生意興隆、發展順遂。
Patrick Dumont與公司管理層於2月2日親赴草堆街向澳門中小企商戶拜早年。(金沙中國圖片)
為支持澳門社企發展，每個新春福袋內含食油、大米、健康麵食、清潔用品及手寫揮春，相關物資均購自澳門扶康會。福袋隨後由金沙關懷大使親自送往「平安通」之長者用戶及有需要人士家中。
期間Patrick Dumont及管理層更入鄉隨俗，親身學習書寫迎春納「福」的揮春，更以廣東話及普通話，向員工及公司義工送上地道祝福，Patrick Dumont與一眾管理層亦高度讚揚金沙中國義工隊對社區的長期奉獻與熱情，並鼓勵更多團隊成員投身義工計劃，把關愛力量延伸至澳門社區更多角落。
金沙中國成立的「金沙中國關懷大使」義工隊，是澳門業界首支企業義工隊伍，迄今已有逾4,000名員工參與，累計服務時數超過36萬小時。僅去年，義工隊每周平均舉辦多達四項社區關懷活動，以持續而真誠的行動服務各社群，與社區建立深厚而長久的夥伴關係。
「金沙關懷送暖行動：社區同樂慶新春」至今已成為金沙中國長達近廿載的年度社區傳統。今年活動在參與層面及文化互動形式上均更豐富，分別聯同多間社福機構，包括澳門街坊會聯會總會「平安通」、澳門扶康會、「葡角」訓練餐廳及「人人流浪狗澳門義工團」等，攜手向澳門長者及弱勢社群送暖，派發一共2,000個新春福袋、1,000個愛心飯盒、拜訪200名獨居長者，亦藉此為社企殘疾人士提供工作機會，讓關懷與祝福在社區中流動。</description><pubDate>2026-02-10 20:58:04</pubDate></item></channel></rss>