<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/13/%e9%87%8c%e6%98%82%e6%96%99%e6%be%b3%e9%96%80%e8%b3%ad%e6%a5%ad%e4%b8%8a%e5%ad%a3ebitda%e6%8c%89%e5%b9%b4%e5%a2%9e%e4%b8%80%e6%88%90-%e6%b0%b8%e5%88%a9%e5%b8%82%e4%bd%9413-5%e5%a2%9e%e5%b9%85/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>澳門大賽車下月13至16日舉行  六博企贊助總額增至1.2億元</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/13/%e6%be%b3%e9%96%80%e5%a4%a7%e8%b3%bd%e8%bb%8a%e4%b8%8b%e6%9c%8813%e8%87%b316%e6%97%a5%e8%88%89%e8%a1%8c-%e5%85%ad%e5%8d%9a%e4%bc%81%e8%b4%8a%e5%8a%a9%e7%b8%bd%e9%a1%8d%e5%a2%9e%e8%87%b31-2%e5%84%84/</link><description>澳門大賽車組委會舉行新聞發佈會介紹本屆賽事內容。(澳門體育局圖片)
「第72屆澳門格蘭披治大賽車」將於11月13至16日舉行。澳門格蘭披治大賽車組織委員會今天(13日)公佈，本屆將舉行7項賽事，包括4項國際汽聯世界級比賽，分別是格蘭披治大賽FR世界盃、GT世界盃、東望洋大賽TCR世界巡迴賽澳門站及四級方程式世界盃，另外還有格蘭披治電單車賽、大灣區GT盃(GT4)和澳門路車挑戰賽。大賽車組委會秘書長黃家權表示，今屆大賽車預算2.4億元(澳門元、下同)，與去年相若，並預期今屆賽事的門票銷售理想，指目前預訂情況踴躍。今年大賽車的主要贊助商為澳門六大博企，合共贊助金額1.2億元，較去年增加2,000萬元。
大賽車組委會今天(13日)假澳門科學館會議廳舉行新聞發佈會，公佈賽事及贊助商等資訊。出席新聞發佈會的嘉賓包括澳門社會文化司司長辦公室代主任黃有力；中國澳門汽車總會會員大會主席及大賽車組委會賽事專責小組組長鍾國榮；大賽車組委會助理協調員莫子恆；金沙中國人力資源高級副總裁張國軍；美高梅中國總裁及執行董事馮小峰；新濠博亞娛樂首席顧問黃昇雄；澳娛綜合首席酒店、餐飲及設施業務總監紀睿德；銀河娛樂集團董事程裕昇；永利澳門綜合度假村市場策略營銷總裁鄒文瑜；大賽車組委會委員及專責小組成員、以及其他贊助商代表和體育委員等。
大賽車提供平台予本地企業加大非博彩元素的投入，利用相關企業的資源和優勢，為本屆賽事帶來更多的周邊元素及不同的宣傳渠道。澳門六家博企為主要贊助商，包括金沙中國、美高梅中國、新濠博亞娛樂、澳娛綜合、銀河娛樂及永利度假村(澳門)，每間企業贊助金額為2,000萬元，與去年相比，新濠博亞娛樂及永利度假村(澳門)今年的贊助金額各增加1,000萬元。
大賽車組委會希望持續以體育盛事作為平台，與業界共同做好吸引國際客源的體育旅遊項目，切實推進綜合旅遊休閒產業與體育產業的協同發展。新聞發佈會並進行了主要贊助商支票遞交儀式。
此外，組委會亦公佈本屆賽事的安全車將由寶馬汽車(澳門)有限公司贊助提供；澳門工藝有限公司成為本屆大賽車的指定飲品贊助商，而澳門航空股份有限公司則成為大會指定航空公司贊助商。
本屆大賽車門票將於即日(13日)起開始公開發售，票價由100至1,200元，視乎不同看台而定，每人每次限購最多10張門票，凡年滿2歲或以上需購票入場。
而為發揮體育旅遊的聯動效應，本屆大賽車將繼續推出「遊澳看賽車」門票合作計劃，大賽車組委會希望能藉此計劃與澳門及其他地區的旅遊商會、旅行社、航空公司或線上旅遊平台合作，聯動推出機票、船票或酒店聯乘本屆大賽車賽事門票的套票優惠。
除安排精彩賽事外，組委會亦將在未來數周組織多項賽事周邊活動，包括大賽車親子嘉年華將於11月1至2日舉行，車展活動於11月8至9日舉行，兩項活動均設於塔石廣場，而本屆賽事的開幕禮將於11月8日同場進行。
此外，為進一步推廣賽車文化，將繼續舉辦「第72屆澳門格蘭披治大賽車」攝影比賽，鼓勵澳門居民以不同形式參與大賽車活動。</description><pubDate>2025-10-13 19:24:23</pubDate></item><item><title>里昂料澳門賭業上季EBITDA按年增一成  永利市佔13.5%增幅最大</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/13/%e9%87%8c%e6%98%82%e6%96%99%e6%be%b3%e9%96%80%e8%b3%ad%e6%a5%ad%e4%b8%8a%e5%ad%a3ebitda%e6%8c%89%e5%b9%b4%e5%a2%9e%e4%b8%80%e6%88%90-%e6%b0%b8%e5%88%a9%e5%b8%82%e4%bd%9413-5%e5%a2%9e%e5%b9%85/</link><description>里昂估計永利澳門第三季市佔率按季上升1.6個百分點至13.5%，是按季增長最大的贏家。(Allin圖片)
券商里昂發表研究報告預測，澳門博彩業第三季度的EBITDA將實現約10%的按年增長，達到約20.63億美元，主要受該季博彩總收入按年升12.5%至626億澳門元所帶動，即意味日均賭收較第二季高出1.2%。不過，經幸運調整利潤率將承壓，料按季跌0.5個百分點，主因颱風樺加沙導致賭場停運33小時以及薪資成本上升。
里昂續指，第三季度的業績主要得益於7月和8月訪澳旅客量按年增長15%，以及澳門五星級酒店的平均入住率按年提升了2.3個百分點。
在市場份額方面，里昂估計，永利澳門(1128)按季上升1.6個百分點至13.5%，是第三季度按季增長最大的贏家。而金沙中國(1928)以23.2%(較第二季度的22.7%上升50個基點)的市場份額則繼續保持領先，銀河娛樂(27)則以20.8%的份額位居次席，按季微升40個基點。
里昂證券將美高梅中國(2282)排在第三位，其市場份額為15.5%，但按季下跌了1.2個百分點。新濠博亞娛樂緊隨其後，估計佔澳門市場毛博彩收入的14.7%，按季下滑1.1個百分點。澳博控股在第三季度的市場份額為12.3%，較上一季度減少10個基點。
另外，該行將今明兩年行業EBITDA預測分別下調1.4%及0.5%，料今年行業EBITDA按年升7%至82億美元，明年升8%至88億美元；同時將今明兩年博彩總收入預測分別上調0.1%及1.3%。</description><pubDate>2025-10-13 19:58:17</pubDate></item></channel></rss>