<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/11/25/10%e6%9c%88%e9%8a%80%e6%b2%b3%e4%b8%ad%e5%a0%b4%e6%ae%ba%e6%95%b8%e5%86%8d%e5%89%b5%e4%bb%8a%e5%b9%b4%e6%96%b0%e9%ab%98-%e5%a8%81%e5%b0%bc%e6%96%af%e4%ba%ba%e8%b6%85%e7%be%8e%e7%8d%85%e9%87%8d/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>百樂達斯收購仁川君悅酒店西翼  擬明年3月8日試營運</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/11/25/%e7%99%be%e6%a8%82%e9%81%94%e6%96%af%e6%94%b6%e8%b3%bc%e4%bb%81%e5%b7%9d%e5%90%9b%e6%82%85%e9%85%92%e5%ba%97%e8%a5%bf%e7%bf%bc-%e6%93%ac%e6%98%8e%e5%b9%b43%e6%9c%888%e6%97%a5%e8%a9%a6%e7%87%9f/</link><description>收購後的仁川君悅酒店西翼預計於明年3月8日試營運。(Allin圖片)
據南韓媒體Chosun Biz報導，當地博企百樂達斯(Paradise Co Ltd)可能會在明年3月8日，於其正在收購的仁川君悅酒店西翼試營運。
今年9月百樂達斯曾表示，旗下子公司將以2,100億韓圜(約11.1億港元)收購仁川君悅酒店的西翼。隨後該集團又表示，交易的最終完成日期可能會推遲至12月。
據報導指，韓華投資證券有限公司(Hanwha Investment &amp; Securities Co Ltd)於本周一(24日)的一份備忘錄中指出，集團收購並整合仁川酒店設施後，客戶用來兌換籌碼的資金總額預計將會提升。分析師Park Su-young認為，在仁川君悅酒店開業後，或將增加優惠(comps)規模，即賭場營運商為吸引賭客所提供的免費或實物服務。「通過放寬酒店優惠的標準……相較以往，有望推動賭場兌換籌碼金額……以及收入的穩健增長。」
她又指出，相關業務拓展的成效有望在明年5月，即日本黃金周與中國勞動節長假期同期出現時初步顯現。她同時提到，鑑於第四季度需暫時確認遞延的年度人工成本增加，以及一次性的市場推廣開支，對於該季度的經營利潤仍難以抱有太高期望。不過，據Chosun Biz引述該機構報導，預計公司整體收入表現仍將保持穩健，包括日本市場指標的部分回升，以及新增中國貴賓客戶的流入。
仁川君悅酒店鄰近百樂達斯城綜合度假村(Paradise City)。Paradise City是由Paradise株式會社與日本的世嘉颯美控股(Sega Sammy Holdings Inc)共同投資，在仁川國際機場附近興建的合作項目。本月初，Paradise株式會社宣佈，已將其持有的Paradise Sega Sammy Co Ltd(即Paradise City度假村的運營公司)部分股權作為抵押，向5間南韓銀行申請總額1,000億韓圜(約5.3億港元)的貸款。</description><pubDate>2025-11-25 19:21:02</pubDate></item><item><title>摩卡駿龍關場有序完成  新濠另一角子機場摩卡皇都12.28結業</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/11/25/%e6%91%a9%e5%8d%a1%e9%a7%bf%e9%be%8d%e9%97%9c%e5%a0%b4%e6%9c%89%e5%ba%8f%e5%ae%8c%e6%88%90-%e6%96%b0%e6%bf%a0%e5%8f%a6%e4%b8%80%e8%a7%92%e5%ad%90%e6%a9%9f%e5%a0%b4%e6%91%a9%e5%8d%a1%e7%9a%87%e9%83%bd/</link><description>摩卡駿龍關場順利完成 ，博監局將協調摩卡皇都有序停運。(博監局圖片)
澳門衞星場的3年過渡期年底屆滿，繼早前新濠屬下的衞星場駿龍娛樂場提前結業後，其屬下摩卡駿龍角子機場的關場工作亦於今天(25日)早上順利完成。整個過程由澳門博監局協調，通過跨部門緊密合作，確保相關程序依法有序推進。此外，新濠亦於同日宣佈，摩卡皇都也將於下月28日23時59分正式終止營運。
博監局表示，摩卡駿龍角子機場於昨日(24日)晚上11時59分正式結束營運後，當局隨即開展博彩機的停運程序，並積極協調各部門跟進場地清退等相關事宜，過程井然有序。
關場期間，澳門勞工局派員到場為僱員解答問題及提供支援熱線供續後查詢，澳門治安警察局及司法警察局人員維持場內及周邊的秩序，整體關場流程順利及秩序良好。
博監局進行停運程序。(澳門博監局圖片)
至於摩卡皇都，新濠公佈，終止營運程序現正依法執行，新濠與博監局持續緊密合作，確保屆時關閉場所的各個環節均有序完成。經博監局批准，摩卡皇都的角子機將調配至新濠在澳門內的其他娛樂場。
此外，新濠指現時在摩卡皇都的本地員工，將按營運需要被調派至新濠旗下於澳門內的其他娛樂場及博彩區域繼續履行職務；而摩卡皇都的顧客可於新濠鋒娛樂場、摩卡內港、摩卡金龍及摩卡新麗華使用所持有的角子機代金券(TITO)。
博監局亦表示，對於摩卡皇都角子機場64名僱員的安排，當局與勞工局繼續保持密切聯繫，確保新濠履行承諾，妥善安置僱員，保障其薪酬福利、工作條件及轉職機會，得以持續就業。</description><pubDate>2025-11-25 17:18:50</pubDate></item><item><title>金沙中國夥澳門旅大辦西餐廚藝精英計劃  資助學員赴法國進修</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/11/25/%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e5%a4%a5%e6%be%b3%e9%96%80%e6%97%85%e5%a4%a7%e8%be%a6%e8%a5%bf%e9%a4%90%e5%bb%9a%e8%97%9d%e7%b2%be%e8%8b%b1%e8%a8%88%e5%8a%83-%e8%b3%87%e5%8a%a9%e5%ad%b8%e5%93%a1/</link><description>金沙中國與澳門旅遊大學簽署合作備忘錄。(Allin圖片)
為進一步深化產學研合作及相關人才培育，金沙中國有限公司與澳門旅遊大學合辦「金沙中國西餐廚藝精英計劃」，並於今日(25日)在澳門倫敦人簽署合作備忘錄，雙方將透過為期兩年的計劃培育西餐廚藝精英，學員更會獲得資助遠赴國際知名的法國杜卡斯廚藝學院(Ecole Ducasse)展開為期八周的研修。
「金沙中國西餐廚藝精英計劃」主要面向澳門旅遊大學廚藝管理學士學位課程的精英畢業生。計劃採取「先入職、後培訓」的模式，參加者入職金沙中國後，將接受為期24個月的培訓，內容涵蓋學術理論、專業資格考取及綜合度假村的實務訓練，學習國際餐飲文化與專業標準。完成計劃後，培訓生將晉升至金沙中國「廚師I」職級。
金沙中國有限公司行政總裁兼執行董事鄭君諾致辭。(Allin圖片)
金沙中國有限公司行政總裁兼執行董事鄭君諾在致辭時表示，培育人才是企業可持續發展的關鍵，亦是金沙中國的企業社會責任的重要一環。金沙中國持續與不同機構合作推出多元人才培育項目，而澳門旅遊大學是長期合作夥伴，冀充分發揮雙方在產業資源與學術專業的優勢，透過系統性的專業研修課程，支持本地年輕廚藝專才到國際知名的法國杜卡斯廚藝學院進修，開拓國際視野，以豐富澳門的人才儲備。此外，亦透過舉辦研討會深化產學交流，冀在科技賦能下推動款待行業可持續發展，以鞏固澳門旅遊業的綜合實力。
澳門旅遊大學校長黃竹君致辭。(Allin圖片)
澳門旅遊大學校長黃竹君致辭時稱，大學的教育使命應與產業需求相呼應。新的合作項目讓畢業生能在綜合度假村接受沉浸式培訓，並透過海外研修拓展跨文化視野，進一步回應澳門旅遊業的長遠發展。她又指將連續4年一共會有12名學員獲得獎學金到法國深造，大學已與法國杜卡斯廚藝學院簽訂合作協議，認可旅大一定的課程數量及學分，校方學生可到當地進修。
主禮嘉賓進行學術研究會開幕儀式。(Allin圖片)
活動上金沙中國與澳門旅遊大學簽署合作備忘錄外，雙方同場合辦「創新款待管理學術研討會」，並以「待客新紀元：具溫度的科技賦能」為題舉行開幕儀式。研討會設有三場論壇，分別圍繞「款待行業與科技前沿」、「酒店員工與人工智能及機械的協同效應」及「酒店業與創新科技：助力聯合國可持續發展目標」作交流討論。每場論壇都會由旅大學者主持，邀請該校專家、金沙中國管理層成員及業界代表分享，共同探討澳門酒店業在科技賦能下的未來發展方向。</description><pubDate>2025-11-25 18:03:19</pubDate></item><item><title>10月銀河中場殺數再創今年新高  威尼斯人超美獅重奪亞席</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/11/25/10%e6%9c%88%e9%8a%80%e6%b2%b3%e4%b8%ad%e5%a0%b4%e6%ae%ba%e6%95%b8%e5%86%8d%e5%89%b5%e4%bb%8a%e5%b9%b4%e6%96%b0%e9%ab%98-%e5%a8%81%e5%b0%bc%e6%96%af%e4%ba%ba%e8%b6%85%e7%be%8e%e7%8d%85%e9%87%8d/</link><description>https://www.allinmedia.com.hk/wp-content/uploads/2025/11/720p.mp4
澳門10月總賭收達240.86億元(澳門元、下同)，在十一黃金周連中秋節8天假期帶動下，賭收比9月大升超過三成，雖然期間因颱風影響了部分旅客的訪澳行程，但仍錄得今年及疫後的單月新高。博企的賭場收入亦水漲船高。 
10月份博企亦相當積極大搞「盛事經濟」，非常有策略性地延續黃金周效應，其中不得不提有威尼斯人於10月10至12日期間成功舉辦的NBA中國賽，布魯克林籃網隊與鳳凰城太陽隊的強強對決，牽起全城的籃球熱潮，更加帶動起威尼斯人的中場殺數，據Allin從業界渠道所得但未經官方審計確認的數據顯示，10月份威尼斯人中場收入錄得18.8億元，除重奪亞軍席位之餘，更加是該場今年中場殺數最高的月份，拉斯維加斯金沙集團總裁兼首席營運總裁Patrick Dumont早前亦表示，對舉辦NBA中國賽的結果十分滿意，而且其所帶來的行銷價值亦相當可觀。 
一項高質素的盛事不單止令自家賭場受益，還可以帶旺周邊的博企，連美高梅中國總裁馮小峰早前接受外媒訪問時亦表示，NBA中國賽不單止帶動美高梅的業務增長，而且還可以吸引更多優質客人，令六間博企都可以受惠。果然，美獅美高梅10月份的業績也十分漂亮，中場殺數錄得18億元僅次於威尼斯人，按月大升超過三成奪得季軍一席，同時也是美獅美高梅今年數一數二殺數最高月份。 
至於銀河中場仍然無人可以撼動其「一哥」地位，10月份中場殺數仍然跑在最前，以30.6億刷新今年以來單月最高紀錄，按月亦大升28.6%，其他場可謂望塵莫及。10月銀河先後邀請到頂流人氣歌手鹿晗、王爾嘉等到旗下綜藝館開唱，保持高人流水平之餘亦帶動周邊的經濟，另外澳門銀河也與阿里巴巴旗下的大麥娛樂及澳門通續簽為期三年的戰略合作，務求未來繼續有更多元化同高質的現場及網上演出。 
總括而言，10月銀河中場佔澳門總賭收的市場份額約12.7%，排第二的威尼斯人中場佔7.8%，排第三的美獅美高梅則佔約7.5%。 
而上述數據最終均以博企官方公佈為準。</description><pubDate>2025-11-25 19:42:56</pubDate></item></channel></rss>