<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/16/%e4%b8%8a%e8%91%a1%e4%ba%ac%e7%8f%be%e9%87%91%e6%b5%81%e6%94%b9%e5%96%84%e8%b6%a8%e5%8b%a2%e6%94%be%e7%b7%a9-%e6%83%a0%e8%ad%bd%e4%b8%8b%e8%aa%bf%e6%be%b3%e5%8d%9a%e8%a9%95%e7%b4%9a%e5%b1%95%e6%9c%9b/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>新濠博亞附屬擬發行優先票據  集資贖回2026年到期票據</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/16/%e6%96%b0%e6%bf%a0%e5%8d%9a%e4%ba%9e%e9%99%84%e5%b1%ac%e6%93%ac%e7%99%bc%e8%a1%8c%e5%84%aa%e5%85%88%e7%a5%a8%e6%93%9a-%e9%9b%86%e8%b3%87%e8%b4%96%e5%9b%9e2026%e5%b9%b4%e5%88%b0%e6%9c%9f%e7%a5%a8/</link><description>Melco Resorts Finance計劃國際發行一項優先票據。(Allin圖片)
新濠博亞娛樂全資附屬Melco Resorts Finance宣佈，計劃進行一項優先票據的國際發行，並同時就其所有發行在外的、將於2026年到期的5.25%優先票據，啟動有條件的現金要約收購。
Melco Resorts Finance此次擬發行的新票據將為其高級債務，與公司所有現有及未來的優先債務享有同等地位。其母公司新濠博亞娛樂將不會為此次發行的新票據提供擔保。新票據的利率及其他具體條款將在發行定價時確定。公司強調，新票據的發行將取決於市場狀況和投資者意向，目前尚未就此達成任何具體協議。
與此同時，Melco Resorts Finance啟動對其所有已發行的2026年到期5.25%優先票據的有條件現金要約收購。此項要約收購的關鍵條件之一，是新票據發行的成功完成，且在不計應計利息、費用及開支的情況下，發行所得款項總額，必須足以支付在要約收購中購買所有已發行現有票據，以及在要約收購完成後贖回任何剩餘現有票據的資金。
新票據發行的所得款項預計將用於為「有條件要約收購」提供資金、支付與「新票據發行」和「有條件要約收購」相關的費用及成本。若有任何剩餘資金，將用於全額贖回在「有條件要約收購」完成後仍未償還的任何「現有票據」(若新濠博亞融資選擇贖回該等剩餘票據)，以及用於一般公司用途。
Melco Resorts Finance已聘請德意志銀行新加坡分行及摩根士丹利擔任本次「有條件要約收購」的交易經理。</description><pubDate>2025-09-16 23:59:35</pubDate></item><item><title>澳門9月首14天賭收料88億  貴賓贏率稍降花旗削全月預測至195億</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/16/%e6%be%b3%e9%96%809%e6%9c%88%e9%a6%9614%e5%a4%a9%e8%b3%ad%e6%94%b6%e6%96%9988%e5%84%84-%e8%b2%b4%e8%b3%93%e8%b4%8f%e7%8e%87%e7%a8%8d%e9%99%8d%e8%8a%b1%e6%97%97%e5%89%8a%e5%85%a8%e6%9c%88%e9%a0%90/</link><description>花旗將澳門9月份賭收預測由200億下調至195億澳門元。(Allin圖片)
券商花旗發表報告指，澳門9月份首14天賭收可能達88億元(澳門元、下同)，此意味着上周(9月8日至14日)日均賭收約6.21億元，較9月初的約6.36億元日均賭收跌約2%，但按年仍增加約8%。該行認為，澳門近周賭收增速放緩，主要由於過去一周澳門的活動日程較為平淡。
根據業界消息，貴賓(VIP)業務量按月減少約10%至14%，中場賭收按月減少約10%至12%。貴賓贏率與9月首周大致持平，但低於8月水平。考慮到貴賓贏率稍降，花旗將澳門9月份賭收預測由200億下調至195億元，相當於疫前2019年同期的88%，按年增長13%，即本月餘下日子的日均賭收約6.69億元。
另一券商高盛發表報告，預期澳門2025全年賭收按年增長9%，即今年9至12月按年增長14%，2026年則增長7%。
該行指，六博企均將近月的博彩總收入強勁表現歸因於密集的盛事、股市帶動的財富效應、簽證政策放寬，以及泰國及菲律賓安全隱憂持續，令更多內地旅客選擇港澳作為目的地。
對於十一黃金周，基於酒店預訂幾乎爆滿，以及與客戶溝通的情況，博企普遍預期需求強勁，而全運會則不會對博彩收入有顯著影響。業界預期強勁增長動能將在今年餘下時間持續。</description><pubDate>2025-09-16 20:04:43</pubDate></item><item><title>上葡京現金流改善趨勢放緩  惠譽下調澳博評級展望至負面</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/16/%e4%b8%8a%e8%91%a1%e4%ba%ac%e7%8f%be%e9%87%91%e6%b5%81%e6%94%b9%e5%96%84%e8%b6%a8%e5%8b%a2%e6%94%be%e7%b7%a9-%e6%83%a0%e8%ad%bd%e4%b8%8b%e8%aa%bf%e6%be%b3%e5%8d%9a%e8%a9%95%e7%b4%9a%e5%b1%95%e6%9c%9b/</link><description>惠譽指上葡京營運開支顯著上升，加上收入停滯，令利潤率進一步收縮。(Allin圖片)
國際信用評級機構惠譽將澳博控股(880)長期外幣發行人違約評級(IDR)的展望由「穩定」下調至「負面」，同時確認該IDR及公司高級無抵押評級為「BB-」。惠譽指出，是次展望下調，是由於近期數據顯示，上葡京綜合度假村的EBITDA與現金流改善趨勢放緩，市場對澳博去槓桿進程的不確定性上升。雖然惠譽仍預期澳博的槓桿指標在預測期內可回到「BB-」區間，但若營運再現疲弱，不排除進一步負面評級行動。
惠譽又預計，澳博2025年EBITDA槓桿將升至逾8倍(2024年為7倍)，其後才會在2027年逐步降至5倍以下。惠譽認為，隨自由現金流改善與降債為重的策略推進，中期而言公司仍處於去槓桿軌道。不過，相較先前預期，去槓桿節奏已出現延後，同時上葡京的營運改善進度，以及衞星賭場關閉與重組的影響，仍存在不確定性。
惠譽又指，澳博控股2025年第二季表現疲弱，部分原因是VIP贏率不利，即使作贏率波動調整後，上葡京當季收入按季僅增1%，EBITDA利潤率僅3%，均低於預期。這與同期行業總博彩收入按年增長8%的強勢形成對比，反映公司在同業新酒店開業及更激烈的推廣攻勢下流失市場份額。
同季上葡京營運開支顯著上升，主要來自行銷費用增加，加上收入停滯，令利潤率進一步收縮。公司持續透過加強交通連接、優化餐飲與零售組合、擴充活動與展演等方式，提升上葡京對中場客群的吸引力，但其對市佔率提升的實際效果仍不肯定。
衞星賭場方面，澳博計劃於2025年底前結束大多數衞星場，並將約458張賭枱及逾4,000名員工調配至自營賭場。為容納更多賭枱，公司正向母公司STDM獲取葡京賭場的額外樓面面積，亦擬收購凱旋門及十六浦物業，令該處的衞星賭場可以自營形式持續運作並獲得加枱配置。惠譽表示，相關舉措對信用輪廓的影響，將取決於澳博能否收復退出衞星場的市佔，以及交易條款的具體安排。基準情境假設下，澳博可保留三分之二的衞星場市佔，且賭枱將主要配置在澳門半島物業，因其區位接近且定位相似；這類賭枱的盈利能力料高於過往衞星模式，對EBITDA具有增益效果。
對澳博控股信貸狀況的影響，將取決於其能否吸收離場衞星賭場所流失的市佔，以及相關收購條款。惠譽的基準情景預測，澳博把賭枱重新分配至其澳門半島物業後，賭枱利潤率應高於先前在衞星賭場的利潤率，從而帶動EBITDA上升，澳博亦將保留離場衞星賭場大約三分之二的市場份額。
另外，澳博有一筆5億美元的債券將於2026年1月到期，另有12.5億港元及3億澳門元的債券將於2026年5月到期。惠譽預計，該公司將能獲得新的銀行貸款，為其2026年1月到期的5億美元債券中的大部分進行再融資。至於剩餘的到期債券，則可通過提取其截至2025年上半年末尚未動用的31億港元循環貸款來償還。
就同業比較，惠譽認為，澳博的業務版圖弱於美國同業永利度假村(BB-/穩定)、美高梅國際(BB-/穩定)及金沙集團(BBB-/穩定)，主因是公司高度集中於競爭激烈的澳門市場，且在該市場的資產組合與市佔相對偏弱。不過，與永利及美高梅相比，惠譽預計澳博在未來數年，將隨上葡京建設期與疫情期間累積債務的逐步償還而加速去槓桿，使資產負債表趨於保守。</description><pubDate>2025-09-16 17:20:17</pubDate></item></channel></rss>