<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/21/%e6%93%9a%e5%a0%b1%e6%be%b3%e9%96%80%e4%b8%ad%e7%b4%9a%e6%b3%95%e9%99%a2%e9%a7%81%e5%9b%9e%e5%95%86%e4%ba%ba%e9%97%9c%e5%81%89%e9%9c%96%e5%81%87%e9%87%8b%e4%b8%8a%e8%a8%b4-%e4%b8%80%e5%b9%b4%e5%be%8c/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>澳門10月首19天賭收料達148.5億  花旗上調全月預測至225億</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/21/%e6%be%b3%e9%96%8010%e6%9c%88%e9%a6%9619%e5%a4%a9%e8%b3%ad%e6%94%b6%e6%96%99%e9%81%94148-5%e5%84%84-%e8%8a%b1%e6%97%97%e4%b8%8a%e8%aa%bf%e5%85%a8%e6%9c%88%e9%a0%90%e6%b8%ac%e8%87%b3225%e5%84%84/</link><description>澳門10月首19天日均賭收預計約7.82億元。(Allin圖片)
券商花旗及摩根大通分別就本月澳門賭收發表研究報告，指10月首19天的賭收可能達到約148.5億元(澳門元、下同)，即日均賭收約7.82億元；摩根大通表示，過去一周日均賭收出現意外反彈，較對上一周的5.93億元高出25%至7.43億元，故預計今年末季澳門總賭收將按年增長10%；花旗則上調本月賭收至225億元。
花旗續指，10月首19天貴賓廳流量按月增約33%至36%，中場賭收按月增約30%至33%，而貴賓廳的勝率似乎高於正常水平。該行預期，Travis Scott及權恩妃於澳門舉行演唱會亦繼續帶來人流，並支持總賭收增長。為反映最新的總賭收趨勢，該行將10月總賭收預測由220億輕微上調至225億元，即料本月餘下時間的日均賭收約為6.38億元。
摩根大通表示，十一黃金周的疲軟表現只是曇花一現，而非一種趨勢，可能是由於颱風、中秋節及新加坡F1賽事均在黃金周假期期間發生所造成。該行最近調整的10月賭收按年增長預測為3%至6%，鑑於上周出現強勁的意外反彈，現可能存在上行風險，第四季度博彩收入預計較去年同期增長10%，至2026年第一季將加快至10多個百分點，這增長趨勢將推動今年第四季行業EBITDA按年增10%，明年首季EBITDA增長13%。</description><pubDate>2025-10-21 20:58:23</pubDate></item><item><title>周焯華及創佳投資16個不動產遭司法變賣  底價共1.17億11.6截標</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/21/%e5%91%a8%e7%84%af%e8%8f%af%e5%8f%8a%e5%89%b5%e4%bd%b3%e6%8a%95%e8%b3%8716%e5%80%8b%e4%b8%8d%e5%8b%95%e7%94%a2%e9%81%ad%e5%8f%b8%e6%b3%95%e8%ae%8a%e8%b3%a3-%e5%ba%95%e5%83%b9%e5%85%b11-17%e5%84%8411/</link><description>周焯華及創佳投資再遭法院司法變賣其辦公室不動產16項。
目前仍在服刑的太陽城集團創辦人周焯華，再被澳門法院拍賣一批資產。據澳門法院網站的司法變賣拍賣表資料顯示，相關不動產共有16項，全部皆位於澳門皇朝中土大廈12樓的單位，以密封標書方式被執行司法變賣，變賣底價合共約1.17億元(澳門元、下同)。

資料顯示，相關不動產座落地點為澳門倫斯泰特大馬路238至284號、科英布拉街397至503號、飛南第街4至112號及宋玉生廣場235至287號12樓，A至P的獨立單位，用途為辦公室。即從前太陽城集團的「大本營」，變賣底價由最低430.5萬至1,049萬元。
有關不動產截標時間為今年11月6日下午5時45分，變賣地點於澳門廣場5樓2號綜合辦公室；請求執行人為昊翔清潔一人有限公司，被執行人為創佳投資發展有限公司和周焯華。
去年7月，周焯華因涉及賭底面等不法經營賭博犯罪被澳門終審法院判囚18年，此外，周焯華與其他被告須向澳門政府支付相關非法收益共約248.65億港元。</description><pubDate>2025-10-21 17:41:36</pubDate></item><item><title>據報澳門中級法院駁回商人關偉霖假釋上訴  一年後可再提出申請</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/10/21/%e6%93%9a%e5%a0%b1%e6%be%b3%e9%96%80%e4%b8%ad%e7%b4%9a%e6%b3%95%e9%99%a2%e9%a7%81%e5%9b%9e%e5%95%86%e4%ba%ba%e9%97%9c%e5%81%89%e9%9c%96%e5%81%87%e9%87%8b%e4%b8%8a%e8%a8%b4-%e4%b8%80%e5%b9%b4%e5%be%8c/</link><description>據報澳門商人關偉霖現時刑期尚餘近兩年。(Allin製圖)
2021年12月，澳門工務局兩名前局長李燦烽及賈利安被揭收受商人巨額利益，其中涉案澳門商人之一的關偉霖，被澳門中級法院判囚5年6個月，據葡文媒體《今日澳門》報導，關偉霖就申請假釋被拒上訴，但遭澳門中級法院裁定上訴理由不成立，但未有公開理由。
報導續指，現時其刑期尚餘近兩年。關偉霖可於大約一年後再次提出假釋申請。倘若新申請再遭駁回，關偉霖便須服滿全部刑期。 
關偉霖於2021年12月24日被羈押，於2023年3月31日被澳門初級法院裁定觸犯一項黑社會罪、三項行賄罪和三項加重清洗黑錢罪，合共判處18年實際徒刑。上訴至澳門中級法院後，中級法院於2023年11月21日對黑社會罪和加重清洗黑錢罪作出無罪開釋裁決，改判其觸犯三項行賄罪和兩項清洗黑錢罪，合共判處5年6個月的單一徒刑。
報導又指，囚犯在服滿三分之二刑期後，若已服刑至少6個月，且剩餘刑期不足5年，便可申請假釋，而關偉霖於今年約8月底已服刑滿3年8個月，意味着達到申請假釋門檻。惟報導補充，假釋並非自動獲批，法官會考量諸多方面，例如囚犯「能以對社會負責之方式生活而不再犯罪」、「不影響維護法律秩序及社會安寧」等。報導認為，其假釋申請很可能就是因這些方面而被駁回。
關偉霖亦曾申請人身保護令，但於2024年被澳門終審法院駁回。當時關偉霖的律師以2年最長羈押期已經屆滿為由，向終審法院提出人身保護令申請，請求立即將其釋放。</description><pubDate>2025-10-21 19:30:15</pubDate></item></channel></rss>