<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/04/%e6%bf%9f%e5%b7%9e%e6%92%b2%e5%85%8b%e7%af%80%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e9%81%b8%e6%89%8bzhang-xiao%e8%b4%8f%e7%b4%85%e9%be%8d%e5%86%a0%e8%bb%8d%e8%b3%bd-%e6%93%b8200%e8%90%ac%e6%b8%af%e5%85%83%e7%8d%8e/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>11月南韓3間外國人專用賭場博彩銷售齊升  濟州天城按年增近倍</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/04/11%e6%9c%88%e5%8d%97%e9%9f%933%e9%96%93%e5%a4%96%e5%9c%8b%e4%ba%ba%e5%b0%88%e7%94%a8%e8%b3%ad%e5%a0%b4%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e9%8a%b7%e5%94%ae%e9%bd%8a%e5%8d%87-%e6%bf%9f%e5%b7%9e%e5%a4%a9%e5%9f%8e/</link><description>11月雖是淡季，但南韓3間主要的外國人專用賭場營運商業績均勝去年。(Allin製圖)
南韓3間外國人專用賭場營運商在本月初公佈11月份的初步業績，各營運商賭場銷售業績表現均錄得增長，當中營運濟州天城度假村的樂天觀光開發(Lotte Tour Development)即使在淡季，收入仍同比大增近倍。而經營七樂(Seven Luck)品牌的Grand Korea Leisure(GKL)也錄得顯著的增長，另外百樂達斯的收入則相對平穩。
GKL上月博彩銷售額錄得417.5億韓圜(約2.2億港元)，較10月勁升46.2%，按年則升12.9%。細分來看，賭枱博彩收入達383.8億韓圜，按年升13.7%，按月增52.6%，增長動能明顯；至於角子機收入則錄33.7億韓圜，按月跌1.1%。截至今年11月底，GKL累計博彩收入達3,890.2億韓圜，按年增加9.6%。雖然客流量持續回升，但據韓媒指出，高端客的投注額仍未回到疫情前水平。
百樂達斯(Paradise Co Ltd)的表現相對穩定，11月賭場銷售額達803.3億韓圜，按年增11.6%，按月亦升10.6%，連續數月保持正增長。當中賭枱博彩收入為763.5億韓圜，按年增長13.1%，按月亦增12.7%；角子機收入則為39.8億韓圜，按年下滑10.5%，按月亦跌18.3%。截至今年11月底，百樂達斯的累計賭場銷售額已達8,256.8億韓圜，按年增長10.2%，顯示集團客源回流情況仍算穩定。
至於樂天觀光開發，11月成績依舊亮眼，博彩銷售額達513.6億韓圜，按年急升96.9%，按月也輕微增長1.9%，成為三間賭場營運商之中增速最可觀的一間。其中賭枱博彩收入達498.9億韓圜，按年更大增100.7%，按月增3.2%，反映中高端客源貢獻明顯；角子機收入錄14.7億韓圜，按年增20.4%，按月則跌28.8%。此外，包括角子機在內的賭場總投注額為2,627.9億韓圜，同比大增75.4%。今年首11月，濟州天城累計賭場銷售額達4,356.8億韓圜，按年大增60.7%，不論投注額或客流量都大幅上揚。
客流方面，濟州天城賭場11月入場人次為50,620人，按年上升41.3%，但按月下降13%。該賭場今年首11個月入場人次達539,575人，較去年同期上升55.7%。酒店業務方面，天城度假村11月酒店收入為64.6億韓圜，按年增長15.9%，但按月下滑12.7%；酒店今年前11個月累計收入約730億韓圜，按年減少7.7%。</description><pubDate>2025-12-04 20:12:41</pubDate></item><item><title>柬埔寨明年中起對中國公民試行免簽4個月  每次可入境逗留14天</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/04/%e6%9f%ac%e5%9f%94%e5%af%a8%e6%98%8e%e5%b9%b4%e4%b8%ad%e8%b5%b7%e5%b0%8d%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e5%85%ac%e6%b0%91%e8%a9%a6%e8%a1%8c%e5%85%8d%e7%b0%bd4%e5%80%8b%e6%9c%88-%e6%af%8f%e6%ac%a1%e5%8f%af/</link><description>由明年6月15日起四個月內，中國公民可免簽入境柬埔寨並停留14天。(互聯網圖片)
柬埔寨旅遊部官員向中新社證實，柬埔寨政府決定自明年6月15日至10月15日，對中國公民試行免簽入境政策。在此期間，中國遊客僅需填寫電子入境卡即可入境，無需事先申請簽證及繳納相關費用，每次入境可停留14天，並可在有效期內多次往返。
柬埔寨旅遊部於本周三(3日)呼籲該國旅遊業協會及媒體機構等高度重視並積極配合，以多種方式廣泛宣傳推介，促進中國公民及投資者赴柬訪問交流。
據柬埔寨官方統計，今年前10個月柬埔寨共接待國際遊客約480萬人次，其中來自中國的遊客接近100萬人次。
內地媒體引述中國南方航空金邊營業部總經理周穎平認為，試行免簽將顯著提升中國遊客赴柬意願。一方面，免簽時段正值中國暑期旅遊旺季；另一方面，此前柬埔寨簽證費用一般在30至35美元之間。當局推出的新政將進一步降低中國遊客出行成本，並提升柬埔寨在東南亞地區的旅遊競爭力。
這是繼日前俄羅斯宣佈對中國遊客免簽後，再有與中方友好的國家宣佈對中國公民試行免簽入境政策。</description><pubDate>2025-12-04 21:05:18</pubDate></item><item><title>濟州撲克節中國選手Zhang Xiao贏紅龍冠軍賽  擸200萬港元獎金</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/04/%e6%bf%9f%e5%b7%9e%e6%92%b2%e5%85%8b%e7%af%80%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e9%81%b8%e6%89%8bzhang-xiao%e8%b4%8f%e7%b4%85%e9%be%8d%e5%86%a0%e8%bb%8d%e8%b3%bd-%e6%93%b8200%e8%90%ac%e6%b8%af%e5%85%83%e7%8d%8e/</link><description>紅龍冠軍賽由中國選手Zhang Xiao奪冠。(RDPT圖片)
南韓濟州島近年逐漸成為亞洲撲克市場的新焦點，今年11月1至12日在濟州神話世界藍鼎娛樂場舉行的「2025濟州撲克節」(Jeju Poker Festival, JPF)規模再度擴大，由紅龍撲克巡迴賽(Red Dragon Poker Tour, RDPT)、世界撲克巡迴賽(WPT)及韓國撲克盃(KPC)共同主辦，吸引來自逾30個國家與地區的玩家參賽。根據主辦方日前提供的最終數據，本屆合共錄得7,857筆買入，累積獎金池高達17.98億韓圜(約900萬港元)，成為疫後濟州規模最大、最受矚目的撲克系列賽之一。
中國玩家依舊是最大參賽群體，並在主賽及多項附屬賽事中佔據亮眼戰績。今年買入額25萬韓圜的紅龍冠軍賽吸引1,108名選手，比去年進一步增加，最終由中國選手Zhang Xiao奪冠，獎金共3.785億韓圜(約200萬港元)。主賽事高流量與高競爭性也反映濟州已形成固定的跨國玩家市場。
RDPT賽事總監Juan José De Jesús賽後受訪指出，紅龍品牌能在亞洲市場快速擴張，並非單靠獎金池規模，而是在於不斷創新及提升玩家的參賽體驗。他表示，紅龍近年積極加入如Mystery Bounty、累積懸賞(Progressive Bounty)、Bomb Pot等多樣玩法，大幅增加比賽的不確定性與娛樂性。他強調：「我們希望維持賽事的趣味與活力，而公平且具吸引力的獎金池始終是玩家的核心需求。」
值得留意的是，今屆濟州撲克節的牌種設定亦異常豐富，涵蓋傳統的無限德州撲克(NLH)、奧馬哈(PLO)，以及Short Deck、Omaha Hi-Lo、Draw Mix、多頭Bomb Pot等複合賽事。其中Mystery Bounty項目多次爆滿，反映近年亞洲玩家對懸賞制比賽的熱情持續上升。De Jesús認為，多樣的賽事組合能吸引不同程度的玩家參與，「無論是首次參賽的新手，或常駐豪客桌的職業玩家，都能找到符合自己節奏的賽事。」
談到近年亞洲撲克市場迎來大量休閒玩家回流的趨勢，他認為這正顯示出撲克的魅力所在。「在大型賽事中，休閒玩家往往遠多於職業選手。紅龍非常重視這些玩家的參與度，因此我們努力維持公平競技的環境，讓所有人都能放心坐進牌桌。」
他補充，本屆採用完全開放的入場制(Open Entry)，所有玩家皆可現場直接買入，並未過度依賴線上或衞星賽。「我們在亞洲有多個合作夥伴，無論是線下撲克室或其他場館，都能協助推廣。這讓玩家能更自由地選擇想參加的賽事。」
展望未來，De Jesús透露，紅龍團隊正準備推出全新的「Red Dragon Plus+」系列，定位將比現行賽事更高階，包括提升買入門檻、增加豪客賽事場次、並全面強化賽事結構。他形容這是品牌升級的重要一步，目標是將紅龍打造成「亞洲最具競爭力的綜合撲克品牌之一」。
他最後強調，紅龍巡迴賽的發展策略始終如一：持續創新、維持公平競技、並讓玩家能在安全與舒適的環境中享受比賽，「我們將不斷努力為玩家提供優質的體驗，其他市場將見證我們未來帶來的成果。」</description><pubDate>2025-12-04 19:33:44</pubDate></item></channel></rss>