<rss version="2.0"><channel><title>Ponto_final</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/let-group%e4%b8%8a%e5%b8%82%e5%9c%b0%e4%bd%8d%e4%bb%8a%e8%b5%b7%e5%8f%96%e6%b6%88-%e5%90%8c%e6%97%a5%e5%85%ac%e4%bd%88%e5%8d%8a%e5%b9%b4%e6%a5%ad%e7%b8%be%e6%ba%a2%e5%88%a9%e8%bf%91%e5%84%84%e5%a2%9e/</link><description>Ponto_final RSS</description><item><title>金沙中國推6天陪護假及育兒支援更  助男女員工安心迎接新生兒</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/%e9%87%91%e6%b2%99%e4%b8%ad%e5%9c%8b%e6%8e%a86%e5%a4%a9%e9%99%aa%e8%ad%b7%e5%81%87%e5%8f%8a%e8%82%b2%e5%85%92%e6%94%af%e6%8f%b4%e6%9b%b4-%e5%8a%a9%e7%94%b7%e5%a5%b3%e5%93%a1%e5%b7%a5%e5%ae%89/</link><description>金沙中國推出多項家庭友善措施，支援新生兒的父母員工。(Allin圖片)
金沙中國(1928)於今天 (9月1日)起為迎接新生兒的員工推出多項家庭友善措施，進一步加強公司對員工家庭照顧的支持，新措施適用於所有合資格的男女全職員工，內容包括最多6日的有薪「育兒陪護假」，供員工於子女出生後一年內申請，用於陪同子女就診或接種疫苗；而即將迎接或已迎來新生兒的員工亦可申請「育兒支援更」，即連續90日內每日豁免上班一小時，且須輪班工作的員工同時改為固定上班時間，協助其在育兒與工作之間取得更佳平衡。
金沙中國人力資源高級副總裁張國軍表示：「家庭是支持團隊工作的重要動力。金沙中國擁有逾27,000名員工，是澳門最大的私營僱主，多年來持續響應特區政府倡導的家庭友善政策，持續塑造『以人為本』的企業文化，為需要照顧家庭的團隊成員提供靈活而多元化的職場友善措施。為進一步加強對團隊成員的家庭支援，公司欣然推出『育兒支援更』以及一系列貼心舉措，期望創造更人性化的工作環境，讓大家能兼顧事業和家庭責任，安心迎接家庭新成員，從而達到勞資雙贏。」
金沙中國所有服務滿一年或以上的女性員工，可享70天的有薪產假，男性員工亦可於新生兒出生後30天內享有連續5天有薪侍產假。公司亦持續為新生兒父母營造家庭友善的工作環境，包括在員工後勤區設立哺乳室、關愛儲物櫃及泊車位、在員工穿梭巴士設置孕婦關愛座位，以及為員工舉辦親子活動與親職教育講座等；此外，公司向迎來新生命的員工送上精心準備的嬰兒賀禮，傳遞溫暖與祝福。</description><pubDate>2025-09-01 21:12:42</pubDate></item><item><title>澳門勵駿間接附屬擬售橫琴勵駿龐都廣場  9.1起公開招標兩個月</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/%e6%be%b3%e9%96%80%e5%8b%b5%e9%a7%bf%e9%96%93%e6%8e%a5%e9%99%84%e5%b1%ac%e6%93%ac%e5%94%ae%e6%a9%ab%e7%90%b4%e5%8b%b5%e9%a7%bf%e9%be%90%e9%83%bd%e5%bb%a3%e5%a0%b4-9-1%e8%b5%b7%e5%85%ac%e9%96%8b/</link><description>澳門勵駿旗下珠海勵盈公開招標整體出售「勵駿龐都廣場」。(互聯網圖片)
澳門勵駿(1680)宣佈，公司間接持股21.5%的珠海勵盈，擬以公開招標方式出售位於廣東省橫琴粵澳深度合作區環島東路西側的商場物業，公開招標將自9月1日起至10月30日為止。珠海勵盈亦發公告指，現正在澳門公開招標整體出售「勵駿龐都廣場」。
公告續指，該商場共涉及971個房地產物業，包括109個商業店舖及862個停車位，將按「現狀」及實質狀況出售。投標人必須以銀行轉帳、銀行保函或銀行匯票等方式，向授標人珠海勵盈提供1,500萬元人民幣的投標擔保，以便及時履行投標所產生的所有義務。
珠海勵盈為一間於中國註冊成立的公司，其為勵盈投資有限公司的全資附屬公司，而勵盈投資有限公司由澳門勵駿間接持有21.5%，其主要從事物業管理業務，該物業也是由珠海勵盈擁有。
於2019年2月澳門勵駿斥8,450萬港元收購勵盈投資21.5%股權及股東貸款，而勵盈投資主要從事土地發展、銷售、租賃及管理珠海橫琴島的自建商業樓宇，並營運位於橫琴新區琴政路38號物業發展項目「勵駿龐都廣場」。</description><pubDate>2025-09-01 18:24:40</pubDate></item><item><title>澳門8月賭收按年增12%至221億創疫後新高  今年累錄1630億</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/%e6%be%b3%e9%96%808%e6%9c%88%e8%b3%ad%e6%94%b6%e6%8c%89%e5%b9%b4%e5%a2%9e12%e8%87%b3221%e5%84%84%e5%89%b5%e7%96%ab%e5%be%8c%e6%96%b0%e9%ab%98-%e4%bb%8a%e5%b9%b4%e7%b4%af%e9%8c%841630%e5%84%84/</link><description>澳門8月博彩毛收入錄221.56億澳門元，按年升12.2%。(Allin圖片)
澳門博監局今天(9月1日)公佈，澳門8月博彩毛收入再創今年及疫後新高，錄221.56億元(澳門元、下同)，按月微升0.14%，按年則升12.2%，相當於疫前2019年同期242.62億元的91.3%。
今年1至8月澳門博彩毛收入累計1,630.52億元，按年升7.2%；相當於2019年同期1,982.18億元的82.3%。
多間券商早前曾發表報告預測澳門8月賭收，其中花旗預料8月可達215億元；另一券商滙豐環球則料賭收介乎223億至230億元。</description><pubDate>2025-09-01 19:23:48</pubDate></item><item><title>澳門勵駿為衞星場減值中期大蝕14億  核數師對持續經營能力存疑</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/%e6%be%b3%e9%96%80%e5%8b%b5%e9%a7%bf%e7%82%ba%e8%a1%9e%e6%98%9f%e5%a0%b4%e6%b8%9b%e5%80%bc%e4%b8%ad%e6%9c%9f%e5%a4%a7%e8%9d%9514%e5%84%84-%e6%a0%b8%e6%95%b8%e5%b8%ab%e5%b0%8d%e6%8c%81%e7%ba%8c/</link><description>澳門勵駿上半年虧損擴大至14.21億元，上年同期虧損1.1億元。(Allin圖片)
澳門勵駿(1680)公佈，截至今年6月底止中期業績，持續經營業務收益錄1.68億元，按年跌7.6%；博彩服務總呈報收益約1.75億元，按年跌16%；非博彩總收益約1.68億元，按年亦跌7.6%；期內虧損擴大至14.21億元，上年同期虧損1.1億元。
集團表示，衞星場的相關服務協議於年底屆滿後不予續期，中期業績需作出12.7億元減值致虧損擴大。期內該終止經營業務產生的經調整EBITDA約3,500萬元，此乃該協議自2026年1月1日起終止對集團造成的預期影響；預期該影響將透過在下個財政年度改善非博彩業務的收益而得以緩解。
於6月30日集團有流動負債淨額約25.61億元，銀行及其他借款總額為23.96億元，將於報告期末起計未來12個月內到期償還或按要求償還，而其現金及銀行結餘為2,170萬元。
公司表示，集團正積極尋求有關銀行的持續支持，使其不會因未遵守貸款契諾而採取任何行動，亦正積極尋求公司控股股東的持續支持，不要求償還5,000萬元的股東貸款；此外，正積極考慮透過集資活動籌集資金的機會；及已採取並將繼續採取多項計劃及緩解措施，包括實行成本控制計劃等。
獨立核數師不發表結論，指由於集團未遵守若干貸款契諾，其未償還銀行借款總額20.57億元須於債權銀行要求時立即償還。此外，於今年12月底與衞星場相關的服務協議屆滿後，集團向澳娛綜合提供銷售、推廣、廣告、客戶開發及介紹、活動協調服務及其他相關服務的營運將會終止。此等情況及中期財務資料的其他事項，表明存在重大不確定因素，令集團持續經營能力存在重大疑問。</description><pubDate>2025-09-01 20:45:28</pubDate></item><item><title>銀娛新加坡設新辦事處  提升品牌能見度拓展東南亞客源</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/%e9%8a%80%e5%a8%9b%e6%96%b0%e5%8a%a0%e5%9d%a1%e8%a8%ad%e6%96%b0%e8%be%a6%e4%ba%8b%e8%99%95-%e6%8f%90%e5%8d%87%e5%93%81%e7%89%8c%e8%83%bd%e8%a6%8b%e5%ba%a6%e6%8b%93%e5%b1%95%e6%9d%b1%e5%8d%97%e4%ba%9e/</link><description>銀河娛樂集團綜合娛樂服務董事李健汶與多名管理層出席晚宴與貴賓祝酒。(銀娛圖片)
銀河娛樂集團(27)今天(9月1日)宣佈，於新加坡設立新辦事處，選址於新加坡核心商業區，旨在與當地旅客及業界夥伴建立更緊密的聯繫，並向新加坡及東南亞地區展示澳門日益多元化的旅遊魅力，包括深厚的文化底蘊、奢華的酒店服務及豐富的世界級旅遊休閒娛樂體驗。
新加坡長期以來一直是澳門的重要客源市場，此舉與澳門政府推動旅遊多元化及拓展客源市場的政策方向高度契合。新加坡辦事處提供旅遊、會議、獎勵旅遊、會展(MICE)相關查詢，進一步鞏固銀娛作為多元化及以客為本的綜合度假集團的領導地位。新加坡辦事處的成立不僅體現集團創新思維與區域合作的承諾，更展現提升品牌能見度及推動亞洲市場可持續增長的策略。
香港影視紅星馬國明(左一)及姚子羚(右一)遠赴新加坡出席晚宴並獻上精彩演出。(銀娛圖片)
為慶祝辦事處開幕，銀娛當晚假新加坡JW萬豪酒店舉行盛大晚宴，邀請多位尊貴嘉賓、商業夥伴及媒體朋友共襄盛舉。銀河娛樂集團綜合娛樂服務董事李健汶於晚宴上向來賓介紹銀娛旗下三大澳門旗艦物業澳門銀河及銀河國際會議中心、澳門百老匯及星際酒店。
李健汶表示，新加坡一直是澳門的重要客源市場。新加坡旅客的品味與情懷，與澳門的旅遊體驗自然契合；深信銀娛的多元化產品將吸引更多新加坡旅客前來探索。集團將配合澳門政府推動旅遊多元化的願景，持續拓展旅客群，為澳門注入更多活力。</description><pubDate>2025-09-01 21:02:14</pubDate></item><item><title>LET Group上市地位今起取消  同日公佈半年業績溢利近億增69%</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/01/let-group%e4%b8%8a%e5%b8%82%e5%9c%b0%e4%bd%8d%e4%bb%8a%e8%b5%b7%e5%8f%96%e6%b6%88-%e5%90%8c%e6%97%a5%e5%85%ac%e4%bd%88%e5%8d%8a%e5%b9%b4%e6%a5%ad%e7%b8%be%e6%ba%a2%e5%88%a9%e8%bf%91%e5%84%84%e5%a2%9e/</link><description>LET Group上半年總收入約3.12億元，按年增加65%。
因未在期限前滿足復牌指引及恢復公司股份於港交所買賣，故被取消公司上市地位的LET Group(1383)，於其最後一個上市日公佈今年上半年業績，期內集團總收入約3.12億元(港元、下同)，按年增加65%；公司權益持有人應佔期內溢利約9,954萬元，同比增69%，經調整EBITDA約為3,250萬元，去年同期則為970萬元。
集團於俄羅斯經營綜合度假村上半年收入總額為3.12億元，按年升64.7%，其中博彩及酒店營運收入分別為1.95億元及1,760萬元。
截至今年上半年，集團產生經營活動現金流淨額約1.65億元。截至2024年年底，公司拖欠償還其他借貸本金額1.37億元。
集團上半年主要就有關主酒店娛樂場的建築項目訂立將涉及資本承擔約22.17億元的協議。根據銀行借貸協議，集團須於今年12月31日前，完成興建主酒店娛樂場，否則將構成銀行借貸違約。根據最新估計，主酒店娛樂場現計劃於2026年第三季竣工及開幕。於2025年6月30日，銀行借貸餘下可用融資約19.43億元可能將不足以完成興建主酒店娛樂場，並需要額外資金。
由於LET Group未能於2025年7月10日前，完全滿足港交所於2024年4月5日、2024年5月16日及2025年2月5日發出的復牌指引及恢復公司股份於港交所買賣，故於2025年8月15日，香港聯合交易所上市委員會議決取消公司的上市地位。
股份於港交所的最後上市日期將為2025年8月29日，而股份於港交所的上市地位將於今天(9月1日 )上午9時起取消。</description><pubDate>2025-09-01 20:22:52</pubDate></item></channel></rss>