<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/23/%e8%a1%9e%e6%98%9f%e5%a0%b4%e7%b5%90%e6%a5%ad%e6%be%b3%e9%96%80%e4%bf%ae%e8%a8%82%e4%b8%89%e5%8d%9a%e4%bc%81%e5%90%88%e5%90%8c-%e7%8d%b2%e8%a8%b1%e5%8f%af%e7%b6%93%e7%87%9f%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e5%9c%b0/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>春節8天假訪澳客近140萬 花旗指高端中場人均投注約3萬創新高</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/23/%e6%98%a5%e7%af%808%e5%a4%a9%e5%81%87%e8%a8%aa%e6%be%b3%e5%ae%a2%e8%bf%91140%e8%90%ac-%e8%8a%b1%e6%97%97%e6%8c%87%e9%ab%98%e7%ab%af%e4%b8%ad%e5%a0%b4%e4%ba%ba%e5%9d%87%e6%8a%95%e6%b3%a8%e7%b4%843/</link><description>農曆新年2月15至22日8天訪澳日均客量達17.5萬人次。(Allin圖片)
內地農曆新年假期今天(23日)結束，澳門旅遊局公佈數據顯示，自年廿八(15日)起至年初六(22日)8天假期訪澳旅客共139.7萬人次，日均客量約17.5萬人次。券商花旗發表研究報告，根據其農曆新年調查結果指出，澳門博彩行業開局似乎強勁，高端中場表現仍維持強勁勢頭，該行預期澳門2月賭收按年增長1%至200億澳門元。
花旗續指，其分析師觀察到7位豪客下注金額達50萬港元或以上，而2025年農曆新年期間僅有4位。百家樂平均最低下注金額為2,347港元，按年增長5%，似乎也預示一般中場正在復甦。今年農曆新年期間高端中場總投注額為2,440萬港元，按年增長17%；高端中場玩家人數達824人，按年亦增3%，而每名玩家的平均投注額達到創紀錄的29,625港元，增長13%。
該行又指，本月高端中場有53位投注額10萬元以上的「鯨魚」玩家，相對去年農曆新年期間為49位。其中有2位單注高達80萬港元的豪客出現於銀河酒店的Horizon，同步成為該月最佳玩家；另一名下注高達74萬港元的豪客則出現在倫敦人賭場；另有3次達70萬的投注分別出現在新濠天地的高額投注區及旗下的Signature Club，以及美獅美高梅的高額投注區。
花旗表示，最新調查顯示新濠博亞在高端中場佔領先地位，佔該行觀察到的總投注額25%，而去年同期為13%。而排名第二的是銀河娛樂，佔總投注額23%，較去年同期下跌1個百分點。
花旗表示，近期各綜合度假村零售商店的開幕也再次印證了該行的觀點，即富裕的內地遊客依然願意消費。該行收集到的數據使其對2026年2月澳門博彩總收入200億澳門元的預測更有信心，這意味着1至2月合計按年增長12%。
該行持續看好澳門博彩市場，濠賭股之中最看好銀娛(27)，其後依次為永利澳門(1128)、金沙中國(1928)、美高梅中國(2282)、新濠博亞。該行最看淡澳博(880)，予「沽售」評級。
股份 / 投資評級 / 目標價(港元)
銀河娛樂(27) / 買入 / 54元
美高梅中國(2282) / 買入 / 18.25元
金沙中國(1928) / 買入 / 23元
澳博控股(880) / 沽售 / 2.23元
永利澳門(1128) / 買入 / 7.55元</description><pubDate>2026-02-23 19:16:32</pubDate></item><item><title>內地漢訛稱借用現金拍片  哄騙換錢黨17萬事敗被捕</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/23/%e5%85%a7%e5%9c%b0%e6%bc%a2%e8%a8%9b%e7%a8%b1%e5%80%9f%e7%94%a8%e7%8f%be%e9%87%91%e6%8b%8d%e7%89%87-%e5%93%84%e9%a8%99%e6%8f%9b%e9%8c%a2%e9%bb%a817%e8%90%ac%e4%ba%8b%e6%95%97%e8%a2%ab%e6%8d%95/</link><description>內地男子涉嫌觸犯相當巨額詐騙罪被捕，司警起回17萬港元贓款。(Allin圖片)
澳門司警破獲一宗詐騙案件，拘捕一名26歲內地男子，涉嫌以拍攝短片為名，哄騙於賭場認識的換錢黨事主17萬港元，有人疑在帳房將籌碼套現後，反口欲捲現金走人，雙方為此起爭執驚動賭場保安員介入，司警接報到場將兩人拘捕，行動起回涉案全數款項。而男事主的換錢黨身份，司警則另立案調查。
案情指出，疑犯上周六(21日)下午相約日前在賭場內認識的換錢黨事主到路氹一間賭場見面，聲稱需借用現金拍攝「抖音」吸客，男事主信以為真，在賭場內將價值17萬港元籌碼交給疑犯，兩人隨即前往帳房將籌碼兌換成現金。
期後籌碼兌換成現金後，疑犯突然表示急需現金周轉，企圖強行搶走現金離開賭場，引發事主不滿拒絕，雙方拉扯發生爭執期間驚動賭場內保安人員，保安見狀截停兩人帶到保安室，再通知司警跟進處理。司警拘捕疑犯並起回17萬港元贓款，疑犯涉嫌觸犯相當巨額詐騙罪被移送檢察院。而案中換錢黨涉及的不法匯兌，司警則另外立案偵查。</description><pubDate>2026-02-23 17:52:56</pubDate></item><item><title>衞星場結業澳門修訂三博企合同  獲許可經營博彩地點減至14個</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/02/23/%e8%a1%9e%e6%98%9f%e5%a0%b4%e7%b5%90%e6%a5%ad%e6%be%b3%e9%96%80%e4%bf%ae%e8%a8%82%e4%b8%89%e5%8d%9a%e4%bc%81%e5%90%88%e5%90%8c-%e7%8d%b2%e8%a8%b1%e5%8f%af%e7%b6%93%e7%87%9f%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e5%9c%b0/</link><description>因應衞星場結業，澳門政府公報娛樂場幸運博彩經營批給修訂合同摘錄。(Allin圖片)
因應衞星場結業，澳門行政長官岑浩輝上月授權經濟財政司司長戴建業，代表政府分別與三間博企包括銀娛、新濠及澳娛綜合，簽署娛樂場幸運博彩經營批給的修訂合同。根據澳門政府刊登公報，銀娛獲許可經營幸運博彩的地點由4個減至3個，新濠由10個減至6個，而澳娛綜合則由13個減至5個。此外，岑浩輝亦作出批示，許可該三間博企上述地點從事匯兌業務。
公報中的娛樂場幸運博彩經營批給修訂合同摘錄顯示，銀河娛樂場股份有限公司，獲許可經營幸運博彩的地點有星際娛樂場、澳門銀河娛樂場、百老匯娛樂場，刪去華都娛樂場。
而新濠博亞(澳門)股份有限公司的獲許可經營幸運博彩地點共3個，包括新濠鋒娛樂場、新濠天地娛樂場、新濠影滙娛樂場，另外透過聘用管理公司的方式繼續經營娛樂場幸運博彩的地點有摩卡金龍、摩卡新麗華、摩卡內港。即刪去駿龍娛樂場、摩卡駿龍、摩卡皇都、摩卡廣發。
另外，澳娛綜合度假股份有限公司獲許可經營幸運博彩的地點有葡京娛樂場、新葡京娛樂場、上葡京娛樂場、回力海立方娛樂場及澳門凱旋門娛樂場。新合同刪去置地、君怡、金碧匯彩、皇家金堡、財神、英皇宮殿、十六浦及勵宮娛樂場。
此外，行政長官批示亦許可該三間博企在上述經營幸運博彩的地點以風險自負形式從事匯兌業務。</description><pubDate>2026-02-23 17:30:21</pubDate></item></channel></rss>