<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/05/%e9%99%a4%e5%a4%95%e5%85%83%e6%97%a6%e9%80%a3%e5%91%a8%e6%9c%ab%e8%a8%aa%e6%be%b3%e6%97%a5%e5%9d%87%e6%97%85%e5%ae%a215-3%e8%90%ac-%e5%8e%bb%e5%b9%b4%e5%ae%a2%e9%87%8f%e7%a0%b44000%e8%90%ac%e5%89%b5/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>犯罪集團涉用高仿假碼黑兌呃客21萬  警拘4車手檢128枚萬元假碼</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/05/%e7%8a%af%e7%bd%aa%e9%9b%86%e5%9c%98%e6%b6%89%e7%94%a8%e9%ab%98%e4%bb%bf%e5%81%87%e7%a2%bc%e9%bb%91%e5%85%8c%e5%91%83%e5%ae%a221%e8%90%ac-%e8%ad%a6%e6%8b%984%e8%bb%8a%e6%89%8b%e6%aa%a2128%e6%9e%9a/</link><description>4名內地車手涉犯罪集團、相當巨額詐騙送交檢察院處理。(Allin圖片)
再有犯罪集團安排成員赴澳門為假籌碼散貨！事隔一年，有博企旗下三間賭場內再發現多個假籌碼，涉案騙徒成功騙得3名黑兌賭客共21萬港元，犯案期間，幸因路氹賭場有賭客兌換時發覺異常和「車手」爭拗繼而揭發，司警接案跟進，半日內先後拘捕4名犯罪集團成員，起出128萬港元仿真度高的籌碼，初步相信，起出的假籌碼與去年檢獲的屬同一批次，正追查涉案同黨下落。
被捕4名內地男子均報稱無業，分別姓林，35歲；姓姜，22歲；姓朱，35歲；姓周，35歲；同涉犯罪集團、相當巨額詐騙送交檢察院處理。
案情指，上周六(3日)下午近4時，涉案姓林「車手」扮成換錢黨與一名內地男賭客在路氹一間賭場兌換7個面值1萬港元的籌碼，期間賭客發現有問題，拒絕交易並與「車手」起爭執，隨後驚動保安報警。司警到場處理，證實籌碼全是偽造，調查並發現案件涉集團式犯罪。隨後司警接獲路氹在另一賭場，有另外兩名內地男賭客兌換得來合共18個籌碼屬同款的假籌碼。司警隨後在該賭場拘捕涉案姓姜「車手」。
調查期間，司警又接獲新口岸一間賭場通知，指早前另一名內地男賭客到帳房兌換3個面值1萬港元的假籌碼。司警到場拘捕涉案姓朱男子，根據線索，亦於同晚10時在關閘口岸拘捕準備離境的涉案姓周「車手」，初步不排除有人招攬不到黑兌賭客，至離境時遇截。司警在行動中合共起出128個面值1萬港元的假籌碼，相關假籌碼偽冒同一博企，外觀與重量跟真籌碼相似，肉眼較難分辨，而涉事3間賭場暫無損失。
司警表示，涉案犯罪集團成立不少於兩個月，集團成員至少6人，被捕4人上月下旬在內地被招攬，早已知道全屬假籌碼，在領取後於上周六一同赴澳，再分散到上述博企旗下3間賭場物色賭客黑兌詐騙，事成每人可收取2萬元人民幣報酬。司警正追緝最少兩名在逃同黨的下落以及追查假碼來源。</description><pubDate>2026-01-05 18:39:34</pubDate></item><item><title>司警破配碼放貸案拘貴利三人組  陪賭5天抽息40萬</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/05/%e5%8f%b8%e8%ad%a6%e7%a0%b4%e9%85%8d%e7%a2%bc%e6%94%be%e8%b2%b8%e6%a1%88%e6%8b%98%e8%b2%b4%e5%88%a9%e4%b8%89%e4%ba%ba%e7%b5%84-%e9%99%aa%e8%b3%ad5%e5%a4%a9%e6%8a%bd%e6%81%af40%e8%90%ac/</link><description>3名內地貴利涉為賭博的不法借貸送交檢察院處理。(Allin圖片)
澳門司警根據賭場舉報，成功在場內一張百家樂賭枱破獲一宗配碼放貸案，行動中拘捕3名內地男女，扣押近30萬港元現金及籌碼。
被捕3名內地人均報稱無業，分別姓曹，男，41歲；姓余，男，48歲；姓程，女，35歲；同涉為賭博的不法借貸送交檢察院處理。案中事主為一名內地中年男債仔，破案時已向該貴利三人組配碼放貸近5日。
案情指，上周六(3日)早上，澳門司警接獲路氹賭場方面舉報，指場內百家樂賭枱懷疑有人放貴利，於是派員到場監視。司警經搜證後，上前拘捕涉案3人，並截獲男事主。經了解，男事主於上月28日赴澳門，他在網上社交平台認識涉案姓余高利貸，對方提議可配碼賭博，豪賭之外，亦無需簽署借據及合約，但需代為下注，賭百家樂每局勝出，須抽投注額兩成作為利息。
事主同意，由上月30日至本月3日，雙方各出資70萬港元，合共140萬港元籌碼賭博。事主在曹、余及程女三人陪同下賭博，直至被司警揭發。過程中事主被抽取40萬港元的利息。司警在3名疑犯身上合共扣押超過29.6萬港元現金及籌碼，並檢獲5部手機。案件有待跟進。</description><pubDate>2026-01-05 19:12:10</pubDate></item><item><title>除夕元旦連周末訪澳日均旅客15.3萬 去年客量破4000萬創新高</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2026/01/05/%e9%99%a4%e5%a4%95%e5%85%83%e6%97%a6%e9%80%a3%e5%91%a8%e6%9c%ab%e8%a8%aa%e6%be%b3%e6%97%a5%e5%9d%87%e6%97%85%e5%ae%a215-3%e8%90%ac-%e5%8e%bb%e5%b9%b4%e5%ae%a2%e9%87%8f%e7%a0%b44000%e8%90%ac%e5%89%b5/</link><description>除夕元旦連周末5天期間澳門入境旅客錄得76.6萬人次。(Allin圖片)
除夕及內地元旦連周末假期結束，澳門旅遊區人流絡繹不絕，據澳門治安警公佈，上周三(12月31日)至本周日(1月4日)共5天期間，澳門入境旅客錄得76.6萬人次，即日均客量達15.3萬人次。而去年全年經澳門各口岸通關的總客量達約4,006萬人次，按年增14.7%，創歷史新高。
治安警表示，除夕起一連五天澳門各口岸出入境總人次為380.7萬，其中入境旅客錄76.6萬人次，出境旅客78.5萬人次，旅客主要經關閘口岸、橫琴口岸和港珠澳大橋口岸通關。
以單日計，除夕日澳門入境旅客逾18萬人次，出境旅客逾10萬人次；1月1日入境旅客有18.8萬人次，出境則有24.1萬人次；1月2日入境旅客有逾18.8萬人次，較元旦日微增，出境則有20萬人次；1月3日入境旅客逾10.9萬人次，出境有13.8萬入次；而本周日(4日)入境旅客逾9.9萬人次，出境有10.3萬人次。
此外，2025年澳門各口岸總通關人次達約2.35億創新高，其中澳門居民佔36.4%、外地僱員佔26.1%，而訪澳旅客佔33.9%，達約4,006萬人次，同創歷史新高，其中內地旅客佔最多，錄逾2,900萬人次，按年升18.5%；其次是香港旅客逾731萬人次，按年升1.7%；外籍旅客有275萬多人次，按年升13.7%；台灣旅客則錄99.6萬人次，按年升19.4%。
另外，深合區赴澳「一簽多行」及珠海赴澳「一周一行」政策實施一年，累計出入境近600萬人次，其中持「一簽多行」簽注日均約4,200人次，持「一周一行」日均約1.1萬人次。
分口岸來看，澳門關閘口岸為最熱門口岸，佔通關人次的52.7%，其次分別是青茂口岸佔15.4%及橫琴口岸佔12.9%。</description><pubDate>2026-01-05 16:35:29</pubDate></item></channel></rss>