<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/18/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e6%bd%98%e5%9c%8b%e5%ae%8f%e9%9a%a8%e7%be%8e%e4%b8%ad%e8%b2%bf%e5%a7%94%e6%9c%83%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%9c%98%e8%a8%aa%e4%ba%ac-%e5%8a%a9%e5%9c%a8%e8%8f%af%e7%be%8e%e4%bc%81%e5%bb%ba/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>去年澳門博彩業總收入2314.5億  送免費房餐飲等支出增逾三成</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/18/%e5%8e%bb%e5%b9%b4%e6%be%b3%e9%96%80%e5%8d%9a%e5%bd%a9%e6%a5%ad%e7%b8%bd%e6%94%b6%e5%85%a52314-5%e5%84%84-%e9%80%81%e5%85%8d%e8%b2%bb%e6%88%bf%e9%a4%90%e9%a3%b2%e7%ad%89%e6%94%af%e5%87%ba%e5%a2%9e/</link><description>澳門2024年全年博彩業總收入按年上升23.1%至2,314.5億澳門元。(Allin圖片)
澳門統計暨普查局公佈，2024年全年博彩業總收入按年上升23.1%至2,314.5億元(澳門元、下同)。行業在扣減稅項前的盈利同比增加24.7%至1,431.2億元。
行業總支出(不包括稅項)按年錄得18%升幅至943.7億元。總支出中，經營費用(405.8億元)、購貨、佣金及客戶回贈232億元，同比均增加28%，員工支出214.8億元，亦上升7%；另一方面，包括利息及折舊的非營運支出按年下跌9.6%至91億元。
經營費用中，免費提供予顧客的酒店客房、餐飲等商品及服務支出255.8億元，同比增加31.1%，管理服務及第三者提供服務69.9億元，與市場調查及宣傳推廣26.7億元，亦分別上升29.4%及28%。
博彩業調查主要向企業收集與博彩活動相關的統計數據，2024年經營博彩活動的企業共有9間，當中有1間於參考年內終止博彩活動；期末有6間幸運博彩承批企業和2間經營彩票的企業。在企業內營運的酒店及零售等業務資料未有包括在內。</description><pubDate>2025-09-18 19:28:12</pubDate></item><item><title>永利阿聯酋新項目擬接受加密幣付款  目標全面應用智能賭枱</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/18/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e9%98%bf%e8%81%af%e9%85%8b%e6%96%b0%e9%a0%85%e7%9b%ae%e6%93%ac%e6%8e%a5%e5%8f%97%e5%8a%a0%e5%af%86%e5%b9%a3%e4%bb%98%e6%ac%be-%e7%9b%ae%e6%a8%99%e5%85%a8%e9%9d%a2%e6%87%89%e7%94%a8/</link><description>Wynn Al Marjan Island冀成為世上首間幾乎所有賭枱均應用智能賭枱技術的賭場。
永利度假村正在阿聯酋拉斯海瑪建設首個綜合度假村─Wynn Al Marjan Island，公司計劃在其所有或大部分遊戲區域安裝智能賭枱，並提供包括加密貨幣在內的付款選項。
據外媒報導，Wynn Al Marjan Island負責開發項目的博彩運營執行副總裁David Patent周三(17日)在葡萄牙里斯本SBC峰會的小組會議上，介紹了Wynn Al Marjan Island項目的一些創新設備。在遊戲區方面，Patent表示，Wynn Al Marjan Island將成為世界上第一間幾乎在所有賭枱上，推出智能賭枱技術的賭場。
Patent又指出，「相信我們將率先實現智能賭枱的規模化應用，使其覆蓋我們提供的至少80%至85%的遊戲，成為業內的首家。」他稱，智能賭枱的應用，在新加坡、澳門和其他一些市場都得到了驗證，能夠準確記錄客戶的投注，智能賭枱的遊戲速度更快，荷官失誤更少，幾乎不可能出現假籌碼，「因此我們可以更準確地進行再投資，會計也更快。優勢非常多。」
Patent也透露，Wynn Al Marjan Island希望能夠接受數碼貨幣，但需等待阿聯酋商業博彩監管局(GCGRA)出台適當的法規。
在當日小組會議上，GCGRA執行長Kevin Mullally亦有出席。Patent指，將與Kevin及其團隊密切合作，制定出服務客戶的方法。他相信，透過更廣泛地合作，確保資金來源的準確性，也將有助維護遊戲的完整性。
Kevin Mullally表示，「我們要向業界和技術提供者傳達的是，不要圍繞法規來設計遊戲，科技應該起主導作用，而不是法規，所以如果你能設計出一款使用技巧元素與機會元素相結合，再用社交媒體找到如何以最佳方式娛樂客戶的遊戲，我們亦會找到一種方法來規範它。」
Kevin Mullally預計阿聯酋蓬勃發展正規的博彩市場，將改變全球對該產業的看法，「我已經在阿聯酋居住了兩年，這裏的生活品質與我去過的世界上任何地方都不一樣。這裏的長遠規劃制定很好。他們制定了『2021願景』計劃，並且已經實現；他們再制定『2031願景』計劃，並且即將實現；他們制定百年計劃，我同樣完全相信能實現。」
因此，Kevin Mullally認為，並非博彩業將吸引人們前往阿聯酋，而是阿聯酋將重新定義全球博彩業的未來形態。</description><pubDate>2025-09-18 20:48:21</pubDate></item><item><title>永利潘國宏隨美中貿委會代表團訪京  助在華美企建平穩營商環境</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/09/18/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e6%bd%98%e5%9c%8b%e5%ae%8f%e9%9a%a8%e7%be%8e%e4%b8%ad%e8%b2%bf%e5%a7%94%e6%9c%83%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e5%9c%98%e8%a8%aa%e4%ba%ac-%e5%8a%a9%e5%9c%a8%e8%8f%af%e7%be%8e%e4%bc%81%e5%bb%ba/</link><description>潘國宏作為美中貿委會董事會代表團成員之一，於7月底訪問北京。(Allin製圖)
美中貿易全國委員會(美中貿委會)董事會代表團於7月底展開兩日一夜北京之行，旨在促進中美商貿溝通往來，探索新的合作機遇加強互信，助力為在華美國企業建設公平穩定的營商環境，並支持中美政府就兩國以至全球議題持續進行對話磋商。
代表團由美中貿委會董事會主席及聯邦快遞集團總裁兼首席執行官芮思博率領，成員包括永利度假村行政總裁潘國宏、賽默飛世爾科技董事長葛士柏、羅兵咸永道全球主席康慕德、蘋果公司首席運營官薩比赫．汗、和睦家醫療創始人兼副董事長李碧菁、奧的斯全球公司董事會主席朱蒂、波音全球集團總裁布蘭登．納爾遜，以及高盛集團總裁兼首席運營官溫澤恩。
是次北京之行是中美兩國展開新一輪關稅及貿易談判以來，美國最高級別的商務代表團訪華。代表團會見中國中央外事工作委員會辦公室主任兼外交部部長王毅、商務部部長王文濤、工業和信息化部部長李樂成、國家發展改革委副主任周海兵及中國人民銀行副行長宣昌能，雙方就中美經貿關係、外資政策等雙方共同關心的議題進行深入溝通。
永利度假村集團長期重視中國市場，致力促進中美經貿合作，並對中國經濟發展前景及投資環境充滿信心。永利度假村集團旗下永利澳門(1128)多年前就在香港掛牌上市，同時將國際化度假村運營模式引入澳門，更持續在澳門舉辦大型文化藝術與體育活動，創立多個投資項目，進一步推動綜合旅遊休閒業高質量可持續發展，以實際行動積極履行在澳門的投資承諾，為澳門的經濟多元化發展作出貢獻。
美中貿委會成立於1973年，由約270家與中國有業務往來的美國企業組成，50年來一直關注並致力推動中美經貿交流和互利共贏。</description><pubDate>2025-09-18 20:04:39</pubDate></item></channel></rss>