<rss version="2.0"><channel><title>Allinmedia</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/17/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e4%ba%8b%e6%a5%ad%e7%99%bc%e5%b1%95%e5%b0%88%e9%a0%85%e8%a8%88%e5%8a%83%e5%85%a8%e5%b9%b4%e6%8b%9b%e5%8b%9f67%e5%ad%b8%e5%93%a1-%e6%8e%a8%e5%8b%95%e6%9c%ac%e5%9c%b0%e4%ba%ba/</link><description>Allinmedia RSS</description><item><title>永利阿聯酋賭場項目主大樓封頂 樓高352米成拉斯海瑪最高建築</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/17/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e9%98%bf%e8%81%af%e9%85%8b%e8%b3%ad%e5%a0%b4%e9%a0%85%e7%9b%ae%e4%b8%bb%e5%a4%a7%e6%a8%93%e5%b0%81%e9%a0%82-%e6%a8%93%e9%ab%98352%e7%b1%b3%e6%88%90%e6%8b%89%e6%96%af%e6%b5%b7/</link><description>Wynn Al Marjan Island主體大樓目前已完成封頂。(互聯網圖片)
永利度假村及其合作夥伴Marjan集團宣佈，位於阿聯酋拉斯海瑪(Ras Al Khaimah)的Wynn Al Marjan Island賭場度假村的主體大樓，目前已完成封頂，大樓高度為283米，共70層，預計2026年完工，屆時大樓高度將達到352米，成為拉斯海瑪最高的建築。
項目計劃於2027年春季開業，將提供1,217間客房、297間豪華套房以及一系列奢華設施，包括22家餐廳、水療中心、游泳池和420米長的海灘。工程進度迅速，客房結構已全部完工，大樓外觀面板也已安裝完畢，完成度達79%。
據外媒引述Wynn Al Marjan Island總裁Max Tappeiner表示，Wynn Al Marjan Island將是阿聯酋北部最高的建築，它正重塑拉斯海瑪的天際線，並為追求極致體驗的賓客打造一個理想的度假勝地。
報導又指，項目還創造超過18,000個建築工作崗位，旨在將Al Marjan Island打造成為世界級旅遊勝地。除了Wynn Al Marjan Island外，永利度假村及Marjan集團正在開發第二個計劃Janu Al Marjan Island項目，預計2028年底開幕。
Marjan集團行政總裁Abdulla Al Abdouli表示，Wynn Al Marjan Island不僅是一個開發項目，而是拉斯海瑪正在形塑的新興全球旅遊目的地的核心。</description><pubDate>2025-12-17 19:40:40</pubDate></item><item><title>女換錢黨上房交易遭捆綁搶劫50萬  內地匪流連賭場搏殺被捕</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/17/%e5%a5%b3%e6%8f%9b%e9%8c%a2%e9%bb%a8%e4%b8%8a%e6%88%bf%e4%ba%a4%e6%98%93%e9%81%ad%e6%8d%86%e7%b6%81%e6%90%b6%e5%8a%ab50%e8%90%ac-%e5%85%a7%e5%9c%b0%e5%8c%aa%e6%b5%81%e9%80%a3%e8%b3%ad%e5%a0%b4/</link><description>https://www.allinmedia.com.hk/wp-content/uploads/2025/12/12月17日1.mp4
澳門司法警察局破獲一宗搶劫案，拘捕一名30歲內地男子，案中事主為從事不法匯兌的女外僱。案情指日前該名從事不法匯兌的女外僱收到「order」，到涉案內地男子位於氹仔的一間酒店房間進行黑兌交易，女外僱甫入房內隨即被人用扎帶綁起手腳以及用膠紙蒙眼封嘴，並以浴袍腰帶綁在椅子上，期後涉案男子搶走事主帶來的10萬港元現金、4個10萬港元籌碼以及一部手提電話逃離房間，約一小時後事主逃脫後到大堂求助，澳門治安警接報通知司警跟進調查。
司警表示，在同日晚上於氹仔區一間賭場內截獲涉案內地男子，起回3萬港元籌碼，疑犯並報稱已輸掉搶劫所得的其中10萬港元，其餘則轉帳至個人內地戶口，案件將以搶劫罪移送法辦，而女外僱事主涉經營非法兌匯另立案調查。</description><pubDate>2025-12-17 17:10:21</pubDate></item><item><title>永利事業發展專項計劃全年招募67學員 推動本地人才向上流動</title><link>https://www.allinmedia.com.hk/2025/12/17/%e6%b0%b8%e5%88%a9%e4%ba%8b%e6%a5%ad%e7%99%bc%e5%b1%95%e5%b0%88%e9%a0%85%e8%a8%88%e5%8a%83%e5%85%a8%e5%b9%b4%e6%8b%9b%e5%8b%9f67%e5%ad%b8%e5%93%a1-%e6%8e%a8%e5%8b%95%e6%9c%ac%e5%9c%b0%e4%ba%ba/</link><description>澳門勞工事務局及永利管理層代表共同主持專項計劃啟動儀式。(永利圖片)
永利一直致力培育本地專業人才，自2023年起與澳門勞工事務局合辦「永利事業發展專項計劃」，為澳門居民及應屆畢業生提供專業技能培訓與職涯發展平台。今年，計劃成功招募共67位學員，並於上周五(12日)假永利皇宮宴會廳舉行「永利人才薈萃・新星啟航典禮2025」，共同見證澳門青年邁向職涯新里程。
日前永利皇宮舉行「永利人才薈萃・新星啟航典禮2025」。(永利圖片)
「永利事業發展專項計劃2025」採用「先入職、後培訓」模式，為學員提供為期12至36個月的專項培訓旅程，涵蓋管事部、餐飲、廚藝、設施管理及前堂服務等領域。今年計劃進一步擴大規模，全年共招募67位學員。在典禮上，澳門勞工事務局及永利管理層代表共同主持啟動儀式，並向新一期學員致送紀念品，鼓勵開啟職涯新篇章。同場亦舉行「永利事業發展專項計劃2024」結業儀式，向上屆28位畢業學員頒發結業證書和紀念品，他們在完成課程後均獲得晉升機會，部分更獲擢升至主任或相若職級，充份體現永利致力推動本地人才向上流動的承諾。
「永利事業發展專項計劃2025」今年共招募67位學員。(永利圖片)
出席典禮的嘉賓包括澳門勞工事務局局長陳元童、副局長陳子慧、職業培訓廳廳長張瑋、永利澳門及永利皇宮人力資源高級副總裁蘇家雯、永利澳門及永利皇宮餐飲高級副總裁狄俊宏、永利澳門及永利皇宮設施高級副總裁何雄威、以及永利澳門及永利皇宮酒店營運高級副總裁鄭偉源。
「永利事業發展專項計劃」的畢業學員完成課程後均獲得晉升機會。(永利圖片)
永利澳門及永利皇宮人力資源高級副總裁蘇家雯表示，今年有興趣參與「永利事業發展專項計劃」的人數遠超往年，反映本地人才對酒店及服務行業的熱忱及憧憬。集團將繼續與勞工事務局保持緊密合作，投放更多培訓資源，進一步完善人才培育體系，為本地人才創造長遠的職涯發展機會，助力澳門未來旅遊業的可持續發展。
澳門勞工事務局局長陳元童、副局長陳子慧與專項計劃學員交流。(永利圖片)
永利一直秉持「以人為本」的理念，積極配合澳門政府推動經濟適度多元及職技人才培養政策，多措並舉推出不同類別的就業及培訓項目，包括透過與職業技術學校合辦廚藝課程、與大專院校合作提供實習機會等，藉此加強本地人才的培養與儲備，鞏固澳門作為「世界旅遊休閒中心」的定位。</description><pubDate>2025-12-17 17:21:39</pubDate></item></channel></rss>