<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Gronelândia | China apela ao respeito pela Carta da ONU</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/gronelandia-china-apela-ao-respeito-pela-carta-da-onu/</link><description>
Pequim defendeu ontem que as relações entre países devem respeitar os princípios da Carta das Nações Unidas, após declarações dos Estados Unidos sobre uma possível acção militar para assumir o controlo da Gronelândia.
A porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning disse em conferência de imprensa que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objectivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso.
O tema surgiu após Washington ter sugerido novamente a possibilidade de utilizar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do próprio governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente.
As declarações de Mao ocorrem num contexto de tensão internacional ampliado pela recente operação militar dos EUA na Venezuela, na qual as forças norteamericanas capturaram o líder venezuelano, Nicolás Maduro, e que suscitou debate sobre a legalidade do uso da força e o respeito pela soberania de Estados.
A China tem intensificado apelos ao respeito pelo direito internacional e à soberania dos Estados na sequência das ações externas dos EUA, sublinhando que qualquer controlo de território soberano por outro país deve respeitar as normas e princípios consagrados na Carta das Nações Unidas.
</description><pubDate>2026-01-08 01:21:06</pubDate></item><item><title>Função Pública | Comissão que analisa salários com novos membros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/funcao-publica-comissao-que-analisa-salarios-com-novos-membros/</link><description>
Já são conhecidos os nomes dos membros da Comissão de Avaliação das Remunerações dos Trabalhadores da Função Pública, que tal como o nome indica tem como função discutir actualizações salariais. A comissão será presidida por Shui Bing, coordenador do Centro de Formação da Administração Pública da Universidade de Macau. 
Como vice-presidente foi escolhido Wong Hoi Pan. De resto, a comissão apresenta membros que representam algumas das mais importantes associações locais ligadas a várias áreas laborais e da própria Função Pública, como Agnes Foi Lai Si, Hong Wa, Vong Pui San e Wong Sok Kuan, da Associação Comercial de Macau. 
Em representação da Federação das Associações dos Operários de Macau foram escolhidos Sam Iat Kuong e Leong Si Long, enquanto que em representação da Associação de Condutores das Entidades Públicas em Macau consta o nome de Ho Weng Neng. Manuel Filipe do Amaral Alves representa, nesta comissão, a Associação dos Técnicos Superiores de Saúde de Macau. 
Por sua vez, Lam Chi Meng irá representar a Associação Cultural dos Trabalhadores da Administração Pública de Macau. Chan Sok Cheng, subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública, exerce, também pelo período de dois anos, as funções de secretária-geral da comissão. 
SAFP | Joana Maria Noronha reforma-se
A subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), Joana Maria Noronha, reformou-se na passada quinta-feira, de acordo com um despacho publicado ontem no Boletim Oficial. 
A dirigente era subdirectora dos SAFP desde 2013. Licenciada em Ciências Sociais pela Universidade da Ásia Oriental de Macau em 1989, antecessora da Universidade de Macau, e com mestrado em Administração Pública pela Universidade de Sun Yat-Sen em 1997, Joana Maria Noronha ingressou em 1990 na função pública e desde 1991 que estava nos SAFP. 
Aí desempenhou funções no Departamento de Administração Civil e Divisão de Apoio Técnico-Eleitoral dos SAFP e no Centro de Atendimento e informação ao Público. Além disso, integrou a Assembleia de Apuramento Geral das eleições legislativas em 2021 e 2025. De acordo com o portal da estrutura governativa, os SAFP ficam agora com uma posição de subdirector por ocupar.
</description><pubDate /></item><item><title>Droga | Mulher detida por tráfico de heroína</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/droga-mulher-detida-por-trafico-de-heroina/</link><description>
Uma mulher com 43 anos foi detida depois de ter sido interceptada com 0,83 gramas de heroína, avaliadas em 1.000 patacas, quando regressava de Hong Kong. O caso foi revelado ontem pela Polícia Judiciária e a investigação terá tido por base uma denúncia. 
De acordo com a versão da PJ, a mulher é uma residente local, desempregada, que terá feito várias deslocações entre Macau e Hong Kong com o propósito de traficar e consumir estupefacientes. 
Além das drogas, as autoridades apreenderam seringas, pacotes para guardar drogas e outros materiais para o consumo. Também uma busca à casa da mulher, em Coloane, resultou na apreensão de outros materiais para consumir estupefacientes. A detida foi ainda testada à urina que acusou positivo ao consumo de drogas. O caso foi entregue ao Ministério Público (MP).
Trocas ilegais | Dois casos levam à apreensão de 47.900 dólares de HK
As autoridades apreenderam 47.900 dólares de Hong Kong em fichas de jogo, que acreditaram ter sido utilizadas em trocas ilegais de dinheiro. A apreensão resultou de dois casos diferentes, levados a cabo pela Polícia Judiciária e pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública. 
A primeira situação, envolveu um homem do Interior, de 40 anos, apanhado em flagrante a trocar dinheiro com um jogador. Este último confessou que anteriormente tinha trocado 300 renminbis por 300 dólares de Hong Kong em fichas, o que levou à primeira detenção e à apreensão de 28.500 mil dólares de Hong Kong, na posse do suspeito do crime. 
Por sua vez, o primeiro detido afirmou ter tido lucros com as trocas de dinheiro de 7.000 dólares de Hong Kong. Também o segundo detido, igualmente no casino, foi interceptado em flagrante delito. O indivíduo também é do Interior e além de uma tentativa de troca de 6 mil dólares de Hong Kong por 6.000 renminbis, tinha na sua posse 19.400 mil dólares de Hong Kong. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:02:19</pubDate></item><item><title>Creative Macau | Exposição “Flow”, de Alice Costa, apresentada hoje</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/creative-macau-exposicao-flow-de-alice-costa-apresentada-hoje/</link><description>
A Creative Macau apresenta hoje ao público uma nova exposição. Trata-se de “Flow”, da artista local Alice Costa (Lili), uma série de trabalhos que apresenta “formas orgânicas e linhas fluidas que capturam a espontaneidade da natureza”. Nesta mostra, a artista “emprega técnicas como impasto, salpicos e camadas, para criar superfícies texturizadas que convidam ao envolvimento visual e táctil”, lê-se na nota divulgada pela galeria.
Alice Costa (Lilli) é uma pintora sediada em Macau, cujo trabalho explora a essência da natureza através da forma, textura e emoção. Nascida em Macau, filha de pai português e mãe chinesa, Alice Costa inicialmente seguiu a carreira de Direito, graduando-se pela Universidade de Macau em 1994 e actuando como juíza do Tribunal de Primeira Instância a partir de 1997.
Porém, “uma profunda vocação criativa levou-a à pintura há três anos”, dedicando-se agora totalmente ao estilo abstracto de pintura. Ainda segundo a Creative Macau, o trabalho da artista “é um diálogo entre o estruturado e o orgânico, traduzindo os ritmos do mundo natural, como florestas, oceanos, tempestades e luz, em formas não representacionais”. 
“As pinturas de Alice Costa são experiências sensoriais. Elas pedem ao espectador não que reconheça, mas que sinta, que se conecte com as emoções invisíveis e os ritmos primitivos dentro do caos e da serenidade da natureza”, é ainda explicado. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:07:00</pubDate></item><item><title>Jogo | Empresa malaia desiste de fábrica de cartas em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/jogo-empresa-malaia-desiste-de-fabrica-de-cartas-em-macau/</link><description>
A empresa da Malásia Mega Fortris Bhd desistiu dos planos para abrir uma fábrica de cartas de jogo em Macau devido às dificuldades em encontrar um espaço e às rendas elevadas. Porém, será estabelecido um armazém em Macau para fornecer os clientes locais
A empresa da Malásia Mega Fortris Bhd abandonou os planos para construir uma fábrica em Macau de produção de cartas de jogo. A companhia especialista em selos de segurança tinha previsto usar os fundos angariados através de uma oferta pública inicial (IPO) para investir na unidade fabril em Macau, um plano que foi delineado no final de 2024.
Nessa altura, a Mega Fortris Bhd anunciou planos para duas unidades fabris para impressão de cartas de jogo em Macau e na Malásia, num investimento de cerca de 24,5 milhões de dólares. O montante seria investido na compra a instalação de maquinaria e equipamentos especializados. A unidade de Macau ficaria a cargo de uma empresa subcontratada, que teria como missão encontrar um local e adaptá-lo para os processos de produção, responsável também pela obtenção de licenças e autorizações para operar na RAEM, refere o portal Inside Asian Gaming. 
A decisão de abdicar da fábrica em Macau foi justificada, numa nota enviada aos accionistas, com a necessidade de “reavaliar a estratégia de negócios” no capítulo das cartas de jogo. 
A empresa indicou ter-se deparado “com dificuldades para encontrar instalações industriais adequadas em Macau” que satisfizessem os requisitos de dimensão e peso” necessários para a linha de produção. Além disso, a empresa revelou ter “observado aumento nos custos de arrendamento em Macau, o que poderia resultar em taxas mais elevadas cobradas pela empresa subcontratada”, de acordo com o portal GGR Asia. 
Datas previstas
A unidade fabril na Malásia tem o início das operações apontado para o último trimestre deste ano. Em Macau, o grupo planeia montar um armazém que forneça cartas de jogo e caixas de segurança seladas aos clientes da RAEM. Segundo as previsões da empresa, o armazém arranca com as operações no segundo trimestre de 2027. 
As instalações em Macau também vão estar equipadas com um sistema de software de rastreamento para caixas de segurança de cartas de jogo, e equipamentos para destruir cartas após o seu uso. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:00:51</pubDate></item><item><title>Habitação | Vendas e preços com novas quedas no início de Dezembro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/habitacao-vendas-e-precos-com-novas-quedas-no-inicio-de-dezembro/</link><description>
O mercado do imobiliário continua em quebra. O preço médio da habitação teve uma redução anual de 4,3 por cento no início do último mês de 2025, enquanto as vendas caíram 9,4 por cento
Na primeira metade de Dezembro, o preço médio da habitação apresentou uma descida anual de 4,3 por cento para 78.838 patacas por metro quadrado, segundo dados revelados pela Direcção dos Serviços de Finanças (DSF).
A queda anual de 4,3 por cento deve-se ao facto de no início de Dezembro de 2024 o preço médio do metro quadrado ter sido negociado a 82.383 patacas por metrado quadrado, o que representa uma diferença de 3.545 patacas por metro quadrado no espaço de um ano.
No início do mês anterior, os preços mais elevados foram praticados na Taipa, com o preço médio a fixar-se em 86.163 patacas por metro quadrado. Apesar disso, houve uma redução anual de 2,9 por cento, dado que no período homólogo o preço era de 88.762 patacas por metro quadrado.
Em Coloane, a habitação foi transaccionada a um preço médio de 83.925 por metro quadrado, uma redução de 22,7 por cento face ao período homólogo, quando o preço médio atingiu 102.976 patacas por metro quadrado. Ao contrário da tendência geral do mercado, na Península de Macau os preços apresentaram um aumento de 5 por cento para 76.127 patacas por metro quadrado, quando no mesmo período do ano passado o preço era de 72.480 patacas por metro quadrado.
A nível mensal, entre o início de Novembro e o início de Dezembro de 2025, o mercado apresentou um aumento dos preços na ordem dos 18,9 por cento, dado que no início de Novembro o preço médio da habitação tinha sido de 66.315 patacas por metro quadrado.
Menos transacções
A redução anual dos preços foi acompanhada de uma diminuição do número de transacções. Na primeira metade de Dezembro, houve uma quebra anual 9,4 por cento, de 96 transacções para 87. Apesar da redução anual, na Península de Macau houve mais 14 vendas, com 67 registadas no período mais recente, quando no período homólogo tinha havido o registo de 53 transacções.
No entanto, na Taipa houve menos transacções de 37 para 17, uma diferença de 20, e em Coloane uma redução de seis para três transacções. Quando a comparação é feita entre o início de Novembro e Dezembro do 2025, o mercado apresentou uma redução de 31 transacções, de 118 para 87 compras e vendas.
</description><pubDate>2026-01-08 00:58:42</pubDate></item><item><title>Restauração | Residentes queixam-se da subida de preços e pedem apoios</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/restauracao-residentes-queixam-se-da-subida-de-precos-e-pedem-apoios/</link><description>
Com os restaurantes mais caros, muitos residentes admitem optar por comer refeições feitas em casa, depois de comprarem ingredientes em Zhuhai, ou de “caçarem” promoções e menus mais em conta
O aumento dos preços na restauração está a fazer com que mais pessoas optem por cozinhar em casa. O cenário foi traçado por vários residentes, e face ao congelamento de salários em diferentes áreas multiplicam-se os pedidos de distribuição de cupões de subsídio ao consumo. 
Ao jornal Ou Mun, um residente de apelido Tou confessou que come cada vez menos fora de casa, porque é mais barato comprar os alimentos em Zhuhai e depois confeccioná-los em casa. “Há vários anos que o meu salário não é aumentado, mas os preços nos restaurantes continuam a aumentar. Por isso, como cada vez menos fora”, afirmou o residente local. 
Tou queixou-se da redução nos apoios sociais no pós-pandemia, como o fim dos subsídios ao consumo através dos meios de pagamentos electrónicos, e confessou que os hábitos alimentares da sua família sofreram uma grande alteração. “Antes, tinha preguiça de cozinhar depois do trabalho, mas agora, quando viajo para o Interior aos fins-de semanas, compro ingredientes e simplesmente cozinho arroz em casa durante a semana”, explicou. “Assim toda a minha família come por 100 patacas, que é metade do custo de comer fora”, acrescentou.
Por sua vez, uma residente de apelido Wong contou ao jornal Ou Mun que o aumento dos preços também levou a que deixasse de comer fora. A mulher indicou que a gota de água foi o preço das sopas de fitas com ovo ter aumentado de 13 patacas para 16 patacas no restaurante em que costumava tomar o pequeno-almoço: “Agora fica mais em conta cozinhar a minha canja com vegetais, até porque é mais saudável”, explicou. 
Apesar deste hábito, a residente admite que se houver mais programas de incentivo ao consumo que vai passar a comer fora mais vezes.
À procura do preço
Ao contrário dos outros dois entrevistados, um residente de apelido Kuok reconheceu comer frequentemente fora de casa, principalmente ao jantar. Apesar de admitir que está cada vez mais caro, Kuok explicou que procura as melhores promoções e os restaurantes com menus, para “sair mais em conta”. “Sempre que como fora procuro os programas de pontos para ter descontos ou outras promoções. E se não houver qualquer promoção nem considero a possibilidade de comer nesse restaurante”, contou.
Kuok exemplificou que num dos restaurantes que frequenta existe um programa de descontos em que se carregar o cartão de cliente com 500 patacas recebe 70 patacas grátis. Nesse espaço, relatou, é possível comer um menu com prato principal e bebida por 38 patacas, o que afirmou ser “um excelente preço”.
Também uma residente de apelido Lei admitir “caçar” promoções para comer fora e relatou que costuma frequentar um espaço onde dois pratos principais, bebidas e um prato com vegetais custam “pouco mais de 100 patacas”, o que permite uma poupança de 10 patacas por prato. Face a esta promoção, considerou que ainda é possível comer fora com “bons negócios”, no entanto admitiu temer que cada vez mais restaurantes sigam o exemplo recente de algumas cadeias de restaurantes norte-americanos e subam os preços.
</description><pubDate>2026-01-08 00:57:11</pubDate></item><item><title>Jovens | Joey Lao pede reforço do subsídio para primeiro emprego</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/jovens-joey-lao-pede-reforco-do-subsidio-para-primeiro-emprego/</link><description>
Actualmente, as empresas que contratam jovens para o primeiro emprego podem receber até 15 mil patacas, o deputado ligado à comunidade de Jiangmen defende a necessidade de “acompanhar os tempos” e fazer os “ajustes adequados” ao montante
O deputado Joey Lao defendeu o reforço do apoio à contratação de jovens que procuram o primeiro emprego. O pedido foi deixado através de uma interpelação escrita, divulgada no portal da Assembleia Legislativa.
Segundo o legislador ligado à comunidade de Jiangmen, o actual subsídio por Contratação de Jovens à Procura do Primeiro Emprego está em vigor desde 2004, sem alterações significativas, o que faz com que deixe de corresponder à realidade actual. “Após mais de duas décadas em vigor, certas disposições do regulamento tornaram-se manifestamente desfasadas em relação às exigências do desenvolvimento económico e social de Macau”, apontou Joey Lao. O primeiro problema identificado pelo deputado passa pelo facto do valor do apoio “manter-se inalterado há 21 anos”.
O também economista explica que desde 2004 os empregadores que contratem pessoas com habilitações literárias equivalentes ao ensino secundário recebem “apenas” um subsídio de 12 mil patacas. Este apoio é entregue ao longo de seis meses, correspondendo a um montante 2 mil patacas por mês.
Os moldes actuais do subsídio definem ainda que os jovens contratados com habilitações correspondentes ao ensino superior recebem um apoio total de 15 mil patacas, distribuído por seis prestações mensais de 2.500 patacas. Dado o novo contexto de maior dificuldade de procura de emprego pelos jovens, que o deputado se limita a definir como a necessidade “acompanhar os tempos”, Joey Lao quer saber se o Executivo vai fazer os “ajustes adequados ao montante do subsídio”.
A questão da idade
Além do valor do subsídio, o deputado pede igualmente que se equacione aumentar a idade limite para a atribuição do subsídio pela Direcção de Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). De acordo com os moldes em vigor, o subsídio apenas pode ser distribuído a jovens com idade inferior a 26 anos, o que na óptica de Joey Lao “não abrange o grupo cada vez mais alargado de jovens [com mais de 26 anos] em busca de emprego”.
O deputado defende a necessidade de mudanças também com o facto de no caso do Plano de Financiamento para Carreiras Profissionais dos Jovens de Macau na Grande Baía o Governo estabelecer a idade limite nos 35 anos. Com este apoio, o Executivo financia carreiras de quem se muda para o Interior da China com um montante de 5 mil patacas por mês, que pode chegar a 90 mil patacas. Face a discrepância, Joey Lao defende que o subsídio de apoio à contratação de jovens que procuram o primeiro emprego deve abranger pessoas com idade até 35 anos.
</description><pubDate>2026-01-08 00:53:20</pubDate></item><item><title>Casamentos | Governo afasta ideia de imitar Las Vegas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/casamentos-governo-afasta-ideia-de-imitar-las-vegas/</link><description>
O Governo descartou a possibilidade de Macau se transformar num sítio onde os estrangeiros podem casar, à semelhança do que acontece em Las Vegas. A proposta foi feita pelo deputado Si Ka Lon, que pediu uma alteração legislativa dando como exemplo o caso de Portugal, mas Wong Sio Chak disse que os casais podem sempre fazer cá a lua de mel 
Si Ka Lon queria que Macau se tornasse nas Las Vegas da Ásia no que diz respeito aos casamentos, mas parece que essa intenção irá, para já, ficar-se por aí. No segundo dia de resposta a interpelações orais dos deputados, na Assembleia Legislativa (AL), o secretário para a Administração e Justiça, Wong Sio Chak, afastou a possibilidade de mudar a legislação para concretizar esse objectivo. 
“As pessoas que vão a outra parte do mundo para se casar podem sempre vir a Macau passar a lua de mel e celebrar várias vezes, ninguém os impede. O registo do casamento é um acto solene, e não podemos dizer que pode ser feito de qualquer maneira. Quem vai a Las Vegas pode fazer o registo a qualquer momento, e o facto de o fazer com facilidade é um acto romântico para o casal. O casamento é um acto contratual e temos de respeitar isso. Deixar de dar atenção a esse aspecto não é o nosso objectivo. Depois do casamento segue-se a constituição da família e isso pode gerar outras questões jurídicas”, referiu. 
Na resposta ao deputado, Wong Sio Chak lembrou que o Código do Registo Civil prevê que um dos membros do casal deve ser residente de Macau ou trabalhador não residente, sendo que “o outro nubente não está sujeito a restrições quanto à residência habitual”, pelo que “no caso de ambos os nubentes residirem fora de Macau, não é possível efectuar o registo do casamento com eficácia jurídica em Macau”. 
Caso haja casamento no território, o casal “tem de fixar um regime de bens do casamento, destinado a determinar os bens adquiridos antes e após o casamento”. 
O secretário destacou também o facto de a legislação já prever, desde 2024, o regime de celebração de casamento perante notário privado, o que permite casamentos noutros locais que não apenas a Conservatória do Registo Civil.
Os bens que quiserem 
Si Ka Lon sugeriu, no que diz respeito aos bens do casal, que pudesse ser seguido o exemplo da lei portuguesa. “Temos condições para que os estrangeiros casem em Macau e escolham o regime de bens. Podemos tomar por referência o caso de Portugal, onde quando os estrangeiros casam podem escolher outro regime de bens que não esteja previsto no Código Civil, podendo escolher uma lei estrangeira para regular os seus bens. Peço ao secretário que pondere isto.”
Wong Sio Chak lembrou novamente que Macau pode ser um excelente sítio para celebrar o casamento. “Para promover o desenvolvimento da indústria turística e indústrias emergentes, atrair mais visitantes e aumentar a eficácia económica, a Direcção dos Serviços de Turismo, desde Maio de 2025, alargou a cobertura dos beneficiários do Plano de Apoio ao Turismo”, sendo que se inclui a indústria de “Turismo de Casamentos”, e actividades como “banquetes de casamento, viagens de fotografia de casamento e viagens de lua-de-mel, entre outros”. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:47:36</pubDate></item><item><title>Gronelândia | China apela ao respeito pela Carta da ONU</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/gronelandia-china-apela-ao-respeito-pela-carta-da-onu/</link><description>
Pequim defendeu ontem que as relações entre países devem respeitar os princípios da Carta das Nações Unidas, após declarações dos Estados Unidos sobre uma possível acção militar para assumir o controlo da Gronelândia.
A porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning disse em conferência de imprensa que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objectivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso.
O tema surgiu após Washington ter sugerido novamente a possibilidade de utilizar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do próprio governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente.
As declarações de Mao ocorrem num contexto de tensão internacional ampliado pela recente operação militar dos EUA na Venezuela, na qual as forças norteamericanas capturaram o líder venezuelano, Nicolás Maduro, e que suscitou debate sobre a legalidade do uso da força e o respeito pela soberania de Estados.
A China tem intensificado apelos ao respeito pelo direito internacional e à soberania dos Estados na sequência das ações externas dos EUA, sublinhando que qualquer controlo de território soberano por outro país deve respeitar as normas e princípios consagrados na Carta das Nações Unidas.
</description><pubDate>2026-01-08 01:21:06</pubDate></item><item><title>Função Pública | Comissão que analisa salários com novos membros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/funcao-publica-comissao-que-analisa-salarios-com-novos-membros/</link><description>
Já são conhecidos os nomes dos membros da Comissão de Avaliação das Remunerações dos Trabalhadores da Função Pública, que tal como o nome indica tem como função discutir actualizações salariais. A comissão será presidida por Shui Bing, coordenador do Centro de Formação da Administração Pública da Universidade de Macau. 
Como vice-presidente foi escolhido Wong Hoi Pan. De resto, a comissão apresenta membros que representam algumas das mais importantes associações locais ligadas a várias áreas laborais e da própria Função Pública, como Agnes Foi Lai Si, Hong Wa, Vong Pui San e Wong Sok Kuan, da Associação Comercial de Macau. 
Em representação da Federação das Associações dos Operários de Macau foram escolhidos Sam Iat Kuong e Leong Si Long, enquanto que em representação da Associação de Condutores das Entidades Públicas em Macau consta o nome de Ho Weng Neng. Manuel Filipe do Amaral Alves representa, nesta comissão, a Associação dos Técnicos Superiores de Saúde de Macau. 
Por sua vez, Lam Chi Meng irá representar a Associação Cultural dos Trabalhadores da Administração Pública de Macau. Chan Sok Cheng, subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública, exerce, também pelo período de dois anos, as funções de secretária-geral da comissão. 
SAFP | Joana Maria Noronha reforma-se
A subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), Joana Maria Noronha, reformou-se na passada quinta-feira, de acordo com um despacho publicado ontem no Boletim Oficial. 
A dirigente era subdirectora dos SAFP desde 2013. Licenciada em Ciências Sociais pela Universidade da Ásia Oriental de Macau em 1989, antecessora da Universidade de Macau, e com mestrado em Administração Pública pela Universidade de Sun Yat-Sen em 1997, Joana Maria Noronha ingressou em 1990 na função pública e desde 1991 que estava nos SAFP. 
Aí desempenhou funções no Departamento de Administração Civil e Divisão de Apoio Técnico-Eleitoral dos SAFP e no Centro de Atendimento e informação ao Público. Além disso, integrou a Assembleia de Apuramento Geral das eleições legislativas em 2021 e 2025. De acordo com o portal da estrutura governativa, os SAFP ficam agora com uma posição de subdirector por ocupar.
</description><pubDate /></item><item><title>Droga | Mulher detida por tráfico de heroína</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/droga-mulher-detida-por-trafico-de-heroina/</link><description>
Uma mulher com 43 anos foi detida depois de ter sido interceptada com 0,83 gramas de heroína, avaliadas em 1.000 patacas, quando regressava de Hong Kong. O caso foi revelado ontem pela Polícia Judiciária e a investigação terá tido por base uma denúncia. 
De acordo com a versão da PJ, a mulher é uma residente local, desempregada, que terá feito várias deslocações entre Macau e Hong Kong com o propósito de traficar e consumir estupefacientes. 
Além das drogas, as autoridades apreenderam seringas, pacotes para guardar drogas e outros materiais para o consumo. Também uma busca à casa da mulher, em Coloane, resultou na apreensão de outros materiais para consumir estupefacientes. A detida foi ainda testada à urina que acusou positivo ao consumo de drogas. O caso foi entregue ao Ministério Público (MP).
Trocas ilegais | Dois casos levam à apreensão de 47.900 dólares de HK
As autoridades apreenderam 47.900 dólares de Hong Kong em fichas de jogo, que acreditaram ter sido utilizadas em trocas ilegais de dinheiro. A apreensão resultou de dois casos diferentes, levados a cabo pela Polícia Judiciária e pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública. 
A primeira situação, envolveu um homem do Interior, de 40 anos, apanhado em flagrante a trocar dinheiro com um jogador. Este último confessou que anteriormente tinha trocado 300 renminbis por 300 dólares de Hong Kong em fichas, o que levou à primeira detenção e à apreensão de 28.500 mil dólares de Hong Kong, na posse do suspeito do crime. 
Por sua vez, o primeiro detido afirmou ter tido lucros com as trocas de dinheiro de 7.000 dólares de Hong Kong. Também o segundo detido, igualmente no casino, foi interceptado em flagrante delito. O indivíduo também é do Interior e além de uma tentativa de troca de 6 mil dólares de Hong Kong por 6.000 renminbis, tinha na sua posse 19.400 mil dólares de Hong Kong. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:02:19</pubDate></item><item><title>Creative Macau | Exposição “Flow”, de Alice Costa, apresentada hoje</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/creative-macau-exposicao-flow-de-alice-costa-apresentada-hoje/</link><description>
A Creative Macau apresenta hoje ao público uma nova exposição. Trata-se de “Flow”, da artista local Alice Costa (Lili), uma série de trabalhos que apresenta “formas orgânicas e linhas fluidas que capturam a espontaneidade da natureza”. Nesta mostra, a artista “emprega técnicas como impasto, salpicos e camadas, para criar superfícies texturizadas que convidam ao envolvimento visual e táctil”, lê-se na nota divulgada pela galeria.
Alice Costa (Lilli) é uma pintora sediada em Macau, cujo trabalho explora a essência da natureza através da forma, textura e emoção. Nascida em Macau, filha de pai português e mãe chinesa, Alice Costa inicialmente seguiu a carreira de Direito, graduando-se pela Universidade de Macau em 1994 e actuando como juíza do Tribunal de Primeira Instância a partir de 1997.
Porém, “uma profunda vocação criativa levou-a à pintura há três anos”, dedicando-se agora totalmente ao estilo abstracto de pintura. Ainda segundo a Creative Macau, o trabalho da artista “é um diálogo entre o estruturado e o orgânico, traduzindo os ritmos do mundo natural, como florestas, oceanos, tempestades e luz, em formas não representacionais”. 
“As pinturas de Alice Costa são experiências sensoriais. Elas pedem ao espectador não que reconheça, mas que sinta, que se conecte com as emoções invisíveis e os ritmos primitivos dentro do caos e da serenidade da natureza”, é ainda explicado. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:07:00</pubDate></item><item><title>Palestra sobre império português e sentido de pertença hoje na FRC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/palestra-sobre-imperio-portugues-e-sentido-de-pertenca-hoje-na-frc/</link><description>
A Fundação Rui Cunha (FRC) acolhe hoje, a partir das 18h30, a sessão de apresentação “Cidadania Colonial: a Rota de Macau”, tendo por base o livro de MC Loureiro, professor adjunto na área do Direito na Universidade de Leicester, no Reino Unido, “Colonial Citizenship”
A sessão será conduzida por Ângelo Patrício Rafael, professor na Faculdade de Gestão e Direito da Universidade de São José (USJ).
Este livro vai ser publicado este ano pela editora Bristol University Press, sendo fruto do trabalho de MC Loureiro, que “tem vindo a desenvolver trabalho académico relacionado com Direito colonial, cidadania e teoria jurídica”, descreve uma nota da FRC. 
A obra “Colonial Citizenship” centra-se, portanto, “no império português e nas formas como o direito da nacionalidade e da cidadania portuguesas foram moldados durante e após o domínio colonial”, tratando-se “da primeira obra jurídica a abordar de forma abrangente a pertença colonial, a assimilação e o acesso aos direitos no império português da Ásia e da África”. 
“Tendo por base a análise da forma como a cidadania surgiu e se desenvolveu no contexto português, abrangendo um período entre o século XV e o presente pós-colonial, a monografia defende que a cidadania tem uma ligação fundamental com a colonialidade portuguesa, que continua a moldar a realidade jurídica portuguesa e o acesso à nacionalidade e à cidadania”, lê-se ainda. 
Um “espaço privilegiado”
No caso de Macau, o território “ocupa nesta análise um espaço privilegiado”, por conter em si “particularidades demográficas, políticas, geográficas e jurídicas”, fazendo do território “uma peça estratégica na análise das condições jurídicas imperiais portuguesas”. 
Apresenta-se, nesta investigação, “uma abordagem crítica da cidadania, uma visão matizada do império português e novas descobertas de arquivo”, levando-se à reflexão “sobre raça, pertença e direitos numa perspectiva contextualizada, pós-colonial e actual”. 
MC Loureiro foi investigador na Escola de Estudos Orientais e Africanos (SOAS) da Universidade de Londres e Universidade de Birmingham, além de investigador visitante no Robert Schuman Centre for Advanced Studies do Instituto Universitário Europeu, na Universidade de Lisboa e na Universidade Nova de Lisboa.
</description><pubDate>2026-01-08 01:05:17</pubDate></item><item><title>Comércio | Pequim anuncia nova medida contra o Japão</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/comercio-pequim-anuncia-nova-medida-contra-o-japao/</link><description>
A China agravou ontem a tensão comercial com o Japão ao anunciar uma investigação ‘antidumping’ sobre importações dum gás químico usado na produção de semicondutores, depois de impor restrições à exportação de produtos de uso dual.
O ministério do Comércio chinês justificou a medida com base numa queixa da indústria doméstica, que alegou uma queda de 31 por cento nos preços das importações japonesas de dicloro silano entre 2022 e 2024. “O ‘dumping’ de produtos importados do Japão prejudicou a produção e as operações da nossa indústria nacional”, lê-se no comunicado.
A decisão surge após Pequim ter proibido na terça-feira a exportação para o Japão de bens considerados de uso dual – com possíveis fins civis e militares. As relações entre os dois países deterioraram-se nas últimas semanas, depois de a nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, ter sugerido que as Forças Armadas do Japão poderiam intervir caso a China tomasse medidas contra Taiwan.
As tensões aumentaram ainda mais na terça-feira, quando o deputado japonês Hei Seki – sancionado anteriormente por Pequim por “espalhar falsidades” sobre Taiwan – visitou a ilha e declarou que Taiwan é um país independente. “Vim a Taiwan para demonstrar isso e dizer ao mundo que Taiwan é um país independente”, afirmou, segundo a agência oficial de notícias de Taiwan, CNA.
Questionada sobre estas declarações, a porta-voz do ministério chinês dos Negócios Estrangeiros, Mao Ning, respondeu: “Palavras odiosas de um vilão insignificante não merecem comentário”.
O director para os Assuntos da Ásia e Oceânia do Ministério dos Negócios Estrangeiros do Japão, Masaaki Kanai, apelou à China para levantar as restrições comerciais e classificou como “inaceitável” qualquer medida dirigida exclusivamente ao Japão e fora das práticas internacionais. Tóquio, no entanto, ainda não anunciou retaliações.
Trunfos raros
Cresce, entretanto, a especulação de que a China poderá impor restrições à exportação de terras raras para o Japão, à semelhança do que já fez com os Estados Unidos no contexto da guerra comercial entre os dois países. A China detém a maior parte da produção mundial de terras raras pesadas, essenciais para a produção de ímanes resistentes ao calor utilizados nas indústrias de defesa e veículos eléctricos.
Embora o ministério não tenha mencionado novas restrições neste sector, o jornal oficial China Daily citou fontes anónimas segundo as quais Pequim está a considerar limitar exportações de certos metais raros para o Japão – informação não confirmada de forma independente.
Enquanto as relações com o Japão se agravam, a China tem procurado estreitar laços com a Coreia do Sul. O Presidente sul-coreano, Lee Jae Myung, concluiu ontem uma visita de quatro dias à China – a primeira desde que assumiu funções, em Junho – durante a qual se reuniu com o homólogo chinês, Xi Jinping, e supervisionou a assinatura de acordos nas áreas da tecnologia, comércio, transportes e proteção ambiental.
Durante a visita, foram assinados 24 contratos de exportação, no valor total de 44 milhões de dólares, segundo o ministério sul-coreano do Comércio e Indústria. A imprensa chinesa assinalou ainda que, durante o feriado de Ano Novo, a Coreia do Sul ultrapassou o Japão como principal destino de voos internacionais a partir da China continental.
Pequim tem desaconselhado as viagens ao Japão, alegando que as declarações das autoridades japonesas sobre Taiwan representam “riscos significativos” para a segurança dos cidadãos chineses no país.
</description><pubDate>2026-01-08 01:17:47</pubDate></item><item><title>Grande Baía | Criada nova associação com foco na IA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/grande-baia-criada-nova-associacao-com-foco-na-ia/</link><description>
Acaba de ser criada uma nova associação para o desenvolvimento da área da inteligência artificial (IA) na região da Grande Baía. Segundo os estatutos publicados ontem em Boletim Oficial (BO), a Associação de Desenvolvimento de Inteligência Artificial da Grande Área da Baía (Macau) tem por objectivo “promover o desenvolvimento inovador das tecnologias de IA e a sua aplicação local, abrangendo áreas-chave como comércio, finanças, investigação científica, formação profissional e educação infantil, primária e secundária”. 
Outro dos objectivos da entidade é a “formação de talentos técnicos locais e o desenvolvimento do ecossistema de aplicações, elevando de forma abrangente a competitividade das indústrias inteligentes de Macau”. Pretende-se ainda “congregar forças de todos os sectores da sociedade, respondendo de forma activa às estratégias nacionais de ‘um país forte em ciência e tecnologia'”. 
A nova associação quer também “transformar o desenvolvimento da IA num motor essencial para a diversificação adequada da economia de Macau, promovendo a modernização industrial, a transformação inovadora e o desenvolvimento sustentável”. Para atingir estes fins, pretende-se “organizar palestras académicas, seminários, intercâmbios e cooperações”. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:59:37</pubDate></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
Pequim defendeu ontem que as relações entre países devem respeitar os princípios da Carta das Nações Unidas, após declarações dos Estados Unidos sobre uma possível acção militar para assumir o controlo da Gronelândia.
A porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning disse em conferência de imprensa que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objectivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso.
O tema surgiu após Washington ter sugerido novamente a possibilidade de utilizar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do próprio governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente.
As declarações de Mao ocorrem num contexto de tensão internacional ampliado pela recente operação militar dos EUA na Venezuela, na qual as forças norteamericanas capturaram o líder venezuelano, Nicolás Maduro, e que suscitou debate sobre a legalidade do uso da força e o respeito pela soberania de Estados.
A China tem intensificado apelos ao respeito pelo direito internacional e à soberania dos Estados na sequência das ações externas dos EUA, sublinhando que qualquer controlo de território soberano por outro país deve respeitar as normas e princípios consagrados na Carta das Nações Unidas.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
Pequim defendeu ontem que as relações entre países devem respeitar os princípios da Carta das Nações Unidas, após declarações dos Estados Unidos sobre uma possível acção militar para assumir o controlo da Gronelândia.
A porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning disse em conferência de imprensa que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objectivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso.
O tema surgiu após Washington ter sugerido novamente a possibilidade de utilizar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do próprio governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente.
As declarações de Mao ocorrem num contexto de tensão internacional ampliado pela recente operação militar dos EUA na Venezuela, na qual as forças norteamericanas capturaram o líder venezuelano, Nicolás Maduro, e que suscitou debate sobre a legalidade do uso da força e o respeito pela soberania de Estados.
A China tem intensificado apelos ao respeito pelo direito internacional e à soberania dos Estados na sequência das ações externas dos EUA, sublinhando que qualquer controlo de território soberano por outro país deve respeitar as normas e princípios consagrados na Carta das Nações Unidas.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Mo Shilong (1537-87) referindo-se a um dos mais acarinhados mestres do cânone da história da pintura, conhecido pelo nome Ni Yunlin zi, o «Mestre da floresta das nuvens», o pintor Nizan (1306-1374), que se foi revelando quando, no tumulto da violenta transição dinástica, disse «não» aos seus mais próximos, passando a viver como um recluso, anotou que «quando as pessoas comuns tentam imitar uma pintura original, como podem transmitir o seu espírito para a posteridade?» 
Mais tarde o influente teórico Dong Qichang (1555-1636) acrescentou: «Aqueles que estudam os velhos mestres e não introduzem mudanças estão como presos atrás de uma cerca. Ao imitar modelos demasiado perto está-se muitas vezes ainda mais longe». 
E as pinturas de Nizan, porventura ainda mais que muitas outras, no seu sereno aspecto austero serão as mais difíceis de imitar porque dependem intimamente da pessoa do seu autor e da forma como nelas conseguiu fazer correr o «ritmo espiritual» (qiyun). E no entanto muitos tentaram reproduzir a elegante e insípida (dan) aparência daquelas visões que estavam mais próximas do seu espírito que do visível exterior. 
Mais tarde, numa outra transição dinástica, da dinastia Ming para a dos Qing, um pintor tentou seguir por dentro, em semelhantes circunstâncias, a via de Nizan. Pertencia a uma família de sete irmãos, oriunda de Shanyin (hoje parte de Shaoxing, Zhejiang). Um dos irmãos, o ilustrado funcionário imperial Qi Biaojia (1603-45), deixaria um singular registo da sofisticação dos literatos do fim da dinastia Ming, de modo significativo através da memória do seu jardim Yu, na encosta da colina do mesmo nome. 
Na «Antologia da colina Yu», Yushan zhi, uma obra colectiva em três volumes escrita por ele, seus amigos e familiares estão guardadas notas de viagens, explicações de vistas do jardim, narrativas, inquirições, sonhos de personalidades que interpretavam o seu presente com o conhecimento da riqueza das artes e da literatura do passado, constituindo um relevante arquivo histórico. Que se encontrava de forma expressiva em pinturas.
Qi Zhijia (1594-c.1682), outro dos irmãos, além de poeta, dramaturgo, calígrafo, gravador de carimbos, atleta e cantor amador possuía a memória das pinturas, como mostrou em diversas obras feitas ao estilo de grandes mestres. Se, face à disrupção do novo governo estrangeiro, Qi Biaojia se suicidaria no seu jardim, como o fizeram, segundo um registo do tempo de Qianlong, quatro mil e quarenta e três altos funcionários, Qi Zhijia resistiria através da calma contemplação, aceitando a impermanência, como no rolo vertical de 1651, Paisagem a partir de Nizan (tinta sobre papel, 116 x 50,8 cm, no Metmuseum). Nele as «veias de dragão», longmo, revelam a profundidade da sua experiência de solidão e serenidade, a compreensão do espírito do Inverno.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Mo Shilong (1537-87) referindo-se a um dos mais acarinhados mestres do cânone da história da pintura, conhecido pelo nome Ni Yunlin zi, o «Mestre da floresta das nuvens», o pintor Nizan (1306-1374), que se foi revelando quando, no tumulto da violenta transição dinástica, disse «não» aos seus mais próximos, passando a viver como um recluso, anotou que «quando as pessoas comuns tentam imitar uma pintura original, como podem transmitir o seu espírito para a posteridade?» 
Mais tarde o influente teórico Dong Qichang (1555-1636) acrescentou: «Aqueles que estudam os velhos mestres e não introduzem mudanças estão como presos atrás de uma cerca. Ao imitar modelos demasiado perto está-se muitas vezes ainda mais longe». 
E as pinturas de Nizan, porventura ainda mais que muitas outras, no seu sereno aspecto austero serão as mais difíceis de imitar porque dependem intimamente da pessoa do seu autor e da forma como nelas conseguiu fazer correr o «ritmo espiritual» (qiyun). E no entanto muitos tentaram reproduzir a elegante e insípida (dan) aparência daquelas visões que estavam mais próximas do seu espírito que do visível exterior. 
Mais tarde, numa outra transição dinástica, da dinastia Ming para a dos Qing, um pintor tentou seguir por dentro, em semelhantes circunstâncias, a via de Nizan. Pertencia a uma família de sete irmãos, oriunda de Shanyin (hoje parte de Shaoxing, Zhejiang). Um dos irmãos, o ilustrado funcionário imperial Qi Biaojia (1603-45), deixaria um singular registo da sofisticação dos literatos do fim da dinastia Ming, de modo significativo através da memória do seu jardim Yu, na encosta da colina do mesmo nome. 
Na «Antologia da colina Yu», Yushan zhi, uma obra colectiva em três volumes escrita por ele, seus amigos e familiares estão guardadas notas de viagens, explicações de vistas do jardim, narrativas, inquirições, sonhos de personalidades que interpretavam o seu presente com o conhecimento da riqueza das artes e da literatura do passado, constituindo um relevante arquivo histórico. Que se encontrava de forma expressiva em pinturas.
Qi Zhijia (1594-c.1682), outro dos irmãos, além de poeta, dramaturgo, calígrafo, gravador de carimbos, atleta e cantor amador possuía a memória das pinturas, como mostrou em diversas obras feitas ao estilo de grandes mestres. Se, face à disrupção do novo governo estrangeiro, Qi Biaojia se suicidaria no seu jardim, como o fizeram, segundo um registo do tempo de Qianlong, quatro mil e quarenta e três altos funcionários, Qi Zhijia resistiria através da calma contemplação, aceitando a impermanência, como no rolo vertical de 1651, Paisagem a partir de Nizan (tinta sobre papel, 116 x 50,8 cm, no Metmuseum). Nele as «veias de dragão», longmo, revelam a profundidade da sua experiência de solidão e serenidade, a compreensão do espírito do Inverno.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Mo Shilong (1537-87) referindo-se a um dos mais acarinhados mestres do cânone da história da pintura, conhecido pelo nome Ni Yunlin zi, o «Mestre da floresta das nuvens», o pintor Nizan (1306-1374), que se foi revelando quando, no tumulto da violenta transição dinástica, disse «não» aos seus mais próximos, passando a viver como um recluso, anotou que «quando as pessoas comuns tentam imitar uma pintura original, como podem transmitir o seu espírito para a posteridade?» 
Mais tarde o influente teórico Dong Qichang (1555-1636) acrescentou: «Aqueles que estudam os velhos mestres e não introduzem mudanças estão como presos atrás de uma cerca. Ao imitar modelos demasiado perto está-se muitas vezes ainda mais longe». 
E as pinturas de Nizan, porventura ainda mais que muitas outras, no seu sereno aspecto austero serão as mais difíceis de imitar porque dependem intimamente da pessoa do seu autor e da forma como nelas conseguiu fazer correr o «ritmo espiritual» (qiyun). E no entanto muitos tentaram reproduzir a elegante e insípida (dan) aparência daquelas visões que estavam mais próximas do seu espírito que do visível exterior. 
Mais tarde, numa outra transição dinástica, da dinastia Ming para a dos Qing, um pintor tentou seguir por dentro, em semelhantes circunstâncias, a via de Nizan. Pertencia a uma família de sete irmãos, oriunda de Shanyin (hoje parte de Shaoxing, Zhejiang). Um dos irmãos, o ilustrado funcionário imperial Qi Biaojia (1603-45), deixaria um singular registo da sofisticação dos literatos do fim da dinastia Ming, de modo significativo através da memória do seu jardim Yu, na encosta da colina do mesmo nome. 
Na «Antologia da colina Yu», Yushan zhi, uma obra colectiva em três volumes escrita por ele, seus amigos e familiares estão guardadas notas de viagens, explicações de vistas do jardim, narrativas, inquirições, sonhos de personalidades que interpretavam o seu presente com o conhecimento da riqueza das artes e da literatura do passado, constituindo um relevante arquivo histórico. Que se encontrava de forma expressiva em pinturas.
Qi Zhijia (1594-c.1682), outro dos irmãos, além de poeta, dramaturgo, calígrafo, gravador de carimbos, atleta e cantor amador possuía a memória das pinturas, como mostrou em diversas obras feitas ao estilo de grandes mestres. Se, face à disrupção do novo governo estrangeiro, Qi Biaojia se suicidaria no seu jardim, como o fizeram, segundo um registo do tempo de Qianlong, quatro mil e quarenta e três altos funcionários, Qi Zhijia resistiria através da calma contemplação, aceitando a impermanência, como no rolo vertical de 1651, Paisagem a partir de Nizan (tinta sobre papel, 116 x 50,8 cm, no Metmuseum). Nele as «veias de dragão», longmo, revelam a profundidade da sua experiência de solidão e serenidade, a compreensão do espírito do Inverno.
</description><pubDate /></item><item><title>Medalhas | Ho Iat Seng, Kou Hoi In e Raimundo do Rosário distinguidos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/05/medalhas-ho-iat-seng-kou-hoi-in-e-raimundo-do-rosario-distinguidos/</link><description>
A lista de premiados fica marcada pela atribuição de duas Medalhas de Honra do Grande Lótus, a maior distinção da RAEM, a Ho Iat Seng e Kou Hoi In. Todas as individualidades agraciadas desempenharam funções no Governo ou na Assembleia Legislativa
O ex-Chefe do Executivo, Ho Iat Seng, e o ex-presidente da Assembleia Legislativa, Kou Hoi In, vão ser agraciados com a Medalha de Honra do Grande Lótus, a maior distinção da RAEM. A lista com as distinções do Executivo relativas a 2025 foi anunciada a 31 de Dezembro, através de um comunicado do Gabinete de Comunicação Social, e a cerimónia de entrega das distinções está agendada para 30 de Janeiro, no Centro Cultural de Macau.
As principais distinções atribuídas por Sam Hou Fai foram para ex-governantes, com o macaense e ex-secretário para os Transportes e Obras Públicas Raimundo do Rosário a ser agraciado com a Medalha de Honra do Lótus de Ouro. Esta distinção será também atribuída a Ho Veng On, ex-Comissário de Auditoria, e Vong Man Chong, ex-director-geral dos Serviços de Alfândega. As medalhas de honra têm como objectivo distinguir indivíduos ou entidades que contribuíram para a imagem e o bom nome da RAEM.
Após ter sido anunciada a lista das medalhas, Ho Iat Seng considerou o título “uma profunda honra”. O ex-líder do Governo afirmou ainda, através de um comunicado, que “mantém, desde sempre, um profundo carinho por Macau” e que ao longo dos anos se “dedicou” a “servir a nação e Macau”.
O ex-Chefe do Executivo elogiou os resultados da sua governação e considerou que dependeram “não só da dedicação e do trabalho árduo da equipa da acção governativa e de todos os funcionários da Administração Pública, mas também do forte apoio, dos esforços conjuntos da comunidade e de todos os residentes”. “Esta honra é uma vitória colectiva, que demonstra o compromisso de toda a sociedade em impulsionar um desenvolvimento maior e melhor para a RAEM”, afirmou.
No texto de atribuição da Medalha de Honra do Grande Lótus a Ho Iat Seng surge destacado o período em que o ex-governante teve de lidar com a pandemia da covid-19. “Durante o seu mandato como o quinto Chefe do Executivo, uniu o Governo da RAEM e todos os sectores sociais, ultrapassou com sucesso os desafios e dificuldades severos da pandemia Covid-19 e envidou todos os esforços para promover a recuperação económica e o desenvolvimento social pós-pandemia”, foi indicado.
Além de Chefe do Executivo, Ho Iat Seng, empresário de profissão, foi presidente da Assembleia Legislativa, membro do Comité Permanente da Assembleia Popular Nacional e membro do Conselho Executivo. Esta é a terceira vez que Ho Iat Seng vai ser agraciados, depois de em 2001 ter recebido a Medalha de Mérito Industrial e Comercial e em 2009 ter sido distinguido com a Medalha de Honra Lótus de Ouro.
Mais um Lótus
Outro empresário e ex-presidente da Assembleia Legislativa distinguido é Kou Hoi In, destacado pela actividade como membro da Assembleia Popular Nacional, o principal órgão legislativo da República Popular da China, e pelos mais de 34 anos como deputado da Assembleia Legislativa.
“Nos trabalhos de legislação, supervisão da acção governativa e formulação de políticas públicas defendeu sempre os princípios de exercer funções em conformidade com a lei, de forma racional e pragmática, promoveu activamente o aperfeiçoamento dos regimes e a construção do Estado de Direito e empenhou-se na salvaguarda dos direitos e interesses dos residentes e na promoção da estabilidade social e do desenvolvimento a longo prazo”, foi considerado. “Durante o seu mandato como presidente da Assembleia Legislativa de Macau de 2019 a 2025, concentrou esforços na melhoria da eficiência do funcionamento parlamentar, na promoção da interacção positiva entre o Poder Executivo e o Poder Legislativo, e deu contributos importantes para o reforço da construção do Estado de Direito, para a promoção da harmonia social e para a melhoria das políticas de bem-estar da população”, foi acrescentado.
Após deixar o hemiciclo, Kou foi nomeado para exercer as funções de presidente do Conselho de Administração da TDM, é ainda vice-presidente do Conselho de Administração e gerente-geral da Companhia de Produtos e Produções Especiais da China e vice-presidente da Associação Comercial de Macau.
No passado, o anterior presidente da AL tinha sido agraciado com em 2007 com a Medalha de Mérito Industrial e Comercial e em 2016 com a Medalha de Honra Lótus de Prata.
Em português
Raimundo do Rosário, secretário para Transportes e Obras Públicas, entre 2014 e 2024, é o único representante da comunidade macaense nas distinções de 2025, tendo em conta as individualidades e associações distinguidas. 
No texto sobre o ex-governante são indicados vários cargos assumidos em instituições públicas e privadas. “Ingressou na Função Pública em 1979 e trabalhou até 1990 sucessivamente como técnico superior, chefe de departamento, subdirector e director dos Serviços de Solos, Obras Públicas e Transportes”, pode ler-se. No currículo consta também que foi membro da delegação portuguesa do Grupo de Terras Luso-Chinês, adjunto do Conselho de Administração da CAM-Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau e chefe da Delegação Económica e Comercial de Macau, em Lisboa tendo também a seu cargo as Delegações Económicas e Comerciais junto da União Europeia, em Bruxelas e da Organização Mundial do Comércio, em Genebra.
Raimundo foi ainda membro da Comissão de Redacção da Lei Básica e da Comissão Preparatória para o Estabelecimento da Região Administrativa Especial de Macau, deputado e membro do Conselho Fiscal do Banco Comercial de Macau.
Em termos das medalhas de honra, a Associação de Bancos de Macau vai ser agraciada com o Lótus de Prata, devido ao “papel fundamental na promoção da colaboração do sector e no desenvolvimento sólido da indústria”. 
Medalhas de Mérito
No capítulo damedalha de mérito profissional este ano surge apenas uma distinção, para Chan Iok Lin, que desde 2000 integrou o Gabinete do Presidente do Tribunal de Última Instância, tendo chegado a chefe, em 2016. “Demonstrou sempre uma atitude rigorosa e dedicada no exercício das suas funções, possuindo excelentes capacidades de liderança e organização, além de um elevado profissionalismo e espírito de entrega”, foi justificado.
Na área industrial e comercial, as distinções foram para a empresa estatal Companhia de Logística Nam Kwong, do grupo Nam Kwong, pelos contributos para a diversificação da economia e para a empresária Amber Li Jiaming que é presidente do Grupo HN e membro do 14.º Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), vice-presidente da Comissão de Assuntos Externos da CCPPC e membro do Conselho para o Desenvolvimento Económico de Macau.
A nível turístico, a única distinção foi atribuída à Equipa do Espectáculo House of Dancing Water, da Melco Resorts &amp; Entertainment. O espectáculo foi suspenso durante a pandemia, mas regressou após o fim das restrições fronteiriças impostas durante os anos de combate à covid-19.
Em termos da educação, foram distinguidas a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, Escola Keang Peng e Escola Kao Yip. Na cultura, as distinções foram para a Associação de Ópera Chinesa dos Moradores Marítimos e Terrestres da Barra de Macau, para o deputado Lam Fat Iam e o artista Chan Iu Pui, que desenha caricaturas para o jornal Ou Mun.
Finalmente, vai ser atribuída uma Medalha de Mérito Altruístico à Equipa Internacional de Emergência Médica da China (RAEM) e medalhas de Mérito Desportivo para a Equipa de Karaté da RAEM que participou nos Jogos Nacionais. A atleta Zhu Yuling, que defendeu as cores do Interior até 2024, altura em que se mudou para Macau, também será agraciada. A atleta passou a representar a RAEM ao abrigo dos programas de promoção de quadros profissionais e conquistou o título individual feminino no WTT de United States Smash de Ténis de Mesa, a primeira atleta de Macau a conseguir tal feito. Actualmente, é professora na Universidade de Tianjin.
Medalhados 
Medalhas de Honra
Grande Lótus
Ho Iat Seng
Kou Hoi In
Lótus de Ouro
Raimundo Arrais do Rosário
Ho Veng On
Vong Man Chong
Lótus de Prata
Associação de Bancos de Macau
Medalhas de Mérito Profissional
Chan Iok Lin
Medalha de Mérito Industrial e Comercial
Companhia de Logística Nam Kwong, Limitada
Li Amber Jiaming
Medalha de Mérito Turístico
Equipa do Espectáculo «House of Dancing Water» — Melco Resorts &amp; Entertainment
Medalha de Mérito Educativo
Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau
Escola Keang Peng
Escola Kao Yip
Medalha de Mérito Cultural
Associação de Ópera Chinesa dos Moradores Marítimos e Terrestres da Barra de Macau
Lam Fat Iam
Chan Iu Pui
Medalha de Mérito Altruístico
Equipa Internacional de Emergência Médica da China (RAEM)
Medalha de Mérito Desportivo
Equipa de Karaté da Delegação Desportiva da RAEM à 15.ª Edição dos Jogos Nacionais
Zhu Yuling
Medalha de Dedicação
Tai Kam Un
Medalha de Serviços Comunitários
Centro de Serviços de Tele-Assistência Peng On Tung de Macau
Títulos Honoríficos
Título Honorífico de Valor
Equipa do Instituto Salesiano da Imaculada Conceição 
Equipa da Escola Secundária Pui Ching
Equipa da Escola Secundária Lou Hau
Equipa de Macau na Competição Asiática de Dança de Elite 2024-2025
Selecção feminina das escolas secundárias de Macau participantes no 2.º Campeonato Asiático de Basquetebol 3×3 para Escolas Secundárias
Equipa de Macau participante na Taça Mundial de Bowling de 2025
Li In Iat
</description><pubDate>2026-01-05 02:19:36</pubDate></item><item><title>Economia | Deputados alertam para falta de confiança e desigualdades</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/19/economia-deputados-alertam-para-falta-de-confianca-e-desigualdades/</link><description>
Apesar do crescimento económico ao longo deste ano, Chan Lai Kei e Leong Sun Iok alertaram o Governo para os problemas nos bairros comunitários e para a necessidade de distribuir recursos financeiros de forma mais equitativa
O deputado Chan Lai Kei apelou ao Governo para se focar na promoção do optimismo económico e no consumo, por considerar que em vários bairros de Macau a situação económica é preocupante, apesar do crescimento macroeconómico. O assunto foi trazido para a Assembleia Legislativa ontem, uma intervenção antes da ordem do dia no Plenário.
Segundo o deputado ligado à comunidade de Fujian, a economia apresenta uma “recuperação estável”. Entre Janeiro e Setembro “o valor inicial do PIB cresceu 4,2 por cento face ao período homólogo do ano passado”. Também indicou que a taxa de desemprego foi de 2,3 por cento, entre Agosto e Outubro. 
No entanto, Chan alertou que “os dados macroeconómicos positivos não eliminaram completamente os indicadores negativos”, principalmente no que diz respeito à vida da população. 
Citando um “estudo recente”, o legislador indicou que existe fraca vontade de consumo, porque “a confiança dos residentes no aumento dos rendimentos e a sua satisfação com a situação financeira ainda estão entre um nível baixo e médio”.
Chan Lai Kei explicou que para esta onda de pessimismo contribui o maior consumo no exterior, mas também os vários encerramentos de pequenas e médias empresas (PME): “Face ao stress do consumo no exterior, o ambiente de negócio das PME nas zonas ligadas à vida da população (como nos NAPE, Iao Hon e Fai Chi Kei) continua a piorar e o risco de encerramento mantém-se”, avisou. “Estas empresas enfrentam, geralmente, o desafio crítico da instabilidade das fontes de clientes, dos elevados custos e do consumo transfronteiriço”, vincou.
Perante o cenário traçado, o deputado pediu ao Executivo para criar um mecanismo de incentivo ao consumo semelhante aos vales de desconto, mas com uma natureza permanente, enquanto durar a “fase de transformação do modelo económico de Macau”, que “reforce a confiança nos negócios”.
Melhorar a distribuição
Também o deputado Leong Sun Iok abordou a situação da economia e apontou a necessidade de fazer uma melhor distribuição dos recursos provenientes do jogo, a principal indústria do território.
O legislador ligado à Federação das Associações dos Operários de Macau elogiou as concessionárias do jogo pelo maior papel que têm vindo a assumir ao nível do investimento para o “desenvolvimento urbano, promoção turística e segurança social”, principalmente desde 2023.
Contudo, lamentou que os recursos estejam a ser canalizados de forma desigual: “Verifica-se que, actualmente, tanto as receitas provenientes do jogo como as próprias empresas concessionárias do jogo investiram muitos recursos no desenvolvimento social. Mas, de forma geral, esses recursos estão dispersos e carecem de um sistema e interligação, logo, não conseguem realizar o máximo benefício social”, apontou.
Leong defendeu assim que uma proporção maior das receitas arrecadadas pelo Administração com o jogo seja canalizada para o Fundo de Segurança Social, para o pagamento de pensões para os idosos. 
O deputado pediu ainda a criação de um fundo com o dinheiro das concessionárias para desenvolver a RAEM e para assegurar que estas cumprem “melhor” as obrigações da lei do jogo, como as “garantias dos trabalhadores”, o “apoio aos portadores de deficiência ou reabilitados”, o apoio às PME e às “actividades educativas, de investigação científica, de protecção ambiental, culturais e desportivas e de interesse público”.
Leong Sun Iok pediu ainda um novo portal com a informação pública sobre os gastos das concessionárias com actividades não-jogo previstas das obrigações das concessões e terminou a intervenção com um pedido de cautela dirigido ao Executivo. “Os recursos da sociedade não vêm de forma fácil e são fruto dos esforços conjuntos do Governo, das empresas, dos diversos sectores sociais e da população em geral”, indicou. “A situação nem sempre é boa. Espero que o Governo aproveite bem os recursos oriundos das responsabilidades sociais das empresas de jogo, para melhorar a vida da população”, realçou.
Salário Mínimo | Aprovada subida de uma pataca por hora
O aumento de uma pataca por hora do salário mínimo, de 34 para 35 patacas, foi ontem aprovado na especialidade na Assembleia Legislativa. Com as alterações, a partir do próximo ano, em termos semanais, o salário passa de 1.632 patacas para 1.680 patacas. 
Quando as contas são feitas ao mês, o ordenado sobe de 7.072 patacas para 7.280 patacas, um aumento de 2,9 por cento que vão abranger 4,4 por cento dos trabalhadores da RAEM. Os trabalhadores domésticos são excluídos, embora a aprovação da quota de contratação, no caso dos não-residentes, esteja normalmente associada à exigência de um salário entre as 3.500 e 4.000 patacas.
Orçamento 2026 | Deputados aprovam na especialidade
A Assembleia Legislativa aprovou ontem na especialidade o orçamento para o próximo ano, que prevê uma subida das receitas do jogo de 3,5 por cento, para 236 mil milhões de patacas. O documento, que reflecte as escolhas económicas do Executivo, estima receitas de 118,8 mil milhões de patacas, enquanto as despesas estão estimadas em 113,5 mil milhões de patacas. 
Com base nestas perspectivas, o saldo final do orçamento ordinário deverá ser positivo em 5,3 mil milhões de patacas. No entanto, existe a possibilidade de o cenário ser efectivamente melhor, dado que o Governo tende a fazer estimativas por defeito, no que diz respeito às receitas e despesas. O orçamento volta também a prever a isenção de pagamento de imposto profissional, até 30 por cento do valor anual, limitado a 144 mil patacas.
</description><pubDate /></item><item><title>UCM | Livro Branco sugere métodos para acelerar diversificação económica</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/18/ucm-livro-branco-sugere-metodos-para-acelerar-diversificacao-economica/</link><description>
O “Livro Branco sobre a Cooperação Científica e Tecnológica entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, produzido na Universidade Cidade de Macau, refere desigualdades no relacionamento entre países e conclui que “a diversificação económica tem avançado a um ritmo lento”. Bárbara Morais, redactora principal do documento, explica as principais conclusões da análise 
Foi lançado, no passado dia 3 de Dezembro, um Livro Branco que traça um olhar e análise à forma como a cooperação nas áreas científicas e tecnológica entre a China, Macau e os países de língua portuguesa tem decorrido, traçando algumas críticas, não apenas neste tema, mas também no rumo económico que a RAEM está a tomar.
O documento, intitulado “Livro Branco sobre a Cooperação Científica e Tecnológica entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, foi produzido pela Universidade Cidade de Macau (UCM) e teve Bárbara Morais, aluna de doutoramento da instituição, como redactora principal. 
Esta descreve, em entrevista ao HM, que, em Macau, “a diversificação económica tem avançado a um ritmo mais lento do que o desejado, mantendo a economia estruturalmente dependente do jogo e do turismo”. 
“A mensagem central do Livro Branco é clara: Macau precisa de acelerar a transição para funções de maior valor acrescentado. No entanto, o contexto actual oferece uma janela de oportunidade renovada. Com o apoio da Grande Baía e, muito especificamente, da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, Macau dispõe agora de novas oportunidades estruturais para recuperar o ritmo perdido e reposicionar-se, não apenas como uma ponte cultural, mas como uma verdadeira plataforma de inovação”, é referido. 
Ainda sobre o território, mas a propósito do Fórum Macau, é referido o “sucesso na institucionalização do diálogo político”, mas o Livro Branco “aponta o dedo à insuficiência dos mecanismos de execução”. “Para agilizar o papel do Fórum e transformá-lo numa ferramenta de resultados tangíveis, o Livro Branco preconiza uma mudança de paradigma: é necessário passar das declarações de intenções para a tecnicidade”, descreve Bárbara Morais. A doutoranda sugere “a criação de grupos técnicos de trabalho especializados, sobretudo na esfera tecnológica, e a definição rigorosa de indicadores de desempenho, como o número de patentes registadas, startups criadas ou projectos de investigação conjuntos”. 
“Paralelamente, sugere-se o estabelecimento de uma agenda comum focada em áreas de futuro, como a energia verde, a saúde, a economia do mar e a inteligência artificial, sujeita a uma avaliação periódica de progressos”, disse ainda. 
O lugar da arbitragem 
Tendo em conta estes parcos desenvolvimentos, o Livro Branco sugere que Macau se afirme “como centro de arbitragem tecnológica e governação de propriedade intelectual”. 
O HM questionou Bárbara Morais sobre o que deve ser feito em termos efectivos, tendo em conta a existência, há vários anos, de um centro de arbitragem, e de ser um tópico na agenda política do território há muito tempo. A aluna de doutoramento destaca que “para que estas ideias, debatidas há anos, deixem de ser retórica e passem a realidade, a RAEM necessita de criar um quadro legal especializado em litígios tecnológicos alinhado com os padrões internacionais mais exigentes”. 
“É fundamental atrair peritos e árbitros internacionais através de incentivos competitivos e estabelecer um centro de arbitragem que goze de reconhecimento tanto nos países lusófonos como na Grande Baía. O objectivo é desenvolver serviços de mediação, certificação e gestão de activos de propriedade intelectual, posicionando Macau como um ‘porto seguro’, neutro e eficiente, para a resolução de disputas tecnológicas internacionais”, acrescentou. 
Cooperação desigual 
Em termos globais, e no que diz respeito à cooperação entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP), o Livro Branco refere o “planeamento de topo” por parte de Pequim para a cooperação nas universidades e em investigação científica. Porém, o planeamento “não se traduz, linearmente, em mecanismos de execução igualmente eficazes no terreno, nem garante resultados homogéneos entre os nove países lusófonos”. 
O planeamento implica “directrizes claras, prioridades definidas e instrumentos diplomáticos mobilizados para orientar esta cooperação”, com políticas como “Made in China 2025” ou a “Rota Digital da Seda”, que “integram a cooperação tecnológica com os PLP na própria medula da política externa e de inovação nacional chinesa”, destaca a autora. 
Porém, verificam-se “desigualdades, que são, porventura, o traço mais marcante desta relação”, conforme explica Bárbara Morais. “O cenário actual revela uma profunda assimetria, caracterizada por uma ‘bicefalia’ na cooperação. (…) As principais capacidades científicas, a infra-estrutura tecnológica robusta e o volume de cooperação efectiva estão esmagadoramente concentrados em Portugal e no Brasil”. Pelo contrário, “os países africanos de língua portuguesa (PALOP) e Timor-Leste apresentam uma participação significativamente menor”. 
Segundo Bárbara Morais, a “disparidade não decorre de falta de vontade política, mas sim de limitações estruturais de financiamento, escassez de recursos humanos qualificados e fragilidade das instituições de investigação locais”. Verifica-se, assim, “uma cooperação a duas velocidades, muito assimétrica dentro da própria comunidade lusófona”. 
O Livro Branco realça a “encruzilhada histórica” em relação à cooperação entre a China e os PLP, o que significa “a urgente necessidade de passar do potencial à concretização” nesta matéria. 
“Existem visões ambiciosas e planos estratégicos, mas os resultados práticos permanecem aquém do possível. Para resolver esta encruzilhada, o caminho proposto passa por fortalecer mecanismos de execução, investir massivamente em talento e educação técnico-científica, criar ecossistemas de inovação colaborativa genuína entre a China, Macau e os PLP, e, acima de tudo, ter a coragem de medir resultados e reformular estratégias com base na evidência empírica, abandonando o discurso de circunstância em favor do pragmatismo económico e científico.”
Lacunas em África 
Outra das conclusões do Livro Branco é a “tenuidade” das ligações académicas com o continente africano, que Bárbara Morais descreve como “cenário de fragilidade”. “Há uma tríade de factores: a escassez de capacidade científica instalada, a falta crónica de financiamento e programas de mobilidade consistentes”, sem esquecer “a ausência de estruturas estáveis de investigação conjunta”. 
“Para colmatar este fosso e criar uma massa crítica duradoura, o Livro Branco não se limita ao diagnóstico, sugerindo medidas concretas como o reforço robusto de bolsas de investigação, a criação de programas de doutoramento conjunto, a implementação de laboratórios colaborativos e o desenho de mecanismos de mobilidade académica especificamente orientados para a realidade africana”, acrescenta. 
O documento fala ainda do impacto negativo das “assimetrias geopolíticas”, tal como as “restrições tecnológicas da União Europeia e NATO a Portugal”. Segundo referiu Bárbara Morais, estão em causa “impactos reais e restritivos”. “Estas limitações condicionam a participação de Portugal e, por extensão, de outros actores lusófonos que cooperam em rede com Lisboa, em projectos de alta tecnologia que envolvam a China. O impacto é particularmente sensível em áreas nevrálgicas como as telecomunicações 5G, a defesa, a inteligência artificial e a ciber-segurança, criando barreiras que exigem uma navegação diplomática complexa.”
Novas estratégias 
O Livro Branco foi desenvolvido no Instituto de Investigação sobre os Países de Língua Portuguesa da UCM, e redigido por Bárbara Morais com a participação do académico João Simões. O projecto baseia-se na revisão de literatura académica sobre o tema e ainda nos resultados do “Seminário do Lançamento da Cooperação Tecnológica”, realizado a 22 de Julho de 2025 na UCM. 
A obra analisa áreas como a “evolução estratégica”, “mecanismos institucionais”, “marcos tecnológicos” e “desafios estruturais”, pretendendo “fornecer estratégias baseadas em evidências para transformar o potencial da parceria China-PLP numa realidade concreta, criando um novo modelo de cooperação tecnológica para o Sul Global”, refere um comunicado da UCM. 
</description><pubDate>2025-12-18 00:53:51</pubDate></item><item><title>Igreja | Papa fecha 2025 com críticas ao consumismo e xenofobia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/igreja-papa-fecha-2025-com-criticas-ao-consumismo-e-xenofobia/</link><description>
O Papa Leão XIV encerrou ontem o Ano Santo de 2025 no Vaticano condenando o consumismo e a xenofobia e convocou os cardeais para iniciarem na quarta-feira dois dias de reuniões sobre a governação da Igreja Católica.
O discurso serviu para fechar o Jubileu – um Ano Santo que acontece geralmente a cada 25 anos, proclamado pelo Papa como um tempo especial de perdão, reconciliação e renovação espiritual -, que levou cerca de 33 milhões de peregrinos a Roma e incluiu uma transição histórica de um pontífice americano para outro.
Na presença de cardeais e diplomatas de todo o mundo, Leão XIV ajoelhou-se em oração no chão de pedra no limiar da Porta Santa da Basílica de São Pedro, tendo depois fechado as duas portas, para completar simbolicamente o mais raro dos Jubileus, já que foi aberto pelo Papa Francisco, em Dezembro de 2024, e encerrado pelo sucessor, um ano depois.
Esta situação só se tinha verificado uma vez, em 1700. A cerimónia de ontem, no início da missa que celebra a festa da Epifania (quando os três Reis Magos ofereceram presentes ao recém nascido Jesus) terminou um ano vertiginoso de audiências especiais, missas e reuniões que dominaram os primeiros meses de Leão XIV como pontífice e colocaram a sua própria agenda em suspenso.
Para sinalizar que o seu pontificado pode agora começar de facto, o Papa convocou os cardeais de todo o mundo para o Vaticano, para reuniões na quarta e quinta-feira que visam debater a governação da Igreja Católica, com os seus 1,4 mil milhões de fiéis.
Para reflectir
Na homilia de ontem, Leão XIV disse que o ano jubilar convidou todos os cristãos a reflectirem sobre os ensinamentos bíblicos de acolher o estrangeiro e de resistir à “bajulação e sedução daqueles que detêm o poder”. “À nossa volta, uma economia distorcida tenta lucrar com tudo”, criticou, adiantando esperar que este ano seja possível reconhecer “um peregrino no visitante, um buscador no estrangeiro, um próximo no forasteiro e um companheiro de viagem naquele que é diferentes”.
Os Anos Santos abrangem habitualmente grandes projectos de obras públicas, como foi o caso da construção da Capela Sistina (encomendada pelo Papa Sisto IV para o Jubileu de 1475) e da grande garagem do Vaticano, onde estão estacionados os papamóveis e outros veículos (encomendada por João Paulo II para o Jubileu de 2000).
Algumas obras foram polémicas, como a construção da Via della Conciliazione, em 1950, que conduz à Praça de São Pedro e que implicou a demolição de um bairro inteiro. Leão XIV anunciou também que o próximo Jubileu será em 2033, para comemorar os 2000 anos do que as Escrituras assinalam como a morte e ressurreição de Jesus Cristo, em 33 d.C.
</description><pubDate>2026-01-07 02:28:11</pubDate></item><item><title>Austrália | Doze mortos em ataque durante festa judaica</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/15/australia-doze-mortos-em-ataque-durante-festa-judaica/</link><description>
Pelo menos doze pessoas morreram e muitos feridos foram ontem transportados para os hospitais de Sydney, depois de um ataque com tiros na praia australiana de Bondi, quando se realizava uma festa judaica. “Há duas pessoas sob custódia policial na praia de Bondi”, informou a Polícia do estado de Nova Gales do Sul na sua conta no X, que pede “à população que evite a área”.
Citando fontes policiais, a agência de notícias AFP refere que o ataque causou dez mortos. O serviço de ambulâncias de Nova Gales do Sul confirmou à televisão ABC que, pelo menos 16 pessoas foram transportadas para seis centros hospitalares da região.
Várias testemunhas referem que se trata de um ataque a tiros protagonizado por um número ainda indeterminado de pessoas armadas, mas as autoridades também não confirmaram essa informação. Um turista britânico disse à agência francesa de notícias AFP que viu “dois atiradores vestidos de preto e armados com espingardas semiautomáticas”.
O primeiro-ministro australiano, Anthony Albanese, já emitiu um comunicado lamentando as “cenas chocantes e angustiantes” que estão a chegar de Bondi e confirmou a existência de feridos.
Parte da praia era palco de uma celebração da festa judaica de Hanukkah, que começou ontem e, embora as autoridades australianas ainda não tenham feito qualquer conexão com o incidente, o Presidente de Israel, Isaac Herzog, denunciou o que classificou como “vil ataque terrorista contra os judeus que estavam a acender as primeiras velas” da festa religiosa.
“O nosso coração está com eles. O coração de toda a nação de Israel bate forte neste preciso momento, enquanto rezamos pela recuperação dos feridos, rezamos por eles e rezamos por aqueles que perderam a vida”, afirmou num comunicado oficial.
</description><pubDate>2025-12-15 02:14:32</pubDate></item><item><title>Crime | Governo não divulga dados sobre suicídios e tentativas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/15/crime-governo-nao-divulga-dados-sobre-suicidios-e-tentativas/</link><description>
Depois de os Serviços de Saúde, também a tutela da Segurança deixou de divulgar os dados de suicídio e tentativas, ao fim de dez anos de publicação. A ausência foi notada na divulgação dos dados da criminalidade relativos aos meses de Janeiro a Setembro deste ano, que mostram o aumento de abusos sexuais de menores para quase o dobro
 
O Governo deixou de divulgar os dados sobre os casos de suicídio ocorridos em Macau, assim como as tentativas. A ausência destes números foi notada pelo jornal Cheng Pou aquando da divulgação na sexta-feira dos dados da criminalidade entre os meses de Janeiro e Setembro deste ano.
A publicação questiona mesmo se “os dados sobre o suicídio se tornaram ‘no segredo que não se pode dizer’ das autoridades, empenhadas em construir uma Macau feliz”, lembrando ainda que estes dados começaram a ser divulgados em 2015. Destaque para o facto de os Serviços de Saúde também terem deixado de divulgar a estatística, algo que era feito a cada três meses. No caso da secretaria para a Segurança, os dados eram mensais e era feita a discriminação por sexo, grupo etária e métodos utilizados.
A ausência de números surge depois de Macau ter batido os recordes em termos de casos de suicídio em 2024, registando 90 mortes, mais 2,27 por cento em relação aos casos de 2023. Face a 2022, o aumento foi de 12,5 por cento. Dos 90 casos, 48 diziam respeito a vítimas do sexo masculino e 42 feminino, com idades compreendidas entre 12 e 76 anos. Os dados mais recentes, relativos ao primeiro semestre deste ano, revelam 41 mortes por suicídio e 101 tentativas.
Na divulgação das estatísticas de crime, na sexta-feira, surge apenas um caso de morte por suicídio em relação a um episódio de homicídio entre irmãos, ocorrido em Agosto deste ano, na zona norte. Aqui, o irmão mais velho terá saltado da varanda, sendo suspeito de ter morto o irmão mais novo devido a disputas financeiras.
Quebra no crime
Olhando para o panorama da criminalidade em termos gerais, regista-se uma queda de 7,1 por cento nos meses em análise, em comparação com o mesmo período do ano passado. As autoridades do território sublinharam a queda acentuada dos delitos informáticos. O secretário para a Segurança, Chan Tsz King, disse que a quebra se deve à “tendência de diminuição” dos “crimes que despertam mais atenção da sociedade”, incluindo criminalidade violenta grave, furto, roubo, burla e crimes informáticos.
Nos primeiros nove meses do ano, foram contabilizados 187 crimes violentos, o que traduz uma queda de 11 por cento face ao período homólogo de 2024 (210). Já os furtos, roubos, burlas caíram 7,7, 5,9 e 23,6 por cento, respectivamente. A criminalidade informática, que contou nos nove primeiros meses de 2024 com 770 casos, apresentou no período em análise uma descida de 52,1 por cento, com 369 casos.
A descida nos casos das burlas com recurso às telecomunicações, burlas cibernéticas e burlas informática, referiu Chan Tsz King, “reflecte a eficácia dos trabalhos de prevenção e combate desenvolvidos pela polícia, e o aumento significativo da consciência do público sobre a prevenção de burla”, disse.
O Governo sinalizou também que a criminalidade relacionada com jogo ilícito disparou entre Janeiro e Setembro deste ano 985 por cento, com mais 394 casos em relação ao mesmo período de 2024. A subida deve-se à entrada em vigor, em Outubro do ano passado, da lei de combate aos crimes de jogo ilícito, que introduziu “o novo crime de ‘exploração de câmbio ilícito para jogo’ e alargou o âmbito de cobertura de alguns crimes conexos com o jogo ilícito”.
Pela mesma razão, disse o secretário, dispararam nos três primeiros trimestres de 2025 os crimes relacionados com o jogo – 1.737 casos, mais 70,1 por cento do que no período homólogo. No passado, referiu o responsável, burlas cometidas por pessoas que trocam ilegalmente dinheiro fora dos casinos “não podiam ser identificadas como relacionadas com o jogo”. “No entanto, com a criminalização da ‘troca ilegal de dinheiro’ e o aperfeiçoamento das disposições legais”, estes casos “são agora incluídos nas estatísticas de crimes de jogo, aumentando assim o número de crimes”, indicou.
Mais abusos de menores
Chan Tsz King, que entrou em funções em Outubro e apresentou na sexta-feira pela primeira vez o balanço da criminalidade, referiu ainda uma subida de 6,1 por cento dos crimes contra a pessoa, com o abuso sexual de crianças a aumentar 86,7 por cento, de 15 casos nos primeiros nove meses de 2024 para 28 casos no mesmo período deste ano.
O secretário explicou que se tratam, essencialmente, de “actos sexuais voluntários entre pessoas da mesma idade”, ocorrendo ainda a “transmissão de fotografias e imagens pornográficas”, sem esquecer casos de “importunações sexuais de gravidade menor”.
Foram ainda “identificados casos que envolveram pessoas com relações familiares, o que merece a atenção da sociedade”, referiu Chan Tsz King, que divulgou os dados das acções de sensibilização para este problema: mais de 70 actividades realizadas pela polícia, que contaram com a participação de mais de 12.000 pessoas, incluindo alunos, encarregados de educação e pessoal docente.
O tráfico e venda de drogas e o consumo de estupefacientes registaram, por sua vez, um aumento de 37,1 por cento, com mais 13 casos, e 72,7 por cento, mais oito casos, respectivamente. Segundo a apresentação do secretário, os 48 casos registados nos três trimestres e o respectivo aumento deve-se “à descoberta de vários casos de tráfico transfronteiriço de droga através do reforço da cooperação policial interna e externa”, destacando-se um caso ocorrido em Setembro, quando foram apreendidos 31 quilos de flor de canábis no valor de 31,77 milhões de patacas. Chan Tsz King referiu que este foi “o maior caso de contrabando de canábis apreendido na história de Macau”.
Entre paredes
No caso do crime de violação, assistiu-se a um recuo do número crimes de violação, para um total de 24 casos, menos 40 por cento do que no mesmo período do ano anterior.
O secretário para a Segurança adiantou que “mais de 70 por cento das vítimas não eram residentes de Macau”, sendo que “a maioria destes crimes ocorreu em quartos de hotel”, enquanto “uma parte destes envolveram conflitos pecuniários entre as vítimas e os suspeitos, não sendo de afastar a hipótese de que alguns dos casos tenham ocorrido num contexto de transacção sexual”.
Neste contexto, o secretário esclareceu que as autoridades policiais têm estado “em comunicação estreita com o sector hoteleiro”, tendo sido reforçados “os dispositivos policiais e inspecções nas zonas periféricas de hotéis e casinos”. Entre Janeiro e Setembro foram realizadas mais de 160 acções policiais de combate à prostituição, tendo sido interceptadas 192 pessoas suspeitas da prática de actividade de prostituição.
Além disso, no período em causa foram resolvidos 17 casos da prática dos crimes de lenocínio ou de exploração de prostituição, com a detenção de 26 suspeitos.
Silêncio de sempre 
Questionado pela Lusa durante a conferência de imprensa sobre o primeiro caso a ser investigado em Macau no âmbito da segurança nacional, o secretário não fez comentários. “O caso (…) está a ser tratado pelas entidades judiciais e, devido ao sigilo, não seria adequado ao secretário da Segurança comentar”, completou Chan Tsz King, que era Procurador do Ministério Público quando o ex-deputado Au Kam San foi detido.
A polícia do território anunciou, no final de Julho, a detenção de Au Kam San, a primeira ao abrigo da lei de defesa da segurança do Estado, que entrou em vigor em 2009, tendo o âmbito sido alargado 14 anos depois. Ainda não é conhecida a acusação e não há informações sobre quem vai defender o ex-deputado. Com Lusa 
</description><pubDate>2025-12-15 01:25:49</pubDate></item><item><title>UE | Nova meta para reduzir 90% de poluentes até 2040</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/11/ue-nova-meta-para-reduzir-90-de-poluentes-ate-2040/</link><description>
Os eurodeputados e países da União Europeia (UE) chegaram ontem a um acordo sobre uma meta para reduzir 90 por cento das emissões poluentes até 2040, com vista à neutralidade carbónica em 2050, prevendo-se, porém, novas formas de flexibilidade.
“Os colegisladores acordaram numa meta de redução de 90 por cento das emissões de gases com efeito de estufa até 2040, face aos níveis de 1990, com o objectivo de alcançar a neutralidade climática da UE até 2050”, é anunciado em comunicado divulgado em Bruxelas.
Depois de várias horas de negociações, o Parlamento Europeu e o Conselho chegaram assim, esta madrugada, a um acordo político provisório (que terá de ser confirmado por ambos) sobre uma emenda à Lei do Clima da UE, estabelecendo uma nova meta intermédia e vinculativa para 2040, a de reduzir as emissões líquidas de gases com efeito de estufa em 90 por cento em comparação com os níveis de 1990.
Ainda assim, eurodeputados e países concordaram em introduzir novas formas de flexibilidade para cumprir a meta de 2040, “acreditando que a transição verde e a competitividade europeia devem avançar lado a lado”, segundo refere a nota.
Em análise
Em concreto, a partir de 2036, até cinco pontos percentuais da redução de emissões (mais dois do que a proposta inicial da Comissão) poderão advir de créditos internacionais de carbono de elevada qualidade, compatíveis com o Acordo de Paris. No caso de Portugal, por exemplo, isto significa que projectos sustentáveis em países como os Países Africanos de Língua Oficial Portuguesa (PALOP) possam contar para a meta portuguesa.
“Graças à insistência do Parlamento, foram integradas salvaguardas adicionais, incluindo a proibição de financiar projectos em países parceiros que contrariem os interesses estratégicos da União”, assinala a assembleia europeia. Cabe à Comissão Europeia analisar diferentes opções para o papel dos créditos internacionais na futura legislação climática da UE para alcançar a meta de 2040.
Além disso, o executivo comunitário avaliará os progressos a cada dois anos, considerando os dados científicos mais recentes, os avanços tecnológicos e a competitividade internacional da UE.
“A revisão analisará a situação das remoções líquidas a nível europeu, comparando-a com o necessário para cumprir a meta de 2040, bem como eventuais dificuldades de implementação e o potencial para reforçar a competitividade industrial da UE. Serão também consideradas as tendências nos preços da energia e respectivos impactos em empresas e famílias”, de acordo com o Parlamento Europeu.
Tal permitirá a Bruxelas modificar a meta de 2040 ou adoptar medidas adicionais para reforçar o quadro de apoio, por exemplo para proteger a competitividade, a prosperidade e a estabilidade social da UE.
O Parlamento votará agora o acordo informal e o Conselho terá igualmente de o aprovar, com o texto a entrar em vigor 20 dias após a sua publicação no Jornal Oficial da União Europeia. A Lei Europeia do Clima torna juridicamente vinculativo o esforço de cada país para reduzir as suas emissões poluentes.
</description><pubDate>2025-12-11 04:37:47</pubDate></item><item><title>Jovens | Joey Lao pede reforço do subsídio para primeiro emprego</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/jovens-joey-lao-pede-reforco-do-subsidio-para-primeiro-emprego/</link><description>
Actualmente, as empresas que contratam jovens para o primeiro emprego podem receber até 15 mil patacas, o deputado ligado à comunidade de Jiangmen defende a necessidade de “acompanhar os tempos” e fazer os “ajustes adequados” ao montante
O deputado Joey Lao defendeu o reforço do apoio à contratação de jovens que procuram o primeiro emprego. O pedido foi deixado através de uma interpelação escrita, divulgada no portal da Assembleia Legislativa.
Segundo o legislador ligado à comunidade de Jiangmen, o actual subsídio por Contratação de Jovens à Procura do Primeiro Emprego está em vigor desde 2004, sem alterações significativas, o que faz com que deixe de corresponder à realidade actual. “Após mais de duas décadas em vigor, certas disposições do regulamento tornaram-se manifestamente desfasadas em relação às exigências do desenvolvimento económico e social de Macau”, apontou Joey Lao. O primeiro problema identificado pelo deputado passa pelo facto do valor do apoio “manter-se inalterado há 21 anos”.
O também economista explica que desde 2004 os empregadores que contratem pessoas com habilitações literárias equivalentes ao ensino secundário recebem “apenas” um subsídio de 12 mil patacas. Este apoio é entregue ao longo de seis meses, correspondendo a um montante 2 mil patacas por mês.
Os moldes actuais do subsídio definem ainda que os jovens contratados com habilitações correspondentes ao ensino superior recebem um apoio total de 15 mil patacas, distribuído por seis prestações mensais de 2.500 patacas. Dado o novo contexto de maior dificuldade de procura de emprego pelos jovens, que o deputado se limita a definir como a necessidade “acompanhar os tempos”, Joey Lao quer saber se o Executivo vai fazer os “ajustes adequados ao montante do subsídio”.
A questão da idade
Além do valor do subsídio, o deputado pede igualmente que se equacione aumentar a idade limite para a atribuição do subsídio pela Direcção de Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). De acordo com os moldes em vigor, o subsídio apenas pode ser distribuído a jovens com idade inferior a 26 anos, o que na óptica de Joey Lao “não abrange o grupo cada vez mais alargado de jovens [com mais de 26 anos] em busca de emprego”.
O deputado defende a necessidade de mudanças também com o facto de no caso do Plano de Financiamento para Carreiras Profissionais dos Jovens de Macau na Grande Baía o Governo estabelecer a idade limite nos 35 anos. Com este apoio, o Executivo financia carreiras de quem se muda para o Interior da China com um montante de 5 mil patacas por mês, que pode chegar a 90 mil patacas. Face a discrepância, Joey Lao defende que o subsídio de apoio à contratação de jovens que procuram o primeiro emprego deve abranger pessoas com idade até 35 anos.
</description><pubDate>2026-01-08 00:53:20</pubDate></item><item><title>Função Pública | Comissão que analisa salários com novos membros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/funcao-publica-comissao-que-analisa-salarios-com-novos-membros/</link><description>
Já são conhecidos os nomes dos membros da Comissão de Avaliação das Remunerações dos Trabalhadores da Função Pública, que tal como o nome indica tem como função discutir actualizações salariais. A comissão será presidida por Shui Bing, coordenador do Centro de Formação da Administração Pública da Universidade de Macau. 
Como vice-presidente foi escolhido Wong Hoi Pan. De resto, a comissão apresenta membros que representam algumas das mais importantes associações locais ligadas a várias áreas laborais e da própria Função Pública, como Agnes Foi Lai Si, Hong Wa, Vong Pui San e Wong Sok Kuan, da Associação Comercial de Macau. 
Em representação da Federação das Associações dos Operários de Macau foram escolhidos Sam Iat Kuong e Leong Si Long, enquanto que em representação da Associação de Condutores das Entidades Públicas em Macau consta o nome de Ho Weng Neng. Manuel Filipe do Amaral Alves representa, nesta comissão, a Associação dos Técnicos Superiores de Saúde de Macau. 
Por sua vez, Lam Chi Meng irá representar a Associação Cultural dos Trabalhadores da Administração Pública de Macau. Chan Sok Cheng, subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública, exerce, também pelo período de dois anos, as funções de secretária-geral da comissão. 
SAFP | Joana Maria Noronha reforma-se
A subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), Joana Maria Noronha, reformou-se na passada quinta-feira, de acordo com um despacho publicado ontem no Boletim Oficial. 
A dirigente era subdirectora dos SAFP desde 2013. Licenciada em Ciências Sociais pela Universidade da Ásia Oriental de Macau em 1989, antecessora da Universidade de Macau, e com mestrado em Administração Pública pela Universidade de Sun Yat-Sen em 1997, Joana Maria Noronha ingressou em 1990 na função pública e desde 1991 que estava nos SAFP. 
Aí desempenhou funções no Departamento de Administração Civil e Divisão de Apoio Técnico-Eleitoral dos SAFP e no Centro de Atendimento e informação ao Público. Além disso, integrou a Assembleia de Apuramento Geral das eleições legislativas em 2021 e 2025. De acordo com o portal da estrutura governativa, os SAFP ficam agora com uma posição de subdirector por ocupar.
</description><pubDate /></item><item><title>Saúde | Secretária quer mais 50 médicos por ano</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/saude-secretaria-quer-mais-50-medicos-por-ano/</link><description>
A secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, esclareceu as futuras necessidades em termos do número de médicos no território, falando da necessidade de 50 novos médicos a cada ano para colmatar reformas e saídas de pessoal. “Há, actualmente, cerca de 2.000 médicos. Suponhamos que cada um deles exerça, em média, funções durante 40 anos, é necessário complementar anualmente 50 médicos para manter a dimensão actual”, disse a secretária. 
O Lam acrescentou ainda que “o Governo da RAEM fará uma previsão da futura necessidade de profissionais de saúde, considerando a renovação de pessoal médico existente e o aumento do número de pessoal de saúde decorrente de disponibilização de novos serviços médicos.”
A secretária afirmou que, no total, existem oito mil profissionais de saúde, sendo que, além dos dois mil médicos, trabalham em Macau três mil enfermeiros e 557 terapeutas da fala, ocupacionais e fisioterapeutas. Coube à deputada Ella Lei interpelar o Executivo sobre a área da saúde, mas na resposta, Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, disse que as necessidades de profissionais de saúde pelo número de camas dos hospitais “pode ser alterado e é dinâmico”. 
Da parte de Ella Lei, ficou o alerta sobre a falta de especialistas. “Temos falado com o pessoal do Centro Hospitalar Conde de São Januário e dizem-nos que há falta de espaço e de especialistas. No futuro vamos ter mais necessidades de pessoal médico, mas segundo alguns graduados, estes sentem dificuldades em encontrar trabalho.”
O Lam adiantou que o Governo “já tomou medidas concretas e elaborou planos de formação direccionados para as diferentes fases de desenvolvimento da carreira dos profissionais de saúde”, destacando a importância de parte da oferta de saúde ser feita pelo sector privado. 
“Os SS e a Comissão de Talentos vão iniciar um estudo, mas recorrer apenas ao Governo para liderar o assunto [não é positivo]. Acho que há serviços que podem ser prestados pelo sector privado, e nem sempre o Governo tem 100 por cento de garantias de poder fornecer postos para quem conclui o curso [de medicina]”, frisou. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:50:37</pubDate></item><item><title>Burlas | Autoridades falam em menos casos com idosos e estudantes</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/burlas-autoridades-falam-em-menos-casos-com-idosos-e-estudantes/</link><description>
O secretário para a Segurança, Chan Tsz King, assegurou ontem que há menos casos de burla a envolver idosos e estudantes do ensino superior, após a realização de palestras informativas com estes dois grupos sociais. 
“Em 2024, o número de estudantes do ensino superior de Macau que ‘caíram’ na burla telefónica ‘Polícia, Procuradoria e Tribunal’ desceu 29,3 por cento em comparação com o ano de 2023, enquanto que o número registado nos primeiros três trimestres de 2025 diminuiu 42,6 por cento em relação ao período homólogo de 2024”, lê-se na resposta dada à interpelação oral do deputado Ip Sio Kai. 
Relativamente à população sénior, “nos primeiros três trimestres de 2025 registaram-se 71 indivíduos burlados com a idade superior a 60 anos, o que representa uma diminuição de 11,3 por cento em comparação com o período homólogo do ano passado”. 
Chan Tsz King explicou ainda que, em relação às burlas telefónicas “adivinha quem sou eu”, este grupo de idosos “era o que apresentava mais fragilidades, tendo-se registado uma descida significativa de 67,4 por cento”. Ainda assim, no ano passado “surgiu uma nova burla telefónica de falso pessoal de atendimento de plataforma, que é mais enganosa, tendo sido burlados 23 idosos nos primeiros três trimestres” de 2025. 
Assim, adiantou o secretário, “a Polícia iniciou várias acções de sensibilização específicas e realizou operações conjuntas com a Polícia de Hong Kong”, estando esta burla, actualmente, “sob controlo e com uma diminuição significativa”. 
Entre Janeiro e Novembro do ano passado, a Polícia Judiciária (PJ) realizou mais de 160 palestras e actividades da prevenção de burlas em espaços universitários, que contaram com a participação de 35.000 pessoas. Além disso, e nos primeiros três trimestres de 2025, a PJ realizou 62 actividades sobre prevenção de burlas destinadas aos idosos, contando com a participação de mais de 10 mil pessoas. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:49:29</pubDate></item><item><title>Secretário prefere jurisdição do Interior da China para rever CPC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/secretario-prefere-jurisdicao-do-interior-da-china-para-rever-cpc/</link><description>
O secretário para a Administração e Justiça, Wong Sio Chak, referiu ontem, na Assembleia Legislativa (AL), que será seguida a jurisdição do interior da China na revisão do Código do Processo Civil (CPC), ao invés da jurisdição portuguesa. 
“Não estamos a considerar o que se passa em Portugal e estamos a considerar agora o que se passa no Interior da China, porque o que se verifica lá é mais desenvolvido”, disse, em resposta a uma interpelação oral do deputado Lei Wun Kong, que inquiriu o Executivo sobre a revisão de algumas leis de base de Macau.
Wong Sio Chak adiantou também, quanto à revisão do CPC, que “se encontram concluídos os estudos de base”, pelo que “serão iniciados, no corrente ano, os respectivos trabalhos de consulta”. Relativamente à restante calendarização, a proposta de lei que revê o Código do Procedimento Administrativo “está incluída no âmbito das propostas de lei a serem entregues em 2026 pelo Governo da RAEM e será submetida à AL no corrente ano”, disse ainda o secretário. 
“Quanto ao Código de Processo Administrativo Contencioso, estando já concluídos os estudos preliminares de base, a revisão avançará, de forma faseada, em articulação com a do Código de Processo Civil. Por último, no que respeita ao Código Penal e ao Código de Processo Penal, prevê-se que, no corrente ano, sejam concluídos os respectivos estudos de base”, acrescentou. 
Das prioridades 
Questionado pelo deputado sobre as revisões mais urgentes, Wong Sio Chak adiantou que a revisão do Código do Procedimento Administrativo “está ligado à eficiência da máquina administrativa e governativa, e tendo em conta esta necessidade e para que o público possa usufruir de um melhor serviço, colocámos esta revisão no topo das nossas prioridades.”
Face ao CPC, “relaciona-se com a eficiência dos procedimentos judiciais”, esperando-se uma “facilitação e encurtamento dos prazos”. 
Na mesma resposta ao deputado, Wong Sio Chak esclareceu que “com base nos resultados dos estudos de base, [o Governo vai] ponderar sobre a articulação entre os diversos códigos e as outras disposições legais, bem como sobre a sua harmonização, no sentido de definir orientações para a revisão, incluindo o estudo sobre a introdução, nos códigos processuais, de disposições relativas à electronização processual e à simplificação processual”. 
O objectivo é o de “aperfeiçoar o sistema processual vigente, tendo como referência as experiências e práticas de outros países e regiões, adaptadas à realidade de Macau”. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:48:30</pubDate></item><item><title>Casamentos | Governo afasta ideia de imitar Las Vegas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/casamentos-governo-afasta-ideia-de-imitar-las-vegas/</link><description>
O Governo descartou a possibilidade de Macau se transformar num sítio onde os estrangeiros podem casar, à semelhança do que acontece em Las Vegas. A proposta foi feita pelo deputado Si Ka Lon, que pediu uma alteração legislativa dando como exemplo o caso de Portugal, mas Wong Sio Chak disse que os casais podem sempre fazer cá a lua de mel 
Si Ka Lon queria que Macau se tornasse nas Las Vegas da Ásia no que diz respeito aos casamentos, mas parece que essa intenção irá, para já, ficar-se por aí. No segundo dia de resposta a interpelações orais dos deputados, na Assembleia Legislativa (AL), o secretário para a Administração e Justiça, Wong Sio Chak, afastou a possibilidade de mudar a legislação para concretizar esse objectivo. 
“As pessoas que vão a outra parte do mundo para se casar podem sempre vir a Macau passar a lua de mel e celebrar várias vezes, ninguém os impede. O registo do casamento é um acto solene, e não podemos dizer que pode ser feito de qualquer maneira. Quem vai a Las Vegas pode fazer o registo a qualquer momento, e o facto de o fazer com facilidade é um acto romântico para o casal. O casamento é um acto contratual e temos de respeitar isso. Deixar de dar atenção a esse aspecto não é o nosso objectivo. Depois do casamento segue-se a constituição da família e isso pode gerar outras questões jurídicas”, referiu. 
Na resposta ao deputado, Wong Sio Chak lembrou que o Código do Registo Civil prevê que um dos membros do casal deve ser residente de Macau ou trabalhador não residente, sendo que “o outro nubente não está sujeito a restrições quanto à residência habitual”, pelo que “no caso de ambos os nubentes residirem fora de Macau, não é possível efectuar o registo do casamento com eficácia jurídica em Macau”. 
Caso haja casamento no território, o casal “tem de fixar um regime de bens do casamento, destinado a determinar os bens adquiridos antes e após o casamento”. 
O secretário destacou também o facto de a legislação já prever, desde 2024, o regime de celebração de casamento perante notário privado, o que permite casamentos noutros locais que não apenas a Conservatória do Registo Civil.
Os bens que quiserem 
Si Ka Lon sugeriu, no que diz respeito aos bens do casal, que pudesse ser seguido o exemplo da lei portuguesa. “Temos condições para que os estrangeiros casem em Macau e escolham o regime de bens. Podemos tomar por referência o caso de Portugal, onde quando os estrangeiros casam podem escolher outro regime de bens que não esteja previsto no Código Civil, podendo escolher uma lei estrangeira para regular os seus bens. Peço ao secretário que pondere isto.”
Wong Sio Chak lembrou novamente que Macau pode ser um excelente sítio para celebrar o casamento. “Para promover o desenvolvimento da indústria turística e indústrias emergentes, atrair mais visitantes e aumentar a eficácia económica, a Direcção dos Serviços de Turismo, desde Maio de 2025, alargou a cobertura dos beneficiários do Plano de Apoio ao Turismo”, sendo que se inclui a indústria de “Turismo de Casamentos”, e actividades como “banquetes de casamento, viagens de fotografia de casamento e viagens de lua-de-mel, entre outros”. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:47:36</pubDate></item><item><title>Veículos eléctricos | Novos postos de carregamento no Cotai este ano</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/veiculos-electricos-novos-postos-de-carregamento-no-cotai-este-ano/</link><description>
Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, disse ontem, no hemiciclo, que deverá ser implementado este ano o “Projecto-piloto de postos de super carregamento para veículos ligeiros e pesados”.
Uma das primeiras medidas passa pela instalação, na Rua da Patinagem do Cotai, “postos de ‘super’ carregamento para veículos ligeiros e pesados, envidando-se esforços para que entre em funcionamento em 2026”, disse o secretário em resposta a uma interpelação oral do deputado Iau Teng Pio. 
Na sua interpelação, o deputado Iau Teng Pio questionou o Executivo sobre a possibilidade de instalar postos de carregamento de veículos eléctricos em prédios residenciais com condomínio, mas o Governo assegurou que há entraves legais para a sua implementação. 
Iau Teng Pio sugeriu que a instalação de equipamentos de carregamento e de contador individual pudesse ser considerada uma “benfeitoria necessária” das partes comuns dos edifícios, mas o secretário explicou que “não estão reunidos os requisitos legais para tal, uma vez que envolve as disposições relevantes do Regime Jurídico da Administração das Partes Comuns do Condomínio”. 
O Executivo, em conjunto com a CEM, criou as “Instruções para o pedido de autorização de instalação de equipamentos de carregamento de veículos eléctricos nos auto-silos de edifícios privados”. Actualmente, “para lugares de estacionamento registados em regime de propriedade partilhada, basta obter o consentimento de metade dos proprietários do auto-silo, desde que a potência original de fornecimento de electricidade do edifício não seja alterada”. 
O deputado sugeriu ainda a revisão das disposições do Código Civil e do Regime Jurídico da Administração das Partes Comuns do Condomínio, a fim de simplificar a burocracia inerente à instalação de postos de carregamento em parques de estacionamento privados, mas da parte do Governo a resposta foi a necessidade de uma “avaliação prudente, assente na coordenação com o regime geral”. 
</description><pubDate>2026-01-07 01:15:04</pubDate></item><item><title>Venezuela e a Nova Geopolítica Mundial</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/venezuela-e-a-nova-geopolitica-mundial/</link><description>
“Power reshapes the world not only through action, but through the precedents it dares to create.”  – Henry Kissinger
A intervenção militar dos Estados Unidos na Venezuela, em 3 de Janeiro de 2026, não pode ser compreendida apenas como um gesto de força num país debilitado mas deve ser lida como um acontecimento que expõe a tensão estrutural entre soberania, responsabilidade e poder num mundo em transição. A operação, executada com precisão quase cirúrgica, limitouse a extrair Nicolás Maduro e Cilia Flores de Caracas e a transportálos para Nova Iorque, onde enfrentam um processo judicial que rapidamente ultrapassou a esfera penal para se converter num fenómeno político, filosófico e jurídico de alcance global. 
A ausência de ocupação territorial, de administração provisória ou de qualquer tentativa de reorganizar o Estado venezuelano por enquanto revela uma doutrina que rompe com o paradigma intervencionista do início do século XXI em que os Estados Unidos não procuram reconstruir países, apenas neutralizar focos de ameaça, deixando para trás o vazio político que inevitavelmente se forma quando um regime perde o seu centro de gravidade. Esse vazio foi preenchido por Delcy Rodríguez, cuja ascensão não resulta de qualquer mandato popular, mas da inércia de uma máquina estatal que, há muito, deixou de funcionar como instituição republicana e passou a operar como instrumento de sobrevivência de um projecto político esgotado. A sua legitimidade é puramente mecânica, derivada da linha de sucessão interna do chavismo, e não da vontade expressa nas urnas, que em 2024 conferiu a Edmundo González Urrutia um mandato que nunca chegou a exercer. 
A extracção de Maduro não dissolveu as redes que sustentavam o regime; apenas retirou a figura que lhes dava rosto. Delcy herdou um Estado corroído, mas funcional o suficiente para manter a aparência de normalidade, enquanto as estruturas subterrâneas militares, económicas e criminais continuam a operar com a mesma lógica que transformou a Venezuela num Estado narco. O julgamento em Nova Iorque tornouse um laboratório jurídico que desafia categorias tradicionais do direito internacional. A invocação de jurisdição universal para crimes transnacionais cometidos por um chefe de Estado ainda que ilegítimo capturado por meios militares coloca em tensão princípios que, durante décadas, pareciam inquestionáveis. A imunidade soberana, concebida para proteger a estabilidade das relações internacionais, confrontase com a ideia de que certos crimes, pela sua natureza, não podem ser escudados por prerrogativas funcionais. 
A defesa irá argumentar que a captura viola normas fundamentais, enquanto a acusação sustentará que a gravidade dos factos imputados justifica a excepção. O tribunal tornar-se-á palco de uma disputa que ultrapassa o destino individual dos acusados e toca no próprio equilíbrio entre soberania, responsabilidade e poder. A transmissão global do processo amplificará cada gesto e palavra, convertendo o julgamento num acontecimento político que redefine fronteiras conceptuais. A discussão jurídica remete inevitavelmente para precedentes históricos que moldaram a compreensão contemporânea da responsabilidade penal individual. O julgamento de Eichmann, capturado em Buenos Aires e levado a Jerusalém em 1961, é frequentemente citado como exemplo de que a captura extraterritorial, embora controversa, não invalida necessariamente a legitimidade do processo. 
A doutrina que emergiu desse caso  com a ideia de que certos crimes são tão graves que transcendem fronteiras ecoa no debate actual. Contudo, a comparação tem limites pois Eichmann era um fugitivo sem estatuto oficial, enquanto Maduro era chefe de Estado no momento da captura, o que reactiva a discussão sobre imunidades funcionais e pessoais. O caso Pinochet, julgado parcialmente no Reino Unido, introduziu outra fissura no edifício jurídico tradicional ao admitir que crimes de tortura não podem ser protegidos por imunidade soberana. A jurisprudência internacional evoluiu desde então, mas permanece fragmentada, oscilando entre a defesa da soberania e a afirmação de uma ordem jurídica internacional que responsabiliza indivíduos independentemente do cargo que ocupam. A Venezuela, entretanto, permanece suspensa entre dois tempos. 
A oposição democrática, embora legitimada pelo voto, continua afastada do exercício do poder. Edmundo González Urrutia, exilado em Espanha, tornouse símbolo de uma legitimidade que existe no plano internacional, mas não no território que deveria governar. María Corina Machado, reaparecida após a queda de Maduro, recuperou protagonismo interno, mas enfrenta um obstáculo estrutural, de que o Estado formal é apenas a superfície visível de um sistema paralelo, onde redes criminais, interesses militares e alianças informais moldam a realidade política. A oposição possui legitimidade, mas não controla o território; tem apoio internacional, mas não dispõe dos instrumentos coercivos que definem o poder efectivo. A estrutura militar venezuelana, longe de ser desmantelada pela operação americana, permanece fragmentada e permeada por lealdades contraditórias. 
A extracção de Maduro neutralizou apenas o círculo mais próximo, deixando intacta uma hierarquia corroída por décadas de politização, corrupção e envolvimento em economias ilícitas. Muitos oficiais superiores mantêm vínculos com redes que operam à margem da legalidade, enquanto sectores intermédios procuram reposicionarse para garantir a própria sobrevivência. A ausência de uma intervenção institucional mais ampla permitiu que o Estado narco continuasse a funcionar, agora sob a liderança de Delcy Rodríguez, que tenta reorganizar o chavismo sem o seu líder histórico, preservando os mecanismos informais que garantem a continuidade do poder. A economia venezuelana, devastada por anos de má gestão e hiperinflação, permanece num estado de colapso estrutural. A PDVSA, outrora símbolo de prosperidade, opera muito aquém da sua capacidade, e a queda global dos preços do petróleo reduz ainda mais a margem de manobra financeira. A extracção de Maduro não alterou esta realidade. Sem reformas profundas, transição política e confiança internacional, a economia continua paralisada. 
A criminalização da economia política impede qualquer recuperação sustentável, uma vez que as redes ilícitas capturam receitas, distorcem incentivos e bloqueiam qualquer tentativa de reconstrução institucional. A Venezuela tornouse um caso extremo de Estado onde a economia formal é apenas um fragmento residual de um sistema dominado por circuitos paralelos. A comunidade portuguesa, uma das maiores diásporas lusófonas fora da Europa, vive num ambiente de incerteza permanente. A instabilidade política, a ausência de reformas e a continuidade das redes criminais criam riscos significativos, mas também oportunidades caso surja um mínimo de previsibilidade. Portugal pode desempenhar um papel relevante através de protecção consular reforçada e diplomacia económica, mas qualquer iniciativa dependerá da evolução interna do país. No plano internacional, a operação americana reforçou a tendência de substituição do multilateralismo por acções unilaterais cirúrgicas. 
A ausência de coordenação com organismos internacionais fragilizou alianças tradicionais e intensificou rivalidades com potências emergentes, num contexto em que Rússia e China haviam respondido com demonstrações militares no Caribe e no Golfo Pérsico para sinalizar que contestam a projecção de poder dos Estados Unidos e pretendem preservar a sua influência num hemisfério historicamente sensível à intervenção externa. A Venezuela tornouse, assim, um microcosmo da nova ordem global; um espaço onde se cruzam disputas estratégicas, tensões jurídicas e conflitos de legitimidade. O futuro do país dependerá da interacção entre factores internos e externos, agora profundamente alterados pela cooperação de Delcy Rodríguez com Washington e pelo controlo crescente do sector petrolífero pelos americanos. 
Entre 2026 e 2030, quatro trajectórias principais podem ser delineadas. A primeira é a consolidação tutelada de Delcy Rodríguez, que não representa apenas a continuidade do chavismo, mas sim a adaptação do regime a uma nova realidade geopolítica. A cooperação com os Estados Unidos transforma o chavismo num sistema parcialmente domesticado, onde o Estado narco continua a operar, mas dentro de limites impostos externamente. A estabilidade tornase dependente da tolerância americana, da disciplina relativa das Forças Armadas e da capacidade do regime de redistribuir rendas petrolíferas sob vigilância implícita. Não é uma estabilidade soberana, mas uma estabilidade sob tutela, em que Caracas governa enquanto Washington define o perímetro do possível. 
A segunda trajectória é a transição pactuada, agora reconfigurada pela centralidade do petróleo. Já não se trata apenas de uma saída controlada em troca de garantias pessoais para sectores do chavismo, mas de uma negociação políticoenergética em que Washington aceita uma abertura gradual e uma recomposição institucional desde que mantenha influência decisiva sobre o sector petrolífero. Delcy tornase a ponte entre o sistema e a transição, oferecendo aos americanos previsibilidade energética e ao chavismo garantias de sobrevivência parcial. A mudança política seria limitada, mas real, e permitiria um pluralismo controlado sob supervisão internacional. 
A terceira trajectória é a implosão do sistema, agora agravada pela própria cooperação petrolífera. A gestão partilhada do sector energético pode aprofundar fissuras internas, sobretudo entre militares, redes criminais e facções ideológicas que vêem a aproximação aos Estados Unidos como traição. A deterioração económica, a desigualdade na redistribuição das rendas e a competição por recursos sob tutela externa podem acelerar a fragmentação do Estado, criando enclaves de poder autónomo e multiplicando actores armados. Neste cenário, a tutela energética não impede a implosão; amplificaa, ao introduzir novos motivos de disputa e desconfiança. 
A quarta trajectória é a possibilidade de uma segunda intervenção americana, agora mais plausível precisamente porque a cooperação petrolífera cria um critério de avaliação. Se, apesar do controlo energético, o chavismo reorganizado sob Delcy continuar a operar como Estado narco e não ocorrer transformação política substantiva, Washington poderá concluir que a extracção de Maduro foi insuficiente. A nova intervenção não implicaria necessariamente ocupação territorial, mas poderia assumir formas cirúrgicas como a neutralização de actores militares específicos, bloqueio de redes financeiras ilícitas, operações adicionais contra estruturas de segurança ou mesmo uma intervenção multinacional legitimada por colapso humanitário extremo. A mera existência desta hipótese fragiliza a primeira trajectória, pois a consolidação de Delcy só seria sustentável num ambiente internacional disposto a tolerar a continuidade do chavismo que se torna cada vez menos provável. 
Assim, a Venezuela permanece num limbo político e institucional sem Maduro, mas com chavismo; com administração funcional, mas sem legitimidade; com cooperação petrolífera com os Estados Unidos, mas sem soberania plena. A extracção de Maduro e a cogestão do petróleo não encerraram o ciclo; apenas reformularam o campo de batalha. A reconstrução exigirá diálogo inclusivo, reforma profunda e compromisso internacional com a legalidade. Até lá, o país permanece suspenso entre o fim de um regime que não existe e a impossibilidade de um futuro que ainda não começou.
</description><pubDate>2026-01-08 01:16:07</pubDate></item><item><title>O Homo Sapiens versus “Goldilocks Conditions”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/o-homo-sapiens-versus-goldilocks-conditions/</link><description>
Há cerca de 13,8 mil milhões anos deu-se o que se convencionou designar por “big bang”. Dessa grande explosão surgiu um universo em expansão, o qual é constituído essencialmente por energia escura, matéria escura, gases, poeiras, planetas e estrelas. Estas agruparam-se formando galáxias, numa das quais, a Via Láctea, se encontra o nosso planeta, felizmente bem longe, a cerca de 25 800 anos-luz, do buraco negro que ocupa a zona central. 
Por um feliz acaso, durante a evolução do universo, o planeta Terra, que se formou há cera de 4,5 mil milhões de anos, ocupou uma posição ideal para que se criassem as condições para que surgisse vida. Os primeiros sinais de vida devem-se à existência de oxigénio na atmosfera e na hidrosfera, e à Terra orbitar em torno do Sol a uma distância que lhe permite receber radiação cuja intensidade não se pode considerar nem excessiva nem em falta. Surgiram, assim, as primeiras espécies de seres que evoluíram dando origem a centenas de milhares de outras espécies que se foram adaptando às variações do clima.
O sistema climático sofreu, entretanto, alterações devido a vários fatores, nomeadamente de origem cósmica e vulcânica. Entre os fatores cósmicos contam-se a variação da atividade solar e os ciclos de Milankovitch, que consistem em alterações da órbita em torno do Sol, relacionadas com a excentricidade, a obliquidade e a oscilação do eixo da Terra. Da ação destes e outros fatores resultaram mudanças do clima, entre as quais se contam as que provocaram as eras glaciares e interglaciares. 
As condições favoráveis à existência de vida no nosso planeta são comumente designadas, nos meios relacionados com a astronomia e a astrobiologia, por “Goldilocks conditions”, que se poderá traduzir por “condições caracolinhos dourados”, assim designadas por analogia com a história infantil “Goldilocks and the three bears”, muito popular nos países anglófonos, de autoria de Robert Southey (1774-1843). Nesta história, uma menina de caracóis dourados escolhia sempre o meio-termo como a melhor opção entre as possibilidades que se lhe deparavam ao longo das suas traquinices. Por exemplo, entre três pratos de papa, um muito quente, outro muito frio e outro morno, escolhia o morno, ou entre três camas preferia a que não fosse nem muito dura nem muito mole, mas medianamente macia. Quando aplicada à astronomia, este conceito refere-se metaforicamente a uma zona habitável do universo. 
Na realidade, mesmo podendo existir outros planetas com condições semelhantes às da Terra, não será possível, pelo menos nas décadas mais próximas, alcançá-los e aí criarmos as condições para que a nossa civilização possa sobreviver em caso de colapso das condições de vida no nosso planeta. Temos de zelar, portanto, pelo sistema climático da Terra. Caso contrário, poderão ocorrer extinções em massa de espécies. Tal já aconteceu por cinco vezes e há quem afirme que estamos perante a sexta extinção, devido às atividades humanas, com especial relevo para as alterações climáticas, poluição, destruição de habitats e exploração desenfreada de recursos naturais.
Atualmente não se deteta qualquer tendência significativa relativamente a fatores cósmicos que possam alterar as tais “Goldilocks conditions”. Porém, no que se refere ao comportamento humano, a realidade é que, se não refrearmos o uso indiscriminado dos combustíveis fósseis estamos a provocar o aumento significativo do aquecimento global. A humanidade não está a zelar para que as tais condições perdurem, atendendo a que o nosso planeta está a aquecer desde o início da era industrial, a um ritmo nunca observado anteriormente, o que provoca a degradação das várias componentes do sistema climático. E o futuro próximo não se apresenta risonho, pois o país que mais emite gases de efeito de estufa tem à sua frente um governo irresponsável que continua a ignorar os avisos de instituições encarregues de monitorizarem a evolução do clima e de zelarem pela sustentabilidade do nosso planeta. Pior do que isso, tem vindo a tomar medidas contrárias a essas recomendações como, por exemplo, a saída do Acordo de Paris, o despedimento de cientistas de organismos que lidam com a atmosfera e os oceanos, ou o corte de verbas a universidades onde se procede à investigação relacionada com a evolução do clima. Enfim, um rol de medidas que poderão contribuir para a deterioração do sistema climático, constituindo, assim, uma ameaça à vida no nosso planeta. O pior é que, como afirmou o ex-Secretário-Geral das Nações Unidas, Kofi Annan, “não há planeta B”.
Mas, poder-se-á perguntar, «que é que tudo isto tem a ver com as tais “Goldilocks conditions”?».  Na realidade, as mudanças que o clima sofreu e que se estima   causaram, nos últimos quatrocentos e cinquenta milhões de anos, algumas das cinco extinções em massa de seres vivos, processaram-se durante milhares de anos. É comumente aceite pelos paleontologistas e paleoclimatologistas que a maior ou menor concentração de dióxido de carbono foi uma das causas das mudanças climáticas que estiveram na base na maioria das extinções em massa. Apenas uma das grandes extinções, a dos dinossauros e outras espécies da megafauna, não está diretamente relacionada com o clima, mas sim devido ao impacto de um asteroide com a Terra, há cerca de 66 milhões de anos.
A grande diferença entre as mudanças climáticas de há milhares de anos e as alterações de que atualmente o clima está a ser alvo, consiste no facto de aquelas terem ocorrido lentamente, durante milhares de anos, enquanto as atuais se estão a verificar apenas desde o início da revolução industrial, ou seja, desde há cerca de duas centenas e meia de anos.
De acordo com o cosmólogo Stephen Hawking (1942–2018), “Like Goldilocks, the development of intelligent life requires that planetary temperatures be ‘just right'”. Inspirados nesta afirmação de alguém que estudou a fundo a evolução do universo, resta-nos contribuir para que as tais “Goldilocks conditions” continuem a ser cumpridas. 
Luis Queirós (1) vai com certeza desculpar-me por utilizar os cálculos constantes no seu livro “A Humanidade e o Futuro” para evidenciar quão recente é o aparecimento do Homo sapiens, em relação ao surgimento dos primeiros indícios de vida, entre 3 mil milhões e 4 mil milhões de anos. Abandonando períodos numa escala geológica, difíceis de apreender, e recorrendo à correspondência de um valor intermédio, por exemplo 3,6 mil milhões de anos, a 40 horas, o Homo sapiens teria surgido apenas nos últimos quinze segundos. Permito-me acrescentar que, mantendo esta correspondência, os cerca de 250 anos desde a revolução industrial correspondem a 0,012 segundos. Esperemos que nas milésimas de segundo subsequentes o Homo sapiens refreie o uso dos combustíveis fósseis e leve a cabo uma efetiva transição energética, tomando medidas para travar e reverter o aquecimento global, fazendo com que as “Goldilocks conditions” nos continuem a proteger.
(Meteorologista)
(1) Luis Queirós – autor de “O Mundo em Transição” e “A Humanidade e o Futuro”. Fundador do Grupo Marktest, entidade pioneira dos estudos de mercado em Portugal. Instituiu a “Fundação Vox Populi” e criou o blogue “Transição”.
</description><pubDate>2026-01-08 01:14:44</pubDate></item><item><title>O Natal não é sexy para toda a gente</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/o-natal-nao-e-sexy-para-toda-a-gente/</link><description>
Encontrei estudos interessantes sobre a forma como a líbido flutua entre as pessoas na época natalícia. Há quem reúna as condições para sentir muito desejo sexual e passar os feriados em momentos íntimos de paixão, e há quem – que acredito que seja a maioria – sinta uma desconexão total com a sua líbido. Os filmes de Natal que, graças às plataformas de streaming, proliferam às centenas todos os anos, sugerem que as pessoas deviam andar mais românticas e carinhosas, e o sexo deveria acompanhar essa tendência. A discrepância na líbido, que poderia apontar para diferenças inter-individuais, também sugere que o desejo responde ao contexto em que estamos inseridos.
Há um estudo que mostra que as festas correspondem a um pico de interesse em sexo, não só pela análise de discussões/pesquisas on-line, mas também pelo pico de nascimentos essencialmente 9 meses depois. A sexualidade de algum modo reage aos aspetos simbólicos que as festas carregam, pelo desejo de proximidade e contacto. 
Contudo, esta não será a experiência universal. Também se reporta que, no mesmo contexto natalício, temos pessoas com o desejo sexual alto, e outras com desejo sexual baixo.  Muito provavelmente a resposta para a discrepância está na forma como se encaram as festividades. 
Por um lado, é um tempo de desaceleração, que aumenta o potencial erótico. A investigação em psicologia sexual mostra repetidamente que estados de menor stress estão associados a níveis mais elevados de excitação e satisfação sexual. Quando o sistema nervoso sai do modo de “sobrevivência”, o desejo tem espaço para reaparecer. Também é um período que ativa sensações de nostalgia, que podem aumentar sentimentos de ligação e de sentido vital — estados emocionais que facilitam a intimidade e o desejo. 
Por outro lado, as festividades carregam também dinâmicas, através de lembranças e melancolias, que podem ser duras e pesadas. Conflitos familiares, solidão, ansiedade, expectativas não cumpridas: para muitas pessoas, o Natal não é um refúgio emocional, mas um campo minado relacional. E o desejo sexual é altamente sensível a estes estados internos. O stress psicológico e a fadiga emocional estão consistentemente associados a uma diminuição da libido e da responsividade sexual. 
Também se pode fazer uma pequena menção ao álcool, esse modelador sexual, omnipresente nas festas. Uma ou duas bebidas podem reduzir inibições e aumentar a sensação subjetiva de desejo ou proximidade. Mas este efeito é frágil. Quantidades maiores prejudicam a excitação fisiológica, a resposta sexual. O resultado, para muitas pessoas, é um curto pico de vontade seguido de cansaço, desconexão ou frustração — uma dinâmica comum nas épocas festivas.
Tudo isto para dizer que o mesmo gatilho – o Natal e as suas festas – aproxima umas pessoas da sua líbido, e afasta das outras. O Natal, por isso, amplifica aquilo que já está em nós. Para quem associa esta época a segurança, descanso e ligação emocional, o corpo responde com mais abertura erótica. Para quem vive o Natal como stress, exposição ou regressão emocional, o desejo tende a retrair-se.
O problema não está na libido, mas nas expectativas. A ideia cultural de que o Natal deveria ser uma época sexy, romântica e intimista cria uma pressão que pouco ajuda. O desejo não responde bem a imperativos simbólicos nem a calendários emocionais. Responde a condições humanas: descanso, segurança, espaço ou ausência de obrigação.
Aceitar que o Natal pode ser excitante para uns e totalmente dessexualizante para outros, ou ambas as coisas em momentos diferentes, é uma forma mais honesta e saudável de olhar para a sexualidade humana. Nem toda a intimidade precisa de culminar em sexo. E se o Natal está desprovido de desejo, espera-se até Janeiro.
</description><pubDate>2026-01-07 02:26:48</pubDate></item><item><title>Como lidar com 5,8 Milhões (I)</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/06/como-lidar-com-58-milhoes-i/</link><description>
Uma jovem canadiana de 20 anos ganhou a lotaria e ficou perante duas opções: na primeira, recebia de uma vez um milhão de dólares canadianos, equivalente a 5,8 milhões de patacas. Na segunda, recebia 1.000 dólares todas as semanas, equivalente a 5,800 patacas, até morrer. A escolha da rapariga desencadeou acesas discussões online. Em última análise, quem não sonha em ganhar a lotaria? Quem é que não anseia por dinheiro caído do céu? Se o leitor ganhasse hoje o jackpot em Macau, o que escolheria?
Consideremos os seguintes dados antes de tomar uma decisão. Em primeiro lugar, vamos assumir que um dólar canadiano continua a valer 5,8 patacas. Em segundo lugar, todos os números são estimativas para facilitar o cálculo. Em terceiro lugar, projectos com retorno sobre o investimento inferior a 4% não são aceites. Além disso, os investimentos são afectados por muitos factores; um retorno de 4% é apenas um indicador teórico e não uma garantia de lucro.
Os dados publicados online mostram que o rendimento médio mensal no Canadá é de 5,600 dólares, equivalente a 32.000 patacas. Em 2024, o preço de um apartamento com 65 metros quadrados variava entre 300.000 e 1 milhão de dólares. Os activos médios das famílias eram de 1,03 milhões de dólares, equivalente a 6 milhões de patacas. Por regra, os canadianos têm como objectivo poupar 1 milhão como fundo para a reforma. Cada milhão pode gerar entre 5.000 a 6.000 dólares por mês, o que combinado com a pensão atribuída pelo Governo, garante segurança. A esperança de vida das mulheres canadianas é de 85 anos.
Em Macau, o rendimento mensal médio ronda as 20.000 patacas. O preço de um apartamento com 65 metros quadrados situa-se entre os 3 e os 8 milhões de patacas. Em Abril de 2024, a poupança média por residente de Macau era de 1,4 milhões de patacas. Não existem dados online que indiquem qual é o valor que os residentes da cidade ambicionam ter no fundo de reforma. Tendo em consideração o actual sistema de pensões de reforma de Macau, os pensionistas recebem mensalmente 3,900 patacas. O subsídio anual para residentes seniores é 10.000 patacas, mais 10,000 patacas em cash sharing e 7.000 patacas anuais do Fundo de Previdência Central não obrigatório. Cada residente de Macau recebe a partir dos 65 anos 6.500 patacas por mês. Este cálculo não inclui os vouchers médicos, os subsídios de transporte, os subsídios para a electricidade, etc, dados pelo Governo. A esperança de vida das mulheres residentes em Macau é de 88 anos.
Comparando os dois conjuntos de dados, podemos verificar que se a jovem optasse por receber o milhão de dólares de uma vez, poderia comprar um apartamento com 65 metros quadrados, resolvendo o problema da habitação. Um milhão representa as poupanças de uma família canadiana e o objectivo do fundo de reforma. O retorno deste montante proporcionaria uma reforma em segurança.
Em Macau, 5.8 milhões de patacas podem ajudar a comprar um típico apartamento de 65 metros quadrados. Se os bens de cada residente da cidade atingem 1milhão e 400 mil patacas, uma família de 4 pessoas terá no seu conjunto bens no valor 5,6 milhões de patacas. Com 5,8 milhões de patacas, a vida familiar estaria mais estável. 5,8 milhões de patacas podem proporcionar um fundo de reforma estável, no entanto isso depende de cada pessoa; de qualquer forma, com um retorno de 4%, rende 19.000 patacas por mês. Do ponto de vista do residente comum, é apenas um rendimento extra. Combinado com os valores mensais que recebe da segurança social de Macau, 6.500 patacas, o rendimento durante a reforma seria de 26.000 patacas por mês, valor que proporciona uma segurança considerável.
Se a jovem escolher receber 1.000 dólares por semana, receberá o equivalente a 52.000 patacas por ano. Embora este valor não atinja o rendimento mensal médio no Canadá, fica próximo da média. Uma situação semelhante ocorre em Macau, onde os vencedores da lotaria recebem um rendimento mensal, também próximo da média.
Na próxima semana, continuaremos a analisar as diferentes consequências de cada uma das opções.
Consultor Jurídico da Associação para a Promoção do Jazz em Macau
Professor Associado da Faculdade de Ciências de Gestão da Universidade Politécnicade Macau
Email: cbchan@mpu.edu.mo
</description><pubDate>2026-01-06 02:12:07</pubDate></item><item><title>Creative Macau | Exposição “Flow”, de Alice Costa, apresentada hoje</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/creative-macau-exposicao-flow-de-alice-costa-apresentada-hoje/</link><description>
A Creative Macau apresenta hoje ao público uma nova exposição. Trata-se de “Flow”, da artista local Alice Costa (Lili), uma série de trabalhos que apresenta “formas orgânicas e linhas fluidas que capturam a espontaneidade da natureza”. Nesta mostra, a artista “emprega técnicas como impasto, salpicos e camadas, para criar superfícies texturizadas que convidam ao envolvimento visual e táctil”, lê-se na nota divulgada pela galeria.
Alice Costa (Lilli) é uma pintora sediada em Macau, cujo trabalho explora a essência da natureza através da forma, textura e emoção. Nascida em Macau, filha de pai português e mãe chinesa, Alice Costa inicialmente seguiu a carreira de Direito, graduando-se pela Universidade de Macau em 1994 e actuando como juíza do Tribunal de Primeira Instância a partir de 1997.
Porém, “uma profunda vocação criativa levou-a à pintura há três anos”, dedicando-se agora totalmente ao estilo abstracto de pintura. Ainda segundo a Creative Macau, o trabalho da artista “é um diálogo entre o estruturado e o orgânico, traduzindo os ritmos do mundo natural, como florestas, oceanos, tempestades e luz, em formas não representacionais”. 
“As pinturas de Alice Costa são experiências sensoriais. Elas pedem ao espectador não que reconheça, mas que sinta, que se conecte com as emoções invisíveis e os ritmos primitivos dentro do caos e da serenidade da natureza”, é ainda explicado. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:07:00</pubDate></item><item><title>Palestra sobre império português e sentido de pertença hoje na FRC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/palestra-sobre-imperio-portugues-e-sentido-de-pertenca-hoje-na-frc/</link><description>
A Fundação Rui Cunha (FRC) acolhe hoje, a partir das 18h30, a sessão de apresentação “Cidadania Colonial: a Rota de Macau”, tendo por base o livro de MC Loureiro, professor adjunto na área do Direito na Universidade de Leicester, no Reino Unido, “Colonial Citizenship”
A sessão será conduzida por Ângelo Patrício Rafael, professor na Faculdade de Gestão e Direito da Universidade de São José (USJ).
Este livro vai ser publicado este ano pela editora Bristol University Press, sendo fruto do trabalho de MC Loureiro, que “tem vindo a desenvolver trabalho académico relacionado com Direito colonial, cidadania e teoria jurídica”, descreve uma nota da FRC. 
A obra “Colonial Citizenship” centra-se, portanto, “no império português e nas formas como o direito da nacionalidade e da cidadania portuguesas foram moldados durante e após o domínio colonial”, tratando-se “da primeira obra jurídica a abordar de forma abrangente a pertença colonial, a assimilação e o acesso aos direitos no império português da Ásia e da África”. 
“Tendo por base a análise da forma como a cidadania surgiu e se desenvolveu no contexto português, abrangendo um período entre o século XV e o presente pós-colonial, a monografia defende que a cidadania tem uma ligação fundamental com a colonialidade portuguesa, que continua a moldar a realidade jurídica portuguesa e o acesso à nacionalidade e à cidadania”, lê-se ainda. 
Um “espaço privilegiado”
No caso de Macau, o território “ocupa nesta análise um espaço privilegiado”, por conter em si “particularidades demográficas, políticas, geográficas e jurídicas”, fazendo do território “uma peça estratégica na análise das condições jurídicas imperiais portuguesas”. 
Apresenta-se, nesta investigação, “uma abordagem crítica da cidadania, uma visão matizada do império português e novas descobertas de arquivo”, levando-se à reflexão “sobre raça, pertença e direitos numa perspectiva contextualizada, pós-colonial e actual”. 
MC Loureiro foi investigador na Escola de Estudos Orientais e Africanos (SOAS) da Universidade de Londres e Universidade de Birmingham, além de investigador visitante no Robert Schuman Centre for Advanced Studies do Instituto Universitário Europeu, na Universidade de Lisboa e na Universidade Nova de Lisboa.
</description><pubDate>2026-01-08 01:05:17</pubDate></item><item><title>Hong Kong | Pixies celebram 40 anos com concerto em Maio</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/hong-kong-pixies-celebram-40-anos-com-concerto-em-maio/</link><description>
Frank Black e companhia têm concerto marcado para 12 de Maio no espaço TIDES em Kowloon. O concerto em Hong Kong está integrado na tournée que celebra os 40 anos da fundação dos Pixies. Os bilhetes estão à venda e custam entre 670 e 890 dólares de Hong Kong
Apontem na agenda. Os Pixies vêm aí! A lendária banda de Frank Black, Joey Santiago, David Lovering e com Emma Richardson a substituir a insubstituível Kim Deal, tem concerto marcado para o dia 12 de Maio em Hong Kong. O local escolhido para o concerto, incluído na tournée de celebração dos 40 anos da formação da banda, foi a recém-inaugurada sala TIDES, que ocupa o primeiro andar de um peculiar edifício em Whampoa (Kowloon) em forma de navio. Os bilhetes estão à venda na plataforma ticketflap e custam entre 670 e 890 dólares de Hong Kong.
A influente banda de Boston chegou a ter um concerto marcado para Hong Kong para Março de 2020, que foi adiado e posteriormente cancelado devido ao início da pandemia da covid-19. 
Parece que é desta que a seminal banda de rock alternativo se vai mesmo estrear em Hong Kong, terminando o périplo asiático (que inclui um concerto em Xangai a 6 de Maio e outro em Manila a 10 de Maio), antes de rumarem ao Reino Unido. A tournée inclui uma passagem por Oeiras para um concerto no dia 11 de Julho no festival Nos Alive. 
Se o Homem é 5
Quatro décadas depois da formação, o tempo realça a importância essencial que a banda de Boston teve no panorama do rock alternativo dos anos 90. Sem os Pixies seria difícil imaginar a sonoridade dos Nirvana, Smashing Pumpkins, Radiohead, por aí fora. Pegando na urgência sonora do punk rock, com umas pinceladas de surf rock e harmonias pop nalguns refrões, o grupo liderado pelas guitarras de Black Francis, Joey Santiago e o baixo de Kim Deal antecipou uma década do rock alternativo.
Formados em Boston em 1986, os Pixies editaram dois discos de rajada que os iria catapultar para o estrelato relativo dos circuitos indie. Em 1988 “Surfer Rosa” era lançado e um ano depois surge o aclamadíssimo “Doolitle”.
Com produção de Steve Albini, “Surfer Rosa” conquistou tanto o público como a crítica musical, apesar dos temas bizarros descritos pelas letras. Desse primeiro registo saíram hinos intemporais como “Where Is My Mind?”, “Gigantic” e “Broken Face”, que influenciaram artistas como Kurt Cobain. Aliás, o vocalista dos Nirvana chegou mesmo a confessar que “Surfer Rosa” foi a base de onde surgiu “Nevermind”.
No ano seguinte viria a aclamação e a entrada na Elektra Records, que daria projecção internacional à banda. Apesar das referências surrealistas, inspiração em episódios de violência de textos bíblicos, tortura e morte, “Doolittle” ofereceu ao mundo hinos como “Hey”, “Gouge Away”, “Debaser”, “Monkey Goes to Heaven” e o sucesso comercial “Here Comes Your Man”. Nada seria como dantes para a banda de Boston, nem para o panorama do rock alternativo. 
Depois do segundo disco, as tensões entre Black Francis e Kim Deal começaram a tornar-se evidentes, chegando ao ponto de o guitarrista atirar uma guitarra contra a baixista durante um concerto na Alemanha. Ainda assim, voltaram a estúdio para gravar mais dois discos. “Bossanova” e “Troupe Le Monde”, antes de se separarem em 1993.
A nova formação já com Emma Richardson, lançou o seu último registo discográfico em 2024. “The Night the Zombies Came” é o primeiro disco com a nova baixista, depois da guitarra baixo e voz de apoio, depois da saída de Paz Lenchantin, que fez parte da banda durante uma década. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:04:05</pubDate></item><item><title>Venetian Arena | Raymond Lam ao vivo a 17 de Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/venetian-arena-raymond-lam-ao-vivo-a-17-de-janeiro/</link><description>
O actor e cantor de Hong Kong Raymond Lam vai actuar no Venetian Arena no dia 17 de Janeiro. O concerto, incluído na tournée “Go With The Flow”, começa às 20h, e é apresentado como um “reflexo da vida” do artista e da sua filosofia ao entrar na indústria do entretenimento: “avançar com calma e com uma mentalidade flexível, independentemente dos desafios que possam surgir”, descreve a organização. Além dos temas clássicos da vasta carreira de duas décadas, que vão conhecer nova “roupagem” sonora, o público será brindado com uma performance de dança que promete ficar na memória dos espectadores. 
Natural de Xiamen, na província de Fujian, a família do artista mudou-se para Hong Kong em 1979, onde o pai de Raymond Lam, um empresário do ramo imobiliário, ganhou a alcunha de o “Li Ka-shing de Xiamen”. 
Raymond Lam conta com uma dúzia de filmes no currículo, incluindo o filme “Back to the Past”, que estreou em Hong Kong no último dia de 2025, assim como dezenas de novelas e série de televisão. No campo musical, Lam tem uma dezena de discos lançados, além de ter cantado várias músicas de bandas sonoras de séries em que actuou. 
</description><pubDate>2026-01-07 02:24:30</pubDate></item><item><title>Droga | Mulher detida por tráfico de heroína</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/droga-mulher-detida-por-trafico-de-heroina/</link><description>
Uma mulher com 43 anos foi detida depois de ter sido interceptada com 0,83 gramas de heroína, avaliadas em 1.000 patacas, quando regressava de Hong Kong. O caso foi revelado ontem pela Polícia Judiciária e a investigação terá tido por base uma denúncia. 
De acordo com a versão da PJ, a mulher é uma residente local, desempregada, que terá feito várias deslocações entre Macau e Hong Kong com o propósito de traficar e consumir estupefacientes. 
Além das drogas, as autoridades apreenderam seringas, pacotes para guardar drogas e outros materiais para o consumo. Também uma busca à casa da mulher, em Coloane, resultou na apreensão de outros materiais para consumir estupefacientes. A detida foi ainda testada à urina que acusou positivo ao consumo de drogas. O caso foi entregue ao Ministério Público (MP).
Trocas ilegais | Dois casos levam à apreensão de 47.900 dólares de HK
As autoridades apreenderam 47.900 dólares de Hong Kong em fichas de jogo, que acreditaram ter sido utilizadas em trocas ilegais de dinheiro. A apreensão resultou de dois casos diferentes, levados a cabo pela Polícia Judiciária e pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública. 
A primeira situação, envolveu um homem do Interior, de 40 anos, apanhado em flagrante a trocar dinheiro com um jogador. Este último confessou que anteriormente tinha trocado 300 renminbis por 300 dólares de Hong Kong em fichas, o que levou à primeira detenção e à apreensão de 28.500 mil dólares de Hong Kong, na posse do suspeito do crime. 
Por sua vez, o primeiro detido afirmou ter tido lucros com as trocas de dinheiro de 7.000 dólares de Hong Kong. Também o segundo detido, igualmente no casino, foi interceptado em flagrante delito. O indivíduo também é do Interior e além de uma tentativa de troca de 6 mil dólares de Hong Kong por 6.000 renminbis, tinha na sua posse 19.400 mil dólares de Hong Kong. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:02:19</pubDate></item><item><title>Jogo | Empresa malaia desiste de fábrica de cartas em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/jogo-empresa-malaia-desiste-de-fabrica-de-cartas-em-macau/</link><description>
A empresa da Malásia Mega Fortris Bhd desistiu dos planos para abrir uma fábrica de cartas de jogo em Macau devido às dificuldades em encontrar um espaço e às rendas elevadas. Porém, será estabelecido um armazém em Macau para fornecer os clientes locais
A empresa da Malásia Mega Fortris Bhd abandonou os planos para construir uma fábrica em Macau de produção de cartas de jogo. A companhia especialista em selos de segurança tinha previsto usar os fundos angariados através de uma oferta pública inicial (IPO) para investir na unidade fabril em Macau, um plano que foi delineado no final de 2024.
Nessa altura, a Mega Fortris Bhd anunciou planos para duas unidades fabris para impressão de cartas de jogo em Macau e na Malásia, num investimento de cerca de 24,5 milhões de dólares. O montante seria investido na compra a instalação de maquinaria e equipamentos especializados. A unidade de Macau ficaria a cargo de uma empresa subcontratada, que teria como missão encontrar um local e adaptá-lo para os processos de produção, responsável também pela obtenção de licenças e autorizações para operar na RAEM, refere o portal Inside Asian Gaming. 
A decisão de abdicar da fábrica em Macau foi justificada, numa nota enviada aos accionistas, com a necessidade de “reavaliar a estratégia de negócios” no capítulo das cartas de jogo. 
A empresa indicou ter-se deparado “com dificuldades para encontrar instalações industriais adequadas em Macau” que satisfizessem os requisitos de dimensão e peso” necessários para a linha de produção. Além disso, a empresa revelou ter “observado aumento nos custos de arrendamento em Macau, o que poderia resultar em taxas mais elevadas cobradas pela empresa subcontratada”, de acordo com o portal GGR Asia. 
Datas previstas
A unidade fabril na Malásia tem o início das operações apontado para o último trimestre deste ano. Em Macau, o grupo planeia montar um armazém que forneça cartas de jogo e caixas de segurança seladas aos clientes da RAEM. Segundo as previsões da empresa, o armazém arranca com as operações no segundo trimestre de 2027. 
As instalações em Macau também vão estar equipadas com um sistema de software de rastreamento para caixas de segurança de cartas de jogo, e equipamentos para destruir cartas após o seu uso. 
</description><pubDate>2026-01-08 01:00:51</pubDate></item><item><title>Grande Baía | Criada nova associação com foco na IA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/grande-baia-criada-nova-associacao-com-foco-na-ia/</link><description>
Acaba de ser criada uma nova associação para o desenvolvimento da área da inteligência artificial (IA) na região da Grande Baía. Segundo os estatutos publicados ontem em Boletim Oficial (BO), a Associação de Desenvolvimento de Inteligência Artificial da Grande Área da Baía (Macau) tem por objectivo “promover o desenvolvimento inovador das tecnologias de IA e a sua aplicação local, abrangendo áreas-chave como comércio, finanças, investigação científica, formação profissional e educação infantil, primária e secundária”. 
Outro dos objectivos da entidade é a “formação de talentos técnicos locais e o desenvolvimento do ecossistema de aplicações, elevando de forma abrangente a competitividade das indústrias inteligentes de Macau”. Pretende-se ainda “congregar forças de todos os sectores da sociedade, respondendo de forma activa às estratégias nacionais de ‘um país forte em ciência e tecnologia'”. 
A nova associação quer também “transformar o desenvolvimento da IA num motor essencial para a diversificação adequada da economia de Macau, promovendo a modernização industrial, a transformação inovadora e o desenvolvimento sustentável”. Para atingir estes fins, pretende-se “organizar palestras académicas, seminários, intercâmbios e cooperações”. 
</description><pubDate>2026-01-08 00:59:37</pubDate></item><item><title>Habitação | Vendas e preços com novas quedas no início de Dezembro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/habitacao-vendas-e-precos-com-novas-quedas-no-inicio-de-dezembro/</link><description>
O mercado do imobiliário continua em quebra. O preço médio da habitação teve uma redução anual de 4,3 por cento no início do último mês de 2025, enquanto as vendas caíram 9,4 por cento
Na primeira metade de Dezembro, o preço médio da habitação apresentou uma descida anual de 4,3 por cento para 78.838 patacas por metro quadrado, segundo dados revelados pela Direcção dos Serviços de Finanças (DSF).
A queda anual de 4,3 por cento deve-se ao facto de no início de Dezembro de 2024 o preço médio do metro quadrado ter sido negociado a 82.383 patacas por metrado quadrado, o que representa uma diferença de 3.545 patacas por metro quadrado no espaço de um ano.
No início do mês anterior, os preços mais elevados foram praticados na Taipa, com o preço médio a fixar-se em 86.163 patacas por metro quadrado. Apesar disso, houve uma redução anual de 2,9 por cento, dado que no período homólogo o preço era de 88.762 patacas por metro quadrado.
Em Coloane, a habitação foi transaccionada a um preço médio de 83.925 por metro quadrado, uma redução de 22,7 por cento face ao período homólogo, quando o preço médio atingiu 102.976 patacas por metro quadrado. Ao contrário da tendência geral do mercado, na Península de Macau os preços apresentaram um aumento de 5 por cento para 76.127 patacas por metro quadrado, quando no mesmo período do ano passado o preço era de 72.480 patacas por metro quadrado.
A nível mensal, entre o início de Novembro e o início de Dezembro de 2025, o mercado apresentou um aumento dos preços na ordem dos 18,9 por cento, dado que no início de Novembro o preço médio da habitação tinha sido de 66.315 patacas por metro quadrado.
Menos transacções
A redução anual dos preços foi acompanhada de uma diminuição do número de transacções. Na primeira metade de Dezembro, houve uma quebra anual 9,4 por cento, de 96 transacções para 87. Apesar da redução anual, na Península de Macau houve mais 14 vendas, com 67 registadas no período mais recente, quando no período homólogo tinha havido o registo de 53 transacções.
No entanto, na Taipa houve menos transacções de 37 para 17, uma diferença de 20, e em Coloane uma redução de seis para três transacções. Quando a comparação é feita entre o início de Novembro e Dezembro do 2025, o mercado apresentou uma redução de 31 transacções, de 118 para 87 compras e vendas.
</description><pubDate>2026-01-08 00:58:42</pubDate></item><item><title>Restauração | Residentes queixam-se da subida de preços e pedem apoios</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/restauracao-residentes-queixam-se-da-subida-de-precos-e-pedem-apoios/</link><description>
Com os restaurantes mais caros, muitos residentes admitem optar por comer refeições feitas em casa, depois de comprarem ingredientes em Zhuhai, ou de “caçarem” promoções e menus mais em conta
O aumento dos preços na restauração está a fazer com que mais pessoas optem por cozinhar em casa. O cenário foi traçado por vários residentes, e face ao congelamento de salários em diferentes áreas multiplicam-se os pedidos de distribuição de cupões de subsídio ao consumo. 
Ao jornal Ou Mun, um residente de apelido Tou confessou que come cada vez menos fora de casa, porque é mais barato comprar os alimentos em Zhuhai e depois confeccioná-los em casa. “Há vários anos que o meu salário não é aumentado, mas os preços nos restaurantes continuam a aumentar. Por isso, como cada vez menos fora”, afirmou o residente local. 
Tou queixou-se da redução nos apoios sociais no pós-pandemia, como o fim dos subsídios ao consumo através dos meios de pagamentos electrónicos, e confessou que os hábitos alimentares da sua família sofreram uma grande alteração. “Antes, tinha preguiça de cozinhar depois do trabalho, mas agora, quando viajo para o Interior aos fins-de semanas, compro ingredientes e simplesmente cozinho arroz em casa durante a semana”, explicou. “Assim toda a minha família come por 100 patacas, que é metade do custo de comer fora”, acrescentou.
Por sua vez, uma residente de apelido Wong contou ao jornal Ou Mun que o aumento dos preços também levou a que deixasse de comer fora. A mulher indicou que a gota de água foi o preço das sopas de fitas com ovo ter aumentado de 13 patacas para 16 patacas no restaurante em que costumava tomar o pequeno-almoço: “Agora fica mais em conta cozinhar a minha canja com vegetais, até porque é mais saudável”, explicou. 
Apesar deste hábito, a residente admite que se houver mais programas de incentivo ao consumo que vai passar a comer fora mais vezes.
À procura do preço
Ao contrário dos outros dois entrevistados, um residente de apelido Kuok reconheceu comer frequentemente fora de casa, principalmente ao jantar. Apesar de admitir que está cada vez mais caro, Kuok explicou que procura as melhores promoções e os restaurantes com menus, para “sair mais em conta”. “Sempre que como fora procuro os programas de pontos para ter descontos ou outras promoções. E se não houver qualquer promoção nem considero a possibilidade de comer nesse restaurante”, contou.
Kuok exemplificou que num dos restaurantes que frequenta existe um programa de descontos em que se carregar o cartão de cliente com 500 patacas recebe 70 patacas grátis. Nesse espaço, relatou, é possível comer um menu com prato principal e bebida por 38 patacas, o que afirmou ser “um excelente preço”.
Também uma residente de apelido Lei admitir “caçar” promoções para comer fora e relatou que costuma frequentar um espaço onde dois pratos principais, bebidas e um prato com vegetais custam “pouco mais de 100 patacas”, o que permite uma poupança de 10 patacas por prato. Face a esta promoção, considerou que ainda é possível comer fora com “bons negócios”, no entanto admitiu temer que cada vez mais restaurantes sigam o exemplo recente de algumas cadeias de restaurantes norte-americanos e subam os preços.
</description><pubDate>2026-01-08 00:57:11</pubDate></item><item><title>NBA | Macau recebe Dallas Mavericks e Houston Rockets</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/nba-macau-recebe-dallas-mavericks-e-houston-rockets/</link><description>
A National Basketball Association (NBA) e a concessionária Sands China anunciaram a realização de dois jogos de pré-época em Macau, em Outubro deste ano, com a participação das equipas Dallas Mavericks e Houston Rockets. Os jogos fazem parte da parceria entre a concessionária do jogo e a NBA, que entrou em vigor no ano passado, e que já trouxe os Phoenix Suns e Brooklyn Nets ao território.
Em condições normais, os jogos anunciados ontem vão decorrer a 9 e 11 de Outubro na Arena The Venetian e podem contar com a participação de grandes estrelas como Kevin Durant, Anthony Davis ou Kyrie Irving.
Além dos dois jogos, a NBA e a Sands vão realizar encontros com os fãs, como os eventos NBA House e o NBA Fan Day apresentado pela Alibaba Cloud ou a Semana da Comunidade, que é organizada pelas entidades NBA Cares e Sands Cares. Os detalhes sobre as actividades e a venda de bilhetes vão ser revelados mais perto do evento.
Os jogos na Arena The Venetian vão ter transmissão em mais de 200 países e territórios, através de diferentes canais de distribuição ou redes sociais. Além da Sands e NBA estão envolvidos na parceria as empresas Taobao 88VIP, Alibaba Cloud, Ant International, Amazon Web Services, Gatorade, Mengniu Group, Nike e Tissot.
</description><pubDate>2026-01-07 02:03:42</pubDate></item><item><title>Dengue | Registado primeiro caso importado do ano</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/dengue-registado-primeiro-caso-importado-do-ano/</link><description>
Os Serviços de Saúde foram notificados na segunda-feira de um caso de dengue importado, o primeiro de 2026. O doente é um residente de Macau, de 28 anos, que viajou nas últimas semanas no Vietname, entre 20 e 27 de Dezembro, e Taiwan, entre 31 de Dezembro e 4 de Janeiro. O residente viajou com a família, mas, até ao momento, nenhum outro familiar demonstrou sintomas. 
O paciente começou a sentir febre no primeiro dia do ano e recorreu a assistência médica ainda em Taiwan. No domingo, o residente começou a desenvolver uma erupção cutânea nos membros e no domingo foi ao Serviço de Urgência das Ilhas, onde foi diagnosticado com dengue. 
Os Serviços de Saúde revelaram ontem que o indivíduo continua com febre e está internado Centro Hospitalar Conde de São Januário. Apesar de reiterar que a dengue não se transmite entre pessoas, e que o caso foi importado, as autoridades procederam à “eliminação preventiva de mosquitos nas áreas circundantes da residência e dos principais locais de actividade do doente”. Os locais onde foram aplicados químicos para eliminar mosquitos foram o Edifício The Pacifica Garden, na Estrada Coronel Nicolau de Mesquita, na Taipa, e o edifício Ko Fu e a zona de lazer contígua, na Avenida do General Castelo Branco, perto da Ilha Verde.
As autoridades recomendaram precauções adicionais contra mosquitos durante viagens a áreas endémicas de dengue, como o Sudeste Asiático.
</description><pubDate>2026-01-07 02:02:37</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>Gronelândia | China apela ao respeito pela Carta da ONU</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/gronelandia-china-apela-ao-respeito-pela-carta-da-onu/</link><description>
Pequim defendeu ontem que as relações entre países devem respeitar os princípios da Carta das Nações Unidas, após declarações dos Estados Unidos sobre uma possível acção militar para assumir o controlo da Gronelândia.
A porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Mao Ning disse em conferência de imprensa que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objectivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso.
O tema surgiu após Washington ter sugerido novamente a possibilidade de utilizar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do próprio governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente.
As declarações de Mao ocorrem num contexto de tensão internacional ampliado pela recente operação militar dos EUA na Venezuela, na qual as forças norteamericanas capturaram o líder venezuelano, Nicolás Maduro, e que suscitou debate sobre a legalidade do uso da força e o respeito pela soberania de Estados.
A China tem intensificado apelos ao respeito pelo direito internacional e à soberania dos Estados na sequência das ações externas dos EUA, sublinhando que qualquer controlo de território soberano por outro país deve respeitar as normas e princípios consagrados na Carta das Nações Unidas.
</description><pubDate>2026-01-08 01:21:06</pubDate></item><item><title>Comércio | Pequim anuncia nova medida contra o Japão</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/comercio-pequim-anuncia-nova-medida-contra-o-japao/</link><description>
A China agravou ontem a tensão comercial com o Japão ao anunciar uma investigação ‘antidumping’ sobre importações dum gás químico usado na produção de semicondutores, depois de impor restrições à exportação de produtos de uso dual.
O ministério do Comércio chinês justificou a medida com base numa queixa da indústria doméstica, que alegou uma queda de 31 por cento nos preços das importações japonesas de dicloro silano entre 2022 e 2024. “O ‘dumping’ de produtos importados do Japão prejudicou a produção e as operações da nossa indústria nacional”, lê-se no comunicado.
A decisão surge após Pequim ter proibido na terça-feira a exportação para o Japão de bens considerados de uso dual – com possíveis fins civis e militares. As relações entre os dois países deterioraram-se nas últimas semanas, depois de a nova primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, ter sugerido que as Forças Armadas do Japão poderiam intervir caso a China tomasse medidas contra Taiwan.
As tensões aumentaram ainda mais na terça-feira, quando o deputado japonês Hei Seki – sancionado anteriormente por Pequim por “espalhar falsidades” sobre Taiwan – visitou a ilha e declarou que Taiwan é um país independente. “Vim a Taiwan para demonstrar isso e dizer ao mundo que Taiwan é um país independente”, afirmou, segundo a agência oficial de notícias de Taiwan, CNA.
Questionada sobre estas declarações, a porta-voz do ministério chinês dos Negócios Estrangeiros, Mao Ning, respondeu: “Palavras odiosas de um vilão insignificante não merecem comentário”.
O director para os Assuntos da Ásia e Oceânia do Ministério dos Negócios Estrangeiros do Japão, Masaaki Kanai, apelou à China para levantar as restrições comerciais e classificou como “inaceitável” qualquer medida dirigida exclusivamente ao Japão e fora das práticas internacionais. Tóquio, no entanto, ainda não anunciou retaliações.
Trunfos raros
Cresce, entretanto, a especulação de que a China poderá impor restrições à exportação de terras raras para o Japão, à semelhança do que já fez com os Estados Unidos no contexto da guerra comercial entre os dois países. A China detém a maior parte da produção mundial de terras raras pesadas, essenciais para a produção de ímanes resistentes ao calor utilizados nas indústrias de defesa e veículos eléctricos.
Embora o ministério não tenha mencionado novas restrições neste sector, o jornal oficial China Daily citou fontes anónimas segundo as quais Pequim está a considerar limitar exportações de certos metais raros para o Japão – informação não confirmada de forma independente.
Enquanto as relações com o Japão se agravam, a China tem procurado estreitar laços com a Coreia do Sul. O Presidente sul-coreano, Lee Jae Myung, concluiu ontem uma visita de quatro dias à China – a primeira desde que assumiu funções, em Junho – durante a qual se reuniu com o homólogo chinês, Xi Jinping, e supervisionou a assinatura de acordos nas áreas da tecnologia, comércio, transportes e proteção ambiental.
Durante a visita, foram assinados 24 contratos de exportação, no valor total de 44 milhões de dólares, segundo o ministério sul-coreano do Comércio e Indústria. A imprensa chinesa assinalou ainda que, durante o feriado de Ano Novo, a Coreia do Sul ultrapassou o Japão como principal destino de voos internacionais a partir da China continental.
Pequim tem desaconselhado as viagens ao Japão, alegando que as declarações das autoridades japonesas sobre Taiwan representam “riscos significativos” para a segurança dos cidadãos chineses no país.
</description><pubDate>2026-01-08 01:17:47</pubDate></item><item><title>Venezuela | Global Times adverte para “grave erosão” da ordem internacional</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/venezuela-global-times-adverte-para-grave-erosao-da-ordem-internacional/</link><description>
Um editorial de um jornal do Partido Comunista Chinês advertiu ontem que a operação militar dos Estados Unidos, que resultou na captura do presidente venezuelano, representa uma grave erosão da ordem internacional estabelecida após a Segunda Guerra Mundial.
O Global Times denuncia a “subversão dos princípios fundamentais do direito internacional”, incluindo a igualdade soberana, a não-ingerência nos assuntos internos dos Estados e a proibição do uso da força, ao permitir que “certos países decidam unilateralmente quem é culpado, quem deve ser punido e de que forma”.
“Se tais práticas forem toleradas, o direito internacional será reduzido a uma ferramenta aplicada selectivamente, e o mecanismo colectivo de segurança estabelecido pela Carta das Nações Unidas será esvaziado”, lê-se no editorial. O jornal sublinha que a detenção e transferência de um chefe de Estado em funções, sem mandado claro das Nações Unidas, não é apenas uma violação da soberania de um país, mas um ataque directo à previsibilidade e à autoridade do direito internacional.
“O que está em causa não é apenas a segurança da Venezuela, mas o futuro da ordem jurídica internacional”, escreve o jornal em língua inglesa, recordando que vários representantes expressaram preocupações semelhantes numa reunião do Conselho de Segurança da ONU.
O Global Times considera que a imposição da força sobre as regras multilaterais representa um retorno ao “estado de natureza” hobbesiano, onde os fortes ditam as regras. “A esmagadora maioria dos países não deseja regressar a uma selva internacional regida pela lei do mais forte”, afirma.
Fábrica de histórias
A publicação também critica o que classifica como “narrativas fabricadas” por Washington para justificar a operação, afirmando que substituir normas jurídicas por julgamentos políticos arbitrários apenas gera instabilidade global e enfraquece o sistema multilateral.
Pequim tem-se manifestado abertamente contra a captura do Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro. A porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Mao Ning, afirmou esta semana que os EUA “pisotearam de forma arbitrária a soberania, a segurança e os direitos e interesses legítimos da Venezuela”, apelando à libertação imediata de Maduro e da sua esposa.
Contra intimidação 
O Governo chinês considerou ontem como um acto de intimidação a alegada exigência dos Estados Unidos à Venezuela para que esta rompa relações económicas com Pequim como condição para explorar e comercializar o seu petróleo.
Questionada em conferência de imprensa sobre a informação avançada pela cadeia de televisão norteamericana ABC News, Mao Ning declarou que a Venezuela “é um país soberano e goza de plena e permanente soberania sobre os seus recursos naturais e todas as actividades económicas no seu território”. Segundo a ABC News, a Administração do Presidente dos EUA, Donald Trump, terá exigido à presidente interina venezuelana, Delcy Rodríguez, o fim dos laços com China, Rússia, Irão e Cuba como précondição para reiniciar a produção e venda de crude. 
Mao qualificou a alegada pressão como “uso descarado da força” e afirmou que a tentativa de condicionar o acesso aos recursos energéticos venezuelanos a uma lógica de “Estados Unidos primeiro” constitui um “caso típico de intimidação” que “viola gravemente o direito internacional, infringe seriamente a soberania da Venezuela” e “prejudica os direitos do povo venezuelano”. Mao reiterou que Pequim defende a cooperação económica entre Estados soberanos e destacou que a China “sempre desenvolveu intercâmbios e cooperação com outros países com base no respeito mútuo, igualdade e benefício recíproco”.
</description><pubDate>2026-01-08 01:12:15</pubDate></item><item><title>Taiwan | Pequim acusa William Lai de “sabotar a paz”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/taiwan-pequim-acusa-william-lai-de-sabotar-a-paz/</link><description>
A China acusou ontem o líder de Taiwan, William Lai, de “sabotar a paz”, após o seu discurso de Ano Novo, no qual alertou para o aumento da pressão de Pequim e apelou ao reforço da defesa da ilha.
A reacção partiu do Gabinete para os Assuntos de Taiwan do Conselho de Estado chinês, cujo porta-voz, Chen Binhua, classificou a mensagem como “cheia de mentiras, hostilidade e malícia” e acusou Lai de repetir “falácias separatistas” sobre a independência de Taiwan e de “incitar à confrontação entre os dois lados do estreito”. 
Segundo Pequim, Lai recorreu à retórica de “democracia contra autoritarismo” para “confundir os compatriotas taiwaneses e enganar a opinião pública internacional”, demonstrando uma postura “incorrigível” de apoio à independência da ilha. Chen Binhua foi mais longe ao descrever Lai como um “desestabilizador da paz”, “criador de crises” e “instigador da guerra”, argumentando que o líder taiwanês “intensificou deliberadamente as tensões” desde que assumiu o cargo e promove uma estratégia de “preparação para a guerra com o objectivo de alcançar a independência”.
“O fracasso da independência de Taiwan é inevitável”, lê-se no comunicado, que reitera que “Taiwan faz parte da China” e apela à população da ilha para “se opor firmemente ao separatismo e à interferência externa”.
</description><pubDate>2026-01-08 01:10:42</pubDate></item><item><title>Hong Kong | Secretário cancela visita aos EUA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/hong-kong-secretario-cancela-visita-aos-eua/</link><description>
O secretário para a Inovação, Tecnologia e Indústria de Hong Kong, Sun Dong, cancelou, sem qualquer explicação, uma visita aos Estados Unidos, quatro horas depois da deslocação ter sido anunciada. Num comunicado divulgado às 12:00 de terça-feira, o Governo da região chinesa disse que Sun iria participar na Consumer Electronics Show (CES), uma das maiores feiras de tecnologia e electrónica de consumo do mundo, que está a decorrer em Las Vegas.
O secretário iria liderar a maior delegação de sempre de Hong Kong à CES, composta por 61 empresas, sublinhou o comunicado. A deslocação iria incluir uma passagem pela cidade de São Francisco, onde Sun iria visitar e “trocar também experiências com empresas de tecnologia locais e uma universidade na região de Silicon Valley”.
No entanto, num outro comunicado, publicado às 16:20, com apenas uma frase, o Governo anunciou que Sun tinha cancelado a visita aos Estados Unidos. O gabinete do secretário disse à imprensa de Hong Kong que o Governo realiza constantemente “avaliações dinâmicas” sobre a conveniência das viagens internacionais.
“Após uma avaliação, decidiu-se cancelar a viagem”, disse um porta-voz do gabinete. O Governo sublinhou que a delegação empresarial irá participar na feira de Las Vegas, liderada por dirigentes do Conselho para a Promoção do Comércio de Hong Kong.
O cancelamento da visita de Sun Dong aconteceu no mesmo dia em que a China acusou os Estados Unidos de colocarem a sua legislação interna acima do direito internacional, em reação à detenção do Presidente da Venezuela, Nicolás Maduro, durante uma operação militar norte-americana.
</description><pubDate>2026-01-08 01:09:51</pubDate></item><item><title>Xangai | Anunciado investimento de 8,5 mil milhões de euros em alta tecnologia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/xangai-anunciado-investimento-de-85-mil-milhoes-de-euros-em-alta-tecnologia/</link><description>
A cidade chinesa de Xangai anunciou ontem um plano de investimento no valor de 10 mil milhões de dólares em sectores tecnológicos, no âmbito da estratégia de auto-suficiência delineada por Pequim.
Segundo o portal de notícias local Shanghai Eye, o distrito de Pudong – o maior e mais populoso da cidade – vai acolher cerca de 50 novos projectos, com um investimento total superior a 70 mil milhões de yuan, cujos acordos foram assinados esta semana. Grande parte dos projectos está concentrada em áreas consideradas estratégicas, como os semicondutores, inteligência artificial (IA), biofarmacêutica, veículos inteligentes e aviação.
Segundo o jornal South China Morning Post, Xangai junta-se assim a outras cidades chinesas que anunciaram planos ambiciosos para 2026, ano em que arranca o novo plano quinquenal (2026-2030), que tem como objectivo prioritário o reforço da capacidade tecnológica interna.
“O esforço da China para se equiparar aos Estados Unidos e consolidar a sua liderança emergente em tecnologias avançadas depende de que algumas cidades-chave, incluindo Xangai, consigam alcançar mais resultados e avanços”, afirmou Fu Weigang, presidente do ‘think tank’ Instituto de Finanças e Direito de Xangai.
O distrito de Pudong, situado na margem oriental do rio Huangpu, alberga a sede da principal fabricante chinesa de semicondutores, a SMIC, assim como outras empresas tecnológicas relevantes, como a Shanghai Micro Electronics Equipment (equipamentos de litografia) e a gigante de IA SenseTime.
</description><pubDate>2026-01-08 01:08:45</pubDate></item><item><title>Japão | Forte sismo mas sem alerta de tsunami</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/japao-forte-sismo-mas-sem-alerta-de-tsunami/</link><description>
A zona oeste do arquipélago nipónico foi ontem abalada por um sismo de 6,2 na escala de Richter, que, no entanto, não levou à emissão de um sinal de alerta de tsunami, nem parece ter provocado danos de grande monta
Um sismo de magnitude 6,2 na escala de Richter atingiu ontem a costa oeste do Japão, informou a agência meteorológica japonesa (JMA, na sigla em inglês), que não emitiu alerta de tsunami. O sismo foi registado às 10:18 no departamento de Shimane, informou a JMA, indicando que a mesma área foi atingida por vários tremores mais fracos, de magnitudes entre 3,8 e 5,4, nos minutos seguintes.
As primeiras imagens da cidade de Matsue, próxima ao epicentro, e dos arredores, transmitidas pela NHK, mostravam pessoas que foram retiradas dos edifícios e se reuniram nas ruas, mas sem danos aparentes. De acordo com a emissora pública japonesa, os bombeiros de Matsue receberam chamadas de emergência para atender feridos, sem dar mais detalhes.
Citado pela NHK, a empresa Chugoku Electric, que gere a central nuclear de Shimane, afirmou não ter detectado qualquer anomalia até às 10:45. A circulação de comboios de alta velocidade, os Shinkansen, foi interrompida na região devido a uma falha de energia, anunciou a companhia ferroviária JR West, sem estabelecer uma ligação directa com o terramoto.
Outros valores
O Instituto de Estudos Geológicos dos Estados Unidos registou, por sua vez, uma magnitude ligeiramente inferior para o primeiro tremor, de 5,7. Em 08 de Dezembro, um sismo de magnitude 7,5 atingiu o Japão ao largo da costa norte, provocando ondas de tsunami que atingiram 70 centímetros e feriram mais de 40 pessoas, sem causar danos elevados.
Na sequência deste tremor, a JMA emitiu um raro aviso sobre o risco acrescido de um mega-sismo – definido como um tremor de magnitude igual ou superior a 8 – no norte do país. Os cientistas estimam que, após um abalo de magnitude 7 ou superior, há 1 por cento de probabilidade de ocorrer um mega-terramoto nos sete dias seguintes.
O país ainda vive o trauma do sismo de magnitude 9, em Março de 2011, que provocou um tsunami, causando cerca de 18.500 mortos ou desaparecidos. Este abalo ocorreu na costa do Pacífico do Japão, ao longo da fossa de Nankai, ao largo do país.
</description><pubDate>2026-01-07 02:16:38</pubDate></item><item><title>Ártico | Seul testa nova rota marítima comercial para a Europa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/artico-seul-testa-nova-rota-maritima-comercial-para-a-europa/</link><description>
O Governo da Coreia do Sul planeia realizar em Setembro uma viagem de teste através de uma nova rota marítima comercial a ligar o país à Europa através do Ártico, informou ontem a Yonhap.
De acordo com a agência de notícias pública sul-coreana, o ministro interino dos Oceanos, Kim Sung-bum, disse que a viagem será feita por um navio com três mil contentores, que vai partir da cidade de Busan, no sul do país, com destino a Roterdão (Países Baixos).
Para a realização desta ligação, disse Kim, Seul necessita ainda da aprovação da Rússia, que controla o transporte de mercadorias através do Ártico. O teste faz parte de um plano do Governo sul-coreano de revitalizar Busan e outros locais no sul da Coreia, transformando-os num centro marítimo global, além de estabelecer ligações comerciais mais eficientes entre Ásia e Europa.
Após a mais recente ofensiva na Faixa de Gaza, em 2023, os rebeldes Huthis do Iémen levaram a cabo centenas de ataques a navios comerciais no mar Vermelho, com o objectivo de prejudicar economicamente Israel, obrigando muitas companhias de navegação a cancelar o trânsito através do canal do Suez, que liga a Ásia e a Europa e é uma das rotas marítimas mais importantes do mundo.
A crise gerou um aumento dos custos de transporte e obrigou muitas companhias de navegação a procurarem rotas alternativas para evitar a zona, embora algumas das principais empresas tenham anunciado o regresso à rota após a assinatura do acordo de paz para Gaza, em Outubro de 2025.
</description><pubDate>2026-01-07 02:15:14</pubDate></item><item><title>Venezuela | Timor-Leste reafirma compromisso com direito internacional e apela à contenção</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/venezuela-timor-leste-reafirma-compromisso-com-direito-internacional-e-apela-a-contencao/</link><description>
O Governo de Timor-Leste apelou ontem à contenção e reafirmou o seu compromisso com o direito internacional, referindo-se à intervenção dos Estados Unidos na Venezuela e à remoção forçada do Presidente Nicolás Maduro.
“Timor-Leste reafirma o seu compromisso com o direito internacional, incluindo o respeito pela soberania, a não utilização da ameaça ou do uso da força contra a integridade territorial, ou a independência política de qualquer Estado, bem como a resolução pacífica de diferendos”, salienta, em comunicado, o executivo timorense.
Timor-Leste destaca que aqueles princípios estão consagrados na Carta das Nações Unidas e são essenciais para “salvaguardar a independência de todos os Estados, em particular dos pequenos Estados”.
No comunicado, o Governo timorense expressa também “preocupação com a perturbação da vida civil e com o potencial impacto humanitário resultante de actividades militares estrangeiras”. “Timor-Leste apela à contenção, ao regresso ao diálogo e à diplomacia, e a uma resolução pacífica da situação, conforme o direito internacional e os princípios da Carta das Nações Unidas”, acrescenta.
Maduro e a mulher prestaram, segunda-feira, breves declarações num tribunal de Nova Iorque para responder às acusações de tráfico de droga, corrupção e branqueamento de capitais e ambos declararam estar inocentes. A próxima audiência está marcada para 17 de Março.  
A vice-presidente executiva Delcy Rodríguez assumiu a presidência interina do país com o apoio das Forças Armadas. A comunidade internacional dividiu-se entre a condenação ao ataque dos Estados Unidos a Caracas e saudações pela queda de Maduro.
A União Europeia defendeu que a transição política na Venezuela deve incluir os líderes da oposição María Corina Machado e Edmundo González, enquanto o secretário-geral da ONU, António Guterres, alertou que a acção militar dos EUA poderá ter “implicações preocupantes” para a região, mostrando-se preocupado com a possível “intensificação da instabilidade interna” na Venezuela.
</description><pubDate>2026-01-07 02:14:03</pubDate></item><item><title>Sofia Ferreira da Silva, autora de um estudo sobre ópera nos anos de Mao: “Rota da Seda foi a maior influência”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/sofia-ferreira-da-silva-autora-de-um-estudo-sobre-opera-nos-anos-de-mao-rota-da-seda-foi-a-maior-influencia/</link><description>
Em “Cantando a Revolução: O Papel das Cancões e da Ópera na Disseminação do Comunismo na China de Mao Zedong”, Sofia Ferreira da Silva analisa a forma como canções e ópera difundiram ideais políticos, deixando marcas no panorama cultural do país. A análise saiu da tese de doutoramento em Estudos Artísticos, defendida pela autora na Universidade Nova de Lisboa
Como era o ambiente musical no país antes da chegada de Mao Zedong ao poder?
A China era, e continua a ser, um território com uma enorme variedade de práticas a nível regional, local e étnico. Podemos falar em quatro tipos principais: uma música de carácter mais erudito, simbolizada pela música de corte (yayue) e pela música para guqin, mais centrada em ideais confucianos e com funções rituais e de auto-cultivo da moral individual; música folclórica, com géneros vocais e instrumentais variáveis conforme a região e a etnia; música religiosa taoísta, budista e de outras crenças; e ópera tradicional, como a Kunqu e as óperas de Pequim, de Sichuan e de Cantão, combinando canto, declamação, movimentos estilizados e artes marciais. A maior influência na música chinesa foi, porventura, a Rota da Seda, pois uma boa parte dos instrumentos musicais que agora são considerados “chineses”, como o erhu, a pipa, a suona e o sanxian, têm origem em instrumentos estrangeiros trazidos para território chinês, e que foram gradualmente adaptados e incorporados na sua música. Por outro lado, alguns géneros narrativos e operáticos evoluíram da adaptação e combinação de congéneres provenientes dos territórios atravessados por esta rota. Não fosse a Rota da Seda, e a música chinesa tradicional seria radicalmente diferente.
Que outras influências existem?
A outra grande influência é a da música ocidental. Esta, apesar de ter entrado no país nos séculos XVI e XVII, fez-se sentir com maior intensidade a partir de meados do século XIX e ao longo do século XX. A crescente presença e influência estrangeira levou à introdução sistemática da notação ocidental, da formação académica em moldes europeus e de géneros de música erudita e popular ocidentais, que viriam a ser assimilados de forma variável por compositores chineses, como Ma Sicong, Li Jinhui ou Xian Xinghai, combinando-as ou não com motivos da música tradicional.
Fala, na tese, de duas grandes mudanças nos anos de Mao, com a criação dos chamados “espectáculos-modelo (yangbanxi)” e as óperas de Pequim revolucionárias. De que forma estes formatos ajudaram a reformular o cenário musical da época?
Os espectáculos-modelo, nos quais se inserem as óperas de Pequim, e as canções revolucionárias, desempenharam um importante papel na reforma do panorama musical maoísta, implicando mudanças não apenas nos estilos musicais, mas também na função social da música. A produção passou a estar inteiramente subordinada ao projecto político do Partido Comunista Chinês (PCC), traduzindo-se na adesão obrigatória de artistas e associações artísticas designadas, e na supressão, através da crítica nos órgãos de comunicação social, de elementos ou géneros musicais considerados “feudais”, “burgueses” ou “supersticiosos”. Por oposição, e acompanhando sucessivos movimentos e campanhas políticas, foram sendo promovidos outros formatos, mais em linha com os ideais do regime.
Como, em termos concretos?
No caso das “yangbanxi”, da Revolução Cultural, o facto de serem apelidadas de “modelo” implicava que todas as novas criações deveriam seguir à risca os preceitos estéticos estabelecidos através destas, sobretudo as regras da “tarefa básica”, com a construção de figuras heroicas revolucionárias como fim último da criação artística. Havia ainda as “Três Proeminências”, com a atribuição de maior ou menor proeminência a determinada personagem consoante o seu grau de positividade ou negatividade, da sua função na trama. Estas regras orientavam não apenas a estrutura narrativa e o papel das personagens, mas também aspectos como a integração entre música e gestualidade, a construção de figurinos e cenários, e a harmonia entre elementos musicais tradicionais e ocidentais. Esta codificação visaria, nesta medida, garantir a uniformidade ideológica e estética essenciais à criação de uma cultura musical controlada, funcional e politicamente eficaz no quadro dos objectivos da revolução.
Quais as principais mensagens políticas transmitidas através destes dois tipos de espectáculos? 
A primeira grande ideia é a lealdade quase religiosa a Mao Zedong e a observância incondicional das suas ideias. É o seu pensamento que inspira e guia as acções dos heróis e personagens heroicas, a segunda mais importante categoria de personagens nas óperas revolucionárias, e as conduz à conclusão bem-sucedida da missão que lhes seria imputada ou ao sacrifício heroico em prol da causa comunista. A segunda é a luta de classes como motor da história. Temos, por um lado, a classe opressora, capitalista, imperialista e feudal como vilã, e por outro o povo trabalhador, explorado e oprimido pela primeira, sofredor das maiores tormentas às suas mãos. Os conflitos e situações difíceis atravessadas pelos heróis ou outras personagens positivas, como a morte de familiares, a prisão ou escravidão, eram sempre a expressão directa dessa luta, e a sua resolução só adviria da postura revolucionária e da assunção de um papel activo na construção do socialismo. 
E a terceira ideia presente nos espectáculos?
Trata-se do colectivismo, pois um verdadeiro revolucionário coloca os interesses do Partido e do Povo acima de qualquer sonho ou desejo individual. Por mais destacado que seja o seu papel, o herói precisa do apoio popular para a conclusão da sua missão: as suas aspirações são as aspirações do povo, e é na solidariedade entre todos que se superam as dificuldades e se alcança a tão desejada harmonia socialista. A realização pessoal só tem valor se estiver ao serviço da causa colectiva, e o sacrifício individual é glorificado quando contribui para o progresso comum. As óperas promovem, nesta medida, uma visão de mundo onde a identidade individual se dissolve na identidade do colectivo revolucionário, e onde a participação activa das massas é não só desejável, mas necessária.
Estes foram anos do chamado maoísmo cultural, como refere na tese. Como se caracteriza? 
O maoísmo cultural apresenta pontos de contacto no que toca à subordinação da arte à política, à valorização do quotidiano das massas como matéria-prima da criação e à defesa da sua ampla popularização. Contudo, distingue-se pela ênfase na proletarização do próprio artista, que deveria abandonar a sua posição de intelectual afastado e tornar-se membro activo do povo trabalhador, aprendendo através da prática e inserindo-se nas suas lutas quotidianas. 
Quais as principais influências deste movimento?
Além da matriz marxista-leninista, o maoísmo cultural ficaria marcado por influências confucianas, atribuindo à arte uma função ética e formativa, pois tal como em Confúcio, Mêncio ou Xunzi, a arte moldava o carácter. No entanto, no contexto maoista, esta moldagem era canalizada para a construção da consciência socialista e para a erradicação dos vestígios da mentalidade burguesa. Um dos princípios centrais desta política foi a “linha de massas”, uma espécie de dinâmica cultural circular em que as ideias e expressões populares eram recolhidas e sistematizadas pelo Partido, antes de serem devolvidas ao povo de forma mais clara e politicamente orientada. Outro aspecto a considerar é a valorização da herança cultural nativa e estrangeira, condensada na máxima “usar o passado para servir o presente, usar o estrangeiro para servir a China”. 
De que forma? 
Para a criação de novos trabalhos artísticos, Mao recomendava o estudo inicial de obras ocidentais, tidas como “científicas” e tecnicamente superiores, antes da incorporação selectiva de elementos da tradição chinesa. Em ambos os casos, o valor das formas artísticas residia na sua função social e política, não na sua preservação enquanto património. Neste contexto, o líder do PCC propôs dois critérios para a avaliação artística: o político, que exigia a promoção da unidade nacional e a rejeição de ideias contrárias ao Partido; e o artístico, que pressupunha rigor técnico e estético seguindo uma noção abstrata de “critérios científicos da arte” ao serviço das massas. Esta dupla exigência substituía, no maoísmo, a distinção confuciana entre qualidade moral e qualidade estética.
Nestes anos, quais foram as grandes influências na composição de canções?
A composição de canções foi grandemente influenciada por duas grandes tradições musicais: a nativa, com o emprego de melodias e motivos regionais e das várias minorias étnicas que compõem o território; e a ocidental, na qual incluo a tradição musical soviética, mais visível em marchas e nas chamadas “canções artísticas”, que poderão ser entendidas como uma espécie de ‘lieder’ revolucionários ou de conteúdo altamente politizado. A influência de cada uma delas era mais ou menos visível consoante a situação política do território. 
De que forma os anos do “maoísmo cultural” alteraram o panorama musical do país? 
Alguns aspectos da produção das óperas da Revolução Cultural, como a introdução da orquestra ocidental e o emprego de técnicas provenientes da música ocidental, a incorporação de cenários mais realistas e o carácter melodramático das histórias influenciaram e continuam a influenciar a produção de novas óperas de Pequim, sobretudo as de temáticas contemporâneas ou históricas referentes ao séc. XX. Ao longo dos últimos 30 anos, têm vindo também a ser produzidas óperas de temas históricos com alguns destes elementos, sobretudo ao nível da música e cenários, como “Cao Cao e Yang Xiu”. Também na interpretação de óperas tradicionais se observam alguns resquícios deste período, especialmente na apresentação de árias ou excertos em programas televisivos. Vejo inúmeras representações que combinam, assim como no repertório revolucionário, arranjos com orquestra ocidental e cenários realistas, com recurso extensivo a novas tecnologias. No entanto, aquele que considero ser o maior resquício das óperas revolucionárias será, talvez, uma maior audácia artística da parte dos criadores de novas óperas. É uma questão que merece maior aprofundamento por parte da academia, mas, das minhas observações enquanto espectadora, noto uma maior abertura à incorporação de elementos de outras artes, como a dança e o teatro, e uma maior complexidade nas personagens, especialmente aquelas consideradas negativas, menos antagónicas, com mais nuances no que toca às motivações para agirem de determinada forma. É óbvio que o sofrimento psicológico infligido por estas óperas em toda uma geração de chineses é inegável e não pode, em circunstância alguma, ser esquecido; no entanto, as óperas-modelo impulsionaram o ímpeto criativo de compositores e libretistas, em linha com o processo evolutivo, de fusão com outras artes, da Ópera de Pequim ao longo dos séculos.
</description><pubDate>2026-01-07 01:10:41</pubDate></item><item><title>Alfredo Gomes Dias, historiador, sobre Rocha Vieira: “Uma figura histórica, quer quisesse ou não”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/20/alfredo-gomes-dias-historiador-sobre-rocha-vieira-uma-figura-historica-quer-quisesse-ou-nao/</link><description>
Lançado na quinta-feira no Porto, com a chancela da Guerra e Paz, “Macau: A Última Transição – Vasco Rocha Vieira (1991–1999)” é o resultado de um trabalho de 20 anos do historiador Alfredo Gomes Dias. A obra contém testemunhos pessoais de Rocha Vieira e detalhes documentados da última Administração portuguesa de Macau
Acaba de lançar mais um livro sobre Rocha Vieira e a última Administração portuguesa de Macau. Fale-me do início deste projecto. 
Este projecto tem mais ou menos 20 anos, e começou quando conheci Rocha Vieira, em 2005, para fazer um texto para o livro “Governadores de Macau” [editado pela Livros do Oriente em 2013]. No meio disso, descobri que havia um fundo documental pessoal do general Rocha Vieira, enquanto governador. Como historiador, fiquei entusiasmado com a ideia. Ofereci-me para fazer, juntamente com ele, um projecto, a que chamámos “relatório”. Todos os documentos estavam em casa dele, em Lagoa, de onde era natural. Depois foram depositados num espaço cedido pela Câmara Municipal de Mafra e entre 2007 e 2013 trabalhei nessa documentação. Foi um trabalho solitário e prolongado, porque tive de organizar 1.700 caixas de documentação e conciliar com o meu trabalho de docente. Rocha Vieira foi adiando o projecto, dizendo que não, mas em 2016 disse-me para avançarmos com o “relatório”, o livro. Terminei a primeira versão em 2021. É um livro comprometido, no sentido em que pretende dar a visão do general Rocha Vieira do que foi o seu Governo. Não se trata de um trabalho académico. 
Teve acesso completo ao arquivo pessoal.
Deu-me luz verde para consultar a documentação toda, não tive qualquer restrição. Rocha Vieira foi-me contando uma ou outra história com pormenor, deu-me linhas de orientação e revelou-me as preocupações dele durante a governação. Disse-me algumas posições que teve e depois os caminhos diferentes que se tomaram, e todo o livro é construído em torno das muitas conversas que tive com o general, em que recorro também à documentação. Temos a visão de tudo o que aconteceu entre 1991 e 1999 e as acções do governador nas diferentes dimensões da Administração, a nível económico, social e político, nas relações com a China e Lisboa, com Hong Kong, e depois tudo o que foi o trabalho relacionado com a transformação do território, como o nascimento do Cotai e as grandes obras que se foram fazendo. Fala-se também da fase da transição e os grandes temas, como a entrada das tropas chinesas em Macau, a cerimónia e como esta se organizou. Hoje vivemos num mundo imediato, e à velocidade de hoje é sempre estranho dizer que este livro demorou 20 anos a fazer-se. 
Podemos dizer que é a primeira vez que temos um testemunho tão completo da visão de Rocha Vieira sobre o seu Governo? 
A biografia editada [Vasco Rocha Vieira – Todos os Portos a que Cheguei] já dá muitas ideias das suas preocupações. O que acabei por fazer foi não me focar tanto na vida toda do general, mas apenas nos anos do Governo e desenvolver ao máximo muitos dos assuntos que Pedro Vieira colocou nessa biografia. 
Que assuntos estão então mais desenvolvidos nesta nova obra?  
Descrevo muito bem todos os processos ligados à transição de Macau, como a questão das leis e da localização, a necessidade de as traduzir para chinês. Esse foi um trabalho gigantesco. Depois abordo a construção de grandes obras, o nascimento do Cotai. Tudo isso com base nas plantas e planos originais pensados para o Cotai, onde se conhece o início da ideia para essa zona. Qualquer historiador que, no futuro, queira estudar o processo de transição, tem, necessariamente de passar por este livro. Não quero dizer que o que lá está é definitivo, porque nunca é. Mas é importante ter esta base e testemunho, que é enriquecido e fundamentado na documentação.  
Imagino que as polémicas do Governo de Rocha Vieira também estejam no livro. A quezília com Jorge Sampaio, a criação da Fundação Oriente em Portugal. Qual o testemunho de Rocha Vieira sobre estes dois momentos? 
Ele sempre manteve o mesmo discurso face ao que já tinha dito publicamente. Há um capítulo específico sobre a Fundação Oriente, onde se tenta, com o apoio da documentação, explicar o processo e porque é que Rocha Vieira, quando chega a Macau, tem a necessidade de resolver um problema que se arrastava e que era importante ultrapassar. Descreve-se a forma como ele o conseguiu resolver, pois era uma questão que estava a dificultar o diálogo com as autoridades chinesas. Está explicada a forma como Rocha Vieira se foi relacionando com os diferentes Governos da República [Portuguesa] e os diferentes Presidentes, as posições que foi tomando a fim de garantir o que era da sua responsabilidade. Enquanto esteve à frente do Governo, Rocha Vieira tentou sempre fazer vingar as suas visões, e uma das coisas interessantes é que tive acesso a cópias de actas de reuniões do Conselho de Estado, nas quais Rocha Vieira apresentava a sua visão sobre a situação de Macau. É um contributo interessante. Mas ele explica que a forma como dialogava com o Presidente Mário Soares era completamente diferente da forma como dialogava com Jorge Sampaio. A relação institucional alterou-se, a forma de estar numa reunião também era diferente. Isso é explicado, mas sem entrar pelo lado pessoal da quezília. 
Rocha Vieira saiu de Macau com a sensação de dever cumprido? 
Acho que ele saiu de Macau muito convicto, e toda a cerimónia da transferência acaba por nos dar um pouco essa imagem de que Portugal saiu da melhor maneira possível. Temos também de pensar que falamos de dois países completamente diferentes, e que um deles é gigante. E que, apesar dessa diferença, foi possível manter um diálogo quase de igual para igual entre dois Estados para resolver, da melhor maneira, uma questão específica que era Macau. O que mais me surpreendeu na visão de Rocha Vieira foi ele ter alterado a centralidade da visão para Macau. 
Em que sentido? 
De uma maneira geral os portugueses e as autoridades falavam de Macau pensando em garantir o processo de transição sem pôr em causa os interesses de Portugal. E o general Rocha Vieira inverte os termos da questão, ou seja, para se garantir os interesses de Macau, com a ideia de que garantir os interesses de Macau seria o mesmo de garantir os interesses de Portugal. Parece a mesma coisa, mas não é. Essa visão, para mim, é que foi surpreendente. 
Porquê? 
Porque ia contra o que era o discurso mais comum entre as autoridades e as pessoas responsáveis pela administração portuguesa [de Macau]. Esta ideia central acaba por mudar a forma como ele organiza o seu Governo, como age e o tipo de acções que desencadeia. Todas tinham a ver com esta convicção profunda, de que, nos anos que restavam, fosse garantido um grande desenvolvimento de Macau, a afirmação da cultura portuguesa, apoiando instituições, ou até com a Escola Portuguesa de Macau (EPM), cuja solução acabou por não ser a que ele propunha. Acabou por ser uma opção minimalista.
Qual era, concretamente, a posição de Rocha Vieira? 
Era garantir que o antigo Liceu de Macau era a EPM, o que daria uma dimensão completamente diferente à escola face [à localização actual]. Não tem nada a ver. Ele não queria só uma escola portuguesa, mas também um espaço onde fosse possível desenvolver actividades culturais, criar um pólo cultural em Macau ligado a Portugal, e com uma opção muito mais digna do que aquela que foi, depois, a opção do Ministério da Educação, na figura de Marçal Grilo, que optou [pela localização] da antiga Escola Comercial. Portanto, o foco sempre foi garantir e desenvolver os interesses de Macau, a sua autonomia, e a questão do aeroporto era fundamental para garantir a autonomia de Macau. Pretendia-se também que Macau aderisse aos acordos internacionais relativamente ao respeito pelos direitos humanos. A ideia era que, conseguindo garantir os interesses de Macau, pensando o território como fazendo parte do segundo sistema da China, e que se investíssemos muito em Macau, estávamos, naturalmente, a defender os interesses portugueses e a deixar um grande legado. 
Qual foi o dossier mais complexo para Rocha Vieira? 
Acho que ele tinha uma grande mágoa relativamente à opção do Ministério da Educação para a escola portuguesa. Das conversas que fui tendo com ele [foi o que me pareceu]. Havia depois as questões de segurança, com as seitas, que acabaram por se resolver. Nos anos de 1997 e 1998 foram momentos muito críticos em Macau, mas como ele sempre foi tendo boas relações com as autoridades chinesas, isso levou a que a China tenha percebido a situação, passando a colaborar mais com as autoridades portuguesas em Macau, no sentido de controlar o problema. 
Sobre o Cotai, como surge a ideia? 
Surge no contexto das obras para o aeroporto, quando se percebe que seria relativamente fácil mobilizar as terras que estavam associadas às obras do aeroporto, aproveitando-se esse momento para fazer uma ligação e criar, no fundo, uma segunda centralidade urbana em Macau. Os planos iniciais do Cotai tinham a ver com o espaço urbano, espaços verdes, industriais. Todo o plano estava concebido para agregar diversas áreas, espaços sociais, como escolas ou a saúde, como se o Cotai fosse uma mini-cidade, digamos assim, no território.
Mas quem teve, concretamente, a ideia?
Foi uma ideia do Executivo de Rocha Vieira desenvolvida com secretários. A ideia partiu dele, quando se viu perante a questão das obras, e depois foi sendo desenvolvida com a equipa. Ele tinha sempre a preocupação de desenvolver as coisas com a equipa, garantindo também uma continuidade com o que se tinha feito antes. Quando conversava comigo, tinha o cuidado de dizer: “isto não começou comigo”, ou que para determinado trabalho tinha sido fundamental este ou aquele secretário. Nunca quis ficar com os louros que não eram dele, e isso também é um grande reconhecimento dos governadores anteriores. 
Portanto, o Cotai não era para ter tanta área destinada ao jogo. 
Pelo que analisei nos documentos, não havia a ideia de ceder um espaço tão grande para o entretenimento, com casinos. Penso que a visão inicial para o Cotai era um pouco mais equilibrada, com habitação, escolas, centros de saúde, espaços verdes. Era para ser um novo espaço urbano que ia nascer com todos os serviços necessários para funcionar, não era para ser só jogo. 
Ficaram para a história os momentos em que Rocha Vieira agarra a bandeira ao peito, comovido. Ele recordou consigo esses momentos?
Sim, mas apesar da dimensão histórica do papel dele, Rocha Vieira não tinha propriamente noção do papel histórico que estava a desempenhar. Ele estava ali com uma missão e objectivos claros, sem pensar propriamente no protagonismo que podia ter no futuro. Uma vez, quando estávamos a almoçar, disse-lhe que podíamos relativizar o nosso trabalho, mas que ele ia tornar-se numa figura histórica para a história de Portugal, quer quisesse ou não. E o engraçado é que ele ficou a olhar para mim com uma cara de quem nunca tinha pensado nisso, com um ar muito surpreendido. De facto, é impensável tirar-lhe esse estatuto de último governador português em Macau em centenas de anos de história. Ainda por cima, ele esteve um período longo [9 anos], quando a maioria dos governadores esteve lá três ou quatro anos. 
</description><pubDate>2025-12-20 04:01:47</pubDate></item><item><title>Christian Montag, Instituto de Inovação Colaborativa da UM: “A  IA não consegue imitar o toque humano”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/17/christian-montag-instituto-de-inovacao-colaborativa-da-um-a-ia-nao-consegue-imitar-o-toque-humano/</link><description>
Pode a inteligência artificial ajudar a combater a solidão? A questão foi analisada num estudo da Universidade de Macau, dirigido pelo académico Christian Montag. O director do Instituto de Inovação Colaborativa sublinha que as ferramentas de IA “não são soluções a longo prazo” a nível psicológico 
De que forma a inteligência artificial (IA) pode ajudar a contornar sensações de solidão, se as redes sociais não conseguem atingir esse fim?
A “teoria das necessidades e gratificações” afirma que a tecnologia só pode ter sucesso se o seu uso satisfizer necessidades humanas, como, por exemplo, a necessidade de interação social. Com os companheiros de IA, quer como produtos autónomos, quer integrados em plataformas de redes sociais, atingimos um novo patamar, porque os seres humanos passam a conversar com uma pessoa artificial e não com outra pessoa humana, como acontece nas redes sociais. Surgem problemas específicos com estes novos companheiros de IA, em que há sistemas de IA excessivamente agradáveis e encantadores que não desafiam as visões enviesadas do mundo de uma pessoa. Além disso, muitas pessoas em todo o mundo já se tornaram excessivamente dependentes destes produtos, utilizando-os sem reflexão crítica.
Uma das conclusões do vosso estudo é que a IA não consegue, por si só, resolver sentimentos de solidão. Que passos na investigação foram seguidos para chegar a esta conclusão? 
Existem estudos bem conduzidos que mostram que as interações com companheiros de IA podem, de facto, reduzir sentimentos de solidão. Não duvidamos destes resultados nem negamos o potencial que pode advir dessas interações entre o ser humano e a IA, desde que tais sistemas sejam concebidos de forma segura e quando não há um humano disponível. Dito isto, acreditamos que essas interações entre humanos e IA não representam uma solução a longo prazo. 
Porquê? 
Isso deve-se à ausência de contacto social e da presença real de outro ser humano quando se recorrem a companheiros de IA baseados em modelos de linguagem de grande escala, especialmente em momentos de desespero. Revimos uma vasta literatura que demonstra que precisamos levar a sério a nossa herança evolutiva, com a necessidade real de outros seres humanos, particularmente na era da IA. A nossa perspectiva baseia-se em muitos anos de investigação na área da neurociência afectiva. Ainda assim, é claramente necessário desenvolver mais estudos empíricos novos que abordem directamente as interações com IA e sustentem esta visão.
Corremos o risco de a IA provocar mudanças cognitivas profundas nas pessoas. Em que medida? Podemos mudar enquanto seres humanos, especialmente no que diz respeito à necessidade que temos dos outros?
A mesma discussão surgiu com o aparecimento dos smartphones. Importa notar que essa discussão mais antiga ainda não foi resolvida: o que acontece ou aconteceu às nossas capacidades cognitivas quando passámos a externalizar permanentemente a aprendizagem de números de telefone, a orientação de A para B, entre outras tarefas, para uma máquina? Uma investigação recente do MIT [Massachusetts Institute of Technology] sugere que o cérebro fica menos activado quando é utilizado o ChatGPT para tarefas de escrita, em comparação com a escrita sem esse apoio. Para mim, isto não é surpreendente e também não deveria conduzir a pânicos morais. Temos outros problemas mais urgentes, como quando surgem dificuldades reais quando aumentam as desigualdades na sociedade, isto porque algumas pessoas utilizam a IA e outras não investem nesta área.
Quais os impactos concretos? 
Algumas pessoas poderão tornar-se muito, muito produtivas em breve, enquanto aquelas que não forem educadas para usar a IA adequadamente não conseguirão acompanhar [o ritmo]. Curiosamente, observámos em investigações recentes que pessoas com um estilo de aprendizagem profundo estão mais dispostas a envolver-se com a IA para se tornarem mais produtivas. Quanto à pergunta sobre se mudamos em relação à nossa necessidade dos outros, duvido muito disso, pois estes impulsos evolutivos estão geneticamente ancorados na nossa espécie e não podemos simplesmente eliminá-los. As necessidades sociais são uma parte essencial do que significa ser humano.
Estas mudanças cognitivas, a ocorrer, podem ser mais significativas nos jovens do que nos adultos, por exemplo?
Questão interessante. Sabemos, a partir de alguns estudos sobre atitudes em relação à IA, que os utilizadores mais jovens tendem a ter visões mais positivas sobre a IA e, por isso, são mais propensos a adoptá-la no quotidiano. No entanto, actualmente observamos algo bastante problemático, como o facto de a IA estar frequentemente a eliminar empregos para jovens que acabam de sair da universidade. Assim, a IA parece dificultar a entrada no mercado de trabalho após a obtenção de um diploma universitário. Em outras palavras, a falta de experiência profissional torna as coisas difíceis para muitos jovens. No final, isso também pode levar a que a perceção dos jovens sobre a IA se torne mais negativa, em breve.
Como devem os governos legislar ou adoptar políticas para promover uma aceitação e utilização saudável da IA na sociedade e nas escolas?
Observamos abordagens muito diferentes em todo o mundo para responder à revolução da IA. Sou alemão e, na Europa, assistimos a fortes esforços regulatórios com o chamado Regulamento da Inteligência Artificial (Artificial Intelligence Act). Pessoalmente, não estou convencido de que o actual esquema regulatório europeu esteja bem planeado, pois penso que é demasiado rigoroso e que, em alguns pontos, utiliza termos juridicamente indefinidos, embora aplauda o objectivo de promover uma IA fiável e de tentar reduzir danos. Penso que a actual regulamentação da IA na União Europeia pode ir longe demais e acabar por prejudicar a economia europeia, ao sufocar uma inovação muito necessária. Mas há perigos reais associados à IA e é necessária alguma regulamentação.
Que perigos? 
Falo, por exemplo, da fusão não regulamentada entre biotecnologia e IA que poderia resultar em danos, caso as pessoas passem a “criar” novos vírus nos seus quintais. Considero muito interessante a abordagem de Singapura baseada na aprendizagem ao longo da vida como resposta à revolução da IA. O Governo de Singapura oferece aos seus cidadãos a possibilidade de obter um grau académico em IA a partir dos 40 anos, com apoio financeiro do próprio Estado. O que gosto nesta abordagem é que precisamos de lembrar às pessoas que também é sua responsabilidade adquirir novas competências ao longo da vida. Esta mentalidade deve ser incutida desde cedo nas escolas.
Em que áreas das nossas vidas os modelos de linguagem de grande escala (LLMs) podem trazer mais benefícios do que prejuízos?
Existem muitas tarefas rotineiras e repetitivas em que a IA será realmente útil para os seres humanos. No entanto, sabemos pela literatura científica que os humanos experienciam o que se chama “aversão aos algoritmos”: em algumas áreas das nossas vidas, as pessoas não gostam que a IA desempenhe um papel. Por exemplo, quando falamos de terapia de casal, as pessoas preferem claramente falar com um ser humano do que com um sistema de IA. Talvez quanto mais nos aproximamos da nossa herança evolutiva em termos de cuidar uns dos outros, mais o papel da IA deva ser cuidadosamente monitorizado e reflectido, se quisermos que ela tenha um lugar aí. Pessoalmente, não gostaria de ver o meu filho a ser cuidado no jardim de infância por um robô alimentado por IA.
Como deve a psicologia adaptar-se à IA, tendo em conta o número crescente de pessoas que a utilizam para esse fim?
Existem diferentes perspectivas sobre este tema. Em primeiro lugar, nem toda a gente sabe que a psicologia é uma disciplina que depende fortemente de dados. Por isso, os estudantes de psicologia são treinados para se tornarem excelentes cientistas de dados. Nesse contexto, é lógico que a nossa disciplina adopte a IA como ferramenta de análise de dados. No entanto, penso que se refere à forma como os psicólogos veem o uso crescente da IA nas relações humanas. Como acontece com muitas coisas, isto é complexo. Se a IA permitir uma melhor comunicação humana, como, por exemplo, melhorando aparelhos auditivos para pessoas com problemas de audição, isso é muito bem-vindo. Se a IA substituir relações humanas, na minha perspectiva isso causará problemas. Como expusemos no nosso trabalho mais recente, neste momento a IA não consegue imitar com sucesso o toque social humano nem a presença real de outra pessoa.
No Centro de Ciência Cognitiva e Cerebral da Universidade de Macau, quais são os principais projectos desenvolvidos nesta área?
Dispomos de oportunidades únicas de investigação na Universidade de Macau para estudar interações entre humanos e IA, com técnicas neurocientíficas. Espero que possamos divulgar descobertas muito interessantes num futuro próximo.
A humanidade ainda mora aqui 
Publicado recentemente na revista científica “Trends and Cognitive Sciences”, o artigo “Can AI really help solve the loneliness epidemic?” [Pode a IA realmente ajudar a resolver a epidemia da solidão?] conta com Christian Montag, director associado do Instituto de Inovação Colaborativa da Universidade de Macau (UM) como autor principal, seguindo-se os académicos Michiel Spapé, professor associado do Centro de Ciências Cognitivas e Cerebrais da UM, e Benjamin Becker, professor do Departamento de Psicologia da Universidade de Hong Kong, como co-autores. 
Segundo uma nota de imprensa divulgada pela UM a propósito desta investigação, uma das principais conclusões é de que a IA “provavelmente não será solução de longo prazo para a solidão humana”. Citado nesta nota, Christian Montag declarou que “se uma pessoa está solitária, anseia pela presença física de alguém próximo”, sendo que isso “é muito difícil de imitar com os chatbots disponíveis”. 
“Os grandes modelos de linguagem operam principalmente por meio da comunicação por texto. Claramente, isso não é suficiente para fornecer às pessoas solitárias a melhor cura para a solidão: o apoio directo em pessoa”, declarou. Segundo a Organização Mundial de Saúde, “a solidão afecta uma em cada seis pessoas em todo o mundo”, tendo sido “identificada como uma preocupação de saúde pública global”. 
Apesar do sinal, o estudo aponta para um lado positivo deste universo, referindo-se que “a tecnologia de IA tem um potencial significativo para apoiar os seres humanos em momentos de crise psicológica, especialmente quando a intervenção humana não está disponível”. Porém, “os investigadores defendem que a tecnologia deve ser tornada mais segura antes de poder ser utilizada neste contexto”, enfatizando “a importância de recordar a nossa herança evolutiva e a necessidade de conexões interpessoais genuínas”. 
</description><pubDate>2025-12-17 01:04:43</pubDate></item><item><title>Luís Bernardino, académico: “Precisamos definir uma estratégia de cooperação-defesa” para a CPLP</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/11/25/luis-bernardino-academico-precisamos-definir-uma-estrategia-de-cooperacao-defesa-para-a-cplp/</link><description>
O livro “25 Anos de Cooperação de Defesa na CPLP” foi lançado em 2023 em formato digital e, dois anos depois, chegou à versão impressa. Luís Bernardino, co-autor ligado à Universidade Autónoma de Lisboa, realça evoluções positivas desde a criação da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa, não obstante inacções e polémicas com a Guiné Equatorial 
“25 Anos de Cooperação de Defesa na CPLP [Comunidade dos Países de Língua Portuguesa]” foi lançado em e-book e agora chega à versão impressa. Porquê editar este livro?
Este livro fala sobre os 25 anos de cooperação na área da defesa da CPLP e é da minha autoria, juntamente com uma colega do Brasil, Camila Rizzi. Resulta de um projecto de investigação desenvolvido no Centro de Análises Estratégicas da CPLP, sediado em Moçambique. Tem a componente de defesa da CPLP e faz reflexão estratégica sobre esse tema. Pelo facto de terem passado 25 anos de cooperação nessa área quisemos fazer uma avaliação e o livro para que ficasse para a história da organização. Em 2023, não houve condições financeiras para editar o livro em papel como queríamos, e foi agora lançado a 18 de Novembro, em Maputo. 
Há críticas quanto à efectiva acção da CPLP. Considera que este organismo tem crescido de forma sustentável? 
A avaliação que faço é na área da defesa. Quando a CPLP foi criada, a cooperação na área da defesa não constava nas seis áreas iniciais. Essa área só surgiu em 1998. A CPLP nasceu com seis áreas principais – cultura, língua, concentração político-diplomática – e tem actualmente 26 áreas de cooperação, o que é a prova de que cresceu de forma sustentada. Obviamente que com altos e baixos, situações mais fáceis ao longo destes quase 30 anos. Mas o que se salienta neste livro, na área da defesa, é que houve um crescimento bastante consolidado e participado. Nestes 25 anos fez-se muita coisa interessante e a avaliação é positiva. 
E o futuro? 
Precisamos de definir uma estratégia de cooperação-defesa e aquilo que queremos para a CPLP nesta área nos próximos 25 anos. É esse o desafio que temos pela frente, de uma maior actividade e iniciativa, para que a cooperação e defesa possam ser estratégicas naquilo que é a cooperação dentro dos Estados. Para que possa ser algo mais visível e permitir, de forma efectiva, um crescimento, participação e desenvolvimento, ou até maior empenho, em contextos regionais. 
Mas olhando para passado, presente e futuro, como tem sido a dinâmica na área da defesa? 
O livro mostra uma certa dinâmica de crescimento constitucional substancial numa primeira fase. Depois houve desenvolvimentos muito interessantes, com alguns protocolos e cooperação ao nível das Forças Armadas, mas há ainda muita coisa a fazer, nomeadamente olhar para a área da cooperação-defesa como uma área estratégica. 
O sistema geopolítico mundial parece estar a mudar muito rapidamente, seguindo um caminho multipolar. A CPLP deveria ter outro papel neste contexto, com actores como a China, Rússia ou Estados Unidos? 
A CPLP não é um instrumento multilateral, não é uma organização desse nível. Temos de colocar a CPLP ao nível da Commonwealth, por exemplo, de organizações de nível cultural, linguístico, de parceria entre países, de preocupação com o desenvolvimento. O que costumo dizer é que a CPLP é um bom instrumento diplomático de comunicação, um soft power relativamente a áreas relacionadas com a gestão e prevenção de conflitos. Não estejamos à espera que haja forças armadas, ou um exército, da CPLP. Este organismo é de diálogo e cooperação. O que fazemos, em termos de defesa, é isso mesmo, criar parcerias para que haja mecanismos de resposta a catástrofes, para dar capacidade de treino às forças armadas. Há até quem faça a pergunta: porque é a CPLP não interveio em Cabo Delgado, em Moçambique, na questão do terrorismo? 
E porquê? 
Porque a CPLP não é esse mecanismo de hard power, não tem capacidade, nem doutrina, logística, mandato ou viabilidade para ser empregue em operações de combate. E os Estados-membros da CPLP estão muito conscientes de que somos um mecanismo muito bom de cooperação, parceria e desenvolvimento, com contributos para a cultura e língua. Portanto, a CPLP não vai intervir no conflito entre a Rússia e Ucrânia, porque não é essa a sua área, nem tem mecanismos para essa dinâmica. 
Justifica-se a existência da CPLP?
Acho que sim, obviamente, porque, como disse, a CPLP é um instrumento muito bom em termos de cooperação, da divulgação da língua portuguesa, da história. O facto é que temos cerca de 350 milhões de pessoas que falam português. Temos 30 países que são observadores associados, como a Ucrânia, o Chile, e a cultura portuguesa está representada nesta organização. Cada país tem o que quer da CPLP e dá-lhe a importância que acha que deve dar, e isso depende da política externa de cada Estado. Mas acho que a CPLP faz muito sentido no mundo em que vivemos, e fá-lo como representante multilateral da língua, da cultura, da cooperação entre os estados que falam português, e aqueles que de fim ao cabo têm alguma afinidade [com o mundo lusófono]. A questão de Macau é muito específica nesta organização. 
Macau tem o papel de plataforma comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, e a China tem uma agenda para a lusofonia. 
Antes de 1999 Macau tinha um estatuto próprio na CPLP, por ter administração portuguesa. Havia uma Declaração Conjunta que permitia que Macau, não sendo um Estado-membro, tivesse, de certa forma, um protocolo [com a CPLP]. Quando passou a ser RAEM, as coisas mudaram e perdeu esse estatuto de ligação, e Macau não é membro da CPLP, e obviamente não pode ser. A China também não, e não pode ser. Portanto, há aqui um estatuto de observador associado que surge para os países, organizações internacionais e regionais, e ainda as entidades territoriais dotadas de administração própria, que também não é bem o caso de Macau. O território está num limbo, entre ter uma história muito forte ligada à Lusofonia, e ter uma administração muito ligada à China, o que lhe dá, na minha perspectiva, duas dinâmicas.
Em que sentido? 
Macau é um elemento fundamental na ligação entre os países da CPLP e a China. Por todos os motivos, mas pela questão da língua, história, e da sua representatividade, é um actor fundamental nesta cooperação. Macau deve ser visto, efectivamente, como um parceiro e como uma porta de entrada da China para os países da lusofonia. É isso que, de certa forma, já está a acontecer, e é a isso que a CPLP vai estar atenta, nesta relação em que Macau tem um estatuto especial. Quer queiramos, quer não, isso tem impacto. Macau é um factor de atractividade de facilitação de relações entre a China e Angola, Portugal ou o Brasil. 
A permanência da Guiné Equatorial na CPLP levanta questões de credibilidade? 
Concordo consigo. Terá sido, nestes 30 anos, um dos principais momentos difíceis na criação de consensos. Recordo que a Guiné Equatorial foi admitida em 2014, mas já havia um processo em fase de análise anterior. Havia sempre um prolongamento, ano após ano, e foi difícil chegar a um consenso no quadro dos países da CPLP. Em 2014, houve uma cimeira em Timor-Leste e, por acção do Brasil e Angola, houve, de certa forma, uma pressão muito grande para a entrada da Guiné Equatorial. Mas há dois princípios, para o bem e para o mal, que justificam a presença da Guiné Equatorial na CPLP.
Que são… 
O primeiro argumento é que, de facto, a Guiné Equatorial tem o português como língua oficial na sua Constituição, apesar de nós sabermos que a língua portuguesa, por exemplo, abrange quatro ou cinco por cento da sociedade num todo, e já estou a ser bastante generoso. Mas há um compromisso das autoridades da Guiné Equatorial para desenvolver o português como língua de trabalho e há uma ligação histórica à cultura portuguesa e à lusofonia. Outro critério é a promessa de que, numa próxima revisão constitucional, firmar o compromisso da abolição da pena de morte. Quanto ao português, é uma coisa que leva gerações, não se faz de um ano para o outro. Nem nos próximos 10 ou 15 anos nós teremos o português perfeitamente implementado. Há alguma timidez, um compromisso, de certa forma. Quanto à pena de morte, o que é facto é que se conseguiu, parece, alguma alteração. Nunca mais houve uma acção de pena de morte [desde a adesão]. E há a esperança que, numa próxima revisão constitucional, este facto seja abolido da Constituição e que possa, efectivamente, deixar de existir. Na qualidade de membro da CPLP, estas mudanças serão mais fáceis e mais visíveis e, no futuro, a Guiné Equatorial pode, efectivamente, assumir o estatuto da CPLP tendo em conta estas premissas. Não sei se vai acontecer, deixo aqui uma reticência, e este é um momento de desafio para a própria CPLP. Há que fazer um trabalho a partir de dentro, para que a Guiné Equatorial possa estar ao nível dos outros países, principalmente nestas duas áreas.
O que é certo é que permanece uma certa falta de transparência em relação ao que se passa no país. 
Temos consciência de que a Guiné Equatorial tem grandes problemas com questões da legitimidade democrática, das eleições. Há uma série de situações que reconhecemos que não são perfeitamente adequadas face ao estatuto dos países da CPLP. Acho que há uma esperança de que as coisas possam mudar, a tentativa de criar espaço para que o português possa crescer dentro da Guiné Equatorial, e ainda o compromisso para uma maior abertura e participação. O que é facto é que a Guiné Equatorial tem participado nas reuniões da CPLP, e eu tenho participado em algumas. Nas situações internacionais temos de ser pragmáticos, e temos esperança de que, só porque a Guiné Equatorial está na CPLP, isso possa dar o contributo para que a própria Guiné possa desenvolver alguns gestos mecânicos. 
</description><pubDate /></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>Macau | Rosa Mota em segundo lugar na minimaratona</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/09/macau-rosa-mota-em-segundo-lugar-na-minimaratona/</link><description>
A portuguesa Rosa Mota ficou domingo em segundo lugar na minimaratona de Macau, prova de 4,5 quilómetros que integra a Maratona Internacional da região chinesa. A ex-campeã olímpica de 67 anos terminou a corrida em 17 minutos e 10 segundos, mais 54 segundos do que a primeira, a atleta local Kin I Chao.
Em Fevereiro, a portuguesa teve alta hospitalar, na sequência de uma intervenção cirúrgica programada, depois de ter ultrapassado um “grave problema”, um “aneurisma dissecante da aorta”. Rosa Mota, natural do Porto, foi campeã olímpica da maratona nos Jogos Olímpicos de Seul, em 1988, após ter sido bronze em Los Angeles, em 1984. Do seu palmarés constam ainda três títulos europeus (1982, 1986 e 1990) e um mundial (1987).
Ainda é a recordista nacional da maratona, com o registo de 02.23,29 horas, marca conseguida em Chicago em 1985. Nos últimos anos, Rosa Mota tinha reaparecido ao mais alto nível e venceu várias provas de veteranos, tendo estabelecido em Barcelona, em 2024, o recorde do mundo da meia-maratona (1:24.27 horas), para o escalão dos 65 aos 69 anos.
Também no ano passado, a portuguesa venceu a minimaratona de Macau, repetindo os triunfos em 2018, 2019 e 2023. Este ano, a organização convidou vários atletas, indicados pela Associação dos Comités Olímpicos de Língua Oficial Portuguesa (ACOLOP), de Portugal, Angola, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Moçambique, São Tomé e Príncipe, Sri Lanka e o estado de Goa (Índia).
Lusofonia destacada
Os lusófonos estiveram em destaque na meia-maratona, com o cabo-verdiano Samuel Freire, do Sporting Clube de Portugal, a terminar em terceiro a corrida masculina, atrás do vencedor Martin Ndungu e de David Kipkorir Rono, ambos quenianos.
No quarto lugar surgiu o português Fábio Oliveira, 30.º na maratona da primeira edição dos Campeonatos da Europa de Estrada, em Abril, e parte da selecção de Portugal que terminou em quarto lugar. Logo a seguir veio o jovem moçambicano Pinto Victor Jequecene, de 22 anos, enquanto o angolano David Jundo Elias terminou na sétima posição.
Na prova feminina, a também angolana Lúcia Kawele Capingala ficou no terceiro lugar, atrás da vencedora, a queniana Lucy Ndambuki, e da chinesa Na Zhao. Já fora do pódio, na quarta posição, terminou a jovem portuguesa Joana Ferreira, que conquistou a medalha de prata na prova sub-23 dos campeonatos nacionais de atletismo em 10 mil metros, em Maio.
A moçambicana Domingas Ernesto Checane ficou no sexto lugar. Cerca de 12 mil participantes inscreveram-se nas três corridas da Maratona Internacional de Macau, com o título da prova rainha a ir para o queniano Victor Kipchirchir e para a etíope Senay Mastewal Birhanu.
Além do triunfo, Kipchirchir bateu o recorde da maratona de Macau, ao acabar em duas horas, nove minutos e 27 segundos, menos 34 segundos do que o anterior registo, fixado em 2017 pelo etíope Felix Kiptoo Kirwa.
</description><pubDate>2025-12-09 03:18:38</pubDate></item><item><title>GP | Unanimidade quanto à “Super Pole” nos GT</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/05/gp-unanimidade-quanto-a-super-pole-nos-gt/</link><description>
A Federação Internacional do Automóvel (FIA) deverá continuar a apostar no sistema de “Super Pole” para a nona Taça do Mundo FIA de GT, caso esta corrida volte a integrar o programa do 73.º Grande Prémio de Macau no próximo ano
Pela primeira vez, na edição do passado mês de Novembro, os dez mais rápidos da Qualificação 1 dispuseram de 20 minutos para se prepararem para a primeira “Super Pole” da história da Taça do Mundo de GT da FIA, na qual, pela ordem inversa dos tempos, cada piloto entrou sozinho em pista para uma volta de saída, duas voltas cronometradas e uma de regresso, com intervalos de um minuto entre concorrentes e a possibilidade de utilizar um novo jogo de pneus. O melhor tempo obtido entre as duas voltas cronometradas determinou a Qualificação 2 “Super Pole”, que definiu a grelha de partida da Corrida Classificativa.
Após o sucesso desta iniciativa, a federação internacional pretende continuar a aplicá-la na Taça GT Macau – Taça do Mundo FIA de GT, tendo inclusive produzido um vídeo promocional para o confirmar. Lutz Leif Linden, Presidente da Comissão de GT e da Comissão de Construtores da FIA, admite que se trata de algo “muito excitante para os espectadores, assim como para os pilotos”.
Presente em Macau durante o Grande Prémio, o influente Stéphane Ratel, CEO da SRO Motorsports Group, entidade co-organizadora da Taça GT Macau – Taça do Mundo FIA de GT, concorda igualmente com a medida, sublinhando que representa “um desafio adicional e que resulta. Na SRO fazemos isso a nível global. Nos maiores eventos, como as 24 Horas de Spa, temos uma ‘Super Pole’, e é algo de que gostamos.”
Pilotos e marcas concordam
Pilotos e marcas ficaram igualmente impressionados com esta primeira experiência nas ruas do território. “Macau já é especial e acho que, com este formato, tivemos algo ainda mais especial”, recordou Antonio Fuoco, o piloto que deu à Ferrari o seu primeiro em Macau desde 1995.
Ferdinando Cannizzo, responsável máximo da Competizioni GT da Ferrari, reforça a ideia, destacando a vantagem técnica quando o desafio se resume ao piloto e ao circuito, sem interferências externas. “Sem carros, sem trânsito, podes concentrar-te realmente nas tuas forças e tentar maximizar a performance do carro”, referiu o representante da marca do Cavallino Rampante.
Este sistema de qualificação, um momento importante do fim-de-semana dada a dificuldade de ultrapassar no Circuito da Guia, acrescenta também um elemento de incerteza e eleva o espectáculo. Stefan Gugger, responsável pelo desenvolvimento dos carros de competição da Lamborghini, afirmou que, na sua opinião, “é uma melhoria para os nossos fãs. Podemos realmente ver a performance do piloto e do carro, o que representa igualmente um bom desafio para a equipa.”
A Porsche, uma das marcas que mais defendeu a introdução obrigatória dos dispendiosos sensores de binário nesta corrida, foi também das principais impulsionadoras da “Super Pole”. “Acredito que o novo formato é realmente um passo em frente”, afirmou Thomas Laudenbach, Vice-Presidente da Porsche Motorsport. “Permite que os pilotos tenham voltas limpas. É um excelente avanço na direcção certa, talvez com alguma afinação, mas, no geral, para mim é positivo. Espero que mantenham este formato, porque é fantástico.”
Entretanto, a data da edição de 2026 do Grande Prémio de Macau deverá ser confirmada na próxima semana, durante o Conselho Mundial da FIA, que terá lugar antes da cerimónia de entrega dos prémios da FIA referentes a 2025, na cidade de Tashkent, no Uzbequistão.
</description><pubDate>2025-12-05 01:52:45</pubDate></item><item><title>Hong Kong | Nuno Borges segue para os quartos de final após bater Marin Cilic</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/08/hong-kong-nuno-borges-segue-para-os-quartos-de-final-apos-bater-marin-cilic/</link><description>
O número um português Nuno Borges qualificou-se ontem para os quartos de final do Open de Hong Kong em ténis após bater o croata Marin Cilic em dois parciais.
O primeiro parcial foi mais equilibrado, com o jogador natural da Maia, 47.º do ranking ATP, a ser o primeiro a quebrar o serviço do veterano de 37 anos, número 70 do mundo. O vencedor do Open dos Estados Unidos em 2014 ainda respondeu na mesma moeda, mas Borges voltou a quebrar o jogo do veterano bósnio para conquistar o primeiro parcial por 7-5.
O português entrou melhor no segundo ‘set’, vencendo os três primeiros jogos, vantagem que manteve para fechar o parcial em 6-3 e vencer a partida ao fim de apenas 47 minutos. Nos quartos de final, Borges vai defrontar o vencedor do encontro entre o terceiro cabeça de série do torneio e 16.º mundo, o russo de 28 anos Andrey Rublev, e o chinês de 26 anos Wu Yibing, o número 179 do mundo, que veio da qualificação.
Borges é o oitavo cabeça de série do torneio da região chinesa, que serve também de preparação para o Open da Austrália – um dos quatro Grand Slam, os principais torneios do ténis mundial – que arranca a 12 de Janeiro.
Na temporada de 2025, o maiato bateu, pela primeira vez na carreira, um jogador do top 10, o número oito mundial, o norueguês Casper Ruud, na segunda ronda de Roland Garros, em Maio. Borges chegou também à quarta ronda no Open da Austrália, em Janeiro de 2025, e no Open dos Estados Unidos, em Agosto, sendo ainda o primeiro português a atingir os oitavos de final do Masters 1.000 de Xangai, na China, em Outubro.
</description><pubDate>2026-01-08 01:19:09</pubDate></item><item><title>GP | Data e duas competições confirmadas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/12/12/gp-data-e-duas-competicoes-confirmadas/</link><description>
A reunião final do Conselho Mundial do Desporto Motorizado da FIA de 2025 realizou-se na passada quarta-feira, durante a Semana das Assembleias Gerais da FIA, em Tashkent, no Uzbequistão. A sessão contou com a presença de delegados das várias Autoridades Desportivas Nacionais (ASNs), de onde saíram decisões importantes, algumas das quais dizem respeito a Macau
A data do 73.º Grande Prémio de Macau foi oficialmente revelada, ficando confirmado que o maior evento desportivo de carácter anual da RAEM terá lugar de 19 a 22 de Novembro do próximo ano. A federação internacional aproveitou igualmente para anunciar que a data e a localização da nona edição da Taça do Mundo de GT da FIA, que desde a sua criação se disputa no Circuito da Guia, integrada no programa do Grande Prémio, foram aprovadas pela Comissão de GT. A mesma entidade não revelou as linhas mestras da corrida próximo ano, que na edição deste ano contou apenas com dezasseis concorrentes, mas é a primeira vez que a confirma tão cedo.
Por seu turno, a Comissão de Carros de Turismo confirmou o calendário da próxima temporada do Kumho TCR World Tour, que voltará a encerrar no Circuito da Guia, à semelhança dos anos anteriores. Destaca-se a forte presença da China no calendário: às provas de Macau e Zhuzhou junta-se uma estreia absoluta, o novo Circuito Internacional de Chengdu Tianfu. Com oito eventos – um no México e três na Europa, entre os quais a visita ao Circuito Internacional de Vila Real -, a Ásia ganha novo peso com um total de quatro jornadas.
Quatro dos eventos de 2026 do Kumho TCR World Tour manterão o formato tradicional de duas corridas, incluindo Macau, enquanto os restantes quatro – México, Espanha (Valência), Coreia do Sul (Inje) e China (Chengdu) – adoptarão o formato de três corridas por fim-de-semana, introduzido no ano passado, atingindo um total de vinte corridas na temporada.
O Conselho Mundial do Desporto Motorizado da FIA não se pronunciou publicamente sobre a continuidade, ou não, das Taças do Mundo de Fórmula Regional (FR) e Fórmula 4 no programa do Grande Prémio de Macau, ainda que o projecto desta última, que envolve igualmente o promotor chinês Mintime e a Fédération Française du Sport Automobile (FFSA), tenha sido concebido para três anos.
Aposta também no karting
O Conselho Mundial aprovou igualmente os regulamentos que sustentam a expansão do Karting sob a tutela da FIA, numa altura em que se inicia a próxima fase de implementação do “Global Karting Plan”, que, no próximo ano, integrará novos campeonatos “Arrive &amp; Drive”, incluídos num dos calendários mais extensos de sempre.
Na sequência do auspicioso arranque da Taça do Mundo de Karting “Arrive &amp; Drive” da FIA, realizada na Malásia no mês transacto, o formato inovador será alargado com novos campeonatos continentais, aproximando estes eventos acessíveis e económicos das comunidades em todo o mundo. O calendário de 2026, já aprovado, contará com um Campeonato da Europa e um Campeonato da Ásia-Pacífico, cada um composto por três rondas, cujos vencedores assegurarão um lugar na grelha da Taça do Mundo de Karting “Arrive &amp; Drive” da FIA de 2026, a disputar no termo da temporada.
O Kartódromo de Coloane, ainda hoje um dos mais modernos do Sudeste Asiático, integrará esta primeira edição do Campeonato da Ásia-Pacífico “Arrive &amp; Drive”, acolhendo a prova inaugural no fim-de-semana de 20 e 21 de Junho. O calendário desta competição de baixo custo inclui ainda duas outras etapas: uma em Zhuzhou, na Província de Hunan, e outra em Madras, na Índia.
</description><pubDate>2025-12-12 01:19:59</pubDate></item><item><title>GP | FIA vai continuar a apostar na Formula Regional em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/11/24/gp-fia-vai-continuar-a-apostar-na-formula-regional-em-macau/</link><description>
O facto de a FIA ter trocado a Fórmula 3 pela Fórmula Regional (FR) continua a ser um tema recorrente quando o tópico é o Grande Prémio de Macau. Apesar da prova rainha do programa não ter desapontado na edição deste ano, apagando um pouco a má imagem deixada no ano passado, ainda existe um sentimento generalizado de que a federação internacional privou o Grande Prémio da sua prova preferida
No final da 72.ª edição, a Coordenadora da Comissão Organizadora do Grande Prémio de Macau, Lei Si Leng, quando questionada novamente pela imprensa local sobre um eventual regresso da Fórmula 3, afirmou que a organização vai continuar a cooperar com a FIA para escolher as corridas que mais se adequam a Macau. Ao mesmo tempo, a dirigente do Instituto do Desporto de Macau deixou a garantia que o plano passa por continuar a receber pilotos em idade de formação e que se afirmem como o futuro do automobilismo.
“Nós temos vindo a comunicar de forma estreita com a FIA para sabermos quais as provas que podem ser realizadas em Macau e a FIA tem seleccionado os melhores pilotos para virem cá competir”, disse, acrescentando que espera “que possam vir os melhores pilotos a Macau e que continuemos a colaborar com a FIA para organizar as provas mais adequadas para Macau”.
Do lado da FIA, existe a convicção de que a FR é a disciplina que melhor se adapta às características do Circuito da Guia, um traçado que permanece praticamente inalterado após sete décadas de existência. O descontentamento que ainda subsiste é considerado natural. “O desporto motorizado é tradicional, e não me recordo de alguma mudança que tenha sido bem recebida no início, mesmo as boas mudanças” admitiu Emanuele Pirro, o actual presidente da Comissão de Monolugares da FIA, em conversa com os jornalistas em Macau.
O ex-piloto italiano, um conhecedor do Circuito da Guia e vencedor da Corrida da Guia pela BMW, aproveitou a passagem pela RAEM para recordar que “se olharmos para a história de Macau, começou com a Fórmula 2, ou Fórmula Pacific, e depois passou para a Fórmula 3. Em 1984, um jornalista podia ter perguntado: ‘porque já não corremos com Fórmula 2?’ Acho que é inevitável. Tudo tem um preço. Para termos o privilégio de contar com um circuito que permaneceu inalterado ao longo da sua história, o preço a pagar é utilizarmos carros que continuem a ser razoavelmente seguros. E penso que a Fórmula Regional oferece um bom equilíbrio em termos de velocidade.”
Numa rara entrevista à revista especializada INSIDE, o ex-coordenador do Grande Prémio, José Manuel Costa Antunes, alertou para que não se deixe cair o nível da prova. “Hoje, com a transição para a Fórmula Regional e a Fórmula 4, o que não é um problema, são apenas carros diferentes, vemos mais pilotos inexperientes”, referiu o homem que esteve ao leme do evento por mais tempo, tocando num tema sensível: “Algumas pessoas podem simplesmente comprar um lugar. Isso é preocupante. Como fãs, queremos corridas a sério, não bandeiras vermelhas. Devemos à história do Grande Prémio recuperar esse processo selectivo, para garantir que apenas os melhores competem aqui.”
Números apoiam a decisão
Olhando para as folhas de tempos, conclui-se que os registos por volta da corrida principal da FR se situaram na casa dos 2m16s, cerca de dez segundos mais lentos do que os tempos verificados no último ano dos monolugares FIA F3, em 2023. Em termos históricos, estes cronos colocam os carros da FR num patamar semelhante ao dos Fórmula 3 do final da década de 1990. No entanto, do ponto de vista da segurança, as velocidades atingidas no “sprint” para a Curva Lisboa continuam a ser a principal preocupação desde o acidente de Sophia Flörsch em 2018. Com o cone de aspiração, velocidades superiores a 290 km/h eram frequentes em 2023 com os Dallara F3, mas a mudança para os carros da FR reduziu esses valores para a ordem dos 260 km/h.
Em 2026, espera-se a chegada a Macau do novo carro da Fórmula Regional, o Tatuus T-326, que está equipado com um motor Toyota ATM163T de três cilindros e 1.6 litros, preparado pela Autotecnica Motori, mais potente e eficiente. O chassis foi concebido segundo as últimas especificações da FIA, de forma a proporcionar melhorias ao nível do desempenho, da segurança e da aerodinâmica, facilitando as ultrapassagens e promovendo corridas mais animadas. Todavia, apesar de ser expectável que os tempos por volta voltem a descer, provavelmente as velocidades de ponta não serão dramaticamente mais altas. 
Convém referir que a mudança para a FR não foi motivada apenas por questões de segurança. Quando a FIA concedeu à Formula One Management (FOM) os direitos comerciais e promocionais da Fórmula 3, a prova do território passou a ser uma corrida extra-campeonato de uma competição internacional, limitada à participação das mesmas equipas que disputavam o campeonato. Esta alteração foi recebida de forma desfavorável pelo próprio promotor, uma vez que o mesmo nunca desempenhou um papel verdadeiramente interventivo no âmbito do Grande Prémio. Acresce que a realização da prova em Macau, no mês de Novembro, implicava uma logística particularmente exigente, com impacto negativo no planeamento e execução dos testes de pré-temporada.
</description><pubDate>2025-11-24 05:37:32</pubDate></item><item><title>Automobilismo | GP continuará no TCR World Tour em 2026</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/11/19/automobilismo-gp-continuara-no-tcr-world-tour-em-2026/</link><description>
O Grande Prémio de Macau irá novamente fazer parte do calendário do Kumho FIA TCR World Tour na próxima temporada e, mais uma vez, como a prova de encerramento de temporada de uma competição que irá aumentar a sua presença na Ásia em 2026
Marcelo Lotti, presidente do WSC Group, confirmou à imprensa, durante o fim de semana do 72.º Grande Prémio de Macau, que o calendário do próximo ano deverá incluir uma prova na Coreia do Sul – país natal da marca de pneus e patrocinador do campeonato, Kumho, assim como da Hyundai, a marca com mais carros nas grelhas de partida da competição mundial -, uma segunda prova na República Popular da China e a tradicional ronda de fim de temporada no Circuito da Guia.
Para aumentar a presença no continente asiático, sem afectar os orçamentos das equipas, de fora do calendário irá ficar a Austrália. O promotor do campeonato também não irá avançar com a possibilidade de organizar uma segunda prova no continente americano, sendo que a visita ao México é uma certeza. Já no “velho continente”, o Kumho FIA TCR World Tour manterá as suas três provas, com o circuito citadino português de Vila Real a receber um destes eventos no mês de Julho.
Para Marcello Lotti, “o Grande Prémio de Macau é o nosso equivalente ao Mónaco”, e para o empresário italiano, “todos os campeonatos precisam de um evento assim”. Apesar do número menor de inscritos que a prova deste ano reuniu no território, “sair de Macau está obviamente fora de questão”.
O calendário da temporada de 2026 do Kumho FIA TCR World Tour deverá ser revelado ao público no dia 13 de Dezembro, quando o Conselho Mundial da FIA reunir em Tashkent, na República do Usbequistão, na mesma altura da cerimónia de entrega anual de prémios da FIA.
Questões de números
A lista de participantes da Corrida da Guia Macau – Kumho FIA TCR World Tour Event of Macau teve apenas dezassete dos vinte e quatro carros inicialmente inscritos. Esta terá sido uma das grelhas de partida mais reduzidas de sempre da altamente popular Corrida da Guia, cuja primeira edição decorreu em 1972. Em parte, este número aquém das expectativas deveu-se à ausência, por razões desconhecidas, de equipas e pilotos oriundos do TCR China, um dos mais fortes campeonatos nacionais de Turismo a nível mundial.
Entretanto, Marcello Lotti disse durante o fim de semana do Grande Prémio que o TCR se prepara para dar as boas-vindas a uma nova marca no campeonato. Porém, não se espera que este anúncio, previsto para a próxima sexta-feira, tenha impacto nas grelhas de partida do Kumho FIA TCR World Tour, pois será um grupo automóvel que já tem presença no campeonato e irá substituir uma das suas marcas por outra. O empresário italiano também referiu estar em negociações com uma segunda marca.
A influência da Ásia no maior campeonato de Turismos da actualidade não se cinge só aos coreanos da Kumho e da Hyundai, pois a competição também conta com a marca chinesa Link &amp; Co, a nível oficial, e com a congénere japonesa Honda. Numa altura em que os carros eléctricos, os SUV e os citadinos são as apostas das grandes marcas, os construtores asiáticos ainda são dos poucos que apostam em carros, com motorizações a combustível, com as dimensões adequadas para as provas de Turismo.  
</description><pubDate>2025-11-19 01:34:35</pubDate></item></channel></rss>