<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Tarifas | Pequim anuncia que está a “avaliar” decisão do Supremo dos EUA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/tarifas-pequim-anuncia-que-esta-a-avaliar-decisao-do-supremo-dos-eua/</link><description>
O ministério chinês do Comércio anunciou ontem que está a “avaliar” o conteúdo e impacto da decisão da Supremo Tribunal dos Estados Unidos sobre as tarifas impostas pela Administração de Donald Trump, reiterando a oposição às medidas “unilaterais”.
Num comunicado, o ministério indicou que “tomou nota” da decisão judicial no litígio sobre as tarifas e que está a realizar uma “avaliação integral” das suas implicações.
A China “opõe-se sistematicamente às medidas tarifárias unilaterais” e reitera que “a guerra comercial não tem vencedores e o proteccionismo não tem saída”, indicou o ministério, depois de o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter decidido que a Administração Trump excedeu os seus poderes ao invocar a Lei dos Poderes Económicos de Emergência Internacional (IEEPA) como base jurídica para impor as taxas tarifárias.
O ministério acrescentou que as chamadas “tarifas recíprocas” e as tarifas relacionadas com o fentanil constituem medidas ‘unilaterais’ que, segundo Pequim, “não só violam as regras económicas e comerciais internacionais”, como também o “direito interno” dos Estados Unidos, e “não atendem aos interesses de nenhuma das partes”.
Pequim insiste ainda que as relações entre as duas potências devem ser geridas com base na cooperação. “Os factos têm demonstrado repetidamente que a China e os Estados Unidos beneficiam quando cooperam e são prejudicados quando se confrontam”, afirmou o ministério, que instou Washington a “cancelar” as tarifas unilaterais impostas aos seus parceiros comerciais.
Pequim afirmou ter observado que os Estados Unidos “se preparam” para recorrer a medidas alternativas, como “investigações comerciais”, com o objetivo de manter a imposição de taxas aos seus parceiros, e advertiu que a China “manterá uma vigilância estreita” e “protegerá firmemente” os seus interesses.
</description><pubDate>2026-02-24 03:19:27</pubDate></item><item><title>Segurança nacional | Defendida base jurídica da ausência de defesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/seguranca-nacional-defendida-base-juridica-da-ausencia-de-defesa/</link><description>
Wang Yu, professor da Faculdade de Direito da Universidade de Macau, defendeu num artigo de opinião do jornal Ou Mun que está bem sustentado juridicamente o facto de não se poder recorrer das decisões e pareceres da Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM. 
A proposta de lei para a sua reformulação está actualmente em análise na especialidade na Assembleia Legislativa. 
O académico defende ainda que a ausência de recurso tem fundamento constitucional, referindo os casos de França e dos EUA, onde existe um regime em que os tribunais não têm jurisdição sobre litígios decorrentes de questões políticas. Este defende ainda que, no mundo, existe um consenso geral sobre o facto de os actos altamente políticos não poderem ser processados em tribunais comuns. 
Wang Yu falou ainda da lei de bases da organização judiciária de Macau, que determina estarem “excluídas do contencioso administrativo, fiscal e aduaneiro as questões” do foro político, bem como os “actos praticados no exercício da função política e responsabilidade pelos danos decorrentes desse exercício”. Tal significa, para o professor, que os tribunais não podem tratar actos decorrentes do exercício de funções políticas. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:55:03</pubDate></item><item><title>Burla | Idoso perde 1,6 milhões em esquema ilegal</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/burla-idoso-perde-16-milhoes-em-esquema-ilegal/</link><description>
Um idoso foi burlado em cerca de 1,6 milhões de dólares de Hong Kong, depois de acreditar que estava a investir num alegado esquema de um casino de Macau, que prometia ganhos garantidos aos apostadores. 
O caso foi relatado ontem pela Polícia Judiciária (PJ) com o homem a ser atraído para a burla por um contacto que conheceu online. Segundo o burlão, se o idoso jogasse com ele, através de uma aplicação móvel, ia ganhar sempre. 
Os jogos decorriam alegadamente num dos casinos locais. Depois de ganhar 2.400 dólares de Hong Kong, após uma aposta de 1.000 dólares de Hong Kong, o homem acreditou que o esquema era verdadeiro e transferiu 870 mil dólares de Hong Kong para uma conta indicada pelo contacto online. No entanto, quando a aplicação começou a indicar ganhos de 2 milhões de dólares de Hong Kong o homem não conseguiu aceder ao dinheiro. 
Foi-lhe dito que o acesso estava dependente de mais transferências para a conta, o que o homem fez até acumular perdas de 1,6 milhões de dólares de Hong Kong. Nessa altura, e sem conseguir levantar o dinheiro, apresentou queixa na PJ.
Crime | Pede dinheiro para exibir online e acaba em discussão
Um homem com 26 anos, do Interior, foi detido depois de se ter tentado apropriar de 170 mil dólares de Hong Kong, com a desculpa de que queria fazer um vídeo para se mostrar nas redes sociais. O caso foi revelado ontem pela Polícia Judiciária (PJ) e aconteceu no passado sábado, num casino no Cotai. 
Segundo os contornos apresentados, o detido abordou o membro de um grupo de troca de dinheiro, e pediu-lhe autorização para filmar com 170 mil dólares de Hong Kong em fichas e exibir-se nas redes sociais. Em troca, o suspeito prometia trocar dinheiro, mais tarde, no respectivo valor. 
No entanto, quando recebeu as fichas o homem tentou fugir, o que levou a uma discussão com a vítima. O caso chamou a atenção da segurança do casino, o que alertou as autoridades, que fizeram a detenção do suspeito. O membro do grupo também está a ser investigado pelo crime de troca ilegal de dinheiro.
CPSP | Mulher detida ao entrar em Macau
Uma mulher do Interior foi detida pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública, depois de se ter apropriado de um telemóvel que encontrou no interior de um autocarro, em Dezembro. O caso foi divulgado ontem, e a mulher foi detida na quinta-feira, quando tentou entrar em Macau através das Portas do Cerco. Questionada pelas autoridades, a mulher reconheceu o crime, que justificou com “ganância momentânea”. 
A detida confessou também que o telemóvel estava a ser utilizado no Interior e que no regresso a Macau não trouxe o resto do equipamento. Por sua vez, a proprietário do telemóvel, uma turista, igualmente do Interior, avaliou o objecto em cerca de 4.500 patacas, quando apresentou queixa sobre a perda. 
O caso foi remetido para o Ministério Público e a mulher está indiciada pelo crime de apropriação ilegítima em caso de acessão ou de coisa achada, que implica uma pena de prisão que pode chegar a um ano.
</description><pubDate>2026-02-24 03:03:08</pubDate></item><item><title>Prémios Macau | Studio City acolhe em Maio edição de 2026</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/premios-macau-studio-city-acolhe-em-maio-edicao-de-2026/</link><description>
Decorre a 12 de Maio deste ano a nona edição dos Prémios Macau 2026, promovidos pela revista Macau Business e que visam premiar figuras e projectos locais que se destacam nas mais variadas áreas. A cerimónia de entrega dos prémios será acolhida pelo Studio City. 
Paulo Azevedo, empresário de media e fundador do grupo Project Asia Corp., e que preside a esta iniciativa, refere, citado num comunicado, que “os Prémios Macau são reconhecidos como o maior evento multisectorial, intercomunitário e multilingue do género em Macau”. 
O responsável acredita ainda que “este programa anual de enorme prestígio continuará a celebrar as notáveis conquistas de instituições, empresas e indivíduos que contribuem excepcionalmente para o desenvolvimento da cidade”. 
A cerimónia de entrega dos prémios, transmitida em directo no ano passado, alcançou uma audiência de mais de 110.000 pessoas através de notícias online e plataformas de transmissão em directo, refere a mesma nota oficial. Para este ano, estão já abertas as candidaturas, com data limite de submissão de 31 de março. 
A novidade reside na criação de duas novas categorias: os prémios “Minha Cidade – Minha Marca”, que “celebra o contributo daqueles que, durante gerações, mantiveram viva uma ideia, um negócio ou um sonho, enfrentando muitas vezes desafios económicos e sociais”. Já os prémios “Sustentabilidade” reconhecem “aqueles que se destacam por ajudar Macau a tornar-se mais sustentável, agindo de forma mais de acordo com a energia ‘verde'”. 
Além disso, há 11 categorias a concurso, nomeadamente “Liderança pelo Exemplo”, “Empreendedorismo” ou “Grande Baía, entre outras. A votação do júri decorre em Abril. 
</description><pubDate>2026-02-24 03:13:07</pubDate></item><item><title>Imobiliário | Compras triplicaram no início de Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/imobiliario-compras-triplicaram-no-inicio-de-janeiro/</link><description>
O ano começou com o número de transacções mais elevado desde 2018, com 384 compras e vendas de habitação. No entanto, os preços continuam a baixar, mesmo que a redução seja cada vez mais ligeira
Na primeira metade de Janeiro, a procura por habitação mais do que triplicou, com o registo de 384 negócios, o mais elevado para a primeira quinzena de Janeiro desde 2018, quando foram registadas 426 compras e vendas de habitação. Os números mais recentes foram actualizados no portal da Direcção de Serviços Financeiros (DSF), e mostram que os preços se mostraram estáveis, embora com uma ligeira redução.
Segundo os dados oficiais, o mercado mostrou sinais de vitalidade principalmente na Península de Macau, com o número total de transacções a atingir as 299, superior às 96 registadas no período homólogo, uma diferença de 203 compras e vendas.
A tendência de crescimento não se ficou pela Península. No mercado da Taipa o número de transacções também mais do que duplicou, com o registo no início deste ano de 58 transacções, quando no mês passado as transacções se tinham ficado pelas 20. Em Coloane, registaram-se 27 compras e vendas de habitação, um crescimento face às nove contabilizadas no início de 2025.
O crescimento de Janeiro é igualmente significativo quando a comparação é feita com o início de Dezembro do ano passado. No início de Janeiro, houve mais 297 transacções do que as registadas no início do mês anterior, quando se cifraram em 87. O mercado mostrou uma maior procura face aos dados do início de Dezembro em Macau, e na Península foram registadas 96 transacções, na Taipa 17 e em Coloane três transacções.
O outro lado
Em relação aos preços da compra de habitação, o início de Janeiro trouxe uma redução ligeira, para uma média de 69.241 patacas por metro quadrado. Em comparação com o período homólogo, os dados revelam uma diminuição do valor da habitação de cerca de 0,92 por cento.
Segundo os dados mais recentes, os preços mais elevados foram praticados em Coloane, onde o metro quadrado atingiu 74.190 patacas. Os preços na Península de Macau ficaram acima do que acontece na Taipa, com um valor de 69.499 patacas por metros quadrado, enquanto na Península o valor foi de 66.867 patacas por metro quadrado.
No entanto, a comparação com Dezembro mostra uma redução dos preços mais elevada. No início do último mês do ano passado, o preço médio do metro quadrado foi de 78.838 patacas, quando o mais recente foi de 69.241 patacas, o que significou uma redução de 12,17 por cento.
</description><pubDate>2026-02-24 03:01:04</pubDate></item><item><title>Pensões ilegais | Exigido combate a anúncios online</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/pensoes-ilegais-exigido-combate-a-anuncios-online/</link><description>
Song Pek Kei apela ao combate a quem publica nas redes sociais anúncios a oferecer hospedagem ilegal em casas particulares, e que as contas sejam banidas. Tanto a deputada, como o empresário do turismo Andy Wu realçam a fraca oferta de alojamento legal a preços económicos como uma das razões para irregularidades
Umas semanas antes dos feriados do Ano Novo Lunar, no fim de Janeiro, começaram a surgir nas redes sociais, principalmente nas chinesas, anúncios para o aluguer de quartos para turistas que estavam a ponderar visitar Macau nos feriados. Apesar do fenómeno não ser uma novidade na região, algumas publicações ofereciam “camas” em Macau entre 100 e 150 renminbis. Song Pek Kei voltou a insurgir-se contra as pensões ilegais. Num artigo publicado ontem no jornal do Cidadão, a deputada ligada à comunidade de Fujian sugere que o Governo estabeleça um mecanismo de coordenação com as redes sociais, como a Douyin (o TikTok chinês), para eliminar publicações com ofertas de quartos em pensões ilegais e banir as contas que as partilham.
A deputada considera que, finda a pandemia e a paralisia do turismo, o fenómeno das pensões ilegais regressou em força, com mais casos face ao passado, acompanhando o aumento do número de turistas que visita Macau e os recordes sucessivos de entradas. 
Recorde-se que nos primeiros 20 dias do ano, as autoridades inspeccionaram 25 apartamentos suspeitos de prestação ilegal de alojamento, dos quais 17 foram selados.
Song Pek Kei salientou que as pensões ilegais persistem com base em duas situações: os preços pouco acessíveis e fraca oferta de hotéis económicos, e as pessoas que estão em Macau em excesso de permanência. A deputada indicou que neste momento, cerca de 6.000 pessoas estão no território em excesso de permanência. 
Da concorrência
Com quartos de hotel a preços incomparáveis em Zhuhai, tanto Song Pek Kei, como o empresário de agência de turismo e dirigente associativo Andy Wu consideram que a oferta hoteleira local de baixo custo não é suficiente, apesar das alterações legais que passaram a permitir a oferta de hotéis-cápsula. Opinião partilhada pelo presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, Andy Wu, que também ao jornal do Cidadão destacou a pouca oferta de opções de baixo custo. 
Para o dirigente, a oferta de acomodação para turistas que estejam ilegalmente em Macau prejudica o desenvolvimento saudável da indústria do turismo. 
Além disso, apontou que os preços entre os hotéis económicos e os hotéis de cinco estrelas não são assim tão diferentes, principalmente em dias úteis, e que estão longe os valores praticados em Zhuhai, com quartos entre 100 e 200 renminbis. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:56:58</pubDate></item><item><title>Gás Natural | Renminbi vale novos cortes no preço</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/gas-natural-renminbi-vale-novos-cortes-no-preco/</link><description>
A desvalorização da moeda levou o Governo a anunciar ontem o terceiro corte anual no preço do gás natural, com a redução a variar entre 0,56 por cento e 0,96 por cento. Com os novos cortes, todos os preços ficam abaixo dos valores de 2022, ano que antecedeu a invasão da Ucrânia e uma subida generalizada do custo do gás
Desde ontem, que o preço do gás natural foi reduzido entre 0,56 por cento e 0,96 por cento. O anúncio foi feito ontem de manhã, através de um comunicado da Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA).
“Em resposta à descida do preço internacional do gás natural nos últimos anos e às flutuações da taxa de câmbio do renminbi relativamente à pataca, o custo de aquisição do gás natural para abastecer Macau baixou”, foi justificado. “Os preços de venda do gás natural a praticar para os quatro grupos de clientes tiveram descidas de cerca de 0,6 por cento a 1 por cento”, foi acrescentado.
Com as alterações, os clientes residenciais, o chamado Grupo A, vão ter a menor redução, de 0,56 por cento, com o preço a baixar para 6,7403 patacas por metro cúbico de gás, quando anteriormente era de 6,7782 patacas por metro cúbico de gás.
Em relação ao Grupo B de consumidores de gás natural, dos residentes não comerciais, o corte é de 0,59 por cento, para 6,3786 patacas por metro cúbico, quando anteriormente o preço era de 6,4165 patacas por metro cúbico. No Grupo C, dos grandes clientes, é aplicado um corte de 0,60 por cento, para 6,3198 patacas por metro cúbico, de 6,3568 patacas por metro cúbico.
A maior redução visa o Grupo D de clientes, também denominados como “especiais”, que vão ser beneficiados com um corte no preço de 0,96 por cento, para 3,9447 patacas por metro cúbico. Até ontem, o preço era de ,9825 patacas por metro cúbico.
Antes da guerra
Com a entrada em vigor dos novos preços, o custo do gás natural fica abaixo dos níveis de 2022, ainda antes do Governo de Ho Iat Seng ter anunciado aumentos de 8,2 por cento a 14,3 por cento, uma consequência indirecta da invasão da Ucrânia pela Rússia e de um pico de procura nos mercados internacionais.
Antes desse aumento, os clientes residenciais pagavam 6,9998 patacas por metro cúbico, enquanto os clientes do Grupo B pagavam 6,4122 patacas por metro cúbico, os clientes do Grupo C pagavam 6,3364 patacas por metro quadrado e os clientes do Grupo D 4,0126 patacas por metro cúbico.
Para a nova realidade, contribuíram as reduções anuais do preço desde o aumento de 2023, com os cortes a variarem entre 3,14 por cento e 8,13 por cento, com as alterações a serem justificadas com a desvalorização do renminbi, o mercado abastecedor da RAEM, e também os preços internacionais.
</description><pubDate>2026-02-24 02:53:51</pubDate></item><item><title>Jogo | Concessionárias vão operar casas de câmbio</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/jogo-concessionarias-vao-operar-casas-de-cambio/</link><description>
As concessionárias Galaxy, Melco e SJM foram autorizadas a exercer, “por sua conta e risco”, o comércio de câmbios nos casinos a salas Mocha que operam, de acordo com despachos assinados por Sam Hou Fai, publicados ontem no Boletim Oficial. 
Os despachos do Chefe do Executivo entram hoje em vigor. Assim sendo, a Galaxy Casino poderá operar casas de câmbio no Star World, Galaxy Macau, Broadway e Waldo. Já a Melco Resorts poderá trocar moeda nos casinos Altira, City of Dreams, Studio City e nas salas Mocha do Golden Dragon, Hotel Grand Drangon, Hotel Royal, Hotel Sintra, Kuong Fat e Porto Interior. 
Finalmente, a SJM Resorts está autorizada a operar casas de câmbio nos casinos Lisboa, Grand Lisboa, Grand Lisboa Palace, Le Royal Arc, assim como os espaços Oceanus no Pelota Basca, Landmark, Grandview, Kam Pek Paradise, Casa Real, Emperar Palace, Ponte 16 e Legend Palace.
</description><pubDate /></item><item><title>AL | Apresentado projecto que reduz intervenções do Governo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/al-apresentado-projecto-que-reduz-intervencoes-do-governo/</link><description>
A Comissão de Regimento e Mandatos apresentou um projecto de lei para reduzir as intervenções do Governo durante as sessões de interpelações orais. A opção reduz a intervenção do Executivo em cinco minutos e agrega mais perguntas em bloco
A Comissão de Regimento e Mandatos da Assembleia Legislativa (AL) apresentou um projecto de lei que vai reduzir o tempo das intervenções do Executivo. O projecto com as alterações foi divulgado no portal do hemiciclo.
De acordo com o modelo actual, quando um deputado faz a interpelação oral, os membros do Executivo têm um período de resposta inicial de 10 minutos. Após as primeiras explicações, o deputado responsável pela interpelação pode fazer uma nova intervenção, para pedir esclarecimentos adicionais. Segue-se a segunda resposta do Governo, que se pode prolongar por cinco minutos.
Acabada a interacção entre o deputado responsável pela interpelação oral e o Governo, os outros deputados são autorizados a intervir. As intervenções dos legisladores são recolhidas em bloco, com o Executivo a ter direito a uma última intervenção de 10 minutos, em que pode responder às perguntas.
No entanto, com a nova proposta, o Governo vai ter menos cinco minutos para responder às perguntas e a intervenção face ao pedido de esclarecimentos do deputado que colocou as questões iniciais vai ser concentrada com as questões dos outros deputados. Com o novo modelo, os membros do Executivo apenas têm de intervir duas vezes, a primeira para responderem ao deputado e uma segunda vez para prestarem esclarecimentos adicionais a esse deputado e para responderem às dúvidas dos outros legisladores. Actualmente, intervêm três vezes.
Interpelações conjuntas
O novo projecto vem também alterar a forma como são conduzidas as interpelações orais assinadas por mais do que um deputado, um mecanismo pouco utilizado pela Assembleia Legislativa.
Segundo o novo projecto, quando uma interpelação oral é subscrita por mais do que um deputado, todos vão ter a oportunidade de pedir esclarecimentos extra, após a primeira intervenção dos membros do Executivo. Esta é uma realidade diferente da actual, em que apenas o primeiro subscritor tem a oportunidade de intervir para pedir esclarecimentos adicionais. O segundo assinante, e seguintes, não podem intervir nem na fase de esclarecimentos nem na aberta a todos os outros deputados.
“A alteração que a Comissão vem sugerir aos senhores Deputados assegura que todos os Deputados tenham a possibilidade de intervir em todas as interpelações, permitindo, simultaneamente, que o Governo responda de forma concentrada e num único momento a todas as questões colocadas”, foi justificado, pela comissão liderada por José Chui Sai Peng.
Fazem ainda parte da Comissão de Regimento e Mandatos os deputados Iau Teng Pio, Ângela Leong, Wong Kit Cheng, Song Pek Kei, Ip Sio Kai e Lei Wun Kong.
Cartão de deputado com alterações
A Comissão de Regimento e Mandatos propôs alterações ao cartão dos deputados. De acordo com o novo modelo, o cartão passa a incluir que Macau é uma região da República Popular da China. Anteriormente, as palavras República Popular da China apenas estavam escritas em chinês e dentro do símbolo da RAEM.
</description><pubDate>2026-02-24 02:49:53</pubDate></item><item><title>Rota das Letras | Filme de Filipa Queiroz conta história de desalojados da Alta de Coimbra</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/rota-das-letras-filme-de-filipa-queiroz-conta-historia-de-desalojados-da-alta-de-coimbra/</link><description>
“Salatinas – Histórias da Velha Alta de Coimbra” traz de novo a Macau a jornalista Filipa Queiroz, juntamente com Rafael Vieira e Tiago Cerveira, co-autores do documentário que integra o cartaz do Rota das Letras. O filme conta a história de como, em pleno Estado Novo, cerca de três mil moradores foram expulsos da Alta de Coimbra para permitir a construção da Cidade Universitária
A Cidade Universitária na Alta de Coimbra é um dos pontos turísticos da cidade, oferendo uma paisagem deslumbrante. Porém, apesar da beleza, a história da construção da Cidade Universitária está repleta de sofrimento. No documentário “Salatinas – Histórias da Velha Alta de Coimbra”, Filipa Queiroz, Rafael Vieira e Tiago Cerveira contam a história das pessoas que viviam no local na década de 40 e que se viram subitamente desalojadas e sem um plano B. O filme integra o cartaz do Festival Literário Rota das Letras, que começa no próximo dia 5 de Março.
“Esperamos que, em Macau, a história possa ter impacto em toda a gente e em particular nos tantos conimbricenses que sabemos que residem no território”, contou ao HM Filipa Queiroz, que viveu vários anos em Macau, tendo sido jornalista do HM e da TDM – Teledifusão de Macau. 
Está feliz por voltar e por revelar esta história desconhecida para muitos. E deixa os maiores elogios a um festival que viu nascer, há 15 anos. “Acho a programação desta edição do Rota das Letras particularmente corajosa e relevante tendo em conta os contextos de Portugal, de Macau e do mundo neste momento. Fazemos por apresentar o filme onde faz sentido e é precisamente este o caso. É um filme sobre pessoas, mas também sobre poder, resistência, identidade e o preço do progresso – temas que Macau conhece tão bem”, destacou. 
Filipa Queiroz teve contacto com a história destas pessoas através de uma reportagem. “O Rafael Vieira colaborava comigo como jornalista, pois dirigia uma publicação em Coimbra [Coimbra Coolectiva] e disse-me que havia ali uma história [interessante], e que queria contar histórias fora da caixa, mais invisíveis, digamos assim.”
Nasceu assim o “Salatinas”, em referência ao nome dado às gentes que viviam na Alta de Coimbra, onde já havia as faculdades de Letras, Direito e a biblioteca. Porém, o Estado Novo desalojou estas pessoas para fazer as construções actualmente existentes. Foram três mil pessoas que deixaram as suas casas, sendo esta “uma das maiores transformações urbanísticas em Portugal, num tempo em que desalojamentos forçados, falta de acesso à habitação e segregação social ainda fazem manchetes”, descreve a sinopse do documentário. 
“Salatinas” é, portanto, “uma viagem à memória do bairro histórico varrido do mapa sob o ímpeto renovador do regime e ao burburinho de estudantes, tricanas, merceeiros e alfaiates que se esconde por baixo das faculdades”, acrescenta a mesma sinopse. 
Sair depressa 
“O que aconteceu foi uma vontade do Governo daquela altura”, diz Filipa Queiroz, para explicar como uma decisão política mudou a vida a tanta gente. “A Universidade de Coimbra andou entre Lisboa e Coimbra durante muitos anos, mas depois ficou instalada em Coimbra e era a única do país, onde estavam os cérebros do país, a elite. Houve então a decisão de que a universidade precisava de crescer e tinha de ser ali. O próprio Salazar tinha estudado ali [Faculdade de Direito], além de que havia um hospital. Não se tratou de uma requalificação, mas destruíram mesmo o que havia para construir por cima.”
O que se seguiu foi uma profunda transformação nas famílias da zona. Muitos nunca recuperaram completamente. “Quando começou a destruição, basicamente o Governo avisou as pessoas que lá moravam de que tinham todas de sair dali. Deram valores às casas [para indemnizações], completamente desproporcionais e muito inferiores ao valor das casas”. 
“Há uma pessoa que mencionamos no filme que fazia parte do círculo de Salazar, era médica e uma pessoa ilustre, e conseguiu que a sua casa fosse das últimas a ser retirada, mas mesmo assim foi [desalojada]. Quanto mais pobres e humildes eram as pessoas, mais rapidamente tiveram de sair, com uma mão à frente, outra atrás. Estas pessoas foram atiradas para bairros da cidade, que nem podemos chamar de bairros, porque foi algo improvisado na altura”, conta a co-autora do documentário. 
Falamos de zonas com casas “frágeis”. Porém, a precariedade da habitação já vinha de trás. “Foram construídas casinhas que não tinham uma qualidade incrível, mas já as casas na Alta de Coimbra também não tinham, muitas delas. Não havia saneamento básico, aquilo precisava de ser requalificado.”
Uma “identidade própria”
Filipa Queiroz destaca como “a solução foi acabar com tudo, não se valorizando o facto de ser um bairro, e com uma identidade própria, e esta é a questão principal”. O bairro era o Salatina. “Salatinas são as pessoas que trabalhavam ou viviam na Alta da cidade, ou que tinham nascido ali, e que se cruzavam diariamente com a elite estudantil. Essa diversidade tinha uma riqueza muito grande, que acabou por ter efeitos no aspecto cultural, na música, por exemplo”. 
Coimbra é terra associada a nomes da música portuguesa, sobretudo de intervenção, como Zeca Afonso e Carlos Paredes, e por entre os “doutores” havia também “os futricas”, ou seja, “as pessoas do povo de Coimbra, mas desses nunca mais ninguém se lembrou”. Filipa Queiroz destaca que “muita gente, inclusive de Coimbra, não sabe o que se passou ali”. “Havia ali uma cidade, uma malha urbana muito concentrada e cheia de gente e de vida, com as fogueiras de São João, eventos culturais, tudo coisas muito identitárias.” Tudo coisas destruídas com a requalificação e expansão da Cidade Universitária. 
Filipa Queiroz destaca que nos dias de hoje, e apesar das vivências universitárias, a Alta da cidade deixou de ter a dinâmica que tinha. “Tem aquela arquitectura austera e à noite, não se passa nada.”
“Salatinas” deu voz a um tema pouco falado. “As pessoas estão muito emocionadas e sentem-se muito valorizadas. Tivemos pessoas que foram à estreia [em Coimbra, na zona da Alta] e que nos disseram: ‘Parece que houve aqui uma reparação’. Isto provocou, inclusivamente, a morte de algumas pessoas, porque se suicidaram com o desgosto, porque tiveram de deixar o sítio onde construíram o seu negócio e a sua vida”. 
Filipa Queiroz agradece ainda a Ricardo Pinto, director do Rota das Letras, pelo convite feito. “Convidou-nos sabendo apenas a ideia do filme. Isto vai permitir levar os meus colegas a conhecerem, pela primeira vez, este sítio, Macau, que é tão especial para mim.”
Filipa Queiroz quer continuar a contar histórias através de imagens. Tendo feito documentários ligados a Macau, como “Boat People” e “Era uma Vez em Ka-Hó”, a ideia é continuar num género audiovisual tão próximo do jornalismo. 
“O documentarismo acrescenta uma camada artística e um tempo que o jornalismo não permite. Sim, gostava de fazer [mais documentários], isso está sempre no meu horizonte. Há sempre desafios, com o financiamento dos trabalhos e o tempo que se pode dedicar a eles, mas sem dúvida que sim, gostava de continuar.”
</description><pubDate>2026-02-24 02:47:22</pubDate></item><item><title>Tarifas | Pequim anuncia que está a “avaliar” decisão do Supremo dos EUA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/tarifas-pequim-anuncia-que-esta-a-avaliar-decisao-do-supremo-dos-eua/</link><description>
O ministério chinês do Comércio anunciou ontem que está a “avaliar” o conteúdo e impacto da decisão da Supremo Tribunal dos Estados Unidos sobre as tarifas impostas pela Administração de Donald Trump, reiterando a oposição às medidas “unilaterais”.
Num comunicado, o ministério indicou que “tomou nota” da decisão judicial no litígio sobre as tarifas e que está a realizar uma “avaliação integral” das suas implicações.
A China “opõe-se sistematicamente às medidas tarifárias unilaterais” e reitera que “a guerra comercial não tem vencedores e o proteccionismo não tem saída”, indicou o ministério, depois de o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter decidido que a Administração Trump excedeu os seus poderes ao invocar a Lei dos Poderes Económicos de Emergência Internacional (IEEPA) como base jurídica para impor as taxas tarifárias.
O ministério acrescentou que as chamadas “tarifas recíprocas” e as tarifas relacionadas com o fentanil constituem medidas ‘unilaterais’ que, segundo Pequim, “não só violam as regras económicas e comerciais internacionais”, como também o “direito interno” dos Estados Unidos, e “não atendem aos interesses de nenhuma das partes”.
Pequim insiste ainda que as relações entre as duas potências devem ser geridas com base na cooperação. “Os factos têm demonstrado repetidamente que a China e os Estados Unidos beneficiam quando cooperam e são prejudicados quando se confrontam”, afirmou o ministério, que instou Washington a “cancelar” as tarifas unilaterais impostas aos seus parceiros comerciais.
Pequim afirmou ter observado que os Estados Unidos “se preparam” para recorrer a medidas alternativas, como “investigações comerciais”, com o objetivo de manter a imposição de taxas aos seus parceiros, e advertiu que a China “manterá uma vigilância estreita” e “protegerá firmemente” os seus interesses.
</description><pubDate>2026-02-24 03:19:27</pubDate></item><item><title>Segurança nacional | Defendida base jurídica da ausência de defesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/seguranca-nacional-defendida-base-juridica-da-ausencia-de-defesa/</link><description>
Wang Yu, professor da Faculdade de Direito da Universidade de Macau, defendeu num artigo de opinião do jornal Ou Mun que está bem sustentado juridicamente o facto de não se poder recorrer das decisões e pareceres da Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM. 
A proposta de lei para a sua reformulação está actualmente em análise na especialidade na Assembleia Legislativa. 
O académico defende ainda que a ausência de recurso tem fundamento constitucional, referindo os casos de França e dos EUA, onde existe um regime em que os tribunais não têm jurisdição sobre litígios decorrentes de questões políticas. Este defende ainda que, no mundo, existe um consenso geral sobre o facto de os actos altamente políticos não poderem ser processados em tribunais comuns. 
Wang Yu falou ainda da lei de bases da organização judiciária de Macau, que determina estarem “excluídas do contencioso administrativo, fiscal e aduaneiro as questões” do foro político, bem como os “actos praticados no exercício da função política e responsabilidade pelos danos decorrentes desse exercício”. Tal significa, para o professor, que os tribunais não podem tratar actos decorrentes do exercício de funções políticas. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:55:03</pubDate></item><item><title>Burla | Idoso perde 1,6 milhões em esquema ilegal</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/burla-idoso-perde-16-milhoes-em-esquema-ilegal/</link><description>
Um idoso foi burlado em cerca de 1,6 milhões de dólares de Hong Kong, depois de acreditar que estava a investir num alegado esquema de um casino de Macau, que prometia ganhos garantidos aos apostadores. 
O caso foi relatado ontem pela Polícia Judiciária (PJ) com o homem a ser atraído para a burla por um contacto que conheceu online. Segundo o burlão, se o idoso jogasse com ele, através de uma aplicação móvel, ia ganhar sempre. 
Os jogos decorriam alegadamente num dos casinos locais. Depois de ganhar 2.400 dólares de Hong Kong, após uma aposta de 1.000 dólares de Hong Kong, o homem acreditou que o esquema era verdadeiro e transferiu 870 mil dólares de Hong Kong para uma conta indicada pelo contacto online. No entanto, quando a aplicação começou a indicar ganhos de 2 milhões de dólares de Hong Kong o homem não conseguiu aceder ao dinheiro. 
Foi-lhe dito que o acesso estava dependente de mais transferências para a conta, o que o homem fez até acumular perdas de 1,6 milhões de dólares de Hong Kong. Nessa altura, e sem conseguir levantar o dinheiro, apresentou queixa na PJ.
Crime | Pede dinheiro para exibir online e acaba em discussão
Um homem com 26 anos, do Interior, foi detido depois de se ter tentado apropriar de 170 mil dólares de Hong Kong, com a desculpa de que queria fazer um vídeo para se mostrar nas redes sociais. O caso foi revelado ontem pela Polícia Judiciária (PJ) e aconteceu no passado sábado, num casino no Cotai. 
Segundo os contornos apresentados, o detido abordou o membro de um grupo de troca de dinheiro, e pediu-lhe autorização para filmar com 170 mil dólares de Hong Kong em fichas e exibir-se nas redes sociais. Em troca, o suspeito prometia trocar dinheiro, mais tarde, no respectivo valor. 
No entanto, quando recebeu as fichas o homem tentou fugir, o que levou a uma discussão com a vítima. O caso chamou a atenção da segurança do casino, o que alertou as autoridades, que fizeram a detenção do suspeito. O membro do grupo também está a ser investigado pelo crime de troca ilegal de dinheiro.
CPSP | Mulher detida ao entrar em Macau
Uma mulher do Interior foi detida pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública, depois de se ter apropriado de um telemóvel que encontrou no interior de um autocarro, em Dezembro. O caso foi divulgado ontem, e a mulher foi detida na quinta-feira, quando tentou entrar em Macau através das Portas do Cerco. Questionada pelas autoridades, a mulher reconheceu o crime, que justificou com “ganância momentânea”. 
A detida confessou também que o telemóvel estava a ser utilizado no Interior e que no regresso a Macau não trouxe o resto do equipamento. Por sua vez, a proprietário do telemóvel, uma turista, igualmente do Interior, avaliou o objecto em cerca de 4.500 patacas, quando apresentou queixa sobre a perda. 
O caso foi remetido para o Ministério Público e a mulher está indiciada pelo crime de apropriação ilegítima em caso de acessão ou de coisa achada, que implica uma pena de prisão que pode chegar a um ano.
</description><pubDate>2026-02-24 03:03:08</pubDate></item><item><title>Prémios Macau | Studio City acolhe em Maio edição de 2026</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/premios-macau-studio-city-acolhe-em-maio-edicao-de-2026/</link><description>
Decorre a 12 de Maio deste ano a nona edição dos Prémios Macau 2026, promovidos pela revista Macau Business e que visam premiar figuras e projectos locais que se destacam nas mais variadas áreas. A cerimónia de entrega dos prémios será acolhida pelo Studio City. 
Paulo Azevedo, empresário de media e fundador do grupo Project Asia Corp., e que preside a esta iniciativa, refere, citado num comunicado, que “os Prémios Macau são reconhecidos como o maior evento multisectorial, intercomunitário e multilingue do género em Macau”. 
O responsável acredita ainda que “este programa anual de enorme prestígio continuará a celebrar as notáveis conquistas de instituições, empresas e indivíduos que contribuem excepcionalmente para o desenvolvimento da cidade”. 
A cerimónia de entrega dos prémios, transmitida em directo no ano passado, alcançou uma audiência de mais de 110.000 pessoas através de notícias online e plataformas de transmissão em directo, refere a mesma nota oficial. Para este ano, estão já abertas as candidaturas, com data limite de submissão de 31 de março. 
A novidade reside na criação de duas novas categorias: os prémios “Minha Cidade – Minha Marca”, que “celebra o contributo daqueles que, durante gerações, mantiveram viva uma ideia, um negócio ou um sonho, enfrentando muitas vezes desafios económicos e sociais”. Já os prémios “Sustentabilidade” reconhecem “aqueles que se destacam por ajudar Macau a tornar-se mais sustentável, agindo de forma mais de acordo com a energia ‘verde'”. 
Além disso, há 11 categorias a concurso, nomeadamente “Liderança pelo Exemplo”, “Empreendedorismo” ou “Grande Baía, entre outras. A votação do júri decorre em Abril. 
</description><pubDate>2026-02-24 03:13:07</pubDate></item><item><title>Hong Kong | “The Nature of Why”, da Paraorchestra em estreia na Ásia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/hong-kong-the-nature-of-why-da-paraorchestra-em-estreia-na-asia/</link><description>
O No Limits Festival, em Hong Kong, acolhe este fim-de-semana, de sexta-feira a domingo, o espectáculo “The Nature of Why”, da Paraorchestra, naquela que é a estreia asiática deste espectáculo consagrado. Trata-se de uma combinação de teatro, música de orquestra e dança, num espectáculo que se pauta pela inclusão 
A região vizinha de Hong Kong prepara-se para acolher, este fim-de-semana, de 27 de Fevereiro a 1 de Março, o espectáculo “The Nature of Why”, da Paraorchestra, integrado no No Limits Festival. 
O público pode desfrutar de sessões que combinam “de forma divertida” diferentes expressões artísticas como “teatro, música de orquestra ao vivo e dança contemporânea”, num espectáculo “totalmente inclusivo e imersivo”, descreve uma nota oficial da organização. 
Naquela que promete ser uma “peça única e intimista”, há nomes importantes a ter em conta: o conhecido maestro britânico e director artístico da Paraorchestra, Charles Hazlewood, e a “aclamada” coreógrafa australiana Caroline Bowditch. Em palco, os músicos e bailarinos da Paraorchestra, que já recebeu vários prémios pelas suas performances, “entrelaçam-se entre o público ao som de uma banda sonora cinematográfica ao vivo”, composta por Will Gregory, dos Goldfrapp.
“The Nature of Why” inspira-se “na curiosidade sem limites do físico teórico Richard Feynman, vencedor do Prémio Nobel, e na sua busca pelo significado do mundo”, sendo descrita como uma “obra inspiradora e instigante que experimenta com a natureza da performance”. 
“À medida que interacções inesperadas e momentos de alegria surgem no cenário suavemente iluminado, os artistas, músicos e público tornam-se um só numa aventura sonora em que cada momento é uma surpresa”, refere a mesma nota. 
Percepciona-se, portanto, que o público é convidado a participar no espectáculo, num “formato único”. Quem assiste “é convidado a subir ao palco para ficar mais perto da acção, livre para andar, andar de cadeira de rodas ou sentar-se onde quiser”. Será possível “observar à distância ou aproximar-se o quanto quiser dos músicos virtuosos e dos bailarinos incrivelmente ágeis, criando a própria experiência desta apresentação mágica”. 
Da integração 
A Paraorchestra é a primeira orquestra profissional do mundo composta por músicos com e sem deficiência, tendo feito a sua estreia na cerimónia de encerramento dos Jogos Paralímpicos de Londres 2012. No ano passado, o grupo venceu o prémio “Ensemble Award”, da Royal Philharmonic Society.
O grupo está sediado em Bristol, no Reino Unido, descrevendo-se como um “colectivo destemido de músicos com e sem deficiência”, e que juntos apresentam “experiências musicais inovadoras, ultrapassando os limites da criação musical para criar arte com paixão e propósito”. A direcção artística está a cargo de Charles Hazlewood. O espectáculo acontece no auditório do Kwai Tsing Theatre.
De todos e com todos 
O cartaz deste ano do No Limits Festival – que acontece até Maio – está recheado de apresentações que pretendem demonstrar que todos podem participar e criar arte. O tema deste ano, a oitava edição, é “Todos nós, de todas as formas”, sendo “um apelo para repensar o valor da diversidade através da inclusão”. 
O objectivo da organização, segundo se lê no website do festival, é procurar estabelecer “um compromisso na transformação da diferença e diversidade em possibilidades e conexões”, ficando a ideia de que “as artes inclusivas podem criar um espaço para o entendimento”, ou seja, “um espaço onde o potencial imaginativo da diversidade pode ser visto e partilhado”. 
Outro espectáculo integrado no No Limits Festival, é a performance teatral “Two Blind Women in the Snowy Tokugawa Nights – Sleeping Fires by Kuro Tanino”, apresentada no final do mês de Março no Teatro Estúdio do Centro Cultural de Hong Kong, 
Esta obra comissionada “conta a história da massagista cega Iku e da jovem-aprendiz Saya”, revelando-se “através de uma combinação poética de paisagens sonoras, diálogos, gestos e aromas”. 
“Esta nova peça teatral encomendada retrata as dificuldades e os prazeres do quotidiano das mulheres, bem como as complexas questões de confiança, sigilo e suspeita vividas pelos habitantes da remota aldeia montanhosa coberta de neve onde vivem. Contrastando os laços da tradição e a busca das mulheres pela independência e pertencimento, a peça retrata a sua amizade e lutas, bem como a dureza e beleza do mundo natural que as rodeia”, descreve a nota oficial sobre este evento. Este é o mais recente trabalho do director de teatro Kuro Tanino, sendo encenada pela companhia de teatro Niwa Gekidan Penino, de Tanino. 
</description><pubDate>2026-02-24 03:11:28</pubDate></item><item><title>Cooperação | Coreia do Sul e Brasil elevam relação bilateral a “parceria estratégica”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/cooperacao-coreia-do-sul-e-brasil-elevam-relacao-bilateral-a-parceria-estrategica/</link><description>
Coreia do Sul e Brasil acordaram ontem elevar as relações bilaterais ao nível de “parceria estratégica”, numa cimeira realizada em Seul entre os presidentes sul-coreano, Lee Jae-myung, e brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva.
“Decidimos elevar a nossa relação bilateral a uma ‘parceria estratégica'”, anunciou Lee, numa conferência de imprensa após o encontro. O Presidente sul-coreano explicou que o “Plano de Acção Quinquenal Coreia do Sul-Brasil”, adoptado ontem, servirá como roteiro integral em áreas como política, economia, cooperação prática e intercâmbios entre cidadãos.
Entre os principais resultados das conversações, destacou o impulso à retoma das negociações para um acordo comercial entre a Coreia do Sul e o Mercosul, bem como a assinatura de onze memorandos de entendimento em sectores como PME, saúde, agricultura, espaço, defesa e aviação.
Em matéria económica, os dois países concordaram com a necessidade de ampliarem a cooperação mutuamente benéfica e apoiaram a pronta retoma das negociações para um acordo comercial entre a Coreia do Sul e o Mercosul.
Lula da Silva lembrou que o Brasil abriga a maior comunidade de origem coreana da América Latina, com cerca de cinquenta mil pessoas, e que o K-pop, as telenovelas e a culinária da Coreia do Sul têm milhões de consumidores no Brasil.
</description><pubDate>2026-02-24 03:09:54</pubDate></item><item><title>CEM | Instalação de cabos afecta vias e estacionamentos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/cem-instalacao-de-cabos-afecta-vias-e-estacionamentos/</link><description>
A instalação de cabos e condutas, bem como ajustes em parques de estacionamento de motociclos a cargo da CEM, Macao Water e Direcção Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), vão levar ao encerramento temporário de várias vias e locais de estacionamento. 
O estacionamento vai ser proibido em parte dos lugares com parquímetro na Rua da Alegria e na Rua de Brás da Rosa, entre 22 de Fevereiro e 14 de Março; nos lugares de estacionamento para motociclos, lugares reservados a veículos de pessoas com deficiência e zonas de cargas na Travessa do Bem-Estar e parte dos lugares de estacionamento com parquímetro na Rua de Brás da Rosa entre 22 de Fevereiro e 24 de Março; e ainda em parte dos parquímetros, lugares para motociclos e zona de cargas/descargas na Rua de Tomé Pires, 14 e 24 de Março. 
Entre 23 e Fevereiro e 14 de Março, o trânsito vai ser limitado no troço da Rua da Alegria entre a Rua de Brás da Rosa e o Beco dos Ferreiros; no troço da Travessa do Bem-Estar entre a Rua de Brás da Rosa e a Rua de Tomé Pires e no troço da Rua de Brás da Rosa perto do Jardim Cheong Meng. 
No dias de 15 a 24 e Março, o troço da Rua de Tomé Pires entre a Rua de Brás da Rosa e a Rua de Tomé Pires e o troço da Travessa do Bem-Estar entre a Avenida do Almirante Lacerda e a Travessa do Bem-Estar vão estar encerrados ao trânsito. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:59:38</pubDate></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Confúcio (c.551-c.479 a. C.), segundo o que está escrito nos Analectos (Lunyu), terá exclamado um dia: «Que mal tenho andado! Há quanto tempo não sonho com o duque de Zhou», o que seria apenas inicialmente entendido como um lamento sobre a perda de ideais mas mais tarde tomado à letra, dado o modo como o seu nome capturou a imaginação das gerações seguintes. 
Ji Dan, o duque de Zhou, ou Zhou gong Dan, o filósofo que foi regente no início da dinastia Zhou (r.1042-1035 a. C.), seria já então uma idealizada figura de um mestre de pensamento que teria contribuído na elaboração de conceitos basilares como o Mandato Celeste para justificar o poder imperial ou participado nos mais importantes textos que exprimem a singular perspectiva nacional sobre o Mundo e a correcta conduta humana nele, como o I Ching, o Clássico da poesia (Shijing) ou o livro dos Ritos de Zhou (Zhouli). 
O seu nome também surge como autoria inicial simbólica, para lhe conferir autoridade, ligado a um manual de interpretação de sonhos Zhougong Jiemeng, que seria no início um auxiliar para a tomada de decisões dos dirigentes mas cuja versão actual datará já da dinastia Tang (618-907) nele se agregando adivinhação, filosofia e cultura popular. 
Aí se encontram métodos de oneiromancia como fanmeng que faz a interpretação inversa de um sonho; se este tem um conteúdo angustiante obterá resultados favoráveis, ou chaizi, o jogo de palavras que destas deriva sentidos ocultos. Se foram muitas vezes descartados como superstição, em certos períodos os sonhos tomaram especial relevo. 
Durante a dinastia Ming, um alto funcionário da corte chamado Xu Xianqing (1537-1602) quis deixar para a posteridade a sua autobiografia de um modo preciso e concreto, solicitando para tal o auxílio de dois pintores conhecidos pelo seu apurado método realista de retratar edifícios, vestuários e situações e da qual constam dois sonhos.
Yu Shi e Wu Yue fizeram com esse álbum de 1588 (vinte seis folhas duplas, tinta e cor sobre seda, 62 x 58,5 cm, no Museu do Palácio em Pequim) um elucidativo documento sobre a vida e os lugares por onde se movimentava um alto funcionário naquele tempo. Cada situação mostrada é acompanhada de poemas, comentários ou reflexões escritas pelo próprio biografado, que diz com exactidão a idade que tinha quando ela ocorreu. Na primeira, tinha então doze anos, morreu a sua mãe e vê-se o menino despertado ao lado do pai adormecido, sonhando com a mãe de pé junto à porta. Na décima quinta situação o título diz: «Sonhando com Confúcio e convalescendo», está o funcionário com 45 anos deitado na cama de onde sai, como um balão, outra situação onde está representado Confúcio num carro. Sonhos volitivos que falam do amor filial e da lealdade aos Ming, o objectivo afinal expresso no título Huanji, «Traços de um servidor público».
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Confúcio (c.551-c.479 a. C.), segundo o que está escrito nos Analectos (Lunyu), terá exclamado um dia: «Que mal tenho andado! Há quanto tempo não sonho com o duque de Zhou», o que seria apenas inicialmente entendido como um lamento sobre a perda de ideais mas mais tarde tomado à letra, dado o modo como o seu nome capturou a imaginação das gerações seguintes. 
Ji Dan, o duque de Zhou, ou Zhou gong Dan, o filósofo que foi regente no início da dinastia Zhou (r.1042-1035 a. C.), seria já então uma idealizada figura de um mestre de pensamento que teria contribuído na elaboração de conceitos basilares como o Mandato Celeste para justificar o poder imperial ou participado nos mais importantes textos que exprimem a singular perspectiva nacional sobre o Mundo e a correcta conduta humana nele, como o I Ching, o Clássico da poesia (Shijing) ou o livro dos Ritos de Zhou (Zhouli). 
O seu nome também surge como autoria inicial simbólica, para lhe conferir autoridade, ligado a um manual de interpretação de sonhos Zhougong Jiemeng, que seria no início um auxiliar para a tomada de decisões dos dirigentes mas cuja versão actual datará já da dinastia Tang (618-907) nele se agregando adivinhação, filosofia e cultura popular. 
Aí se encontram métodos de oneiromancia como fanmeng que faz a interpretação inversa de um sonho; se este tem um conteúdo angustiante obterá resultados favoráveis, ou chaizi, o jogo de palavras que destas deriva sentidos ocultos. Se foram muitas vezes descartados como superstição, em certos períodos os sonhos tomaram especial relevo. 
Durante a dinastia Ming, um alto funcionário da corte chamado Xu Xianqing (1537-1602) quis deixar para a posteridade a sua autobiografia de um modo preciso e concreto, solicitando para tal o auxílio de dois pintores conhecidos pelo seu apurado método realista de retratar edifícios, vestuários e situações e da qual constam dois sonhos.
Yu Shi e Wu Yue fizeram com esse álbum de 1588 (vinte seis folhas duplas, tinta e cor sobre seda, 62 x 58,5 cm, no Museu do Palácio em Pequim) um elucidativo documento sobre a vida e os lugares por onde se movimentava um alto funcionário naquele tempo. Cada situação mostrada é acompanhada de poemas, comentários ou reflexões escritas pelo próprio biografado, que diz com exactidão a idade que tinha quando ela ocorreu. Na primeira, tinha então doze anos, morreu a sua mãe e vê-se o menino despertado ao lado do pai adormecido, sonhando com a mãe de pé junto à porta. Na décima quinta situação o título diz: «Sonhando com Confúcio e convalescendo», está o funcionário com 45 anos deitado na cama de onde sai, como um balão, outra situação onde está representado Confúcio num carro. Sonhos volitivos que falam do amor filial e da lealdade aos Ming, o objectivo afinal expresso no título Huanji, «Traços de um servidor público».
</description><pubDate /></item><item><title>  Ana Cristina Alves </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/ana-cristina-alves/</link><description>
Ana Cristina Alves – Investigadora Auxiliar e Coordenadora do Serviço Educativo do Centro Científico e Cultural de Macau
Ao escutar a Palestra Sobre o Ano do Cavalo da Professora Wang Suoying no Centro Científico e Cultural de Macau relativa à astrologia chinesa e, especificamente, o Cavalo de Fogo, que vai inaugurar um novo período zodiacal a partir de 17 de fevereiro de 2026, pude recordar algumas das características essenciais do equídeo, transmitidas pela sabedoria popular chinesa.
Assim o cavalo começa por se conjugar mitologicamente com o dragão em Cavalo-Dragão (龙马Lóngmǎ). Esta é conjugação ideal, tanto ao nível mental como estético. Do ponto de vista espiritual, o par permite o acesso à organização do mundo pautado pela sabedoria intuitiva, já que foi no dorso deste animal que o primeiro imperador lendário chinês Fuxi (伏羲) descobriu os oito trigramas, fundamentais para a compreensão do mundo. Recordemo-los:  o Céu Criativo (乾 Qián), a Terra Recetiva, (坤 Kūn),   a Água abissal (坎Kǎn), o Fogo aderente(离 Lí), o Trovão ou Raio despertante (震 Zhèn), O Vento gentil e penetrante (巽 Xùn) , o Lago Alegre (兑Duì)  e a Montanha tranquila (艮 Gě) . Estes oito trigramas, com as qualidades já mencionadas, deram origem aos 64 hexagramas que compõem o Clássico das Mutações, como já tive oportunidade de referir, por exemplo, no texto A Mulher na China (2007) ou no trabalho poético Visitações (2022). Pela composição dos trigramas em hexagramas se expõe um mundo que poeticamente se desvenda, consoante as capacidades intuitivas e imaginativas de cada um, com preceitos abertos às experiências existenciais passadas, mas também presentes e futuras. Cada qual poderá encontrar aquilo procura ao mesmo tempo que se cria e recria com o auxílio dos elementos reais do Céu, da Terra, do Fogo, da Água e todos os outros que considerar úteis ao seu caminho existencial, também traçado com a ajuda da mente e, sobretudo, da imaginação.
Ainda na sua ligação com o dragão na expressão proverbial “o Espírito do Cavalo-Dragão” (龙马精神Lóngmǎ jīngshén) representa a concretização de um ideal estético repleto de energia, beleza e poder de transformação, tal como são estes animais para os chineses.
Parte-se, no entanto, de um chão concreto para depois voar. A terra da sabedoria popular diz-nos que o cavalo é um animal nobre e leal, que conhece o caminho (老马识途Lǎomǎ-shítú), já que a experiência é nele a mãe da sabedoria, mas não é uma vivência qualquer: é enérgica, boa amiga e leal.  Esta lealdade e energia não podia ser mais nobre, até porque desde a antiguidade chinesa os equídeos eram os fiéis companheiros dos nobres. Por isso, também o cavalo (马mǎ) surge associado na linguagem à nobreza (侯hòu) e, por um jogo de homofonias, ao macaco (猴hóu), daí que se numa pintura o macaco aparecer em cima do cavalo, significa a possibilidade de se receber um título honorífico, ou seja, de se elevar a condição.
 Um cavalo pode desenvolver muita energia, sendo os mais aptos aqueles que percorrem mil milhas (千里马Qiānlǐmǎ), sejam equídeos ou humanos, porque também há gente a transbordar de capacidade e energia, à semelhança destes animais, estando em posição mais favorável para cultivar o entusiasmo e o dinamismo os que tiveram a bênção de nascer sob os bons auspícios do Cavalo. Este ano de Fogo.
 A sugestão é a de regressar ao Clássico das Mutações (易经Yì jīng), para se procurar perceber o que tem para oferecer o hexagrama do Fogo, que é aderente e brilhante, composto por dois trigramas de Fogo (离下、离上 Lí Xià, Li Shàng), portanto a representação do elemento em estado puro, possibilitando deste modo a compreensão das características fundamentais do Cavalo de Fogo que entra a meio de fevereiro. Lê-se na interpretação de Richard Wilhelm, traduzido para inglês por Cary F. Baynes (1989, 118-121), que o fogo é dependente, está sempre condicionado a algo ou outrem, por exemplo à combustão da Madeira, só assim consegue ser tão vivo e brilhante, e quanto mais arde, mais se eleva da terra rumo ao céu. No juízo das linhas é-se informado que caso adira com perseverança tal como uma vaca, terá o sucesso garantido (離，利貞，亨。畜牝牛，吉。2) (Zhang, 1995,131). No que respeita a sua imagem, surge a iluminar e duplamente, já que quando brilha o faz para si e para os outros (《象》明兩作，離；大人以繼明，照於四方) (Zhang, 1995,135)., tal como o sol ao longo do dia brilha e aquece a terra.  Sendo um elemento condicionado, como afinal todos os outros, num mundo em interdependência, tudo o que não for arder pela positiva e para o bem deve ser abandonado, tal como os antigos chefes chineses dos finais das dinastias que deixavam de ser modelares e se tornavam caprichosos e destrutivos. 
 A energia positiva do Cavalo de Fogo é como um sol benfazejo que a todos inspira.
 Caso se pergunte a o maior de todos os poetas chineses, Li Bai (701-762), aqui na tradução de António Graça de Abreu, em Cem Poemas de Li Bai  李白诗一百首  quais as virtudes a que associa ele ao cavalo, lemos em resposta, por exemplo, em “O teu cavalo baio 君马黄” que é à amizade e à experiência de vida, com os seus altos e baixos, mas sempre merecedora de ser vivida na companhia de bons amigos:
君马黄，我马白。
马色虽不同，人心本无隔。
共作游治盘，双行洛阳陌。
长剑既照曜，高冠何赤3赫。
各有千金裘，俱为五侯客。
猛虎落陷阱，壮士时屈厄。
相知在急难，独好亦何益。
O teu cavalo é baio
o meu cavalo é branco.
Diferente a cor dos cavalos,
semelhante o coração dos amigos.
Pelas ruas de Luoyang
conhecemos dias felizes,
espada à cintura, chapéus altos,
valiosos casacões de pele.
convidados de cinco marqueses.
Mesmo os tigres caem na armadilha.
Hoje fortes e valentes,
Amanhã sujeitos às desventuras da sorte.
Se tal um dia acontecer,
A ajuda de um amigo.
(Abreu, 2021, 174)
 Num salto até aos tempos contemporâneos, vai-se encontrar no poeta Yao Feng (1958-), em Palavras Cansadas da Gramática (2014) a mesma leitura tradicional e uma identificação interessante com o cavalo,  em “Cavalo Velho”, preservando a ideia da amizade que se estende ao longo dos séculos chineses, mas numa apresentação ao avesso da condição livre do animal, que surge, tal como sucede mutatis mutandis a tantas pessoas, triste e aprisionado, contranatura, a uma carroça, ou seja, a uma condição social, traduzida na prestação de serviços a outrem:
  Habituado ao cocheiro, aos transeuntes, aos carros
  Esquecido de como é galopar
  Pele suja e flácida, sombria como o fim do dia
  Os cascos ferrados tornam o trilho na planura
  Ainda mais longo
  Sentado numa ruidosa taberna da vila
  Vi um cavalo vergado ao peso da carroça
  Encosta acima e gostaria
  De lhe dizer na sua língua:
  Entre cá velho amigo, pago-te um copo!
  (Yao, 2014, 122)
É por certo contra a natureza essencial dos equídeos deixarem-se aprisionar, eles que amam correr em liberdades pelas pradarias e estepes, pelas montanhas e vales, podem ser domesticados por amizade, sofrendo e participando no lugar da ordem social que os humanos lhes destinaram. E à semelhança das pessoas, também eles envelhecem perdendo muito do vigor e energia com que nasceram, o que se reflete na pele que larga o brilho e que descai flacidamente. Mas enquanto estão na força da vida, e se têm a sorte de se manterem em liberdade, não há maior dinamismo do que o deles.
Para concluir, o meu tributo poético ao Ano do Cavalo que galopa em nossa direção a transbordar de força, entusiasmo e alegria:
Cavalo de Fogo
Belo, veloz, sonhador,
Corre contra a dor,
Crescendo em vento ou brisa
na esteira das flores,
Elas dançando à passagem,
das patas carregadas de terra e calor.
Belo, veloz, sonhador,
carrega o macaco,
E no dorso o dragão,
chamam-lhe o Espírito 
do Cavalo-Dragão.
龙马精神 
Horse-Dragon Spirit,
Em ano que traz o brilho 
e a luz como arautos,
soando forte e bem alto.
Bibliografia
Abreu, António Graça de. 2021 (Org. e Trad.). Cem Poemas de Li Bai  李白诗一百首. Póvoa de Santa Iria: Lua de Marfim.
Alves, Ana Cristina. 2022. Visitações. Fafe: Labirinto.
________________. 2007. A Mulher na China. Lisboa: Editorial Tágide.
Wang Suoying. 2026. Palestra sobre o Ano do Cavalo. Lisboa: Centro Científico e Cultural de Macau. Palestra proferida a 8 de fevereiro.
Wilhelm, Richard. 1989. I Ching or Book of Changes. Prefácio de C. G. Jung. London: Penguin Group.
Yao Feng. 2014. Palavras Cansadas da Gramática. Lisboa: Gradiva.
張中鐸 (Zhang Zhongduo)（ed） 1995《易經提要白話解》(O Essencial do Clássico das Mutações)台南市：大孚.
   Este espaço conta com a colaboração do Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa, sendo as opiniões expressas no artigo da inteira responsabilidade dos autores.
Texto em chinês tradicional.
Há um sinograma arcaico para vermelho que alia vermelho a cor, e que está no texto original, mas que não consegui encontrar, pelo que fica o registo em separado: 赤+色, assim como a sugestão de aproveitar a ocasião para consultar o poema no original.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O ministério chinês do Comércio anunciou ontem que está a “avaliar” o conteúdo e impacto da decisão da Supremo Tribunal dos Estados Unidos sobre as tarifas impostas pela Administração de Donald Trump, reiterando a oposição às medidas “unilaterais”.
Num comunicado, o ministério indicou que “tomou nota” da decisão judicial no litígio sobre as tarifas e que está a realizar uma “avaliação integral” das suas implicações.
A China “opõe-se sistematicamente às medidas tarifárias unilaterais” e reitera que “a guerra comercial não tem vencedores e o proteccionismo não tem saída”, indicou o ministério, depois de o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter decidido que a Administração Trump excedeu os seus poderes ao invocar a Lei dos Poderes Económicos de Emergência Internacional (IEEPA) como base jurídica para impor as taxas tarifárias.
O ministério acrescentou que as chamadas “tarifas recíprocas” e as tarifas relacionadas com o fentanil constituem medidas ‘unilaterais’ que, segundo Pequim, “não só violam as regras económicas e comerciais internacionais”, como também o “direito interno” dos Estados Unidos, e “não atendem aos interesses de nenhuma das partes”.
Pequim insiste ainda que as relações entre as duas potências devem ser geridas com base na cooperação. “Os factos têm demonstrado repetidamente que a China e os Estados Unidos beneficiam quando cooperam e são prejudicados quando se confrontam”, afirmou o ministério, que instou Washington a “cancelar” as tarifas unilaterais impostas aos seus parceiros comerciais.
Pequim afirmou ter observado que os Estados Unidos “se preparam” para recorrer a medidas alternativas, como “investigações comerciais”, com o objetivo de manter a imposição de taxas aos seus parceiros, e advertiu que a China “manterá uma vigilância estreita” e “protegerá firmemente” os seus interesses.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O ministério chinês do Comércio anunciou ontem que está a “avaliar” o conteúdo e impacto da decisão da Supremo Tribunal dos Estados Unidos sobre as tarifas impostas pela Administração de Donald Trump, reiterando a oposição às medidas “unilaterais”.
Num comunicado, o ministério indicou que “tomou nota” da decisão judicial no litígio sobre as tarifas e que está a realizar uma “avaliação integral” das suas implicações.
A China “opõe-se sistematicamente às medidas tarifárias unilaterais” e reitera que “a guerra comercial não tem vencedores e o proteccionismo não tem saída”, indicou o ministério, depois de o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter decidido que a Administração Trump excedeu os seus poderes ao invocar a Lei dos Poderes Económicos de Emergência Internacional (IEEPA) como base jurídica para impor as taxas tarifárias.
O ministério acrescentou que as chamadas “tarifas recíprocas” e as tarifas relacionadas com o fentanil constituem medidas ‘unilaterais’ que, segundo Pequim, “não só violam as regras económicas e comerciais internacionais”, como também o “direito interno” dos Estados Unidos, e “não atendem aos interesses de nenhuma das partes”.
Pequim insiste ainda que as relações entre as duas potências devem ser geridas com base na cooperação. “Os factos têm demonstrado repetidamente que a China e os Estados Unidos beneficiam quando cooperam e são prejudicados quando se confrontam”, afirmou o ministério, que instou Washington a “cancelar” as tarifas unilaterais impostas aos seus parceiros comerciais.
Pequim afirmou ter observado que os Estados Unidos “se preparam” para recorrer a medidas alternativas, como “investigações comerciais”, com o objetivo de manter a imposição de taxas aos seus parceiros, e advertiu que a China “manterá uma vigilância estreita” e “protegerá firmemente” os seus interesses.
</description><pubDate /></item><item><title>Rota das Letras | Filme de Filipa Queiroz conta história de desalojados da Alta de Coimbra</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/rota-das-letras-filme-de-filipa-queiroz-conta-historia-de-desalojados-da-alta-de-coimbra/</link><description>
“Salatinas – Histórias da Velha Alta de Coimbra” traz de novo a Macau a jornalista Filipa Queiroz, juntamente com Rafael Vieira e Tiago Cerveira, co-autores do documentário que integra o cartaz do Rota das Letras. O filme conta a história de como, em pleno Estado Novo, cerca de três mil moradores foram expulsos da Alta de Coimbra para permitir a construção da Cidade Universitária
A Cidade Universitária na Alta de Coimbra é um dos pontos turísticos da cidade, oferendo uma paisagem deslumbrante. Porém, apesar da beleza, a história da construção da Cidade Universitária está repleta de sofrimento. No documentário “Salatinas – Histórias da Velha Alta de Coimbra”, Filipa Queiroz, Rafael Vieira e Tiago Cerveira contam a história das pessoas que viviam no local na década de 40 e que se viram subitamente desalojadas e sem um plano B. O filme integra o cartaz do Festival Literário Rota das Letras, que começa no próximo dia 5 de Março.
“Esperamos que, em Macau, a história possa ter impacto em toda a gente e em particular nos tantos conimbricenses que sabemos que residem no território”, contou ao HM Filipa Queiroz, que viveu vários anos em Macau, tendo sido jornalista do HM e da TDM – Teledifusão de Macau. 
Está feliz por voltar e por revelar esta história desconhecida para muitos. E deixa os maiores elogios a um festival que viu nascer, há 15 anos. “Acho a programação desta edição do Rota das Letras particularmente corajosa e relevante tendo em conta os contextos de Portugal, de Macau e do mundo neste momento. Fazemos por apresentar o filme onde faz sentido e é precisamente este o caso. É um filme sobre pessoas, mas também sobre poder, resistência, identidade e o preço do progresso – temas que Macau conhece tão bem”, destacou. 
Filipa Queiroz teve contacto com a história destas pessoas através de uma reportagem. “O Rafael Vieira colaborava comigo como jornalista, pois dirigia uma publicação em Coimbra [Coimbra Coolectiva] e disse-me que havia ali uma história [interessante], e que queria contar histórias fora da caixa, mais invisíveis, digamos assim.”
Nasceu assim o “Salatinas”, em referência ao nome dado às gentes que viviam na Alta de Coimbra, onde já havia as faculdades de Letras, Direito e a biblioteca. Porém, o Estado Novo desalojou estas pessoas para fazer as construções actualmente existentes. Foram três mil pessoas que deixaram as suas casas, sendo esta “uma das maiores transformações urbanísticas em Portugal, num tempo em que desalojamentos forçados, falta de acesso à habitação e segregação social ainda fazem manchetes”, descreve a sinopse do documentário. 
“Salatinas” é, portanto, “uma viagem à memória do bairro histórico varrido do mapa sob o ímpeto renovador do regime e ao burburinho de estudantes, tricanas, merceeiros e alfaiates que se esconde por baixo das faculdades”, acrescenta a mesma sinopse. 
Sair depressa 
“O que aconteceu foi uma vontade do Governo daquela altura”, diz Filipa Queiroz, para explicar como uma decisão política mudou a vida a tanta gente. “A Universidade de Coimbra andou entre Lisboa e Coimbra durante muitos anos, mas depois ficou instalada em Coimbra e era a única do país, onde estavam os cérebros do país, a elite. Houve então a decisão de que a universidade precisava de crescer e tinha de ser ali. O próprio Salazar tinha estudado ali [Faculdade de Direito], além de que havia um hospital. Não se tratou de uma requalificação, mas destruíram mesmo o que havia para construir por cima.”
O que se seguiu foi uma profunda transformação nas famílias da zona. Muitos nunca recuperaram completamente. “Quando começou a destruição, basicamente o Governo avisou as pessoas que lá moravam de que tinham todas de sair dali. Deram valores às casas [para indemnizações], completamente desproporcionais e muito inferiores ao valor das casas”. 
“Há uma pessoa que mencionamos no filme que fazia parte do círculo de Salazar, era médica e uma pessoa ilustre, e conseguiu que a sua casa fosse das últimas a ser retirada, mas mesmo assim foi [desalojada]. Quanto mais pobres e humildes eram as pessoas, mais rapidamente tiveram de sair, com uma mão à frente, outra atrás. Estas pessoas foram atiradas para bairros da cidade, que nem podemos chamar de bairros, porque foi algo improvisado na altura”, conta a co-autora do documentário. 
Falamos de zonas com casas “frágeis”. Porém, a precariedade da habitação já vinha de trás. “Foram construídas casinhas que não tinham uma qualidade incrível, mas já as casas na Alta de Coimbra também não tinham, muitas delas. Não havia saneamento básico, aquilo precisava de ser requalificado.”
Uma “identidade própria”
Filipa Queiroz destaca como “a solução foi acabar com tudo, não se valorizando o facto de ser um bairro, e com uma identidade própria, e esta é a questão principal”. O bairro era o Salatina. “Salatinas são as pessoas que trabalhavam ou viviam na Alta da cidade, ou que tinham nascido ali, e que se cruzavam diariamente com a elite estudantil. Essa diversidade tinha uma riqueza muito grande, que acabou por ter efeitos no aspecto cultural, na música, por exemplo”. 
Coimbra é terra associada a nomes da música portuguesa, sobretudo de intervenção, como Zeca Afonso e Carlos Paredes, e por entre os “doutores” havia também “os futricas”, ou seja, “as pessoas do povo de Coimbra, mas desses nunca mais ninguém se lembrou”. Filipa Queiroz destaca que “muita gente, inclusive de Coimbra, não sabe o que se passou ali”. “Havia ali uma cidade, uma malha urbana muito concentrada e cheia de gente e de vida, com as fogueiras de São João, eventos culturais, tudo coisas muito identitárias.” Tudo coisas destruídas com a requalificação e expansão da Cidade Universitária. 
Filipa Queiroz destaca que nos dias de hoje, e apesar das vivências universitárias, a Alta da cidade deixou de ter a dinâmica que tinha. “Tem aquela arquitectura austera e à noite, não se passa nada.”
“Salatinas” deu voz a um tema pouco falado. “As pessoas estão muito emocionadas e sentem-se muito valorizadas. Tivemos pessoas que foram à estreia [em Coimbra, na zona da Alta] e que nos disseram: ‘Parece que houve aqui uma reparação’. Isto provocou, inclusivamente, a morte de algumas pessoas, porque se suicidaram com o desgosto, porque tiveram de deixar o sítio onde construíram o seu negócio e a sua vida”. 
Filipa Queiroz agradece ainda a Ricardo Pinto, director do Rota das Letras, pelo convite feito. “Convidou-nos sabendo apenas a ideia do filme. Isto vai permitir levar os meus colegas a conhecerem, pela primeira vez, este sítio, Macau, que é tão especial para mim.”
Filipa Queiroz quer continuar a contar histórias através de imagens. Tendo feito documentários ligados a Macau, como “Boat People” e “Era uma Vez em Ka-Hó”, a ideia é continuar num género audiovisual tão próximo do jornalismo. 
“O documentarismo acrescenta uma camada artística e um tempo que o jornalismo não permite. Sim, gostava de fazer [mais documentários], isso está sempre no meu horizonte. Há sempre desafios, com o financiamento dos trabalhos e o tempo que se pode dedicar a eles, mas sem dúvida que sim, gostava de continuar.”
</description><pubDate>2026-02-24 02:47:22</pubDate></item><item><title>Património | Histórias das lojas da Rua Cinco de Outubro contadas em livro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/patrimonio-historias-das-lojas-da-rua-cinco-de-outubro-contadas-em-livro/</link><description>
Natalie Fu acaba de lançar um livro sobre o comércio tradicional da Rua Cinco de Outubro, a convite da Associação de Estudos de Reinvenção do Património Cultural de Macau. “Macao’s Historical House Taxonomy – The Shophouses at the Rua Cinco de Outubro” conta a história secular de lojas-casa que foram o “coração da comunidade chinesa de Macau”
Acaba de ser editado um livro que revela um pouco da história do comércio feito pela comunidade chinesa na Rua Cinco de Outubro, localizada no Porto Interior, palco de muitas movimentações comerciais ao longo dos séculos. A obra explica também como estas lojas, que, ao mesmo tempo, são casas, revelam detalhes sobre a história de Macau. 
“Macao’s Historical House Taxonomy – The Shophouses at the Rua Cinco de Outubro”, da autoria de Natalie Fu, doutoranda na Universidade de São José, surge a convite da Associação de Estudos de Reinvenção do Património Cultural de Macau, cuja edição depende também “do apoio e da assistência de muitas outras pessoas”, contou a autora ao HM. Um dos espaços de venda do livro, que não tem versão em português, é a Pin-to Livros. 
“A investigação começou com o amor por Macau e pelos seus edifícios antigos”, revela a autora, que começou o trabalho de investigação em torno destes prédios em 2022, em plena pandemia. 
“A Rua de Cinco de Outubro sempre foi uma importante zona comercial em Macau. Outrora, era o coração da comunidade chinesa de Macau. Ainda hoje, muitas lojas antigas permanecem próximas do bairro local. As lojas são edifícios de uso misto”, explica ainda a autora. 
Este é o palco da diversidade comercial, uma vez que a Rua Cinco de Outubro “alberga vários negócios, tais como padarias tradicionais chinesas, lojas de medicina chinesa, lojas de chá e lojas de fruta”.
Segundo a apresentação da obra, feita nas redes sociais pela própria associação, este tipo de imóvel constitui “um tipo comum de edifício residencial multifuncional”, onde a “planta dos edifícios é geralmente rectangular, com dois a três pisos”. Normalmente, o piso térreo é usado para a loja ou como armazém, enquanto que os pisos superiores estão reservados para a habitação. 
“Este tipo de construção consegue adequar-se ao clima local, apresentando grande flexibilidade nos métodos de construção e nos materiais utilizados. Devido à diversidade dos usos quotidianos, as casas-loja foram outrora o principal tipo de edificação das ruas de Macau, possuindo importante valor histórico, social, cultural, arquitectónico e estético”, lê-se ainda. 
Desafios de preservação
Ainda segundo a mesma nota, o livro chama a atenção para a importância de se preservar este tipo de construção e, consequentemente, um símbolo do património local. “Infelizmente, por se tratarem de edifícios de pequena escala e dispersos, e por não estarem plenamente protegidos pela Lei de Protecção do Património de Macau, têm vindo a desaparecer gradualmente com o rápido desenvolvimento da sociedade”, sendo que, actualmente, “apenas um pequeno número destas construções tem a classificação de ‘monumento’ e está protegido”. 
Para Natalie Fu, “a preservação das lojas de Macau enfrenta muitos desafios, um dos quais é o facto de não estarem incluídas na lista existente de edifícios antigos protegidos de Macau”, além de que, na sua visão, “as alterações nas leis de construção também dificultaram a manutenção destes edifícios antigos”. 
Questionada sobre o futuro desta rua icónica do Porto Interior, a autora reconhece que “o crescimento de uma cidade envolve inevitavelmente a renovação e o desaparecimento de edifícios”, pelo que “determinar quais os edifícios que devem ser preservados e como preservá-los é um desafio a longo prazo”. 
Natalie Fu fala mesmo da necessidade de alargar a investigação a mais ruas de Macau que também são zonas de comércio tradicional. “A investigação e documentação das lojas na Rua Cinco de Outubro e em Macau são urgentes, uma vez que o seu número está a diminuir. Além disso, são necessárias investigações académicas adicionais e discussões com a comunidade local para informar a direcção futura da área do Porto Interior.”
Em relação ao panorama na Rua Cinco de Outubro, a autora descreve que se deve apostar na manutenção, mantendo os espaços comerciais abertos. “As lojas que são mantidas em utilização destacam melhor o seu valor social. Tomando como exemplo algumas lojas na Rua Cinco de Outubro, a existência de lojas centenárias enfatiza ainda mais o valor cultural e histórico da área e das lojas. Além disso, ‘mantê-las em uso’ permite a monitorização e manutenção de forma mais imediata, o que constitui a forma mais directa de proteger a arquitectura antiga.”
Uma certa influência 
Num território que pautado pela coexistência das culturas portuguesa e chinesa, o livro de Natalie Fu mostra como estas casas sofreram influências de outras culturas. “As arquitecturas chinesa e ocidental em Macau sempre se influenciaram mutuamente ao longo do desenvolvimento histórico, sendo esta característica particularmente visível na aparência das casas-loja.” Desta forma, este livro ajuda a cimentar essa característica, “estabelecendo um sistema de classificação das casas-loja de Macau, consolidando a sua definição arquitectónica”. 
Este livro é, portanto, um “estudo classificativo das antigas casas-loja de Macau”, constituindo “o primeiro passo para a sua salvaguarda”, descreve, na mesma nota, a associação que apoiou o projecto editorial e investigação. 
“A autora realizou um registo e levantamento detalhados [das lojas], começando por realizar visitas e levantamentos de cartografia na zona do Porto Interior. Foram elaborados mapas de localização das casas-loja existentes nessa rua, fichas de análise com base em trabalho de campo, registos fotográficos e entrevistas aos comerciantes e moradores actuais, de modo a compreender a história do uso de cada edifício.”
Além disso, a obra documenta sete casos em particular, “fornecendo informações sobre a sua história, evolução e utilização actual, bem como uma discussão preliminar sobre possíveis direcções de preservação”. O livro deixa ainda o registo de dois exemplos de casas-loja que já desapareceram. “Espera-se que esta obra incentive mais pessoas a descobrirem a ‘beleza de Macau’. Tendo as casas-loja como tema central, é esperada a promoção do intercâmbio e da discussão entre académicos de diferentes áreas”, aponta ainda a associação. 
Natalie Fu convidou “vários especialistas e académicos para partilhar as suas ideias, experiências e sugestões sobre a protecção e o futuro deste tipo de edifícios”, é descrito. 
Nascida e criada em Macau, Natalie Fu teve a oportunidade de visitar todo o Sudeste Asiático desde muito jovem, viagens que a levaram a “fomentar uma profunda apreciação e paixão pela arquitectura”. A autora é licenciada em Arquitectura, descrevendo-se também como uma pessoa interessada pela área da conservação do património e uma “estudiosa da arquitectura histórica formada em Macau”. 
</description><pubDate>2026-02-23 05:20:58</pubDate></item><item><title>Diáspora | Defendida maior ligação entre Casa de Macau e Casa de Goa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/13/diaspora-defendida-maior-ligacao-entre-casa-de-macau-e-casa-de-goa/</link><description>
Decorreu ontem em Lisboa a conferência “Casa de Goa e Casa de Macau: agentes fundamentais de um diálogo indispensável”, que analisou o papel de ligação que as entidades podem ter na diáspora goesa e macaense. Carlos Piteira, presidente da Casa de Macau, destaca a importância de criar pontes com a Casa de Goa pelo “paralelo de representatividade de luso-descendentes” 
Que papel podem ter a Casa de Macau e a Casa de Goa, em Lisboa, tendo em conta o desfilar do tempo e os desenvolvimentos trazidos pelas novas gerações das comunidades macaense e goesa? É certo que Macau e Goa há muito deixaram de fazer parte do antigo império português, mas os laços socioculturais permanecem. A pensar nisso, decorreu ontem, na Sociedade de Geografia de Lisboa, a palestra “Casa de Goa e Casa de Macau: agentes fundamentais de um diálogo indispensável”, que procurou traçar respostas para os desafios do futuro. 
Ao HM, Carlos Piteira, presidente da Casa de Macau em Lisboa, declarou que “seria interessante que as pontes entre a Casa de Macau e a Casa de Goa pudessem também ser equacionadas num paralelo da sua representatividade dos luso-descendentes e das culturas mestiçadas”, tendo em conta que as duas entidades “são pilares fundamentais para a representatividade dessas comunidades”. 
O responsável, ele próprio macaense, destaca “as similitudes da sua gastronomia, crioulo e festividades” entre as duas comunidades. Seria, assim, “interessante aliar as pequenas representações dos gigantes do mundo asiático, representadas pela simbologia do Dragão e do Elefante, como elementos estruturantes para um diálogo entre Portugal e a Ásia, queiram as vontades políticas e institucionais”. 
Na visão de Carlos Piteira, as duas casas “reforçam a herança legitimada do diálogo entre o Ocidente e o Oriente, e as relações seculares de Portugal com estes países, muitas vezes ignorada e esquecida pelos poderes oficiais e institucionais”. 
Já Pedro Colaço, da direcção da Casa de Goa, destaca a importância de preservar a memória da presença portuguesa tanto em Goa como nos restantes territórios de Damão e Diu. “Foram 450 anos de história, no caso de Macau foram mais umas décadas, e procuramos acompanhar a actual cultura goesa. Uma das partes mais importantes do nosso trabalho é fazer uma ponte entre Goa e Lisboa, e diariamente contactamos com artistas, músicos e membros da comunidade, é esse o nosso papel”, descreveu ao HM. Pedro Colaço deu o exemplo do concerto que vai decorrer a 8 de Março na Fundação Oriente, em Lisboa, intitulado “Oscar Castellino – Voz de Ópera de Goa e Piano com Rodrigo Ayala”. 
De resto, a Casa de Goa, actualmente sem sede própria, procura, tal como a Casa de Macau, atrair novos sócios, sobretudo das novas gerações, a fim de dar continuidade ao projecto, para que a Casa se mantenha “como um polo de união dos goeses e, cada vez mais, dos amigos de Goa”. 
Acompanhar a história 
A Casa de Macau foi fundada em Lisboa em 1966 e tem acompanhado diversas fases não só da história de Portugal como do relacionamento do país com Macau e a China. 
“A existência da Casa de Macau marca, sem dúvida, um paralelo com a própria história de Portugal por mais de 70 anos. Macau foi a ‘pérola do Oriente’ para o Estado Novo e viveu as turbulências do período revolucionário de Abril 1974, adaptando-se e consagrando-se como a ‘ponte entre o Ocidente e Oriente'”. Por fim, depois da transição para a República Popular da China, tem-se assistido à reorganização [de Macau] como território central na ligação, a partir da China, com os países da língua portuguesa.”
Carlos Piteira descreveu ainda que a Casa de Macau tem acompanhado “a história dos tempos, alargando a visão da presença portuguesa neste território”. Além disso, teve uma tarefa “não menos importante”, por ter “cristalizado, protegido e perpetuado a comunidade macaense em Portugal e no mundo”. 
Actualmente, a Casa de Macau tem desenvolvido diversas actividades que levam mais sócios à Avenida Gago Coutinho, onde está situada, e cujo edifício foi recentemente alvo de obras de restauro. Todas as quartas-feiras há almoços de comida macaense com a Chef Tina, natural de Macau, decorrendo também sessões de cinema e palestras. 
A missão da Casa é, actualmente, “realizar actividades de divulgação de Macau e da cultura macaense”, dando-se “apoio e dinamização de estudos e trabalhos de teor científico sobre Macau, macaenses” e fazendo-se também a “interligação institucional com as demais entidades ligadas a Macau, Portugal e Casas de Macau na diáspora”. 
Quem é de Goa e quem não é 
Pedro Colaço explicou que a comunidade goesa em Lisboa “tem mais facilidade em falar com a restante diáspora indiana” em Portugal, tendo em conta que, por exemplo, “a ligação é muito antiga” com a comunidade hindu. 
“Temos pena que às vezes não se fale mais [da comunidade], ao nível dos meios de comunicação, porque é uma parte importante da história portuguesa”, lamenta o responsável, lembrando figuras bem destacadas no país, como António Costa, que foi primeiro-ministro português, ou Narana Coissoró, antigo presidente da Casa de Goa e ex-deputado do CDS-PP. “Há figuras mais notórias, mas no geral a comunidade goesa inseriu-se muito bem e é conhecida por ser uma comunidade bastante instruída”, lembrou ainda, lamentando que em Portugal não se consiga fazer uma distinção entre comunidades de origem indiana. 
“Uma coisa que é preocupante é o desconhecimento que existe em relação às comunidades. Hoje em dia há uma grande pressão devido à imigração e depois mistura-se tudo”, destaca Pedro Colaço, lembrando que há um sentimento forte em ser-se goês, nomeadamente na ligação ao catolicismo e a uma cultura muito própria por oposição a comunidades do Indostão que, actualmente, estão muito presentes em Portugal. 
“A comunidade goesa é tão miscigenada que metade da minha família, ou mais, não aparenta ser goesa, mas eu, por acaso, aparento. Há um sentimento de ser goês, algo que nos une. As outras comunidades da diáspora indiana são, muitas vezes, confessionais, têm uma religião associada, enquanto que a comunidade goesa é, na sua maioria, católica, mas cada um vai à sua igreja, está muito espalhada”, apontou. 
O futuro é um desafio 
Pedro Colaço fala num “futuro desafiante” para a Casa de Goa. “Estou agora no segundo mandato, a direcção mudou de presidente, e uma das coisas que se tem tentado fazer é trazer jovens para os órgãos sociais. Agora temos três ou quatro membros mais novos, abaixo dos 40 anos. Também temos tentado alargar a Casa a não goeses.”
Neste ponto, há semelhanças com a Casa de Macau, que também tem procurado alargar o leque de sócios a chineses ou portugueses que não pertençam à comunidade. Pedro Colaço adianta que, com o passar dos anos, as coisas mudaram.
“Há 30 anos a comunidade era muito grande, mas neste momento, e tal como todas as instituições, temos de nos alargar. Há muitas pessoas que gostam muito de Goa e que sabem muito do território, talvez até mais do que eu, e são esses que têm de ser puxados”, assumiu. 
Actualmente, a Casa de Goa tem 500 associados e, mesmo sem sede, procura fazer actividades, nomeadamente em parceria com a Fundação Oriente. É publicado um boletim mensal. Deixaram de ter sede devido às obras do metro em Lisboa, o que tem dificultado a agenda da Casa.
“Estamos no processo de arranjar uma nova sede, e é algo que tem constituído um constrangimento, mas procuramos fazer o máximo de actividades possível e, mensalmente, temos sempre actividades”, rematou Pedro Colaço. 
</description><pubDate>2026-02-13 01:37:41</pubDate></item><item><title>ONU | Direitos humanos sob ataque em grande escala</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/onu-direitos-humanos-sob-ataque-em-grande-escala/</link><description>
Os direitos humanos “estão sob ataque em grande escala em todo o mundo”, levado a cabo “por aqueles que detêm o maior poder” e, por vezes, até “com orgulho”, denunciou ontem o secretário-geral das Nações Unidas.
“O Estado de direito está a ser substituído pelo Estado de força. E este ataque não vem das sombras nem é uma surpresa. Está a acontecer à vista de todos e, muitas vezes, liderado por aqueles que detêm o maior poder. Em todo o mundo, os direitos humanos estão a ser deliberada e estrategicamente reprimidos, e, por vezes, com orgulho”, declarou Guterres, intervindo, em Genebra, na sessão de abertura da 61ª sessão do Conselho de Direitos Humanos da ONU.
O secretário-geral advertiu que as consequências deste ataque “são devastadoras”, apontando que as pessoas sofram assim “duas vezes: primeiro com a violência, a opressão ou a exclusão, e, depois, novamente com a indiferença do mundo”.
“Vivemos num mundo onde o sofrimento em massa é ignorado, onde os seres humanos são usados como moeda de troca, onde o direito internacional é tratado como um mero inconveniente. Os conflitos multiplicam-se e a impunidade tornou-se contagiosa. Isso não se deve à falta de conhecimento, ferramentas ou instituições. É o resultado de escolhas políticas”, deplorou o antigo primeiro-ministro português.
Segundo António Guterres, “esta crise de respeito pelos direitos humanos não é um caso isolado” e “reflecte e amplia todas as outras fraturas globais”, já que “as necessidades humanitárias estão a explodir, enquanto o financiamento entra em colapso”, “as desigualdades estão a aumentar a uma velocidade impressionante, os países estão a afogar-se em dívidas e desespero, e o caos climático está a acelerar”.
O líder das Nações Unidas sublinhou também que “a tecnologia, especialmente a inteligência artificial, está a ser cada vez mais utilizada de formas que suprimem direitos, aprofundam a desigualdade e expõem pessoas marginalizadas a novas formas de discriminação, tanto online como offline”.
“Em todas as frentes, aqueles que já são vulneráveis estão a ser empurrados ainda mais para as margens. E os defensores dos direitos humanos estão entre os primeiros a serem silenciados quando tentam alertar-nos”, lamentou, reforçando que, “nesta ofensiva coordenada, os direitos humanos são as primeiras vítimas”.
Retrato deplorável
Expondo um retrato devastador a nível global, o secretário-geral da ONU apontou que é hoje evidente um “aperto cada vez maior do espaço cívico”, com “jornalistas e activistas presos, ONG [Organizações Não-Governamentais] fechadas, direitos das mulheres em retrocesso, direitos das crianças ignorados, pessoas com deficiência excluídas e democracias em erosão”.
“O direito de reunião pacífica é esmagado – e condeno mais uma vez a recente repressão violenta aos protestos no Irão. Os migrantes são perseguidos, detidos e expulsos, com total desrespeito pelos seus direitos humanos e pela sua humanidade. Os refugiados são transformados em bodes expiatórios. As comunidades LGBTIQ+ são difamadas. As minorias e os povos indígenas são alvo de ataques. As comunidades religiosas são atacadas”, prosseguiu.
Aludindo à sua história pessoal, na última vez que discursou como secretário-geral na abertura de uma sessão do Conselho de Direitos Humanos, apontou que “crescer sob a ditadura de Salazar” lhe ensinou que “a negação dos direitos humanos corrói todos os aspectos da sociedade.
“Quando o Conselho de Segurança está paralisado, quando os vetos servem de escudo político, quando as rivalidades geopolíticas prevalecem sobre a protecção dos civis, o resultado é o mesmo: a impunidade espalha-se, o sofrimento multiplica-se e os direitos humanos são pisoteados”, disse. “Precisamos de um Conselho de Segurança que reflicta o mundo de hoje, não o de 1945”, acrescentou.
</description><pubDate>2026-02-24 03:18:31</pubDate></item><item><title>Associação dos Advogados de Macau declara apoio à lei de Comissão de Defesa da Segurança do Estado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/12/associacao-dos-advogados-de-macau-declara-apoio-a-lei-de-comissao-de-defesa-da-seguranca-do-estado/</link><description>
A Associação dos Advogados de Macau, presidida pelo ex-deputado Vong Hin Fai, considera razoáveis e necessários os requerimentos exigidos pela proposta de lei que irá regular a Comissão de Defesa da Segurança do Estado. Num artigo de opinião assinado pela associação, publicado no jornal Ou Mun, é defendido o veto à participação de advogados em qualquer processo considerado de alguma forma relacionado com a segurança nacional
No texto, a associação argumenta que muitos países e regiões têm leis semelhantes, apontado os exemplos do Estatuto de Advogado especial no Reino Unido e no Canadá, a lei de procedimentos de informações classificadas nos Estados Unidos da América e o regulamento dos praticantes de direito em Hong Kong.
Todos os regimes mencionados pela AAM têm por base sistemas jurídicos do estilo Common Law, a tradição britânica, que contrasta com a realidade de Macau, que adopta um sistema legal da chamada tradição continental, com raízes na Alemanha e França e que vigora também Portugal.
Apoio total
A associação também disse que concorda e apoia a proposta de lei, por considerar que avança e melhora as atribuições e as competências da comissão enquanto “aplica completamente a perspectiva geral da segurança nacional”.
A associação cita ainda a nota justificativa para vincar que “a defesa da segurança do Estado constitui uma responsabilidade constitucional da RAEM”.
A Associação dos Advogados de Macau destacou também que Macau tem de “implementar as decisões e instruções do Governo Central no âmbito da segurança nacional” e que esta proposta de lei ao reforçar os poderes da comissão vai manter “a coerência com as normas da lei da segurança nacional de Hong Kong” e “articular-se com a Lei Eleitoral para o Chefe do Executivo e a Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa”. 
</description><pubDate>2026-02-12 19:25:40</pubDate></item><item><title>Segurança | Governantes da RAEM aplaudem Livro Branco sobre Hong Kong</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/12/seguranca-governantes-da-raem-aplaudem-livro-branco-sobre-hong-kong/</link><description>
A China lançou um novo Livro Branco sobre a segurança nacional, sobre Hong Kong, que se intitula “Prática da Salvaguarda da Segurança Nacional em Hong Kong sob ‘Um País, Dois Sistemas’. Na RAEM, os secretários e dirigentes políticos reagiram de forma positiva, dizendo que o documento dá garantias de estabilidade e que é uma referência para Macau 
Dias depois da condenação, em Hong Kong, de Jimmy Lai, empresário dos media que fundou o extinto jornal Apple Daily, eis que a China lança um novo Livro Branco virado para a necessidade de salvaguarda da segurança nacional no território vizinho. A “Prática da Salvaguarda da Segurança Nacional em Hong Kong sob ‘Um País, Dois Sistemas'”, foi publicado pelo Departamento de Comunicação do Conselho de Estado da China na terça-feira. 
Segundo a agência noticiosa Xinhua, este Livro Branco é composto por cinco partes, detalhando “a persistente luta para salvaguardar a segurança nacional em Hong Kong e a responsabilidade fundamental do Governo Central em questões de segurança nacional relacionadas a Hong Kong”.
Na mesma nota, é explicado que o Livro Branco “expõe as conquistas da RAEHK no cumprimento da responsabilidade constitucional de salvaguardar a segurança nacional” e ainda “a transição de Hong Kong do caos para a estabilidade e prosperidade”. 
Não são esquecidos “os esforços para criar [um panorama de] segurança de alto padrão a fim de promover o desenvolvimento de alta qualidade da política de ‘Um País, Dois Sistemas'”, além de ser explicado que “o Governo Central aplicou uma abordagem holística à segurança nacional”. 
Neste contexto, “exerceu efectivamente a jurisdição geral sobre a RAEHK, de acordo com a Constituição do país e a Lei Básica da RAEHK”, sendo que a Lei sobre a Salvaguarda da Segurança Nacional “tem sido aplicada na região” e veio garantir “que Hong Kong seja administrada por patriotas”. 
Do lado da RAEM, o aparelho governativo reagiu de forma positiva a este Livro Branco, isto depois de ter sido aprovada na generalidade, na Assembleia Legislativa, a proposta de lei que apresenta um novo formato e composição da Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM, criada em 2018. 
Chan Tsz King, secretário para a Segurança, foi uma das figuras políticas que reagiu ao documento, que considera “assegurar a implementação estável e duradoura” do princípio “Um País, Dois Sistemas”. 
Citado por uma nota oficial, o secretário entende que o Livro Branco vem “esclarecer a unidade intrínseca entre os princípios políticos e a lógica institucional, fazendo com que a sociedade de Hong Kong volte à normalidade e a ordem seja restaurada”. 
O documento, na visão do secretário, “serve como importante referência para a RAEM rever e melhorar a construção do seu sistema jurídico no âmbito de defesa da segurança do Estado e do respectivo mecanismo de execução”. 
Chan Tsz King destaca que a sua tutela dará “grande importância à garantia da segurança nas áreas não tradicionais sob nova conjuntura, estabelecendo como objectivo estratégico a estabilidade a longo prazo da RAEM”. 
Firme como uma rocha 
Ainda segundo a Xinhua, o Livro Branco descreve como Pequim “apoia a RAEHK no cumprimento de sua responsabilidade constitucional de salvaguardar a segurança nacional, prevenindo, interrompendo e punindo efectivamente quaisquer actividades que coloquem em risco a segurança nacional”. 
“Os esforços” da região vizinha na salvaguarda da segurança nacional visam, segundo o mesmo documento, “sustentar e desenvolver” o princípio criado por Pequim como sustentação de Taiwan e das duas regiões administrativas especiais, sem esquecer a protecção “dos direitos humanos fundamentais, a dignidade e o bem-estar dos 7,5 milhões de residentes de Hong Kong”. 
O Livro Branco divulgado pelo Conselho de Estado dá ainda conta que “no mundo actual, e com transformações globais sem precedentes ocorridas em um século, estão a acelerar, com o ambiente de desenvolvimento enfrentado pela China a passar por mudanças profundas e complexas”. Desta forma, “salvaguardar a segurança nacional é uma tarefa de longo prazo e permanente”, é referido. 
O Livro Branco dá conta que Hong Kong “desfruta de uma segurança de alto padrão”, estando a região “fadada a superar todos os riscos e desafios na futura jornada, permanecendo tão estável como uma rocha num mundo turbulento”. 
Outra figura política da RAEM que reagiu foi Adriano Marques Ho, director-geral dos Serviços de Alfândega, dizendo que o Livro Branco “tem um significado orientador importante e um impacto profundo para a implementação completa e precisa de ‘Um País, Dois Sistemas’ nas regiões de Hong Kong e Macau, para a realização da prosperidade e estabilidade a longo prazo, e para a sua progressão estável e sustentável”. 
Adriano Marques Ho acrescentou que “tanto Hong Kong como Macau são partes inalienáveis e sagradas da China”, sendo que Pequim “tem mantido, de forma firme e consistente, a soberania, segurança e interesses de desenvolvimento nacionais”. 
Na visão do responsável máximo da Alfândega, “as forças hostis externas e os elementos anti-China que perturbam Hong Kong incitaram e criaram os ‘tumultos da revisão legislativa’, que acabaram por evoluir para uma ‘revolução colorida’ versão Hong Kong, prejudicando gravemente a ordem constitucional e o Estado de Direito em Hong Kong, e colocando em risco a soberania, segurança e interesses do desenvolvimento nacionais”. 
Fim da “situação caótica”
O Lam, secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, disse que o Livro Branco “analisa e delineia de forma abrangente o percurso de Hong Kong na defesa da segurança nacional, as grandes realizações e a experiência colhida”. 
Na visão da governante, “Hong Kong passou de uma situação caótica para a estabilidade e prosperidade”. No caso da RAEM, aplicam-se os princípios contidos no Livro Branco, prometendo a secretária “continuar a intensificar a educação, dando prioridade à formação de uma base social que sustenta os valores de amor pela pátria e por Macau”. 
Neste contexto, pretende-se “desenvolver um sistema educativo abrangente para aumentar o sentimento patriótico dos jovens e consolidar o alicerce ideológico da segurança nacional através de actividades e intercâmbios educacionais multidimensionais”. 
Fica a promessa de que a tutela dos Assuntos Sociais e Cultura “irá continuar a promover a segurança nacional utilizando como força motriz a cultura, reforçando a exploração e a divulgação dos recursos históricos e culturais de Macau e organizando diferentes tipos de exposições e espectáculos culturais com características singulares”. 
A ideia é “divulgar a excelente herança cultural chinesa no sentido de resistir à erosão das culturas nocivas, reforçar a identidade cultural e nacional da população e unir as forças dos diferentes sectores da sociedade através da cultura”. 
Wong Sio Chak, secretário para a Administração e Justiça, e que durante anos deteve a pasta da Segurança, considera que o Livro Branco tem “extrema relevância para os assuntos da RAEM relativos à defesa da segurança nacional”, nomeadamente no que diz respeito à “defesa da soberania, segurança e dos interesses de desenvolvimento do Estado”. 
Ficam as promessas de que a área da Administração e Justiça “irá impulsionar a produção legislativa nos domínios prioritários relacionados com a defesa da segurança do Estado, continuando a aperfeiçoar o respectivo regime jurídico”, sendo organizados “cursos de formação sobre a Constituição, a Lei Básica e a legislação relativa à defesa da segurança do Estado vocacionados para os trabalhadores dos serviços públicos de diferentes níveis”. 
Por seu turno, Tai Kin Ip, secretário para a Economia e Finanças, descreveu que “as seguranças económica e financeira constituem domínios-chaves não tradicionais de entre as vinte áreas prioritárias da visão global de segurança nacional, sendo também factores cruciais para garantir o desenvolvimento estável e a segurança de longo prazo de Macau e do país”. 
Tai Kin Ip pretende “promover de forma pragmática o desenvolvimento da diversificação adequada da economia, reforçando a resiliência económica global de Macau e mantendo um elevado nível de atenção face a vários riscos e desafios no domínio económico-financeiro”. 
Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, disse que Macau deve “cultivar uma consciência de vigilância em tempos de paz, a fim de consolidar os alicerces de uma estabilidade e segurança duradouras”. 
Neste sentido, o governante entende que “Macau deve colocar sempre em primeiro lugar a salvaguarda da soberania, da segurança e dos interesses de desenvolvimento do Estado”, sendo que na tutela dos Transportes e Obras Públicas promete “persistir na predominância do poder Executivo, integrando de forma firme a salvaguarda da segurança nacional em todas as tarefas”. 
Ao Ieong Seong, Comissária contra a Corrupção, acredita que “a segurança e a estabilidade do ambiente político e o bom funcionamento do sistema, com predominância do poder Executivo, [garante que] o nível de governação da RAEM seja cada vez mais elevado”. 
A comissária destacou “a realização bem-sucedida, no ano passado, das eleições para a 8ª Assembleia Legislativa, reforçando-se a concretização do princípio ‘Macau governado por patriotas’ e assegurando eficazmente a estabilidade duradoura da RAEM”. 
</description><pubDate>2026-02-12 02:37:06</pubDate></item><item><title>Comissão de Segurança | Juristas alertam para contrariedade à Lei Básica</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/11/comissao-de-seguranca-juristas-alertam-para-contrariedade-a-lei-basica/</link><description>
Apesar do apoio às questões da segurança nacional, as exigências da proposta de lei da Comissão da Defesa da Segurança do Estado são tidas como contrárias e incompreensíveis à luz do quadro legal de Macau
Analistas ouvidos pela Lusa consideram inconstitucional a proposta de lei para a Comissão da Defesa da Segurança do Estado, votada ontem na Assembleia Legislativa, assinalando “aspectos perturbadores”, como restrições à nomeação de advogado em casos de segurança nacional.
A proposta de lei que vai enquadrar a Comissão de Defesa da Segurança do Estado (CDSE) foi ontem discutida e votada na generalidade pelos deputados à Assembleia Legislativa.
O documento, de acordo com o advogado radicado em Macau Luís Almeida Pinto, “comporta em si aspectos perturbadores do funcionamento constitucional de vários poderes, e também em algumas matérias de direitos, liberdades e garantias consagrados na ‘Constituição’ de Macau: a Lei Básica”.
Antecipando alterações à Lei de Bases da Organização Judiciária, a proposta determina que a escolha de um advogado para casos de segurança nacional está sujeita à aprovação de um juiz, que remete o requerimento à CDSE, para que esta emita um parecer, vinculativo e não passível de recurso.
A autorização especial, propõe o Governo, pode acontecer em processos penais ou de outra natureza, quando se “tiver fundadas razões para crer que existe a necessidade de proteger os interesses da segurança do Estado”.
Almeida Pinto evoca a Lei Básica, que garante “o acesso ao Direito, aos tribunais, e à assistência por advogado na defesa dos seus legítimos direitos e interesses”, para apontar que cabe ao arguido “escolher de livre vontade o advogado que melhor o sirva”. “Parece uma norma que será inconstitucional quando aprovada, e quando aplicada em concreto”, expõe.
Colisão com Estatuto do Advogado
Além de se tratar de “uma violação da Lei Básica”, com força constitucional em Macau, Pedro Leal, a exercer advocacia no território há várias décadas, aponta “nitidamente, uma colisão” entre o proposto e “o decreto que regula a Associação dos Advogados e o próprio Estatuto” do Advogado, no que diz respeito à livre escolha de um defensor.
Esta é a “questão mais discutível” da proposta, assume Leal, que diz concordar com a iniciativa legislativa. “A China dá especial atenção às questões de segurança, é uma potência mundial, como tal não quer interferências de forma alguma. Entendo a posição e entendo que não quer alterações no ‘status quo’. (…) Agora, querem fazer as coisas, façam-nas bem”, acrescenta.
À Lusa, Almeida Pinto considera ainda “inaceitável o regime previsto” para “a sindicância a fazer aos advogados” que pretendam representar judicialmente um arguido em casos de segurança nacional. Anexado ao pedido feito pelos mandatários ao juiz, têm de estar, entre outros elementos, informações relativas aos membros do agregado familiar do advogado, nacionalidade e ligação com os organismos ou indivíduos no exterior.
Trata-se de uma “verdadeira investigação à vida pessoal”, quando “o que apenas está em causa é o exercício da profissão para que se encontra devidamente inscrito e autorizado na Associação dos Advogados de Macau”, refere.
A exigência, “além de extremamente vaga, é perfeitamente impossível” de concretizar, avalia Leal, que sugere “estar implícito” que a um advogado não chinês não será autorizada representação nestes casos – sublinhe-se que em casos de segurança nacional já só é permitida a intervenção de juízes chineses.
Questão de tempos
Outra dúvida, levantada à Lusa pelo jurista António Katchi, prende-se com o tempo que a CDSE vai levar a emitir o parecer. A proposta não esclarece este aspecto, pelo que “deverá” ser aplicado o Código do Procedimento Administrativo, que fixa em 15 dias o prazo para os actos a praticar pelos órgãos administrativos.
Mas, lança Katchi, “irá a CDSE seguir este mesmo entendimento ou irá ela considerar (sem possibilidade de tal lhe ser negado por qualquer tribunal) que pode simplesmente deixar a questão para a sua reunião ordinária semestral seguinte?”.
Caso o parecer seja negativo e seja necessário repetir o processo, com um novo representante legal, “quantos meses ou anos estará o arguido, que continua privado da sua liberdade, sem advogado”?
Aludindo ao princípio da independência judicial, que lembra estar garantido pela Lei Básica, António Katchi deduz “com toda a segurança, a inadmissibilidade de sujeitar uma decisão judicial a um parecer vinculativo de um órgão administrativo, nomeadamente da CDSE”.
O docente fala ainda sobre a importância de uma relação de confiança entre constituinte e advogado e o “quão vital é, para uma pessoa em risco de condenação a pena de prisão, ser defendida por um advogado sinceramente motivado para a causa e bem versado na matéria envolvida”.
Além da Lei Básica e da Declaração Conjunta, assinada por Lisboa e Pequim, em 1987, e que definiu regras para Macau após a transição de administração, Katchi resgata outra disposição legal que a proposta vem contrariar: o Pacto Internacional sobre os Direitos Civis e Políticos (PIDCP), segundo o qual, cita, “toda a pessoa acusada de um delito terá direito, em plena igualdade, (…) a apresentar-se em julgamento e a defender-se pessoalmente ou ser assistida por um defensor da sua escolha”.
O PIDCP é um dos instrumentos que constituem a Carta Internacional dos Direitos Humanos da ONU. Em 1992, quando Macau era ainda um território administrado por Portugal, Lisboa procedeu à extensão desta convenção à região. Embora a China tenha assinado o tratado em 1998, nunca o ratificou, não estando vinculada às normas aí presentes.
A Lei Básica, explica António Katchi, assinala que as restrições a direitos fundamentais, incluindo o direito de ser assistido por advogado, “não podem contrariar o disposto no PIDCP”.
</description><pubDate>2026-02-11 02:16:02</pubDate></item><item><title>Segurança nacional | Defendida base jurídica da ausência de defesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/seguranca-nacional-defendida-base-juridica-da-ausencia-de-defesa/</link><description>
Wang Yu, professor da Faculdade de Direito da Universidade de Macau, defendeu num artigo de opinião do jornal Ou Mun que está bem sustentado juridicamente o facto de não se poder recorrer das decisões e pareceres da Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM. 
A proposta de lei para a sua reformulação está actualmente em análise na especialidade na Assembleia Legislativa. 
O académico defende ainda que a ausência de recurso tem fundamento constitucional, referindo os casos de França e dos EUA, onde existe um regime em que os tribunais não têm jurisdição sobre litígios decorrentes de questões políticas. Este defende ainda que, no mundo, existe um consenso geral sobre o facto de os actos altamente políticos não poderem ser processados em tribunais comuns. 
Wang Yu falou ainda da lei de bases da organização judiciária de Macau, que determina estarem “excluídas do contencioso administrativo, fiscal e aduaneiro as questões” do foro político, bem como os “actos praticados no exercício da função política e responsabilidade pelos danos decorrentes desse exercício”. Tal significa, para o professor, que os tribunais não podem tratar actos decorrentes do exercício de funções políticas. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:55:03</pubDate></item><item><title>Gás Natural | Renminbi vale novos cortes no preço</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/gas-natural-renminbi-vale-novos-cortes-no-preco/</link><description>
A desvalorização da moeda levou o Governo a anunciar ontem o terceiro corte anual no preço do gás natural, com a redução a variar entre 0,56 por cento e 0,96 por cento. Com os novos cortes, todos os preços ficam abaixo dos valores de 2022, ano que antecedeu a invasão da Ucrânia e uma subida generalizada do custo do gás
Desde ontem, que o preço do gás natural foi reduzido entre 0,56 por cento e 0,96 por cento. O anúncio foi feito ontem de manhã, através de um comunicado da Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA).
“Em resposta à descida do preço internacional do gás natural nos últimos anos e às flutuações da taxa de câmbio do renminbi relativamente à pataca, o custo de aquisição do gás natural para abastecer Macau baixou”, foi justificado. “Os preços de venda do gás natural a praticar para os quatro grupos de clientes tiveram descidas de cerca de 0,6 por cento a 1 por cento”, foi acrescentado.
Com as alterações, os clientes residenciais, o chamado Grupo A, vão ter a menor redução, de 0,56 por cento, com o preço a baixar para 6,7403 patacas por metro cúbico de gás, quando anteriormente era de 6,7782 patacas por metro cúbico de gás.
Em relação ao Grupo B de consumidores de gás natural, dos residentes não comerciais, o corte é de 0,59 por cento, para 6,3786 patacas por metro cúbico, quando anteriormente o preço era de 6,4165 patacas por metro cúbico. No Grupo C, dos grandes clientes, é aplicado um corte de 0,60 por cento, para 6,3198 patacas por metro cúbico, de 6,3568 patacas por metro cúbico.
A maior redução visa o Grupo D de clientes, também denominados como “especiais”, que vão ser beneficiados com um corte no preço de 0,96 por cento, para 3,9447 patacas por metro cúbico. Até ontem, o preço era de ,9825 patacas por metro cúbico.
Antes da guerra
Com a entrada em vigor dos novos preços, o custo do gás natural fica abaixo dos níveis de 2022, ainda antes do Governo de Ho Iat Seng ter anunciado aumentos de 8,2 por cento a 14,3 por cento, uma consequência indirecta da invasão da Ucrânia pela Rússia e de um pico de procura nos mercados internacionais.
Antes desse aumento, os clientes residenciais pagavam 6,9998 patacas por metro cúbico, enquanto os clientes do Grupo B pagavam 6,4122 patacas por metro cúbico, os clientes do Grupo C pagavam 6,3364 patacas por metro quadrado e os clientes do Grupo D 4,0126 patacas por metro cúbico.
Para a nova realidade, contribuíram as reduções anuais do preço desde o aumento de 2023, com os cortes a variarem entre 3,14 por cento e 8,13 por cento, com as alterações a serem justificadas com a desvalorização do renminbi, o mercado abastecedor da RAEM, e também os preços internacionais.
</description><pubDate>2026-02-24 02:53:51</pubDate></item><item><title>Jogo | Concessionárias vão operar casas de câmbio</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/jogo-concessionarias-vao-operar-casas-de-cambio/</link><description>
As concessionárias Galaxy, Melco e SJM foram autorizadas a exercer, “por sua conta e risco”, o comércio de câmbios nos casinos a salas Mocha que operam, de acordo com despachos assinados por Sam Hou Fai, publicados ontem no Boletim Oficial. 
Os despachos do Chefe do Executivo entram hoje em vigor. Assim sendo, a Galaxy Casino poderá operar casas de câmbio no Star World, Galaxy Macau, Broadway e Waldo. Já a Melco Resorts poderá trocar moeda nos casinos Altira, City of Dreams, Studio City e nas salas Mocha do Golden Dragon, Hotel Grand Drangon, Hotel Royal, Hotel Sintra, Kuong Fat e Porto Interior. 
Finalmente, a SJM Resorts está autorizada a operar casas de câmbio nos casinos Lisboa, Grand Lisboa, Grand Lisboa Palace, Le Royal Arc, assim como os espaços Oceanus no Pelota Basca, Landmark, Grandview, Kam Pek Paradise, Casa Real, Emperar Palace, Ponte 16 e Legend Palace.
</description><pubDate /></item><item><title>AL | Apresentado projecto que reduz intervenções do Governo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/al-apresentado-projecto-que-reduz-intervencoes-do-governo/</link><description>
A Comissão de Regimento e Mandatos apresentou um projecto de lei para reduzir as intervenções do Governo durante as sessões de interpelações orais. A opção reduz a intervenção do Executivo em cinco minutos e agrega mais perguntas em bloco
A Comissão de Regimento e Mandatos da Assembleia Legislativa (AL) apresentou um projecto de lei que vai reduzir o tempo das intervenções do Executivo. O projecto com as alterações foi divulgado no portal do hemiciclo.
De acordo com o modelo actual, quando um deputado faz a interpelação oral, os membros do Executivo têm um período de resposta inicial de 10 minutos. Após as primeiras explicações, o deputado responsável pela interpelação pode fazer uma nova intervenção, para pedir esclarecimentos adicionais. Segue-se a segunda resposta do Governo, que se pode prolongar por cinco minutos.
Acabada a interacção entre o deputado responsável pela interpelação oral e o Governo, os outros deputados são autorizados a intervir. As intervenções dos legisladores são recolhidas em bloco, com o Executivo a ter direito a uma última intervenção de 10 minutos, em que pode responder às perguntas.
No entanto, com a nova proposta, o Governo vai ter menos cinco minutos para responder às perguntas e a intervenção face ao pedido de esclarecimentos do deputado que colocou as questões iniciais vai ser concentrada com as questões dos outros deputados. Com o novo modelo, os membros do Executivo apenas têm de intervir duas vezes, a primeira para responderem ao deputado e uma segunda vez para prestarem esclarecimentos adicionais a esse deputado e para responderem às dúvidas dos outros legisladores. Actualmente, intervêm três vezes.
Interpelações conjuntas
O novo projecto vem também alterar a forma como são conduzidas as interpelações orais assinadas por mais do que um deputado, um mecanismo pouco utilizado pela Assembleia Legislativa.
Segundo o novo projecto, quando uma interpelação oral é subscrita por mais do que um deputado, todos vão ter a oportunidade de pedir esclarecimentos extra, após a primeira intervenção dos membros do Executivo. Esta é uma realidade diferente da actual, em que apenas o primeiro subscritor tem a oportunidade de intervir para pedir esclarecimentos adicionais. O segundo assinante, e seguintes, não podem intervir nem na fase de esclarecimentos nem na aberta a todos os outros deputados.
“A alteração que a Comissão vem sugerir aos senhores Deputados assegura que todos os Deputados tenham a possibilidade de intervir em todas as interpelações, permitindo, simultaneamente, que o Governo responda de forma concentrada e num único momento a todas as questões colocadas”, foi justificado, pela comissão liderada por José Chui Sai Peng.
Fazem ainda parte da Comissão de Regimento e Mandatos os deputados Iau Teng Pio, Ângela Leong, Wong Kit Cheng, Song Pek Kei, Ip Sio Kai e Lei Wun Kong.
Cartão de deputado com alterações
A Comissão de Regimento e Mandatos propôs alterações ao cartão dos deputados. De acordo com o novo modelo, o cartão passa a incluir que Macau é uma região da República Popular da China. Anteriormente, as palavras República Popular da China apenas estavam escritas em chinês e dentro do símbolo da RAEM.
</description><pubDate>2026-02-24 02:49:53</pubDate></item><item><title>DST | Mercado português é prioritário</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/dst-mercado-portugues-e-prioritario/</link><description>
A directora dos Serviços de Turismo (DST), Maria Helena de Senna Fernandes, disse que Portugal será uma das prioridades de Macau no que toca a atrair mais visitantes estrangeiros. Numa mensagem transmitida pela emissora pública TDM – Teledifusão de Macau, a propósito do Ano Lunar do Cavalo de Fogo, Senna Fernandes apontou entre os alvos para este ano “mercados europeus, como Portugal e Espanha”. 
A dirigente mencionou ainda o Sudeste Asiático, o Nordeste da Ásia – região que inclui o Japão, a Mongólia e o extremo oriente da Rússia – e “os mercados turísticos emergentes no Médio Oriente e na Ásia Central”. Senna Fernandes previu que Macau receba 41 milhões de visitantes em 2026, depois de ficar perto de 40,1 milhões de visitantes no ano passado, um novo máximo histórico. A maioria (90,6 por cento) dos turistas veio do Interior da China ou Hong Kong.
Turismo | Pedidos planos para incentivar consumo 
O deputado Chan Lai Kei quer que o Governo tire ilações em relação às estatísticas do turismo e dos padrões de consumo dos visitantes para implementar medidas que potenciem o aumento da permanência dos turistas em Macau e do comércio nos bairros residenciais fora dos roteiros turísticos. Numa interpelação escrita, o deputado ligado à comunidade de Fujian indicou que durante este Ano Novo Lunar, o Governo apostou muitos recursos para organizar grandes eventos, que não conseguiram beneficiar as pequenas e médias empresas das zonas menos procuradas por turistas. 
Chan Lai Kei defende que o Governo deve aperfeiçoar o sistema de transportes durante os períodos de feriados nacionais, de forma a facilitar a visita aos bairros residenciais, afastados dos centros de turismo mais populares. O deputado pediu também ao Executivo de Sam Hou Fai medidas práticas que melhorem as experiências dos turistas internacionais e eliminem os obstáculos actuais, como a falta de pagamentos electrónicos internacionais e as barreiras linguísticas. 
Local de Espectáculos | IC vai lançar novas medidas
A presidente do Instituto Cultural (IC), Deland Leong, revelou que o IC vai lançar uma plataforma online para as empresas consultarem os pedidos de aluguer do Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau. As mudanças fazem parte dos objectivos do Governo para “ampliar e reforçar as funções” do local de concertos e foram reveladas no programa matinal Fórum Macau do canal chinês da Rádio Macau. 
Este objectivo tinha sido revelado anteriormente pela secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, durante a apresentação das Linhas de Acção Governativa, na Assembleia Legislativa. Nessa altura, a secretária apontou que no futuro o espaço pode vir a receber campos de basquetebol 3×3 ou outras instalações para actividades desportivas em família. Deland Leong reconheceu também que o Governo vai rever parte dos regulamentos e orientações para a utilização do espaço.
</description><pubDate>2026-02-23 05:30:08</pubDate></item><item><title>Fronteiras | Secretário quer segurança contra forças externas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/fronteiras-secretario-quer-seguranca-contra-forcas-externas/</link><description>
O secretário para a Segurança prometeu que a região irá reforçar a segurança nas fronteiras em 2026, “para evitar a interferência de forças externas”. Chan Tsz King destacou a importância da colaboração com as secretas do Interior da China e de Hong Kong
O secretário para a Segurança, Chan Tsz King, comprometeu-se com o reforço da segurança nos postos fronteiriços de Macau ao longo deste ano, “para evitar a interferência de forças externas”, mas sem apontar quaisquer ameaças.
“Aprimoraremos ainda mais a vigilância de segurança nos portos marítimos e terrestres, para evitar a interferência de forças externas”, disse Chan à emissora pública TDM – Teledifusão de Macau.
Numa mensagem a propósito do Ano Lunar do Cavalo de Fogo, que começou na semana passada, o dirigente não identificou quais as ameaças vindas do estrangeiro, mas prometeu “salvaguardar integralmente a segurança nacional”. “Continuaremos a fortalecer as nossas capacidades de recolha e análise de inteligência, especialmente através de intercâmbios de inteligência contínuos com a China continental e Hong Kong”, disse também Chan Tsz King.
Em Novembro, o secretário prometeu criar, em 2026, um sistema de alerta de riscos contra a segurança nacional e alertou contra “actos de interferência e destruição” por parte de “forças externas”.
Discórdia perigosa
Em 31 de Julho, a polícia de Macau anunciou a detenção do ex-deputado Au Kam San, cidadão português, no primeiro caso ao abrigo da lei de segurança nacional.
Em 5 de Fevereiro, o director da Polícia Judiciária garantiu aos jornalistas que havia provas suficientes para justificar a detenção de Au Kam San. “As provas são muitas e estamos a entrar no processo de julgamento, por isso não podemos divulgar os detalhes”, disse Sit Chong Meng.
Três dias antes, a organização de defesa dos direitos humanos Human Rights Watch disse que o caso de Au Kam San ilustra a “erosão da autonomia e das liberdades fundamentais” em Macau.
Em Novembro, o chefe da Delegação da União Europeia (UE) em Hong Kong e Macau escreveu nas redes sociais que se tinha encontrado com o secretário para a Economia e Finanças de Macau, Anton Tai Kin Ip. “Também expressei preocupação com questões políticas”, acrescentou o britânico Harvey Rouse. Mas a representação da UE escusou-se a revelar à Lusa se o processo contra Au Kam San foi mencionado na reunião.
Em Setembro, durante uma visita a Macau, o primeiro-ministro Luís Montenegro admitiu que não discutiu a detenção do cidadão português com o líder do território, Sam Hou Fai. “Há alguns assuntos que merecem também algum recato no tratamento e esse é um deles”, defendeu o primeiro-ministro.
</description><pubDate>2026-02-23 05:28:44</pubDate></item><item><title>Táxis | Mulheres querem que Governo controle aplicações</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/taxis-mulheres-querem-que-governo-controle-aplicacoes/</link><description>
A Associação das Mulheres defende que a utilização das plataformas online para chamar táxis deve estar sujeita a um mecanismo de controlo permanente pelo Governo. A opinião consta de um documento divulgado da sexta-feira, pela associação que conta com duas representantes na Assembleia Legislativa, numa altura em que a Uber, uma aplicação que não é chinesa, começou a operar na RAEM. 
A associação afirma que o objectivo seria permitir ao Governo saber em tempo real as necessidades de táxis no território, através da utilização de tecnologias de inteligência artificial. 
Com foco nas horas de pico e feriados, a abordagem permitirá a coordenação com os operadores de plataformas para alocar dinamicamente a capacidade de transporte, melhorando a cobertura entre distritos e reduzindo períodos de inactividade de táxis. A “abordagem sistémica aumentará a eficiência operacional dos táxis”, foi defendido. 
</description><pubDate>2026-02-23 05:27:28</pubDate></item><item><title>A Publicidade ou a Exclusão da Publicidade desde o Início até ao Julgamento dos Processos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/a-publicidade-ou-a-exclusao-da-publicidade-desde-o-inicio-ate-ao-julgamento-dos-processos/</link><description>
Por Iau Teng Pio
Subdirector da Faculdade de Direito da Universidade de Macau 
​Este texto discute os limites da publicidade e a sua exclusão desde o início do processo até ao julgamento. Foi elaborado levando em consideração a aplicação do Pacto Internacional sobre os Direitos Civis e Políticos (doravante “PIDCP”) ex vi Lei Básica de Macau, e a tutela dos bens jurídicos, clarificando que o princípio de exclusão da publicidade não equivale a segredo, em conjugação com a experiência internacional e a legislação relativa a Macau.
I. O pilar do PIDCP: Os limites legais da publicidade e a sua exclusão
​O artigo 14.º do PIDCP estabeleceu o cerne da publicidade dos processos em que a regra geral é o princípio da publicidade, sendo a sua exclusão excepcional, e ainda que todas as sentenças e acórdãos devem ser públicos. O valor essencial do julgamento público reside na garantia do direito do público à informação e à transparência judicial, evitando o abuso de poder. 
A exclusão da publicidade deve ser baseada num fundamento legal, incluindo moral pública, ordem pública, segurança nacional, o interesse da vida privada das partes em causa, etc., sempre restringido aos “limites da necessidade e adequação”. A publicidade das sentenças é uma garantia necessária da credibilidade judicial. Apenas em raros casos que envolvam os interesses dos menores poderão ser impostas restrições a determinados conteúdos, não havendo excepção da exclusão total.
II. Equilibro dos bens jurídicos: A orientação essencial dos valores da publicidade e a sua exclusão
​A distinção entre a publicidade e a sua exclusão reside essencialmente no equilíbrio dos diferentes bens jurídicos. Os julgamentos abertos, através da transparência processual, não só asseguram a fiscalização pública do poder judicial, como também proporcionam um ambiente judicial justo para os arguidos ou para as partes, e servem ainda como forma de educação judicial e de dissuasão social salvaguardando, assim, os interesses públicos e o Estado de Direito. 
O objecto da exclusão da publicidade é o de proteger bens jurídicos de nível superior, incluindo a segurança nacional, a vida privada das partes, os interesses legítimos dos menores, os segredos comerciais, etc. A sua aplicação deve aderir estritamente aos princípios da legalidade, da necessidade e da proporcionalidade, não podendo ser arbitrariamente expandida.
III. Limite processual: A exclusão da publicidade não equivale a segredo
 ​A “exclusão da publicidade” num processo apenas diz respeito à participação do público e da comunicação social, bem como à divulgação da informação a estes sujeitos, pelo que não se trata de um segredo absoluto. 
A proteção essencial consiste na intervenção obrigatória dos defensores (especialmente dos advogados): quer se trate da confidencialidade na fase do inquérito, quer se trate da exclusão da publicidade na fase do julgamento, o defensor e o mandatário judicial do ofendido têm diferentes direitos processuais, incluindo, entre outros, o de se reunir com os seus clientes, o de comunicar, de consultar os autos, de investigar e de produzir provas, bem como o de participar em debates. 
A sua intervenção serve tanto para supervisionar o exercício do poder judicial, como para proteger os direitos e interesses legítimos das partes, mantendo o equilíbrio da estrutura da acusação, defesa e julgamento, e prevenido as “negociações segredas”. Este é o principal fundamento de um processo justo com exclusão da publicidade.
IV. Prática internacional: Práticas comuns e adaptação às diferenças em vários Estados
​Diferentes Estados têm estabelecido, geralmente, a “regra geral de publicidade, a sua exclusão como uma excepção, e a obrigatoriedade de publicidade das decisões judiciais”. A diferença reside principalmente nas definições e no âmbito da discricionariedade da exclusão da publicidade. 
Os sistemas de common law (como os dos EUA, do Reino Unido e da Canadá) baseiam-se principalmente na discricionariedade, com excepções que consideram o interesse público; os sistemas de direito civil (como os de França e da Alemanha) baseiam-se principalmente na exclusão legal da publicidade, com excepções estritamente limitadas. A UE exige que as decisões judiciais sejam tornadas públicas apenas depois de se terem ocultado informações privadas. Apesar dos diferentes modelos, todos incluem o segredo do Estado, bem como os interesses da vida privada e dos menores como circunstâncias essenciais para a exclusão da publicidade. E todos garantem o direito dos advogados a participar em processos fechados.
V. Regime jurídico de Macau: Um sistema de prática local em conformidade com o PIDCP
​O regime processual vigente de Macau adopta um modelo de “regra geral de publicidade e sua exclusão como uma excepção”, em conformidade com o PIDCP. Por exemplo, nas fases de inquérito e de julgamento aplica-se o princípio do segredo de justiça, vinculando as pessoas com acesso às informações do caso, impedindo acções prejudiciais à investigação. Mas não impede a participação de defensores qualificados, em conformidade com a lei, e também a participação dos ofendidos, quando devidamente representados pelos advogados, na qualidade de assistentes. 
Nas circunstâncias previstas na lei, quando os processos penais estipulados na actual Lei relativa à defesa da segurança do Estado envolvam acções que prejudicariam os interesses da segurança nacional se conduzidas publicamente, os juízes competentes podem determinar a exclusão da publicidade de certos actos processuais. Independentemente de os procedimentos serem públicos ou não, as sentenças devem ser anunciadas publicamente, respeitando-se rigorosamente o princípio de “exclusão da publicidade não equivale segredo”, garantindo, assim, a eficiência judicial e salvaguardando a justiça processual.
A publicidade e a sua exclusão dos processos não são ideias contraditórias, mas sim relacionadas com o objectivo fundamental da justiça verdadeira, cujo cerne é o equilíbrio entre a protecção dos diferentes bens jurídicos. A prática nos diversos Estados e em Macau demonstram que a aplicação do princípio da exclusão da publicidade deve ser estritamente legal e adequada, protegendo bens jurídicos específicos e evitando, ao mesmo tempo, o sacrifício excessivo da transparência judicial. 
O modelo de Macau que prevê a “regra geral de publicidade + excepção da exclusão + intervenção possível dos defensores + publicidade das sentenças”, não só está em conformidade com o espírito do PIDCP, como se adapta às tradições judiciais locais, constituindo um modelo de referência prático do equilíbrio entre a publicidade e o segredo nos processos judiciais.
</description><pubDate>2026-02-24 03:17:12</pubDate></item><item><title>Inconsciência total</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/inconsciencia-total/</link><description>
19 mortos na sequência das intempéries registadas em Portugal durante duas semanas. 19? É verdade, infelizmente registaram-se na semana passada mais duas mortes por inconsciência total. No segundo dia da tempestade Kristin as águas do rio Mondego começaram a subir e adivinhava-se o pior. O caudal do rio começou a alagar vários terrenos e a invadir diversas estradas. O senhor Venâncio e a dona Fátima, moradores perto de Soure, no concelho de Montemor-o-Velho, resolveram pegar no seu Citroen e ir a Coimbra a uma consulta médica, quando as autoridades municipais já começavam a avisar para que as pessoas não saíssem de casa. 
Era uma terça-feira e à tarde a Protecção Civil anunciou que se encontravam várias estradas regionais encerradas ao trânsito por causa das cheias que estavam a progredir devido ao aumento do caudal do rio Mondego. O senhor Venâncio de 68 anos e sua mulher de 65 terminaram a consulta hospitalar em Coimbra e resolveram regressar a casa. Ainda jantaram na cidade dos estudantes em casa de um familiar, mas não quiseram pernoitar na casa onde estavam ou gastar 70 ou 80 euros num quarto de hotel. 
Resolveram mesmo regressar a casa, apesar de terem terminado de ver na televisão durante o jantar que as estradas ao redor de Montemor-o-Velho estavam perigosas. Aí foram eles. A dada altura, o senhor Venâncio telefonou a um amigo dizendo que não estava a orientar-se muito bem sobre o caminho a tomar e que a estrada onde estava não lhe era conhecida. O amigo entendeu que o senhor Venâncio estaria perdido, porque nem sequer deveria estar ao volante devido a ter tido ultimamente algumas perturbações mentais que poderiam indicar algum tipo de demência.
A inconsciência total do senhor Venâncio fez que entrasse numa estrada que já estava coberta de água e o carro resvalou para um arrozal que já estava completamente inundado. As horas passaram e a filha do casal começou a ficar preocupada, os telemóveis dos pais não respondiam e resolveu dar o alerta às autoridades policiais. A partir daí e durante quase uma semana os canais de televisão só noticiavam que um casal estava desaparecido. 
As buscas foram incessantes. Um esforço enorme de mergulhadores e de patrulhas marítimas, de bombeiros e de militares da GNR. Passados dias e depois do nível das águas começar a baixar uns caminhantes avistaram o tejadilho de um carro imerso no arrozal e alertaram as autoridades. A confirmação entristeceu profundamente a população de Varride, onde o senhor Venâncio e a dona Fátima residiam. Os seus corpos estavam no interior do Citroen e o número de vítimas das cheias cifrava-se em 19. 
Agora, é tempo de reconstrução em várias zonas afectadas, especialmente em Leiria e na Marinha Grande. No debate na Assembleia da República com a presença do Governo, o primeiro-ministro anunciou todo o apoio às vítimas da calamidade, apesar de ainda haver muita gente que não recebeu apoio governamental e que ficou sem nada nos últimos incêndios. Uma nota importante: o trabalho exemplar da presidente da Câmara Municipal de Coimbra. Ana Abrunhosa recebeu os maiores encómios de todos os quadrantes, excepto do partido Chega, porque Abrunhosa não foi populista e demagoga.
O distrito de Leiria foi a zona mais afectada pelas tempestades e onde se verifica maior destruição, onde caíram entre cinco e oito milhões de árvores, mas podemos anunciar em primeira mão que a edilidade leiriense convidou já uma personalidade que deixou um vasto e louvável trabalho na arborização de Macau enquanto viveu na antiga colónia portuguesa. 
O engenheiro António Paula Saraiva foi convidado a estudar a reconstrução do principal jardim em frente à Câmara Municipal e onde quase todas as árvores caíram devido às fortes rajadas de vento. António Saraiva já visitou o local e prontificou-se de imediato a estudar a reconstrução arbórea do jardim leiriense. Um aplauso para este técnico excepcional, que apesar de reformado prontificou-se logo a cooperar para o bem-estar dos leirienses que gostam de frequentar o seu principal jardim.
A reconstrução das zonas destruídas será um trabalho árduo e dispendioso. Poderá ultrapassar os 10 mil milhões de euros, mas como disse Luís Montenegro no Parlamento, terá de ser uma reconstrução levada a cabo por todos os portugueses. O país continua, a vida não para, mas desejamos que as promessas não falhem, como se tem registado em outros casos. 
Portugal foi notícia pelas piores razões contempladas por fenómenos naturais, mas que Portugal volte a ser notícia quando puder anunciar ao mundo que os portugueses atingidos por uma calamidade voltaram à sua vida normal.
</description><pubDate>2026-02-23 05:58:12</pubDate></item><item><title>É preciso saber governar</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/16/e-preciso-saber-governar/</link><description>
No dia em que a ministra da Administração Interna tomou posse falámos com um comandante da Guarda Nacional Republicana (GNR) que nos disse “Ai, meu caro, esta ministra Maria Lúcia Amaral vai ser um desastre… a senhora é muito boa jurista, mas não tem a mínima habilidade para lidar com homens de barba rija, nem faz a mínima ideia do que são as forças de segurança e o que é preciso mudar num panorama tão perturbado e obscuro”. O comandante tinha razão. A ministra foi uma página negra do actual Governo e acabou por se demitir em tempo de calamidade. Tinha forçosamente de se demitir. Já era “bobo da corte” no seio da PSP, GNR e Proteção Civil. 
A senhora deixou o país atónito quando só passados três dias da tempestade Kristin atingir Leiria e Marinha Grande é que veio a público dizer… nada! Vários políticos e comentadores de televisão há muito que se tinham pronunciado no sentido de o primeiro-ministro substituir a ministra da Administração Interna. Luís Montenegro fez ouvidos de mercador e o resultado foi igual à catástrofe que tem atingido o território nacional. Montenegro olhou ao redor para os seus amigos e não encontrou no imediato um novo ministro para uma pasta tão importante. Montenegro não tem uma visão da realidade. Por sinal, Portugal tem uma personalidade que devia ser logo convidada, caso estivesse disposta, a ocupar o cargo de ministro da Administração Interna. Saber coordenar Forças Armadas com GNR, PSP, Bombeiros e Proteção Civil somente o almirante Gouveia e Melo. E viu-se na pandemia da Covid-19. 
Não votámos no candidato presidencial Gouveia e Melo, mas reconhecemos a sua postura de organizador, coordenador e com seriedade para ocupar o lugar de ministro da Administração Interna em tempos difíceis para o país, que se encontra de Norte a Sul numa situação de tragédia. Na semana passada até o inimaginável aconteceu. Nunca ninguém, muito menos um governante de infraestruturas, pensou que a principal autoestrada do país, a A1 que liga Lisboa ao Porto, pudesse colapsar devido à ruptura de um dique no rio Mondego. Na zona de Coimbra os automobilistas irão estar durante meses privados de usar a autoestrada. Voltamos sempre ao mesmo: é preciso saber governar. E o Governo no início das tempestades que têm assolado o país não esteve à altura dos trágicos acontecimentos. Nem sequer inseriu no planeamento de um novo apagão ou outro tipo de catástrofe, o armazenamento de uma substancial existência de geradores. Seria o mínimo. Ainda estão mais de 20 mil portugueses sem electricidade, passadas duas semanas da primeira tempestade que derrubou postes de energia e inundou postos de abastecimento.
A verdade, é que milhares de portugueses têm sido desalojados das suas casas, de lares e evacuados de aldeias cercadas por água. Na zona de Coimbra os fuzileiros navais não param um dia de transportar pessoas, alimentos e outros bens nos seus carros anfíbios. 
Há pessoas que ficaram sem nada. Uma vida para construir uma casa e de um dia para o outro viram-se completamente sem o que reuniram durante anos. As terras em diversos locais do país estão saturadas de água e nos próximos tempos, segundo os especialistas, essas terras vão-se abater e as moradias que estiverem no seu caminho serão destruídas. Até em Porto Brandão, ao lado da Trafaria, e na Costa de Caparica as derrocadas das arribas provocaram centenas de desalojados. E a Câmara Municipal de Almada durante anos não previu que a tragédia pudesse acontecer? Temos muitos e competentes autarcas em Portugal, mas também temos incompetentes e corruptos que só se preocupam com a construção de rotundas e de outras obras megalómanas para espanhol ver. 
A reconstrução desta calamidade que atingiu Portugal vai demorar anos e uma das obras mais importantes, a instalação das linhas eléctricas subterrâneas já teve o veredicto “solidário” da União Europeia: não concede apoios para tal. E é assim que os portugueses vão assistindo a um país inundado, com a agricultura destruída, com casas e fábricas que desapareceram e com uma fila infindável de camiões que transportam muito do que alimenta a população, devido a um viaduto de autoestrada que colapsou, e sabe-se lá de que forma teria sido construído… apenas esperamos que no futuro saibam governar com o objectivo de proporcionarem aos portugueses uma vida melhor e mais pacífica.  
</description><pubDate>2026-02-16 01:36:28</pubDate></item><item><title>Camões, el maricón</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/13/camoes-el-maricon/</link><description>
Era cristão, batizado António e natural da ilha de Java, daí o gentílico Jau, que dá nome a uma rua de Lisboa, no encontro da dos Lusíadas. Luís Vaz teria conhecido este seu novo amigo na sequência dum naufrágio no Cambodja – talvez quando passou pela terra dos “Malaios namorados, Jaus valentes” (X.44.4,7) vindo de Macau, onde nunca esteve. Ou enquanto esperava por uma nau que o levasse a Cochim e depois a Goa, cerca de 1565. Ou conheceu-o mesmo em Goa, a Sodoma do Oriente. A partir desse momento, António não mais o ia largar até à morte de Luís. Expirou nos braços do seu escravo. Isto é o mito, claro.
As únicas fontes históricas de que dispomos são os primeiros biógrafos camonianos, Pedro Mariz, Severim de Faria e Manuel de Faria e Sousa, que escassamente se lhe referem. Os mais atentos (e também os que estão por dentro do assunto) percebem que era uma relação amorosa o que havia entre Luís e António. Não uma relação amorosa como nós a entenderíamos hoje, mas uma ligação com hierarquias, talvez lugares fixos. Camões era bastante mais velho, um homem acabado aos quarenta e tantos anos; o Jau era um jovem recém-cristão racializado em Lisboa. Certamente que lhe estava vedado andar por onde quisesse. Na rua, devia ir às compras e pouco mais, ou pedir por ele nas ruas de Lisboa, como alguns dizem. Em casa, fazia as vezes de enfermeiro, talvez criado, talvez amante.
Na literatura camonista, ou que recuperou este tema, o Jau desempenha várias funções: amigo fiel, canino, alter ego de Camões, confidente, alma gémea ou mesmo subliminarmente um namorado, o que chega a aflorar em alguns textos menos ingénuos, mais sabidos. Afinal, os mais espertos percebem aquilo que foi cifrado para não ser entendido. Nas biografias e na literatura produzida sobre este tema (que encantou até o romantismo português, alemão e francês: temos telas, peças de teatro, poemas – até óperas, sobre o tema!), ele costuma acompanhar o Poeta na ambiguidade da amizade até ao fim da vida. Mas um amigo escravo. A tradição passou, contudo, a identificá-lo como escravo apenas depois de um dito de Manuel de Faria e Sousa. Um comentador a quem chamam fantasioso, mas que talvez soubesse o que estava a fazer. Afinal, não é a escravidão uma metáfora para o amor, que o próprio Camões usa? Quem diz Bárbara, diz jau. É uma óbvia metáfora literária sobre as cadeias do afeto, um código partilhado entre os seus amigos mais chegados e alguns vindouros que entenderam as alusões, provavelmente um círculo homossocial humanista e seus descendentes.  
Já se aventou que o Jau teria sido comprado e resgatado em Goa pelo Poeta, que se teria endividado por causa do servo; que este mesmo Jau, que seria um intérprete, naufragou com o seu amo na foz do Mecong e seguiu com ele para Moçambique e de lá para Lisboa. Lendas comoventes, mas pouco prováveis, diz Storck. Na verdade, António morreu antes do poeta, e este não lhe conseguiu sobreviver senão alguns meses. São estas as poucas informações que temos. Como lembra o biógrafo alemão, de todos os escravos pagava-se frete para vir ao Reino e depois, em Portugal, direitos de entrada, devidos a El-Rei. Quem os pagaria, senão o pobre Luís? Tal mostra que não era escravo nenhum. Camões não tinha cabedais para mandar cantar um cego, quanto mais para possuir um escravo. De novo Storck: um escravo Jau que falasse correntemente três línguas (o seu javanês, mais o chinês e o português) não seria certamente barato. Escravos jaus havia-os mesmo em Lisboa. Não precisava Luís de trazer um de tão longe. João de Barros comprou um, ao que parece chinês. Mas o historiador era de bolsa larga, e o Poeta nem por isso.
Ora, vem esta lembrança também a propósito do filme recente El cautivo (2025), de Amenábar, que relata como Miguel de Cervantes foi capturado por corsários e encerrado durante cinco anos numa prisão de Argel. Houve certa polémica, ao sugerir o filme uma possível homossexualidade do autor nacional. Esta questão não é nova, havendo na crítica espanhola disputas sobre a sua sexualidade. Foi ou não acusado de sodomia? Ao menos aqui existe uma discussão, enquanto que em Portugal as sugestões acerca do mesmo em Camões são leves, distantes, voadoras. Fernando Arrabal, autor de Un esclavo llamado Cervantes, explicou que a sua biografia, publicada em 1995, parte de um documento, datado de 1569, segundo o qual Miguel de Cervantes foi acusado de homossexualidade quando tinha 21 anos e condenado pelo rei de Espanha à amputação da mão direita e ao degredo. Foi por isso que Cervantes não tinha uso do braço? 
E há cervantistas que de facto falam não só da sua homossexualidade mas também lhe reconhecem origem judaica. Esta última também se colocou para o nosso Luís, pela pena de Fiama. São metáforas umas das outras, se virmos bem. Coisas vistas como outras, proibidas, que se devem manter em segredo, e de que apenas grupos pequenos e fechados detém a chave hermenêutica. Mas afinal são coisas que estão dentro de tantos. São ainda metáforas umas das outras: ser-se judeu é uma metáfora para homossexual, e vice-versa. Além de serem, ou terem sido, possibilidades concretas de vida, são também signos para alguma vida que está por detrás do signo, do verbo ou da imagem, e que não logramos.  
Amenábar toma partido, claro, e faz bem, num belo filme que transforma Miguel numa Xerazade que, junto ao seu amante, o Bei de Argel, vai protelando a sua morte com histórias.  Acho um filme excelente, como entretenimento, ainda que demasiado focado em Cervantes como contador construtor de histórias, quando Cervantes está longe de ser só isso. Já os nossos irmãos espanhóis até acharam o filme brando, pouco sexualizado. Em Portugal seria talvez um escândalo se fizessem algo do género para Camões. Muitos iriam achar que se queria enlamear o vate. Bom filme seria o que desse rosto ao seu abandono, em que apenas com o Jau encontrou refrigério. Mário Cláudio, Eugénio de Andrade e Alfredo Margarido foram dos poucos que ousaram ir por aí. O ponto a que quero chegar é o seguinte: não seria tanto apresentar um Camões gay, mas antes mostrar como a sua vida e obra abrem para outras paisagens, também sexuais, como diz Frederico Lourenço no verbete sobre o Amor do Dicionário de Camões, de Aguiar e Silva.  Fica para o próximo centenário.
</description><pubDate /></item><item><title>Prémios Macau | Studio City acolhe em Maio edição de 2026</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/premios-macau-studio-city-acolhe-em-maio-edicao-de-2026/</link><description>
Decorre a 12 de Maio deste ano a nona edição dos Prémios Macau 2026, promovidos pela revista Macau Business e que visam premiar figuras e projectos locais que se destacam nas mais variadas áreas. A cerimónia de entrega dos prémios será acolhida pelo Studio City. 
Paulo Azevedo, empresário de media e fundador do grupo Project Asia Corp., e que preside a esta iniciativa, refere, citado num comunicado, que “os Prémios Macau são reconhecidos como o maior evento multisectorial, intercomunitário e multilingue do género em Macau”. 
O responsável acredita ainda que “este programa anual de enorme prestígio continuará a celebrar as notáveis conquistas de instituições, empresas e indivíduos que contribuem excepcionalmente para o desenvolvimento da cidade”. 
A cerimónia de entrega dos prémios, transmitida em directo no ano passado, alcançou uma audiência de mais de 110.000 pessoas através de notícias online e plataformas de transmissão em directo, refere a mesma nota oficial. Para este ano, estão já abertas as candidaturas, com data limite de submissão de 31 de março. 
A novidade reside na criação de duas novas categorias: os prémios “Minha Cidade – Minha Marca”, que “celebra o contributo daqueles que, durante gerações, mantiveram viva uma ideia, um negócio ou um sonho, enfrentando muitas vezes desafios económicos e sociais”. Já os prémios “Sustentabilidade” reconhecem “aqueles que se destacam por ajudar Macau a tornar-se mais sustentável, agindo de forma mais de acordo com a energia ‘verde'”. 
Além disso, há 11 categorias a concurso, nomeadamente “Liderança pelo Exemplo”, “Empreendedorismo” ou “Grande Baía, entre outras. A votação do júri decorre em Abril. 
</description><pubDate>2026-02-24 03:13:07</pubDate></item><item><title>Hong Kong | “The Nature of Why”, da Paraorchestra em estreia na Ásia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/hong-kong-the-nature-of-why-da-paraorchestra-em-estreia-na-asia/</link><description>
O No Limits Festival, em Hong Kong, acolhe este fim-de-semana, de sexta-feira a domingo, o espectáculo “The Nature of Why”, da Paraorchestra, naquela que é a estreia asiática deste espectáculo consagrado. Trata-se de uma combinação de teatro, música de orquestra e dança, num espectáculo que se pauta pela inclusão 
A região vizinha de Hong Kong prepara-se para acolher, este fim-de-semana, de 27 de Fevereiro a 1 de Março, o espectáculo “The Nature of Why”, da Paraorchestra, integrado no No Limits Festival. 
O público pode desfrutar de sessões que combinam “de forma divertida” diferentes expressões artísticas como “teatro, música de orquestra ao vivo e dança contemporânea”, num espectáculo “totalmente inclusivo e imersivo”, descreve uma nota oficial da organização. 
Naquela que promete ser uma “peça única e intimista”, há nomes importantes a ter em conta: o conhecido maestro britânico e director artístico da Paraorchestra, Charles Hazlewood, e a “aclamada” coreógrafa australiana Caroline Bowditch. Em palco, os músicos e bailarinos da Paraorchestra, que já recebeu vários prémios pelas suas performances, “entrelaçam-se entre o público ao som de uma banda sonora cinematográfica ao vivo”, composta por Will Gregory, dos Goldfrapp.
“The Nature of Why” inspira-se “na curiosidade sem limites do físico teórico Richard Feynman, vencedor do Prémio Nobel, e na sua busca pelo significado do mundo”, sendo descrita como uma “obra inspiradora e instigante que experimenta com a natureza da performance”. 
“À medida que interacções inesperadas e momentos de alegria surgem no cenário suavemente iluminado, os artistas, músicos e público tornam-se um só numa aventura sonora em que cada momento é uma surpresa”, refere a mesma nota. 
Percepciona-se, portanto, que o público é convidado a participar no espectáculo, num “formato único”. Quem assiste “é convidado a subir ao palco para ficar mais perto da acção, livre para andar, andar de cadeira de rodas ou sentar-se onde quiser”. Será possível “observar à distância ou aproximar-se o quanto quiser dos músicos virtuosos e dos bailarinos incrivelmente ágeis, criando a própria experiência desta apresentação mágica”. 
Da integração 
A Paraorchestra é a primeira orquestra profissional do mundo composta por músicos com e sem deficiência, tendo feito a sua estreia na cerimónia de encerramento dos Jogos Paralímpicos de Londres 2012. No ano passado, o grupo venceu o prémio “Ensemble Award”, da Royal Philharmonic Society.
O grupo está sediado em Bristol, no Reino Unido, descrevendo-se como um “colectivo destemido de músicos com e sem deficiência”, e que juntos apresentam “experiências musicais inovadoras, ultrapassando os limites da criação musical para criar arte com paixão e propósito”. A direcção artística está a cargo de Charles Hazlewood. O espectáculo acontece no auditório do Kwai Tsing Theatre.
De todos e com todos 
O cartaz deste ano do No Limits Festival – que acontece até Maio – está recheado de apresentações que pretendem demonstrar que todos podem participar e criar arte. O tema deste ano, a oitava edição, é “Todos nós, de todas as formas”, sendo “um apelo para repensar o valor da diversidade através da inclusão”. 
O objectivo da organização, segundo se lê no website do festival, é procurar estabelecer “um compromisso na transformação da diferença e diversidade em possibilidades e conexões”, ficando a ideia de que “as artes inclusivas podem criar um espaço para o entendimento”, ou seja, “um espaço onde o potencial imaginativo da diversidade pode ser visto e partilhado”. 
Outro espectáculo integrado no No Limits Festival, é a performance teatral “Two Blind Women in the Snowy Tokugawa Nights – Sleeping Fires by Kuro Tanino”, apresentada no final do mês de Março no Teatro Estúdio do Centro Cultural de Hong Kong, 
Esta obra comissionada “conta a história da massagista cega Iku e da jovem-aprendiz Saya”, revelando-se “através de uma combinação poética de paisagens sonoras, diálogos, gestos e aromas”. 
“Esta nova peça teatral encomendada retrata as dificuldades e os prazeres do quotidiano das mulheres, bem como as complexas questões de confiança, sigilo e suspeita vividas pelos habitantes da remota aldeia montanhosa coberta de neve onde vivem. Contrastando os laços da tradição e a busca das mulheres pela independência e pertencimento, a peça retrata a sua amizade e lutas, bem como a dureza e beleza do mundo natural que as rodeia”, descreve a nota oficial sobre este evento. Este é o mais recente trabalho do director de teatro Kuro Tanino, sendo encenada pela companhia de teatro Niwa Gekidan Penino, de Tanino. 
</description><pubDate>2026-02-24 03:11:28</pubDate></item><item><title>Mais espectáculos de Ano Novo Chinês nos próximos dias</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/mais-espectaculos-de-ano-novo-chines-nos-proximos-dias/</link><description>
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) continua a organizar, nos próximos dias, espectáculos de celebração da chegada do Ano do Cavalo com fogo-de-artifício. 
Uma das iniciativas é a realização de três edições de “2026 – Espectáculos de Drones e Fogo-de-Artifício”, onde se introduz, pela primeira vez, os drones neste tipo de apresentação, numa combinação de “tecnologia com arte, aumentando-se a sensação e apreciação dos espectáculos de fogo-de-artifício”, a fim de “enriquecer as experiências festivas”. Uma dessas apresentações decorre hoje, sétimo dia do Ano Novo Chinês, e depois a 3 de Março, décimo quinto dia do primeiro mês do Ano Novo Chinês. Estes espectáculos acontecem na baía junto à Torre de Macau. 
Destaque ainda para a realização sábado, dia 28, o 12.º dia do Ano Novo Lunar, do “Segundo desfile de carros alegóricos com actuações culturais”. Entre as 20h e as 21h30, e com ponto de partida na Rua Norte do Patane, o desfile inclui ainda um espectáculo cultural no Jardim do Mercado Municipal do Iao Hon. Haverá 17 carros alegóricos neste desfile, oito deles em representação de departamentos do Governo e os restantes nove de entidades turísticas locais. 
O público poderá assistir a este desfile desde o seu início, na Rua Norte do Patane, e junto aos passeios pedonais no percurso do desfile até ao ponto de chegada, no Jardim do Mercado Municipal de Iao Hon. 
A galope no ZAPE
No ZAPE, decorre a iniciativa “Gala a galope no ZAPE” até ao dia 1 de Março, “em articulação com o Ano Novo Chinês e o Dia dos Namorados”, mais concretamente na zona circundante entre a Rua de Cantão e Rua de Pequim. Segundo uma nota da DST, o que se pretende é, “através de instalações características da quadra festiva, aumentar a atmosfera festiva dos bairros e a atracção turística, atraindo pessoas para os bairros comunitários”. 
Esta “Gala a galope no ZAPE” conta com “a participação dos comerciantes do ZAPE e de várias empresas de turismo e lazer integrado”, e integra o lançamento de pacotes promocionais para atrair mais turistas. 
</description><pubDate>2026-02-23 05:53:35</pubDate></item><item><title>Concerto | “Clássicos em Cordas” em Março no CCM</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/concerto-classicos-em-cordas-em-marco-no-ccm/</link><description>
Março será tempo de receber o concerto “Clássicos em Cordas”, protagonizado pela Orquestra de Macau, e que traz ao território dois violinistas: Julian Rachlin e Sarah McElravy. Eis a oportunidade para ouvir interpretações das composições de Beethoven e Felix Mendelssohn Bartholdy
A Orquestra de Macau (OM) será protagonista de mais um concerto de música clássica agendado para Março, nomeadamente no dia 14, e que se apresenta no grande auditório do Centro Cultural de Macau (CCM). O concerto será dirigido por Julian Rachlin, tido como “violinista de renome mundial”, segundo descreve uma nota do Instituto Cultural (IC), que apoia o espectáculo. Junta-se ainda ao palco a violinista Sarah McElravy. 
“Clássicos de Cordas” é o nome deste espectáculo, que apresenta “um verdadeiro festim de fascinantes obras para cordas”, tal como “Abertura Coriolano” de Beethoven, a “Sinfonia Concertante em Mi-bemol Maior” de Mozart e a “Sinfonia nº 3 em Lá Menor ‘Escocesa'” de Feliz Mendelssohn Bartholdy, compositor e pianista alemão. 
Esta última composição data dos anos de 1829 e 1841, tendo sido estreada na cidade de Leipzig a 3 de Março de 1842. Trata-se de uma das últimas obras de grande envergadura compostas por este mestre do Romantismo, tendo a sua composição tido início numa viagem à Escócia. 
No caso de “Abertura Coriolano”, de Beethoven, tem a duração de oito minutos e teve a sua estreia em Viena, em Março de 1807, sendo conhecida por ter inaugurado dois formatos de concertos no período de Oitocentos, nomeadamente a abertura de concerto e o poema sinfónico. 
Nomes distintos 
Numa nota do IC, descreve-se a carreira de Julian Rachlin, natural de Viena, sendo um “violinista e violista austríaco aclamado internacionalmente”. Rachlin colaborou ainda “com inúmeras orquestras e diversos maestros de renome internacional durante mais de três décadas”, sendo que, nos últimos anos, foi Maestro Convidado Principal da Royal Northern Sinfonia, no Reino Unido. 
Dirigiu ainda várias orquestras internacionais, como a Orquestra Filarmónica de Oslo e a Filarmónica de Munique. 
Já Sarah McElravy, instrumentista canadiana também de violino e viola, conta com várias actuações em palco na Europa, América e Ásia. É “reconhecida pela sua técnica excepcional, tendo colaborado com orquestras de renome e participou em diversos festivais de música”. 
McElravy é tida como alguém com uma “profunda experiência performativa”, dedicando-se também “à promoção da educação musical, tendo fundado uma associação de música de câmara no México para levar concertos de nível internacional às comunidades locais”. 
O concerto “Clássicos em Cordas” terá a duração aproximada de uma hora e meia, incluindo um intervalo. Os bilhetes já estão à venda, com preços que variam entre 150 e as 300 patacas.
</description><pubDate>2026-02-23 05:51:47</pubDate></item><item><title>Burla | Idoso perde 1,6 milhões em esquema ilegal</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/burla-idoso-perde-16-milhoes-em-esquema-ilegal/</link><description>
Um idoso foi burlado em cerca de 1,6 milhões de dólares de Hong Kong, depois de acreditar que estava a investir num alegado esquema de um casino de Macau, que prometia ganhos garantidos aos apostadores. 
O caso foi relatado ontem pela Polícia Judiciária (PJ) com o homem a ser atraído para a burla por um contacto que conheceu online. Segundo o burlão, se o idoso jogasse com ele, através de uma aplicação móvel, ia ganhar sempre. 
Os jogos decorriam alegadamente num dos casinos locais. Depois de ganhar 2.400 dólares de Hong Kong, após uma aposta de 1.000 dólares de Hong Kong, o homem acreditou que o esquema era verdadeiro e transferiu 870 mil dólares de Hong Kong para uma conta indicada pelo contacto online. No entanto, quando a aplicação começou a indicar ganhos de 2 milhões de dólares de Hong Kong o homem não conseguiu aceder ao dinheiro. 
Foi-lhe dito que o acesso estava dependente de mais transferências para a conta, o que o homem fez até acumular perdas de 1,6 milhões de dólares de Hong Kong. Nessa altura, e sem conseguir levantar o dinheiro, apresentou queixa na PJ.
Crime | Pede dinheiro para exibir online e acaba em discussão
Um homem com 26 anos, do Interior, foi detido depois de se ter tentado apropriar de 170 mil dólares de Hong Kong, com a desculpa de que queria fazer um vídeo para se mostrar nas redes sociais. O caso foi revelado ontem pela Polícia Judiciária (PJ) e aconteceu no passado sábado, num casino no Cotai. 
Segundo os contornos apresentados, o detido abordou o membro de um grupo de troca de dinheiro, e pediu-lhe autorização para filmar com 170 mil dólares de Hong Kong em fichas e exibir-se nas redes sociais. Em troca, o suspeito prometia trocar dinheiro, mais tarde, no respectivo valor. 
No entanto, quando recebeu as fichas o homem tentou fugir, o que levou a uma discussão com a vítima. O caso chamou a atenção da segurança do casino, o que alertou as autoridades, que fizeram a detenção do suspeito. O membro do grupo também está a ser investigado pelo crime de troca ilegal de dinheiro.
CPSP | Mulher detida ao entrar em Macau
Uma mulher do Interior foi detida pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública, depois de se ter apropriado de um telemóvel que encontrou no interior de um autocarro, em Dezembro. O caso foi divulgado ontem, e a mulher foi detida na quinta-feira, quando tentou entrar em Macau através das Portas do Cerco. Questionada pelas autoridades, a mulher reconheceu o crime, que justificou com “ganância momentânea”. 
A detida confessou também que o telemóvel estava a ser utilizado no Interior e que no regresso a Macau não trouxe o resto do equipamento. Por sua vez, a proprietário do telemóvel, uma turista, igualmente do Interior, avaliou o objecto em cerca de 4.500 patacas, quando apresentou queixa sobre a perda. 
O caso foi remetido para o Ministério Público e a mulher está indiciada pelo crime de apropriação ilegítima em caso de acessão ou de coisa achada, que implica uma pena de prisão que pode chegar a um ano.
</description><pubDate>2026-02-24 03:03:08</pubDate></item><item><title>Imobiliário | Compras triplicaram no início de Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/imobiliario-compras-triplicaram-no-inicio-de-janeiro/</link><description>
O ano começou com o número de transacções mais elevado desde 2018, com 384 compras e vendas de habitação. No entanto, os preços continuam a baixar, mesmo que a redução seja cada vez mais ligeira
Na primeira metade de Janeiro, a procura por habitação mais do que triplicou, com o registo de 384 negócios, o mais elevado para a primeira quinzena de Janeiro desde 2018, quando foram registadas 426 compras e vendas de habitação. Os números mais recentes foram actualizados no portal da Direcção de Serviços Financeiros (DSF), e mostram que os preços se mostraram estáveis, embora com uma ligeira redução.
Segundo os dados oficiais, o mercado mostrou sinais de vitalidade principalmente na Península de Macau, com o número total de transacções a atingir as 299, superior às 96 registadas no período homólogo, uma diferença de 203 compras e vendas.
A tendência de crescimento não se ficou pela Península. No mercado da Taipa o número de transacções também mais do que duplicou, com o registo no início deste ano de 58 transacções, quando no mês passado as transacções se tinham ficado pelas 20. Em Coloane, registaram-se 27 compras e vendas de habitação, um crescimento face às nove contabilizadas no início de 2025.
O crescimento de Janeiro é igualmente significativo quando a comparação é feita com o início de Dezembro do ano passado. No início de Janeiro, houve mais 297 transacções do que as registadas no início do mês anterior, quando se cifraram em 87. O mercado mostrou uma maior procura face aos dados do início de Dezembro em Macau, e na Península foram registadas 96 transacções, na Taipa 17 e em Coloane três transacções.
O outro lado
Em relação aos preços da compra de habitação, o início de Janeiro trouxe uma redução ligeira, para uma média de 69.241 patacas por metro quadrado. Em comparação com o período homólogo, os dados revelam uma diminuição do valor da habitação de cerca de 0,92 por cento.
Segundo os dados mais recentes, os preços mais elevados foram praticados em Coloane, onde o metro quadrado atingiu 74.190 patacas. Os preços na Península de Macau ficaram acima do que acontece na Taipa, com um valor de 69.499 patacas por metros quadrado, enquanto na Península o valor foi de 66.867 patacas por metro quadrado.
No entanto, a comparação com Dezembro mostra uma redução dos preços mais elevada. No início do último mês do ano passado, o preço médio do metro quadrado foi de 78.838 patacas, quando o mais recente foi de 69.241 patacas, o que significou uma redução de 12,17 por cento.
</description><pubDate>2026-02-24 03:01:04</pubDate></item><item><title>CEM | Instalação de cabos afecta vias e estacionamentos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/cem-instalacao-de-cabos-afecta-vias-e-estacionamentos/</link><description>
A instalação de cabos e condutas, bem como ajustes em parques de estacionamento de motociclos a cargo da CEM, Macao Water e Direcção Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), vão levar ao encerramento temporário de várias vias e locais de estacionamento. 
O estacionamento vai ser proibido em parte dos lugares com parquímetro na Rua da Alegria e na Rua de Brás da Rosa, entre 22 de Fevereiro e 14 de Março; nos lugares de estacionamento para motociclos, lugares reservados a veículos de pessoas com deficiência e zonas de cargas na Travessa do Bem-Estar e parte dos lugares de estacionamento com parquímetro na Rua de Brás da Rosa entre 22 de Fevereiro e 24 de Março; e ainda em parte dos parquímetros, lugares para motociclos e zona de cargas/descargas na Rua de Tomé Pires, 14 e 24 de Março. 
Entre 23 e Fevereiro e 14 de Março, o trânsito vai ser limitado no troço da Rua da Alegria entre a Rua de Brás da Rosa e o Beco dos Ferreiros; no troço da Travessa do Bem-Estar entre a Rua de Brás da Rosa e a Rua de Tomé Pires e no troço da Rua de Brás da Rosa perto do Jardim Cheong Meng. 
No dias de 15 a 24 e Março, o troço da Rua de Tomé Pires entre a Rua de Brás da Rosa e a Rua de Tomé Pires e o troço da Travessa do Bem-Estar entre a Avenida do Almirante Lacerda e a Travessa do Bem-Estar vão estar encerrados ao trânsito. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:59:38</pubDate></item><item><title>DSAL | Melco oferece mais de 60 vagas para recepcionista e porteiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/dsal-melco-oferece-mais-de-60-vagas-para-recepcionista-e-porteiro/</link><description>
Abriram hoje as candidaturas ao “Plano de Práticas de Operação Hoteleira da Melco Resorts &amp; Entertainment”, que irá disponibilizar 62 vagas de emprego, 15 para recepcionista, duas para concierge, cinco para empregado do centro de atendimento ao cliente e 40 para encarregado de concierge. 
Segundo informação divulgada ontem pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), o plano de emprego segue o conceito “primeiro contratação, depois formação”.
Os candidatos admitidos receberão formação durante dois anos, providenciada pela Melco, sobre conhecimento do hotel, serviços e operação do balcão de atendimento, competências interdepartamentais. No final, os formandos recebem um certificado do sistema de reconhecimento de competências profissionais de Macau. 
As inscrições vão estar abertas até 6 de Março e as candidaturas podem ser apresentadas através do portal da DSAL. Para o dia 10 de Março, está marcada uma palestra para dar a conhecer o conteúdo da formação e do plano de desenvolvimento da carreira profissional. As entrevistas terão lugar após a palestra. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:58:00</pubDate></item><item><title>Pensões ilegais | Exigido combate a anúncios online</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/pensoes-ilegais-exigido-combate-a-anuncios-online/</link><description>
Song Pek Kei apela ao combate a quem publica nas redes sociais anúncios a oferecer hospedagem ilegal em casas particulares, e que as contas sejam banidas. Tanto a deputada, como o empresário do turismo Andy Wu realçam a fraca oferta de alojamento legal a preços económicos como uma das razões para irregularidades
Umas semanas antes dos feriados do Ano Novo Lunar, no fim de Janeiro, começaram a surgir nas redes sociais, principalmente nas chinesas, anúncios para o aluguer de quartos para turistas que estavam a ponderar visitar Macau nos feriados. Apesar do fenómeno não ser uma novidade na região, algumas publicações ofereciam “camas” em Macau entre 100 e 150 renminbis. Song Pek Kei voltou a insurgir-se contra as pensões ilegais. Num artigo publicado ontem no jornal do Cidadão, a deputada ligada à comunidade de Fujian sugere que o Governo estabeleça um mecanismo de coordenação com as redes sociais, como a Douyin (o TikTok chinês), para eliminar publicações com ofertas de quartos em pensões ilegais e banir as contas que as partilham.
A deputada considera que, finda a pandemia e a paralisia do turismo, o fenómeno das pensões ilegais regressou em força, com mais casos face ao passado, acompanhando o aumento do número de turistas que visita Macau e os recordes sucessivos de entradas. 
Recorde-se que nos primeiros 20 dias do ano, as autoridades inspeccionaram 25 apartamentos suspeitos de prestação ilegal de alojamento, dos quais 17 foram selados.
Song Pek Kei salientou que as pensões ilegais persistem com base em duas situações: os preços pouco acessíveis e fraca oferta de hotéis económicos, e as pessoas que estão em Macau em excesso de permanência. A deputada indicou que neste momento, cerca de 6.000 pessoas estão no território em excesso de permanência. 
Da concorrência
Com quartos de hotel a preços incomparáveis em Zhuhai, tanto Song Pek Kei, como o empresário de agência de turismo e dirigente associativo Andy Wu consideram que a oferta hoteleira local de baixo custo não é suficiente, apesar das alterações legais que passaram a permitir a oferta de hotéis-cápsula. Opinião partilhada pelo presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, Andy Wu, que também ao jornal do Cidadão destacou a pouca oferta de opções de baixo custo. 
Para o dirigente, a oferta de acomodação para turistas que estejam ilegalmente em Macau prejudica o desenvolvimento saudável da indústria do turismo. 
Além disso, apontou que os preços entre os hotéis económicos e os hotéis de cinco estrelas não são assim tão diferentes, principalmente em dias úteis, e que estão longe os valores praticados em Zhuhai, com quartos entre 100 e 200 renminbis. 
</description><pubDate>2026-02-24 02:56:58</pubDate></item><item><title>Suicídio | Linha de Apoio da Cáritas recebeu cerca de 30 chamadas por dia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/suicidio-linha-de-apoio-da-caritas-recebeu-cerca-de-30-chamadas-por-dia/</link><description>
Entre 16 e 19 deste mês, os últimos três dias do ano lunar passado, a linha de apoio da Cáritas para a prevenção do suicídio intitulada Caritas LifeHope recebeu cerca de 30 chamadas diárias. O número foi indicado pela responsável da linha telefónica, Ng Lai Ieng, citada pelo jornal Ou Mun. 
A responsável explicou que o número de chamadas diárias foi semelhante ao dos outros dias úteis. Ng Lai Ieng revelou que sete destas chamadas foram pedidos de ajuda relacionados com suicídio, mas que felizmente não passaram de pensamentos, sem qualquer tipo de planeamento ou acção associada. Ng apontou que nestes casos as chamadas são classificadas como casos de baixo risco. 
Os outros pedidos de ajuda foram motivados por conflitos conjugais ou problemas de adaptação em situações de divórcio, stress, e outros casos de instabilidade mental e emocional.
Todos aqueles que estejam emocionalmente angustiados ou considerem que se encontram numa situação de desespero devem ligar para a Linha Aberta “Esperança de vida da Caritas” através do telefone n.º 28525222 de forma a obter serviços de aconselhamento emocional.
</description><pubDate>2026-02-23 05:41:50</pubDate></item><item><title>Portugal | BNU e Misericórdia juntam-se a campanha solidária</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/portugal-bnu-e-misericordia-juntam-se-a-campanha-solidaria/</link><description>
Seis entidades de matriz portuguesa em Macau e Hong Kong anunciaram uma campanha de angariação de fundos para ajudar as vítimas das tempestades em Portugal. Depois da Cáritas Macau, a onda solidária engloba o BNU, Misericórdia, Casa de Portugal, Conselho das Comunidades Portuguesas, Grupo de Escuteiros Lusófonos de Macau e o Club Lusitano
Depois de a Cáritas Macau ter anunciado há cerca de duas semanas que estava a recolher fundos para ajudar as vítimas das tempestades que afectaram Portugal e Espanha nas últimas semanas, a campanha solidária em Macau e Hong Kong foi alargada a seis entidades de matriz portuguesa. 
Os donativos monetários podem ir para uma conta do Banco Nacional Ultramarino (BNU), que se associou à iniciativa, de acordo com um comunicado conjunto.
Os fundos serão depois reencaminhados “para uma ou mais instituições de solidariedade social portuguesas com actuação no terreno, garantindo-se a transparência e a rastreabilidade de todo o processo”, acrescentaram na mesma nota. Lembrando a “melhor tradição de fraternidade e solidariedade que une os povos de língua portuguesa”, o comunicado faz “um apelo público à mobilização da comunidade lusófona em Macau e na Região da Grande Baía”.
Além de contar com o apoio institucional do consulado, a campanha foi lançada pela associação Casa de Portugal em Macau, o Círculo da China do Conselho das Comunidades Portuguesas e o Grupo de Escuteiros Lusófonos de Macau.
Longo desafio
Em Hong Kong, a iniciativa conta com a participação do Club Lusitano, a maior instituição da comunidade lusodescendente da antiga colónia britânica, com cerca de 400 membros, fundada em 1866. Recorde-se que em 10 de Fevereiro, a organização católica Cáritas Macau lançou uma campanha de angariação de fundos, durante três meses, para os afectados pelas tempestades na Península Ibérica. 
Numa nota publicada nas redes sociais, a organização católica lamentou as “tempestades devastadoras” que provocaram “inundações catastróficas” e deslizamentos de terras em Portugal e Espanha, destruindo infra-estruturas e casas. “Milhares de pessoas estão desalojadas e necessitam urgentemente de água, alimentos e cuidados médicos. As equipas locais trabalham incansavelmente, mas a recuperação será longa e desafiante”, alertou a Cáritas Macau.
Na quarta-feira, a União das Misericórdias Portuguesas disse ter recebido um donativo no valor de 300 mil euros da Misericórdia de Macau para apoiar as congéneres que sofreram danos significativos provocados pela depressão Kristin.
Dezanove pessoas morreram em Portugal na sequência da passagem das depressões Kristin, Leonardo e Marta, que provocaram também muitas centenas de feridos e desalojados. A destruição total ou parcial de casas, empresas e equipamentos, a queda de árvores e de estruturas, o fecho de estradas, escolas e serviços de transporte, e o corte de energia, água e comunicações, inundações e cheias são as principais consequências materiais do temporal.
As regiões Centro, Lisboa e Vale do Tejo e Alentejo foram as mais afectadas. A situação de calamidade que abrangia os 68 concelhos mais afectados terminou a 15 de fevereiro.
</description><pubDate>2026-02-23 05:40:47</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>Tarifas | Pequim anuncia que está a “avaliar” decisão do Supremo dos EUA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/tarifas-pequim-anuncia-que-esta-a-avaliar-decisao-do-supremo-dos-eua/</link><description>
O ministério chinês do Comércio anunciou ontem que está a “avaliar” o conteúdo e impacto da decisão da Supremo Tribunal dos Estados Unidos sobre as tarifas impostas pela Administração de Donald Trump, reiterando a oposição às medidas “unilaterais”.
Num comunicado, o ministério indicou que “tomou nota” da decisão judicial no litígio sobre as tarifas e que está a realizar uma “avaliação integral” das suas implicações.
A China “opõe-se sistematicamente às medidas tarifárias unilaterais” e reitera que “a guerra comercial não tem vencedores e o proteccionismo não tem saída”, indicou o ministério, depois de o Supremo Tribunal dos Estados Unidos ter decidido que a Administração Trump excedeu os seus poderes ao invocar a Lei dos Poderes Económicos de Emergência Internacional (IEEPA) como base jurídica para impor as taxas tarifárias.
O ministério acrescentou que as chamadas “tarifas recíprocas” e as tarifas relacionadas com o fentanil constituem medidas ‘unilaterais’ que, segundo Pequim, “não só violam as regras económicas e comerciais internacionais”, como também o “direito interno” dos Estados Unidos, e “não atendem aos interesses de nenhuma das partes”.
Pequim insiste ainda que as relações entre as duas potências devem ser geridas com base na cooperação. “Os factos têm demonstrado repetidamente que a China e os Estados Unidos beneficiam quando cooperam e são prejudicados quando se confrontam”, afirmou o ministério, que instou Washington a “cancelar” as tarifas unilaterais impostas aos seus parceiros comerciais.
Pequim afirmou ter observado que os Estados Unidos “se preparam” para recorrer a medidas alternativas, como “investigações comerciais”, com o objetivo de manter a imposição de taxas aos seus parceiros, e advertiu que a China “manterá uma vigilância estreita” e “protegerá firmemente” os seus interesses.
</description><pubDate>2026-02-24 03:19:27</pubDate></item><item><title>Cooperação | Coreia do Sul e Brasil elevam relação bilateral a “parceria estratégica”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/cooperacao-coreia-do-sul-e-brasil-elevam-relacao-bilateral-a-parceria-estrategica/</link><description>
Coreia do Sul e Brasil acordaram ontem elevar as relações bilaterais ao nível de “parceria estratégica”, numa cimeira realizada em Seul entre os presidentes sul-coreano, Lee Jae-myung, e brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva.
“Decidimos elevar a nossa relação bilateral a uma ‘parceria estratégica'”, anunciou Lee, numa conferência de imprensa após o encontro. O Presidente sul-coreano explicou que o “Plano de Acção Quinquenal Coreia do Sul-Brasil”, adoptado ontem, servirá como roteiro integral em áreas como política, economia, cooperação prática e intercâmbios entre cidadãos.
Entre os principais resultados das conversações, destacou o impulso à retoma das negociações para um acordo comercial entre a Coreia do Sul e o Mercosul, bem como a assinatura de onze memorandos de entendimento em sectores como PME, saúde, agricultura, espaço, defesa e aviação.
Em matéria económica, os dois países concordaram com a necessidade de ampliarem a cooperação mutuamente benéfica e apoiaram a pronta retoma das negociações para um acordo comercial entre a Coreia do Sul e o Mercosul.
Lula da Silva lembrou que o Brasil abriga a maior comunidade de origem coreana da América Latina, com cerca de cinquenta mil pessoas, e que o K-pop, as telenovelas e a culinária da Coreia do Sul têm milhões de consumidores no Brasil.
</description><pubDate>2026-02-24 03:09:54</pubDate></item><item><title>Presidência timorense da ASEAN em 2029 é “grande responsabilidade”, defende Xanana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/presidencia-timorense-da-asean-em-2029-e-grande-responsabilidade-defende-xanana/</link><description>
O primeiro-ministro de Timor-Leste, Xanana Gusmão, afirmou ontem que a presidência timorense da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), prevista para 2029, é uma grande responsabilidade e vai definir a percepção que a região terá do país.
“Trata-se de uma grande responsabilidade para a nossa nação e para todo o nosso povo. Devemos garantir que correspondemos à confiança em nós depositada pelos nossos parceiros regionais”, afirmou Xanana Gusmão.
O líder do executivo timorense falava na primeira reunião do Conselho Nacional de Organização da Presidência ASEAN (ACNOC), realizada no Ministério das Finanças, em Díli. “Presidir à ASEAN não se resume apenas a acolher reuniões. Trata-se de um teste à capacidade do Estado para coordenar, definir prioridades, orçamentar e executar com disciplina”, salientou Xanana Gusmão.
“Em 2029, o nosso desempenho definirá a forma como a região percepcionará Timor-Leste durante a próxima geração. Em 2029, os olhos do mundo estarão postos em nós. Será, de longe, o maior evento internacional que alguma vez realizámos”, destacou o primeiro-ministro.
Plano em acção
O Conselho de Ministros aprovou no início de Fevereiro a criação do Conselho Nacional para a Organização da Presidência de Timor-Leste da ASEAN em 2029.
Este Conselho Nacional é um órgão central de coordenação interministerial responsável pela orientação estratégica, planeamento, acompanhamento e supervisão de todos os trabalhos preparatórios e da realização da Presidência da ASEAN.
“Neste primeiro encontro decidimos e aprovámos o nosso plano de acção para 2026 e também escolhemos os sectores que precisam de definir a sua liderança para conduzir o processo e os respectivos comités”, afirmou a vice-ministra para os Assuntos da ASENA, Milena Rangel.
Segundo Milena Rangel, os preparativos de Timor-Leste irão abranger questões de protocolo, a definição do tema do país, infraestruturas, comunicação, hospitalidade, entre outros aspectos. Timor-Leste tornou-se estado-membro da ASEAN em Outubro do ano passado.
A ASEAN foi criada em 1967 pela Indonésia, Singapura, Tailândia, Malásia e Filipinas, que assume actualmente a presidência da organização, e integrada mais tarde pelo Brunei Darussalam, Camboja, Laos, Myanmar e Vietname.
</description><pubDate>2026-02-24 03:08:55</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte | Xi felicita Kim Jong-un por reeleição como líder do partido no poder</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/coreia-do-norte-xi-felicita-kim-jong-un-por-reeleicao-como-lider-do-partido-no-poder/</link><description>
O Presidente da China, Xi Jinping, felicitou ontem o homólogo norte-coreano, Kim Jong-un, pela reeleição como secretário-geral do Partido dos Trabalhadores da Coreia, ao mesmo tempo que destacou as “relações amigáveis” entre Pequim e Pyongyang.
Xi destacou na sua mensagem que a reeleição de Kim reflecte a “grande confiança e o apoio sincero” do “partido, do Governo e do povo da Coreia do Norte”, segundo a agência estatal Xinhua, sublinhando que o nono congresso do partido, realizado numa fase que descreveu como “crucial”, se reveste de “importante significado”. 
O líder chinês expressou ainda o desejo de que a Coreia do Norte aproveite a ocasião como ponto de partida para impulsionar a agenda política e económica.
A felicitação chega um dia depois de o Partido dos Trabalhadores ter reeleito Kim no quarto dia do congresso, numa sessão em que, segundo a agência norte-coreana KCNA, se destacou a melhoria “radical” da dissuasão bélica do país, com as forças nucleares como seu eixo central. Xi afirmou que a China e a Coreia do Norte são “vizinhos socialistas amigos, que se apoiam mutuamente” e sustentou que manter, consolidar e desenvolver os laços bilaterais é uma política constante de Pequim.
O Presidente chinês indicou que, numa “situação internacional complexa e volátil”, está “disposto” a “fortalecer o bem-estar e a amizade” entre a China e a Coreia do Norte e a “contribuir positivamente para a promoção da paz, estabilidade, desenvolvimento e prosperidade regional e mundial”.
A China continua a ser o principal parceiro comercial da Coreia do Norte, país com o qual partilha uma fronteira de mais de 1.400 quilómetros, num cenário marcado pelas sanções internacionais a Pyongyang e pela crescente cooperação militar norte-coreana com a Rússia.
</description><pubDate>2026-02-24 03:07:53</pubDate></item><item><title>Racismo | Real Madrid divulga desculpas de Huijsen na China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/racismo-real-madrid-divulga-desculpas-de-huijsen-na-china/</link><description>
O Real Madrid publicou na rede social chinesa Weibo uma mensagem de desculpas do seu defesa Dean Huijsen, após uma polémica gerada pela republicação na conta do jogador no Instagram de comentários considerados ofensivos para os cidadãos asiáticos.
“Peço sinceras desculpas aos meus amigos chineses. Anteriormente, reenviei sem intenção um conteúdo que incluía mensagens ofensivas. Foi totalmente involuntário e lamento o mal-estar causado”, diz o texto divulgado em chinês pelo clube madrileno na referida plataforma.
A controvérsia teve origem este fim de semana, quando Huijsen, jogador holandês-espanhol de 20 anos, republicou no Instagram uma imagem que os utilizadores chineses consideraram racista por aludir à forma dos olhos das pessoas asiáticas.
A captura, já apagada da conta do defesa na rede social, mostra uma pessoa de origem asiática e dois comentários de internautas que diziam “até os chineses o chamam de chinês” e “podes vendar-lhe os olhos com fio dental”.
A nota do Real Madrid foi publicada na conta oficial do clube no Weibo, rede social usada principalmente na China, o que provocou reacções críticas entre os fãs chineses, que questionam o alcance do pedido de desculpas e exigem uma declaração pública nas plataformas internacionais ou um vídeo, em vez de um comunicado escrito.
</description><pubDate>2026-02-24 03:06:47</pubDate></item><item><title>HK | Tribunal da Relação ratifica condenação de doze activistas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/24/hk-tribunal-da-relacao-ratifica-condenacao-de-doze-activistas/</link><description>
O Tribunal da Relação de Hong Kong rejeitou ontem os recursos interpostos por doze activistas, que pretendiam anular as respectivas condenações ou reduzir as penas por conspiração para subverter o poder estatal.
O juiz-presidente do tribunal, Jeremy Poon, ratificou as sentenças proferidas em primeira instância no maior julgamento aberto até à data ao abrigo da Lei de Segurança Nacional, e confirmou a absolvição de um dos 47 arguidos, concluindo que as primárias não oficiais realizadas em Julho de 2020 constituíram uma “arma letal” destinada a conquistar a maioria no Conselho Legislativo, vetar sistematicamente os orçamentos públicos e forçar a demissão do Chefe do Executivo.
Jeremy Poon classificou o plano — idealizado pelo ex-professor de Direito Benny Tai — como “abuso de poder”, proibido pelo artigo 22.º da Lei Básica, e rejeitou como atenuante a alegada “impossibilidade” de sucesso, dada a “volatilidade política” desencadeada pelos protestos em massa de 2019.
O movimento procurava impor cinco exigências: retirada da lei de extradição para a China continental, anulação da qualificação das manifestações enquanto “revoltas”, libertação dos detidos, investigação independente da violência policial e aplicação e a realização de eleições através de sufrágio universal.
As instalações do tribunal foram fortemente protegidas por uma centena de agentes, que instalaram barricadas e controlos rodoviários nas zonas circundantes.
A decisão do juiz-presidente foi ouvida por uma dezena de diplomatas ocidentais presentes na sala, onde os acusados se mostraram calmos, cumprimentando familiares e simpatizantes.
O magistrado validou os 118 dias de julgamento entre Fevereiro e Dezembro de 2023, rejeitou queixas por “intervenção judicial excessiva” e sublinhou o dever dos legisladores de alinharem os fundos públicos com o interesse geral.
Três juízes de primeira instância declararam no final do processo 14 culpados, dando como provadas as respectivas acusações, e ainda mais 31, que admitiram as mesmas. As penas variaram entre quatro anos e dois meses e os dez anos impostos a Benny Tai como líder do movimento.
Campo minado
A sentença inicial considerou a estratégia uma conspiração para “minar gravemente” o Executivo, citando declarações de 2020 de um alto funcionário chinês sobre “forças anti-chinesas”, que pretendiam paralisar o poder legislativo por meio de vetos orçamentais.
Entre os recorrentes destacam-se os ex-deputados Helena Wong, Lam Cheuk-ting, Raymond Chan e Leung Kwok-hung; os ex-vereadores Clarisse Yeung, Kalvin Ho e Tat Cheng, e os activistas Gwyneth Ho, Owen Chow e Gordon Ng. A activista Prince Wong também não conseguiu reduzir a pena de 53 meses de prisão.
Até agora, 18 condenados já cumpriram as respectivas penas. O caso suscitou críticas de países ocidentais e de organizações não-governamentais de direitos humanos, que consideram a Lei de Segurança Nacional um instrumento contra a dissidência.
A lei prevê penas de até prisão perpétua e confere amplos poderes policiais. Desde a sua entrada em vigor, foram registadas mais de 300 detenções e a dissolução de organizações. As autoridades de Hong Kong defendem que o articulado permitiu restabelecer a estabilidade no território.
</description><pubDate>2026-02-24 03:04:47</pubDate></item><item><title>Taxas | Ásia responde aos novos anúncios dos EUA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/taxas-asia-responde-aos-novos-anuncios-dos-eua/</link><description>
Diversos países e regiões da Ásia reagiram sábado à decisão do Supremo Tribunal dos EUA que anulou as tarifas impostas pelo Presidente, bem como à nova taxa global de 10 por cento que Donald Trump instituiu após a decisão judicial.
Tóquio descarta que a invalidação das taxas afecte os investimentos previamente acordados, segundo o jornal económico Nikkei, enquanto Taiwan e Hong Kong prevêem um efeito “limitado” da nova tarifa global. A China ainda não se pronunciou.
Em resposta à resolução, que invalida as chamadas “tarifas recíprocas” e outros impostos generalizados aplicados por Trump, com uma taxa mínima de 10 por cento, o Presidente assinou uma tarifa global de 10 por centos obre todos os países. A lei que sustenta esta nova ordem executiva só permite aumentar as tarifas até 15 por cento e por períodos de 150 dias, pelo que não é claro como será articulada a longo prazo, escreve a agência de notícias EFE. 
A Coreia do Sul afirmou que o acordo comercial com Washington, que prevê compromissos como um investimento sul-coreano de 350 mil milhões de dólares e tarifas de 15 por cento por parte de Washington, continua intacto.
Segundo a agência de notícias Yonhap, as autoridades sul-coreanas convocaram uma reunião de emergência para avaliar o impacto da invalidação das tarifas. 
Os governos de Taiwan e Hong Kong consideram que a tarifa global de 10 por cento anunciada por Trump terá um “impacto limitado” nas suas economias. A Indonésia, que na quinta-feira assinou um acordo comercial com os EUA, indicou que manterá “novas conversações” com Washington diante das “dinâmicas que estão a ocorrer”. 
A Malásia assegurou que “continuará a diversificar as suas relações comerciais e a reforçar a cooperação económica regional e multilateral”, apesar da decisão que invalida grande parte das tarifas de Trump.
</description><pubDate>2026-02-23 06:00:40</pubDate></item><item><title>Tailândia | Vírus mata 72 tigres em parque de vida selvagem</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/tailandia-virus-mata-72-tigres-em-parque-de-vida-selvagem/</link><description>
As autoridades do norte da Tailândia disseram que 72 tigres morreram nas últimas semanas num parque de vida selvagem devido a uma infecção viral e bacteriana.
Os testes detetaram a presença do vírus da esgana canina, altamente contagioso, bem como bactérias que afectam o sistema respiratório, informou o Departamento Provincial de Pecuária de Chiang Mai, em comunicado, na sexta-feira.
“Quando os tigres adoecem, é mais difícil detectar a doença do que em animais como gatos ou cães. Quando percebemos que estavam doentes, já era tarde demais”, disse o director do Departamento de Pecuária da Tailândia, Somchuan Ratanamungklanon, à imprensa local.
Os felinos pertenciam ao parque de vida selvagem Tiger Kingdom, de propriedade privada. Os turistas podem “abraçar, tocar e tirar fotografias de perto com os tigres” no local, de acordo com a página do parque na Internet.
“Estes tigres morreram como viveram: em sofrimento, cativeiro e medo”, disse à agência de notícias France-Presse a organização de defesa dos direitos dos animais PETA Ásia. “Se os turistas evitassem estes locais, rapidamente se tornariam inviáveis e tragédias como esta teriam muito menos probabilidade de ocorrer”, acrescentou a organização.
</description><pubDate>2026-02-23 05:59:50</pubDate></item><item><title>Hong Kong | Governo de Hong Kong exige que Japão proteja residentes após ataque em Sapporo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/hong-kong-governo-de-hong-kong-exige-que-japao-proteja-residentes-apos-ataque-em-sapporo/</link><description>
O Governo de Hong Kong disse que exigiu a Tóquio que proteja os residentes da região chinesa que visitem o Japão, após um morador ter sido alvo de um ataque em Sapporo. O executivo de Hong Kong “manifestou preocupação” ao cônsul-geral japonês no território, Jun Miura, e instou as autoridades nipónicas a “garantir a segurança pessoal” dos viajantes de Hong Kong no Japão.
Num comunicado divulgado na quinta-feira à noite, as autoridades do território disseram que estão a colaborar com a representação diplomática de Pequim em Hong Kong e com o consulado da China em Sapporo, no norte do Japão.
O objectivo, explicou o Governo de Hong Kong, é “compreender a situação, dar seguimento ao caso e prestar assistência prática de acordo com os desejos” do residente alvo do ataque. O consulado chinês em Sapporo disse que o homem foi atingido na cabeça por uma garrafa de cerveja num restaurante, na madrugada de quarta-feira, e que a polícia japonesa já tinha detido um suspeito.
A representação diplomática da China voltou a recomendar aos turistas que não viajem para o Japão, porque “a tendência de ocorrência de ataques no Japão contra cidadãos chineses tem vindo a aumentar”. No entanto, operadores turísticos de Hong Kong disseram ao jornal South China Morning Post que o ataque foi provavelmente um incidente isolado que não afectaria o interesse dos residentes em visitar o Japão.
</description><pubDate>2026-02-23 05:48:33</pubDate></item><item><title>Marcelo Loureiro, autor e docente: “O indigenato foi uma continuação da escravidão”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/04/marcelo-loureiro-autor-e-docente-o-indigenato-foi-uma-continuacao-da-escravidao/</link><description>
Esteve recentemente em Macau para apresentar o livro “Colonial Citizenship: law, race and rights through the Portuguese empire”. A obra de Marcelo Loureiro explora a forma como, no império português, a cidadania portuguesa foi sendo moldada conforme a cor da pele. Macau não foi excepção, ainda que com outros contornos face a África, argumenta o docente da Universidade de Leicester 
Imagem: Fundação Rui Cunha
Como começou esta investigação e como surgiram os temas do colonialismo e cidadania?
Tudo nasceu de uma experiência pessoal e familiar. Cresci no Rio de Janeiro, numa família marcada pela diáspora portuguesa por um lado, e pelo silêncio colonial do outro. A minha avó paterna, portuguesa, guardava no fundo de um armário os documentos que me permitiram, aos treze anos, reclamar a cidadania portuguesa. A minha outra avó, mestiça, cafuza, não tinha papéis, não tinha histórias para contar; de ela para mim, existia apenas um silêncio. Esta divisão, entre quem tem direito a documentos e a voz e quem é forçado ao apagamento, foi o ponto de partida para questionar a construção legal da cidadania e da nacionalidade. Quando cheguei a Portugal para estudar Direito em Coimbra, comecei a perceber que a lei que me reconhecia como português era a mesma que historicamente negou esse reconhecimento a milhões de pessoas com base na raça, na ‘civilização’ e na cor da pele. O livro é, em parte, uma tentativa de compreender essa estrutura jurídica de inclusão e exclusão, é uma denúncia da injustiça por detrás dos direitos. É uma denúncia da cidadania como método de exclusão. 
No contexto do império português, quando surgem as primeiras noções de cidadania e quais os critérios utilizados?
As primeiras noções formais de pertença nacional em Portugal aparecem nas Ordenações Filipinas de 1603, que estabelecem quem deve ser considerado ‘natural’ do reino. É interessante perceber que a inclusão da noção de nacionalidade só foi incluída na lei portuguesa durante a União Ibérica, durante a dinastia Filipina, quando Espanha controlou Portugal por meio dos Habsburgo. Foi nesse contexto que a lei espanhola foi transposta para Portugal para separar portugueses de espanhóis. Contudo, a construção prática da cidadania portuguesa começa muito antes, por oposição: através da escravatura. Desde o século XV, com bulas papais (como a Dum Diversas de 1452 e a Romanus Pontifex de 1454), Portugal obteve legitimação canónica para escravizar africanos e conquistar os seus territórios. A cidadania portuguesa foi-se construindo assim, em oposição à figura do ‘outro’ – o mouro, o negro, o pagão, o ‘selvagem’, e finalmente, o ‘indígena’. 
Quais eram os critérios de diferenciação? 
Os critérios eram essencialmente civilizacionais e raciais: ser cristão e, progressivamente, ser branco ou reconhecido como ‘civilizado’ segundo padrões europeus. A conversão ao cristianismo funcionava, em períodos, como uma espécie de ‘branqueamento espiritual’, mas mesmo os convertidos raramente alcançavam plena igualdade jurídica o que continuou sendo imposta por séculos. A lei chamava indígenas a todos aqueles que existiam fora do padrão de civilização esperado de cidadãos, que eram as populações não-brancas de Angola, Moçambique, Guiné e Timor. 
Macau terá ocupado sempre uma “posição privilegiada” no contexto deste império. Concretamente, como? 
Em termos de cidadania, Macau nunca foi sujeito ao Estatuto do Indigenato, que vigorou em Angola, Moçambique, Guiné e Timor. Esta exclusão não foi acidental. O Estatuto do Indigenato aplicava-se a populações consideradas ‘não civilizadas’ segundo critérios raciais e culturais europeus, sendo, em termos práticos, essencialmente populações negras da África continental e de Timor. Em Macau, a população chinesa, muitas vezes chamados de ‘Chins de Macau’, embora não sendo europeia, foi tratada de forma diferente. Havia leis que regulavam os direitos e costumes da população macaense, com uma lei completa entrando em vigor em 1909 e só abolida em 1949, por exemplo. A presença portuguesa em Macau sempre foi ladeada de diversos outros factores, como a influência britânica por contacto de Hong Kong, a progressiva presença política de Pequim, a instabilidade política portuguesa e o questionamento da existência do próprio império português internacionalmente. Tal levou a que Portugal não tenha conseguido impor em Macau uma soberania tão potente quanto àquela imposta em África e Timor.  
Houve casos de discriminação contra as comunidades chinesa e macaense antes do século XX?
A discriminação existiu, embora de natureza diferente da imposta em África. Podemos mesmo ver na literatura, nas obras de Senna Fernandes, por exemplo, como a existência de muralhas, lados e partes de Macau, às vezes até ideológicas, para diferentes populações, de aldeais chinesas a cidades cristãs. A mesma divisão ocorria no mundo dos direitos, só que de uma forma indirecta, e não pela imposição directa do indigenato e da condição de nacional de segunda classe. A segregação e a diferença ocorriam de forma social, de dificuldade de aceder a determinadas carreiras, a falta de convites para aniversários por não serem ‘brancos’. Essa discriminação não assumiu a forma jurídica sistemática do indigenato, como dito. Os macaenses ocupavam uma posição intermédia, frequentemente funcionando como intermediários entre portugueses e chineses. A sua ‘portugalidade’ era reconhecida de forma ambígua: eram portugueses, mas de outro tipo. 
Podemos referir que a cor da pele foi decisiva para não colocar Macau sob o Estatuto do Indigenato. 
Sim, a cor da pele era absolutamente decisiva. O Estatuto do Indigenato aplicou-se em Angola, Moçambique, Guiné e Timor, territórios com populações maioritariamente negras ou ‘não brancas’ no sentido colonial. A lei portuguesa até criou o termo ‘raça oceânica’ para identificar timorenses durante a imposição do indigenato para que pudessem aproximar essa população racialmente das populações africanas. Macau, Índia Portuguesa, Cabo Verde, e, de certa forma São Tomé e Príncipe, foram excluídos dessa classificação. Os critérios oficiais estabeleciam ‘usos e costumes’ e ‘civilização’ como os parâmetros para identificar esses povos, mas na realidade essas categorias funcionavam apenas como um substituto para raça: eram raça, mas por outro nome.  As populações da Índia Portuguesa e de Macau, embora não europeias, foram sempre poupadas da aplicação de leis abertamente racistas, apesar de práticas e políticas locais imporem, na maioria das vezes indirectamente, restrições a cidadania completa dessas populações, como descrevi.
Tendo em conta o Estatuto do Indigenato, que evolução pode traçar em termos do conceito de cidadania portuguesa?
O Estatuto do Indigenato, consolidado no início dos anos 1930, representou a codificação jurídica máxima da exclusão racial. O indigenato foi uma forma jurídica de segregação racial que criou duas categorias de ser português, nomeadamente o ser cidadão português (brancos e assimilados) e ser indígena português (a maioria negra). Os indígenas eram juridicamente portugueses, mas não eram cidadãos; não viviam com acesso a direitos, mas a restrições, viviam, como chamo no livro, num estatuto de ‘nacionalidade negatória’. Indígenas não podiam votar, não podiam circular livremente, não tinham direito a advogados, estavam sujeitos a trabalho forçado, pagavam impostos especiais por razão da raça, não podiam frequentar as mesmas escolas ou hospitais que os brancos. A evolução do conceito de cidadania portuguesa neste contexto é paradoxal: formalmente, todos eram ‘portugueses’, mas materialmente, a cidadania era reservada para quem demonstrasse ‘civilização’ por meio da cor da pele ou provando ser assimilado suficiente apesar de ser negro. A assimilação era o único caminho jurídico para sair do indigenato, mas exigia provar domínio da língua portuguesa, abandono de ‘usos e costumes’ africanos, emprego estável, ‘boa conduta moral’, e serviço militar.  Pouquíssimos conseguiam.
Quais os casos mais flagrantes de negação de direitos que pode apontar?
Um dos mais flagrantes é o sistema de trabalho forçado, que funcionava como uma continuação da escravatura sob outro nome. Os indígenas eram obrigados a trabalhar em plantações, minas e obras públicas, frequentemente longe das suas famílias, em condições desumanas. Outro caso é a segregação espacial e social: hospitais separados para brancos e indígenas, bairros segregados, escolas diferentes. Na Guiné, indígenas eram forçados a usar colares com placas metálicas. Em Moçambique eram forçados a pagar impostos de rádio, caso tivessem um aparelho. Em Timor eram obrigados a pagar taxas caso se mudassem de uma autoridade local a outra, ou quando se divorciassem segundo os costumes locais. Os arquivos mostram também casos de indígenas que, apesar de se terem mudado para Lisboa, ainda continuavam a ser tratados como indígenas. Tudo graças a uma lei de 1955 que impôs o estatuto do indigenato a qualquer indígena em qualquer parte do império português – o que antes só era aplicado nas colónias de indigenato. Esse foi o caso dos chamados ‘Pedidos de Lisboa’, um grupo de requerimentos de assimilação que encontrei no Arquivo Ultramarino de Lisboa, onde indígenas que, tendo emigrado para a metrópole, tentavam obter reconhecimento como cidadãos. 
O Estatuto do Indigenato seria abolido anos mais tarde, mas os efeitos parecem ter permanecido. 
Concordo absolutamente. E digo mais: o indigenato foi uma continuação da própria escravidão, um reflexo que ainda é sentido hoje por tantas e tantas comunidades tocadas pelo império português. O Estatuto foi abolido em 1961, mas décadas de exclusão jurídica, educacional e económica não se apagam por decreto. As populações africanas foram sistematicamente impedidas de aceder a educação, propriedade, mobilidade e participação política durante gerações. Isso explica, em certa medida, a diferença entre as diferentes partes do império português, onde Brasil, Angola, Macau e Índia ocupam espectros completamente diversos em relação a níveis de protecção e acesso a direitos. Quando o Estatuto foi abolido, já estava consolidado um contexto de restrição e necessidade onde a maioria negra sobrevivia sem educação formal e sem acesso a direitos básicos. Os efeitos pós-coloniais são igualmente profundos: o indigenato ensinou gerações de africanos que a sua cultura, língua e modo de vida eram inferiores, e que para serem formalmente alguém, para serem reconhecidos como plenamente humanos perante a lei, tinham de se tornar brancos, tinham de se assemelhar, o máximo possível, ao colonizador. Mas mesmo essa assimilação formal raramente se traduzia em protecção real: o reconhecimento legal não garantia acesso efectivo a direitos. A assimilação marca não só um período histórico, mas uma forma de ver, sentir e sobreviver à história colonial. Esta violência deixou marcas que persistem nas sociedades pós-coloniais lusófonas e que só se pode pensar em serem sanadas quando existir um processo de acolhimento, verdade e reconstrução — algo que o Estado português ainda não foi capaz de fazer. 
</description><pubDate>2026-02-04 03:57:28</pubDate></item><item><title>Exposição | Eric Fok mostra “Dreaming of the Occident” em Taiwan: “Em Portugal, vejo vestígios da minha cidade”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/15/exposicao-eric-fok-mostra-dreaming-of-the-occident-em-taiwan-em-portugal-vejo-vestigios-da-minha-cidade/</link><description>
O ano começou com um novo projecto de Eric Fok, que apesar de viver em Portugal não deixou Macau e o Oriente. “Dreaming of the Occident” está exposta na galeria Helios, em Taipei, e pode ser vista até 24 de Janeiro. Ao HM, o artista local revela que quer explorar artisticamente o universo da bifana de Vendas Novas, pela ligação à costeleta de porco de Macau 
Como está representado o Ocidente nesta exposição? 
Sempre me fascinou o cruzamento entre as culturas do Oriente e Ocidente, e já explorei a forma como Macau foi um território moldado por missionários e navegadores ocidentais que trouxeram novas ciências e ideias para o Oriente. A propósito de uma anterior exposição, e durante o processo de pesquisa, percebi como era raro os chineses viajarem para a Europa na época dos Descobrimentos. Li com entusiasmo os relatos dos poucos que o fizeram. Há diários que recriam de forma vívida as perigosas viagens marítimas e como era a vida nas antigas cidades europeias. Isso permitiu projectar-me nas suas histórias, fazendo a ponte entre o passado e o presente, entre o Oriente e o Oriente. Essas diferenças culturais não são apenas história para mim, mas tornaram-se numa rica fonte de imaginação para o meu novo trabalho. 
Como artista de Macau, de que forma a história do território, marcada pelo intercâmbio entre o Oriente e o Ocidente, moldou a sua forma de pensar esta mostra? 
Tudo começou com o mapeamento de Macau para a série “Paraíso” [exposição de 2014], um projecto que nasceu da minha curiosidade sobre o passado da cidade num contexto de rápida expansão das indústrias do turismo e jogo. Através deste diálogo com a história local, comecei a compreender verdadeiramente a cidade. Passei de ter o foco nos pequenos detalhes da vida urbana para ter uma perspectiva macro do mundo, relevando o papel significativo de Macau na história global. Isso inclui o estatuto de porta de entrada para a China durante os Descobrimentos, a contribuição para o início da globalização, ou ainda ter sido um espaço de difusão do catolicismo a Oriente. [Não podemos esquecer] a profunda influência da cultura marítima. Todos estes temas constituem uma extensão da minha exploração em torno da experiência histórica, e singular, de Macau. 
Pode descrever com mais detalhe o processo criativo para “Dreaming of the Occident”? 
Além dos mapas de Macau, esta exposição apresenta também mapas da Eurásia e de várias colónias asiáticas, onde exploro temas como a navegação, o comércio e o império. A minha investigação estende-se também à experimentação de materiais. Além de usar o papel e a madeira, incorporei suportes não convencionais, como ovos de avestruz. Estes objectos funcionam como telas para narrar histórias sobre espécies endémicas e a história da migração, estabelecendo uma ponte entre um lado biológico e histórico. 
A exposição pretende criticar a influência ocidental em Macau, reflectir sobre ela ou simplesmente observá-la?
Na minha exploração destes temas interesso-me sobretudo pelas dimensões culturais da história. Quando os europeus chegaram pela primeira vez à Ásia, viam o mundo de uma perspectiva eurocêntrica. O termo “Extremo Oriente” não era apenas uma designação geográfica, mas um símbolo de poder e uma visão específica do mundo. Mas, por outro lado, o termo “Extremo Ocidente” representa uma imaginação global inicial, no sentido de ser um espaço de compreensão mútua, ainda que incompleta. Hoje, que vivemos numa era de muita informação, em que a conectividade é instantânea, perdemos esse sentido de mistério, e o meu trabalho procura recuperar um pouco daquilo que é a fantasia da distância. 
Espera leituras diferentes da exposição ou um conhecimento mais profundo do que é Macau, em termos culturais e históricos?
No processo criativo dou privilégio à expressão pessoal como respostas à sociedade e ao mundo em que vivemos. Embora expor numa galeria comercial traga, inevitavelmente, uma dimensão de mercado ao meu trabalho, o meu foco é sempre na integridade da obra. Nos últimos anos, a minha vontade de que o público “descodifique correctamente” a minha arte foi-se alterando, no sentido em que, embora sinta uma profunda satisfação quando alguém se conecta com o meu mundo interior, passei a aceitar esse “vazio” na narrativa do meu trabalho. Essas lacunas destinam-se a ser preenchidas pelas experiências e emoções de quem vê, ou talvez pelo próprio tempo e pela história. Num tempo de mudanças rápidas e efémeras, utilizo o pincel para documentar e preservar. O meu trabalho consiste numa partilha da experiência urbana que convida o público a criar uma ligação emocional com as cidades, promovendo uma reflexão profunda sobre identidade e pertença. 
Tem vivido entre Macau e Portugal. De que forma isso influencia o seu trabalho e a visão da história e cultura de Macau?
No momento em que respondo a esta entrevista encontro-me em Vendas Novas, uma localidade em Portugal que é famosa pela bifana. Actualmente, estou a explorar se existe alguma ligação directa entre esta especialidade local e o pão com costeleta de porco de Macau. Há séculos atrás, os portugueses procuraram construir um “lar” em Macau, deixando estruturas portuguesas que definiram o horizonte da minha cidade. Actualmente, estando em Portugal, vejo vestígios da minha cidade por todo o lado. Sendo asiático, e estando rodeado por diferentes raças e línguas, encontro um certo sentimento de pertença que tanto pode trazer uma ideia de alienação como de algo profundamente familiar. A enorme distância geográfica é encurtada pela cultura e história, que são partilhadas. Esta troca de identidades e o movimento entre lugares constituem profundas inspirações para o meu trabalho. 
A busca por um lugar desconhecido 
No portal de Internet da galeria Helios, a nova exposição de Eric Fok é descrita como uma busca por uma Europa que, do lado oriental, se sabia existir, mas que estava longe de ser conhecida, sobretudo a partir de meados do século XVI, quando surge o termo “Taixi” como referência ao “Grande Ocidente”. A expressão chinesa foi usada pelo missionário jesuíta Matteo Ricci e é um dos focos do trabalho do artista de Macau em “Dreaming of the Occident”. 
Segundo a apresentação da Helios, “Taixi” era um termo atribuído à “terra extremamente distante no Ocidente e que foi, outrora, um espaço em branco nos mapas, ainda por explorar”. Desta forma, os mapas imaginados de Eric Fok exploram as ideias de um lugar ausente e desconhecido, sendo analisada também “a identidade do eu, o transporte de memórias, poder e ideologia”. Com recurso a pesquisa histórica, o artista de Macau “redescobre a ‘Taixi’ a partir do olhar do Extremo Oriente, por meio da escrita e da representação cartográfica”. Eric Fok investigou também “as visões do mundo que existiam no passado, formadas pela interligação entre o poder e a crença”, é descrito. 
</description><pubDate>2026-01-15 01:53:54</pubDate></item><item><title>Embaixador do Irão em Lisboa condenou “institucionalização do uso indevido da força”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/14/embaixador-do-irao-em-lisboa-condenou-institucionalizacao-do-uso-indevido-da-forca/</link><description>
O embaixador do Irão em Lisboa, Majid Tafreshi, condenou “institucionalização de uma nova política”, concretizada com o instrumento do “uso indevido da força”, aludindo aos Estados Unidos e a Israel. Numa entrevista à agência Lusa, Tafreshi advertiu que este processo irá “alastrar-se” se os países, sobretudo os ocidentais, “não tomarem medidas sérias” contra os Estados Unidos e Israel, “que têm incitado à agitação pública”.
“Não há garantias de que tais práticas não venham a repetir-se, sobretudo quando já se ouvem discussões inquietantes, como as relativas à posse da Gronelândia”, destacou Tafreshi, lembrando a actuação norte-americana na Venezuela, e as insinuações contra a Colômbia e Cuba.
A entrevista decorreu antes de o diplomata ser chamado pelo Governo português por causa da repressão violenta de manifestações contra o Governo iraniano, anúncio feito ontem pelo ministério dos Negócios Estrangeiros.
O diplomata iraniano lembrou ter já solicitado aos “colegas académicos” e diplomatas a criação em Portugal, de um novo fórum intitulado “Diálogo entre Inimigos”, na procura de uma “paz universal e de um mundo livre de guerra e de tensão”, bem como a criação de novos mecanismos – como uma União da Ásia Oriental – “poderia constituir uma iniciativa com significado”.
“Acredito que a política e os políticos deveriam seguir mais de perto a vontade dos seus próprios povos, que, na realidade, não parecem ter grandes conflitos entre si – como se observa claramente no turismo, nos estádios de futebol, nos concertos e em centenas de outras interacções humanas”, argumentou o diplomara iraniano.
Sobre os recentes desenvolvimentos no Irão, em que, disse, manifestações pacíficas centradas em desafios económicos, com o passar do tempo, “alguns elementos presentes nessas concentrações escalaram para incidentes violentos”, incluindo acções armadas que, segundo relatos, “envolveram indivíduos com treino prévio”. 
“Lamentavelmente, estes acontecimentos resultaram em vítimas entre agentes das forças de segurança, forças de ordem pública e cidadãos comuns”, afirmou Tafreshi, depois de o alto-comissário da ONU para os Direitos Humanos, Volker Türk, ter condenado e exigido o fim da “repressão dos protestos no Irão, que resultaram em mais de 600 mortos desde 28 de Dezembro, segundo uma organização não governamental.
O embaixador do Irão em Lisboa referiu os “milhões de cidadãos iranianos” que participaram segunda-feira em manifestações públicas, “reflectindo uma mudança no quadro geral e expressando apoio ao seu país islâmico”, o que, tal como no passado, a notícia tem uma atenção limitada dos meios de comunicação social ocidentais.
Incentivos exteriores
Questionado sobre o que está a estrangular a economia iraniana, Tafreshi destaca a intervenções de Israel, “em menor grau”, e os Estados Unidos, “que têm incentivado a agitação pública”, bem como os desafios económicos do Irão que são significativamente influenciados por sanções extensas impostas” por Washington.
“Estas medidas, que o Irão considera ilegais, têm também sido apoiadas por países europeus que defendem os direitos humanos, apesar de existirem preocupações de que tais políticas tenham afectado negativamente direitos fundamentais da população iraniana, incluindo o acesso a cuidados de saúde”, denunciou.
“O respeito pela Carta das Nações Unidas, as amargas lições da Primeira e da Segunda Guerras Mundiais e as experiências devastadoras e os custos dos acontecimentos no Afeganistão, na Síria, na Palestina, no Líbano, na Líbia, no Iraque, na Ucrânia e noutros locais deveriam ser suficientes para nos recordar a necessidade urgente de priorizar, mais do que nunca, a coexistência pacífica”, acrescentou. 
Sobre o elevado número de vítimas mortais, Tafreshi negou que a segurança iraniana esteja a utilizar o uso desproporcional da força, exemplificando, a par do elevado número de mortes entre civis, com o número significativo de mortos e feridos de polícias”.
Poder do povo
Questionado sobre as palavras de Reza Pahlavi – filho do antigo xá Mohammad Reza Pahlavi, deposto após a Revolução Islâmica de 1979 – em que afirmou que tenciona regressar em breve ao Irão, Tafreshi considerou que, com o “apoio de alguns meios de comunicação social ocidentais e sionistas”, parece estar a tentar desempenhar o papel de um “Robin dos Bosques”.
“No entanto, Robin dos Bosques nunca apelou às pessoas comuns para recorrerem à violência ou violarem normas e princípios internacionais, como o ataque a embaixadas e instalações diplomáticas. Durante o reinado do seu pai, apesar de o Irão contar com o apoio dos Estados Unidos e do Ocidente, o país perdeu a sua 14.ª província, o Bahrein. Com base na experiência, os Estados Unidos apoiam e exploram qualquer pessoa capaz de prejudicar a independência e a segurança do Irão”, respondeu.
Tafreshi negou, por outro lado, que o regime – “o termo “regime é uma expressão ilegítima e enviesada” – esteja em risco, destacando novamente “os milhões” de iranianos que se manifestaram segunda-feira em favor da soberania do Irão.
“A República Islâmica pertence ao povo do Irão. O ayatollah [Ali] Khamenei é o líder do Irão e um desses cidadãos”, sublinhou o diplomata, para quem a China e a Rússia mantêm “boas relações” com Teerão, pelo que não é necessário contar com Pequim ou Moscovo para defender o país, que conta com o seu próprio povo para proteger a sua segurança e soberania.
</description><pubDate>2026-01-14 02:52:14</pubDate></item><item><title>Sofia Ferreira da Silva, autora de um estudo sobre ópera nos anos de Mao: “Rota da Seda foi a maior influência”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/01/07/sofia-ferreira-da-silva-autora-de-um-estudo-sobre-opera-nos-anos-de-mao-rota-da-seda-foi-a-maior-influencia/</link><description>
Em “Cantando a Revolução: O Papel das Cancões e da Ópera na Disseminação do Comunismo na China de Mao Zedong”, Sofia Ferreira da Silva analisa a forma como canções e ópera difundiram ideais políticos, deixando marcas no panorama cultural do país. A análise saiu da tese de doutoramento em Estudos Artísticos, defendida pela autora na Universidade Nova de Lisboa
Como era o ambiente musical no país antes da chegada de Mao Zedong ao poder?
A China era, e continua a ser, um território com uma enorme variedade de práticas a nível regional, local e étnico. Podemos falar em quatro tipos principais: uma música de carácter mais erudito, simbolizada pela música de corte (yayue) e pela música para guqin, mais centrada em ideais confucianos e com funções rituais e de auto-cultivo da moral individual; música folclórica, com géneros vocais e instrumentais variáveis conforme a região e a etnia; música religiosa taoísta, budista e de outras crenças; e ópera tradicional, como a Kunqu e as óperas de Pequim, de Sichuan e de Cantão, combinando canto, declamação, movimentos estilizados e artes marciais. A maior influência na música chinesa foi, porventura, a Rota da Seda, pois uma boa parte dos instrumentos musicais que agora são considerados “chineses”, como o erhu, a pipa, a suona e o sanxian, têm origem em instrumentos estrangeiros trazidos para território chinês, e que foram gradualmente adaptados e incorporados na sua música. Por outro lado, alguns géneros narrativos e operáticos evoluíram da adaptação e combinação de congéneres provenientes dos territórios atravessados por esta rota. Não fosse a Rota da Seda, e a música chinesa tradicional seria radicalmente diferente.
Que outras influências existem?
A outra grande influência é a da música ocidental. Esta, apesar de ter entrado no país nos séculos XVI e XVII, fez-se sentir com maior intensidade a partir de meados do século XIX e ao longo do século XX. A crescente presença e influência estrangeira levou à introdução sistemática da notação ocidental, da formação académica em moldes europeus e de géneros de música erudita e popular ocidentais, que viriam a ser assimilados de forma variável por compositores chineses, como Ma Sicong, Li Jinhui ou Xian Xinghai, combinando-as ou não com motivos da música tradicional.
Fala, na tese, de duas grandes mudanças nos anos de Mao, com a criação dos chamados “espectáculos-modelo (yangbanxi)” e as óperas de Pequim revolucionárias. De que forma estes formatos ajudaram a reformular o cenário musical da época?
Os espectáculos-modelo, nos quais se inserem as óperas de Pequim, e as canções revolucionárias, desempenharam um importante papel na reforma do panorama musical maoísta, implicando mudanças não apenas nos estilos musicais, mas também na função social da música. A produção passou a estar inteiramente subordinada ao projecto político do Partido Comunista Chinês (PCC), traduzindo-se na adesão obrigatória de artistas e associações artísticas designadas, e na supressão, através da crítica nos órgãos de comunicação social, de elementos ou géneros musicais considerados “feudais”, “burgueses” ou “supersticiosos”. Por oposição, e acompanhando sucessivos movimentos e campanhas políticas, foram sendo promovidos outros formatos, mais em linha com os ideais do regime.
Como, em termos concretos?
No caso das “yangbanxi”, da Revolução Cultural, o facto de serem apelidadas de “modelo” implicava que todas as novas criações deveriam seguir à risca os preceitos estéticos estabelecidos através destas, sobretudo as regras da “tarefa básica”, com a construção de figuras heroicas revolucionárias como fim último da criação artística. Havia ainda as “Três Proeminências”, com a atribuição de maior ou menor proeminência a determinada personagem consoante o seu grau de positividade ou negatividade, da sua função na trama. Estas regras orientavam não apenas a estrutura narrativa e o papel das personagens, mas também aspectos como a integração entre música e gestualidade, a construção de figurinos e cenários, e a harmonia entre elementos musicais tradicionais e ocidentais. Esta codificação visaria, nesta medida, garantir a uniformidade ideológica e estética essenciais à criação de uma cultura musical controlada, funcional e politicamente eficaz no quadro dos objectivos da revolução.
Quais as principais mensagens políticas transmitidas através destes dois tipos de espectáculos? 
A primeira grande ideia é a lealdade quase religiosa a Mao Zedong e a observância incondicional das suas ideias. É o seu pensamento que inspira e guia as acções dos heróis e personagens heroicas, a segunda mais importante categoria de personagens nas óperas revolucionárias, e as conduz à conclusão bem-sucedida da missão que lhes seria imputada ou ao sacrifício heroico em prol da causa comunista. A segunda é a luta de classes como motor da história. Temos, por um lado, a classe opressora, capitalista, imperialista e feudal como vilã, e por outro o povo trabalhador, explorado e oprimido pela primeira, sofredor das maiores tormentas às suas mãos. Os conflitos e situações difíceis atravessadas pelos heróis ou outras personagens positivas, como a morte de familiares, a prisão ou escravidão, eram sempre a expressão directa dessa luta, e a sua resolução só adviria da postura revolucionária e da assunção de um papel activo na construção do socialismo. 
E a terceira ideia presente nos espectáculos?
Trata-se do colectivismo, pois um verdadeiro revolucionário coloca os interesses do Partido e do Povo acima de qualquer sonho ou desejo individual. Por mais destacado que seja o seu papel, o herói precisa do apoio popular para a conclusão da sua missão: as suas aspirações são as aspirações do povo, e é na solidariedade entre todos que se superam as dificuldades e se alcança a tão desejada harmonia socialista. A realização pessoal só tem valor se estiver ao serviço da causa colectiva, e o sacrifício individual é glorificado quando contribui para o progresso comum. As óperas promovem, nesta medida, uma visão de mundo onde a identidade individual se dissolve na identidade do colectivo revolucionário, e onde a participação activa das massas é não só desejável, mas necessária.
Estes foram anos do chamado maoísmo cultural, como refere na tese. Como se caracteriza? 
O maoísmo cultural apresenta pontos de contacto no que toca à subordinação da arte à política, à valorização do quotidiano das massas como matéria-prima da criação e à defesa da sua ampla popularização. Contudo, distingue-se pela ênfase na proletarização do próprio artista, que deveria abandonar a sua posição de intelectual afastado e tornar-se membro activo do povo trabalhador, aprendendo através da prática e inserindo-se nas suas lutas quotidianas. 
Quais as principais influências deste movimento?
Além da matriz marxista-leninista, o maoísmo cultural ficaria marcado por influências confucianas, atribuindo à arte uma função ética e formativa, pois tal como em Confúcio, Mêncio ou Xunzi, a arte moldava o carácter. No entanto, no contexto maoista, esta moldagem era canalizada para a construção da consciência socialista e para a erradicação dos vestígios da mentalidade burguesa. Um dos princípios centrais desta política foi a “linha de massas”, uma espécie de dinâmica cultural circular em que as ideias e expressões populares eram recolhidas e sistematizadas pelo Partido, antes de serem devolvidas ao povo de forma mais clara e politicamente orientada. Outro aspecto a considerar é a valorização da herança cultural nativa e estrangeira, condensada na máxima “usar o passado para servir o presente, usar o estrangeiro para servir a China”. 
De que forma? 
Para a criação de novos trabalhos artísticos, Mao recomendava o estudo inicial de obras ocidentais, tidas como “científicas” e tecnicamente superiores, antes da incorporação selectiva de elementos da tradição chinesa. Em ambos os casos, o valor das formas artísticas residia na sua função social e política, não na sua preservação enquanto património. Neste contexto, o líder do PCC propôs dois critérios para a avaliação artística: o político, que exigia a promoção da unidade nacional e a rejeição de ideias contrárias ao Partido; e o artístico, que pressupunha rigor técnico e estético seguindo uma noção abstrata de “critérios científicos da arte” ao serviço das massas. Esta dupla exigência substituía, no maoísmo, a distinção confuciana entre qualidade moral e qualidade estética.
Nestes anos, quais foram as grandes influências na composição de canções?
A composição de canções foi grandemente influenciada por duas grandes tradições musicais: a nativa, com o emprego de melodias e motivos regionais e das várias minorias étnicas que compõem o território; e a ocidental, na qual incluo a tradição musical soviética, mais visível em marchas e nas chamadas “canções artísticas”, que poderão ser entendidas como uma espécie de ‘lieder’ revolucionários ou de conteúdo altamente politizado. A influência de cada uma delas era mais ou menos visível consoante a situação política do território. 
De que forma os anos do “maoísmo cultural” alteraram o panorama musical do país? 
Alguns aspectos da produção das óperas da Revolução Cultural, como a introdução da orquestra ocidental e o emprego de técnicas provenientes da música ocidental, a incorporação de cenários mais realistas e o carácter melodramático das histórias influenciaram e continuam a influenciar a produção de novas óperas de Pequim, sobretudo as de temáticas contemporâneas ou históricas referentes ao séc. XX. Ao longo dos últimos 30 anos, têm vindo também a ser produzidas óperas de temas históricos com alguns destes elementos, sobretudo ao nível da música e cenários, como “Cao Cao e Yang Xiu”. Também na interpretação de óperas tradicionais se observam alguns resquícios deste período, especialmente na apresentação de árias ou excertos em programas televisivos. Vejo inúmeras representações que combinam, assim como no repertório revolucionário, arranjos com orquestra ocidental e cenários realistas, com recurso extensivo a novas tecnologias. No entanto, aquele que considero ser o maior resquício das óperas revolucionárias será, talvez, uma maior audácia artística da parte dos criadores de novas óperas. É uma questão que merece maior aprofundamento por parte da academia, mas, das minhas observações enquanto espectadora, noto uma maior abertura à incorporação de elementos de outras artes, como a dança e o teatro, e uma maior complexidade nas personagens, especialmente aquelas consideradas negativas, menos antagónicas, com mais nuances no que toca às motivações para agirem de determinada forma. É óbvio que o sofrimento psicológico infligido por estas óperas em toda uma geração de chineses é inegável e não pode, em circunstância alguma, ser esquecido; no entanto, as óperas-modelo impulsionaram o ímpeto criativo de compositores e libretistas, em linha com o processo evolutivo, de fusão com outras artes, da Ópera de Pequim ao longo dos séculos.
</description><pubDate>2026-01-07 01:10:41</pubDate></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>Japonês Toshikazu Yamanishi bate recorde mundial da meia maratona de marcha</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/16/japones-toshikazu-yamanishi-bate-recorde-mundial-da-meia-maratona-de-marcha/</link><description>
O japonês Toshikazu Yamanishi estabeleceu hoje um novo recorde mundial da meia maratona de marcha, ao completar a prova, que decorreu em Kobe, com o tempo de 01:20.30 horas.
A marca conseguida hoje por Yamanishi é a primeira a ultrapassar o recorde mundial inaugural de 01:21.30 horas, aprovado pelo Conselho Mundial de Atletismo em dezembro, após o anúncio de que a meia maratona e a maratona se tornariam as distâncias oficiais de estrada para eventos de marcha.
Assim, desde 01 de janeiro deste ano, que se substituiu as distâncias de 20 quilómetros e 35 quilómetros na marcha pela meia maratona (21,1 quilómetros) e maratona (42,2 quilómetros)
Toshikazu Yamanishi, de 30 anos, afastou-se do grupo da frente um pouco depois dos 17 quilómetros e acabou por passar aos 20 quilómetros com o tempo de 01:16.26 horas, apenas 16 segundos mais do que o recorde mundial desta distância que o próprio estabeleceu em 2025 no mesmo circuito.
Com mais uma volta adicionada, o bicampeão mundial acelerou novamente para vencer por uma margem clara, em 01:20.34, com o tempo que constitui o novo recorde a aguardar agora o processo de ratificação habitual.
</description><pubDate>2026-02-16 01:43:29</pubDate></item><item><title>GP | Corridas de apuramento regressam a Zhuhai</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/16/gp-corridas-de-apuramento-regressam-a-zhuhai/</link><description>
Antes do Ano Novo Lunar, a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC) deu a conhecer o calendário da próxima temporada das suas competições de velocidade, Macau Roadsport Challenge e GT4, que voltam a servir de processo de apuramento para as corridas de suporte do 73.º Grande Prémio de Macau.
À semelhança das épocas anteriores, o mini-campeonato será disputado em duas jornadas duplas. O Circuito Internacional de Zhuhai regressa assim ao programa, acolhendo estas provas pela primeira vez desde 2018. Será igualmente a estreia absoluta, neste traçado, dos modelos utilizados na Macau Roadsport Challenge, Toyota GR86 (ZN8) e Subaru BRZ (ZD8), que se confrontarão pela primeira vez fora do habitual contexto competitivo.
A temporada de 2026 apresenta ainda uma novidade relevante: a realização de uma corrida de teste extra-campeonato no Circuito Internacional de Zhuzhou. O traçado permanente da província de Hunan, que no ano transacto recebeu as corridas de qualificação organizadas pela AAMC, será palco de uma prova de preparação facultativa. Recorde-se que, já em 2025, a associação promoveu uma competição extra-campeonato após a definição do apuramento, então no Circuito Internacional da Cidade do Lago Ruyi, em Pingtan.
As duas jornadas pontuáveis terão lugar na cidade vizinha de Zhuhai, ambas no mês de Maio. A primeira está agendada para o fim-de-semana de 8 a 10 de Maio, enquanto a segunda decorrerá entre 28 e 31 de Maio de 2026. As corridas da Macau Roadsport Challenge determinarão os apurados para a prova homónima do Grande Prémio de Macau, ao passo que as competições reservadas às viaturas GT4 definirão os participantes da Taça GT – Corrida da Grande Baía.
A competição manterá um fornecedor exclusivo de pneus, continuando a confiar na Pirelli, que assegurará a venda directa e centralizada dos compostos. Durante a corrida de teste será permitido o uso de pneus adquiridos em 2025, mas nas provas de apuramento será obrigatório recorrer a pneus novos adquiridos em 2026.
Inscrições com aumento significativo
A taxa de inscrição registou um aumento expressivo, passando de 15.000 para 55.000 yuans. Este valor passa a incluir não apenas as duas provas de apuramento, mas também a corrida de teste, representando um acréscimo substancial face às temporadas anteriores.
Em contrapartida, a organização assegura o transporte unificado das viaturas participantes e de oito conjuntos de pneu/jante entre o Circuito Internacional de Guangdong, onde se encontra sediada uma parte significativa das equipas de Macau, e o Circuito Internacional de Zhuzhou, em ambos os sentidos. Durante o evento de preparação, cada concorrente inscrito terá igualmente direito a três noites de alojamento em Zhuzhou, em hotel de três ou quatro estrelas.
Adicionalmente, cada concorrente beneficiará de um apoio em pneus oficiais da Pirelli, correspondente a um valor aproximado de 10.000 yuans.
</description><pubDate>2026-02-16 01:39:34</pubDate></item><item><title>Superbikes | Miguel Oliveira de último a sétimo na segunda corrida na Austrália</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/superbikes-miguel-oliveira-de-ultimo-a-setimo-na-segunda-corrida-na-australia/</link><description>
O piloto português Miguel Oliveira (BMW) terminou a segunda corrida deste fim de semana de estreia do Mundial de Superbikes na sétima posição, depois de ter largado do 21.º e último lugar e de um oitavo lugar no sábado.
Numa prova disputada debaixo de chuva, Miguel Oliveira terminou a 32,135 segundos do vencedor, o italiano Niccolo Bulega (Ducati), que bateu o compatriota Axel Bassani (Bimota) por 11,336 segundos, com o espanhol Alvaro Bautista (Ducati) em terceiro, a 17,790.
O piloto português largou da cauda do pelotão depois de ter tido problemas mecânicos nas últimas voltas da corrida superpole, disputada três horas antes, que o relegaram do nono lugar que ocupava na penúltima volta para o 18.º posto final.
A segunda corrida ficou marcada pela chuva, que caiu em força e provocou seis quedas. O piloto natural de Cascais, que habitualmente se dá bem com as pistas molhadas, a meio da prova já era 10.º classificado.
Miguel Oliveira, que fez a sua estreia este fim de semana no Mundial de Superbikes, depois de 14 anos nas MotoGP, ainda recuperou até ao sétimo posto na última volta, após ultrapassar o espanhol Iker Lecuona (Ducati) a poucos metros de cruzar a linha de meta.
O italiano Nicollo Bulega, favorito à partida deste campeonato com 12 rondas, completou o fim de semana perfeito, juntando a vitória na corrida principal deste domingo, a 23.ª da sua carreira, às vitórias na superpole e na primeira corrida, no sábado. Foi o sexto triunfo consecutivo na Austrália do piloto italiano.
O piloto luso, de 31 anos, é o oitavo classificado do Mundial após esta primeira das 12 rondas previstas, a 45 do comandante, Bulega, que soma a pontuação máxima (62) após esta primeira ronda. A próxima prova do campeonato será em Portugal, no Autódromo Internacional do Algarve (AIA), em Portimão, a 29 de Março.
</description><pubDate>2026-02-23 05:50:40</pubDate></item><item><title>Karting: nova competição IAME nasce em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/23/karting-nova-competicao-iame-nasce-em-macau/</link><description>
É já no próximo fim-de-semana que o Kartódromo de Coloane recebe a primeira das sete jornadas do mais recente campeonato integrado na família internacional de competições de karting IAME, a IAME Series Macau
Depois de a RAEM se ter afirmado como paragem obrigatória no calendário da IAME Series Asia e de o Grande Prémio de Karting Internacional de Macau ter acolhido a Final da IAME Asia, foi confirmado, ainda antes do Novo Ano Lunar, o lançamento da IAME Series Macau, composta por sete provas a disputar em Coloane. O calendário apresentado acompanha o já estabelecido Campeonato de Karting da AAMC.
Segundo a breve comunicação divulgada nas redes sociais pela IAME Asia Series, “a herança do desporto automóvel de Macau é profunda e a sua paixão pelas corridas é reconhecida mundialmente”. Para o promotor da IAME no continente asiático, com base em Singapura, levar a competição para a RAEM constitui “mais um passo decisivo no crescimento do karting na Ásia-Pacífico, criando mais percursos, mais oportunidades e uma comunidade mais forte para os jovens talentos”.
Todos iguais
As IAME Series são campeonatos de karting organizados sob a égide da italiana IAME (Italian American Motor Engineering), um dos maiores fabricantes mundiais de motores para a modalidade. O calendário da IAME Series Asia conhecerá igualmente um alargamento no próximo ano: além das jornadas na Malásia e na Tailândia, Macau receberá a quarta de seis provas da temporada, agendada para 23 e 24 de Maio.
Independentemente do país ou da região, todos os participantes competem com motores IAME, ao abrigo de regulamentos técnicos uniformes que asseguram igualdade de condições em pista. O modelo privilegia o controlo de custos e a sustentabilidade da competição, colocando a tónica no talento individual e na equidade desportiva.
Para além de Macau e do campeonato asiático, a IAME já promove competições no Interior da China, Japão, Malásia, Tailândia, Sri Lanka, Índia e Filipinas. Nesse contexto, a organização acredita que “juntos, continuamos a construir uma plataforma interligada em toda a região”.
Conforme anteriormente anunciado, a Final da IAME Asia, abrangendo todas as categorias, regressará pelo terceiro ano consecutivo ao programa do Grande Prémio de Karting Internacional de Macau. A edição deste ano está marcada para decorrer entre 11 e 14 de Dezembro.
Como anteriormente anunciado, a Final da IAME Asia, para todas as categorias, regressará pelo terceiro ano consecutivo ao programa do Grande Prémio de Karting Internacional de Macau. A data já está marcada, com o evento a decorrer entre 11 e 14 de Dezembro.
Calendário de provas de 2026:*
Ronda 1 – 1 de Março 
Ronda 2 – 22 de Março 
Ronda 3 – 26 de Abril
Ronda 4 – 17 de Maio
Ronda 5 – 28 de Junho
Ronda 6 – 6 de Setembro
Ronda 7 – 27 de Setembro 
*todas as provas serão disputadas no Kartódromo de Coloane
</description><pubDate /></item><item><title>Lamborghini | Estreia asiática do Temerario GT3 poderá ser em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/09/lamborghini-estreia-asiatica-do-temerario-gt3-podera-ser-em-macau/</link><description>
A Lamborghini despediu-se do Huracán GT3 no Grande Prémio de Macau de 2025 e aponta agora à estreia asiática do recém-lançado Temerario GT3, prevista para o mês de Novembro, nas ruas da nossa cidade
A nona edição da Taça do Mundo FIA GT, agendada para os dias 19 a 22 de Novembro no Circuito da Guia, surge como o palco provável para a estreia no continente asiático do mais recente carro de competição da marca de Sant’Agata Bolognese, numa temporada em que o novo modelo de motor V8 biturbo estará sobretudo em fase de consolidação competitiva na Europa e nos Estados Unidos da América.
Devido às limitações inerentes à produção e entrega dos novos carros, a Lamborghini Squadra Corse nunca equacionou seriamente a introdução do Temerario GT3 no mercado Ásia-Pacífico no seu ano de lançamento, apesar do interesse manifestado por várias equipas, incluindo a JLOC, formação do campeonato japonês Super GT que o piloto local André Couto chegou a representar. Ainda assim, existe uma clara vontade por parte do departamento de competição da Automobili Lamborghini em colocar o seu novo GT3 em pista na Ásia já este ano, precisamente no contexto do Grande Prémio de Macau.
“Posso confirmar que nenhum Temerario será inscrito no GT World Challenge Asia ou noutros campeonatos regionais”, explicou um porta-voz da marca italiana ao portal português SportMotores.com. “No entanto, estamos a trabalhar na Taça do Mundo FIA GT, em Macau, uma prova de enorme importância para nós, onde pretendemos marcar presença da melhor forma possível. Nesta fase, não podemos adiantar mais pormenores.”
A possibilidade de a Lamborghini alinhar este ano na prova da RAEM com o antigo Huracán GT3 está afastada. O modelo enfrentou dificuldades em 2024 relacionadas com a introdução dos obrigatórios e polémicos sensores de binário. Edoardo Mortara viveu um fim-de-semana particularmente ingrato, ao ver o seu terceiro melhor tempo na Super Pole anulado por exceder o limite máximo de potência, acabando mais tarde por abandonar a corrida principal quando o seu carro se desligou.
Limitações de produção
Ao contrário de outros departamentos de competição de grandes construtores, a Lamborghini Squadra Corse é uma estrutura relativamente reduzida. O principal factor limitativo na implementação do Temerario GT3 esta temporada, especialmente fora da Europa, prende-se não só com a disponibilidade de unidades, mas sobretudo com a prioridade dada a um apoio técnico adequado por parte da fábrica.
Os Estados Unidos da América, onde o carro fará a sua estreia em competição nas 12 Horas de Sebring, em Março, continuam a assumir um papel estratégico para a Lamborghini, daí a presença a tempo inteiro da marca no IMSA SportsCar Championship através da equipa Pfaff Motorsports. Para a presente época, a Lamborghini Squadra Corse alocou sete exemplares do Temerario GT3 à competição na Europa, repartidos entre o GT World Challenge Europe e o DTM. O construtor italiano planeia alinhar com três carros no GT World Challenge Europe e quatro no DTM.
Mercedes-AMG avalia regresso
A ausência da Mercedes-AMG na edição do ano passado foi um dos temas mais comentados no paddock. Tal decisão foi justificada pela falta de oportunidades para as equipas clientes asiáticas testarem os complexos sensores de binário, numa fase em que a marca de Estugarda atravessa um exigente processo de transição das suas actividades desportivas da HWA para a nova subsidiária Affalterbach Racing.
“Nesta fase, não é possível afirmar se um Mercedes-AMG GT3 irá competir na Taça do Mundo FIA GT em Macau, em 2026”, afirmou ao Hoje Macau uma fonte oficial do construtor alemão, que mantém elevado interesse no evento da RAEM. “A prova é extremamente apelativa, tanto do ponto de vista desportivo como estratégico. Iremos analisar cuidadosamente as condições no momento oportuno e avaliá-las em conjunto com as equipas interessadas.”
Refira-se ainda que o Grande Prémio de Macau poderá simbolizar o adeus definitivo do actual Mercedes-AMG GT3, uma vez que a marca da estrela está já a desenvolver a próxima geração do seu carro para a categoria, cuja estreia em competição poderá ocorrer em 2027.
</description><pubDate>2026-02-09 03:50:25</pubDate></item><item><title>GP | Faleceu o piloto com mais vitórias da história da prova</title><link>https://hojemacau.com.mo/2026/02/02/gp-faleceu-o-piloto-com-mais-vitorias-da-historia-da-prova/</link><description>
Faleceu na passada semana o britânico John Macdonald, aos 89 anos, vítima de doença prolongada. Foi o piloto mais vitorioso da história do Grande Prémio de Macau e o único a triunfar no Circuito da Guia tanto em provas de automóveis como de motos
A notícia foi divulgada nas redes sociais pelo seu amigo Eli Solomon, historiador e escritor radicado em Singapura, que nos últimos anos trabalhou, em conjunto com Angus Lamont, na produção do livro “King of Macau”. A obra retrata a vida e a carreira de Macdonald, que residiu durante décadas em Hong Kong e foi uma das figuras centrais do automobilismo no Sudeste Asiático nas décadas de 1960 e 1970.
“É com profunda tristeza que comunico o falecimento de John Macdonald, ocorrido no domingo, 25 de Janeiro, aos 89 anos de idade, após doença prolongada. A sua mente permanecia tão lúcida como sempre, e ele e Angus Lamont continuaram a trabalhar em King of Macau até ao final do ano passado”, escreveu Eli Solomon, acrescentando que “o texto final foi-lhe apresentado para aprovação no final do ano passado, esperando-se que o livro esteja pronto para distribuição ainda durante este trimestre, possivelmente a tempo das entregas no Reino Unido para o Goodwood Members’ Meeting, em Abril”.
John Macdonald permanece como o único concorrente a ter vencido todas as principais provas disputadas no Circuito da Guia: quatro vitórias no Grande Prémio de Macau (1965, 1972, 1973 e 1975), o triunfo no Grande Prémio de Motociclismo de Macau de 1969 e a vitória na edição inaugural da Corrida da Guia de Macau, em 1972. Contudo, a sua paixão pelo desporto motorizado não se limitou às corridas em circuito. Após se iniciar nas motos no Reino Unido, participou em 1962 no Rali da África Central, ao volante de um Lancia B20, e em 1963 no Rali Internacional da Escócia, num Land Rover. Nesse mesmo ano mudou-se para Hong Kong, onde ingressou na polícia local. Ao longo da carreira venceu três ralis internacionais, dois em Hong Kong e um nas Filipinas, país onde se sagrou Campeão Nacional em 1974.
Durante a sua permanência em Hong Kong, foi proprietário da Camlex Garage, em Kowloon, depois de ter deixado a Hutchinson, onde desempenhava o cargo de Director de Serviços do Grupo da Far East Motors, no final de 1967. Após se retirar da actividade empresarial, vendeu a Camlex Garage, em 1981, à German Motors, propriedade do empresário e também piloto Herbert Adamczyk.
Eternizado com a estátua de cera no Museu do Grande Prémio de Macau, Macdonald ficou igualmente associado à célebre frase: “O desporto motorizado é o único desporto verdadeiramente emocionante que se pode praticar sentado”.
Somatório de sucessos em Macau
A estreia no Grande Prémio de Macau ocorreu em 1964, com um sexto lugar ao volante de um Lotus Elan, naquela que foi a sua primeira experiência em corridas de velocidade com automóveis. No ano seguinte regressou com um Lotus 18, um fórmula adquirido por 7.000 patacas ao conceituado Team Harper, e a sua prestação ao volante de um monolugar já envelhecido foi amplamente elogiada. Após uma corrida marcada por incidentes e alguma confusão, recebeu a bandeira de xadrez no primeiro lugar e conquistou a primeira das suas seis vitórias no Circuito da Guia.
Com a introdução do Grande Prémio de Motos de Macau no programa, em 1967, Macdonald não resistiu a participar, beneficiando também da experiência adquirida nas corridas de duas rodas que disputara no Reino Unido no final da década de 1950. Nesse ano de estreia, marcado pelo domínio japonês, não se destacou, mas viria a vencer a prova em 1969.
A segunda vitória no Grande Prémio de Macau chegou em 1972, ao volante de um Brabham BT36 ex-Graham Hill, após uma exibição absolutamente dominadora, cortando a linha de meta com 30 segundos de vantagem sobre o segundo classificado. No mesmo fim de semana venceu ainda a primeira edição da Corrida da Guia de Macau, num Austin Mini Cooper S, cuja réplica se encontra hoje em exposição no Museu do Grande Prémio de Macau.
Com patrocínios e equipamento à altura do seu talento, regressou em 1973 para defender o título do Grande Prémio de Macau, desta vez num Brabham BT40, com o qual havia vencido nas Filipinas e no circuito citadino malaio de Penang, além de ter alcançado um terceiro lugar em Singapura. Depois de conquistar a pole position, tornou-se o primeiro piloto a vencer a prova por três vezes, estabelecendo ainda um novo recorde da volta.
A quarta e última vitória no Grande Prémio de Macau aconteceu em 1975, nove anos antes de a corrida adoptar os regulamentos de Fórmula 3, ao volante de um Ralt RT1. Frente à mais forte oposição até então, Macdonald voltou a impor-se, somando o seu derradeiro triunfo na prova. A sua última participação no Grande Prémio de Macau ocorreu em 1976. A despedida das corridas de Grande Prémio enquanto piloto deu-se em Maio de 1977, no Grande Prémio de Penang, embora nesse mesmo ano tenha continuado ligado a Macau como patrocinador, cedendo o seu Ralt RT1 a Vern Schuppan. Deixou Hong Kong em 1983 e mudou-se com a esposa para Andorra. Os seus últimos anos de vida foram passados nas Maurícias.
</description><pubDate /></item></channel></rss>