<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Diplomacia | Anunciada visitada de MNE espanhol esta semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/diplomacia-anunciada-visitada-de-mne-espanhol-esta-semana/</link><description>
O ministro espanhol dos Negócios Estrangeiros, José Manuel Albares, realizará uma visita oficial à China entre hoje e amanhã, a convite do homólogo chinês, Wang Yi, anunciou ontem a diplomacia chinesa. Em comunicado, a diplomacia chinesa destacou os “estreitos intercâmbios” entre Pequim e Madrid e classificou Espanha como “um importante parceiro estratégico na Europa”.
O porta-voz do ministério Lin Jian expressou confiança de que a visita de Albares “contribuirá para reforçar a cooperação bilateral”, salientando que os dois países “mantêm contactos de alto nível”, com uma confiança política “em consolidação” e uma cooperação prática que “tem produzido resultados frutíferos”, promovendo “o desenvolvimento económico e o bem-estar das populações de ambos os países”.
Lin recordou que este ano assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica integral entre China e Espanha, sublinhando que a deslocação do chefe da diplomacia espanhola permitirá “aprofundar o entendimento e o apoio mútuos” e “impulsionar o desenvolvimento de alto nível” da relação bilateral.
Segundo o porta-voz, as reuniões de Albares com dirigentes chineses abordarão “as relações bilaterais e questões internacionais e regionais de interesse comum”.
A visita de José Manuel Albares ocorre seis meses depois da deslocação do primeiro-ministro espanhol, Pedro Sánchez, à China, em Abril, durante a qual se reuniu com o Presidente chinês, Xi Jinping. Nessa ocasião, Sánchez descreveu a China como um “parceiro indispensável para enfrentar os desafios globais” e defendeu o aprofundamento das relações tanto a nível bilateral como no quadro europeu.
A diplomacia chinesa classificou então a visita de Sánchez como “um êxito”, que demonstrou “a determinação de ambas as partes em ampliar os seus vínculos”.
</description><pubDate>2025-10-14 00:37:11</pubDate></item><item><title>DSAJ | Serviços digitais de notariado lançados</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/dsaj-servicos-digitais-de-notariado-lancados/</link><description>
Foram ontem lançados serviços digitais de notariado pela Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ), num processo que será faseado. Segundo um comunicado, os serviços dizem respeito a quatro áreas, nomeadamente escrituras, averbamentos, pedidos online de serviços do notariado e disponibilização da plataforma electrónica para pedido de registo a usar pelos notários privados.
Ontem, o 2.º Cartório Notarial fez o lançamento do serviço de escrituras electrónicas, alargando-se esse serviço ao primeiro cartório, ao Cartório Notarial das Ilhas e aos notários privados. Segundo a DSAJ, este serviço “permite a recolha, por via electrónica, das assinaturas de todos os outorgantes, nas quais será colocada a assinatura electrónica qualificada do notário” a fim de prevenir “a viciação de documentos e assegurar a autenticidade dos mesmos”. 
Também ontem, foi lançado o serviço de averbamento electrónico “que se aplica a todas as escrituras electrónicas e em papel, desde que as respectivas imagens digitais tenham sido arquivadas no Sistema do Notariado”. 
No próximo mês de Dezembro, os cartórios notariais passam a aceitar pedidos online de serviços de notariado, sendo que os residentes podem recorrer à plataforma da Conta Única de Macau para pedir serviços relativos às escrituras de compra e venda, ou de constituição de hipoteca de imóvel, procurações e documentos autenticados (termos de autenticação). A DSAJ disponibiliza ainda uma plataforma online para que notários privados possam tratar dos pedidos de registo predial e comercial. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:27:04</pubDate></item><item><title>929 Challenge | Mais de 400 equipas chinesas e lusófonas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/929-challenge-mais-de-400-equipas-chinesas-e-lusofonas/</link><description>
O ‘bootcamp’ que decorre ‘online’ do 929 Challenge em Macau começou ontem, tendo atraído mais de 400 equipas e ’startups’ chinesas e dos países lusófonos, uma subida de mais de 25 por cento em comparação com 2024, sublinhou a organização. A última edição da competição para ‘startups’ chinesas e dos países de língua portuguesa tinha registado um máximo, com mais de 1.600 participantes em mais de 320 equipas.
“Este interesse crescente reflecte o reforço das ligações entre os países de língua portuguesa e os ecossistemas de inovação da China, um progresso que estamos gratos por testemunhar através da colaboração contínua e da aprendizagem partilhada entre regiões”, sublinhou a organização, na rede social Instagram.
Desde ontem e durante duas semanas, as 402 equipas inscritas na quinta edição vão participar todos os dias, num ‘bootcamp’ ‘online’ das 19:00 às 21:00. Até 11 de Outubro, as equipas terão uma série de palestras, sessões de mentoria e ‘workshops’ “concebidos para ajudar as equipas a moldar, validar e fortalecer modelos de negócio sustentáveis”.
Os melhores 16 planos – oito de empresas e oito de universitários – terão 10 minutos para convencer o júri da 929 Challenge e potenciais investidores na final, em 30 de Novembro. A quinta edição do 929 Challenge em Macau incluir o prémio ‘Future Builders’ (Criadores do Futuro), para a melhor ‘startup’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste.
Parceiros e projectos
Em Junho, durante a apresentação da competição, Marco Duarte Rizzolio, cofundador da 929 Challenge, disse à Lusa que o prémio foi criado para encorajar os participantes dos países lusófonos menos desenvolvidos. Em 2024, o 929 Challenge não recebeu quaisquer projectos de Timor-Leste ou de São Tomé e Príncipe.
A ‘startup’ portuguesa Iplexmed, que desenvolve dispositivos de diagnóstico genético rápido, venceu a edição do ano passado, enquanto a também portuguesa NS2, que fornece soluções inteligentes para monitorizar a qualidade da água para uma aquicultura sustentável, ficou em terceiro.
Bruno Ferreira, cofundador da Iplexmed, será um dos mentores do ‘bootcamp’ deste ano. A única vez que uma equipa dos PALOP e de Timor-Leste chegou aos finalistas foi logo na primeira edição, lançada em 2021, em plena pandemia de covid-19, então apenas direccionada a estudantes universitários.
Um projecto da Universidade Lusófona da Guiné-Bissau para instalar painéis solares na região de Gabu, no leste do país, ficou em segundo lugar. “No final, quem ganha muitas vezes são equipas que têm já produtos maduros, serviços maduros”, explicou Rizzolio.
Este ano a competição tem novos parceiros, incluindo a StartupPorto, a Cabo Verde Digital e a Universidade Eduardo Mondlane, em Moçambique. O concurso é coorganizado pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau) e por várias instituições da região administrativa especial chinesa, incluindo todas as universidades locais.
</description><pubDate>2025-10-14 00:22:15</pubDate></item><item><title>“Halftone 25” | Exposição de fotografia inaugurada hoje na FRC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/halftone-25-exposicao-de-fotografia-inaugurada-hoje-na-frc/</link><description>
A Fundação Rui Cunha (FRC) apresenta hoje, a partir das 18h30, a Exposição Fotográfica Colectiva “Halftone’ 25”, que reúne os trabalhos anuais de 23 artistas amadores e profissionais, membros da Halftone — Associação Fotográfica de Macau, com curadoria de Gonçalo Lobo Pinheiro e de Francisco Ricarte.
A mostra colectiva revela um total de 23 obras, que vão desde a fotografia documental até à expressão artística, passando pela fotografia de paisagem, humana, de estúdio, conceptual, “street photography”, a cores ou a preto-e-branco.
À semelhança dos anos anteriores, foram seleccionadas imagens, umas já conhecidas e outras inéditas, de autores como André Carvalhosa, António Mil-Homens, António Sotero, António Bessa Almeida, Cássia Schutt, Catarina Cortesão Terra, Carmen Serejo, Cristiana Figueiredo, David Lopo, Elói Scarva, Francisco Ricarte, Gonçalo Lobo Pinheiro, Inela Kovacevic, Joana Freitas, João Miguel Barros, João M. Rato, João Palla Martins, Jorge Veiga Alves, José das Neves, José Sales Marques, Kuok Hou Tang, Nélson Silva e Nuno Calçada Bastos.
A Halftone é uma associação cultural criada em 2021, sem fins lucrativos, com sede em Macau, que tem o objectivo de promover a fotografia contemporânea em todas as suas vertentes. Fundada de forma inclusiva e abrangente, está aberta a todos aqueles que tenham interesse na fotografia como expressão artística ou documental, independentemente da sua experiência ou da sua prática. 
Além de dinamizar o trabalho fotográfico dos seus associados, a Halftone tem ainda o propósito de organizar exposições, publicar uma revista, livros e monografias, organizar debates e desenvolver projectos pedagógicos e educativos. Esta exposição vai estar patente até ao dia 25 de Outubro, 2025.
</description><pubDate>2025-10-14 00:30:22</pubDate></item><item><title>Óbito | António Coelho morre com 77 anos, mas deixa legado na gastronomia portuguesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/obito-antonio-coelho-morre-com-77-anos-mas-deixa-legado-na-gastronomia-portuguesa/</link><description>
O fundador do Restaurante António morreu no domingo em Macau, devido a problemas de coração. Para trás, deixa uma marca e um conceito inovador de promoção da comida portuguesa na Ásia
Um pai, um amigo e um dos grandes embaixadores da gastronomia portuguesa na Ásia. O chef António Coelho morreu no domingo, com 77 anos, devido a problemas de coração, mas deixa para trás um percurso profissional de quase 40 anos e uma influência que se faz sentir em vários restaurantes e cozinheiros de comida portuguesa em Macau.
Nascido em Portugal em 1948, o primeiro contacto de António Coelho com Macau aconteceu em 1970, quando teve de cumprir o serviço militar obrigatório de quatro anos. Após dois anos, a terra ficou na memória, mas o futuro cozinheiro optou por regressar à Europa.
Em Portugal, começa por trabalhar na Segurança Social, mudando, mais tarde, para num laboratório de análises clínicas. Foi nesta área que desenvolveu o gosto pela gastronomia, não pelo trabalho, mas pelos vários almoços e jantares em diferentes restaurantes. Cada vez mais interessado na cozinha, António decide empregar-se, em 1984, num restaurante, onde admitiu ter aprendido a cozinhar, de acordo com uma entrevista ao jornal South China Morning Post, de 2018.
Os primeiros anos da nova carreira de António Coelho são passados em Portugal, onde desempenha diferentes funções como gerente-administrador do restaurante Botequim do Rei ou director do departamento de restauração do Grande Hotel da Curia. Em 1996, tem a primeira experiência internacional, como director do departamento de restauração do Hotel Trópico, em Cabo Verde. A experiência prolonga-se um ano.
Criação de um legado
Regressado a Macau em 1997, António vai trabalhando durante 10 anos em diferentes espaços, como os restaurantes Frol de la Mar, Lusitano Lisboa, tendo ainda uma breve passagem por Hong Kong, em 2002, no Restaurante Inn. No entanto, o passo decisivo para a sua afirmação como um dos chefs mais influentes de gastronomia portuguesa na Ásia surge em 2007, com a abertura do Restaurante António.
E o êxito que se seguiu não foi obra do acaso, como contou Edgar Rodrigues, chef que veio para Macau para trabalhar no lançamento do projecto: “O sucesso teve por base as receitas, a qualidade da comida, mas também o muito profissionalismo”, afirma Edgar Rodrigues, ao HM. “Ele estava muito atento aos clientes. Se houvesse um pedido de amêijoas à bolhão pato, ele tinha receitas diferentes adaptadas à nacionalidade. Por exemplo, os coreanos não gostam de coentros, a receita para eles não tinha coentros. Os clientes chineses gostam de pouco sal, eram servidos com pouco sal, e os locais gostam da receita mais tradicional. Num único prato havia várias formas de cozinhar, só para satisfazer os diferentes clientes”, recorda.
Também Cristiano Tavares, actualmente chef do restaurante Macalhau, veio para Macau para trabalhar no Restaurante António. Considera que o chef encontrou um posicionamento para a comida portuguesa que ainda hoje influencia outros restaurantes. “Acho que o sucesso se deveu à maneira de ser, era uma pessoa politicamente correcta, tinha uma forma de trabalho que agradava tanto a turistas chineses, coreanos como japoneses”, explicou Cristiano Tavares, ao HM. “Éramos um restaurante de rua com quatro ou cinco cozinheiros. Ele conseguiu fazer o que ainda hoje muitos restaurantes grandes não conseguem fazer. Hoje em dia há muitos restaurantes com comida portuguesa que que abrem em Macau, mas seguem o exemplo do que ele fez”, considerou.
Qualidade e espectáculo
Além da comida, os clientes Restaurante António deixavam seduzir-se pelo “espectáculo”. É esta a visão de Marcelino Marques, amigo de António e músico que durante vários anos animou as noites do espaço, com música tradicional portuguesa.
“A qualidade da comida fazia com que o espaço fosse popular. Ele tinha muito cuidado na escolha da comida e das bebidas servidas. Ia a Portugal escolher vinhos de várias regiões, como o Douro ou o Alentejo, todos com muita qualidade, que eram engarrafados com a marca António. As pessoas sabiam que não iam pagar pouco, não que fosse um espaço com preços de luxo, não era, mas a quantidade servida não era pouca”, recordou Marcelino Marques.
Todavia, o músico considera que o sucesso também se deveu a um conceito em que a refeição também era um espectáculo: “As pessoas gostavam de ouvir a música portuguesa, mas também de estar com o António. Ele era uma pessoa afável, grande e aparecia com aquela jaqueta branca com as bandeiras de Portugal, China e Macau e as pessoas gostavam da presença dele e pediam-lhe para tirar fotografias” conta. “Ele também abria uma garrafa champanhe com uma espada. Fazia toda uma cerimónia e as pessoas gostavam muito disto. Era um espectáculo e uma festa ver a rolha a voar da garrafa. Funcionava bem”, lembrou.
Marcelino Marques recorda que a comida e o espectáculo faziam com que o restaurante fosse muito famoso, principalmente entre turistas japoneses, coreanos e de Hong Kong. O músico revela que as marcações dos turistas nipónicos aconteciam com dias de antecedência. E para este factor também contribuiu o facto de António oferecer no final das refeições um cálice de vinho do porto, o que também levou ao reconhecimento da Confraria do Vinho do Porto.
O sucesso do Restaurante António fez com que o chef vendesse o espaço a um fundo de investimento, passando a embaixador do espaço. A ruptura com o fundo aconteceu em 2020, quando foi despedido sem justa causa. O caso acabou nos tribunais, com António a vencer a causa. Nos últimos anos, António assumiu a posição de chef executivo no Angela’s Café and Lounge, no Hotel Lisboeta.
Um pai, um amigo
Devido ao trabalho em Macau, António foi distinguido, em 2013, pelo Governo da RAEM com a Medalha de Mérito Turístico da RAEM. Também em 2015, recebeu a medalha de mérito das comunidades portuguesas do Governo Português. No entanto, para quem trabalhou com ele o mais importante foi a relação que ultrapassou o campo estritamente profissional. 
“Ele teve um grande impacto em Macau e para mim foi como segundo pai. Quando vim para Macau não tive uma vida fácil e ele sempre me deu a mão”, confessou Rodrigues. “Foi sempre uma pessoa que esteve presente para mim. E sempre o encarei como um homem de ferro. Em tudo o que ele fazia havia ali uma grande vontade”, apontou.
Este é um sentimento partilhado por Cristiano Tavares. “O António é o meu pai em Macau. Ele trabalhou até ao último dia, sempre com seriedade, honestidade e integridade. É um exemplo para todos os chefs que estamos nesta área”, indicou.
Para Marcelino Marques a morte de António é a perda de um amigo. “O António foi a pessoa que me acolheu em Macau e era capaz de o fazer o mesmo com toda a gente. Ele era rigoroso e exigente, mas era uma pessoa excelente”, descreveu. “Toda a gente o conhecia. Era uma pessoa afável e recebia como ninguém”, completou.
</description><pubDate>2025-10-14 00:26:09</pubDate></item><item><title>Obras | Comerciantes da Rua dos Mercadores queixam-se de impacto</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/obras-comerciantes-da-rua-dos-mercadores-queixam-se-de-impacto/</link><description>
Apesar do planeamento e avisos antecipados do Governo, os comerciantes da Rua dos Mercadores consideram que as novas obras estão a afastar os clientes, levantar poeiras e a causar muito ruído
 
Os comerciantes da Rua dos Mercadores queixam-se de estarem a ser afectados pelas obras para a futura instalação de tubagens. Os trabalhos iniciaram-se na semana passada, mas as lojas relatam que já estão a sentir que os clientes evitam aquela zona.
Ao jornal Ou Mun, um comerciante de apelido Chao afirmou que por causa dos incómodos causados pelas obras os clientes não têm vontade de ir às lojas nem sequer de frequentar a zona. Chao criticou as obras devido ao barulho elevado e frequente, assim como devido à poeira levantada pelas escavações.
O comerciante também criticou a sinalética no local, e afirmou que alguns clientes ao passarem no local ficaram com a ideia de que as ruas estavam fechadas à circulação de peões.
Além da redução do número de clientes, as queixas visam o facto de os veículos terem deixado de poder circular na estrada. Com os veículos a descarregarem longe das lojas, é necessário carregar os materiais. No entanto, o processo implica que as portas das lojas fiquem abertas, o que faz com que a poeira das obras penetre nos espaços e acabe por afectar todo o interior.
Apesar de o Governo ter alargado alguns passeios, Chao confessou que o alargamento tem efeitos limitados na atractividade daquela rua, porque os passeios continuam a ser estreitos.
As obras em curso visam instalar condutas para, no futuro, passarem tubos de outros edifícios, sem haver necessidade de voltar a escavar a estrada. No entanto, Chao considera que a obra não se justifica porque não tem benefícios para os comerciantes, apenas inconvenientes. Por isso, o empresário espera que o Governo apoie financeiramente os negócios afectados: “Em vez de estarem a pedir desculpas e compreensão, dado que não temos outra escolha, prefiro que apresentam medidas de apoio”, afirmou.
Males por bem
As obras foram igualmente criticadas por um trabalhador de uma loja de apelido Cheong. Este funcionário indicou que os trabalhos incomodam os transeuntes, fazendo com que a circulação nos passeios seja mais difícil, além de ser feita com um barulho incessante, que se prolonga todo o dia, e com nuvens de poeira.
No entanto, Cheong considera que a obra pode ser aceitável se servir, como prometido pelo Governo, para reduzir o número de intervenções rodoviárias no local. Segundo o Governo, a execução das obras visa abrir e instalar as condutas para que no futuro seja possível fazer as ligações de tubagens e drenagem a quatro novos edifícios naquela área, sem necessidade de voltar a escavar as ruas.
</description><pubDate>2025-10-14 00:24:14</pubDate></item><item><title>Macau | Dança folclórica portuguesa inscrita como Património Cultural Intangível</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/macau-danca-folclorica-portuguesa-inscrita-como-patrimonio-cultural-intangivel/</link><description>
Macau anunciou ontem a inscrição de 12 manifestações, incluindo a dança folclórica portuguesa e os pastéis de nata locais, inspirados pelo pastel português, na Lista do Património Cultural Intangível da região semiautónoma chinesa. A inscrição foi confirmada num despacho, assinado pela secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, com data de 26 de Setembro, mas que só foi hoje publicado no Boletim Oficial de Macau.
A Lista do Património Cultural Intangível do território passa a incluir também a confecção de massas Jook-Sing (uma rara especialidade feita com ovos de pato), biscoitos de amêndoa, bolos de casamento tradicional chinês e pastéis de nata. Os pastéis de nata de Macau, inspirados pelo pastel português, foram inventados por um britânico radicado na cidade, Andrew Stow (1955-2006).
A lista inclui ainda a crença e costumes de Tou Tei (o deus chinês da Terra), o festival e a regata de barcos-dragão, a dança do dragão, a dança do leão, o Festival da Primavera (que inclui o Ano Novo Lunar) e a arte marcial Tai Chi.
</description><pubDate>2025-10-14 00:19:49</pubDate></item><item><title>IAS | Famílias vulneráveis com segundo subsídio este mês</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/ias-familias-vulneraveis-com-segundo-subsidio-este-mes/</link><description>
O Instituto de Acção Social (IAS) irá conceder, este mês, a segunda concessão de um subsídio de apoio às famílias vulneráveis, o “Programa de Inclusão e Harmonia na Comunidade”, a fim de “ajudar a aliviar a pressão de vida dos três tipos de famílias em situação vulnerável”, tal como famílias monoparentais, famílias com membros deficientes e famílias com doentes crónicos. 
As famílias que sejam beneficiárias deste apoio do IAS podem receber este mês, em simultâneo, “o subsídio regular e o subsídio especial através de transferência bancária ou pela forma anteriormente fixada, sendo de 1.283 o número total de famílias beneficiárias” com os dois subsídios. No total, há 6.128 famílias que preenchem os requisitos do “Regulamento do Programa de Inclusão e Harmonia na Comunidade”, que implica uma despesa aproximada de 42,92 milhões de patacas. 
Em relação às famílias beneficiárias que apresentaram o pedido ao IAS ou às associações ou instituições colaboradoras, e cujo pedido foi deferido, o subsídio especial ser-lhes-á atribuído a partir desta quarta-feira, 15, através de transferência bancária ou em dinheiro, sendo de 4.845 o número total de famílias beneficiárias neste contexto. 
Numa família monoparental, o subsídio especial terá o montante de 2.650 patacas, enquanto que numa família de três pessoas o apoio é de 5.500. Numa família com oito ou mais pessoas, o valor sobe para 10.100 patacas. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:17:13</pubDate></item><item><title>Comércio China-PLP | Si Ka Lon  pede melhoria de serviços</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/comercio-china-plp-si-ka-lon-pede-melhoria-de-servicos/</link><description>
Recentemente reeleito deputado, Si Ka Lon interpelou o Governo sobre a plataforma de serviços “Conduta China-Países de Língua Portuguesa”, pedindo que o serviço melhore, nomeadamente com a criação de um sistema de certificação, a fim de levar mais marcas locais lá para fora
 
O deputado Si Ka Lon, recentemente eleito pela via indirecta pelos sectores industrial, comercial e financeiro, enviou nova interpelação ao Executivo onde defende uma melhoria de serviços prestados pela plataforma “Conduta de Comércio China-Países de Língua Portuguesa”, que visa “fornecer uma série de serviços de ligação e apoio às empresas, instituições e indivíduos com interesse em explorar e desenvolver os mercados da China e dos Países da Língua Portuguesa”, tal como “consultoria e encaminhamento de negócios”, entre outros serviços.
Na interpelação, Si Ka Lon questiona a eficácia dos serviços prestados até à data e pede que sejam criadas novas estruturas de apoio. “Actualmente os serviços da ‘Conduta do Comércio China-PLP’ focam-se nas questões administrativas e no fornecimento de informações, mas o Governo pode estudar o lançamento de medidas complementares mais avançadas e atractivas, como o estabelecimento de um regime oficial de certificação”, sugeriu.
Si Ka Lon acrescentou ainda a ideia de criação de um serviço de “incubação de marcas e apoios publicitários”, para que “os serviços sejam actualizados a fim de dar a esta plataforma um maior grau de capacitação, para elevar a atractividade e competitividade das marcas locais quando entrarem no mercado estrangeiro”.
O deputado ligado à comunidade de Fujian quer saber que estratégias dispõe o Governo para atrair marcas de elevado valor para o mercado de Macau e como se pode aproveitar o mercado local para explorar os mercados externos.
Incubadoras precisam-se 
Si Ka Lon destacou que, tendo em conta a conjuntura de “dupla circulação” de bens e serviços com o país e a estratégia de abertura ao exterior da China pode levar ao desempenho eficiente das vantagens específicas de Macau no apoio a marcas de excelência no Interior da China, para que possam ter mais presença nos mercados internacionais. O deputado considera que este é um meio essencial para que Macau diversifique a sua economia e possa explorar novos pontos de crescimento.
Quanto à incubação de marcas locais, o deputado quer saber mais pormenores. Si Ka Lon recordou que o Governo terá dito que o Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China-Países de Língua Portuguesa de Sociedade Limitada estaria a realizar um estudo e a visitar empresas locais com vista a explorar o grau de excelência destas, sobretudo as empresas que começam negócios com os países da língua portuguesa. “Quais são os planos e ideias? Como será estabelecido uma ligação mais estreita com associações e entidades industriais para que seja implementado um desenvolvimento coordenado entre as marcas de Macau e do interior da China para a entrada no mercado estrangeiro?”, interpelou.
</description><pubDate>2025-10-14 00:12:51</pubDate></item><item><title>Diplomacia | Anunciada visitada de MNE espanhol esta semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/diplomacia-anunciada-visitada-de-mne-espanhol-esta-semana/</link><description>
O ministro espanhol dos Negócios Estrangeiros, José Manuel Albares, realizará uma visita oficial à China entre hoje e amanhã, a convite do homólogo chinês, Wang Yi, anunciou ontem a diplomacia chinesa. Em comunicado, a diplomacia chinesa destacou os “estreitos intercâmbios” entre Pequim e Madrid e classificou Espanha como “um importante parceiro estratégico na Europa”.
O porta-voz do ministério Lin Jian expressou confiança de que a visita de Albares “contribuirá para reforçar a cooperação bilateral”, salientando que os dois países “mantêm contactos de alto nível”, com uma confiança política “em consolidação” e uma cooperação prática que “tem produzido resultados frutíferos”, promovendo “o desenvolvimento económico e o bem-estar das populações de ambos os países”.
Lin recordou que este ano assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica integral entre China e Espanha, sublinhando que a deslocação do chefe da diplomacia espanhola permitirá “aprofundar o entendimento e o apoio mútuos” e “impulsionar o desenvolvimento de alto nível” da relação bilateral.
Segundo o porta-voz, as reuniões de Albares com dirigentes chineses abordarão “as relações bilaterais e questões internacionais e regionais de interesse comum”.
A visita de José Manuel Albares ocorre seis meses depois da deslocação do primeiro-ministro espanhol, Pedro Sánchez, à China, em Abril, durante a qual se reuniu com o Presidente chinês, Xi Jinping. Nessa ocasião, Sánchez descreveu a China como um “parceiro indispensável para enfrentar os desafios globais” e defendeu o aprofundamento das relações tanto a nível bilateral como no quadro europeu.
A diplomacia chinesa classificou então a visita de Sánchez como “um êxito”, que demonstrou “a determinação de ambas as partes em ampliar os seus vínculos”.
</description><pubDate>2025-10-14 00:37:11</pubDate></item><item><title>DSAJ | Serviços digitais de notariado lançados</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/dsaj-servicos-digitais-de-notariado-lancados/</link><description>
Foram ontem lançados serviços digitais de notariado pela Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ), num processo que será faseado. Segundo um comunicado, os serviços dizem respeito a quatro áreas, nomeadamente escrituras, averbamentos, pedidos online de serviços do notariado e disponibilização da plataforma electrónica para pedido de registo a usar pelos notários privados.
Ontem, o 2.º Cartório Notarial fez o lançamento do serviço de escrituras electrónicas, alargando-se esse serviço ao primeiro cartório, ao Cartório Notarial das Ilhas e aos notários privados. Segundo a DSAJ, este serviço “permite a recolha, por via electrónica, das assinaturas de todos os outorgantes, nas quais será colocada a assinatura electrónica qualificada do notário” a fim de prevenir “a viciação de documentos e assegurar a autenticidade dos mesmos”. 
Também ontem, foi lançado o serviço de averbamento electrónico “que se aplica a todas as escrituras electrónicas e em papel, desde que as respectivas imagens digitais tenham sido arquivadas no Sistema do Notariado”. 
No próximo mês de Dezembro, os cartórios notariais passam a aceitar pedidos online de serviços de notariado, sendo que os residentes podem recorrer à plataforma da Conta Única de Macau para pedir serviços relativos às escrituras de compra e venda, ou de constituição de hipoteca de imóvel, procurações e documentos autenticados (termos de autenticação). A DSAJ disponibiliza ainda uma plataforma online para que notários privados possam tratar dos pedidos de registo predial e comercial. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:27:04</pubDate></item><item><title>929 Challenge | Mais de 400 equipas chinesas e lusófonas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/929-challenge-mais-de-400-equipas-chinesas-e-lusofonas/</link><description>
O ‘bootcamp’ que decorre ‘online’ do 929 Challenge em Macau começou ontem, tendo atraído mais de 400 equipas e ’startups’ chinesas e dos países lusófonos, uma subida de mais de 25 por cento em comparação com 2024, sublinhou a organização. A última edição da competição para ‘startups’ chinesas e dos países de língua portuguesa tinha registado um máximo, com mais de 1.600 participantes em mais de 320 equipas.
“Este interesse crescente reflecte o reforço das ligações entre os países de língua portuguesa e os ecossistemas de inovação da China, um progresso que estamos gratos por testemunhar através da colaboração contínua e da aprendizagem partilhada entre regiões”, sublinhou a organização, na rede social Instagram.
Desde ontem e durante duas semanas, as 402 equipas inscritas na quinta edição vão participar todos os dias, num ‘bootcamp’ ‘online’ das 19:00 às 21:00. Até 11 de Outubro, as equipas terão uma série de palestras, sessões de mentoria e ‘workshops’ “concebidos para ajudar as equipas a moldar, validar e fortalecer modelos de negócio sustentáveis”.
Os melhores 16 planos – oito de empresas e oito de universitários – terão 10 minutos para convencer o júri da 929 Challenge e potenciais investidores na final, em 30 de Novembro. A quinta edição do 929 Challenge em Macau incluir o prémio ‘Future Builders’ (Criadores do Futuro), para a melhor ‘startup’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste.
Parceiros e projectos
Em Junho, durante a apresentação da competição, Marco Duarte Rizzolio, cofundador da 929 Challenge, disse à Lusa que o prémio foi criado para encorajar os participantes dos países lusófonos menos desenvolvidos. Em 2024, o 929 Challenge não recebeu quaisquer projectos de Timor-Leste ou de São Tomé e Príncipe.
A ‘startup’ portuguesa Iplexmed, que desenvolve dispositivos de diagnóstico genético rápido, venceu a edição do ano passado, enquanto a também portuguesa NS2, que fornece soluções inteligentes para monitorizar a qualidade da água para uma aquicultura sustentável, ficou em terceiro.
Bruno Ferreira, cofundador da Iplexmed, será um dos mentores do ‘bootcamp’ deste ano. A única vez que uma equipa dos PALOP e de Timor-Leste chegou aos finalistas foi logo na primeira edição, lançada em 2021, em plena pandemia de covid-19, então apenas direccionada a estudantes universitários.
Um projecto da Universidade Lusófona da Guiné-Bissau para instalar painéis solares na região de Gabu, no leste do país, ficou em segundo lugar. “No final, quem ganha muitas vezes são equipas que têm já produtos maduros, serviços maduros”, explicou Rizzolio.
Este ano a competição tem novos parceiros, incluindo a StartupPorto, a Cabo Verde Digital e a Universidade Eduardo Mondlane, em Moçambique. O concurso é coorganizado pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau) e por várias instituições da região administrativa especial chinesa, incluindo todas as universidades locais.
</description><pubDate>2025-10-14 00:22:15</pubDate></item><item><title>“Halftone 25” | Exposição de fotografia inaugurada hoje na FRC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/halftone-25-exposicao-de-fotografia-inaugurada-hoje-na-frc/</link><description>
A Fundação Rui Cunha (FRC) apresenta hoje, a partir das 18h30, a Exposição Fotográfica Colectiva “Halftone’ 25”, que reúne os trabalhos anuais de 23 artistas amadores e profissionais, membros da Halftone — Associação Fotográfica de Macau, com curadoria de Gonçalo Lobo Pinheiro e de Francisco Ricarte.
A mostra colectiva revela um total de 23 obras, que vão desde a fotografia documental até à expressão artística, passando pela fotografia de paisagem, humana, de estúdio, conceptual, “street photography”, a cores ou a preto-e-branco.
À semelhança dos anos anteriores, foram seleccionadas imagens, umas já conhecidas e outras inéditas, de autores como André Carvalhosa, António Mil-Homens, António Sotero, António Bessa Almeida, Cássia Schutt, Catarina Cortesão Terra, Carmen Serejo, Cristiana Figueiredo, David Lopo, Elói Scarva, Francisco Ricarte, Gonçalo Lobo Pinheiro, Inela Kovacevic, Joana Freitas, João Miguel Barros, João M. Rato, João Palla Martins, Jorge Veiga Alves, José das Neves, José Sales Marques, Kuok Hou Tang, Nélson Silva e Nuno Calçada Bastos.
A Halftone é uma associação cultural criada em 2021, sem fins lucrativos, com sede em Macau, que tem o objectivo de promover a fotografia contemporânea em todas as suas vertentes. Fundada de forma inclusiva e abrangente, está aberta a todos aqueles que tenham interesse na fotografia como expressão artística ou documental, independentemente da sua experiência ou da sua prática. 
Além de dinamizar o trabalho fotográfico dos seus associados, a Halftone tem ainda o propósito de organizar exposições, publicar uma revista, livros e monografias, organizar debates e desenvolver projectos pedagógicos e educativos. Esta exposição vai estar patente até ao dia 25 de Outubro, 2025.
</description><pubDate>2025-10-14 00:30:22</pubDate></item><item><title>FIMM | Thomas Hampson interpreta Mahler esta semana no CCM</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/fimm-thomas-hampson-interpreta-mahler-esta-semana-no-ccm/</link><description>
Esta quinta-feira, dia 16, actua em Macau o mundialmente reconhecido barítono Thomas Hampson, que interpretará temas de Gustav Mahler para mais um concerto integrado na 37.ª edição do Festival Internacional de Música de Macau. “Thomas Hampton Canta Mahler” conta ainda com o pianista alemão Wolfgang Rieger 
É mais um momento alto do cartaz da 37ª edição do Festival Internacional de Música de Macau (FIMM): esta quinta-feira, 16 de Outubro, sobe ao palco do grande auditório do Centro Cultural de Macau (CCM) aquele que é considerado um dos grandes barítonos a nível mundial, Thomas Hampson, protagonista do concerto “Thomas Hampton Canta Mahler”. A acompanhá-lo, a partir das 20h, estará o pianista alemão Wolfgang Rieger. 
Trata-se de um espectáculo dedicado aos “lieder” [conjunto de composições] de Gustav Mahler, regente e compositor nascido em 1860, na Boémia, e tido como um dos grandes nomes do período romântico da música clássica. Os “lieder” incluem o ciclo de canções “Des Knaben Wunderhorn (A Trompa Mágica do Jovem)”, composto e revisto entre 1892 e 1901; e ainda o ciclo de canções antigas “Lieder und Gesänge aus der Jugendzeit”, composto entre 1880 e 1889, “iluminando a intrincada poesia e as complexas paisagens psicológicas que definem a arte de Mahler”. 
Além disso, o programa do concerto “oferece uma viagem temática pelos cenários ‘Wunderhorn’ e ‘Lieder und Gesänge’ de Mahler”, composições “agrupadas em três capítulos – ‘Fábulas e Parábolas’, ‘Humoresques e Baladas’ e ‘Baladas e Alegorias'”, e que “traçam uma progressão do encanto pastoral e da sátira à profundidade existencial e ao anseio metafísico”. 
Desta forma, “o público terá ainda a oportunidade de experienciar uma mistura da sabedoria de vida e estimada musicalidade através do som da sua voz aos 70 anos”, descreve uma nota do Instituto Cultural (IC). 
Estudo e prémios 
O percurso do barítono está repleto de distinções. O IC descreve que “Thomas Hampson dedicou décadas à execução, à comunicação e ao estudo académico da arte de Mahler, conquistando a reputação de ‘cantor-erudito'”. Além disso, “obteve múltiplos doutoramentos honoris causa e recebeu numerosos prémios internacionais, incluindo o Prémio Grammy, o Prémio Edison, ou o ‘Grand Prix du Disque'”. 
Thomas Hampson recebeu também “inúmeras honras internacionais pela sua singular arte e liderança cultural, reflectindo plenamente o seu ilustre estatuto no círculo da música clássica”, possuindo um repertório “composto por mais de 80 papéis, e com uma discografia a incluir mais de 170 álbuns”. 
Thomas Hampton é ainda professor honorário de Filosofia na Universidade de Heidelberg e membro honorário da Royal Academy of Music de Londres. Possui o prestigiado título de “Kammersänger da Wiener Staatsoper” e foi nomeado “Comandante da Ordem das Artes e das Letras” pela República Francesa. É ainda co-fundador e director artístico da Lied Academy Heidelberg e, em 2003, fundou a Hampsong Foundation, através da qual utiliza a arte da canção para promover o diálogo e a compreensão interculturais. 
Parceria feliz
Outro dos músicos que sobe ao palco do CCM, Wolfram Rieger, é um distinto pianista alemão, sendo reconhecido pela sua interpretação de “Lied”. Aperfeiçoou a sua arte aulas com Elisabeth Schwarzkopf, Hans Hotter e Dietrich Fischer-Dieskau. Após concluir os estudos, Rieger começou a leccionar na Escola Superior de Música de Munique, onde fundou em 1991 a sua própria classe de Lieder para cantores e pianistas. É Professor de “Lied” na Escola Superior de Música Hanns Eisler de Berlim desde 1998, e dá masterclasses em todo o mundo. 
Muito requisitado como parceiro de recitais e músico de câmara, Rieger actua em salas de renome como o Wigmore Hall, o Carnegie Hall, o Konzerthaus de Viena e em festivais como a Schubertiade de Feldkirch e Salzburgo. Entre os seus colaboradores destacam-se Thomas Hampson, Thomas Quasthoff, Brigitte Fassbaender e Matthias Goerne. As suas reconhecidas gravações valeram-lhe distinções como a Medalha Hugo Wolf e a Medalha da Associação Franz Schubert de Barcelona. Os preços dos bilhetes para este recital variam entre 150 e 400 patacas. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:28:51</pubDate></item><item><title>Xiaomi | Acções caem 6% após acidente com um carro da marca</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/xiaomi-accoes-caem-6-apos-acidente-com-um-carro-da-marca/</link><description>
As acções da tecnológica chinesa Xiaomi caíram ontem 5,71 por cento, após um acidente com um dos seus veículos eléctricos que se incendiou e provocou a morte do condutor. Segundo o portal noticioso The Paper, o condutor do modelo SU7 perdeu o controlo do veículo durante a madrugada de ontem e embateu numa avenida, na cidade de Chengdu, no centro da China, incendiando-se de imediato.
Testemunhas citadas pelo mesmo meio relataram que vários transeuntes tentaram apagar o fogo e abrir as portas, chegando a partir os vidros com objectos, mas o condutor ficou preso no interior. De acordo com relatos, o automóvel circulava a uma velocidade superior a 100 quilómetros por hora no momento em que tentou desviar-se de outro carro que reduziu a marcha para virar à direita. Os bombeiros de Chengdu continuam a investigar as causas do acidente.
A queda de ontem levou as acções da Xiaomi ao nível mais baixo desde Abril, quando um acidente semelhante – também envolvendo um veículo eléctrico da marca que se incendiou numa autoestrada no leste da China e causou três mortes – provocou um forte recuo no valor de mercado da empresa. Apesar disso, as acções acumulam uma valorização de 44,35 por cento desde o início do ano.
Tradicionalmente associada à produção de telemóveis e dispositivos inteligentes, a Xiaomi tem apostado na diversificação do seu negócio com a entrada no competitivo sector dos veículos eléctricos, dominado na China por marcas como a BYD e a Tesla.
</description><pubDate>2025-10-14 00:36:05</pubDate></item><item><title>Alfândega | 21 pessoas detidas por circular livros com pornografia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/alfandega-21-pessoas-detidas-por-circular-livros-com-pornografia/</link><description>
Os Serviços de Alfândega de Gongbei dizem ter detido 21 pessoas em dois anos por terem feito circular 25.299 exemplares de livros considerados “obscenos”, ou seja, com conteúdos pornográficos. Segundo um comunicado das autoridades, foram realizadas, durante este período de tempo, três rondas de operação no combate a este tipo de crime, sendo que a primeira acção do género realizou-se a 13 de Março de 2023. 
Nessa altura, foi interceptado um condutor transfronteiriço que tentava entrar em Macau através do Posto Fronteiriço de Hengqin com 86 livros no carro. Mais tarde, a polícia anti-contrabando conseguiu descobrir o empregador deste homem. Percebeu-se que o condutor transfronteiriço já tinha conseguido transportar 894 livros “obscenos” para o Interior da China. 
Posteriormente, foi descoberto outro grupo a realizar este tipo de contrabando, com redes em Zhuhai e Foshan, e que tinha ligação a este empregador. O grupo foi desmantelado pelas autoridades em Junho de 2023. Por sua vez, em Agosto do ano passado foi descoberto mais um homem que manteve contactos estreitos com este grupo, tendo sido também detido. Nessa altura, foi também desmantelado outro grupo que fazia circular livros “obscenos” por via marítima. 
Contrabando | 18 casos nas últimas duas semanas 
Os Serviços de Alfândega (SA) dizem ter descoberto, nas últimas duas semanas, 18 casos de contrabando nos Postos Fronteiriços das Portas do Cerco e da Ponte de Hong Kong-Zhuhai-Macau, isto entre os dias 26 de Setembro e 9 de Outubro. 
Segundo um comunicado dos SA, foram descobertos 991 telemóveis antigos, 9,16 quilos de alimentos não declarados, nove garrafas de licor chinês, 6006 gramas de charutos e 68 produtos cosméticos por contrabandistas interceptados. Os SA informaram ainda que os contrabandistas são residentes de Macau, Hong Kong e Interior da China, tendo sido acusados com base na Lei do Comércio Externo. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:18:53</pubDate></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O ministro espanhol dos Negócios Estrangeiros, José Manuel Albares, realizará uma visita oficial à China entre hoje e amanhã, a convite do homólogo chinês, Wang Yi, anunciou ontem a diplomacia chinesa. Em comunicado, a diplomacia chinesa destacou os “estreitos intercâmbios” entre Pequim e Madrid e classificou Espanha como “um importante parceiro estratégico na Europa”.
O porta-voz do ministério Lin Jian expressou confiança de que a visita de Albares “contribuirá para reforçar a cooperação bilateral”, salientando que os dois países “mantêm contactos de alto nível”, com uma confiança política “em consolidação” e uma cooperação prática que “tem produzido resultados frutíferos”, promovendo “o desenvolvimento económico e o bem-estar das populações de ambos os países”.
Lin recordou que este ano assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica integral entre China e Espanha, sublinhando que a deslocação do chefe da diplomacia espanhola permitirá “aprofundar o entendimento e o apoio mútuos” e “impulsionar o desenvolvimento de alto nível” da relação bilateral.
Segundo o porta-voz, as reuniões de Albares com dirigentes chineses abordarão “as relações bilaterais e questões internacionais e regionais de interesse comum”.
A visita de José Manuel Albares ocorre seis meses depois da deslocação do primeiro-ministro espanhol, Pedro Sánchez, à China, em Abril, durante a qual se reuniu com o Presidente chinês, Xi Jinping. Nessa ocasião, Sánchez descreveu a China como um “parceiro indispensável para enfrentar os desafios globais” e defendeu o aprofundamento das relações tanto a nível bilateral como no quadro europeu.
A diplomacia chinesa classificou então a visita de Sánchez como “um êxito”, que demonstrou “a determinação de ambas as partes em ampliar os seus vínculos”.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Sun Yang, que viveu no tempo das Primaveras e Outonos (771-476 a. C.) por ser considerado um exemplar juiz na escolha de um bom cavalo, mereceu de um rei o título honorífico de Bole, «o feliz mais velho» e essa sua elogiada capacidade de escolher deu origem ao ditado popular que diz que «bons cavalos capazes de correr mil li num dia (qianlima) há muitos, um Bole é raro». O que logo seria adoptado como metáfora para todas as áreas onde era necessário ou vital saber escolher o talento, sobretudo o talento escondido como na selecção de funcionários governamentais. 
Mas essa habilidade especificamente referida a cavalos, foi especialmente valorizada no tempo da dinastia fundada pelos cavaleiros mongóis dos Yuan. Os mais notáveis pintores desse tempo, como Zhao Mengfu, retrataram vários dos mais afamados cavalos da dinastia. E um pintor da corte cerca do ano 1342 mostrou, com indiferença, um cavalo oferecido ao imperador, como era habitual no sistema tributário com países estrangeiros, mas que ficaria como inesperada prova visual da estada no território de uma missão chefiada pelo franciscano florentino Giovanni de Marignolli (c. 1290- 1358) que chegara a Khanbaliq (actual Pequim) como legado do Papa em 1339-40, na sequência do inédito acolhimento de Giovanni da Montecorvino OFM (1247-1328) na corte Yuan, que lhe permitiu até a edificação de igrejas nas ruas da capital. 
Esse rolo horizontal feito só a tinta, de que uma cópia provavelmente feita na dinastia Ming está no Museu do Palácio em Pequim, é atribuído ao pintor da corte Zhou Lang que faria numa outra pintura um inesquecível retrato de uma poetisa cuja memória se deve em grande parte ao testemunho de um seu contemporâneo capaz de reconhecer o seu talento único.
Zhou Lang fez o retrato de Du Qiuniang, «a donzela do Outono» (791-835), com uma flauta antiga nas mãos num estilo de figuração respeitando o «espírito dos antigos» como queria Zhao Mengfu, e no modelo das damas da dinastia Tang. Da retratada nesse rolo horizontal (tinta e cor sobre seda, 32,3 x 285 cm no Museu do Palácio em Pequim) ficou uma exortação a um príncipe, que perduraria e pode ser traduzido como: «Peço-lhe Senhor: não se deslumbre / pela vida dos que levam ouro / nas costuras dos seus vestidos/ O meu conselho, Senhor, / é que seus verdes anos / sejam bem vividos. / Colha as flores quando desabrocham, /  não quando já estiverem a cair, / Não espere até que já não existam / flores nos ramos partidos.» 
Da autora sabe-se que foi educada nas artes da dança e da música e impressionou um general que foi derrotado por um imperador e a levou para a corte e na sequência de conflitos políticos, voltou à sua Nanquim natal. E foi aí que envelhecida e empobrecida, a encontrou o poeta Du Mu (803-52) que escreveu sobre ela um poema e a sua breve biografia.
</description><pubDate /></item><item><title>  Ana Cristina Alves </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/ana-cristina-alves/</link><description>
As interrogações filosóficas que surgirão ao longo deste texto baseiam-se em dados concretos, não são invenções e dependem de notícias de jornal, mas com toda a certeza não são fake news, apenas reportam o que tem vindo a acontecer na segunda década do século XXI na República Popular da China.
A China é líder no mercado da tecnologia robótica, incluindo da robótica humanoide. Agigantam-se os shoppings de robótica em Beijing, um de 4 andares, inaugurado a 7 de agosto de 2025, outro de 6 andares em Shenzhen. Neste grande shopping, encontram-se robôs para todos os gostos e utilizações na assistência à medicina, à indústria e às atividades quotidianas. Eles podem ser biónicos, com formas e movimentos inspirados na biologia, ou humanoides, atingindo graus de sofisticação como os que podem ser vistos num jogador de xadrez de nome Wukong. Encontramo-los, ainda, ligados ao desporto, uns jogam boxe, outros futebol, outros ensaiam-se nas corridas, há-os artistas, por exemplo, pintores, músicos e dançarinos, há-os assistentes de medicina, massagistas, técnicos de enfermagem e assistentes laboratoriais, e/ou dedicados à medicina tradicional chinesa, há-os empenhados nas tarefas quotidianas, dando ótimos empregados de mesa e cozinheiros, que atentamente viram panquecas e preparam churrascos, mas também empregados de balcão, há-os, além disso, transportadores humanoides e drones. 
E se os há bons, leia-se, empregues para auxiliar e construir, obviamente que os poderá haver maus, para atrapalhar e destruir. Mas essa é uma conversa que fica para mais adiante. 
Na Conferência Mundial de Robótica de agosto de 2025, ocorrida em Beijing, foi realizado um balanço de vendas para o ano de 2024 relativo aos robôs industriais, estes ultrapassaram as 300 mil unidades, mantendo a China no lugar cimeiro de vendas deste tipo de robôs pelo décimo segundo ano consecutivo. Num balanço feito pelo Presidente do Instituto Chinês de Robótica, Xu Xiaolan (徐晓兰), fica-se a saber o país é o maior produtor mundial de robótica, tendo a venda de robôs industriais aumentado de 33 mil em 2015 para 556 mil unidades em 2024.  Cresceu ainda a produção de robôs de serviço (serviços domésticos, armazenamento e logística, comerciais, apoio a idosos, a deficientes e na reabilitação médica) para mais de 10 milhões de unidades. Em termos estatísticos, e de acordo com os dados da International Data Corporation (IDC) relativos a 2024, os fabricantes chineses ocupam 84,7% no que respeita ao mercado global de robôs de serviços comerciais.
A China Lidera o mercado mundial de robótica, através da sua ativa indústria criativa, como já o tinha feito em relação, por exemplo, aos brinquedos. O país é responsável por cerca de 80% a 90% dos brinquedos vendidos globalmente, sejam os antigos de madeira, ou os de pelúcia, ou os insufláveis, ou os eletrónicos, tendo como principais bases de compra de brinquedos Guangdong, Jiangsu e Shandong, sendo ainda fortes nesta área os centros de Fujian, Zhejiang e Xangai. Centros que também encontramos ligados à robótica, pelo menos no caso de Xangai e Shenzhen.
Será que se pode estabelecer uma relação entre os brinquedos e a robótica para o caso da China?
Os brinquedos são uma forte aposta da geração Z, abreviatura para zoomers, (a da segunda metade da década de 90 até 2010), a que receia um futuro sombrio e investe muito nos gastos emocionais. Esta geração do World Wide Web, acompanha o crescimento dos aparelhos tecnológicos, sendo considerada nativa digital.
Segundo creio, o caminho para o aparecimento dos robôs na China foi traçado muito antes da geração Z ter surgido à face da terra. Os chineses sempre gostaram de brinquedos, veja-se o amor que têm aos peluches, às lanternas, aos antigos brinquedos de madeira e, mais recentemente, a todo o tipo de brinquedos eletrónicos. 
Ora os robôs, embora sejam muito mais do que diversões, têm a aparência de brinquedos, com a vantagem acrescida de poderem receber um forte investimento emocional, aliado a uma enorme utilidade prática. Estas “latinhas”, feitas à base de alumínio, aço e titânio, e de plásticos, como o polipropileno, ABS e policarbonato, borrachas e elastômetros, para além de inúmeros componentes eletrónicos, como microprocessadores, sensores, motores e cablagens, são grandes companheiros dos humanos, amigos fiéis e de uma obediência apenas limitada ao seu fabrico. 
Aparecem pois para cumprir vários funções e o seu surgimento só foi possível devido a uma estreita aliança entre a ciência e a técnica, ou seja, devido ao desenvolvimento da tecnologia, esse que foi tematizado por grandes escritores e filósofos contemporâneos no Ocidente, e pense-se em Aldous Huxley (1894-1963) e na sua distopia futurista, intitulada Admirável Mundo Novo (Brave New World de 1932), na qual uma sociedade dominada pela engenharia genética é condicionada psicologicamente, inclusive por drogas (o soma), a fim de garantir o bem-estar social e suprimir a liberdade e o pensamento crítico.  
Pense-se, ainda, em obras como a de Oswald Spengler (1880-1936), O Homem e a Técnica de 1931, que explora a relação do ser humano com a tecnologia, conduzindo, em última análise, à autodestruição por dissolução da cultura ocidental. Mas se a cultura ocidental se pode sentir, parafraseando Spengler, “nauseada com as máquinas”, outros há como o filósofo Martin Heidegger (1889-1976), que em A Questão da Técnica (1954) perspetiva a técnica como o sentido de uma nova época para o ser humano. Porém, para tal é preciso saber questionar a técnica e não apenas aceitá-la de um modo instrumental ao serviço de propósitos antropológicos, quando o humanismo para o filósofo de A Carta ao Humanismo (1946) tem consequências desastrosas, porque afasta o verdadeiro homem da sua essência e do Ser, que assim é ocultado e não desvelado.
Nenhuma destas vias do pensamento ocidental tem vindo a ser seguida pelos chineses dos nossos tempos, fortemente empenhados no aproveitamento utilitário da tecnologia. A instrumentalização da mesmo ao serviço da humanidade, ou melhor, da China não lhes suscita dúvidas existenciais, como o atestam os grandes shoppings de robótica hoje à disposição em Beijing ou em Shenzhen de um público ávido de novidades tecnológicas.
Os robôs chineses servem para todo o tipo de funções; industriais, comerciais, científicas, recreativas, caseiras e de assistência afetiva. A relativa falta de liberdade, ou a limitação dos graus de liberdade (Degrees of Freedom, DOF) também não lhes parece preocupante, pelo menos a ponto de suscitarem a interrogações filosóficas sobre um futuro distópico, viável através do cruzamento genético da inteligência artificial com os animais, incluindo os humanos ditos racionais.
Procuram apenas aperfeiçoar os graus de liberdade dos robôs definidos como o número de movimentos independentes das suas juntas e componentes, executado tanto no sentido rotativo como translativo, sendo estes graus no artigo da Tecnologia Robótica Humanoide, publicado em maio de 2025, variáveis de acordo com o aperfeiçoamento técnico de cada máquina:  o grau maior de liberdade é apresentado pelo Robot Era- Star 1.
Não se esperem por isso grandes e inusitadas novidades relativas ao grau de liberdade dos robôs, estão serão, até ver, limitados e submissos aos seus criadores, de um bom criador surgirá um robô positivo, de um mau criador, um negativo.
Um amigo com o qual abordei o tema, mostrou-se muito espantado pelo facto de um dos países mais populosos do mundo estar na linha da frente do desenvolvimento robótico, porque para ele seria mais importante dar emprego a uma imensa população, do que procurá-la substituir em quase todas as tarefas, das científicas às mais rotineiras, como seja o transporte e entrega de mercadorias.
Para compreender o porquê desta adesão total à maquinaria inteligente, ou tão inteligente quanto a sua limitada liberdade o permite, há que recuar na história da China. Proponho uma viagem até aos tempos do surgimento e desenvolvimento do uso da pólvora. O aparecimento da pólvora está associado à Alquimia e aos mestres taoistas, que realizaram as primeiras experiências científicas em busca do elixir da longevidade, já no Período dos Estados Combatentes (战国 Zhàn Guó, 475-221 a.C), sendo uma das quatro grandes invenções da China Antiga (四大发明Sì dà fāmíng). O primeiro tipo de pólvora a surgir foi a negra (黑火药Hēi huǒyào), as experiências dos alquimistas foram muito bem recebidas e incentivadas pelo poder dominante, logo as experiências prosseguiram durante a dinastia Han do Leste (东汉Dōng Hàn, 25-220), sendo famoso o tratado de  de Wei Boyang (魏伯阳), intitulado Zhouyi Cantongqi (《周易参同契》) , e traduzido como A Concordância dos Três , ou o da dinastia Jin (晋代Jìn dài, 266-420) do grande alquimista Ge Hong (葛洪), cujo título é Baopuzi, em português,  O Mestre que Abraça a Simplicidade (《抱朴子·仙药篇》), especialmente o seu capítulo dedicado ao fabrico da pílula da imortalidade.
Talvez no recurso aos métodos de combustão para criar a pílula tenham descoberto os alquimistas por acaso a pólvora ao misturar o enxofre, o salitre e o carvão vegetal, certo é que a explosão se deu e estava descoberto o perigoso, inflamável e detonante elemento, mas não menos certo foi que os mestres não seguiram por essa via, que consideravam improdutiva para o objetivo almejado. Então só muito mais tarde durante a dinastia Song (宋代Sòng dài， 960-1279) há conhecimento de que alguns artesãos estabeleceram oficinas de fogos-de-artifício em Kaifeng para a produção de foguetes e fogo-de-artifício indispensável a todos os grandes momentos de celebração na China. 
O uso da pólvora seguiu depois dois caminhos muito diferentes, um pirotécnico para efeitos recreativos do poder imperial e casas senhoriais associadas, outro para uso militar.
Por que razão se traz aqui a história da descoberta da pólvora? Porque esta talvez possa conter as três dimensões que podemos encontrar na criação e interesse pelos robôs na China. A sua criação revela um enorme interesse científico associado: por um lado, a práticas filosóficas com vista ao desenvolvimento da vida até aos seus limites e quem sabe até mesmo à ausência deles, que seria concretizada pela imortalidade; por outro, expressa uma imensa vontade recreativa com profundo investimento afetivo, e, por outro ainda, uma utilidade prática, que coloca a robótica na linha da frente, tanto em termos científicos, como militares e civis.
A nova filosofia chinesa, como a mais antiga genuinamente autóctone, surge em íntima ligação à ciência e a técnicas com misteriosas conexões ao mundo da magia para os mestres taoistas de ontem, aos quais sucedem os grandes médicos, incluindo os da medicina tradicional chinesa, que encontram hoje preciosos assistentes laboratoriais a executar um trabalho de grande precisão e falhas mínimas, já que os robôs não se cansam, nem incomodam, fazem o que lhes pedem sem qualquer exigência salarial.
Além disso, em termos militares este arsenal de maquinaria é uma excelente alternativa, pois permite poupar vidas, por ter complexidade e autonomia suficiente para tal.
Como é óbvio, das muitas questões éticas associadas a este desenvolvimento exponencial do novo mundo da robótica e da inteligência artificial, uma parece essencial, sobretudo e, por enquanto, em termos de experimentação biotécnica e investigação científica ligada, que será colocada abaixo.  Primeiro o exemplo, retirado do desenvolvimento de elétrodos dinâmicos para interface cérebro-computador, tal como sucede no Instituto de Tecnologia Avançada de Shenzhen da Academia de Ciências Chinesa. Nos sistemas de interface cérebro-computador, há que conectar elétrodos de dispositivos eletrónicos ao cérebro para a aquisição de sinais eletroencefalográficos. Estes elétrodos são de fibra flexível, semelhantes a uma minhoca, possuindo um sensor magnético incorporado na cabeça da “minhoca”, a manipular sobre a orientação de campos magnéticos externos. Estes elétrodos de fibra flexível foram introduzidos nos cérebros de coelhos e também em ratos, tendo como objetivo servir posteriormente necessidades clínicas de humanos, tais como o controle inteligente de próteses, localização de lesões epiléticas e tratamento de distúrbios neurológicos crónicos.
Do ponto de vista ético, a questão não pode deixar de ser colocada: por que motivo as vidas humanas são mais importantes do que todas as outras do nosso planeta? Os seres humanos continuam os reis da criação, mesmo no âmbito de filosofias como a chinesa, cuja tradição não humanista, à maneira dessa referida na Carta ao Humanismo de Heidegger, é bem conhecida.
Seremos nós humanos assim tão valiosos?  A ciência tem de continuar o seu caminho, que na China será sempre seguido numa perspetiva pragmática e utilitarista para benefício dos chineses e da nação chinesa. Mas não se pense que a robótica está aí apenas para servir a sociedade chinesa sem troca de favores, já que não se pode olvidar o enorme investimento emocional que a população que descende de Dragões realiza nestes novos seres, uns mais biónicos do que os outros, que adquirem o estatuto de companheiros e amigos e, nessa qualidade, têm todos os mimos devidos outrora aos humanos e animais que escolhiam para estimar.
A nova filosofia chinesa é utilitária, prática e conta com novos entes no seu mundo de saber, são eles os humanoides, os robôs biónicos e os brinquedos da área da robótica. Eles aí estão muito estimados e a abrir o caminho para uma nova era, a dos ciborgues ou melhor dizendo, a humanidade miscigenada de amanhã, a que terá as maiores hipóteses de viver longamente e, quem sabe, se imortalizar.
Referências Bibliográficas
Academia de Estudos Chineses (中国文化研究员). 2025.中國古代火藥與火器 ? (A Pólvora e as Armas de Fogo da China Antiga). Disponível em: https://chiculture.org.hk/tc/china-five-thousand-years/198, acedido a 1 de outubro de 2025.
陈宇轩 (Chen Yuxuan) .2025.  “让传感器动起来 我国科研团队研发出脑机接口动态电极” (Colocar sensores em movimento: Uma equipa de investigação chinesa desenvolveu elétrodos dinâmicos para interfaces cérebro-computador), 新华网 Xinhua,18 de setembro de 2025. Disponível em: http://www.news.cn/20250918/d47375c582dd4cd7a632cb099d92822d/c.html, acedido a 24 de setembro de 2025.
CGTN Africa. 2025 World’s first Robot Mall opens in Beijing’s E-town at Robot Conference. Disponível em: https://www.youtube.com/watch?v=awbH5JqdqLs, 12 de Agosto de 2025, acedido a 25 de setembro de 2025.
CGTN. 2025. “World’s first robot 6S store to open in China’s Shenzhen”. Disponível em: https://www.youtube.com/watch?v=2NhodG2lUGo, acedido a 25 de setembro de 2025.
CGTN Europe 2025 “China explicou: Por que os adultos são loucos por brinquedos? Disponível em :”https://www.youtube.com/watch?v=v4-Pf3Jt2x8, acedido a 26 de setembro de 2025.
Heidegger, Martin. 1987. Carta ao Humanismo. Tradução revista de Pinharanda Gomes, Prefácio de Doutor José Brandão. Lisboa: Guimarães Editores.
Humanoid Robotics Technology. 2025. Top 10 Chinese Humanoid Robots of 2025. Disponível em: https://humanoidroboticstechnology.com/articles/top-10-chinese-humanoid-robots-of-2025/, acedido a 2 de outubro de 2025.
Huxley, Aldous. 2013. Admirável Mundo Novo. Lisboa: Bertrand.
(潘俊强Pan Junqiang) 2025. 我国连续12年保持全球最大工业机器人市场.  (A China lidera o Mercado mundial da robótica industrial há doze anos consecutivos )人民日报. Disponível em: https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202508/content_7035025.htm, 3 de agosto de 2025. Acedido a 24 de setembro de 2025.
Sohu. 2022. Série História Minimalista: A Invenção da Pólvora Negra (Rastreável até à Dinastia Sui). Sohu. Disponível em https://www.sohu.com/a/593986613_120900450, acedido a 1 de outubro de 2025.
Spengler, Oswald. 1993. O Homem e a Técnica. Lisboa: Guimarães: Editores.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Sun Yang, que viveu no tempo das Primaveras e Outonos (771-476 a. C.) por ser considerado um exemplar juiz na escolha de um bom cavalo, mereceu de um rei o título honorífico de Bole, «o feliz mais velho» e essa sua elogiada capacidade de escolher deu origem ao ditado popular que diz que «bons cavalos capazes de correr mil li num dia (qianlima) há muitos, um Bole é raro». O que logo seria adoptado como metáfora para todas as áreas onde era necessário ou vital saber escolher o talento, sobretudo o talento escondido como na selecção de funcionários governamentais. 
Mas essa habilidade especificamente referida a cavalos, foi especialmente valorizada no tempo da dinastia fundada pelos cavaleiros mongóis dos Yuan. Os mais notáveis pintores desse tempo, como Zhao Mengfu, retrataram vários dos mais afamados cavalos da dinastia. E um pintor da corte cerca do ano 1342 mostrou, com indiferença, um cavalo oferecido ao imperador, como era habitual no sistema tributário com países estrangeiros, mas que ficaria como inesperada prova visual da estada no território de uma missão chefiada pelo franciscano florentino Giovanni de Marignolli (c. 1290- 1358) que chegara a Khanbaliq (actual Pequim) como legado do Papa em 1339-40, na sequência do inédito acolhimento de Giovanni da Montecorvino OFM (1247-1328) na corte Yuan, que lhe permitiu até a edificação de igrejas nas ruas da capital. 
Esse rolo horizontal feito só a tinta, de que uma cópia provavelmente feita na dinastia Ming está no Museu do Palácio em Pequim, é atribuído ao pintor da corte Zhou Lang que faria numa outra pintura um inesquecível retrato de uma poetisa cuja memória se deve em grande parte ao testemunho de um seu contemporâneo capaz de reconhecer o seu talento único.
Zhou Lang fez o retrato de Du Qiuniang, «a donzela do Outono» (791-835), com uma flauta antiga nas mãos num estilo de figuração respeitando o «espírito dos antigos» como queria Zhao Mengfu, e no modelo das damas da dinastia Tang. Da retratada nesse rolo horizontal (tinta e cor sobre seda, 32,3 x 285 cm no Museu do Palácio em Pequim) ficou uma exortação a um príncipe, que perduraria e pode ser traduzido como: «Peço-lhe Senhor: não se deslumbre / pela vida dos que levam ouro / nas costuras dos seus vestidos/ O meu conselho, Senhor, / é que seus verdes anos / sejam bem vividos. / Colha as flores quando desabrocham, /  não quando já estiverem a cair, / Não espere até que já não existam / flores nos ramos partidos.» 
Da autora sabe-se que foi educada nas artes da dança e da música e impressionou um general que foi derrotado por um imperador e a levou para a corte e na sequência de conflitos políticos, voltou à sua Nanquim natal. E foi aí que envelhecida e empobrecida, a encontrou o poeta Du Mu (803-52) que escreveu sobre ela um poema e a sua breve biografia.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O ministro espanhol dos Negócios Estrangeiros, José Manuel Albares, realizará uma visita oficial à China entre hoje e amanhã, a convite do homólogo chinês, Wang Yi, anunciou ontem a diplomacia chinesa. Em comunicado, a diplomacia chinesa destacou os “estreitos intercâmbios” entre Pequim e Madrid e classificou Espanha como “um importante parceiro estratégico na Europa”.
O porta-voz do ministério Lin Jian expressou confiança de que a visita de Albares “contribuirá para reforçar a cooperação bilateral”, salientando que os dois países “mantêm contactos de alto nível”, com uma confiança política “em consolidação” e uma cooperação prática que “tem produzido resultados frutíferos”, promovendo “o desenvolvimento económico e o bem-estar das populações de ambos os países”.
Lin recordou que este ano assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica integral entre China e Espanha, sublinhando que a deslocação do chefe da diplomacia espanhola permitirá “aprofundar o entendimento e o apoio mútuos” e “impulsionar o desenvolvimento de alto nível” da relação bilateral.
Segundo o porta-voz, as reuniões de Albares com dirigentes chineses abordarão “as relações bilaterais e questões internacionais e regionais de interesse comum”.
A visita de José Manuel Albares ocorre seis meses depois da deslocação do primeiro-ministro espanhol, Pedro Sánchez, à China, em Abril, durante a qual se reuniu com o Presidente chinês, Xi Jinping. Nessa ocasião, Sánchez descreveu a China como um “parceiro indispensável para enfrentar os desafios globais” e defendeu o aprofundamento das relações tanto a nível bilateral como no quadro europeu.
A diplomacia chinesa classificou então a visita de Sánchez como “um êxito”, que demonstrou “a determinação de ambas as partes em ampliar os seus vínculos”.
</description><pubDate /></item><item><title>Química | Nobel para o desenvolvimento de estruturas metalorgânicas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/09/quimica-nobel-para-o-desenvolvimento-de-estruturas-metalorganicas/</link><description>
O Prémio Nobel da Química foi atribuído a Susumu Kitagawa, da Universidade de Quioto, Richard Robson, da Universidade de Melbourne, e Omar M. Yaghi, da Universidade da Califórnia, “pelo desenvolvimento de estruturas metalorgânicas”, anunciou ontem a Real Academia Sueca de Ciências. 
Susumu Kitagawa, Richard Robson e Omar Yaghi desenvolveram uma nova forma de arquitectura molecular – estruturas metalorgânicas – que pode ser usada para colectar água do ar do deserto, capturar dióxido de carbono, armazenar gases tóxicos ou catalisar reacções químicas.
Os três laureados criaram construções moleculares com grandes espaços através dos quais gases e outros produtos químicos podem fluir. O presidente do Comité Nobel de Química, Heiner Linque, salientou precisamente o facto de estas “estruturas metalorgânicas terem um enorme potencial, trazendo oportunidades antes imprevistas para materiais personalizados com novas funções”.
A investigação que levou à descoberta desta nova forma de arquitectura molecular começou há cerca de quatro décadas, em 1989, quando Richard Robson testou a utilização das propriedades inerentes dos átomos, combinando iões de cobre com carga positiva com uma molécula de quatro braços.
Quando combinados, eles ligaram-se “para formar um cristal espaçoso e bem ordenado. Era como um diamante cheio de inúmeras cavidades”, explica a academia. Robson percebeu imediatamente o potencial da sua construção molecular, mas ela era ainda instável e desmoronava facilmente. Foram os químicos Susumu Kitagawa e Omar Yaghi que conseguiram fornecer uma base sólida para esse método de construção.
Aplicações notáveis
Após as descobertas dos três laureados, os químicos construíram dezenas de milhares de diferentes MOF. Alguns deles podem contribuir para resolver alguns dos maiores desafios da humanidade, com aplicações que incluem a decomposição de vestígios de produtos farmacêuticos no ambiente, a captura de dióxido de carbono ou a recolha de água do ar do deserto.
A descoberta permite ainda a separação de substâncias perfluoroalquiladas e polifluoroalquiladas (PFAS) da água. As PFAS são um grupo de compostos químicos sintéticos conhecidos como “químicos eternos” devido à sua extrema persistência no ambiente e no corpo humano.
As PFAS são utilizadas numa vasta gama de produtos industriais e domésticos, como têxteis resistentes a manchas e água, embalagens de alimentos, panelas antiaderentes e espumas de combate a incêndios. A sua acumulação no ambiente e os potenciais riscos para a saúde, incluindo danos no fígado e outros problemas, têm levado a preocupações e à procura por alternativas mais seguras.
</description><pubDate>2025-10-09 00:41:14</pubDate></item><item><title>Estudo | Trump foi principal disseminador de desinformação nos EUA em 2024</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/09/estudo-trump-foi-principal-disseminador-de-desinformacao-nos-eua-em-2024/</link><description>
O Presidente norte-americano, Donald Trump, foi o principal disseminador de desinformação nos Estados Unidos da América (EUA), em 2024, concluiu um estudo do International Center for Jounalists (ICFJ). “O Presidente dos EUA, Donald Trump, foi a fonte dominante e distribuidora de desinformação” em 2024, afirmam os autores do estudo “Desarmando a Desinformação: Estados Unidos”.
O estudo destaca que Trump recorreu a funções das forças políticas domésticas, em vez de actores estatais estrangeiros, como a principal fonte de narrativas de desinformação no discurso político dos EUA. Além disso, a existência de grupos de WhatsApp e outros espaços digitais fechados muitas vezes actuam como “casulos de informação” que fomentam rumores e outras formas de desinformação.
Desta forma, “a disseminação viral de desinformação e o ataque estratégico a jornalistas surgiram como ameaças interligadas à democracia. Numa era de crescente autoritarismo e retrocesso democrático, as falsidades são frequentemente utilizadas como arma por actores estatais para influenciar a opinião pública, minar o jornalismo e intimidar jornalistas”.
Os autores do estudo afirmam que estes factores são cada vez mais a realidade norte-americana, com Donald Trump a “promulgar narrativas manifestamente falsas” nos últimos anos.
“Os media americanos enfrentam uma profunda crise de informação, num tempo de repressão à liberdade de expressão”, lê-se no estudo. Neste sentido, a confiança na grande imprensa continua a diminuir num clima de crescentes ataques aos media, por parte do Governo Trump.
O estudo publicado pelo International Center for Jounalists (ICFJ) teve como base a análise de 10.000 notícias e publicações em meios de comunicação durante 2024, bem como um inquérito a 1.020 americanos.
</description><pubDate>2025-10-09 00:38:02</pubDate></item><item><title>Cientistas ‘reduzem’ idade do templo egípcio de Karnak, no Egipto</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/08/cientistas-reduzem-idade-do-templo-egipcio-de-karnak-no-egipto/</link><description>
Os investigadores realizaram o estudo geoarqueológico mais abrangente do templo de Karnak, próximo de Luxor, e revelaram ligações sugestivas com a mitologia egípcia antiga e novos dados sobre a interacção entre a paisagem ribeirinha do complexo e os povos que ocuparam o local durante os seus quase 3.000 anos de utilização.
Os resultados da investigação foram publicados na segunda-feira na revista Antiquity, noticiou a agência Efe. Participaram no estudo investigadores da Universidade de Southampton, no Reino Unido, e da Universidade de Uppsala, na Suécia. Foram analisadas até 61 amostras de sedimentos do interior e da envolvente do templo e milhares de fragmentos de cerâmica encontrados no complexo de Karnak, localizado a 500 metros a leste do atual rio Nilo, perto de Luxor, na antiga capital religiosa egípcia de Tebas.
Os investigadores mapearam como a paisagem em redor do sítio mudou ao longo da sua história e descobriram que, antes de 2520 a.C., o local não poderia ter sido adequado para ocupação permanente devido às inundações periódicas causadas pelas fortes correntes do Nilo. Por conseguinte, situaram a ocupação mais antiga em Karnak durante o Império Antigo (entre 2591 e 2152 a.C.).
Os fragmentos de cerâmica encontrados no sítio corroboram esta descoberta, sendo que os mais antigos datam entre 2305 e 1980 a.C. Portanto, as conclusões desta equipa internacional de investigadores fornecem novas evidências sobre a idade de Karnak, que tem sido acaloradamente debatida nos círculos arqueológicos há décadas.
A origem de tudo 
O solo sobre o qual o templo foi fundado formou-se quando os canais dos rios avançaram para oeste e para leste, criando uma ilha de terreno elevado no que é atualmente a região este-sudeste do sítio. Esta ilha emergente lançou as bases para a ocupação e a construção inicial de Karnak.
Ao longo dos séculos e milénios seguintes, os canais dos rios de ambos os lados do sítio divergiram ainda mais, criando mais espaço para o desenvolvimento do complexo do templo, como confirmaram agora os investigadores. Esta nova compreensão da paisagem do templo apresenta semelhanças impressionantes com um antigo mito da criação egípcia, levando a equipa a acreditar que a decisão de localizar o templo ali pode ter estado relacionada com as visões religiosas dos seus habitantes.
Textos egípcios antigos do Império Antigo indicam que o ‘Deus Criador’ se manifestou como um terreno elevado a emergir do lago, e os investigadores verificaram que a ilha onde Karnak foi fundada é a única área conhecida de terreno elevado rodeada de água na região.
Assim, os arqueólogos sugeriram que as elites tebanas escolheram a localização de Karnak para ser a morada de uma nova forma de ‘Deus Criador’, aludindo a Amon-Rá, o deus supremo do antigo Egito, uma vez que o local se enquadrava perfeitamente no cenário mitológico das terras altas que emergiam das águas circundantes como a origem da formação do Universo.
</description><pubDate>2025-10-08 17:22:05</pubDate></item><item><title>Óbito | António Coelho morre com 77 anos, mas deixa legado na gastronomia portuguesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/obito-antonio-coelho-morre-com-77-anos-mas-deixa-legado-na-gastronomia-portuguesa/</link><description>
O fundador do Restaurante António morreu no domingo em Macau, devido a problemas de coração. Para trás, deixa uma marca e um conceito inovador de promoção da comida portuguesa na Ásia
Um pai, um amigo e um dos grandes embaixadores da gastronomia portuguesa na Ásia. O chef António Coelho morreu no domingo, com 77 anos, devido a problemas de coração, mas deixa para trás um percurso profissional de quase 40 anos e uma influência que se faz sentir em vários restaurantes e cozinheiros de comida portuguesa em Macau.
Nascido em Portugal em 1948, o primeiro contacto de António Coelho com Macau aconteceu em 1970, quando teve de cumprir o serviço militar obrigatório de quatro anos. Após dois anos, a terra ficou na memória, mas o futuro cozinheiro optou por regressar à Europa.
Em Portugal, começa por trabalhar na Segurança Social, mudando, mais tarde, para num laboratório de análises clínicas. Foi nesta área que desenvolveu o gosto pela gastronomia, não pelo trabalho, mas pelos vários almoços e jantares em diferentes restaurantes. Cada vez mais interessado na cozinha, António decide empregar-se, em 1984, num restaurante, onde admitiu ter aprendido a cozinhar, de acordo com uma entrevista ao jornal South China Morning Post, de 2018.
Os primeiros anos da nova carreira de António Coelho são passados em Portugal, onde desempenha diferentes funções como gerente-administrador do restaurante Botequim do Rei ou director do departamento de restauração do Grande Hotel da Curia. Em 1996, tem a primeira experiência internacional, como director do departamento de restauração do Hotel Trópico, em Cabo Verde. A experiência prolonga-se um ano.
Criação de um legado
Regressado a Macau em 1997, António vai trabalhando durante 10 anos em diferentes espaços, como os restaurantes Frol de la Mar, Lusitano Lisboa, tendo ainda uma breve passagem por Hong Kong, em 2002, no Restaurante Inn. No entanto, o passo decisivo para a sua afirmação como um dos chefs mais influentes de gastronomia portuguesa na Ásia surge em 2007, com a abertura do Restaurante António.
E o êxito que se seguiu não foi obra do acaso, como contou Edgar Rodrigues, chef que veio para Macau para trabalhar no lançamento do projecto: “O sucesso teve por base as receitas, a qualidade da comida, mas também o muito profissionalismo”, afirma Edgar Rodrigues, ao HM. “Ele estava muito atento aos clientes. Se houvesse um pedido de amêijoas à bolhão pato, ele tinha receitas diferentes adaptadas à nacionalidade. Por exemplo, os coreanos não gostam de coentros, a receita para eles não tinha coentros. Os clientes chineses gostam de pouco sal, eram servidos com pouco sal, e os locais gostam da receita mais tradicional. Num único prato havia várias formas de cozinhar, só para satisfazer os diferentes clientes”, recorda.
Também Cristiano Tavares, actualmente chef do restaurante Macalhau, veio para Macau para trabalhar no Restaurante António. Considera que o chef encontrou um posicionamento para a comida portuguesa que ainda hoje influencia outros restaurantes. “Acho que o sucesso se deveu à maneira de ser, era uma pessoa politicamente correcta, tinha uma forma de trabalho que agradava tanto a turistas chineses, coreanos como japoneses”, explicou Cristiano Tavares, ao HM. “Éramos um restaurante de rua com quatro ou cinco cozinheiros. Ele conseguiu fazer o que ainda hoje muitos restaurantes grandes não conseguem fazer. Hoje em dia há muitos restaurantes com comida portuguesa que que abrem em Macau, mas seguem o exemplo do que ele fez”, considerou.
Qualidade e espectáculo
Além da comida, os clientes Restaurante António deixavam seduzir-se pelo “espectáculo”. É esta a visão de Marcelino Marques, amigo de António e músico que durante vários anos animou as noites do espaço, com música tradicional portuguesa.
“A qualidade da comida fazia com que o espaço fosse popular. Ele tinha muito cuidado na escolha da comida e das bebidas servidas. Ia a Portugal escolher vinhos de várias regiões, como o Douro ou o Alentejo, todos com muita qualidade, que eram engarrafados com a marca António. As pessoas sabiam que não iam pagar pouco, não que fosse um espaço com preços de luxo, não era, mas a quantidade servida não era pouca”, recordou Marcelino Marques.
Todavia, o músico considera que o sucesso também se deveu a um conceito em que a refeição também era um espectáculo: “As pessoas gostavam de ouvir a música portuguesa, mas também de estar com o António. Ele era uma pessoa afável, grande e aparecia com aquela jaqueta branca com as bandeiras de Portugal, China e Macau e as pessoas gostavam da presença dele e pediam-lhe para tirar fotografias” conta. “Ele também abria uma garrafa champanhe com uma espada. Fazia toda uma cerimónia e as pessoas gostavam muito disto. Era um espectáculo e uma festa ver a rolha a voar da garrafa. Funcionava bem”, lembrou.
Marcelino Marques recorda que a comida e o espectáculo faziam com que o restaurante fosse muito famoso, principalmente entre turistas japoneses, coreanos e de Hong Kong. O músico revela que as marcações dos turistas nipónicos aconteciam com dias de antecedência. E para este factor também contribuiu o facto de António oferecer no final das refeições um cálice de vinho do porto, o que também levou ao reconhecimento da Confraria do Vinho do Porto.
O sucesso do Restaurante António fez com que o chef vendesse o espaço a um fundo de investimento, passando a embaixador do espaço. A ruptura com o fundo aconteceu em 2020, quando foi despedido sem justa causa. O caso acabou nos tribunais, com António a vencer a causa. Nos últimos anos, António assumiu a posição de chef executivo no Angela’s Café and Lounge, no Hotel Lisboeta.
Um pai, um amigo
Devido ao trabalho em Macau, António foi distinguido, em 2013, pelo Governo da RAEM com a Medalha de Mérito Turístico da RAEM. Também em 2015, recebeu a medalha de mérito das comunidades portuguesas do Governo Português. No entanto, para quem trabalhou com ele o mais importante foi a relação que ultrapassou o campo estritamente profissional. 
“Ele teve um grande impacto em Macau e para mim foi como segundo pai. Quando vim para Macau não tive uma vida fácil e ele sempre me deu a mão”, confessou Rodrigues. “Foi sempre uma pessoa que esteve presente para mim. E sempre o encarei como um homem de ferro. Em tudo o que ele fazia havia ali uma grande vontade”, apontou.
Este é um sentimento partilhado por Cristiano Tavares. “O António é o meu pai em Macau. Ele trabalhou até ao último dia, sempre com seriedade, honestidade e integridade. É um exemplo para todos os chefs que estamos nesta área”, indicou.
Para Marcelino Marques a morte de António é a perda de um amigo. “O António foi a pessoa que me acolheu em Macau e era capaz de o fazer o mesmo com toda a gente. Ele era rigoroso e exigente, mas era uma pessoa excelente”, descreveu. “Toda a gente o conhecia. Era uma pessoa afável e recebia como ninguém”, completou.
</description><pubDate>2025-10-14 00:26:09</pubDate></item><item><title>Física | Nobel para tunelamento mecânico quântico macroscópico</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/07/fisica-nobel-para-tunelamento-mecanico-quantico-macroscopico/</link><description>
O Prémio Nobel da Física foi atribuído a John Clarke, Michel H. Devoret e John M. Martinis “pela descoberta do tunelamento mecânico quântico macroscópico e pela quantização de energia num circuito elétcrico”, anunciou ontem a Real Academia Sueca de Ciências.
“Uma questão importante em física é o tamanho máximo de um sistema capaz de demonstrar efeitos da mecânica quântica. Os laureados com o Prémio Nobel deste ano realizaram experiências com um circuito eléctrico no qual demonstraram tanto o tunelamento quântico como os níveis de energia quantizados num sistema suficientemente grande para ser segurado na mão”, explica a academia sueca das ciências em comunicado publicado no seu ‘site’.
O britânico John Clarke realizou a sua investigação na Universidade da Califórnia, em Berkeley, EUA; o norte-americano John Martinis na Universidade da Califórnia, em Santa Barbara; e o francês Michel Devoret na Universidade de Yale e também na da Califórnia, Santa Barbara.
Segundo a academia, a mecânica quântica permite que uma partícula atravesse directamente uma barreira, através de um processo chamado tunelamento. Quando um grande número de partículas está envolvido, os efeitos quânticos geralmente tornam-se insignificantes. As experiências dos cientistas agora distinguidos demonstraram que propriedades quânticas podem ser tornadas concretas em escala macroscópica.
“É maravilhoso poder celebrar a forma como a mecânica quântica, com mais de um século de existência, continua a oferecer novas surpresas. Ela também é extremamente útil, já que é a base de toda a tecnologia digital”, disse o presidente do Comitê Nobel de Física, Olle Eriksson, citado no comunicado.
A academia sueca diz que os transístores nos microchips de computadores são um exemplo da tecnologia quântica consolidada. Os cientistas hoje distinguidos com o Nobel da Física partilham um prémio de 11 milhões de coroas suecas (quase um milhão de euros).
</description><pubDate>2025-10-07 23:15:50</pubDate></item><item><title>Linguística | Publicado estudo baseado numa viagem a Macau no século XIX</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/03/linguistica-publicado-estudo-baseado-numa-viagem-a-macau-no-seculo-xix/</link><description>
A académica Anabela Leal de Barros acaba de publicar um estudo linguístico que incide sobre a viagem do padre Miranda e Oliveira, ligado à Congregação da Missão, a Macau em 1825. Com laivos de história, são revelados detalhes sobre o português da época e de Macau. O livro será apresentado no Centro Científico e Cultural de Macau na próxima quarta-feira
 
“Viagem de Lisboa para Macau – 1825” é o título da mais recente obra editada pela Grão-Falar, da autoria da académica da Universidade de Minho Anabela Leal de Barros.
O livro faz uma análise crítica e interpretativa ao português da época deixado no manuscrito do pároco José Joaquim de Miranda e Oliveira, sacerdote da Congregação da Missão. Esta documentação está à guarda do Arquivo Distrital de Braga. Porém, a obra não desbrava apenas o português da época, revelando outros detalhes históricos de Macau, da Ásia e de uma viagem marítima.
Segundo contou Anabela Leal de Barros ao HM, a obra é “o mais fiel possível à ortografia do manuscrito”, até à data praticamente desconhecido.
Neste diário de viagem, o padre Miranda e Oliveira “revela enorme curiosidade diante de todas as novidades e vai partilhando connosco os seus nomes nas línguas do mundo que as baptizaram, começando pela nossa”.
É dessa forma que explica situações como “o enjoo marítimo, realidade ainda relativamente desconhecida e fortemente invasiva nas embarcações”, naqueles tempos. O padre nomeou ou definiu “os mangalhões, as toninhas, as caravelas, os feijões-frades, os voadores, as albacoras — toda a sorte de aves e de peixes que ao longo da viagem se admirou, pescou ou provou”, ou ainda os “fenómenos meteorológicos com os nomes locais – cacimba, samatra, tufão”. Há também detalhes sobre os “hábitos culturais como a masca, buio em indonésio; às seges filipinas, os berloches, e à classe dominante dos camisolas, bem como às sômas, embarcações chinesas”.
A embarcação partiu de Lisboa em Abril de 1825 e demorou-se nas Filipinas, chegando a Macau a 23 de Outubro. Descreve-se a chegada “à ilha de Caó” e no dia seguinte “ao Colégio de S. José”, a “uma cidade com ‘um magnífico porto de comércio’, situada ‘em uma península assaz agradável’, com ‘boas águas’ e ‘famosos edifícios à europeia'”.
Variedades linguísticas 
Na obra editada pela Grão-Falar há, por exemplo, “histórias ricas como a das Orvalhadas de S. João, do Caldeirão de Frei Junípero ou do hábito de os mareantes gritarem ‘Refresca S. Lourenço!’ para que o vento sopre, sendo esse o significado aqui de ‘refrescar'”.
Há também “alusões à própria variedade linguística”, pois “em vários momentos se refere a comunicação com estrangeiros feita em latim, em território indonésio-holandês e filipino-espanhol; o ensino particular do inglês nas Filipinas por membros da Congregação da Missão; o pouco conhecimento e uso do espanhol, mesmo em Manila, e a variação do próprio tagalo, língua em que o sacerdote se preocupa em deixar registada a Ave-Maria”.
Antes de chegar a este relato de viagem, Anabela Leal de Barros já andava nos meandros da investigação deste tipo de manuscritos, deparando-se com a história de outro sacerdote, “o maior sinólogo português, Joaquim Afonso Gonçalves, que viajara da mesma casa de Rilhafoles da Congregação da Missão para Macau em 1812”.
Segundo a autora, este pároco “dedicou os últimos vinte e nove anos da sua vida à missão de evangelização na China, e em particular à investigação e ensino do chinês no Colégio de S. José em Macau”. Em toda a sua vida, “este transmontano escreveu mais de cinco mil páginas de gramáticas e dicionários em português, latim e chinês, expressamente dedicados aos seus alunos do Colégio, sete impressos na sua tipografia e pelos menos dois manuscritos”.
Depois, em 2017, António Lázaro, do Departamento de História da Universidade do Minho, e director do Instituto Confúcio, disponibilizou a Anabela Leal de Barros “uma lista de referências a manuscritos do Arquivo Distrital de Braga sobre Macau e a China”. Iniciou-se, então, uma “viagem” que culminou na edição deste estudo.
“Este livro é o primeiro fruto de um projecto meu de edição e estudo de manuscritos inéditos de literatura de viagens cujo objectivo principal é exactamente esse: contribuir para a valorização e consolidação da micro-história dos Descobrimentos e da memória da história, entre os séculos XV-XIX”.
Acompanhado em viagem 
José Joaquim de Miranda e Oliveira demorou cerca de sete meses a chegar a Macau, partindo de Lisboa a 1 de Abril de 1825, e chegando a Oriente a 24 de Outubro do mesmo ano. Partiu no navio Vasco da Gama com mais três padres da congregação: João da França de Castro e Moura, Jerónimo José da Mata e José́ Ferreira da Silva.
Segundo Anabela Leal de Barros, “o manuscrito não parece ter sido passado a limpo pelo próprio autor, atendendo ao tipo de variação ortográfica e de gralhas e emendas que apresenta”, tendo sido, provavelmente, “trasladado, para salvaguarda de cópias, por algum membro macaense do Colégio, já que o português de Macau, no século XIX, tinha características compatíveis com certos traços, estranhos num sacerdote chegado de Portugal, ainda que jovem”.
Este diário de viagem “termina no próprio dia da chegada a Macau, com a brevíssima apresentação da cidade e do colégio, ficando já clara a perspectiva católica da época diante do culto chinês dos antepassados e sem se deixar de chamar a atenção para os meros cinco mil cristãos no conjunto dos 40 a 50 mil habitantes da cidade”.
Hostilidades políticas 
José Joaquim de Miranda e Oliveira descreve como o bispo de Macau não recebeu a comitiva, o que é “suficiente para nos conduzir ao contexto hostil em que se achavam os lazaristas, defensores do liberalismo, o que levara Joaquim Afonso Gonçalves, poucos anos antes, a refugiar-se nas Filipinas, tendo o colégio ficado desfalcado de dois dos seus mestres”.
Além disso, “ao longo da viagem o sacerdote não deixa de narrar todos os momentos em que vai realizando a sua missão diária, com a administração dos sacramentos, a reza de responsos e a celebração de missas, mas sobretudo regista a notável falta de sacerdotes que revelam os povos cristianizados, em particular em Batávia, actual Jacarta, onde a comunidade de origem portuguesa, de mais de um milhar de pessoas, contava apenas com um velho padre”.
Nestes relatos revela-se ainda a preocupação de “recordar os primeiros mártires franceses da Congregação na tentativa de evangelização de Madagáscar e de relatar a presença de frades e padres das diversas congregações, de Cabo-Verde às Filipinas, onde estes são reconhecidos como mais importantes para a solidez do domínio espanhol do que o seu exército”.
Segundo Anabela Leal de Barros, o relato aludiu também, em Java, “aos luteranos e maometanos, bem como às religiões da China e, em Manila, à perseguição dos cristãos (referindo o ‘jantar’, ou seja, almoço com um chinês cristão, ‘e como tal perseguido’)”.
Miranda e Oliveira terá tido “uma conduta muito diplomática e convivial, assegurando o estabelecimento e manutenção de relações cordiais entre as várias ordens e igualmente com os governadores e potências estrangeiras em presença, dos holandeses aos espanhóis, que visitam em todas as paragens”.
Um projecto em curso 
Nestes anos, era uma aventura perigosa viajar de barco, enfrentando-se “os povos antropófagos, a pirataria, as doenças dos embarcadiços e as epidemias”, uma “visão perfeitamente cinematográfica” já descrita n’Os Lusíadas, de Luís de Camões. Quem embarcava nestas viagens também se via só, “individualmente e num pequeno navio pouco mais que uma casca de noz, diante de um mar infindo, durante meses, em tempos nos quais era comum vários passageiros não chegarem ao destino, ou não regressar sequer um navio de uma esquadra completa”.
No relato de Miranda e Oliveira “não há grandes novidades” face a relatos anteriores, mas “somos inteirados das principais dificuldades das viagem marítima para a Ásia no século XIX: as pedras existentes ainda antes da Torre de Belém, que causavam não poucos naufrágios; e o enjoo, que merece mesmo definição para os muitos leitores que nunca haviam posto os pés num barco, e a propósito do qual se refere a facécia do capitão aconselhando as senhoras enjoadas a subir à tolda e a trabalhar, por ser o melhor remédio”.
Há ainda “o episódio do homem caído ao mar da charrua que os acompanhou em parte da viagem, que não conseguiram salvar — uma morte a que todos estavam tão expostos, como refere o narrador”. Destaca-se também outra potencial peripécia em viagens deste tipo, “o encontro com navios que, não hasteando de imediato qualquer bandeira, ou hasteando-a sem dar confiança de verdadeira, conduziam imediatamente à decisão de acender os morrões e abrir fogo, o que bem traduz a dimensão da pirataria e os receios que impunha”.
Essencialmente, “a personagem principal das viagens marítimas era o vento”, o que levou o ainda “jovem sacerdote” a “evocar por duas vezes os versos camonianos da tempestade”.
Depois da chegada a Macau, Miranda e Oliveira partiu para o seu posto em Nanquim, “numa viagem comparativamente mais demorada que a primeira, recebido pelos cristãos a custo e secretamente”. “Diante de perseguições” acaba por sucumbir “aos perigos e enfermidades da terra firme, aos 31 anos, longe de todos os seus confrades, logo a 1 de Novembro de 1828, apenas dois anos depois de ter descrito a difícil despedida da sua família espiritual, em Lisboa”. “Tiveram mais longevidade os seus companheiros de viagem, um dos quais viria a ser Bispo de Macau e o outro, de Pequim e do Porto”, destaca Anabela Leal de Barros.
</description><pubDate>2025-10-03 01:39:42</pubDate></item><item><title>Ragasa | Sam Hou Fai apela à prevenção para que Macau não fique entregue à sorte  </title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/23/ragasa-sam-hou-fai-apela-a-prevencao-para-que-macau-nao-fique-entregue-a-sorte/</link><description>
O Governo reuniu ontem para discutir as operações de protecção civil devido ao super tufão Ragasa. Sam Hou Fai apelou à prevenção e Tai Kin Ip indicou que os casinos vão fechar hoje à tarde, quando for emitido o sinal 8. A CNN avançava ontem que, até agora, o Ragasa é a tempestade mais forte deste ano a nível mundial
 
Depois de ter tocado em terra ontem na ilha de Calyan nas Filipinas, o super tufão Ragasa avançou pelo Mar do Sul da China, seguindo uma trajectória que as autoridades de Macau estimam poder passar a penos de 100 quilómetros do território. A CNN indicava ontem que, até agora, esta era a pior tempestade este ano a nível global.
Por cá, a chegada do super tufão levou as autoridades a reunir ontem no Centro de Operações de Protecção Civil com o Chefe do Executivo. Sam Hoi Fai destacou a importância do trabalho preventivo, referindo que, com base nas análises das autoridades do Interior da China, Hong Kong, Taiwan, o Ragasa pode ser a tempestade mais forte a atingir a RAEM desde o Mangkhut, uma possibilidade que classificou como “muito alta”.
Segundo as previsões dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, o Ragasa poderá passar a menos de 100 quilómetros de Macau entre a madrugada e a manhã de quarta-feira.  Sam Hou Fai entende que a sociedade e todos os serviços governamentais têm de estar alerta, não devendo apenas “ter uma mentalidade contar com boa sorte”. “Diz-se muito que ‘Macau é uma terra abençoada’, mas isso pode resultar na negligência”, acrescentou.
O Chefe do Executivo explicou que o Ragasa pode provocar fenómenos de “storm surge” sobrepostos tal como ocorreu com o Mangkhut, originando inundações com um máximo de cinco metros de altura, ao nível do primeiro piso do Mercado Vermelho, por exemplo.
“O impacto poderá ser significativo. A preparação foi realizada com antecedência e comunicação interdepartamental, esperando que os prejuízos possam reduzir-se ao mínimo possível, a fim de garantir a segurança e estabilidade de toda a população. Apelo, de forma séria, a que todos os comerciantes, instituições públicas e privadas, e ainda associações, façam bem o trabalho de preparação contra a catástrofe com antecedência”, alertou.
Casinos podem fechar
À margem da mesma reunião, o secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, disse que os casinos vão fechar portas caso seja içado o sinal 8 de tempestade, e que as autoridades irão transmitir esse cenário de forma antecipada, a fim de garantir a segurança pessoal de turistas e funcionários do sector do turismo.  Wong Sio Chak, secretário para a Segurança, disse que a sua tutela reuniu com empresas e associações para coordenar os esforços de limpeza nas ruas, após a passagem do tufão. O secretário também apelou à evacuação, em primeiro lugar, dos residentes com idade mais avançada.
Por sua vez, a chefe do Departamento de Serviços Familiares e Comunitários do Instituto de Acção Social, Lei Lai Peng, apontou que o organismo preparou o lançamento do nível 2 do Mecanismo de Evacuação e Acolhimento de Emergência, sendo que os 17 centros de acolhimento de emergência disponíveis poderão estar abertos, com capacidade para receber 24 mil pessoas.
No que diz respeito à Ponte Macau, Raymond Tam, secretário para os Transportes e Obras Públicas, garantiu que a infra-estrutura vai estar encerrada ao trânsito durante a passagem do tufão, ainda que os anteriores resultados dos testes à circulação viária em altura de tempestade tenham sido positivos.  O secretário justificou o encerramento da ponte dizendo que o Ragasa é um “super tufão” e que teve em conta o mau estado dos acessos à infra-estrutura.
Raymond Tam referiu também que caso as inundações sejam acima de um metro, vai considerar a possibilidade de suspender o fornecimento de electricidade nas zonas mais baixas do território, a fim de acelerar todo o processo de recuperação depois do tufão.
A partir das 15h desta tarde e até amanhã, entre 250 e 280 voos com destino ou partida do Aeroporto Internacional de Macau serão cancelados.  Quanto ao regresso às aulas, a secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, garantiu que o Governo vai analisar a situação com base nos dados oficiais sobre inundações e chuvas intensas ocorridos após o tufão, fornecidos pelos Serviços Meteorológicos e Geofísicos.
Será também analisado o estado das escolas e das estradas para decidir que existem condições de reabertura. Porém, O Lam indicou que as escolas têm flexibilidade para tratar de questões como a presença de alunos e o agendamento de testes.
</description><pubDate>2025-09-23 03:12:24</pubDate></item><item><title>DSAJ | Serviços digitais de notariado lançados</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/dsaj-servicos-digitais-de-notariado-lancados/</link><description>
Foram ontem lançados serviços digitais de notariado pela Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ), num processo que será faseado. Segundo um comunicado, os serviços dizem respeito a quatro áreas, nomeadamente escrituras, averbamentos, pedidos online de serviços do notariado e disponibilização da plataforma electrónica para pedido de registo a usar pelos notários privados.
Ontem, o 2.º Cartório Notarial fez o lançamento do serviço de escrituras electrónicas, alargando-se esse serviço ao primeiro cartório, ao Cartório Notarial das Ilhas e aos notários privados. Segundo a DSAJ, este serviço “permite a recolha, por via electrónica, das assinaturas de todos os outorgantes, nas quais será colocada a assinatura electrónica qualificada do notário” a fim de prevenir “a viciação de documentos e assegurar a autenticidade dos mesmos”. 
Também ontem, foi lançado o serviço de averbamento electrónico “que se aplica a todas as escrituras electrónicas e em papel, desde que as respectivas imagens digitais tenham sido arquivadas no Sistema do Notariado”. 
No próximo mês de Dezembro, os cartórios notariais passam a aceitar pedidos online de serviços de notariado, sendo que os residentes podem recorrer à plataforma da Conta Única de Macau para pedir serviços relativos às escrituras de compra e venda, ou de constituição de hipoteca de imóvel, procurações e documentos autenticados (termos de autenticação). A DSAJ disponibiliza ainda uma plataforma online para que notários privados possam tratar dos pedidos de registo predial e comercial. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:27:04</pubDate></item><item><title>Macau | Dança folclórica portuguesa inscrita como Património Cultural Intangível</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/macau-danca-folclorica-portuguesa-inscrita-como-patrimonio-cultural-intangivel/</link><description>
Macau anunciou ontem a inscrição de 12 manifestações, incluindo a dança folclórica portuguesa e os pastéis de nata locais, inspirados pelo pastel português, na Lista do Património Cultural Intangível da região semiautónoma chinesa. A inscrição foi confirmada num despacho, assinado pela secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, com data de 26 de Setembro, mas que só foi hoje publicado no Boletim Oficial de Macau.
A Lista do Património Cultural Intangível do território passa a incluir também a confecção de massas Jook-Sing (uma rara especialidade feita com ovos de pato), biscoitos de amêndoa, bolos de casamento tradicional chinês e pastéis de nata. Os pastéis de nata de Macau, inspirados pelo pastel português, foram inventados por um britânico radicado na cidade, Andrew Stow (1955-2006).
A lista inclui ainda a crença e costumes de Tou Tei (o deus chinês da Terra), o festival e a regata de barcos-dragão, a dança do dragão, a dança do leão, o Festival da Primavera (que inclui o Ano Novo Lunar) e a arte marcial Tai Chi.
</description><pubDate>2025-10-14 00:19:49</pubDate></item><item><title>Mulheres | Tina Ho fala em “período dourado”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/mulheres-tina-ho-fala-em-periodo-dourado/</link><description>
A presidente permanente da Associação Geral das Mulheres, Tina Ho, considera que os assuntos relacionados com as mulheres, em Macau, têm hoje uma crescente importância, atravessando um “período dourado” graças ao princípio de um país, dois sistemas e ao apoio concedido pelo Governo Central desde o retorno do território à China. 
Esta ideia surge num comunicado divulgado pela Associação Geral das Mulheres no âmbito da realização da reunião de “Líderes Globais sobre Mulheres”, que começou ontem e termina hoje, e onde participou Tina Ho. No evento, esta dirigente destacou o facto de ter visto avanços na mudança em torno dos assuntos sobre mulheres nos últimos 30 anos, tendo concluído que as mulheres de Macau estão hoje mais activas em diversas áreas, actuando com mais confiança e de forma independente. Desta forma, Tina Ho considera que, actualmente, as mulheres em Macau são “forças importantes para impulsionar a prosperidade e o progresso da RAEM”. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:16:11</pubDate></item><item><title>Empresas | Internacionalização encarada como oportunidade</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/empresas-internacionalizacao-encarada-como-oportunidade/</link><description>
O secretário-geral da Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa considerou ontem que a campanha de subsídios até 107 mil euros para a internacionalização de empresas em Macau é “uma grande oportunidade para lojas portuguesas”.
“É uma grande oportunidade para lojas portuguesas que pretendam internacionalizar-se na Ásia; Macau é uma montra para a China e um local onde os turistas procuram entretenimento e compras”, disse Bernardo Mendia, acrescentando que “uma boa experiência em Macau é um passo seguro para entrar depois na China”.
Em declarações à Lusa, na véspera da apresentação do programa que vai entrar em vigor em Novembro, Bernardo Mendia explicou que o apoio até um milhão de patacas, cerca de 107 mil euros, atribuído pelas autoridades chinesas, serve para as empresas internacionais que queiram expandir a sua presença para Macau, mediante certas condições, que no caso das marcas portuguesas e espanholas são atenuadas.
“Se as empresas forem de países de língua portuguesa ou espanhola, os requisitos do regulamento são menos apertados, bastando que seja recomendada por uma câmara de comércio”, disse o empresário, salientando que, apesar de o objectivo das autoridades ser atrair marcas de renome mundial para Macau, no caso das empresas portuguesas e espanholas “o critério para obter o subsídio é mais fácil de cumprir”.
Além disso, sublinhou, “em Macau existem bancos portugueses, serviços jurídicos, contabilistas e demais prestadores de serviços profissionais essenciais à internacionalização das marcas portugueses”. A iniciativa será apresentada hoje em Lisboa e, depois, também no Porto, Madrid e Barcelona durante esta semana, contando com a presença de responsáveis do Instituto de Promoção do Comércio e Investimento (IPIM).
</description><pubDate>2025-10-14 00:13:50</pubDate></item><item><title>Comércio China-PLP | Si Ka Lon  pede melhoria de serviços</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/comercio-china-plp-si-ka-lon-pede-melhoria-de-servicos/</link><description>
Recentemente reeleito deputado, Si Ka Lon interpelou o Governo sobre a plataforma de serviços “Conduta China-Países de Língua Portuguesa”, pedindo que o serviço melhore, nomeadamente com a criação de um sistema de certificação, a fim de levar mais marcas locais lá para fora
 
O deputado Si Ka Lon, recentemente eleito pela via indirecta pelos sectores industrial, comercial e financeiro, enviou nova interpelação ao Executivo onde defende uma melhoria de serviços prestados pela plataforma “Conduta de Comércio China-Países de Língua Portuguesa”, que visa “fornecer uma série de serviços de ligação e apoio às empresas, instituições e indivíduos com interesse em explorar e desenvolver os mercados da China e dos Países da Língua Portuguesa”, tal como “consultoria e encaminhamento de negócios”, entre outros serviços.
Na interpelação, Si Ka Lon questiona a eficácia dos serviços prestados até à data e pede que sejam criadas novas estruturas de apoio. “Actualmente os serviços da ‘Conduta do Comércio China-PLP’ focam-se nas questões administrativas e no fornecimento de informações, mas o Governo pode estudar o lançamento de medidas complementares mais avançadas e atractivas, como o estabelecimento de um regime oficial de certificação”, sugeriu.
Si Ka Lon acrescentou ainda a ideia de criação de um serviço de “incubação de marcas e apoios publicitários”, para que “os serviços sejam actualizados a fim de dar a esta plataforma um maior grau de capacitação, para elevar a atractividade e competitividade das marcas locais quando entrarem no mercado estrangeiro”.
O deputado ligado à comunidade de Fujian quer saber que estratégias dispõe o Governo para atrair marcas de elevado valor para o mercado de Macau e como se pode aproveitar o mercado local para explorar os mercados externos.
Incubadoras precisam-se 
Si Ka Lon destacou que, tendo em conta a conjuntura de “dupla circulação” de bens e serviços com o país e a estratégia de abertura ao exterior da China pode levar ao desempenho eficiente das vantagens específicas de Macau no apoio a marcas de excelência no Interior da China, para que possam ter mais presença nos mercados internacionais. O deputado considera que este é um meio essencial para que Macau diversifique a sua economia e possa explorar novos pontos de crescimento.
Quanto à incubação de marcas locais, o deputado quer saber mais pormenores. Si Ka Lon recordou que o Governo terá dito que o Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China-Países de Língua Portuguesa de Sociedade Limitada estaria a realizar um estudo e a visitar empresas locais com vista a explorar o grau de excelência destas, sobretudo as empresas que começam negócios com os países da língua portuguesa. “Quais são os planos e ideias? Como será estabelecido uma ligação mais estreita com associações e entidades industriais para que seja implementado um desenvolvimento coordenado entre as marcas de Macau e do interior da China para a entrada no mercado estrangeiro?”, interpelou.
</description><pubDate>2025-10-14 00:12:51</pubDate></item><item><title>Macau | Contas públicas com prejuízo em Setembro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/macau-contas-publicas-com-prejuizo-em-setembro/</link><description>
As contas públicas de Macau revelam que a região perdeu 57,4 milhões de patacas em Setembro, após uma revisão do orçamento para reforçar os apoios sociais. De acordo com dados publicados ‘online’ pela Direção dos Serviços de Finanças (DSF), o território registou nos primeiros nove meses do ano um excedente nas contas públicas de 14,8 mil milhões de patacas.
No entanto, este valor representa uma queda de 0,39 por cento em comparação com o final de Agosto, quando Macau tinha um excedente de 14,9 mil milhões de patacas. Ainda assim, o excedente entre Janeiro e Setembro foi 3 por cento maior do que no mesmo período do ano passado e já é mais do dobro do que a previsão inicial do Governo para todo o ano de 2025: 6,83 mil milhões de patacas.
Macau fechou 2024 com um excedente de 15,8 mil milhões de patacas, mais do dobro do registado no ano anterior. O prejuízo registado em Setembro deveu-se às despesas públicas, que aumentaram 18,6 por cento em apenas um mês, atingindo 68,2 mil milhões de patacas. A principal razão para esta subida foram os gastos em apoios e subsídios sociais, que cresceram praticamente um quarto (24,9 por cento) em comparação com Agosto, para 38,7 mil milhões de patacas.
No início de Julho, o parlamento de Macau aprovou uma proposta do Governo para aumentar em 2,86 mil milhões de patacas nas despesas previstas no orçamento, para reforçar os apoios sociais. A revisão inclui a criação de um subsídio, no valor total de 54 mil patacas, para as crianças até aos três anos, numa tentativa de elevar a mais baixa natalidade do mundo.
Também os gastos com o Plano de Investimentos e Despesas da Administração subiram 11,9 por cento em comparação com Agosto, para 12,3 mil milhões de patacas.
O aumento da despesa foi equilibrado pela receita corrente de Macau, que subiu 1,6 por cento nos primeiros nove meses do ano, para 82,6 mil milhões de patacas. A principal razão para o aumento foi um acréscimo de 6 por cento, para 70,4 mil milhões de patacas, nas receitas dos impostos sobre o jogo – que representam 85,2 por cento do total.
As seis operadoras de jogo da cidade pagam um imposto directo de 35 por cento sobre as receitas do jogo, 2,3 por cento destinado ao Fundo de Segurança Social de Macau e ao desenvolvimento urbano e turístico, e 1,6 por cento entregue à Fundação Macau para fins culturais, educacionais, científicos, académicos e filantrópicos.
As receitas totais dos casinos de Macau atingiram 181,3 mil milhões de patacas nos primeiros nove meses do ano, mais 7,1 por cento do que no mesmo período de 2024.
</description><pubDate>2025-10-13 05:36:44</pubDate></item><item><title>SAFP | Novos limites nos cargos de chefia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/safp-novos-limites-nos-cargos-de-chefia/</link><description>
O Conselho do Executivo concluiu a discussão de um regulamento administrativo que vai impor novos limites ao nível dos cargos de chefias nos Serviços de Administração e Função Pública. De acordo com o diploma legal que não é totalmente conhecido, quando um serviço tem menos de 200 pessoas, o número de cargos de direcção e de subunidades internas dos serviços fica limitado a dois cargos de direcção, duas subunidades de nível de departamento e quatro subunidades de nível de divisão. 
Se o serviço tiver entre 200 e 1.000 pessoas, fica limitado a três cargos de direcção, seis subunidades de nível de departamento e doze subunidades de nível de divisão. Finalmente, se for constituído por mais de 1.000 pessoas vigoram como limites quatro cargos de direcção, oito subunidades de nível de departamento e 16 subunidades de nível de divisão. 
Apenas o Chefe do Executivo pode dispensar os serviços de respeitarem este limite legal. O novo regulamento vem substituir o decreto-lei de 1984 que regula a estrutura orgânica dos serviços públicos.
Assuntos de Justiça | Imprensa Oficial integrada nos Serviços 
A Imprensa Oficial (IO) vai ser integrada na Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ). O anúncio foi feito pelo Conselho Executivo na sexta-feira. De acordo com a versão oficial, a decisão foi tomada tendo em conta a “reforma da Administração Pública”, “à simplificação da estrutura orgânica” e resulta de “uma nova revisão e análise das actuais funções e estruturas” dos dois serviços. 
Com esta integração, o Executivo espera reorganizar e simplificar “as estruturas orgânicas das duas direcções de serviços”. Após a fusão, a DSAJ será responsável pelas funções anteriores, incluindo estudo da política de justiça em geral, coordenação legislativa, produção legislativa e respectivo apoio técnico, divulgação jurídica, publicação do Boletim Oficial da Região Administrativa Especial de Macau e impressão dos trabalhos necessários ao funcionamento do Governo da RAEM.
</description><pubDate>2025-10-13 05:14:05</pubDate></item><item><title>O incêndio de Pat Sin Leng</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/o-incendio-de-pat-sin-leng/</link><description>
No passado dia 10, soube-se através da comunicação social de Hong Kong que uma criança de oito anos tinha feito três chamadas para a polícia alegando que havia um fogo em Pat Sin Leng, Tai Po, e que 25 professores e alunos estavam presos na montanha. Depois do alerta, a polícia, juntamente com o departamento de Agricultura e Pescas e o Corpo de Bombeiros, chegaram ao local e verificaram que não havia qualquer incêndio. O rapaz foi posteriormente localizado, admitiu que tinha mentido e recebeu uma admoestação verbal.
Embora este incidente não passe de um assunto trivial, que dificilmente suscita preocupação pública, não deixa de despertar memórias dolorosas. A frase “há um fogo em Pat Sin Leng” evoca memórias do acidente ocorrido há 30 anos.
A 10 de Fevereiro de 1996, quatro professores da Fung Yiu King Memorial School de Hong Kong, acompanhavam um grupo de alunos do 7.º e 8.º anos numa caminhada em Pat Sin Leng. Suspeita-se que o fogo tenha deflagrado porque alguém atirou um cigarro a arder para o mato.
O fogo alastrou pela montanha e o caminho para baixo ficou bloqueado obrigando toda a gente a subir. Devido às dificuldades do terreno, tiveram de escalar o rochedo “Maliu Cliff” para escapar. Dois professores ficaram para trás para ajudar os alunos a subir o penhasco. Trinta e dois conseguiram regressar ao ponto de partida para procurar ajuda. Depois de terem ajudado a maior parte dos jovens, os dois professores não conseguiram escalar o penhasco e morreram no incêndio juntamente com dois alunos.
Neste incidente morreram os dois professores e três alunos e treze ficaram feridos. Um outro caminhante, que tinha ajudado a resgatar algumas das vítimas do incêndio, imolou-se mais tarde, possivelmente devido a sofrer de stress pós-traumático.
Em 1996, o Tribunal decidiu que a causa do acidente foi “indubitavelmente humana”, mas não estava claro se se terá devido a um cigarro mal apagado ou a uma fogueira que possa ter sido acesa por brincadeira.
Para homenagear o sacrifício dos dois professores, o Governo de Hong Kong mandou erguer um pavilhão em sua memória em Pat Sin Leng, chamado “Spring Breeze Pavilion,” o que significa “bons professores” em chinês.” Dentro do pavilhão, inscrições bilíngues em chinês e inglês relatam todo o incidente. Foram plantados dois pinheiros-budistas em frente ao pavilhão, em homenagem aos dois professores. Uma placa comemorativa do Pavilhão Spring Breeze está colocada na entrada da Fung Yiu King Memorial School. São realizados anualmente serviços memoriais para compartilhar os acontecimentos com os estudantes. A Fung Yiu King Memorial School fez uma parceria com a Universidade Chinesa de Chinese Hong Kong para criar uma bolsa de estudos em memória dos dois professores que recebeu os seus nomes.
A mentira do rapaz reacendeu indubitavelmente memórias dolorosas. Estas memórias deveriam ir desaparecendo com o tempo ao contrário de permanecerem na memória das pessoas. Esperemos que as mentiras acabem aqui e que nunca mais ressurjam. Que as memórias dolorosas sejam levadas pelo vento.
O espírito dos dois professores que se sacrificaram pelos outros continua vivo na sociedade de Hong Kong e é celebrado por todos. Precisamos de perguntar: porque celebramos o altruísmo? Será porque temos apenas uma vida, por isso, quando alguém se sacrifica pelos outros merece respeito?
A resposta não é assim tão simples. Temos só uma vida e depois da morte não existe mais nada. O motivo para celebrarmos o auto-sacrifício em prol de outros é uma forma de celebrarmos o facto de que alguém capaz deste acto é completamente destituído de egoísmo, alguém que só deseja o bem alheio. Isto é uma manifestação pura de amor pela humanidade. Se aqueles que foram salvos puderem continuar a transmitir este amor, o egoísmo vai diminuir e a amizade genuína vai aumentar. Com este tipo de amor unificador, não haverá naturalmente hostilidade, porque o amor congrega. Neste sentido, o amor pode promover uma sociedade mais pacífica e harmoniosa e todos serão felizes.
Na sociedade complexa dos nossos dias, os corações humanos são imprevisíveis. Mesmo que queiramos levar o nosso amor aos outros, ele nem sempre é aceite. Esta é sem dúvida uma dura realidade. Os estudantes que ficaram feridos em Pat Sin Leng, e que enfrentaram muitas provações, devem certamente ter deixado esses momentos maus para trás, esforçaram-se para viver as suas vidas e para dar início a um novo capítulo, mas simultaneamente devem ter recordado os dois professores que os salvaram. A sua capacidade de sacrifício em prol dos estudantes não só é merecedora de ser imitada, mas é uma lição que deve ser aprendida e transmitida. Só o amor pode unir-nos a todos de forma altruísta.
Já passaram trinta anos desde o incêndio de Pat Sin Leng, mas o tempo não irá desvanecer a memória do amor sincero e altruísta que estes dois professores deram aos seus alunos. Através das notícias de hoje, prestemos-lhes mais uma vez silenciosamente homenagem. Que possam viver felizes no Além, e que o amor que tinham pelos seus alunos possa para sempre continuar a ser transmitido.

Consultor Jurídico da Associação para a Promoção do Jazz em Macau
Professor Associado da Faculdade de Ciências de Gestão da Universidade Politécnica de Macau
Email: cbchan@mpu.edu.mo
</description><pubDate>2025-10-14 00:39:04</pubDate></item><item><title>Spinumviva “mata” Montenegro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/spinumviva-mata-montenegro/</link><description>
A empresa familiar Spinumviva de Luís Montenegro tem dado água pela barba há muitos meses. Toda a comunicação social tem anunciado as mais diversas suspeitas sobre a actividade e gestão da empresa familiar do actual primeiro-ministro. A empresa familiar era constituída por Montenegro, sua mulher e dois filhos. Já foi indicada como uma sociedade de consultoria, de imobiliário, de gestão de recursos e sabe-se lá mais de quê. O que veio a lume é que entraram na conta da empresa familiar centenas de milhares de euros em contratos com grupos económicos e outras empresas, como a Solverde, detentora de casinos e potencial concorrente ao novo concurso de adjudicação de licenças para casinos. 
Montenegro começou a ser falado por ter uma casa em ruínas, em Espinho, que transformou num imóvel de luxo com o empreiteiro privilegiado da edilidade, onde o autarca presidente era amigo íntimo de Montenegro. Entretanto, como Montenegro não tinha declarado à Entidade da Transparência todo o seu património, num total de 55 imóveis, o Ministério Público (MP) resolveu iniciar uma averiguação preventiva (?) à actividade da sociedade em questão, particularmente à construção da referida casa em Espinho e à origem dos fundos para a aquisição de dois apartamentos em Lisboa levada a efeito por Montenegro. 
O Ministério Público entendeu que o caso só poderá ser mesmo esclarecido em sede de processo-crime que terá formalmente de ser aberto no Supremo Tribunal de Justiça. Inclusivamente o MP fez saber que o caso devia passar a inquérito judicial por contemplar suspeitas contra Montenegro que incluíam recebimentos indevidos de vantagens e branqueamento de capitais. Recorde-se, que por muito menos, caiu um Governo apenas porque a Procuradoria-Geral da República decidiu inserir num comunicado um parágrafo que referia que o primeiro-ministro António Costa poderia estar sob investigação. No entanto, os casos e casinhos da Spinumviva, a empresa familiar de Montenegro, têm vindo à baila pelos mais diversos motivos. Um deles, porque Montenegro tem fornecido à Entidade da Transparência e ao MP documentação requisitada aos “bochechos”… 
Uma das interrogações feitas por diversos comentadores televisivos prende-se com a negação do actual procurador-geral da República, Amadeu Guerra, nomeado pelo primeiro-ministro Luís Montenegro, não ter ainda dado luz verde aos investigadores para passarem de averiguação preventiva (algo que não é carne nem peixe) para um inquérito judicial, à semelhança do que tem acontecido com muitos outros que foram accionados com rapidez a diferentes políticos e presidentes de clubes do futebol. 
A Procuradoria de Amadeu Guerra emitiu um comunicado, no qual se lia que “a averiguação preventiva ao caso Spinumviva está em curso e que o MP aguarda ainda documentação” pedida a Montenegro. E qual a razão que Montenegro tem para não enviar a documentação com celeridade? Só que, na semana passada, em plena campanha eleitoral para as eleições autárquicas, rebentou mais uma “bomba” referente a Montenegro.
A comunicação social não cessou de difundir que Montenegro tinha ido de férias para o Brasil e que todas as despesas tinham sido pagas pela Spinumviva. Ui, mais um “casinho” que levou os líderes políticos da oposição a pronunciarem-se, desde André Ventura (Chega) a José Luís Carneiro (PS). E o que respondeu Montenegro? Que tudo era “uma pouca vergonha”. Pouca vergonha de quem? Da comunicação social que tem a obrigação de informar? Pouca vergonha do MP por ter quebrado o segredo de justiça e deixar cair a notícia na CNN Portugal, por os investigadores estarem fartos da atitude de Montenegro e das ordens de Amadeu Guerra? Ou pouca vergonha de ir de férias com tudo pago por uma empresa familiar que diz ser apenas de consultoria?
A porta-voz do PAN, Inês Sousa Real, por exemplo, veio a público lamentar mais uma suspeita referente ao primeiro-ministro, sublinhando que “não queremos acreditar que os tempos da Justiça são os tempos das campanhas eleitorais, não alinhamos nessa narrativa como a que o primeiro-ministro tem vindo justificar o que tem sido o escrutínio durante todo este processo”.
Muito mais longe foi Paulo Raimundo, líder do PCP, que pediu claramente a demissão do primeiro-mistro. Raimundo até pareceu saber algo de confidencial das hostes governativas, porque, na verdade, já foi equacionada a substituição de Montenegro por Leitão Amaro ou Paulo Rangel.
Pela nossa parte, não acreditamos que Montenegro se demita. Só se for aberto um processo-crime sobre todas as suspeitas e a conclusão do inquérito decidir-se por um julgamento a Montenegro na barra do tribunal. Hoje, os amigos leitores já sabem o resultado das eleições autárquicas e se a AD aliada à Iniciativa Liberal (IL) venceu as eleições, então, nesse caso, estou certo que Montenegro não se demitirá nem que caia o elevador de Santa Justa…
O primeiro-ministro não pode é fugir ao julgamento popular que começa a sentenciá-lo como um caso parecido com o de José Sócrates. O povinho já concluiu que Montenegro não cumpriu as leis, que algo se passou no âmbito da corrupção e da lavagem de capitais, que o primeiro-ministro só promete aumento de pensões e salários em campanha eleitoral, que antecipou a entrega do Orçamento do Estado para que em plena campanha eleitoral pudesse anunciar que o salário mínimo iria para perto dos mil euros. De todas as voltas que Montenegro dê ao bilhar, há uma coisa que já não o salva. A sua empresa familiar Spinumviva já o “matou” politicamente aos olhos do povo.
</description><pubDate>2025-10-13 05:35:02</pubDate></item><item><title>Calmaria no coração da tempestade</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/10/calmaria-no-coracao-da-tempestade/</link><description>
No passado dia 23 de Setembro, ao fim da tarde, o Super Tufão “Ragasa” aproximou-se de Macau e a Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos emitiu um sinal de tufão nº 8, no entanto, por toda a parte reinava a calmaria. Talvez este tenha sido um fenómeno único que antecedeu a tempestade, porque o que se seguiu iria testar a tenacidade do povo de Macau.
Nas eleições directas para a Assembleia Legislativa, que tiveram lugar a 14 de Setembro, graças ao forte apelo do Chefe do Executivo e aos esforços constantes dos chefes dos departamentos governamentais, a maioria dos funcionários públicos respondeu à chamada e cumpriu o seu “dever” de voto. 
Com a cooperação activa dos maiores operadores da indústria do jogo e o vigoroso alcance das equipas de campanha das listas de candidaturas, os votos combinados das seis listas de candidaturas que concorriam às eleições directas à Assembleia Legislativa excederam largamente, desta vez, os votos obtidos pelas 14 listas de candidaturas em 2021, resultando numa maior afluência às urnas em 2025 do que nas eleições anteriores. Além disso, houve resultados surpreendentes: o deputado em exercício José Pereira Coutinho conseguiu ser reeleito e a sua lista ficou à frente com 43.367 votos. Ao mesmo tempo, nestas eleições foram registados 5.987 votos em branco e 7.053 votos nulos, estabelecendo um recorde de votos em branco e de votos nulos desde o regresso de Macau à soberania chinesa. 
Quando analisamos os resultados das eleições directas devemos optar por uma abordagem pragmática. Por exemplo, o cálculo da afluência às urnas não pode basear-se apenas no número de votantes. Em 2001, estavam registados 159.813 eleitores e a afluência às urnas foi de 52.34 por cento. Em 2025, já estavam registados 328.506 eleitores e a afluência às urnas ficou nos 53.35por cento.
Comparando com a afluência às urnas de 58.39 por cento em 2005, 59.91 por cento em 2009, 55.02 por cento em 2013 e 57.22 por cento em 2017, o resultado de 2025 foi o terceiro mais baixo, mas ainda assim significativamente mais alto do que os 42.38 por cento que se seguiram ao primeiro incidente de desqualificação de candidatos às eleições directas à Assembleia Legislativa em 2021.
Os 7.053 votos nulos representaram uma percentagem de 4.02 por cento e, embora em termos percentuais seja inferior à registada em 2009, onde 6.498 votos nulos corresponderam a 4.36 por cento da votação, é a mais alta de sempre em termos absolutos. Com apenas seis listas de candidaturas em 2025, a hipótese de os eleitores preencherem mal o boletim não é maior do que em 2009, quando havia 16 listas de candidaturas. Infelizmente, os votos nulos em 2025 não foram divulgados publicamente como em eleições anteriores, deixando a população incapaz de perceber porque é que esses votos foram considerados nulos.
De acordo como o Artigo 26 da Lei Básica da RAEM, “os residentes permanentes da Região Administrativa Especial de Macau têm o direito de eleger e de ser eleitos, nos termos da lei”. Enquanto o Artigo 95 da “Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa da RAEM” estipula que “o sufrágio constitui um direito e um dever cívico”, mas não específica como é que esse dever cívico deve ser cumprido. O recentemente adicionado Artigo 167.º-A estipula que “quem, publicamente, incitar os eleitores a não votar, votar em branco ou nulo, é punido com pena de prisão até 3 anos”. Em Macau o voto não é obrigatório como na Austrália e na Argentina. O presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa, Sr. Seng Ioi Man, afirmou publicamente depois de consultar a Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública, – se um funcionário público não votar por qualquer motivo, não se moverá contra ele qualquer acção disciplinar, de acordo com o Regime Jurídico da Função Pública da RAEM.
O voto é um direito cívico, que é logicamente diferente do conceito de “dever”. Um direito pressupõe a liberdade de escolha, enquanto o “dever” implica uma obrigação moral e legal. E como em Macau os funcionários públicos não são obrigados a votar, o seu voto é uma escolha inteiramente pessoal. Tal como a Lei Básica de Macau garante aos residentes o direito de greve, isso não implica que sejam obrigados a participar em greves. O elevado número de votos que obteve a Lista 2 – NOVA ESPERANÇA pode certamente ser atribuído à resposta de muitos funcionários públicos ao apelo do Governo ao “cumprimento do dever cívico”.
Independentemente da intensidade do tufão, espera-se que a vida das pessoas regresse brevemente à normalidade, com os esforços conjugados do Governo da RAEM e da população. Contudo, depois de outro incidente de desqualificação de candidatos às eleições directas de 2025 à Assembleia Legislativa, quantas escolhas terão os eleitores nas eleições directas à Assembleia Legislativa em 2029? Além disso, ocorreu em Macau a primeira prisão relacionada com a salvaguarda da segurança nacional, o apelido do detido é Au e virá a ser julgado. Como desfrutar da paz no coração da tempestade é um profundo exercício de filosofia política.
</description><pubDate>2025-10-10 00:12:57</pubDate></item><item><title>Paz para a Ucrânia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/09/paz-para-a-ucrania/</link><description>
“The test of policy is how it ends, not how it begins. Peace must reflect reality, not illusion.”
Henry Kissinger
A Ucrânia, como país candidato à União Europeia (UE), representa um dos maiores desafios e oportunidades da história recente do projecto europeu. A guerra entre a Rússia e a Ucrânia, iniciada em 2022, representa um dos mais graves conflitos armados em solo europeu desde a II Guerra Mundial. As suas consequências são devastadoras com milhares de mortos, milhões de deslocados, cidades destruídas, economias colapsadas e uma profunda fractura geopolítica entre o Leste e o Ocidente. A paz, embora desejada por muitos, continua a parecer um horizonte distante. No entanto, a história ensina que mesmo os conflitos mais prolongados e violentos podem encontrar resolução, desde que haja vontade política, mediação eficaz e uma arquitectura diplomática sólida. Para compreender as possibilidades de paz, é necessário revisitar as causas profundas do conflito. 
A guerra não começou em 2022, mas tem raízes históricas, identitárias e geopolíticas que remontam à dissolução da União Soviética. A Ucrânia, ao afirmar a sua soberania e ao aproximar-se das estruturas euro-atlânticas, tornou-se, aos olhos de Moscovo, um território estratégico em disputa. A anexação da Crimeia em 2014 e o apoio russo às repúblicas separatistas de Donetsk e Lugansk foram os primeiros sinais de uma escalada que culminaria na invasão total. A Rússia justifica a sua acção com argumentos de segurança, protecção das populações russófonas e resistência à expansão da OTAN. A Ucrânia, por sua vez, defende o seu direito à autodeterminação, à integridade territorial e à escolha dos seus aliados. 
Este antagonismo é alimentado por narrativas históricas divergentes, por interesses estratégicos e por uma profunda desconfiança mútua. Qualquer processo de paz terá de enfrentar estas raízes, reconhecê-las e encontrar formas de as ultrapassar sem negar a soberania de cada Estado. A paz entre a Rússia e a Ucrânia enfrenta obstáculos de várias ordens em primeiro, a ocupação territorial pois a presença militar russa em território ucraniano, incluindo a Crimeia e partes do Donbass, é um dos principais entraves. A Ucrânia exige a retirada total das forças ocupantes como condição para qualquer acordo. A Rússia, por sua vez, considera a Crimeia parte integrante do seu território e vê o Donbass como uma zona de influência legítima. 
Em segundo, o reconhecimento internacional, pois a comunidade internacional, em particular os países ocidentais, apoiam a Ucrânia e impõe sanções à Rússia. Esta polarização dificulta a mediação e reforça a lógica de bloco. A paz exige um espaço diplomático neutro, onde ambas as partes possam negociar sem pressões externas excessivas. Em terceiro, as perdas humanas e traumas colectivos pois a guerra gerou feridas profundas na sociedade ucraniana. A destruição de cidades, os massacres, os bombardeamentos e os deslocamentos forçados criaram um sentimento de dor e revolta que não pode ser ignorado. A reconciliação exige justiça, memória e reparação. Em quarto, as lideranças políticas e narrativas internas, pois tanto na Rússia como na Ucrânia, os líderes políticos construíram narrativas que dificultam o compromisso. 
A paz pode ser vista como fraqueza, como traição ou como capitulação. É necessário criar condições para que os líderes possam negociar sem perder legitimidade interna. Apesar dos obstáculos, existem factores que podem favorecer a construção de um processo de paz sendo primeiro, a fadiga da guerra pois o prolongar do conflito gera desgaste económico, social e político. A Rússia enfrenta sanções, isolamento e dificuldades internas. A Ucrânia vive em estado de emergência permanente. A fadiga pode abrir espaço para soluções negociadas. Segundo, a pressão internacional, pois Organizações como as Nações Unidas, a OSCE e países neutros podem desempenhar um papel de mediação. 
A diplomacia multilateral, quando bem estruturada, pode criar pontes e facilitar compromissos. Terceiro, as experiências históricas pois a Europa tem exemplos de reconciliação após conflitos intensos como a Alemanha e a França após a II Guerra Mundial, os acordos de paz na Irlanda do Norte e a reunificação alemã. Estes modelos mostram que a paz é possível, mesmo entre inimigos históricos. Quarto, a sociedade civil e cultura pois estas conjuntamente com a educação podem ser motores de aproximação. Projectos de diálogo, intercâmbio e reconstrução simbólica podem preparar o terreno para a paz política. A paz entre a Rússia e a Ucrânia pode assumir diferentes formas, dependendo da evolução do conflito e das negociações. 
Assim há a considerar primeiro, a paz condicional com um cessar-fogo acompanhado de negociações sobre territórios, segurança e garantias internacionais. Este modelo exige compromissos mútuos e pode incluir zonas desmilitarizadas, missões de observação e acordos de não agressão. Segundo, a paz com reconhecimento parcial com um acordo em que a Ucrânia reconhece a perda de certos territórios em troca de garantias de segurança e apoio à reconstrução. Este modelo é controverso e pode gerar divisões internas, mas foi aplicado noutros contextos. Terceiro, a paz como mediação internacional, em que a criação de uma conferência internacional de paz, com participação de países neutros, organizações multilaterais e representantes da sociedade civil. Este modelo permite uma abordagem mais abrangente e menos polarizada. 
Quarto, a paz por etapas com um processo gradual, com fases de desescalada, reconstrução, justiça transicional e integração regional. Este modelo exige tempo, paciência e compromisso de longo prazo. Para que a paz seja duradoura, é necessário cumprir certas condições como primeiro, o respeito pela soberania, pois a Ucrânia deve manter o direito de decidir o seu futuro, os seus aliados e o seu modelo político. A Rússia deve reconhecer esse direito e comprometer-se com a não interferência. Segundo, justiça e reparação dado que os crimes cometidos durante a guerra devem ser investigados e punidos. As vítimas devem ser reconhecidas e compensadas. A justiça é essencial para a reconciliação. Terceiro, a paz deve incluir garantias de segurança para ambos os países, com mecanismos de verificação, diálogo militar e cooperação em áreas como o controlo de armas. Quarto, a Ucrânia precisa de apoio financeiro, técnico e institucional para reconstruir o país. 
A Rússia, por sua vez, deve encontrar formas de reintegrar-se na economia global, desde que respeite os princípios do direito internacional. Quinto, a educação para a paz dado que esta não se constrói apenas com tratados. É necessário investir na educação, na cultura e na memória, para que as novas gerações compreendam o valor do diálogo e da coexistência. A UE, os Estados Unidos, a China e outras potências têm responsabilidades na promoção da paz. A Europa, em particular, deve assumir um papel activo, não apenas como aliada da Ucrânia, mas como mediadora e promotora de soluções duradouras. A paz não pode ser imposta mas deve ser construída com base no respeito mútuo, na justiça e na cooperação. A comunidade internacional deve evitar a tentação de transformar a Ucrânia num campo de batalha prolongado entre blocos. 
O objectivo deve ser a reconstrução, a estabilidade e a dignidade dos povos. Assim, a paz entre a Rússia e a Ucrânia é possível, mas exige coragem, visão e compromisso. Não será um processo rápido nem simples. As feridas são profundas, os interesses são complexos e as emoções são intensas. A alternativa é aceitável à perpetuação da guerra. A história mostra que mesmo os conflitos mais violentos podem encontrar resolução. A Europa, que foi palco de tantas guerras, pode ser também o espaço da reconciliação. A paz não é apenas um acordo mas uma construção colectiva, feita de gestos, palavras, políticas e memórias. A Ucrânia e a Rússia têm o direito de existir, de prosperar e de viver em segurança. A paz entre elas será um sinal de maturidade política, de respeito pela vida e de esperança para o futuro. Cabe aos líderes, às sociedades e à comunidade internacional transformar esse horizonte em realidade.
</description><pubDate>2025-10-09 00:33:53</pubDate></item><item><title>“Halftone 25” | Exposição de fotografia inaugurada hoje na FRC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/halftone-25-exposicao-de-fotografia-inaugurada-hoje-na-frc/</link><description>
A Fundação Rui Cunha (FRC) apresenta hoje, a partir das 18h30, a Exposição Fotográfica Colectiva “Halftone’ 25”, que reúne os trabalhos anuais de 23 artistas amadores e profissionais, membros da Halftone — Associação Fotográfica de Macau, com curadoria de Gonçalo Lobo Pinheiro e de Francisco Ricarte.
A mostra colectiva revela um total de 23 obras, que vão desde a fotografia documental até à expressão artística, passando pela fotografia de paisagem, humana, de estúdio, conceptual, “street photography”, a cores ou a preto-e-branco.
À semelhança dos anos anteriores, foram seleccionadas imagens, umas já conhecidas e outras inéditas, de autores como André Carvalhosa, António Mil-Homens, António Sotero, António Bessa Almeida, Cássia Schutt, Catarina Cortesão Terra, Carmen Serejo, Cristiana Figueiredo, David Lopo, Elói Scarva, Francisco Ricarte, Gonçalo Lobo Pinheiro, Inela Kovacevic, Joana Freitas, João Miguel Barros, João M. Rato, João Palla Martins, Jorge Veiga Alves, José das Neves, José Sales Marques, Kuok Hou Tang, Nélson Silva e Nuno Calçada Bastos.
A Halftone é uma associação cultural criada em 2021, sem fins lucrativos, com sede em Macau, que tem o objectivo de promover a fotografia contemporânea em todas as suas vertentes. Fundada de forma inclusiva e abrangente, está aberta a todos aqueles que tenham interesse na fotografia como expressão artística ou documental, independentemente da sua experiência ou da sua prática. 
Além de dinamizar o trabalho fotográfico dos seus associados, a Halftone tem ainda o propósito de organizar exposições, publicar uma revista, livros e monografias, organizar debates e desenvolver projectos pedagógicos e educativos. Esta exposição vai estar patente até ao dia 25 de Outubro, 2025.
</description><pubDate>2025-10-14 00:30:22</pubDate></item><item><title>FIMM | Thomas Hampson interpreta Mahler esta semana no CCM</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/fimm-thomas-hampson-interpreta-mahler-esta-semana-no-ccm/</link><description>
Esta quinta-feira, dia 16, actua em Macau o mundialmente reconhecido barítono Thomas Hampson, que interpretará temas de Gustav Mahler para mais um concerto integrado na 37.ª edição do Festival Internacional de Música de Macau. “Thomas Hampton Canta Mahler” conta ainda com o pianista alemão Wolfgang Rieger 
É mais um momento alto do cartaz da 37ª edição do Festival Internacional de Música de Macau (FIMM): esta quinta-feira, 16 de Outubro, sobe ao palco do grande auditório do Centro Cultural de Macau (CCM) aquele que é considerado um dos grandes barítonos a nível mundial, Thomas Hampson, protagonista do concerto “Thomas Hampton Canta Mahler”. A acompanhá-lo, a partir das 20h, estará o pianista alemão Wolfgang Rieger. 
Trata-se de um espectáculo dedicado aos “lieder” [conjunto de composições] de Gustav Mahler, regente e compositor nascido em 1860, na Boémia, e tido como um dos grandes nomes do período romântico da música clássica. Os “lieder” incluem o ciclo de canções “Des Knaben Wunderhorn (A Trompa Mágica do Jovem)”, composto e revisto entre 1892 e 1901; e ainda o ciclo de canções antigas “Lieder und Gesänge aus der Jugendzeit”, composto entre 1880 e 1889, “iluminando a intrincada poesia e as complexas paisagens psicológicas que definem a arte de Mahler”. 
Além disso, o programa do concerto “oferece uma viagem temática pelos cenários ‘Wunderhorn’ e ‘Lieder und Gesänge’ de Mahler”, composições “agrupadas em três capítulos – ‘Fábulas e Parábolas’, ‘Humoresques e Baladas’ e ‘Baladas e Alegorias'”, e que “traçam uma progressão do encanto pastoral e da sátira à profundidade existencial e ao anseio metafísico”. 
Desta forma, “o público terá ainda a oportunidade de experienciar uma mistura da sabedoria de vida e estimada musicalidade através do som da sua voz aos 70 anos”, descreve uma nota do Instituto Cultural (IC). 
Estudo e prémios 
O percurso do barítono está repleto de distinções. O IC descreve que “Thomas Hampson dedicou décadas à execução, à comunicação e ao estudo académico da arte de Mahler, conquistando a reputação de ‘cantor-erudito'”. Além disso, “obteve múltiplos doutoramentos honoris causa e recebeu numerosos prémios internacionais, incluindo o Prémio Grammy, o Prémio Edison, ou o ‘Grand Prix du Disque'”. 
Thomas Hampson recebeu também “inúmeras honras internacionais pela sua singular arte e liderança cultural, reflectindo plenamente o seu ilustre estatuto no círculo da música clássica”, possuindo um repertório “composto por mais de 80 papéis, e com uma discografia a incluir mais de 170 álbuns”. 
Thomas Hampton é ainda professor honorário de Filosofia na Universidade de Heidelberg e membro honorário da Royal Academy of Music de Londres. Possui o prestigiado título de “Kammersänger da Wiener Staatsoper” e foi nomeado “Comandante da Ordem das Artes e das Letras” pela República Francesa. É ainda co-fundador e director artístico da Lied Academy Heidelberg e, em 2003, fundou a Hampsong Foundation, através da qual utiliza a arte da canção para promover o diálogo e a compreensão interculturais. 
Parceria feliz
Outro dos músicos que sobe ao palco do CCM, Wolfram Rieger, é um distinto pianista alemão, sendo reconhecido pela sua interpretação de “Lied”. Aperfeiçoou a sua arte aulas com Elisabeth Schwarzkopf, Hans Hotter e Dietrich Fischer-Dieskau. Após concluir os estudos, Rieger começou a leccionar na Escola Superior de Música de Munique, onde fundou em 1991 a sua própria classe de Lieder para cantores e pianistas. É Professor de “Lied” na Escola Superior de Música Hanns Eisler de Berlim desde 1998, e dá masterclasses em todo o mundo. 
Muito requisitado como parceiro de recitais e músico de câmara, Rieger actua em salas de renome como o Wigmore Hall, o Carnegie Hall, o Konzerthaus de Viena e em festivais como a Schubertiade de Feldkirch e Salzburgo. Entre os seus colaboradores destacam-se Thomas Hampson, Thomas Quasthoff, Brigitte Fassbaender e Matthias Goerne. As suas reconhecidas gravações valeram-lhe distinções como a Medalha Hugo Wolf e a Medalha da Associação Franz Schubert de Barcelona. Os preços dos bilhetes para este recital variam entre 150 e 400 patacas. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:28:51</pubDate></item><item><title>Macau e Hong Kong recebem obra de Carlos Paredes no próximo ano</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/macau-e-hong-kong-recebem-obra-de-carlos-paredes-no-proximo-ano/</link><description>
A obra de Carlos Paredes vai estar em digressão mundial, visitando 15 países, a partir de segunda-feira, ao longo de seis meses, um projecto com conceito e direcção artística dos músicos André Varandas e Bruno Costa.
O projecto “Paredes Experience” integra um total de 40 iniciativas, em que se incluem os concertos “100 Paredes”, palestras, encontros com escolas e universidades, e outras acções com as comunidades portuguesas espalhadas pelo mundo, promovendo “a sonoridade e o espírito de Carlos Paredes”, disse à agência Lusa André Varandas. “É um acontecimento raro, um projecto musical português circular durante quase seis meses, de forma ininterrupta, por 15 países. É algo que nos deixa muito orgulhosos e com uma responsabilidade acrescida”, vincou.
Ao piano e à viola baixo de André Varandas, junta-se a guitarra portuguesa de Bruno Costa, os dois mentores e intérpretes do “Paredes Experience”, que, em palco, na digressão mundial, contarão ainda com a colaboração de Nuno Botelho (guitarra clássica). A digressão mundial abre hoje, na Guiné-Bissau, onde ficará até dia 18.
Uma “viagem artística”
Os autores explicaram à Lusa que o “Paredes Experience” assume-se como “uma viagem artística que reafirma a guitarra portuguesa como instrumento identitário de Portugal e, simultaneamente, prova a sua linguagem universal”.
“Em palco, tradição e modernidade cruzam-se, evocando o legado de Carlos Paredes e projectando-o para o futuro através de novas sonoridades, diálogos culturais e colaborações internacionais multidisciplinares”, adiantaram. Depois da Guiné-Bissau, o “Paredes Experience” segue para Díli, em Timor-Leste, onde ficará entre dias 21 a 30 deste mês, voando para a costa leste dos Estados Unidos (EUA), de 6 a 13 de Novembro, com acções agendadas para Nova Iorque, New Bedford e Nova Jérsia.
Entre 27 de Novembro e 4 de Dezembro, a Argentina é o destino, com apresentações agendadas para a capital, Buenos Aires, e Córdova, a segunda cidade mais populosa daquele país sul-americano. Montevideu, no Uruguai, receberá o “Paredes Experience” entre 5 e 9 de Dezembro, antes de um primeiro regresso à Europa, no caso à Toscana italiana, nas localidades de Pontedera e Buti (11 a 14 de Dezembro).
No início de 2026, a música de Carlos Paredes ecoará na Polónia, entre os dias 9 e 17 de Janeiro, partindo depois para a China e para os territórios de Macau e Hong Kong, em locais ainda a anunciar, de 19 a 26 do mesmo mês. A digressão mundial do “Paredes Experience” tem o seu final agendado para São Paulo, no Brasil, com iniciativas previstas de 12 a 23 de Março.
No ano em que se assinala o centenário do nascimento de Carlos Paredes (1925-2025), André Varandas e Bruno Costa promoveram, em Portugal, o projecto “100 Paredes”, que propôs “uma celebração global da vida e da obra daquele que é unanimemente reconhecido como um dos maiores símbolos da cultura portuguesa e da universalidade da guitarra portuguesa”.
No total, foram mais de 80 iniciativas entre concertos socio-comunitários, palestras e uma exposição itinerante, entre outras acções.
</description><pubDate>2025-10-13 05:24:42</pubDate></item><item><title>Fogo de artifício | Festival termina com vitória do Reino Unido</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/fogo-de-artificio-festival-termina-com-vitoria-do-reino-unido/</link><description>
A equipa de pirotecnia do Reino Unido, Pyrotex Fireworx, sagrou-se vencedora da 33.ª edição do Festival Internacional de Fogo de Artifício de Macau, que terminou no sábado. Destaque para a estreia, ao fechar do pano, de uma equipa brasileira na competição
 
O Reino Unido venceu o Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau, que encerrou com um espectáculo vindo do Brasil, que pela primeira vez participou na competição, anunciou no sábado a Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
Num comunicado, a DST revelou que as empresas participantes das Filipinas e da China continental ficaram no segundo e terceiro lugares, respectivamente, da 33.ª edição do concurso. A competição encerrou no sábado, com dois espectáculos: o vencedor, da companhia pirotécnica britânica Pyrotex Fireworx, e outro da equipa Vision Show, de Florianópolis, em Santa Catarina, que marcou a estreia do Brasil no concurso.
O final da competição, que estava previsto para 6 de Outubro, foi adiado devido à passagem do tufão Matmo, que levou as autoridades de Macau a emitirem o sinal de tempestade tropical 8, o terceiro nível mais elevado. Também a terceira noite do concurso teve de ser adiada, de 20 de setembro para 2 de Outubro, devido ao impacto do supertufão Ragasa, a mais poderosa tempestade registada no planeta em 2025.
Uma série de diálogos
A directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes, sublinhou, na cerimónia de entrega de prémios que, apesar do impacto das condições meteorológicas, o evento permitiu a companhias de várias partes do mundo “para aprofundar contactos e diálogo com parceiros da indústria”.
A 33.ª edição contou com 10 espectáculos, cada um com uma duração de 18 minutos, a combinar fogo-de-artifício e música, incluindo o espectáculo da empresa portuguesa Pirotecnia de Barbeita, com sede em Monção. A competição teve um orçamento de 18,1 milhões de patacas, valor que representa uma queda de cerca de 1,1 por cento por cento face ao ano passado, disse à Lusa a DST.
As seis operadoras de jogo em Macau, parceiras principais do concurso, entraram com 18 milhões de patacas, sendo que o Governo contribuiu com apenas 60 mil patacas, disse a mesma fonte. A competição coincidiu parcialmente com a Semana Dourada do Dia Nacional da China (1 de Outubro), um período de feriados que este ano se prolongou por oito dias, mais um do que em 2024, graças à proximidade do Festival do Bolo Lunar (7 de Outubro).
A ‘Semana Dourada’ de Outubro constitui o segundo maior movimento de massas na China, a seguir ao período do Ano Novo Lunar, principal festa tradicional das famílias, que acontece em Janeiro ou Fevereiro, consoante o calendário lunar. Macau recebeu um total de 1.14 milhões de visitantes, mais 16,5 por cento do que no mesmo período de 2024, incluindo mais de 191 mil só no dia 4 de Outubro, o valor diário mais elevado para a ‘semana dourada’ de Outubro.
</description><pubDate>2025-10-13 05:23:35</pubDate></item><item><title>Obras | Comerciantes da Rua dos Mercadores queixam-se de impacto</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/obras-comerciantes-da-rua-dos-mercadores-queixam-se-de-impacto/</link><description>
Apesar do planeamento e avisos antecipados do Governo, os comerciantes da Rua dos Mercadores consideram que as novas obras estão a afastar os clientes, levantar poeiras e a causar muito ruído
 
Os comerciantes da Rua dos Mercadores queixam-se de estarem a ser afectados pelas obras para a futura instalação de tubagens. Os trabalhos iniciaram-se na semana passada, mas as lojas relatam que já estão a sentir que os clientes evitam aquela zona.
Ao jornal Ou Mun, um comerciante de apelido Chao afirmou que por causa dos incómodos causados pelas obras os clientes não têm vontade de ir às lojas nem sequer de frequentar a zona. Chao criticou as obras devido ao barulho elevado e frequente, assim como devido à poeira levantada pelas escavações.
O comerciante também criticou a sinalética no local, e afirmou que alguns clientes ao passarem no local ficaram com a ideia de que as ruas estavam fechadas à circulação de peões.
Além da redução do número de clientes, as queixas visam o facto de os veículos terem deixado de poder circular na estrada. Com os veículos a descarregarem longe das lojas, é necessário carregar os materiais. No entanto, o processo implica que as portas das lojas fiquem abertas, o que faz com que a poeira das obras penetre nos espaços e acabe por afectar todo o interior.
Apesar de o Governo ter alargado alguns passeios, Chao confessou que o alargamento tem efeitos limitados na atractividade daquela rua, porque os passeios continuam a ser estreitos.
As obras em curso visam instalar condutas para, no futuro, passarem tubos de outros edifícios, sem haver necessidade de voltar a escavar a estrada. No entanto, Chao considera que a obra não se justifica porque não tem benefícios para os comerciantes, apenas inconvenientes. Por isso, o empresário espera que o Governo apoie financeiramente os negócios afectados: “Em vez de estarem a pedir desculpas e compreensão, dado que não temos outra escolha, prefiro que apresentam medidas de apoio”, afirmou.
Males por bem
As obras foram igualmente criticadas por um trabalhador de uma loja de apelido Cheong. Este funcionário indicou que os trabalhos incomodam os transeuntes, fazendo com que a circulação nos passeios seja mais difícil, além de ser feita com um barulho incessante, que se prolonga todo o dia, e com nuvens de poeira.
No entanto, Cheong considera que a obra pode ser aceitável se servir, como prometido pelo Governo, para reduzir o número de intervenções rodoviárias no local. Segundo o Governo, a execução das obras visa abrir e instalar as condutas para que no futuro seja possível fazer as ligações de tubagens e drenagem a quatro novos edifícios naquela área, sem necessidade de voltar a escavar as ruas.
</description><pubDate>2025-10-14 00:24:14</pubDate></item><item><title>929 Challenge | Mais de 400 equipas chinesas e lusófonas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/929-challenge-mais-de-400-equipas-chinesas-e-lusofonas/</link><description>
O ‘bootcamp’ que decorre ‘online’ do 929 Challenge em Macau começou ontem, tendo atraído mais de 400 equipas e ’startups’ chinesas e dos países lusófonos, uma subida de mais de 25 por cento em comparação com 2024, sublinhou a organização. A última edição da competição para ‘startups’ chinesas e dos países de língua portuguesa tinha registado um máximo, com mais de 1.600 participantes em mais de 320 equipas.
“Este interesse crescente reflecte o reforço das ligações entre os países de língua portuguesa e os ecossistemas de inovação da China, um progresso que estamos gratos por testemunhar através da colaboração contínua e da aprendizagem partilhada entre regiões”, sublinhou a organização, na rede social Instagram.
Desde ontem e durante duas semanas, as 402 equipas inscritas na quinta edição vão participar todos os dias, num ‘bootcamp’ ‘online’ das 19:00 às 21:00. Até 11 de Outubro, as equipas terão uma série de palestras, sessões de mentoria e ‘workshops’ “concebidos para ajudar as equipas a moldar, validar e fortalecer modelos de negócio sustentáveis”.
Os melhores 16 planos – oito de empresas e oito de universitários – terão 10 minutos para convencer o júri da 929 Challenge e potenciais investidores na final, em 30 de Novembro. A quinta edição do 929 Challenge em Macau incluir o prémio ‘Future Builders’ (Criadores do Futuro), para a melhor ‘startup’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste.
Parceiros e projectos
Em Junho, durante a apresentação da competição, Marco Duarte Rizzolio, cofundador da 929 Challenge, disse à Lusa que o prémio foi criado para encorajar os participantes dos países lusófonos menos desenvolvidos. Em 2024, o 929 Challenge não recebeu quaisquer projectos de Timor-Leste ou de São Tomé e Príncipe.
A ‘startup’ portuguesa Iplexmed, que desenvolve dispositivos de diagnóstico genético rápido, venceu a edição do ano passado, enquanto a também portuguesa NS2, que fornece soluções inteligentes para monitorizar a qualidade da água para uma aquicultura sustentável, ficou em terceiro.
Bruno Ferreira, cofundador da Iplexmed, será um dos mentores do ‘bootcamp’ deste ano. A única vez que uma equipa dos PALOP e de Timor-Leste chegou aos finalistas foi logo na primeira edição, lançada em 2021, em plena pandemia de covid-19, então apenas direccionada a estudantes universitários.
Um projecto da Universidade Lusófona da Guiné-Bissau para instalar painéis solares na região de Gabu, no leste do país, ficou em segundo lugar. “No final, quem ganha muitas vezes são equipas que têm já produtos maduros, serviços maduros”, explicou Rizzolio.
Este ano a competição tem novos parceiros, incluindo a StartupPorto, a Cabo Verde Digital e a Universidade Eduardo Mondlane, em Moçambique. O concurso é coorganizado pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau) e por várias instituições da região administrativa especial chinesa, incluindo todas as universidades locais.
</description><pubDate>2025-10-14 00:22:15</pubDate></item><item><title>Alfândega | 21 pessoas detidas por circular livros com pornografia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/alfandega-21-pessoas-detidas-por-circular-livros-com-pornografia/</link><description>
Os Serviços de Alfândega de Gongbei dizem ter detido 21 pessoas em dois anos por terem feito circular 25.299 exemplares de livros considerados “obscenos”, ou seja, com conteúdos pornográficos. Segundo um comunicado das autoridades, foram realizadas, durante este período de tempo, três rondas de operação no combate a este tipo de crime, sendo que a primeira acção do género realizou-se a 13 de Março de 2023. 
Nessa altura, foi interceptado um condutor transfronteiriço que tentava entrar em Macau através do Posto Fronteiriço de Hengqin com 86 livros no carro. Mais tarde, a polícia anti-contrabando conseguiu descobrir o empregador deste homem. Percebeu-se que o condutor transfronteiriço já tinha conseguido transportar 894 livros “obscenos” para o Interior da China. 
Posteriormente, foi descoberto outro grupo a realizar este tipo de contrabando, com redes em Zhuhai e Foshan, e que tinha ligação a este empregador. O grupo foi desmantelado pelas autoridades em Junho de 2023. Por sua vez, em Agosto do ano passado foi descoberto mais um homem que manteve contactos estreitos com este grupo, tendo sido também detido. Nessa altura, foi também desmantelado outro grupo que fazia circular livros “obscenos” por via marítima. 
Contrabando | 18 casos nas últimas duas semanas 
Os Serviços de Alfândega (SA) dizem ter descoberto, nas últimas duas semanas, 18 casos de contrabando nos Postos Fronteiriços das Portas do Cerco e da Ponte de Hong Kong-Zhuhai-Macau, isto entre os dias 26 de Setembro e 9 de Outubro. 
Segundo um comunicado dos SA, foram descobertos 991 telemóveis antigos, 9,16 quilos de alimentos não declarados, nove garrafas de licor chinês, 6006 gramas de charutos e 68 produtos cosméticos por contrabandistas interceptados. Os SA informaram ainda que os contrabandistas são residentes de Macau, Hong Kong e Interior da China, tendo sido acusados com base na Lei do Comércio Externo. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:18:53</pubDate></item><item><title>IAS | Famílias vulneráveis com segundo subsídio este mês</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/ias-familias-vulneraveis-com-segundo-subsidio-este-mes/</link><description>
O Instituto de Acção Social (IAS) irá conceder, este mês, a segunda concessão de um subsídio de apoio às famílias vulneráveis, o “Programa de Inclusão e Harmonia na Comunidade”, a fim de “ajudar a aliviar a pressão de vida dos três tipos de famílias em situação vulnerável”, tal como famílias monoparentais, famílias com membros deficientes e famílias com doentes crónicos. 
As famílias que sejam beneficiárias deste apoio do IAS podem receber este mês, em simultâneo, “o subsídio regular e o subsídio especial através de transferência bancária ou pela forma anteriormente fixada, sendo de 1.283 o número total de famílias beneficiárias” com os dois subsídios. No total, há 6.128 famílias que preenchem os requisitos do “Regulamento do Programa de Inclusão e Harmonia na Comunidade”, que implica uma despesa aproximada de 42,92 milhões de patacas. 
Em relação às famílias beneficiárias que apresentaram o pedido ao IAS ou às associações ou instituições colaboradoras, e cujo pedido foi deferido, o subsídio especial ser-lhes-á atribuído a partir desta quarta-feira, 15, através de transferência bancária ou em dinheiro, sendo de 4.845 o número total de famílias beneficiárias neste contexto. 
Numa família monoparental, o subsídio especial terá o montante de 2.650 patacas, enquanto que numa família de três pessoas o apoio é de 5.500. Numa família com oito ou mais pessoas, o valor sobe para 10.100 patacas. 
</description><pubDate>2025-10-14 00:17:13</pubDate></item><item><title>Transacções suspeitas nos casinos caem 9,5 por cento até Setembro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/transaccoes-suspeitas-nos-casinos-caem-95-por-cento-ate-setembro/</link><description>
O número de transacções suspeitas registadas nos casinos caiu 9,5 por cento nos primeiros nove meses de 2025, em comparação com igual período do ano passado, de acordo com dados oficiais. O Gabinete de Informação Financeira (GIF) referiu que as seis operadoras de casinos submeteram, no total, 2.751 participações de transacções suspeitas de branqueamento de capitais ou de financiamento do terrorismo.
Num comunicado divulgado na quinta-feira, o GIF apontou “a diminuição do número de participações de transacções suspeitas reportadas pelo sector do jogo” até Setembro como a principal razão para uma queda de 8,9 por cento no número total. Entre Janeiro e Setembro, o gabinete recebeu 4.118 participações, sendo que 73,3 por cento vieram das concessionárias de casinos, enquanto 21 por cento vieram de bancos e seguradoras e 5,7 por cento de outras instituições e entidades.
Os sectores referenciados, incluindo lojas de penhores, joalharias, imobiliárias e casas de leilões, são obrigados a comunicar às autoridades qualquer transacção igual ou superior a 500 mil patacas. Em 2024, o GIF tinha recebido 5.245 participações, sendo que a maioria veio dos casinos do território: 3.837, mais 11,8 por cento do que no ano anterior e um novo recorde.
Todos de acordo
Segundo o relatório anual do GIF, Macau era o único membro do Grupo Ásia-Pacífico Contra o Branqueamento de Capitais (GAFI) que cumpria “todos os 40 padrões internacionais” sobre a prevenção da lavagem de dinheiro e do financiamento do terrorismo e da proliferação de armas de destruição em massa.
O gabinete assinou acordos para a troca de informação com 33 países e territórios, incluindo a Unidade de Informação Financeira da Polícia Judiciária de Portugal, em 2008, a Unidade de Informação Financeira do Banco Central de Timor-Leste, em 2018, e, em 2019, o Conselho de Controlo de Actividades Financeiras do Brasil e a Unidade de Informação Financeira de Cabo Verde.
Em Julho, o GIF disse que tinha ultimado os procedimentos para assinar, também com Angola, um acordo de troca de informações para prevenir a lavagem de dinheiro e o financiamento ao terrorismo e à proliferação de armas de destruição em massa.
O gabinete disse que o acordo esteve na mesa num encontro com representantes da Unidade de Informação Financeira da República de Angola, à margem da reunião do Grupo Egmont entre 6 e 11 de Julho, no Luxemburgo. O Grupo Egmont é uma organização internacional de luta contra a lavagem de dinheiro, que reúne 181 unidades de informação de todo o mundo.
</description><pubDate>2025-10-13 05:38:12</pubDate></item><item><title>C-PLPEX e MIF decorrem a 22 de Outubro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/c-plpex-e-mif-decorrem-a-22-de-outubro/</link><description>
A feira comercial sino-lusófona que arranca dia 22 de Outubro em Macau vai contar com mais de 480 expositores da China e países de língua portuguesa, um aumento de 60 por cento, indicou a organização.
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) afirmou que a segunda edição da Exposição Económica e Comercial da China e dos Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX) tem como tema “criar novas oportunidades de cooperação”. A edição inaugural da C-PLPEX, realizada em 2023, após seis edições da Exposição de Produtos e Serviços dos Países de Língua Portuguesa, contou com 300 empresas, das quais 260 vindas dos mercados lusófonos.
Em comunicado, o IPIM salientou que os expositores vêm de sectores como a agricultura, alimentos e bebidas, novas energias, economia marinha, comércio electrónico transfronteiriço e serviços profissionais. No caso da agricultura, serão apresentadas “tecnologias inovadoras, como ‘drones’ [aeronaves não tripuladas] e aproveitamento de resíduos”, juntamente com “produtos agrícolas e derivados característicos”, incluindo grãos de café e caju.
Entre 22 e 25 de Outubro, a C-PLPEX irá incluir “também outros elos da cadeia industrial, como a logística de armazenamento e a venda por agentes”, sublinhou o IPIM. O sector das novas energias dará prioridade a “produtos e serviços inovadores, incluindo motociclos eléctricos, cápsulas espaciais de energia nova, armazenamento de energia e sistemas de energia solar”.
Simultâneo com a MIF
O programa da C-PLPEX inclui o lançamento de 13 novos projectos, o anúncio dos vencedores de prémios para vinhos e bebidas espirituosas e para café dos países de língua portuguesa e uma sessão de bolsas de contacto entre empresários agrícolas.
A segunda edição da C-PLPEX vai decorrer em simultâneo com a 30.ª Feira Internacional de Macau (MIF, na sigla em inglês) e com a Exposição de Franquia de Macau 2025. Este ano, o IPIM convidou Guangzhou, capital da vizinha província de Guangzhou, como cidade parceira da MIF e irá organizar mais de 50 sessões de promoção económica e comercial, nomeadamente fóruns de cooperação regional e conferências.
A organização disse que vão ser lançados 20 novos produtos e tecnologias durante a MIF, que este ano apresenta como novidade pavilhões temáticos dedicados à indústria da robótica assim como um pavilhão dedicado às marcas de saúde de Macau.
</description><pubDate>2025-10-13 05:21:57</pubDate></item><item><title>NBA | Paz retomada e regresso a Macau após seis anos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/nba-paz-retomada-e-regresso-a-macau-apos-seis-anos/</link><description>
A Venetian Arena foi o palco do histórico regresso da NBA à China. E ao longo do fim-de-semana, várias celebridades como David Beckham, Jackie Chan ou Jack Ma estiveram nas bancadas para assistir os jogos de pré-época
 
Cerca de 14 mil pessoas assistiram na sexta-feira ao primeiro jogo entre equipas da liga norte-americana de basquetebol (NBA) na China após seis anos de ruptura.
Mais de hora e meia antes do arranque da partida entre os Brooklyn Nets e os Phoenix Suns, já centenas de adeptos faziam fila para entrar na Venetian Arena, que irá receber durante cinco anos jogos da pré-época da NBA. Apesar do basquetebol ser um dos desportos mais populares na China, a principal motivação para quem veio mais cedo foram as várias actuações de grupos musicais do Interior da vizinha Hong Kong antes do apito inicial.
Nenhuma das duas equipas é apontada para suceder aos Oklahoma City Thunder como campeões da NBA, mas, nas bancadas, completamente cheias, parecia haver mais fãs dos Nets, que contam no plantel com Zeng Fanbo. O jovem de 22 anos deixou os Beijing Ducks, da capital chinesa, para assinar em Agosto com os Nets, detidos pelo presidente da gigante tecnológica chinesa Alibaba, Joe Tsai Chung-Hsin.
Zeng foi escolhido para falar com os adeptos antes do início da partida e recebeu uma das maiores ovações da noite quando entrou pela primeira vez, quando faltavam três minutos na primeira parte. Com a bola a rolar, foram os Nets a dominar, chegando ao intervalo em vantagem (71-59), num encontro morno, apesar do muito ruído feito pelos adeptos, sobretudo a cada ‘afundanço’ ou lançamento triplo.
Assistência de luxo
A organização fazia os possíveis para manter o ambiente a ferver, chegando a lançar do tecto da arena recordações presas a míni pára-quedas e o mundo do futebol deu uma ajuda, com o antigo internacional inglês David Beckham sentado na primeira fila, ao lado do actor de Hong Kong Jackie Chan, de Joe Tsai e do fundador da Alibaba, Jack Ma.
Os descontos de tempo eram usados para trazer ao soalho celebridades chinesas, incluindo membros da mais famosa banda de Hong Kong, os Mirror, ou antigas lendas da NBA, incluindo dois antigos rivais: Shaquille O’Neal e o chinês Yao Ming. “Lembro-me de ver o Yao Ming a jogar pelos [Houston] Rockets quando era pequena. Mas esta foi a primeira vez que vi a NBA ao vivo. Foi de loucos!”, disse à Lusa Fang, de 33 anos.
Esta adepta dos Suns, que voou dois mil quilómetros de Pequim, ainda estava rouca depois de ver a equipa a recuperar na segunda parte e vencer por 132-127, após tempo extra, ao final de mais de três horas. Os Nets têm uma oportunidade para conseguir a desforra no domingo, quando as duas equipas se voltarem a encontrar, na mesma arena.
Mais importante do que o resultado foi mesmo o regresso à China. A NBA não disputava jogos na China desde 2019, quando Daryl Morey, então director-geral dos Houston Rockets, demonstrou nas redes sociais apoio aos protestos antigovernamentais em Hong Kong.
“A maioria destes adeptos infelizmente não teve a oportunidades de ver jogos [da NBA], mas demos-lhes aqui um espectáculo e sentimo-nos apoiados”, disse, depois do jogo, o treinador dos Nets, o espanhol Jordi Fernández. A NBA recusou-se a punir Daryl Morey, mas a televisão estatal chinesa CCTV deixou de transmitir jogos da liga norte-americana, um hiato que custou 400 milhões de dólares em receitas perdidas. Mas a paixão pelo basquetebol na China não esmoreceu, garantiu a estrela dos Suns, Devin Booker: “Há muito tempo que não sentia este nível de paixão (…). Foi importante a NBA voltar cá”.
</description><pubDate>2025-10-13 05:20:59</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>Diplomacia | Anunciada visitada de MNE espanhol esta semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/diplomacia-anunciada-visitada-de-mne-espanhol-esta-semana/</link><description>
O ministro espanhol dos Negócios Estrangeiros, José Manuel Albares, realizará uma visita oficial à China entre hoje e amanhã, a convite do homólogo chinês, Wang Yi, anunciou ontem a diplomacia chinesa. Em comunicado, a diplomacia chinesa destacou os “estreitos intercâmbios” entre Pequim e Madrid e classificou Espanha como “um importante parceiro estratégico na Europa”.
O porta-voz do ministério Lin Jian expressou confiança de que a visita de Albares “contribuirá para reforçar a cooperação bilateral”, salientando que os dois países “mantêm contactos de alto nível”, com uma confiança política “em consolidação” e uma cooperação prática que “tem produzido resultados frutíferos”, promovendo “o desenvolvimento económico e o bem-estar das populações de ambos os países”.
Lin recordou que este ano assinala o 20.º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica integral entre China e Espanha, sublinhando que a deslocação do chefe da diplomacia espanhola permitirá “aprofundar o entendimento e o apoio mútuos” e “impulsionar o desenvolvimento de alto nível” da relação bilateral.
Segundo o porta-voz, as reuniões de Albares com dirigentes chineses abordarão “as relações bilaterais e questões internacionais e regionais de interesse comum”.
A visita de José Manuel Albares ocorre seis meses depois da deslocação do primeiro-ministro espanhol, Pedro Sánchez, à China, em Abril, durante a qual se reuniu com o Presidente chinês, Xi Jinping. Nessa ocasião, Sánchez descreveu a China como um “parceiro indispensável para enfrentar os desafios globais” e defendeu o aprofundamento das relações tanto a nível bilateral como no quadro europeu.
A diplomacia chinesa classificou então a visita de Sánchez como “um êxito”, que demonstrou “a determinação de ambas as partes em ampliar os seus vínculos”.
</description><pubDate>2025-10-14 00:37:11</pubDate></item><item><title>Xiaomi | Acções caem 6% após acidente com um carro da marca</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/xiaomi-accoes-caem-6-apos-acidente-com-um-carro-da-marca/</link><description>
As acções da tecnológica chinesa Xiaomi caíram ontem 5,71 por cento, após um acidente com um dos seus veículos eléctricos que se incendiou e provocou a morte do condutor. Segundo o portal noticioso The Paper, o condutor do modelo SU7 perdeu o controlo do veículo durante a madrugada de ontem e embateu numa avenida, na cidade de Chengdu, no centro da China, incendiando-se de imediato.
Testemunhas citadas pelo mesmo meio relataram que vários transeuntes tentaram apagar o fogo e abrir as portas, chegando a partir os vidros com objectos, mas o condutor ficou preso no interior. De acordo com relatos, o automóvel circulava a uma velocidade superior a 100 quilómetros por hora no momento em que tentou desviar-se de outro carro que reduziu a marcha para virar à direita. Os bombeiros de Chengdu continuam a investigar as causas do acidente.
A queda de ontem levou as acções da Xiaomi ao nível mais baixo desde Abril, quando um acidente semelhante – também envolvendo um veículo eléctrico da marca que se incendiou numa autoestrada no leste da China e causou três mortes – provocou um forte recuo no valor de mercado da empresa. Apesar disso, as acções acumulam uma valorização de 44,35 por cento desde o início do ano.
Tradicionalmente associada à produção de telemóveis e dispositivos inteligentes, a Xiaomi tem apostado na diversificação do seu negócio com a entrada no competitivo sector dos veículos eléctricos, dominado na China por marcas como a BYD e a Tesla.
</description><pubDate>2025-10-14 00:36:05</pubDate></item><item><title>Trocas comerciais entre Angola e China atingiram os 20,6 mil ME em 2024</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/trocas-comerciais-entre-angola-e-china-atingiram-os-206-mil-me-em-2024/</link><description>
Angola e China disseram ontem que atingiram uma pareceria empresarial “activa, contínua e mutuamente benéfica” destacando o volume de trocas comerciais que atingiu os 24 mil milhões de dólares em 2024. O nível da cooperação bilateral entre ambos dos países foi ontem destacado pelo presidente da Câmara de Comércio Angola – China (CAC), Luís Cupenela e pelo embaixador da China em Angola, Zhang Bin, em Luanda.
De acordo a caracterização da balança de pegamento de 2023 a 2024, o volume das trocas comerciais entre Angola e China registou uma variação mínima de mais de 1 por cento de 23,8 a 24 mil milhões de dólares, mantendo o “stock” do investimento acima dos 27 mil milhões de dólares, disse o presidente da CAC.
Em declarações na abertura da conferência sobre “A Influência do Setor Empresarial Chinês na Economia Nacional de Angola”, iniciativa da CAC e da TV Zimbo, que decorreu ontem em Luanda, Luís Cupenala sinalizou que aproximadamente 5 mil milhões de dólares do global do investimento chinês no país africano foram direccionados ao sector não petrolífero.
“A cooperação com o gigante asiático traduz-se em benefícios e progresso mútuo, desde que saibamos com sabedoria e proficiência tirar maiores vantagens, pois a China está comprometida em buscar um desenvolvimento de alta qualidade, servindo como um pilar da estabilidade socioeconómica global”, referiu. Cupenela fez saber que mais de 500 empresas de direito angolano com capital chinês operam em Angola, “onde encontraram a sua segunda pátria e participam no quotidiano e ombro a ombro com angolanos na dinâmica económica do país”.
Chama acesa
Apesar das “incertezas” resultantes dos choques e instabilidade económica global, observou o presidente da CAC, a China e os empresários chineses continuam a acreditar no futuro de uma Angola comprometida com o progresso.
“O nível do aprofundamento de relações de cooperação e parceria estratégica, construídas ao longo dos 42 anos, mantém a acesa a chama de contínua manutenção das trocas comerciais, dos investimentos e do benefício recíproco entre os dois países”, assinalou ainda o responsável.
Zhang Bin, por sua vez, também destacou o investimento chinês em Angola e o grau de cooperação entre Luanda e Pequim referindo que nos últimos 42 anos a cooperação económica e comercial entre os dois países alcançou “progressos notáveis e levou a resultados frutíferos, visíveis e tangíveis”. O diplomata chinês assinalou a participação “activa” do seu país na reconstrução de Angola, na construção de caminhos-de-ferro, estradas, portos, aeroportos, hospitais, habitações e sistemas de distribuição de água.
O comércio bilateral anual superior a 20 mil milhões de dólares bem como o stock de investimento de 27 mil milhões dólares foram igualmente enaltecidos pelo embaixador chinês, realçando ainda os investimentos nos sectores da agricultura, mineração, finanças, processamentos, parques industriais, imobiliário e serviços.
“O investimento e a cooperação comercial das empresas chinesas em Angola não só criaram inúmeros postos de trabalho e receitas fiscais, como também formaram um número significativo de profissionais e técnicos qualificados, promovendo, de forma eficaz, a diversificação da economia angolana”, concluiu Zhang Bin.
</description><pubDate>2025-10-14 00:35:11</pubDate></item><item><title>Mulheres | Xi apela ao reforço da participação feminina na vida política</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/mulheres-xi-apela-ao-reforco-da-participacao-feminina-na-vida-politica/</link><description>
Maior representatividade em cargos de poder para alcançar de facto a igualdade de género. O mote foi dado pelo Presidente chinês no seu discurso de abertura da Reunião Mundial de Líderes sobre a Mulher, em Pequim
 
O Presidente chinês, Xi Jinping, defendeu ontem o reforço da participação das mulheres na política e nos processos de decisão, apelando a que os Estados “ampliem os canais” de representação feminina na governação nacional e social. “É fundamental garantir que a igualdade de género se enraíze verdadeiramente em toda a sociedade”, afirmou Xi, durante o discurso de abertura da Reunião Mundial de Líderes sobre a Mulher, que decorre em Pequim, segundo a agência noticiosa oficial Xinhua.
O chefe de Estado chinês sublinhou que “a paz e a estabilidade são condições essenciais para o desenvolvimento integral das mulheres” e defendeu o fortalecimento dos mecanismos de combate à violência e “a todas as formas de abuso dirigidas contra elas”. Xi alertou que mais de 600 milhões de mulheres e raparigas vivem em zonas afectadas por conflitos e que uma em cada dez permanece em situação de pobreza extrema.
Durante o encontro, o líder chinês anunciou uma doação de 10 milhões de dólares à ONU Mulheres, bem como uma contribuição de 100 milhões de dólares para o Fundo para o Desenvolvimento Global e a Cooperação Sul-Sul, destinada a projectos de apoio a mulheres e raparigas. Pequim vai ainda criar um centro global de formação para mulheres.
Segundo a imprensa estatal chinesa, dezenas de chefes de Estado e de Governo, dirigentes parlamentares, vice-primeiros-ministros, ministros e representantes de organizações internacionais participam na reunião, organizada em parceria com as Nações Unidas, que visa impulsionar o avanço global rumo à igualdade de género.
Desafios em curso
A conferência decorre num contexto em que a presença feminina nos mais altos escalões da política chinesa é praticamente inexistente. Desde o XX Congresso do Partido Comunista Chinês, em 2022, nenhuma mulher integra o Politburo, o principal órgão de decisão do país.
A ausência de figuras femininas na liderança do Partido contrasta com a ampla participação das mulheres na sociedade chinesa: segundo o Banco Mundial, 62 por cento participam na força laboral. No sector empresarial, representam um quarto dos fundadores de empresas e dirigem cerca de 40 por cento das novas marcas de comércio electrónico.
Apesar destes avanços, persistem desafios ligados à discriminação e à violência de género, com casos de assédio e maus-tratos que suscitaram indignação pública nos últimos anos.
</description><pubDate>2025-10-14 00:34:08</pubDate></item><item><title>Médio Oriente | Pequim saúda libertação de reféns israelitas em Gaza</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/14/medio-oriente-pequim-sauda-libertacao-de-refens-israelitas-em-gaza/</link><description>
A China saudou ontem a libertação de reféns israelitas pelo grupo islamita palestiniano Hamas, o primeiro passo do plano do Presidente norte-americano, Donald Trump, para pôr fim a dois anos de guerra em Gaza. “A China saúda e apoia todos os esforços que conduzam à restauração da paz e ao alívio da crise humanitária” na Faixa de Gaza, disse o porta-voz dos Negócios Estrangeiros, Lin Jian, numa conferência de imprensa diária.
“A prioridade é o estabelecimento de um cessar-fogo abrangente e duradouro o mais rapidamente possível”, acrescentou, reiterando a posição de princípio da China a favor de uma solução de dois Estados. O Hamas libertou ontem os últimos 20 reféns israelitas mantidos na Faixa de Gaza.
As autoridades israelitas anunciaram o regresso dos primeiros sete reféns sobreviventes antes das 10:00. Segundo a emissora pública israelita, o outro grupo de 13 reféns foi entregue, como acordado, à Cruz Vermelha Internacional no sul da Faixa de Gaza e que devem ser entregues ao Exército israelita “em breve”.
</description><pubDate>2025-10-14 00:20:54</pubDate></item><item><title>Cidade japonesa desafia habitantes a limitar uso de smartphones a duas horas diárias</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/cidade-japonesa-desafia-habitantes-a-limitar-uso-de-smartphones-a-duas-horas-diarias/</link><description>
A cidade de Nagoya lançou uma directiva que pede aos residentes que limitem o uso de smartphones a duas horas diárias, numa medida que, embora não resulte em multa, tem como objectivo promover uma relação mais saudável com os ecrãs.
Masafumi Kouki, presidente da câmara desta localidade, explicou à agência France-Presse (AFP) que se preocupava há vários meses com os “efeitos negativos do uso excessivo de smartphones, particularmente o declínio acentuado da comunicação humana directa”. “Mesmo nos comboios, todos ficam a olhar para os telemóveis, já ninguém fala com os outros. Queria criar uma oportunidade para os nossos moradores reflectirem”, confidenciou durante uma entrevista.
Uma “lei local” sobre o uso adequado de telemóveis, computadores portáteis e tablets foi aprovada pela câmara municipal por 12 votos a 7, antes de entrar em vigor na semana passada — aplicando-se tanto a adultos como a crianças. Neste subúrbio de Nagoya, uma metrópole industrial no centro do Japão, o objectivo não é impor penalizações por exceder o limite, mas sim incentivar a auto-regulação.
Quando a lei foi proposta pela primeira vez, “a oposição foi quase unânime” na cidade, mas muitos cidadãos mudaram de ideias quando souberam que o “limite diário” não inclui o tempo de trabalho ou de estudo e que é uma recomendação, diz o autarca. Não o suficiente para convencer todos os cerca de 68 mil habitantes de Toyoake.
“Hoje em dia, fazemos tudo — estudo, entretenimento, comunicação — com um único smartphone”, defendeu Shutaro Kihara, um estudante de Direito de 22 anos, que considera a regulamentação “bastante inútil ou ineficaz” para os jovens. A vereadora Mariko Fujie, de 50 anos, votou contra, considerado que, embora o uso excessivo de smartphones seja um problema social que merece ser abordado, tem “fortes reservas quanto à ideia de regular o tempo livre das pessoas através de um decreto”.
O aluno da escola primária Ikka Ito, que joga videojogos perto de uma estação de comboios local, diz que usa o telemóvel quatro a cinco horas por dia. “Comecei a reduzir voluntariamente o meu tempo de ecrã desde o anúncio”, sem que os pais o solicitassem, garantiu.
Bons sonos
Com o objectivo de melhorar o sono, o projecto de lei recomenda que os alunos do ensino básico evitem os ecrãs após as 21:00, enquanto os alunos do ensino básico e mais velhos são encorajados a desligá-los após as 22:00. Investigações revelaram que os japoneses dormem menos do que as pessoas de outros países desenvolvidos, muitas vezes devido às longas jornadas de trabalho.
Estudos mostram também que, além de interferir com o sono, que pode afectar a saúde mental, o uso intensivo das redes sociais está associado à solidão, depressão e ansiedade. O presidente da câmara tem dois filhos, de 10 e 7 anos, que não têm smartphone, embora o mais velho por vezes peça emprestado o da mãe, e a sua família evita agora os ecrãs durante as refeições.
</description><pubDate>2025-10-13 05:33:22</pubDate></item><item><title>Pyongyang | Revelado míssil “mais poderoso” do país em desfile</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/pyongyang-revelado-missil-mais-poderoso-do-pais-em-desfile/</link><description>
O desfile militar levado a cabo na capital da Coreia do Norte para celebrar os 80 anos do Partido dos Trabalhadores não contou com a presença de Xi Jinping e de Vladimir Putin
 
A Coreia do Norte apresentou o “mais poderoso sistema de armas nucleares estratégicas” do país num desfile militar em Pyongyang para assinalar o 80.º aniversário da fundação do Partido dos Trabalhadores, informou sábado a agência noticiosa estatal. “Quando o míssil balístico intercontinental Hwasong-20, o mais poderoso sistema de armas nucleares estratégicas da Coreia do Norte, entrou na praça, o entusiasmo do público atingiu o auge”, indicou a KCNA sobre o desfile de sexta-feira à noite, que contou com a presença do líder Kim Jong-un.
Trata-se da primeira aparição pública deste míssil, que alguns especialistas dizem que poderá ter várias ogivas, permitindo atacar múltiplos alvos em simultâneo e ultrapassar sistemas antimíssil. Embora o Hwasong-20 procure aumentar o alcance e a capacidade de destruição dos antecessores, ainda não foi testado, pelo que as capacidades operacionais deste não podem ser confirmadas.
O evento contou com a presença do primeiro-ministro chinês, Li Qiang, e do vice-presidente do Conselho de Segurança russo, Dmitri Medvedev. No entanto, não estiveram presentes o Presidente da China, Xi Jinping, e o homólogo russo, Vladimir Putin, apesar das especulações de que Pyongyang os teria convidado.
Kim Jong-un presidiu ao desfile a partir da tribuna central da Praça Kim Il-sung, onde, durante um discurso, sublinhou que as forças armadas norte-coreanas devem “evoluir continuamente para uma força invencível” que elimine qualquer ameaça, ainda de acordo com a KCNA, citada pela agência de notícias sul-coreana Yonhap. Kim não mencionou Seul ou Washington no discurso, limitando-se a referir a luta contra a hegemonia de uma forma geral.
Sinais de força
Recentemente, a Casa Branca deixou em aberto a possibilidade de negociações com Pyongyang sem condições prévias, o que parece dar a entender que a questão da desnuclearização poderia ser retirada das conversações iniciais, de acordo com as exigências norte-coreanas. Seul, por seu lado, tem continuado a enviar sinais de abertura ao diálogo, que o regime norte-coreano continua a ignorar.
Medvedev afirmou que as unidades norte-coreanas enviadas para Kursk, para apoiar a Rússia na guerra contra a Ucrânia, marcharam no desfile, como citado pela agência de notícias russa TASS. Mísseis hipersónicos, mísseis de cruzeiro estratégicos de longo alcance, sistemas antiaéreos, tanques de nova geração Chonma-20 e lançadores múltiplos também foram exibidos durante o desfile, segundo a KCNA.
</description><pubDate>2025-10-13 05:32:10</pubDate></item><item><title>China defende novo controlo com impacto “muito limitado” no abastecimento</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/china-defende-novo-controlo-com-impacto-muito-limitado-no-abastecimento/</link><description>
O Ministério do Comércio da China defendeu ontem a legitimidade das novas restrições impostas esta semana à exportação de terras raras, assegurando que o impacto nas cadeias de abastecimento vai ser “muito limitado”. As medidas são “uma acção legítima do Governo chinês para afinar o sistema de controlo das exportações em conformidade com as leis e os regulamentos”, afirmou um porta-voz do Ministério do Comércio em comunicado.
“Os controlos de exportação da China não são proibições de exportação e serão concedidas licenças para pedidos elegíveis”, disse o porta-voz, acrescentando que Pequim informou antecipadamente os parceiros comerciais das medidas, “através de mecanismos de diálogo bilateral”. “As empresas não devem estar preocupadas”, sublinhou o porta-voz.
Pequim argumentou mais uma vez que as restrições têm como objectivo impedir que as terras raras e respectivos produtos de transformação sejam utilizados para produzir artigos militares ou de defesa, a fim de “defender a paz mundial, a estabilidade regional e cumprir as suas obrigações internacionais em matéria de não proliferação”.
O ministério indicou que a China avaliou exaustivamente o impacto potencial das novas restrições nas cadeias industriais e de abastecimento e que este “é muito limitado”.
Novas tarifas
As autoridades chinesas anunciaram, na quinta-feira, uma nova ronda de restrições à exportação de terras raras, essenciais para o fabrico de tecnologia avançada, e acrescentaram cinco novos metais à lista de produtos controlados.
A China, que controla mais de 70 por cento da produção mundial e quase 90 por cento da transformação deste material estratégico, impôs restrições à exportação como moeda de troca desde que os Estados Unidos iniciaram a guerra tarifária, em Abril, embora tenha recentemente flexibilizado as medidas, no âmbito da trégua comercial entre as duas potências.
As terras raras têm sido um ponto de fricção nas recentes negociações comerciais sino-americanas, com Washington a acusar Pequim de atrasar deliberadamente a aprovação de licenças de exportação. 
O Presidente norte-americano, Donald Trump, anunciou na sexta-feira a imposição de uma sobretaxa de 100 por cento a importações da China, a partir de Novembro, em resposta a medidas comerciais “extremamente hostis” de Pequim.
A partir de 01 de Novembro – ou até antes, “dependendo de quaisquer ações ou alterações futuras tomadas pela China” – os Estados Unidos imporão “uma tarifa de 100 por cento à China, além de qualquer tarifa que estejam actualmente a pagar”, afirmou Trump na rede social Truth.  
Também no início do próximo mês, adiantou o republicano, Washington imporá controlos de exportação para Pequim sobre “todo e qualquer software crítico”. O anúncio de Donald Trump é um exemplo típico de ‘dois pesos, duas medidas'”, reagiu a China.
O Ministério do Comércio chinês considerou que as acções de Washington “prejudicam gravemente os interesses da China e minam (…) o clima das discussões económicas e comerciais entre as duas partes”. “Ameaçar constantemente com direitos aduaneiros elevados não é a abordagem correcta para cooperar com a China”, acrescentou o ministério, em comunicado.
As novas medidas surgem pouco antes da reunião dos líderes da Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC, na sigle em inglês) na Coreia do Sul, onde se esperava um possível encontro entre os presidentes dos dois países, mas que foi agora posto em causa.
</description><pubDate>2025-10-13 05:30:43</pubDate></item><item><title>Mar do Sul | Manila e Pequim trocam acusações por colisão entre barcos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/13/mar-do-sul-manila-e-pequim-trocam-acusacoes-por-colisao-entre-barcos/</link><description>
As autoridades filipinas acusaram ontem um navio chinês de ter “deliberadamente” colidido com uma embarcação de Manila perto de uma ilha disputada no Mar do Sul da China, enquanto Pequim culpou as Filipinas por serem “totalmente responsáveis” pela colisão. Os incidentes marítimos sino-filipinos são muito frequentes nestas águas que a China reivindica na sua quase totalidade.
Segundo Manila, um navio da guarda costeira chinesa disparou primeiro com um “canhão de água” ontem de manhã contra o BRP Datu Pagbuaya, um navio pertencente a uma agência dependente do Ministério da Agricultura filipino. Apenas três minutos depois […], o mesmo navio colidiu deliberadamente com a popa do barco filipino, causando “danos menores”, sem feridos, segundo um comunicado das autoridades filipinas.
A Guarda Costeira filipina especificou que o incidente ocorreu perto da ilha de Thitu, no arquipélago de Spratleys, denunciando “assédio agressivo e ameaças directas” por parte dos barcos chineses. Três navios da agência de pesca filipina estavam a distribuir ajuda aos pescadores na zona, acrescentaram.
Por sua vez, a guarda costeira chinesa acusou as Filipinas de serem “totalmente responsáveis” pela colisão. O incidente ocorreu perto de Sandy Cay, quando um navio do Governo filipino “ignorou repetidamente os avisos da parte chinesa e se aproximou perigosamente do navio 21559 da guarda costeira chinesa”, disse um porta-voz da guarda costeira chinesa, Liu Dejun.
“Toda a responsabilidade recai sobre a parte filipina”, acrescentou. Fotos e vídeos divulgados pela guarda costeira filipina mostram um navio da guarda costeira chinesa, com um canhão de água activado, a seguir um navio filipino.
</description><pubDate>2025-10-13 05:29:17</pubDate></item><item><title>Cuca Roseta, fadista: “O Fado é um samba-poesia cantado vindo do coração”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/06/cuca-roseta-fadista-o-fado-e-um-samba-poesia-cantado-vindo-do-coracao/</link><description>
Na pandemia cantou para o público de Macau através de um vídeoconcerto, mas, agora, a fadista entrega-se de alma e coração para um concerto com a Orquestra Chinesa de Macau, integrado no cartaz do Festival Internacional de Música de Macau, no próximo sábado, 11. Em entrevista ao HM, Cuca Roseta fala do alinhamento do espectáculo, dos 15 anos de carreira e da verdade encontrada nas composições da sua autoria
Actua em Macau no próximo dia 11 de Outubro com a Orquestra Chinesa de Macau (OCM). Fale-me um pouco sobre aquilo que poderemos esperar deste espectáculo. 
Sim, finalmente vamos a Macau. Vai ser a primeira vez porque fizemos anteriormente um vídeoconcerto para Macau na pandemia, e não conseguimos estar aí fisicamente. Actuamos agora com a OCM, que é muito boa, e estou feliz com essa parceria, por poder unir, de alguma forma, duas culturas. Estamos um pouco ansiosos por esse facto. 
O concerto vai ter canções como “Meu”, “Preto e Branco”, “Canção do Mar”, “Não Sei de Onde” e “Finalmente”. O que nos traz este alinhamento? 
Já tínhamos arranjos feitos para orquestra pelo Marinho de Freitas, que são arranjos extraordinários, e que serão adaptados aos instrumentos tradicionais da OCM. Estas canções são praticamente todas da minha autoria, letra e música, e contam diferentes histórias, algumas que eu própria vivi ou então histórias que, de alguma forma, experienciei alguém viver, de muito perto. São fados originais. A “Canção do Mar” é muito antiga e ficou conhecida na voz de Dulce Pontes e Amália Rodrigues, e tem um arranjo novo. Achámos que ficaria lindíssimo com a OCM. Claro que há músicas que cantamos sempre e que não saem do repertório, ligadas a fases tradicionais da minha carreira. Há algumas músicas que as pessoas gostam e pedem, mas trazemos um repertório completamente diferente do que apresentamos na altura [em Macau, com o vídeoconcerto], que foi muito bem recebido. Foi um concerto que correu muito bem, embora tenha sido por vídeo, e recebemos mensagens maravilhosas. 
Lançou este ano o álbum “Até a Fé Se Esqueceu”, que tem um repertório exclusivamente brasileiro, com vários nomes da música brasileira, como Seu Jorge ou Zeca Pagodinho. Porquê explorar este universo, misturando-o com a linguagem do Fado?
Sim, mas este ano vou lançar também um álbum francês com o agente de Amália Rodrigues, que me fez esse convite. Mas o “Até a Fé Se Esqueceu” partiu de um convite de um grande produtor brasileiro para gravar sambas antigos, e que têm muito a ver com o Fado. Embora seja um álbum brasileiro, todo com sambas, é o meu álbum mais triste de todos, mais melancólico. Daí que fomos procurar esta raiz do samba para encontrar grandes poetas e grandes compositores que o Brasil tem, e que têm este peso que o Fado também tem. 
Como?
O Fado liga muito à palavra e à composição, aliás, o Fado é um samba-poesia cantado vindo do coração, porque tem de existir essa verdade na interpretação, a ideia da verdade oriunda das experiências da vida, no transformar a história que conta. Essa melancolia está nas veias do sangue português e é misturada com a arte e a música. Este convite quis colocar uma fadista a cantar com seriedade e com o peso que o Fado traz, e poder interpretar os grandes poetas e sambas. O álbum [Até a Fé Se Esqueceu] tem sambas muito antigos, um deles de 1937. É, portanto, um álbum muito forte e mesmo muito bonito, com grandes poemas e compositores, como Tom Jobim, Vinicius de Morais, e parcerias maravilhosas com Seu Jorge e Zeca Pagodinho, que vieram até ao Fado. É um álbum que me deixou mesmo muito orgulhosa. 

Portanto é possível casar o Fado com a alegria do samba, que também tem um lado melancólico, não é? Como a melancolia do nosso Fado. 
Na verdade, quando ouvimos a palavra samba pensamos em alegria, mas na verdade a base do samba não é a alegria. Existe aquela frase de Vinicius de Morais, “Para fazer um samba com beleza é preciso um bocado de tristeza, se não, não se faz um samba não”. Então é aí que recai a beleza deste trabalho, que vai à raiz do samba e mostra que não há assim tantas diferenças entre a melancolia da raiz do samba e a melancolia do Fado. É um álbum nostálgico e melancólico, não traz essa alegria. Pode trazer esperança, e podemos dizer que alguns temas trazem consigo essa esperança, que encontramos na cultura brasileira e nos tambores. Porque eles literalmente põem as tristezas na roda da saia e nos tambores, não é? Eles transformam as tristezas em dança e música, mas neste trabalho não vemos esse tipo de samba. 
A Cuca também tem um álbum anterior, “Cabo Verde Nha Cretcheu”, pelo que se pode dizer que tem explorado, na sua carreira, as diversas sonoridades lusófonas, indo além do Fado, mesclando sons? 
Esse álbum não partiu de uma vontade minha, e acho que [é sinal] que a vida me leva, no fundo. Este álbum nasce de uma digressão que fiz pelas nove ilhas de Cabo Verde com a gravação em directo das mornas que cantei em cada ilha, pois eu cantei as mornas tradicionais de cada ilha. Entre uma ilha e outra há mornas muito diferentes. O que eu fiz foi, depois dos meus concertos de Fado, cantava duas mornas e compilámos depois todos os temas em crioulo em celebração do facto de ter sido a primeira artista internacional a fazer as nove ilhas de seguida. Mas também estive em Goa e fiz o meu concerto em Concanim. Tenho facilidade e gosto de aprender as músicas tradicionais dos países onde vou cantar. Já cantei em Moscovo e aprendi uma canção russa; aprendi as músicas de Goa, e na Geórgia, em Tiblisi, também aprendi uma música. É um mimo que faço quando viajo pelo mundo a levar o Fado. Mas a morna é maravilhosa e realmente há parecenças entre este género musical, e quis levar aos cabo-verdianos este encontro entre o Fado e a morna, e surgiu este álbum, que é lindo. 
Uma vez que vai a Macau, poderemos esperar uma canção em cantonense, ou mandarim? 
Sim. Por acaso já tinha falado com o meu manager para contactar alguém nesse sentido, a fim de podermos descobrir uma canção tradicional que pudesse aprender. 
Celebrou, no ano passado, 15 anos de carreira. Como revê a sua carreira, que começou com os álbuns “Cuca Roseta” e “Raiz”?
Na verdade, foi muito bom celebrar os 15 anos no MEO Arena [sala de espectáculos em Lisboa], e poder revisitar todos os álbuns desde o primeiro. O “Raiz” abriu algo que é mais raro, que é a fadista compor e escrever as suas letras. Esse foi um disco que correu maravilhosamente bem e, a partir daí, foi bom, porque nesta busca pela verdade que o Fado tem, poder compor e escrever as próprias letras é sempre dar um pouco mais de nós. Cada pessoa compõe e escreve à sua maneira, e quando o pode fazer, é sempre um pouco como as linhas da palma da mão, ou seja, é algo único. Nesta busca que as pessoas fazem por seguir padrões para alcançar o sucesso, acredito que este existe quando não temos medo de seguir a nossa voz e o nosso instinto, o que vem do nosso coração, contar as nossas histórias e cantar as nossas melodias sem medo. Dessa forma acabamos por nos tornar únicos. Apesar de não ser habitual no Fado uma fadista compor e escrever, foi bonito ver que as minhas canções se tornaram importantes para muitos fãs. Às vezes tenho grandes compositores e poetas [a colaborar comigo], mas acho que [escrever e compor] traz esse lado da pessoa ser mais verdadeira. Jamais os meus poemas podem ser comparados aos dos grandes poetas que já cantei, mas acho que as pessoas sentem que estou mais na minha pele. De certa forma, isso toca-as e emociona-as. O celebrar os 15 anos de carreira foi o fecho de um ciclo e o começar de outro, e foi muito bom voltar à “raiz”, e perceber que era nela que estava a “pólvora”, no sentido de não termos medo de nós mesmos. 
</description><pubDate>2025-10-06 05:24:32</pubDate></item><item><title>Hui So-ying, protagonista do filme “Ah Ying”: “Representar é ser-se humano”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/30/hui-so-ying-protagonista-do-filme-ah-ying-representar-e-ser-se-humano/</link><description>
Em 1983, o cinema de Hong Kong, pela lente de Allen Fong, revelou “Ah Ying”, um filme que retrata a vida dura de uma menina que vende peixe no mercado e sonha ser actriz. Essa menina era Hui So-ying e “Ah Ying” inspirou-se na sua vida. O HM conversou com a actriz à margem da “Making Waves – 2ª Mostra do Cinema de Hong Kong”, que decorreu este fim-de-semana em Lisboa
 
Como se envolveu no projecto deste filme?
A principal razão pela qual me envolvi neste filme foi porque o meu professor de teatro faleceu. Por isso, senti que precisava de fazer algo para o homenagear, porque foi ele que me ensinou a representar. Então tentei ser actriz. Posteriormente, quando [o realizador] Allen Fong me conheceu, achou a minha história de vida interessante, acabando também por conhecer alguns dos meus familiares. Aí perguntou se eles estavam também interessados em participar no filme, o que levou a que muitos deles acabassem por entrar também no projecto. O filme mostra também o ambiente em que o meu professor vivia, é um retrato de experiências e histórias vividas por mim e pelo meu professor.
O filme retrata a vida de Hong Kong naqueles tempos. Como se preparou para a personagem?
A beleza deste filme está muito relacionada com as colaborações que se fizeram, nomeadamente na fotografia e nos figurinos. Foram precisas muitas colaborações para criar a beleza que existe no filme. Foi um trabalho árduo assumir a personagem [de Ah Ying], porque a história foi concebida para descrever algumas das minhas experiências passadas, e foi isso que o realizador quis fazer. Mas isso foi difícil para mim, porque havia algumas coisas que não queria enfrentar, mas tive de o fazer. Claro que depois percebi que, no fundo, não era nada, e até me senti aliviada depois de terminar as filmagens. Pensando se a história era uma forma de arte ou a realidade, quando estava a representar, tive de entrar na situação do momento porque, de facto, o episódio [real] já tinha passado, mas tive de voltar a ter certos sentimentos durante a representação. Como actriz, foi um grande teste.
“Ah Ying” é considerado um dos grandes filmes da chamada “Nova Vaga” do cinema de Hong Kong. Durante a rondagem, esperava o sucesso do filme?
Não pensei nisso, mas em todo o projecto achei que Allen Fong era um realizador muito ousado, porque nunca tinha sido feito um filme deste género em toda a história do cinema de Hong Kong. É uma espécie de “docudrama”, e ele teve a força e coragem para inovar na forma de filmar, o que, para a época, era inédito.
Qual foi o grande desafio que enfrentou neste filme?
Foi ter de regressar ao meu antigo eu. Havia coisas que não queria enfrentar e tive de as enfrentar novamente, com o mesmo sentimento que tinha naquela altura.
Entre 1983 e a actualidade passaram muitos anos. Olhando para trás, qual o significado que este filme teve para si, como pessoa e actriz?
Na verdade, depois de ver o filme, vi-o apenas como uma história. Para mim representar é ser-se humano, todos os dias são uma actuação.
O filme retrata a vida de Hong Kong nos anos 80 e ganhou uma versão restaurada. O que pensa que este projecto pode trazer a um público mais jovem que veja o filme hoje?
Este ano o filme foi exibido várias vezes, e faço sempre a mesma questão, se as pessoas não compreendem o filme ou se acham que ele não consegue ser imersivo o suficiente. Na verdade, tendo em conta a minha experiência, a maioria dos espectadores mais jovens responderam que não é assim, que o filme é bastante real. Não me parece que este filme esteja ultrapassado ou fora de moda só porque os tempos progrediram ou a sociedade mudou. Não acho isso.
“Ah Ying” encerrou, em Lisboa, a segunda edição de “Making Waves – Mostra de Cinema de Hong Kong”. Como se sente por ver este filme exibido em Portugal?
Achei interessante. Nunca pensei que o filme pudesse ser exibido nesta mostra, não sei se foi pelo facto de haver uma cópia restaurada. Antes desta nova versão era mais difícil exibi-lo. O público pode ver um filme que mostra as relações familiares vividas nos anos 80, e penso que aí o filme pode ser imersivo [na temática], quando aborda conflitos familiares, porque todos têm uma família. Vendo o filme podem questionar-se como é a relação com os seus familiares. Claro que também espero que tenham aprendido mais coisas sobre Hong Kong. Mas, apesar de este filme se passar na década de 80, foca-se muito nas relações familiares e interpessoais.
Há algum episódio das filmagens que a tenha marcado?
Em todo o filme houve vários momentos, mas aquele que me deixou maiores impressões foi a última cena, da entrevista, em que estava a falar para uma cadeira, mas era como se estivesse a falar com o meu professor. Quando vejo esta cena novamente fico sempre comovida, porque o meu professor já faleceu, mas tudo isso ainda me impressiona bastante.
</description><pubDate>2025-09-30 00:42:01</pubDate></item><item><title>Jorge Figueira, arquitecto e académico da Universidade de Coimbra: “As relações heróicas” de Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/03/jorge-figueira-arquitecto-e-academico-da-universidade-de-coimbra-as-relacoes-heroicas-de-macau/</link><description>
Há muito que escreve e pensa a arquitectura, e desde vez Jorge Figueira, arquitecto, académico da Universidade de Coimbra, fá-lo em Macau. Depois de uma sessão esta semana em que destacou o antigo complexo de habitação pública do Fai Chi Kei, de Manuel Vicente, Jorge Figueira aborda hoje na Fundação Rui Cunha o legado de Nuno Portas
 
Participa hoje na conferência “Nuno Portas: da Arquitectura ao Urbanismo, do Homem à Cidade”. Que legado deixou este arquitecto português?
Nuno Portas é alguém que já no final dos anos 50 tem uma actividade crítica que é totalmente inovadora e pioneira no contexto português. Depois, já nos anos 60, teve uma actividade mais internacional, tendo sido o primeiro a divulgar a obra de Siza Vieira. Foi aí que teve os primeiros contactos com arquitectos espanhóis e italianos, fundamentalmente. Também nesses anos escreveu dois livros que também eram invulgares, como “Arquitectura para Hoje”, em 1964, e “Cidade como Arquitectura”, de 1969. Foram também uma forma extraordinária de tentar apanhar o que se passava em termos de correntes internacionais na arquitectura. Mas depois teve também uma [importante] actividade como arquitecto ao lado de Nuno Teotónio Pereira, nomeadamente na obra da Igreja do Sagrado Coração de Jesus, em Lisboa, e numa casa em Vila Viçosa. Depois, com o 25 de Abril de 1974, foi nomeado secretário de Estado da Habitação e Urbanismo e lança o SAAL – Serviços de Ambulatório ao Apoio Local, um programa de habitação social completamente revolucionário, de acordo com o espírito da época. Depois Nuno Portas dedicou-se mais às questões do urbanismo e não tanto da arquitectura. Esteve ligado ao início da Expo 98. Acaba por ser alguém que nos últimos 20 anos do seu trabalho passa a ter preocupações mais científicas e sociológicas, e menos artísticas. É algo que teve desde o início, mas depois passa a ser o cento da sua actividade.
Nuno Portas teve alguma relação com Macau? 
Penso que as relações não seriam tão intensas em comparação com outros arquitectos e contextos, mas sabemos que Nuno Portas esteve em Macau a convite do Governo para uma conferência, entre 2001 e 2002. É interessante porque dessa passagem temos ecos daquilo que aconteceu, como a surpresa dele ao descobrir o orfanato Ellen Liang de Manuel Vicente, que não conhecia. Foi a primeira obra de Manuel Vicente em Macau, dos anos 60, e sabemos que Nuno Portas ficou emocionado ao visitar essa obra, sobretudo a pequena capela que existe no orfanato. É interessante porque não havia uma relação directa entre Manuel Vicente e Nuno Portas, são figuras em pólos muito diferentes, e até opostos. Há também uma referência interessante e positiva ao plano do Siza [Vieira, Plano de Expansão da Cidade de Macau (Areia Preta e Porto Exterior, de 1982], e que quando Nuno Portas visita Macau está a ser construído. É interessante que tenha comentado esse plano porque nos anos 60 e 70 a relação entre Nuno Portas e Siza Vieira já não era a mesma, e o facto de ter feito referências elogiosas a Siza é muito interessante.
Foi aluno de Nuno Portas. Que outros aspectos da sua carreira ou personalidade pode destacar? 
Também trabalhei com ele. Ele era um homem culto, muito inteligente e com uma memória avassaladora. Era alguém que gostava de provocar, mas no bom sentido, de discutir, de contrariar. Tive a sorte de manter um diálogo com ele de décadas, e será esse meu conhecimento pessoal que irei transmitir. Também reparo que era um homem muito próximo do poder de Lisboa, dos partidos, mas sempre muito independente. Era amigo pessoal de Jorge Sampaio, foi secretário de Estado, mas nunca teve grande protagonismo político. Por um lado, isso deve-se à sua independência, mas por outro ele era uma figura tão controversa e inteligentemente inquieto, que penso que o poder também se assustava com ele.
Esta semana falou também na conferência “Lisbon, Porto, Macau, Maputo: Heroic Collective Housing from the 60s &amp; 70s”. Como descreve os projectos de habitação pública de Macau nesses anos? 
Há muitos arquitectos sobre os quais poderia falar, mas concentrei-me na obra de Manuel Vicente em Macau, nomeadamente o complexo de habitação pública no Fai Chi Kei, que foi demolida e depois deu origem ao projecto de Rui Leão e Carlota Bruni. Não falei concretamente de arquitectos portugueses ou macaenses, também temos nomes como, por exemplo, José Maneiras. Até porque os arquitectos portugueses sempre foram poucos em Portugal, e a partir dos anos 50 existiam cerca de 150, aumentando depois muito em número. Mas fiz [na conferência], uma homenagem aos arquitectos portugueses que construíram nesse período, porque num território complexo e com as suas vicissitudes, diferentes das que existiam em Portugal, souberam fazer experiências arquitectónicas no campo da habitação pública extraordinárias. Tentei demonstrar o que estava a acontecer em Lisboa, Porto, Macau e Lourenço Marques, actual Maputo, de formas diferentes. Em Macau estabeleceram-se relações, que chamo de heróicas, no sentido em que foram relações de arquitectura experimental, em que as pessoas tiveram de se adaptar, ter um espírito próprio. Tratam-se de arquitecturas já com um pouco de história, pois passaram 50 ou 60 anos, mas continuam a ser marcantes os exemplos que encontramos nestas cidades.
Que projectos destaca destes anos? 
Falei do empreendimento habitacional “Pantera Cor-de-Rosa”, de Gonçalo Byrne, em Chelas, Lisboa. Mostrei os “Cinco Dedos”, de Vítor Figueiredo, também de Lisboa, e o “Bairro da Bouça”, de Siza Vieira, no Porto. Mostrei o complexo do Fai Chi Kei, de Manuel Vicente, e um projecto de Pancho Guedes em Moçambique. Apesar de já serem longínquas no tempo, trata-se de arquitecturas que permanecem referências fundamentais dos pontos de vista cultural e arquitectónico. Há uma espécie de sorte narrativa de poder falar de sítios tão diferentes, e com arquitectos tão diferentes, e mostrar como tiveram esse lado heróico, experimental, comovente, até radical, que tinha a arquitectura desse período em particular.
Macau teve uma evolução positiva no que diz respeito à oferta de habitação pública? 
Cheguei em Agosto e tenho visitado o território nos últimos anos, pelo que venho acompanhando um pouco esse processo. Macau é, obviamente, um território extraordinário e desde logo pela coexistência de culturas muito diferentes no que se refere à habitação, que aqui tem uma escala e expressão completamente distintas da portuguesa. Em Portugal há uma aversão às torres de habitação pública, sempre foi algo invulgar e os resultados que se conhecem não foram bem-sucedidos por razões diversas. Mas em Macau é exactamente isso que vemos, habitação pública em torres e com uma expressão muito forte. Isso tem a ver com as características do território e também com uma certa cultura da China e de Hong Kong. Isso não quer dizer que tudo o que está a ser construído em Macau seja bom, há torres e edifícios com soluções menos interessantes ou que decorrem de uma certa repetição. Mas não há nenhuma cidade que só tenha boa arquitectura ou boa habitação pública. O desafio está em resolver o problema da habitação em larga escala, algo que deve ser estudado e pensado. É bonito e avassalador ver que Macau é um território que cresce dia após dia e é excitante observar isso também do ponto de vista da arquitectura. É isso que estou a fazer, a trabalhar em projectos futuros.
Projectos de análise, ou académicos? 
Sim, sou professor e investigador na Universidade de Coimbra e colunista do jornal Público, então o meu trabalho é muito analisar e investigar. Já publiquei muito sobre Macau e quero retomar algumas pontas que deixei para resolver, digamos assim. Estou muito estimulado com tudo o que tenho visto e as pessoas com que tenho falado, e se calhar vou aumentar o meu trabalho sobre o território do ponto de vista académico e no plano da investigação.
Numa altura em que Portugal tem um problema crónico de habitação, com falta de habitação pública, Macau poderia ser um exemplo? 
De forma directa não, por causa da questão tipológica da torre habitacional. Poderia não ser um modelo bem-vindo no contexto português. Mas sem dúvida que Portugal precisa de aprender com outras experiências e outros territórios e precisa de encontrar soluções. Seguramente que o que se passa em Hong Kong e Macau são experiências que interessa muito conhecer, não para replicar, mas sim para perceber que se trata de um problema global [a falta de habitação].
Lembrar Nuno Portas 
A Fundação Rui Cunha (FRC) recebe hoje, a partir das 18h30, a conferência “Nuno Portas: da arquitetura ao urbanismo, do homem à cidade”, com Jorge Figueira. Será tempo de falar de um percurso que o recém-falecido arquitecto iniciou em 1959, com um texto sobre a nova geração do Movimento Moderno em Portugal. Seguiram-se textos nos anos 60 e 70 com “abordagens científicas”, com Nuno Portas a deambular por entre a arquitectura e o urbanismo, sempre de forma reflexiva. Nuno Portas foi uma “figura multifacetada, mais conhecida por ter lançado o programa de habitação social SAAL, que ainda hoje é alvo de investigação e um exemplo”, descreve Jorge Figueira numa nota. O orador está ligado ao Centro Estudos Sociais e Departamento de Arquitectura da Universidade de Coimbra.
</description><pubDate>2025-09-03 23:33:07</pubDate></item><item><title>Anabela Santiago, académica: “A China é reformista e moderada”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/06/30/anabela-santiago-academica-a-china-e-reformista-e-moderada/</link><description>
Anabela Santiago acaba de defender na Universidade de Aveiro a tese de doutoramento que analisa como a China se tem posicionado, nas últimas décadas, como actor importante na “Governança Global de Saúde”. Hoje, Pequim procura “mecanismos alternativos” de cooperação no “Sul Global” e tenta construir um modelo alternativo à Organização Mundial de Saúde
 
 
Comecemos pelo conceito de governança global de saúde (GGS). Trata-se de um conceito mais contemporâneo ou relativo ao período do pós-II Guerra e fundação da Organização Mundial de Saúde (OMS)? Quais têm sido os principais actores desta governança até ao crescimento da China?
A GGS é um conceito cuja proeminência e relevância cresceram significativamente no século XXI, em grande parte impulsionada pela globalização económica e pela interconexão mundial. Embora a saúde global tenha desde sempre transcendido as fronteiras nacionais, exigindo abordagens multidisciplinares e cooperação internacional, apenas a partir de da década de 1990 é que se tomou maior consciência dela. Historicamente, a GGS tem sido influenciada predominantemente por potências ocidentais e por valores neoliberais. Os principais actores desta governança, até ao crescimento da China, foram historicamente marcados por intervenções de entidades como a OMS e organizações não-governamentais, predominantemente norte-americanas e europeias.
Uma das conclusões da sua tese de doutoramento é que a China tem vindo a posicionar-se de forma progressiva nessa liderança. Esse posicionamento começou concretamente quando e porquê?
Sim, a China tem-se posicionado progressivamente como um actor de relevo na evolução do sistema de GGS. Embora não seja possível apontar uma data exacta de início, a China evoluiu de um país relativamente isolado para um actor principal nas arenas política, económica e tecnológica globais. A sua crescente influência económica e política representa uma mudança também na dinâmica histórica da GGS, sendo que já na década de 1960 a China tentava ter um papel de assistência humanitária em saúde nos países vizinhos e em África. A tese destaca que a experiência da China pode ser vista como um exemplo do que é alcançável quando um Estado escolhe o seu próprio caminho em vez de um modelo pré-estabelecido, alinhando-se com a previsão do século XXI como o “Século da Ásia”.
Os anos da pandemia influenciaram esse posicionamento? De que forma?
A pandemia de covid-19 realçou a necessidade de cooperação global em saúde, bem como as consequências potenciais da falha em priorizar a saúde global. A tese explora a evolução da Rota da Seda da Saúde antes e depois da pandemia, indicando que os anos da pandemia permitiram uma maior conscientização da necessidade de instrumentos como a Rota da Seda da Saúde como plataformas de cooperação mais efectiva entre as Nações. Embora não esteja detalhado nesta secção específica, é implícito que a pandemia intensificou a actuação da China na diplomacia da saúde e na assistência ao desenvolvimento em saúde.
Olhando para as reformas internas que a China tem levado a cabo na área da saúde, quais destaca como mais importantes?
Abordo, na tese, as reformas do sistema de saúde da China e destaco que o modelo de governança chinês é uma combinação única de reformas económicas orientadas para o mercado e desenvolvimento liderado pelo Estado, incorporando elementos de neoliberalismo e autoritarismo nas questões políticas em geral, sendo que o sector da saúde não é diferente em nada dos restantes. Uma das contribuições da China mencionadas, reconhecida pela OMS, é o seu modelo de atenção primária à saúde baseado na reconhecida boa prática dos “barefoot doctors” (médicos pés descalços). Além disso, a tese analisa as principais políticas de reforma e o seu progresso e desafios no período de 2009-2018, que compreendem as reformas dos cuidados de saúde primários, a reforma hospitalar e farmacêutica. O programa “Healthy China 2030” também é um referencial importante e ambicioso das reformas domésticas da China em matéria de saúde, abarcando igualmente os determinantes sociais.
É intenção de Pequim criar uma entidade alternativa à OMS, ou simplesmente criar um movimento alternativo que possa coexistir com a OMS, no contexto do relacionamento com o Sul Global? Como poderia isso funcionar?
A tese sugere que a China adopta uma “abordagem dual”: ao mesmo tempo que se integra nas estruturas globais existentes, forja simultaneamente caminhos alternativos, particularmente através de alianças regionais como os BRICS e parcerias com o Sul Global. Isso indica uma intenção de criar um movimento alternativo que possa coexistir e complementar o papel da OMS, em vez de uma entidade alternativa directa. A China demonstra um claro compromisso em alinhar os objectivos da iniciativa “Belt and Road” com os Objectivos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas, mostrando a sua vontade de apresentar estas iniciativas como complementos aos mecanismos de cooperação já existentes na ordem liberal internacional. A visão do Presidente Xi Jinping de uma “Comunidade de Futuro Compartilhado para a Humanidade”, que inclui a noção de “Comunidade Global de Saúde para Todos”, também aponta para uma nova perspectiva no âmbito da cooperação internacional.
Máscaras, vacinas e Medicina Tradicional Chinesa (MTC): quais os produtos ou instrumentos usados pela China para se posicionar como um actor cada vez mais global na GGS?
A tese destaca que a China é um provedor indispensável de bens públicos globais de saúde, essenciais para a cadeia de suprimentos de produtos, como é o caso das máscaras e das vacinas. A MTC também é mencionada como um dos grandes contributos da China para a governança global da saúde, com os seus tratamentos derivados de ervas chinesas, alguns dos quais já reconhecidos pela OMS em 2017. Além disso, a assistência médica chinesa e as equipas médicas enviadas para outras regiões do globo são instrumentos importantes da diplomacia da saúde chinesa.
Na criação de um movimento ou realidade alternativa à OMS, a China poderá estar a tirar partido da falta de uma representatividade plena nessa mesma OMS, ou lacunas no seu funcionamento?
A tese não aborda directamente se a China está a tirar partido de uma falta de representatividade plena na OMS ou de lacunas no seu funcionamento. No entanto, ela enfatiza que o trabalho visa preencher uma lacuna no conhecimento científico em relação ao paradigma da governança da saúde de uma perspectiva não-ocidental e liberal, dando ênfase à China como actor do Sul Global. Isto sugere que a China procura fortalecer modelos alternativos que podem oferecer soluções mais personalizadas para desafios de saúde, diferentes dos defendidos pelos países ocidentais, posicionando-se como um actor reformista moderado.
De que forma a política externa da União Europeia (UE) em relação à China tem afectado ou influenciado este posicionamento do país na governança global da saúde?
Na tese, a quarta publicação, intitulada “Challenges on the European Union-China cooperation in higher education from ‘people-to-people dialogue’ perspective: The case of health-related joint projects”, explora a cooperação no ensino superior, em particular aquela que inclui projectos relacionados com a saúde. Verifica-se, pois, que, apesar do diálogo estratégico e económico, a deterioração das relações bilaterais UE-China intensificou-se, com a Comissão a assumir um declínio de entusiasmo devido a “contramedidas da China às sanções da UE em direitos humanos, coerção económica e medidas comerciais contra o mercado único, e o posicionamento da China na guerra na Ucrânia”. Embora se reconheçam desafios e tensões, a cooperação no ensino superior, incluindo projectos de saúde, é vista como parte de um quadro mais amplo de construção de parceria estratégica entre a UE e a China. No entanto, evidencia-se que não existe uma longa tradição de cooperação em saúde entre a UE e a China no ensino superior, e que existem poucos projectos conjuntos em comparação com o panorama geral. Sugere-se que tanto a UE como a China deveriam fazer mais esforços para alinhar os currículos de estudos médicos e promover mais pesquisa conjunta em áreas relacionadas com a saúde, doenças infeciosas, entre outros.
Na era Trump 2.0, e sem pandemia, qual poderá ser o papel da China na governança global da saúde?
Embora a tese seja publicada este ano, foca-se no período que antecede e inclui a pandemia, onde não especulo directamente sobre um cenário futuro de “Trump 2.0” sem pandemia. No entanto, a tese argumenta que a China não é apenas um participante, mas uma força reformista moderada na formação das normas de saúde globais. Independentemente de cenários políticos futuros, a sua crescente influência económica e política, a diplomacia estratégica em saúde, as reformas internas e iniciativas como a Rota da Seda da Saúde continuarão a moldar o seu papel na governança global da saúde. A visão de uma “Comunidade Global de Saúde para Todos” também permanece como um princípio orientador para os esforços da China.
Este poder da China na GGS verifica-se mais com acordos bilaterais ou multilaterais? 
A tese sugere que o poder da China na governança global da saúde se manifesta tanto através de acordos bilaterais quanto multilaterais, mas com uma ênfase crescente em certas formas de cooperação que fortalecem o seu papel no Sul Global e através de mecanismos alternativos. Embora a tese não quantifique explicitamente a predominância entre bilateral e multilateral, o foco nas alianças regionais (BRICS) e parcerias com o Sul Global (que frequentemente envolvem acordos bilaterais e iniciativas de cooperação de grupo) e a Rota da Seda da Saúde indicam uma abordagem híbrida.
</description><pubDate>2025-06-30 23:46:26</pubDate></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>Vernice Lao de apenas 15 anos estreou-se na F4 em Chengdu</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/19/vernice-lao-de-apenas-15-anos-estreou-se-na-f4-em-chengdu/</link><description>
Numa iniciativa apoiada pela Associação Geral Automóvel Macau-China (AAMC), Marcus Cheong e Vernice Lao participaram na prova de Chengdu do Campeonato da China de Fórmula 4. Os dois pilotos oriundos do karting local mediram forças com alguns dos melhores pilotos de monolugares da região, sendo que, para a jovem Vernice Lao, esta foi uma estreia absoluta no automobilismo.
No recém-construído Circuito Internacional de Tianfu Chengdu, Marcus Cheong regressou à disciplina de Fórmula 4, ele que já teve várias incursões na categoria, tendo inclusive terminado no 12.º lugar na Corrida de Fórmula 4 do Grande Prémio de Macau de 2023.
Neste regresso, o piloto de Macau conduziu um dos chassis Mygale, iguais aos que serão usados na Taça do Mundo da FIA no Circuito da Guia, no final do ano, da equipa Apollo RFN Racing by Blackjack. Na equipa irmã Asia Racing Team, fundada em Macau em 2003, e também apoiada pela AAMC, a jovem de 15 anos Vernice Lao deu os primeiros passos na competição automóvel, depois de dois dias de testes em Zhuhai com o monolugar construído em França.
Rodolfo Ávila, Team Manager da equipa dos dois pilotos do território, salientou “o quão fantástico é ver dois pilotos apoiados pela AAMC, algo que tem um significado especial para mim, pois também dei os meus primeiros passos na competição de monolugares com o apoio da AAMC. Ver estes jovens talentos de Macau a seguir um caminho semelhante é extremamente gratificante, e a sua participação tem uma importância muito especial tanto para mim como para a equipa.”
Resultados condizentes
Depois das sessões de qualificação de sexta-feira, na primeira corrida de sábado Marcus Cheong alcançou a sexta posição na classe CFGP e terminou em 12.º lugar da classificação geral. Já Vernice Lao classificou-se em 6.º lugar na classe Fórmula 4 para jovens pilotos, ocupando a 18.ª posição à geral. Na segunda corrida do mesmo dia, Marcus Cheong repetiu o resultado, conquistando novamente a 6.ª posição na classe CFGP e o 12.º posto na geral. Vernice Lao concluiu em 23.º lugar, assegurando ainda a 6.ª posição na classe Fórmula 4.
Na primeira corrida de domingo, Marcus Cheong melhorou a sua prestação, alcançando a 5.ª posição na classe CFGP e o 10.º lugar da geral. Por sua vez, Vernice Lao terminou em 7.º lugar na Fórmula 4, correspondendo ao 19.º posto da geral. No derradeiro confronto do fim-de-semana, Marcus Cheong brilhou ao conquistar o 2.º lugar na classe CFGP, obtendo ainda um honroso 6.º lugar na classificação geral. Quanto a Vernice Lao, terminou em 13.º lugar da geral, assegurando uma consistente 6.ª posição na classe Fórmula 4.
Saldo muito positivo
Num fim-de-semana particularmente exigente, com condições de pista variáveis, o português Rodolfo Ávila destacou a performance dos pilotos de Macau apoiados pela AAMC, Marcus Cheong e Vernice Lao. “Ambos mostraram uma evolução clara ao longo do fim-de-semana e a Vernice, em particular, impressionou todos com uma estreia limpa e confiante em monolugares. Competir contra um pelotão tão experiente, com tão pouca rodagem num carro de Fórmula 4, e apresentar o desempenho que conseguiu foi uma agradável surpresa”, referiu o campeão asiático de Fórmula Renault de 2003.
Nas redes sociais, Vernice Lao relatou que esta foi “uma experiência incrível”, acrescentando que “ao longo do fim-de-semana perdemos bastante, mas acabámos por alcançar um resultado satisfatório”. A piloto da RAEM reconheceu que “ainda há um longo caminho a percorrer” e aproveitou para agradecer “o apoio e o incentivo” da equipa, do Team Manager e do companheiro de equipa, naquele que classificou como “um fim-de-semana inesquecível com a Asia Racing Team”.
O próximo passo dos dois pilotos do território ainda não é conhecido, mas o Campeonato da China de Fórmula 4 termina na cidade vizinha de Zhuhai no fim-de-semana de 11 e 12 de Outubro. Depois, estes mesmos carros da competição chinesa serão revistos antes de viajarem para Macau, onde serão usados na Taça do Mundo da FIA.
</description><pubDate>2025-09-19 00:42:07</pubDate></item><item><title>GP | FIA dá a conhecer 10 equipas da Taça do Mundo FR</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/12/gp-fia-da-a-conhecer-10-equipas-da-taca-do-mundo-fr/</link><description>
Na noite de quarta-feira, a Federação Internacional do Automóvel (FIA), em parceria com a Comissão Organizadora do Grande Prémio de Macau, publicou a lista oficial de equipas inscritas para a edição deste ano do Grande Prémio de Macau – Taça do Mundo FR da FIA.
Apesar de não terem sido divulgados os nomes dos pilotos de Fórmula Regional (FR) que visitarão Macau em Novembro, segundo o comunicado oficial da organização, com sede em Paris, este “pelotão cuidadosamente selecionado de dez equipas verdadeiramente internacionais irá reunir os melhores talentos regionais de todo o mundo para disputar esta prestigiada prova única no icónico Circuito da Guia”.
A edição deste ano dá as boas-vindas a duas novas equipas de peso no evento: a italiana Trident Motorsport, que chega a Macau depois de uma temporada de 2025 em que conquistou o Campeonato de Fórmula 3 da FIA, com o brasileiro Rafael Câmara, e a neerlandesa Van Amersfoort Racing (VAR), equipa que conhece bem o Circuito da Guia desde 1998 e que, em 2018, apanhou um enorme susto com o aparatoso acidente de Sophia Flörsch.
De regresso para defender o cobiçado título em Macau estará a R-ace GP, formação europeia que venceu em 2024 com Ugo Ugochukwu, piloto que não estará presente este ano para tentar revalidar o título. A equipa francesa mantém-se em grande forma, liderando a classificação actual do FRECA e tendo terminado em segundo lugar no Campeonato do Médio Oriente de Fórmula Regional, no início deste ano.
Regresso da SJM Theodore
Também estão de volta alguns dos mais fortes candidatos do Grande Prémio de Macau do ano passado e do panorama FR em geral, incluindo um nome bem conhecido do evento: a SJM Theodore Prema Racing. A equipa italiana Prema, atualmente em segundo lugar no campeonato FRECA 2025, é uma das formações mais bem-sucedidas do desporto motorizado de base e volta a fazer parceria com Teddy Yip Jr. no evento da RAEM.
De regresso estão ainda a Pinnacle Motorsport, equipa de bandeira irlandesa; a australiana Evans GP, que alcançou um quarto lugar na última edição; a japonesa TOM’S Racing, uma das mais prestigiadas do automobilismo nipónico; a alemã PHM Racing; e as sempre competitivas estruturas francesas Saintéloc Racing e ART Grand Prix.
Por outro lado, saíram de cena a holandesa MP Motorsport, a australiana Kiwi Motorsport e a japonesa TGM Grand Prix. Nenhuma equipa da China foi selecionada, mas, ao contrário do ano passado, nenhuma tentou inscrever-se na prova. 
A lista oficial de inscritos só deverá ser dada a conhecer em meados de Outubro, como é tradição do Grande Prémio.
A segunda edição da Taça do Mundo FR da FIA realiza-se durante a semana do Grande Prémio de Macau, de 13 a 16 de novembro, e contará ainda, pela primeira vez, com a Taça do Mundo de F4 da FIA, tornando o evento numa das mais prestigiadas montras mundiais das categorias júnior de monolugares.
</description><pubDate>2025-09-12 00:22:52</pubDate></item><item><title>GP Macau: Primeiros nomes e primeiras dúvidas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/10/10/gp-macau-primeiros-nomes-e-primeiras-duvidas/</link><description>
Outubro é habitualmente o mês de preparativos para o Grande Prémio de Macau. Com os campeonatos a chegarem ao fim um pouco por todo o mundo, as atenções viram-se para o grande evento da RAEM, que este ano decorrerá de 13 a 16 de Novembro
 
Depois de Marcos Cheong e Vernice Lau terem corrido na prova do Campeonato da China de Fórmula 4, este fim-de-semana é a vez de Tiago Rodrigues voltar a pegar no capacete para disputar a prova de encerramento da temporada da competição chinesa, no circuito da cidade vizinha de Zhuhai. O ex-campeão chinês da disciplina tem estado afastado das corridas de monolugares desde que participou no Campeonato de Fórmula 4 do Médio Oriente, no início do ano, mas a sua experiência poderá revelar-se uma mais-valia na defesa das cores do território no Circuito da Guia.
Vinte dos monolugares Mygale M21-F4 do campeonato chinês serão revistos após esta prova no Circuito Internacional de Zhuhai e entregues a técnicos nomeados pela Federação Francesa do Desporto Automóvel (FFSA), que os colocarão em pista na primeira edição da Taça do Mundo de Fórmula 4 da FIA, em Macau. Trata-se do mesmo modelo utilizado no Campeonato de França de Fórmula 4.
Alguns nomes das motos
A ausência de Michael Rutter da lista de inscritos da edição deste ano do Grande Prémio de Motos de Macau é já uma certeza. No entanto, começam a ser conhecidos, através da imprensa especializada, os primeiros nomes que darão corpo à única prova de estrada do continente asiático.
Praticamente confirmadas estão as presenças de Davey Todd, vencedor da edição do ano passado, e de Peter Hickman, o motociclista que persegue o recorde de vitórias de Rutter e que deverá estar praticamente recuperado das lesões sofridas no acidente da Ilha de Man. Ambos irão pilotar as competitivas BMW M1000RR oficiais da 8TEN Racing. Rob Hodson, piloto da SMT Racing, também tem garantido a sua presença na RAEM, sendo habitualmente um dos fortes candidatos ao Top 5 da corrida.
Mas nem só de nomes consagrados se faz a prova. Entre os estreantes já confirmados está o piloto de rampas Maurizio Bottalico. O piloto de São Marino, que subiu ao pódio no Manx Grand Prix, segue os passos de outros grandes nomes italianos das corridas de estrada do século XXI — como Stefano Bonetti, Luca Gottardi ou Alex Polita — ao enfrentar a mais célebre e temida corrida do Oriente.
Segundo o portal Road Racing News, haverá mais estreantes no Circuito da Guia este ano, como Mitch Rees, piloto com vários títulos na Nova Zelândia, Ryan Whitehall, um piloto oriundo da Ilha de Wight, e o novo detentor do recorde da volta em Frohburger Dreieck na categoria Supersport, Paul Jordan.
Dúvidas nos GT
Stéphane Ratel, fundador e CEO do SRO Motorsports Group — a empresa que co-organiza a Taça do Mundo de GT da FIA do Grande Prémio de Macau — tem sido uma das vozes mais críticas em relação à introdução dos sensores de binário nas provas de GT3. Contudo, a FIA decidiu a favor da sua utilização na Taça do Mundo do Circuito da Guia, e o empresário francês falou pela primeira vez sobre o assunto.
“As equipas que competem em Macau são maioritariamente da Ásia, onde os sensores de binário nunca foram utilizados. A falta de experiência poderá afectar o equilíbrio desportivo, e foi por isso que me opus à sua utilização”, referiu Stéphane Ratel à revista alemã Motorsport Aktuell, acrescentando que não acredita que este seja o caminho a seguir.
Apesar de o SRO Motorsports Group ser co-organizador da prova e de dispor de um Balance of Performance (BoP) reconhecido a nível mundial, nos dois últimos anos o BoP de Macau foi determinado pela própria FIA. No ano passado, o BoP da FIA valeu uma série de críticas, com equipas e pilotos – particularmente da Audi, Porsche e Lamborghini, os principais prejudicados – a manifestarem publicamente o seu desagrado face às diferenças de andamento. Por essa razão, a FIA decidiu introduzir estes dispendiosos sensores, instalados nos veios de transmissão dos carros, que representam a ferramenta mais precisa para medir a potência transmitida às rodas.
“Alguns construtores apoiaram a ideia, mas outros, como a Mercedes, foram contra”, afirmou Stéphane Ratel. “Como resultado, perdemos alguns carros da lista de inscritos. Para ser claro: encaro esta questão de forma pragmática, não dogmática. No ano passado, em Macau, três ou quatro construtores poderiam ter vencido sem estes sensores de binário. Em 2025 veremos se esta tecnologia é realmente útil”, concluiu.
</description><pubDate>2025-10-10 00:11:25</pubDate></item><item><title>Automobilismo | Banda desenhada da RAEM com estreia especial no Japão</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/26/automobilismo-banda-desenhada-da-raem-com-estreia-especial-no-japao/</link><description>
A banda desenhada de Macau, “Heróis do Circuito” (街道), teve a sua primeira internacionalização de forma muito especial há duas semanas, nos 1000 km de Suzuka, no Japão
Desde 2019 que não se disputava a clássica prova de resistência, e, para assinalar o regresso desta prova icónica no País do Sol Nascente, a Porsche Motorsport Asia Pacific decidiu decorar os três carros que apoiou com cores históricas da marca de Estugarda. De entre eles, um dos Porsche 911 GT3 R da Absolute Racing foi pintado de amarelo e preto, em homenagem à vitória da Joest Racing nas 24 Horas de Le Mans de 1985, quando o português Domingos Piedade era Director Desportivo da equipa alemã. Com os patrocinadores actuais, e não com a marca de vestuário francesa NewMan, responsável pela decoração de há 40 anos, sobressaía na asa traseira do Porsche 911 GT3 R nº 7 a inscrição em língua portuguesa: “Heróis do Circuito”.
Para quem acompanha de perto o desporto automóvel local, a banda desenhada “Heróis do Circuito” faz já parte da cultura automobilística do território. Apaixonado pela nona arte e confesso devoto dos desportos motorizados, MP Man é o “Jean Graton de Macau”. O seu título, frequentemente visto em carros nas provas locais do Grande Prémio, alcançou desta vez um palco de dimensão internacional.
Sobre a participação na mais prestigiada prova de resistência para carros GT3 no continente asiático, MP Man declarou ao HM: “Ao receber esta notícia emocionante, senti surpresa e admiração. Este reconhecimento não só valoriza o esforço e a dedicação de anos, como também abre uma porta para a presença de uma marca original de Macau nos palcos internacionais do automobilismo, permitindo mostrar ao mundo o carácter cultural único e a criatividade de Macau, uma honra que me enche de orgulho e entusiasmo.”
A estreia internacional não poderia ter corrido melhor em termos desportivos, já que o Porsche 911 GT3 R nº 7 da Absolute Racing, conduzido por Kévin Estre, Laurens Vanthoor e Patrick Pilet, cortou a meta na segunda posição da geral, numa corrida que também pontuou para o Intercontinental GT Challenge.
Juntar sinergias
Curiosamente, o trampolim para colocar a banda desenhada da RAEM num carro de topo da Absolute Racing, equipa asiática apoiada pela Porsche Motorsport Asia Pacific e com vários triunfos na Taça GT Macau, esteve num patrocinador comum: uma marca de miniaturas de automóveis do sul da China.
“Mantemos uma relação próxima e amigável com a reconhecida marca nacional de modelos de coleccionador Almost Real. O fundador, Liu Xueshen, o senhor Sum, sempre apoiou entusiasticamente a minha banda desenhada, tornando-se agora um dos principais patrocinadores.
Com uma visão ambiciosa, pretendem levar a obra para além-fronteiras, explorando novos horizontes”, explicou o autor, responsável por algumas das ilustrações patentes no Museu do Grande Prémio de Macau. “Ao tornarem-se patrocinadores da Absolute Racing, integraram elementos da marca Heróis do Circuito na pintura do carro de corrida, permitindo que, ao rodar em pista, o veículo anunciasse ao mundo o encanto único da banda desenhada.”
Para MP Man, que lançou em 2018 o primeiro número de “Heróis do Circuito”, o objectivo é claro: “Que os fãs de corridas e de banda desenhada prestem mais atenção à criação original feita em Macau e reconheçam o esforço dedicado a este projecto.”
Olhar para o futuro
A presença no evento de Suzuka, que reuniu mais de 65 mil espectadores, constituiu um passo decisivo na internacionalização da marca.
“Agora, “Heróis do Circuito” alcançou um momento de grande significado. Tal como uma águia que alça voo, integrou com sucesso uma equipa apoiada pela Porsche, participando numa prova de resistência que reúne as melhores equipas e pilotos de toda a Ásia”, refere MP Man, que não esconde a ambição de ir mais longe. “Se algum dia a minha marca conseguir chegar a provas como Le Mans, ou até a um Grande Prémio de Fórmula 1, será um sonho tornado realidade! (risos) Este é, sem dúvida, o meu desejo mais profundo. Mas sei também que os sonhos não se concretizam de imediato; a minha obra tem ainda muito a evoluir e a aperfeiçoar. Continuarei a criar com humildade, perseverando no aprimoramento da obra, procurando oferecer aos leitores experiências cada vez mais emocionantes”.
Entretanto, o quarto volume da série “Heróis do Circuito” está prestes a ser publicado, abrindo um novo capítulo, sempre com o seu charme singular e narrativas cativantes que conquistaram a atenção e o carinho do público local, afirmando-se cada vez mais no universo global da banda desenhada e junto dos fãs dos desportos motorizados.
</description><pubDate>2025-09-26 07:21:12</pubDate></item><item><title>Charles Leong conquista título Lamborghini Super Trofeo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/09/charles-leong-conquista-titulo-lamborghini-super-trofeo/</link><description>
O piloto de Macau, Charles Leong Hon Chio, sagrou-se vencedor da classe PRO do Lamborghini Super Trofeo Asia no passado fim de semana, no Circuito Internacional de Sepang, na Malásia. Este representa o primeiro título do piloto da RAEM em competições de Grande Turismo (GT) e o primeiro título de um campeonato alcançado ao serviço da SJM Theodore Racing.
Apesar de se encontrar doente e com ainda duas corridas por disputar no calendário da competição organizada pela prestigiada marca italiana de automóveis, Charles Leong e o jovem irlandês Alex Denning mostraram-se sempre extremamente rápidos na pista malaia. Venceram a primeira corrida do fim de semana, alcançando assim o sexto triunfo da temporada, e terminaram em segundo lugar na segunda corrida. Este segundo lugar elevou para 10 o número de pódios obtidos em 10 corridas, prolongando a impressionante série da equipa, que nunca terminou abaixo do segundo lugar.
Com duas corridas ainda por disputar nas Finais Mundiais do Lamborghini Super Trofeo, em Misano, Itália, em Novembro, a SJM Theodore Racing poderá concentrar-se em manter esta impressionante sequência de pódios, já com o principal objectivo da temporada alcançado. Charles Leong e Alex Denning encontram-se empatados no topo da classificação de pilotos e deverão concluir a temporada lado a lado, partilhando o mesmo Lamborghini Huracán Super Trofeo EVO2.
Sempre a somar
Para Charles Leong, este resultado é fruto de “um trabalho incrível da equipa. Conquistámos o campeonato graças a um grande esforço colectivo, sem grandes erros e com total consistência. Para a corrida, esperava mais grupo, mas foi difícil lutar contra os meus adversários com pneus novos. No final, segui o meu ritmo e gerimos os pneus para entregar o melhor carro ao Alex. Foi um fim de semana muito bom.”
Após ter terminado no segundo lugar da classificação deste mesmo troféu monomarca, o piloto de Macau soma este título aos que conquistou em tenra idade no Campeonato Asiático de Fórmula Renault e no Campeonato da China de Fórmula 4, para além das duas vitórias marcantes no Grande Prémio de Macau de Fórmula 4.
Obviamente satisfeito com os resultados obtidos pelos seus pupilos, Teddy Yip Jr., proprietário da SJM Theodore Racing, comentou: “Quero felicitar toda a equipa por este feito, resultado de um esforço colectivo ao longo da temporada e de anos anteriores. Os pilotos responderam de forma exemplar à pressão. Obrigado ao Charles, mesmo doente, e ao Alex, que realizou outro stint rápido e consistente, garantindo o décimo ‘top-2’ em dez corridas.”
A equipa Theodore Racing e a SJM têm apoiado Charles Leong desde 2021, quando conquistou o seu segundo triunfo na Fórmula 4 no Circuito da Guia. Em 2023, terminou muito próximo do colega de equipa Arvid Lindblad na corrida de Fórmula 4 do Grande Prémio de Macau, completando um triunfante 1-2 da SJM Theodore PREMA Racing. Ausente da edição do ano passado devido a compromissos no Lamborghini Super Trofeo Asia em Espanha, Charles Leong ainda não anunciou se participará na edição deste ano do Grande Prémio de Macau.
</description><pubDate>2025-09-09 00:01:15</pubDate></item><item><title>GP Macau | Michael Rutter falha edição deste ano</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/09/08/gp-macau-michael-rutter-falha-edicao-deste-ano/</link><description>
Nove vezes vencedor do Grande Prémio de Macau, Michael Rutter, vai falhar a 72.ª edição do Grande Prémio de Macau. O carismático piloto britânico continua a recuperar do grave acidente sofrido na Isle of Man TT, no passado mês de Junho, e não está apto para lutar pela décima vitória
 
No início do Verão, na grande clássica de estrada, Michael Rutter caiu da moto na última volta da corrida de Supertwin, no local conhecido como 31st Milestone, e sofreu várias fracturas na coluna, entre as vértebras L2 e L5, sendo mesmo transferido por helicóptero para o hospital. O piloto de 53 anos foi também diagnosticado com uma fractura num tornozelo.
Depois de quase três meses afastado da competição, “The Blade”, como é conhecido no meio, fez o seu regresso ao motociclismo no último fim-de-semana de Agosto, participando na famosa volta de desfile da Classic TT, em cima de uma Honda RVF750 RC45, integrado numa homenagem aos modelos das décadas de 1980 e 1990. O motociclista mais bem-sucedido de sempre em Macau, onde conquistou a primeira das suas nove vitórias em 1998, voltou a subir para uma moto pela primeira vez no Classic TT, onde conduziu uma Honda RC45 na volta de desfile dedicada aos anos 1980 e 1990. No entanto, Rutter ainda não está preparado para regressar à competição, adiantou na pretérita semana a publicação irlandesa News Letter.
A sua última vitória foi alcançada no Circuito da Guia em 2019, ainda que não da forma como Rutter gostaria de ter aumentado o seu palmarés, já que o resultado foi decidido com base nas posições após apenas uma volta, depois de duas interrupções com bandeira vermelha que levaram ao cancelamento definitivo da corrida. Ainda com ambição de vencer uma décima vez na RAEM, no Grande Prémio de Motos de Macau do ano passado, profundamente afectado pelo mau tempo, Rutter ficou desapontado com o resultado, tendo-se qualificado com o quarto melhor tempo, numa prova em que o resultado da qualificação determinou as posições finais da corrida.
Antes do acidente na Isle of Man TT, Rutter tinha dito ao News Letter que queria viajar até Macau no final do ano. “Voltaremos a tentar, porque é outra corrida à qual gosto realmente de ir. É completamente única, fica do outro lado do mundo, num outro fuso horário, por isso é única”, referiu sem saber o que lhe esperava.
Outra grande dúvida
Rutter poderá não ser o único “histórico” do Grande Prémio de Motos de Macau a ficar de fora da edição deste ano, pois persistem muitas dúvidas em torno de Peter Hickman, também ele vítima de um acidente no evento da Ilha de Man. O acidente do britânico foi provocado por uma falha mecânica: a fixação do escape partiu, fazendo com que este entrasse em contacto com o pneu traseiro e provocasse um furo que levou à queda do experiente piloto. O vencedor de quatro edições sofreu lesões graves: fractura da clavícula e da omoplata esquerda, três costelas partidas, quatro vértebras fracturadas e ainda ferimentos faciais.
Numa publicação nas redes sociais, Hickman afirmou que tem trabalhado “muito arduamente” nos bastidores e chegou mesmo a realizar recentemente um teste em Cadwell Park. Três meses após o acidente, regressou, este fim de semana, ao popular British Superbike Championship, em Donington Park. O piloto de 38 anos ainda não recuperou a sua melhor forma e a exigência de um circuito citadino, como o de Macau, é muito superior à de um circuito convencional. Por isso, só nas próximas semanas se saberá se Hickman tentará conquistar a sua quinta vitória nas ruas de Macau, em 2025.
O 72.º Grande Prémio de Macau terá lugar entre os dias 13 e 16 de Novembro deste ano. Para além do 57.º Grande Prémio de Motos de Macau, o programa conta ainda com o Grande Prémio de Macau -Taça do Mundo de FR da FIA, a Taça GT Macau – Taça do Mundo de GT da FIA, a Corrida da Guia Macau – Kumho FIA TCR World Tour Event of Macau, a Corrida de Macau de Fórmula 4 – Taça do Mundo da Fórmula 4 da FIA, a Taça GT – Corrida da Grande Baía (GT4) e o Macau Roadsport Challenge.
</description><pubDate>2025-09-08 02:43:40</pubDate></item></channel></rss>