<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>DeepSeek | Nvidia deixa elogios e está atenta às taxas de Trump</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/deepseek-nvidia-deixa-elogios-e-esta-atenta-as-taxas-de-trump/</link><description>
O fabricante norte-americano de semicondutores Nvidia elogiou o trabalho da empresa chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek e reconheceu incerteza face à política comercial dos Estados Unidos, durante uma conversa com analistas e investidores.
Na sequência da apresentação dos resultados referentes ao último trimestre do seu ano fiscal, o presidente executivo da Nvidia, Jensen Huang, destacou a procura pelo ‘chip’ Blackwell, de última geração, e falou positivamente da DeepSeek, apesar de o seu aparecimento ter sido visto como uma ameaça à liderança da empresa norte-americana e ter provocado uma forte queda nas suas acções, no final de Janeiro.
“O OpenAI o3 ou o DeepSeek R1 são modelos de raciocínio que aplicam a inferência. Os modelos de raciocínio podem consumir 100 vezes mais computação. E os do futuro, ainda mais”, disse Huang.
“O DeepSeek R1 provocou um entusiasmo global. É uma excelente inovação mas, melhor ainda, colocou um modelo de IA de raciocínio de classe mundial em código aberto. Quase todos os criadores de IA estão a aplicar o R1” ou técnicas semelhantes “para escalar os resultados dos seus modelos”, acrescentou.
Questionada sobre as suas previsões de negócios, face à possibilidade de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, impor mais taxas alfandegárias sobre bens dos seus parceiros, a directora financeira da empresa, Colette Kress, admitiu existir um ambiente de “incerteza”.
“Relativamente às taxas, é uma incógnita. É uma incógnita até percebermos melhor qual é o plano do Governo dos EUA ou o seu calendário. Estamos à espera”, afirmou.
De acordo com Huang, a Nvidia, que planeia aumentar a produção do ‘chip’ Blackwell no próximo trimestre devido à “procura extraordinária”, está “no centro de todo este desenvolvimento”, referindo-se à nova vaga de IA denominada “agentic”, que envolve um pensamento mais autónomo.
</description><pubDate>2025-02-28 01:11:11</pubDate></item><item><title>DSAL | Feiras de emprego com 72 vagas no início de Março</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/dsal-feiras-de-emprego-com-72-vagas-no-inicio-de-marco/</link><description>
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) irá organizar três feiras de emprego, nos dias 6, 7 e 10 de Março, disponibilizando um total de 72 vagas para o sector da hotelaria. Segundo um comunicado divulgado ontem pela DSAL, as inscrições para as três sessões abrem hoje e os interessados podem inscrever-se no website da DSAL até ao meio-dia da próxima quarta-feira.
A primeira sessão está marcada para a tarde de 6 de Março, no Hotel The Venetian Macao, com a oferta de 35 vagas para trabalhar na Sands Venetian Segurança, no cargo de guarda de segurança.
Na manhã do dia seguinte, no Edifício da FAOM na Rua da Ribeira do Patane nº 2-6, vão estar disponíveis 17 vagas para gerente de turno, contabilista, empregado de armazém, assistente de engenheiro, porteiro responsável pela inspecção de pisos e recepcionista de área pública. A empresa empregadora é a Novo Macau Landmark – Sociedade Gestora.
No dia 10 de Março, serão oferecidas 20 vagas para trabalhar na SJM Resorts nos cargos de chefe de serviço de atendimento de VIPs, técnico eletromecânico, técnico de entretenimento audiovisual, recepcionista e concierge.
</description><pubDate>2025-02-28 00:42:31</pubDate></item><item><title>Hotéis | Recebidos 1,25 milhões de hóspedes em Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/hoteis-recebidos-125-milhoes-de-hospedes-em-janeiro/</link><description>
Os hotéis de Macau receberam mais de 1,25 milhões de hóspedes em Janeiro, uma queda de 4,7 por cento em termos anuais, foi ontem anunciado. Em Janeiro de 2024, os estabelecimentos hoteleiros do território tinham fixado um novo recorde, ao acolherem mais de 1,32 milhões de hóspedes, o número mais elevado de sempre para o primeiro mês do ano.
A queda de Janeiro deste ano deve-se “à redução do número de hóspedes nos hotéis de 5 estrelas”, de acordo com um comunicado divulgado ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). No final do mês em análise, existiam em Macau 147 estabelecimentos hoteleiros, mais seis do que no mesmo período do ano passado, a disponibilizar 43 mil quartos (- 7 por cento), refere a DSEC.
A taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes dos estabelecimentos hoteleiros, em Janeiro, fixou-se em 89,8 por cento, subindo 3,9 pontos percentuais, em termos anuais, indica-se na mesma nota.
Em 2024, os estabelecimentos hoteleiros de Macau acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes em 2024, estabelecendo um novo recorde histórico. O anterior recorde, 14,1 milhões de hóspedes, tinha sido fixado em 2019, antes da pandemia de covid-19, num ano que Macau terminou com apenas 38.300 quartos em 122 estabelecimentos hoteleiros.
</description><pubDate>2025-02-28 00:56:13</pubDate></item><item><title>Livraria Portuguesa | Obra do fotógrafo Chris Stowers apresentada domingo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/livraria-portuguesa-obra-do-fotografo-chris-stowers-apresentada-domingo/</link><description>
Lançado em Janeiro, “Shoot, Ask… and Run!” é o retrato da vida de um fotógrafo britânico e das suas aventuras atrás da lente. Apresentado no próximo domingo na Livraria Portuguesa, com a presença do autor, o livro nasceu de diários mantidos por Chris Stowers durante as suas viagens pela Ásia
 
As aventuras de um fotógrafo em vários países asiáticos nos anos 90 é o mote do livro de Chris Stowers, lançado em Janeiro. “Shoot, Ask…and Run!” é o nome da obra lançada no próximo domingo na Livraria Portuguesa a partir das 18h. O título do livro nasce de um conselho dado ao fotógrafo britânico no início das suas viagens que acabou por se revelar de grande utilidade no dia-a-dia.
Segundo a sinopse do livro, Chris Stowers foi “atormentado por forças tempestuosas, tanto pessoais como internacionais”, tendo fugido “da máfia de Jacarta através das selvas do Bornéu, atacado com gás lacrimogéneo pela polícia de choque em Manila e atravessado de comboio uma União Soviética em implosão”. Mas as aventuras não terminaram aí: Stowers chegou mesmo a ser raptado “por um grupo de milícias sérvias fortemente armadas”.
Desta forma, nas páginas deste livro “Stowers pinta um quadro duro, humorístico e muito humano da vida dos meios de comunicação social na Ásia – e não só – durante os anos de expansão do início da década de 1990”. O fotógrafo passou também por Hong Kong “nos últimos dias do império e da fotografia analógica”. O livro é, portanto, um desfilar de memórias de um homem que viajou imenso em busca do desconhecido. “Observador nato e nómada, coloca-se a questão: onde fica a sua casa?”, questiona-se ainda na sinopse.
Com a chancela da Earnshaw Books, este livro é o segundo da sua série de memórias de viagem publicadas pela editora.
Da Inglaterra para o mundo 
Chris deixou a Inglaterra em 1987, acabado de sair do liceu, com um bilhete de ida para Karachi, no Paquistão. Nunca mais deixou a Ásia, tendo vivido dez anos em Hong Kong antes da transferência de soberania, em 1997, trabalhando como fotógrafo para a revista “Asiaweek”.
O seu amor pela fotografia começou logo através do convívio com fotojornalistas freelance empobrecidos em Peshawar, no Paquistão, devastado pela guerra, onde esteve no “The Frontier Post”.
Chris Stowers entrou para a prestigiada agência fotográfica Panos Pictures em 1992. As missões fotográficas e o desejo de viajar levaram Chris a mais de 70 países, até à data, e o seu trabalho apareceu em todo o tipo de publicações, incluindo a Time, Newsweek, The Economist, Forbes, Businessweek, National Geographic Traveller e The New York Times.
O fotógrafo fez ainda inúmeros guias para a “Insight Guides” e a “Dorling Kindersley”, sendo co-autor do livro de fotografia de viagens da “Insight Guide” e apresentador de vários documentários de viagens na televisão.
</description><pubDate>2025-02-28 01:05:52</pubDate></item><item><title>Turistas | Analistas dizem que aumento não leva a mais receitas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/turistas-analistas-dizem-que-aumento-nao-leva-a-mais-receitas/</link><description>
A empresa de serviços financeiros CreditSights Inc. indica que muitos dos novos visitantes possuem um poder de compra mais limitado, pelo que os gastos nos casinos são mais baixos
 
A empresa de serviços financeiros CreditSights Inc. acredita que a dissonância entre o aceleramento do número de turistas e a lentidão na recuperação das receitas dos casinos deve persistir ao longo deste ano. A ideia foi defendida num relatório da CreditSights Inc., citado pelo portal GGR Asia, assinada pelos analistas Nicholas Chen e David Bussey.
De acordo com as explicações apresentadas pela CreditSights Inc., a recuperação mais lenta das receitas do jogo deve-se à conjugação de dois factores. Por um lado, os visitantes das províncias com maior produto interno bruto, como Cantão, Jiangsu, Zhejiang, Xangai ou Pequim, atingiram os níveis pré-pandemia, o que limita a margem de crescimento entre estes jogadores. Por outro lado, o crescimento dos visitantes deve-se ao facto de os novos turistas terem origem em províncias com menor poder de compra, sem capacidade para gastar os níveis dos jogadores com mais dinheiro.
Esta é uma tendência que os analistas acreditam que vai prolongar-se ao longo deste ano. Em Janeiro, o número de visitantes teve um crescimento de 27 por cento, enquanto as receitas do jogo registaram uma redução de seis por cento.
Olhando especificamente para as receitas durante o Ano Novo Lunar de Janeiro, que terão ficaram aquém das expectativas dos analistas, a CreditSights Inc. indicou que tal se explica com o menor número de chegadas, nos primeiros dias do Ano Novo Lunar, assim como com o facto de os jogadores possuirem um menor poder de compra.
Novas tendências
Em relação aos números de Janeiro, os analistas colocaram ainda a possibilidade de muitos dos novos visitantes procurarem alternativas no território, que não passam pelas mesas ou máquinas dos casinos.
“Em Janeiro de 2025, a média das receitas brutas do jogo por visitante apresentou uma redução de 26 por cento em relação ao ano anterior, caindo para 5,006 patacas […] Contudo, este valor pode estar distorcido, devido aos visitantes que não foram aos casinos”, foi indicado.
Nos últimos meses, os factores negativos a afectar o jogo de Macau tem vindo a multiplicar-se. No início de Fevereiro, um promotor do jogo contou ao portal GGR Asia que a situação económica do Interior se está a reflectir no jogo VIP em Macau e que contribuiu para “corroer” o pouco que restava deste segmento. Recorde-se que com a nova lei do jogo, as autoridades mudaram a lei dos junkets, o que em conjunto com as campanhas na justiça contra alguns promotores, levou a que o segmento VIP registasse uma grande redução.
</description><pubDate>2025-02-28 00:53:20</pubDate></item><item><title>Criminalidade | Delitos informáticos disparam 71,6%</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/criminalidade-delitos-informaticos-disparam-716/</link><description>
A criminalidade em Macau subiu 6 por cento em 2024, em termos anuais, com os delitos informáticos a dispararem 71,6 por cento, anunciou ontem o secretário para a Segurança Wog Sio Chak. No ano passado, os crimes violentos aumentaram, com particular incidência para os sequestros, que subiram quase 50 por cento face a 2023
 
O acréscimo da criminalidade geral no ano passado, com o registo de 14.298 casos, contra 13.487 em 2023, “deve-se ao aumento contínuo dos crimes de burla e dos crimes informáticos”, referiu ontem, em conferência de imprensa, o secretário para a Segurança, Wong Sio Chak.
Durante o ano passado, a Polícia de Macau instaurou 14.298 inquéritos criminais, mais 811 casos do que em 2023 (+6 por cento), e um ligeiro aumento, 0,8 por cento, face a 2019. Também o número de pessoas detidas e presentes ao Ministério Público (MP) aumentaram em 2024 mais de um quinto (+21,5 por cento), com um total de 5.401 indivíduos. Ainda assim, o volume de pessoas detidas reencaminhadas para o MP diminuiu 18,9 por cento face a 2019.
Porém, o maior destaque dos dados estatísticos do ano passado foi a criminalidade informática. Se em 2023 as autoridades registaram 578 casos de criminalidade informática, no ano passado, o número ascendeu a 992 – mais 414 casos, ou seja, uma subida de 71,6 por cento.
Novas lutas
O aumento da criminalidade no território, indicou o responsável, foi ainda influenciado pela entrada em vigor, em Outubro, da lei de combate aos crimes de jogo ilícito, com a tipificação do crime ‘exploração de câmbio ilícito de jogo’, “em relação à qual a polícia registou um total de 89 casos”.
Esta nova legislação, assim como o aumento gradual de turistas e a recuperação dos sectores do turismo e do jogo, após a pandemia da covid-19, “levaram a uma subida inevitável do número de crimes ligados ao jogo”, lê-se num relatório do Governo, divulgado ontem.
Neste sentido, as autoridades indicaram a abertura de 1.456 inquéritos por crimes relacionados com o jogo, um acréscimo em termos anuais de 349 casos, ou seja 31,5 por cento.
As autoridades notaram, porém, que, em relação a 2019, antes da pandemia, o número de casos em 2024 foi “notavelmente inferior” – menos 701, ou seja, uma queda de 32,5 por cento -, “o que demonstra que o trabalho de prevenção e de combate à criminalidade específica” tem vindo a resultar e a “exercer efeitos dissuasores em relação aos potenciais criminosos”.
Ainda entre os crimes ligados ao jogo, nota-se ainda no relatório, a burla aparece em primeiro lugar, com 333 casos em 2024, contra 257 no ano anterior. Segue-se a usura, com 252 casos, valor também superior ao ano anterior (119 casos).
Outros dados relativos ao crime, apontam para um aumento de 7,4 por cento na criminalidade violenta, com 290 casos assinalados em 2024, além de um acréscimo de 21,3 por cento na delinquência infantil, com 131 casos. No capítulo da criminalidade violenta, destaque para o crime de sequestro que aumentou 48,8 por cento, com um total de 61 casos, ainda assim bastante inferior aos 353 casos registados em 2019.
No que diz respeito ao abuso sexual de crianças, este crime diminuiu no ano passado 38,9 por cento, com o registo de 22 casos. Wong Sio Chak deu ainda conta de 2.001 casos de furto em 2024, um ligeiro aumento de 0,9 por cento em termos homólogos, sublinhando um total de 60 casos de furtos dentro de aviões. O tráfico e venda de droga diminuiu 5,6 por cento no território no período em análise. João Luz / Lusa 
</description><pubDate>2025-02-28 00:49:10</pubDate></item><item><title>Incêndio | PJ exclui homicídio após encontrar homem morto</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/incendio-pj-exclui-homicidio-apos-encontrar-homem-morto/</link><description>
Segundo as autoridades, o homem encontrado morto, e com as pernas atadas, tinha um historial de problemas mentais e estava a ser acompanhado pelos serviços sociais. Momentos antes do incêndio terá ligado para os serviços sociais
 
A Polícia Judiciária (PJ) excluiu a hipótese do corpo de um residente encontrado com as pernas atadas após um incêndio ter resultado de homicídio. O caso aconteceu na quarta-feira à noite, em Seac Pai Van, mas as autoridades sublinharam que não houve indícios de luta e que o homem sofria de problemas mentais.
De acordo com a informação do Corpo de Bombeiros, o alerta para um incêndio num sexto andar de um dos blocos de habitação pública, na Avenida das Borboletas, em Seac Pai Van, foi dado por volta das 19h36. Quando os bombeiros chegaram ao local, a porta do apartamento de onde vinham as chamas estava trancada por dentro, e havia móveis a bloquear as portas.
Esta situação obrigou a que as autoridades tivessem de utilizar diferentes ferramentas para entrar no apartamento, primeiro, para abrir uma porta exterior de metal e, depois, uma porta interior de madeira.
Depois de entrarem, os bombeiros extinguiram as chamas e encontraram num dos quartos um homem morto, sentado numa cadeira com as pernas atados. “Após a inspecção e a investigação no local, verificou-se que o fogo tinha começado num quarto e que o falecido foi encontrado numa cadeira do quarto, claramente morto, não tendo sido encontrados sinais de luta ou de roubo no apartamento”, comunicou a PJ. “Depois da autópsia pelos nosso agentes e médicos forenses, os ferimentos do falecido foram considerados consistentes com o ambiente do local, não tendo sido encontrados outros ferimentos suspeitos”, foi acrescentado.
A ser acompanhado
Com a informação sobre a descoberta de um corpo com as pernas atados a ser revelada ao público por volta das 22h, horas depois, a PJ veio anunciar que tinha excluído a hipótese de se tratar de um caso de homicídio.
“Depois da investigação, verificou-se que o morto era uma pessoa com problemas mentais há muito tempo e com um historial de automutilação. Vivia com a família no apartamento onde aconteceu o incidente, mas a família tinha-se ausentado de casa durante vários dias devido a alguns problemas”, indicou a PJ. “O falecido estava a ser seguido pelos trabalhadores dos serviços sociais e recebeu recentemente tratamento médico. O pessoal dos serviços sociais também tinha visitado a casa do falecido a 26 de Fevereiro para acompanhar a situação e partiu ao final dessa tarde”, foi acrescentado.
O comunicado indicou ainda que antes do acidente, os serviços sociais tinham sido novamente contactados pelo homem: “Por volta das 19h desse dia, o pessoal dos serviços sociais recebeu uma chamada do falecido. Durante a conversa, verificou-se que o falecido estava alterado e que subitamente se perdeu o contacto, pelo que os serviços sociais chamaram imediatamente a polícia para pedir ajuda”, foi complementado.
No entanto, durante a conferência de imprensa de ontem sobre a segurança, o secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, apresentou uma versão alternativa e indicou que as autoridades foram primeiramente alertadas por um transeunte.
Ainda na madrugada de ontem, o Instituto de Acção Social emitiu um comunicado com as condolências para a família. As chamas levaram ainda a que cerca de 20 pessoas tivessem de ser retiradas das suas casas e levadas para abrigos temporários, onde passaram as noites.
</description><pubDate>2025-02-28 00:45:06</pubDate></item><item><title>Desemprego | Associação relata aumento de pedidos de ajuda</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/desemprego-associacao-relata-aumento-de-pedidos-de-ajuda/</link><description>
A Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo admite que há mais pessoas com problemas no sector, e que os trabalhadores se sentem pressionados pela maior carga laboral, ao mesmo tempo que as máquinas electrónicas são vistas como ameaça
 
A Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo anunciou que no ano passado houve um aumento do número de pedidos de ajuda para encontrar novo emprego. Os dados foram apresentados pela associação ligada à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) na quarta-feira.
De acordo com a apresentação feita pelo deputado Leong Sun Iok e presidente da Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo, no ano passado foram recebidos 229 pedidos de apoio por parte de pessoas que trabalham, ou trabalhavam, no sector do jogo.
Entre os pedidos apresentados, 143, ou 66,44 por cento, estavam relacionados com motivos profissionais, como a falta de emprego, 15,38 por cento dos ligados a candidatura a apoios sociais e 10,49 por cento devido ao vício do jogo.
Ao mesmo tempo, 6,29 por cento dos pedidos estavam relacionados com questões familiares, 4,9 por cento diziam respeito à educação dos filhos e 1,4 por cento ligavam-se com outros assuntos não identificados pela associação.
Em relação aos trabalhadores da linha da frente nos casinos, o presidente da Casa afirmou que actualmente os profissionais queixam-se da redução de quadros, que sobrecarrega os horários dos trabalhadores mantidos. Outra queixa prende-se com a instalação de novas mesas de jogo electrónicas, que criam perspectivas negativas face à redução de mão-de-obra nos casinos, assim como desenvolvimento de doenças profissionais e aumento da pressão devido à supervisão do trabalho pelas empresas do jogo.
Leong Sun Iok citou dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos para indicar que os trabalhadores do jogo caíram para 52.724 no segundo trimestre de 2024, quando no segundo trimestre de 2019, antes da pandemia, eram empregadas 58.777 pessoas.
Caso de sucesso
Em Novembro do ano passado, a Casa publicou um inquérito sobre o estado psicológico dos funcionários do jogo, em que os inquiridos apresentavam grandes preocupações com a insegurança no trabalho, situação que se agravou face a 2021.
Entre o auxílio prestado pela associação, fora das questões profissionais, Leong Sun Iok indicou que houve um jovem que pediu ajuda devido a dificuldade em identificar os seus gostos, interesses e vantagens profissionais, que o impediram de decidir o rumo profissional. Este jovem mostrou ainda problemas emocionais, devido à incerteza causada pela situação.
O deputado destacou que o caso foi um sucesso, porque o apoio prestado conseguiu orientar o jovem, que optou por um emprego na área da engenharia de informação.
</description><pubDate>2025-02-28 00:40:15</pubDate></item><item><title>Jimson Kin Wa Hoi, presidente da Orquestra Sinfónica Jovem de Macau: “Macau é um espaço de cultura”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/jimson-kin-wa-hoi-presidente-da-orquestra-sinfonica-jovem-de-macau-macau-e-um-espaco-de-cultura/</link><description>
O presidente da Orquestra Sinfónica Jovem de Macau, Jimson Kin Wa Hoi, defende o apoio à música clássica e formação dos jovens. À frente da orquestra há duas décadas, o responsável revela ao HM detalhes sobre os próximos concertos, incluindo uma passagem por Portugal e o “24º Concerto da Nova Geração de Músicos 2025”, marcado para este domingo no Centro Cultural de Macau
 
Imagem: António Sanmfaurl_MacauNews
Comecemos por falar do espectáculo no grande auditório do Centro Cultural de Macau (CCM) este domingo. É uma grande oportunidade para revelarem o vosso projecto ao público. 
Sim. Na verdade, a Orquestra existe desde 1997, quase há 28 anos. Ao longo deste tempo realizámos cerca de 100 concertos, no que chamamos de espectáculos com assinatura de Macau. A nova geração de músicos locais está, de facto, bastante entusiasmada com o espectáculo que vamos ter no próximo domingo.
A realização de concertos e participação em festivais é a parte mais visível do vosso projecto. Mas quantos músicos estão actualmente na orquestra? Até que ponto a orquestra é importante para os jovens que querem ser músicos? 
Somos de facto a única orquestra juvenil em Macau que providencia formação específica neste género musical. Nesta fase, os jovens músicos podem ter a oportunidade de mostrar o seu talento. Tentamos, de facto, construir uma nova geração de músicos. Este tipo de espectáculo encoraja-os a aprender e sair mais, a estudar música ao longo dos anos, então é algo mesmo muito importante para eles. No espectáculo de domingo os músicos terão a oportunidade de tocar em orquestra, e este ano organizámos duas audições para a escolha dos solistas. Estou feliz por termos este ano um total de 33 grupos de jovens que participaram nessas audições, de onde foram escolhidos nove solistas.
É o director da única orquestra juvenil em Macau. Como descreve o panorama de formação musical dos mais jovens? Onde é preciso melhorar?
Sim, claro. Comecei desde muito cedo a tocar na Orquestra de Macau, sou violinista. Posso dizer-lhe que, ao nível da formação, a maioria dos professores são de Hong Kong ou de Guangzhou, que todas as semanas se deslocam a Macau para treinar os nossos jovens. Macau é muito conhecida como a cidade do jogo, mas é também um espaço cultural. Consegue-se sentir o património que existe em Macau, graças, em parte, à anterior administração portuguesa, e temos de agradecer pela manutenção desta cultura portuguesa e de toda uma cultura ocidental misturada com a oriental. Macau é especial por isso mesmo. Penso que temos de promover esta cultura e saber desenvolvê-la. No caso da música clássica, começámos a ter uma orquestra em 1983, ainda durante o Governo da administração portuguesa, e aí organizámos também uma série de competições para os mais jovens. O Festival Internacional de Música de Macau também começou a ser organizado há várias décadas, bem como o Festival de Artes de Macau. Hoje, Macau tem mais iniciativas deste género e isso é bom para enriquecer a nossa cultura, sobretudo a música clássica que se faz no território.
Além do espectáculo de domingo, o que está na agenda da Orquestra da Juventude de Macau para este ano?
Posso dizer-lhe que vamos participar na edição deste ano do Festival de Música de Mafra “Filipe de Sousa”, agendado para Julho. Irei visitar Mafra e todos os locais onde iremos actuar, ter reuniões e organizar-me com a produção. Não será a primeira vez que estamos, como grupo, em Portugal, mas penso que para a maioria dos jovens músicos será a primeira vez. A nossa orquestra já actuou duas vezes em Portugal, a primeira vez foi em 2010.
Entende que o Governo de Macau deve dar mais apoios para a formação na área da música clássica? 
Penso sempre que o Governo deveria dar mais apoio aos estudos de música clássica. Para isso não basta gastar dinheiro na organização de festivais, é preciso um maior foco na educação musical. Temos também de ensinar a população a apreciar música clássica, a ouvi-la e a consumi-la, para que possam conhecer o que ouvem e ir aos concertos. Macau é um território pequeno com cerca de 600 mil habitantes, e tem muito dinheiro por causa do jogo. Temos de usar esse dinheiro para construir uma cultura de Macau, onde se inclui a música clássica. Devemos criar uma cidade que mostra a sua cultura, e por isso encorajo sempre o Governo a dar apoio à formação musical. Não apenas para as orquestras profissionais, mas para as orquestras juvenis e associações de música.
Macau carece ainda de cursos superiores na área da música, tendo apenas o Conservatório. Essa é também uma lacuna? 
Está certa. Existem várias universidades em Macau, mas há, de facto, falta de oferta formativa na área da música. O Conservatório não oferece essa formação a nível superior. Neste momento, os alunos que queiram estudar música de forma profissional têm de sair de Macau e ir para a Europa, Estados Unidos da América, Hong Kong ou até mesmo a China. Mas, por outro lado, a população de Macau é muito pequena e manter um Conservatório com outro tipo de oferta formativa iria custar muito dinheiro. Penso que o melhor que se pode fazer é o Governo apoiar financeiramente estes excelentes alunos para que sejam aceites em cursos fora de Macau.
As jovens estrelas que vão subir ao palco do Centro Cultural de Macau
Organizado pela Associação Orquestra Sinfónica Jovem de Macau, o espectáculo de domingo começa às 19h45 e tem como lema “Progressing Towards the Future” [Progredindo em Direcção ao Futuro]. O espectáculo será dirigido pelo maestro italiano Lorenzo Antonio Iosco, que também é clarinetista e tem trabalhado com a Orquestra Filarmónica de Hong Kong. Antes de se mudar para a Ásia, em 2015, estudou clarinete no Conservatório Luigi Cherubini, em Florença, e tocou em Espanha e Londres.
No que diz respeito aos jovens músicos de Macau que sobem ao palco no domingo, destaque para Zita Ho Nok Chon, nascida no território em 2009, e membro da Orquestra desde 2021. A jovem frequenta a Escola Secundária Pui Ching, estuda violino e já participou em diversos concursos com distinção. Tem tocado na Orquestra como primeira e segunda violinista.
Na harpa destaca-se Eugenia Wong Hei U, nascida em 2011 e estudante do Colégio Anglicano de Macau. Começou a tocar este instrumento com apenas quatro anos, começando a sua formação na Escola de Música do Conservatório, que lhe valeu o seu primeiro prémio quando tinha apenas cinco anos. Actualmente, tem aulas com Ann Huang, harpista principal da Sinfonietta de Hong Kong.
Ao HM Eugenia Wong Hei U confessou que se sente muito satisfeita pela oportunidade proporcionada pelo concerto no CCM. “Tem sido uma honra muito grande fazer parte desta orquestra, onde conheci muitos parceiros talentosos e ganho um grande conhecimento musical.”
Outro nome de Macau na jovem orquestra é Brian Mui On Ian, violinista, que também frequenta a Escola Secundária Pui Ching. Além do violino, começou a estudar piano em 2018. O jovem foi um dos solistas da edição do ano passado do concerto promovido pela Orquestra Sinfónica Jovem de Macau, o “23rd Macau Music New Generation Musicians Concert 2024”, onde tocou a composição “Bruch Double Concerto in E Minor”.
</description><pubDate /></item><item><title>DeepSeek | Nvidia deixa elogios e está atenta às taxas de Trump</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/deepseek-nvidia-deixa-elogios-e-esta-atenta-as-taxas-de-trump/</link><description>
O fabricante norte-americano de semicondutores Nvidia elogiou o trabalho da empresa chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek e reconheceu incerteza face à política comercial dos Estados Unidos, durante uma conversa com analistas e investidores.
Na sequência da apresentação dos resultados referentes ao último trimestre do seu ano fiscal, o presidente executivo da Nvidia, Jensen Huang, destacou a procura pelo ‘chip’ Blackwell, de última geração, e falou positivamente da DeepSeek, apesar de o seu aparecimento ter sido visto como uma ameaça à liderança da empresa norte-americana e ter provocado uma forte queda nas suas acções, no final de Janeiro.
“O OpenAI o3 ou o DeepSeek R1 são modelos de raciocínio que aplicam a inferência. Os modelos de raciocínio podem consumir 100 vezes mais computação. E os do futuro, ainda mais”, disse Huang.
“O DeepSeek R1 provocou um entusiasmo global. É uma excelente inovação mas, melhor ainda, colocou um modelo de IA de raciocínio de classe mundial em código aberto. Quase todos os criadores de IA estão a aplicar o R1” ou técnicas semelhantes “para escalar os resultados dos seus modelos”, acrescentou.
Questionada sobre as suas previsões de negócios, face à possibilidade de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, impor mais taxas alfandegárias sobre bens dos seus parceiros, a directora financeira da empresa, Colette Kress, admitiu existir um ambiente de “incerteza”.
“Relativamente às taxas, é uma incógnita. É uma incógnita até percebermos melhor qual é o plano do Governo dos EUA ou o seu calendário. Estamos à espera”, afirmou.
De acordo com Huang, a Nvidia, que planeia aumentar a produção do ‘chip’ Blackwell no próximo trimestre devido à “procura extraordinária”, está “no centro de todo este desenvolvimento”, referindo-se à nova vaga de IA denominada “agentic”, que envolve um pensamento mais autónomo.
</description><pubDate>2025-02-28 01:11:11</pubDate></item><item><title>DSAL | Feiras de emprego com 72 vagas no início de Março</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/dsal-feiras-de-emprego-com-72-vagas-no-inicio-de-marco/</link><description>
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) irá organizar três feiras de emprego, nos dias 6, 7 e 10 de Março, disponibilizando um total de 72 vagas para o sector da hotelaria. Segundo um comunicado divulgado ontem pela DSAL, as inscrições para as três sessões abrem hoje e os interessados podem inscrever-se no website da DSAL até ao meio-dia da próxima quarta-feira.
A primeira sessão está marcada para a tarde de 6 de Março, no Hotel The Venetian Macao, com a oferta de 35 vagas para trabalhar na Sands Venetian Segurança, no cargo de guarda de segurança.
Na manhã do dia seguinte, no Edifício da FAOM na Rua da Ribeira do Patane nº 2-6, vão estar disponíveis 17 vagas para gerente de turno, contabilista, empregado de armazém, assistente de engenheiro, porteiro responsável pela inspecção de pisos e recepcionista de área pública. A empresa empregadora é a Novo Macau Landmark – Sociedade Gestora.
No dia 10 de Março, serão oferecidas 20 vagas para trabalhar na SJM Resorts nos cargos de chefe de serviço de atendimento de VIPs, técnico eletromecânico, técnico de entretenimento audiovisual, recepcionista e concierge.
</description><pubDate>2025-02-28 00:42:31</pubDate></item><item><title>Hotéis | Recebidos 1,25 milhões de hóspedes em Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/hoteis-recebidos-125-milhoes-de-hospedes-em-janeiro/</link><description>
Os hotéis de Macau receberam mais de 1,25 milhões de hóspedes em Janeiro, uma queda de 4,7 por cento em termos anuais, foi ontem anunciado. Em Janeiro de 2024, os estabelecimentos hoteleiros do território tinham fixado um novo recorde, ao acolherem mais de 1,32 milhões de hóspedes, o número mais elevado de sempre para o primeiro mês do ano.
A queda de Janeiro deste ano deve-se “à redução do número de hóspedes nos hotéis de 5 estrelas”, de acordo com um comunicado divulgado ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). No final do mês em análise, existiam em Macau 147 estabelecimentos hoteleiros, mais seis do que no mesmo período do ano passado, a disponibilizar 43 mil quartos (- 7 por cento), refere a DSEC.
A taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes dos estabelecimentos hoteleiros, em Janeiro, fixou-se em 89,8 por cento, subindo 3,9 pontos percentuais, em termos anuais, indica-se na mesma nota.
Em 2024, os estabelecimentos hoteleiros de Macau acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes em 2024, estabelecendo um novo recorde histórico. O anterior recorde, 14,1 milhões de hóspedes, tinha sido fixado em 2019, antes da pandemia de covid-19, num ano que Macau terminou com apenas 38.300 quartos em 122 estabelecimentos hoteleiros.
</description><pubDate>2025-02-28 00:56:13</pubDate></item><item><title>Livraria Portuguesa | Obra do fotógrafo Chris Stowers apresentada domingo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/livraria-portuguesa-obra-do-fotografo-chris-stowers-apresentada-domingo/</link><description>
Lançado em Janeiro, “Shoot, Ask… and Run!” é o retrato da vida de um fotógrafo britânico e das suas aventuras atrás da lente. Apresentado no próximo domingo na Livraria Portuguesa, com a presença do autor, o livro nasceu de diários mantidos por Chris Stowers durante as suas viagens pela Ásia
 
As aventuras de um fotógrafo em vários países asiáticos nos anos 90 é o mote do livro de Chris Stowers, lançado em Janeiro. “Shoot, Ask…and Run!” é o nome da obra lançada no próximo domingo na Livraria Portuguesa a partir das 18h. O título do livro nasce de um conselho dado ao fotógrafo britânico no início das suas viagens que acabou por se revelar de grande utilidade no dia-a-dia.
Segundo a sinopse do livro, Chris Stowers foi “atormentado por forças tempestuosas, tanto pessoais como internacionais”, tendo fugido “da máfia de Jacarta através das selvas do Bornéu, atacado com gás lacrimogéneo pela polícia de choque em Manila e atravessado de comboio uma União Soviética em implosão”. Mas as aventuras não terminaram aí: Stowers chegou mesmo a ser raptado “por um grupo de milícias sérvias fortemente armadas”.
Desta forma, nas páginas deste livro “Stowers pinta um quadro duro, humorístico e muito humano da vida dos meios de comunicação social na Ásia – e não só – durante os anos de expansão do início da década de 1990”. O fotógrafo passou também por Hong Kong “nos últimos dias do império e da fotografia analógica”. O livro é, portanto, um desfilar de memórias de um homem que viajou imenso em busca do desconhecido. “Observador nato e nómada, coloca-se a questão: onde fica a sua casa?”, questiona-se ainda na sinopse.
Com a chancela da Earnshaw Books, este livro é o segundo da sua série de memórias de viagem publicadas pela editora.
Da Inglaterra para o mundo 
Chris deixou a Inglaterra em 1987, acabado de sair do liceu, com um bilhete de ida para Karachi, no Paquistão. Nunca mais deixou a Ásia, tendo vivido dez anos em Hong Kong antes da transferência de soberania, em 1997, trabalhando como fotógrafo para a revista “Asiaweek”.
O seu amor pela fotografia começou logo através do convívio com fotojornalistas freelance empobrecidos em Peshawar, no Paquistão, devastado pela guerra, onde esteve no “The Frontier Post”.
Chris Stowers entrou para a prestigiada agência fotográfica Panos Pictures em 1992. As missões fotográficas e o desejo de viajar levaram Chris a mais de 70 países, até à data, e o seu trabalho apareceu em todo o tipo de publicações, incluindo a Time, Newsweek, The Economist, Forbes, Businessweek, National Geographic Traveller e The New York Times.
O fotógrafo fez ainda inúmeros guias para a “Insight Guides” e a “Dorling Kindersley”, sendo co-autor do livro de fotografia de viagens da “Insight Guide” e apresentador de vários documentários de viagens na televisão.
</description><pubDate>2025-02-28 01:05:52</pubDate></item><item><title>FRC | Sábado é dia de “Passeios com História” no Centro Kun Iam</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/frc-sabado-e-dia-de-passeios-com-historia-no-centro-kun-iam/</link><description>
A Fundação Rui Cunha promove este sábado, a partir das 15h, mais uma edição da iniciativa “Passeios com História”, que mais não são do que visitas guiadas a locais de interesse histórico ou cultural de Macau com acompanhamento de algum especialista. Desta vez, cabe à escultora Cristina Leiria, autora do projecto do Centro Ecuménico de Kun Iam, organizar a visita
 
Sábado é dia de mais uma edição da iniciativa “Passeios com História”, organizados pela Fundação Rui Cunha (FRC), e que promove visitas guiadas, em português e inglês, a locais de Macau com interesse histórico e cultural. Desta vez o passeio começa às 15h ao Centro Ecuménico Kun Iam, e é conduzido pela arquitecta e escultora portuguesa Cristina Leiria, autora do projecto original inaugurado a 21 de Março de 1999, recentemente renovado e reaberto a 11 de Dezembro de 2024.
O Centro Ecuménico Kun Iam foi um projecto idealizado pela autora, com o apoio da UNESCO, “visando perpetuar o respeito mútuo e a amizade entre todos os povos e civilizações”, segundo a página oficial do IC. O complexo de arte pública mede 32 metros de altura no total, 20 dos quais referentes à estátua de bronze da deusa Kun Iam, que pesa 50 toneladas.
“A base da estátua, em forma de Flor de Lótus, é constituída pela Sala de Contemplação onde se pode repousar, ouvir música e ler. Na decoração da cúpula os artistas de Macau, Kwok Woon e Joana Ling, pintaram, sobre papel de arroz, figuras, símbolos e textos relacionados com Lao Tse, Confúcio, Mêncio e Buda”, refere ainda a informação do IC.
O andar inferior oferece uma Sala Polivalente, com capacidade para 50 pessoas, dedicada a concertos, conferências, visionamento de filmes e outras actividades multiculturais, como exposições de arte.
Exposição activa
Actualmente, no local, encontra-se a exposição individual de Cristina Leiria, “Momentos de Luz com Kun Iam”, a convite do IC para assinalar a conclusão dos trabalhos de restauro e de conversão num espaço de turismo cultural polivalente, 25 anos após a presença da autora na sua inauguração. A mostra, que se prolonga até ao próximo dia 13 de Março, exibe estátuas da deusa Kun Iam e outras obras associadas, em materiais como jade, cristal, madeira ou aço escovado, e é complementada por imagens e vídeos que retratam o processo de concepção e construção do Centro Ecuménico, dando a conhecer ao público os bastidores do seu planeamento e edificação.
Nascida em Lisboa a 25 de Abril de 1946, Cristina Rocha Leiria viveu em Moçambique entre os dois e os 17 anos, altura em que regressou para estudar arquitectura na Escola Superior de Belas Artes, tendo mais tarde realizado um curso de especialização em Planeamento na University College, em Londres. Aprofundou estudos sobre Feng Shui, em Macau, China e Japão, e Eletromagnetismo em França, tendo exercido em locais tão distintos como Reino Unido, Moçambique, Rodésia, África do Sul, Portugal e Macau.
A construção do Centro Ecuménico Kun Iam foi um desafio lançado pelo então Governador de Macau, Vasco Rocha Vieira (recentemente falecido), sendo este um espaço onde o silêncio tem lugar a existir, num sítio específico. A estátua dedicada à deusa Kun Iam tem 20 metros de altura e é feita de bronze, tendo bastante significado espiritual para grande parte dos orientais.
</description><pubDate>2025-02-27 01:57:11</pubDate></item><item><title>Japão | Nascimentos caiem para novo recorde negativo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/japao-nascimentos-caiem-para-novo-recorde-negativo/</link><description>
O número de nascimentos no Japão caiu para um novo recorde, aumentando o desafio relacionado com os custos crescentes da segurança social numa sociedade envelhecida, com um grupo cada vez mais reduzido de trabalhadores que pagam impostos.
O número de recém-nascidos em 2024 caiu 5 por cento em relação ao ano anterior, para 720.988, prolongando uma série de nove anos de declínio, de acordo com os dados preliminares sobre a população divulgados ontem pelo Ministério da Saúde do Japão.
Esta leitura assinala o valor mais baixo desde que estes registos começaram, em 1899. Também as mortes aumentaram 1,8 por cento para um recorde de 1,62 milhões no mesmo período, resultando no maior declínio anual de sempre da população total, segundo o relatório.
O declínio sustentado dos nascimentos no país aumenta a urgência sentida por um governo que já está a suportar a dívida mais pesada entre os países desenvolvidos. A dívida pública do Japão será de 232,7 por cento do produto interno bruto (PIB) do país este ano, de acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI).
A situação demográfica no Japão está em sintonia com uma tendência global crescente. A taxa de fertilidade da Coreia do Sul aumentou no ano passado pela primeira vez em nove anos, mas, com 0,75, continua muito abaixo da taxa necessária para manter a população. 
A queda dos nascimentos em França acelerou em 2023, atingindo o ritmo mais rápido em meio século, enquanto a população da China diminuiu durante três anos consecutivos.
Menos trabalhadores significa menos receitas fiscais para os cofres do Estado nipónico, ao mesmo tempo que pressiona as empresas, que enfrentam a escassez de pessoal.
Esforços em vão
Desde que a população em idade activa do Japão atingiu o seu máximo em 1995, o seu mercado de trabalho tem-se mantido relativamente apertado. A taxa de desemprego é de 2,4 por cento, a mais baixa entre os países da OCDE, e tem-se mantido abaixo dos 3 por cento há quase quatro anos. Até 2040, o Japão deverá enfrentar um défice de mão-de-obra de 11 milhões de pessoas, de acordo com uma estimativa do Recruit Works Institute, citada pela Bloomberg.
Em 2024, um número recorde de 342 empresas japonesas foram à falência, devido à escassez de mão-de-obra, de acordo com um inquérito do Teikoku Databank, ainda segundo a agência de notícias. Entretanto, os custos da segurança social do Japão continuam a aumentar à medida que uma proporção crescente da população ultrapassa a idade da reforma.
Para o ano fiscal que começa em Abril, o governo atribuiu 37,7 biliões de ienes à segurança social, um aumento de quase 20 por cento em relação à última década. O sistema de pensões do Japão também está sob pressão, com menos contribuintes e mais beneficiários. Nas últimas duas décadas, o número de contribuintes diminuiu em cerca de 3 milhões, enquanto o número de beneficiários aumentou quase 40 por cento, de acordo com o ministério japonês da Segurança Social.
O declínio contínuo do número de nascimentos reflecte, em parte, a relutância das gerações mais jovens em ter filhos, apesar dos esforços recentes do governo. 
Com base numa iniciativa do seu antecessor, o primeiro-ministro, Shigeru Ishiba, está a promover um pacote de políticas de cuidados infantis no valor de 3,6 biliões de ienes, que inclui apoio aos futuros pais e melhorias nas condições de trabalho dos trabalhadores das creches.
</description><pubDate>2025-02-28 01:10:12</pubDate></item><item><title>Jogo | Lucro da Galaxy aumentou 28,3 por cento no ano passado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/jogo-lucro-da-galaxy-aumentou-283-por-cento-no-ano-passado/</link><description>
No ano passado, o lucro da concessionária Galaxy aumentou 28,3 por cento, face ao período homólogo, para cerca de 8,76 mil milhões de dólares de Hong Kong, de acordo com um comunicado enviado à Bolsa de Hong Kong. Em comparação, no ano de 2024, o lucro da empresa tinha sido de 6,83 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Com a apresentação dos resultados, a concessionária divulgou também um dividendo de 0,5 dólares de Hong Kong, que vai ser pago a 12 de Junho.
Em termos de receitas, houve um aumento de 21,7 por cento, face ao período homólogo, para 43,43 mil milhões de dólares de Hong Kong. Ao mesmo tempo, o lucro ajustado antes de juros, impostos, depreciação e amortização (EBITDA) em 2024 foi de aproximadamente 12,19 mil milhões de dólares de Hong Kong, um aumento de 22,4 por cento em relação ao ano anterior.
Com a apresentação dos resultados, Francis Lui Yiu Tung, presidente da Galaxy Entertainment, destacou os resultados alcançados a nível do segmento premium de massas, aquele que actualmente produz as maiores receitas no mercado local. 
“Ao longo de 2024, continuámos a impulsionar todos os segmentos do negócio, em particular o segmento premium, que continua a ser o principal motor de lucro”, afirmou Francis Lui. “Num mercado competitivo, continuamos a afectar recursos com disciplina e a concentrar-nos na sua utilização mais eficiente”, acrescentou.
Boa posição
Em relação a este ano, Lui ainda indicou que a Galaxy está “bem posicionada para continuar a capitalizar a tendência de aumento do entretenimento em Macau”, e que a organização dos grandes eventos “conduzem a um aumento significativo de visitantes nos nossos resorts”, o que se reflecte “num aumento da actividade de jogo, das vendas a retalho, das receitas de alimentação e bebidas e da procura hoteleira”.
A concessionária espera ainda que as novas “mesas inteligentes” em todos os casinos leve a um aumento da eficiência operacional global. A Galaxy é responsável pelos hotéis e casinos Galaxy, Starworld e Broadway.
</description><pubDate>2025-02-28 00:54:44</pubDate></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Yan Guang (nome de cortesia Ziling, 37 a.C.-43), um famoso erudito daoísta, amigo e colega de estudos de Liu Xiu (6 a.C-57) que, reconquistando o poder dos Han, estabeleceria a capital em Luoyang, a este da antiga Chang’an, fundando a dinastia dos Han de Leste (25-220), foi protagonista de um gesto singular. 
Quando Liu Xiu se tornou no imperador Guangwu, para evitar os perigos e a corrupção na corte, e não se aproveitar da amizade com o monarca para se promover, preferiu afastar-se e ir viver livre e indiferente às solicitações do amigo. 
Séculos depois, numa pintura feita numa folha de álbum, o pintor Huang Shen (1687-1772) retratou com o seu expressivo traço caligráfico, a memória dessa personalidade capaz do audacioso gesto límpido. Nesse retrato (tinta e cor sobre papel, 28,5 x 34,2 cm, no Museu de Arte da Universidade de Michigan) Yan Guang está sentado, o olhar resignado mas reflectindo grande sabedoria, de longas barbas brancas, a cabeça coberta com um chapéu preto (toujin) usado pelos que não pertenciam à corte nem à burocracia imperial, as vestes de letrado contrastando com os objectos ligados à pesca, dos quais avulta a representação, numa linha horizontal cruzando a sua figura, de uma cana de bambu. Porque foi para se dedicar à pesca que ele disse que se afastava. 
Ainda antes, uma outra representação evocara Yan Guang através do terraço natural formado na encosta de uma montanha onde ele se sentava com a sua cana estendida a pescar. Essa pintura, O terraço de pesca à linha em Yanling (rolo vertical, tinta sobre papel, 58,7 x 31, 9 cm, no Museu do Palácio Nacional em Taipé), onde se nota um literato numa embarcação de pesca olhando para cima, para o mítico lugar na montanha Yanling (Zhejiang) debruçado sobre o rio Fuchun da «Primavera abundante», foi executada por um pintor e poeta da dinastia Yuan (1271-1368) chamado Sa Dula (c.1308-1355) que estava numa situação privilegiada para entender a condição de Yan Guang como um yuyin, «escondido a pescar».
Sa Dula, nascido em Hangzhou, provinha de uma família de origem uyghur oriunda da distante Yanmen. Jovem ter-se-ia dedicado, contrariado, ao comércio e obtendo o grau jinshi em 1327, serviria a corte com imparcialidade na função de censor e seria, por isso mesmo, despromovido e banido para o campo. 
A independência do seu carácter rebelde estará espelhada nessa pintura que evoca Yan Guang. Mais do que a adesão a um estilo enquadrado nas fronteiras da tradição, percebe-se a sua originalidade no modo invulgar como usa as tonalidades da tinta diluída para estabelecer o contraste entre a luz natural e as sombras na definição dos volumes. 
Numa inscrição de 1339, que juntou à pintura, explica que a fez quando visitou o lugar com o seu amigo Leng Qian, quando os dois estavam fora de cargos oficiais, percorrendo o país em liberdade.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O fabricante norte-americano de semicondutores Nvidia elogiou o trabalho da empresa chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek e reconheceu incerteza face à política comercial dos Estados Unidos, durante uma conversa com analistas e investidores.
Na sequência da apresentação dos resultados referentes ao último trimestre do seu ano fiscal, o presidente executivo da Nvidia, Jensen Huang, destacou a procura pelo ‘chip’ Blackwell, de última geração, e falou positivamente da DeepSeek, apesar de o seu aparecimento ter sido visto como uma ameaça à liderança da empresa norte-americana e ter provocado uma forte queda nas suas acções, no final de Janeiro.
“O OpenAI o3 ou o DeepSeek R1 são modelos de raciocínio que aplicam a inferência. Os modelos de raciocínio podem consumir 100 vezes mais computação. E os do futuro, ainda mais”, disse Huang.
“O DeepSeek R1 provocou um entusiasmo global. É uma excelente inovação mas, melhor ainda, colocou um modelo de IA de raciocínio de classe mundial em código aberto. Quase todos os criadores de IA estão a aplicar o R1” ou técnicas semelhantes “para escalar os resultados dos seus modelos”, acrescentou.
Questionada sobre as suas previsões de negócios, face à possibilidade de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, impor mais taxas alfandegárias sobre bens dos seus parceiros, a directora financeira da empresa, Colette Kress, admitiu existir um ambiente de “incerteza”.
“Relativamente às taxas, é uma incógnita. É uma incógnita até percebermos melhor qual é o plano do Governo dos EUA ou o seu calendário. Estamos à espera”, afirmou.
De acordo com Huang, a Nvidia, que planeia aumentar a produção do ‘chip’ Blackwell no próximo trimestre devido à “procura extraordinária”, está “no centro de todo este desenvolvimento”, referindo-se à nova vaga de IA denominada “agentic”, que envolve um pensamento mais autónomo.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Yan Guang (nome de cortesia Ziling, 37 a.C.-43), um famoso erudito daoísta, amigo e colega de estudos de Liu Xiu (6 a.C-57) que, reconquistando o poder dos Han, estabeleceria a capital em Luoyang, a este da antiga Chang’an, fundando a dinastia dos Han de Leste (25-220), foi protagonista de um gesto singular. 
Quando Liu Xiu se tornou no imperador Guangwu, para evitar os perigos e a corrupção na corte, e não se aproveitar da amizade com o monarca para se promover, preferiu afastar-se e ir viver livre e indiferente às solicitações do amigo. 
Séculos depois, numa pintura feita numa folha de álbum, o pintor Huang Shen (1687-1772) retratou com o seu expressivo traço caligráfico, a memória dessa personalidade capaz do audacioso gesto límpido. Nesse retrato (tinta e cor sobre papel, 28,5 x 34,2 cm, no Museu de Arte da Universidade de Michigan) Yan Guang está sentado, o olhar resignado mas reflectindo grande sabedoria, de longas barbas brancas, a cabeça coberta com um chapéu preto (toujin) usado pelos que não pertenciam à corte nem à burocracia imperial, as vestes de letrado contrastando com os objectos ligados à pesca, dos quais avulta a representação, numa linha horizontal cruzando a sua figura, de uma cana de bambu. Porque foi para se dedicar à pesca que ele disse que se afastava. 
Ainda antes, uma outra representação evocara Yan Guang através do terraço natural formado na encosta de uma montanha onde ele se sentava com a sua cana estendida a pescar. Essa pintura, O terraço de pesca à linha em Yanling (rolo vertical, tinta sobre papel, 58,7 x 31, 9 cm, no Museu do Palácio Nacional em Taipé), onde se nota um literato numa embarcação de pesca olhando para cima, para o mítico lugar na montanha Yanling (Zhejiang) debruçado sobre o rio Fuchun da «Primavera abundante», foi executada por um pintor e poeta da dinastia Yuan (1271-1368) chamado Sa Dula (c.1308-1355) que estava numa situação privilegiada para entender a condição de Yan Guang como um yuyin, «escondido a pescar».
Sa Dula, nascido em Hangzhou, provinha de uma família de origem uyghur oriunda da distante Yanmen. Jovem ter-se-ia dedicado, contrariado, ao comércio e obtendo o grau jinshi em 1327, serviria a corte com imparcialidade na função de censor e seria, por isso mesmo, despromovido e banido para o campo. 
A independência do seu carácter rebelde estará espelhada nessa pintura que evoca Yan Guang. Mais do que a adesão a um estilo enquadrado nas fronteiras da tradição, percebe-se a sua originalidade no modo invulgar como usa as tonalidades da tinta diluída para estabelecer o contraste entre a luz natural e as sombras na definição dos volumes. 
Numa inscrição de 1339, que juntou à pintura, explica que a fez quando visitou o lugar com o seu amigo Leng Qian, quando os dois estavam fora de cargos oficiais, percorrendo o país em liberdade.
</description><pubDate /></item><item><title>  Ana Cristina Alves </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/ana-cristina-alves/</link><description>
Ana Cristina Alves, Coordenadora do Serviço Educativo do CCCCM
Fevereiro de 2025
Diz a tradição chinesa que as obras clássicas da cultura não eram apenas quatro livros: os Analectos (《論語/1论语》Lúnyǔ), o Livro de Mâncio (《孟子》Mèngzǐ), o Grande Estudo (《大學/大学》Dàxué) e a Doutrina do Meio (《中庸》Zhōngyōng)] , e cinco clássicos: O Clássico das Mutações (《易經易经》Yì jīng), O Livro das Odes (《詩經诗经》Shījīng), A História (《史記/太史公記//史记/太史公记》Shǐjì/tàishǐ gōngjì), Os Ritos (《禮記礼记》Lǐjì), Os Anais da Primavera e do Outono (《春秋》Chūnqiū)), mas quatro livros e seis clássicos, porque havia mais um relativo à música  (樂經/乐经) Yuè Jīng, que entretanto se perdeu.
No entanto, a “música” (樂/乐 yuè) é tão importante para os chineses que o seu sinograma se confunde na forma escrita com o de “alegria” (樂/乐 lè).  Do ponto de vista etimológico, é o pictograma de um instrumento musical, cuja base representa a parte de madeira e o topo as cordas do mesmo.  Este, pela satisfação que suscita quando é tocado, servirá por extensão de sentido para figurar o sinograma da alegria.
A música antes de pertencer à humanidade, depende das divindades da religião animista popular chinesa e de forças naturais como o vento ou seres biológicos como os pássaros, ou mitológicos como as fénices.  Sabe-se que o Imperador Amarelo (黄帝Huángdì), governou numa antiguidade mítica a que remonta a civilização chinesa organizada. Mas este, segundo um dos grandes filósofos taoistas da antiguidade chinesa, Lie Yukou (列御寇Liè Yùkòu”) em obra homónima Liezi  (列子“lièzǐ·) coloca o imperador a realizar viagens espirituais nas quais encontra divindades femininas dos tempos matriarcais, como Huaxu (華胥/华胥Huáxū),mãe do primeiro imperador chinês Fuxi(伏羲Fúxī) e, portanto, matriarca ancestral de todos os chineses ou, ainda, a Mãe e/ou Mulher Misteriosa do Nono Céu  (九天聖(圣)母/九天玄女 Jiǔtiān shèngmǔ/jiǔtiān xuánnǚ),que lhe terão ensinado muito, inclusive no caso desta última a apreciar música, poesia, tendo sido também iniciado por ela, que possuía rosto humano e corpo de fénix, nas artes do amor. 
Quanto à fénix é a ave que simboliza a vida eterna e a paz; ao renascer das próprias cinzas, transporta a esperança de seres inteiros, renovados e pacíficos, já que apenas surge no mundo em tempos de tranquilidade e harmonia. Mas também se encontra em  estreita relação com a música, porque é um pássaro mitológico que canta, tal como o vento, cujo som é composto para os chineses pelo melodioso bater das asas das aves, quando se trata de brisa, ou pelo alvoroçado batimento das mesmas em tempestade. 
Linglun (伶倫/伶伦Líng Lún) criou os doze tons na sequência de um pedido do Imperador Amarelo, que depois de devidamente educado e treinado o seu ouvido musical pela Mulher Misteriosa do Nono Céu, se aborrecia nas viagens de inspeção pela terra com a monotonia das melodias. Este grande músico apressou-se a cumprir ordens e entregou-se de alma e coração a escutar todos os sons da natureza para obter a inspiração requerida à missão. Mas foi na Montanha sagrada Kunlun (崑崙山/昆仑山 Kūnlún shān) que ele obteve a iluminação necessária para a criação dos doze tons por recurso a doze tubos de bambu. Como verificou ele tratar-se dos tons certos? “Carregando os doze tubos de bambu, Linglun chegou ao sopé da montanha Kunlun para ouvir o canto das fénix. Quando as aves cantavam, o macho dava seis gritos e a fêmea respondia-lhes com outros seis. Linglun comparou os doze gritos com os seus sons e constatou que havia uma correspondência perfeita entre eles.” (Wang e Alves, 2009, 48)
Tinha atingido o seu objetivo. Já os tons seguiam o modelo dos das fénices, quando apresentou a sua criação ao Imperador Amarelo, tendo sido justamente recompensado com o título de Deus da Música [音樂(乐)之神 Yīnyuè zhī Shén] e o mundo desde então encheu-se das mais belas melodias.
Passando agora para a filosofia, o cosmos encarado como um misterioso instrumento musical é uma das metáforas preferidas de um dos grandes filósofos taoistas, o Príncipe de Huainan, Liu An [劉(刘)安Liú’ān, 179?-122 a.C]  que nos deixa uma obra dos primórdios da dinastia Han, intitulada Huainanzi (《淮南子》Huáinánzǐ). A obra é conhecida na tradição chinesa também com o título de (《淮南子鴻烈》Huáinánzǐ Hóngliè), cujo significado é “A Luz Irradiante do Mestre Huainan”, tendo sido o sexto capítulo traduzido pelo sinólogo canadiano Charles Le Blanc, sob o título Huainanzi 淮南子 Philosophical Synthesis in Early Han Thought, contendo o sugestivo subtítulo The Idea of Resonance (Kan-Ying 感應) with a Translation and Analysis of Chapter six. 
Supor que todo o universo se encontra ligado, à maneira das cordas de um instrumento, a espalhar o som, a ecoar e ressoar quando se toca numa das cordas, terá a sua contrapartida ocidental no misticismo do filósofo pré-socrático Pitágoras e no seu  pressuposto da “música das esferas”, ou seja, da melodia produzida pelos astros nas suas trajetórias celestiais.
Voltando ao Mestre de Huainan, é-se informado na secção II das IX do sexto capítulo,  que “A  Mútua resposta das coisas pertencendo à mesma categoria é profundamente misteriosa e extremamente subtil” (Blanc, 1985, 116), à qual corresponde o texto original se encontra no Apêndice 1 (Blanc, 1985, 221-215): “夫物類之相應玄妙深微知不能論” (6/ 3a.5)2 . Estas linhas podem ser explicadas por recurso a um outro postulado, “a mútua influência do Qì espiritual 3 (天神氣 Shén Qì)” “”(6/4a. 1 ), cuja ação visível se manifesta na semelhança das formas exteriores das coisas, mas também no jogo complementar das forças feminina e masculina que  as torna criativas e transformantes, sendo que a ação superior, tal como acreditam os taoistas,  é baseada na resposta mútua invisível e silenciosa (相應Xiāngyìng), ou seja, não discursiva, o  que não obsta a que seja intuitiva e melodiosa. 
A mútua ressonância é sustentada por um jogo complementar das energias Yin (陰/阴Yīn) e Yang (陽/阳Yáng) aos mais variados níveis, guiado pelo princípio da causalidade, que tanto age entre seres semelhantes, como nos diferentes, porque surge o Qì a viabilizar e unir o que é distinto, numa ressonância perfeita, de modo a figurar o cosmos como Taiji ou “Supremo Último” (太极/太極Tàijí) . Desta forma, se alcança a secção IV do capítulo VI, onde é exposta a ressonância musical (6/6b.9-11), que funciona metaforicamente para introduzir a ressonância universal, implicando uma “Grande imersão” na “Suprema Harmonia”, impossível de explicar (Blanc, 1985, 138). É-nos dito que um afinador de sè (瑟), um instrumento de cordas chinês com 25 cordas (recordando vagamente um alaúde árabe), ao tocar numa corda, obterá a resposta em mútua harmonia de uma mesma corda num outro instrumento. Porém “se alguém mudar a afinação de uma corda de modo a que não responda a qualquer das cinco notas, mas ao tocá-la obtenha uma ressonância com as 25 cordas, então há uma diferença no que respeita ao som, sucedendo que foi evocado aquele a governar todos os outros.” (Ibidem) “改調一弦其於無音無所比鼓之而二十五弦皆應此未始”(6/6a.11). 
O sábio, santo ou supremo músico será aquele que consegue colocar-se em ligação intuitiva direta com o Tao (道 Dào), sem que ele próprio possa fornecer as razões para tal. Mergulha no mundo numenal, brinca e mistura essências, transforma-se no que quiser e vive em ressonância mútua, musical absoluta e total, com tudo o que existe, e não apenas de um modo relativo com o seu “semelhante”. 
Há uma história  musicada para guqin (古琴gǔqín), um outro instrumento de cordas chinês, com sete cordas, contada pelo filósofo taoista Liezi no capítulo  da obra homónima anteriormente mencionado, Imperador Amarelo, 11ª secção, (《列子·黄帝》第十一部分Lièzǐ·Huángdì” dì shíyī bùfèn), que ilustra bem esta ressonância universal, mais fácil de obter a quem tem uma mente espontânea, como sucede às crianças, sendo que como nos recorda o fundador o Taoismo Laozi (老子Lǎozǐ), o coração-mente (心 xīn ) perfeito é a de um recém-nascido. Na história de que a seguir apresento a minha tradução, o  protagonista é um rapaz com os quais os pássaros brincam naturalmente, mas quando o pai deste lhe pede para capturar um deles, a fim de também ele se entreter, as aves distanciam-se, por isso a partitura para guqin se intitula “O distanciamento das Corujas de Água” 《鷗鷺忘機/鸥鹭忘机》Ōu lù wàng jī 4 https://www.youtube.com/watch?v=KGte7WzUt1Y
原文 Texto original (Chinês clássico)
海上之人有好漚鳥者，每旦之海上，從漚鳥遊，漚鳥之至者百住而不止。其父曰：「吾聞漚鳥皆從汝遊，汝取來，吾玩之。」明日之海上，漚鳥舞而不下也。故曰：至言去言，至為無為。齊智之所知，則淺矣。5
Chinês contemporâneo
海边有个喜欢鸥鸟的人，每天早上到海上去，跟鸥鸟玩耍，鸥鸟来玩的有成百只以上。他父亲说：“我听说鸥鸟都爱跟你游玩，你抓一只来，我玩玩。”第二天他来到海上，鸥鸟都在空中飞翔而不下来。所以说：“最好的语言是没有语言，最高的作为是没有作为。同别人比试智慧的想法，那是很浅陋的。
Havia perto do mar um rapaz que muito gostava de corujas de água. Todos os dias, costumava passear à beira-mar onde brincava com as aves, mais de cem.  Certa vez, o pai comentou: “Ouvi dizer que as corujas de água costumam brincar contigo, agarra uma para mim, a fim de que eu também me possa entreter com elas. ” Na manhã seguinte, à beira-mar, as aves dançavam sobre a cabeça dele, mas não se aproximaram. Por esta razão se diz: “o melhor discurso é sem palavras, a melhor ação é não-agir. Se a sabedoria se pode comparar, então é superficial!”
Referências Bibliográficas
Alves, Ana Cristina. 2022. “Mãe Misteriosa do Nono Céu 九天玄母 jiǔtiān xuán mǔ” Visitações. Fafe: Labirinto. 
Baidu. 2025.《列子·黄帝》(Imperador Amarelo, in Liezi) Disponível em: https://baike.baidu.com/item/%E5%88%97%E5%AD%90%C2%B7%E9%BB%84%E5%B8%9D/8828591#1-1, acedido a 31 de janeiro de 2025.
Bessada, Dennis. 2014. “A Gênese da Harmonia das Esferas do Antigo Pitagorismo”. Revista Música 14(1):85. Disponível em: https://www.researchgate.net/publication/312106396_A_Genese_da_Harmonia_das_Esferas_no_Antigo_Pitagorismo, acedido a 5 de fevereiro de 2025.
Blanc, Charles Le (Org. e Trad). 1985. Huainanzi 淮南子 Philosophical Synthesis in Early Han Thought. The Idea of Resonance (Kan-Ying 感應) with a Translation and Analysis of Chapter six. Hong Kong: Hong Kong University Press. 
《鸥鹭忘机》(O Distanciamento das Corujas de Água). Youtube.  https://www.youtube.com/watch?v=KGte7WzUt1Y, acedido a 5 de fevereiro de 2025.
Wang Suoying, Ana Cristina Alves. 2009. “Linglun cria os doze tons伶伦作十二乐律Líng lún zuò shí’èr yuèlǜ” Mitos e Lendas da Terra do Dragão. Lisboa; Caminho.
Os títulos relativos obras clássicas e/ou sinogramas antigos são apresentados em chinês tradicional e contemporâneo para que se possa analisar a evolução da língua no seu percurso rumo à simplificação.
A numeração é diferente no texto traduzido por  Charles Le Blanc e no original, razão pela qual surgem duas numerações neste artigo, sendo a do tradutor identificada com a citação que segue o sistema de referências bibliográficas autor-data e o texto original com a numeração do manuscrito chinês da edição de Liu Wen-tien.
Procedeu-se à padronização da fonética chinesa pelo sistema  Pinyin (拼音 Pīnyīn),  adotado na República Popular da China.
“O distanciamento das Corujas de Água” é uma música para guqin, composta pelo músico da dinastia Song Liu Zhifang (宋代刘志芳). A partitura, que se teve o privilégio de escutar no CCCM pela professora e música Du Wanzhen (杜婉贞) em finais de 2024, foi pela primeira vez publicada por Zhu Quan da dinastia Ming (明代朱权), na edição das “Partituras Secretas Mágicas” (《神奇秘谱》). Esta peça antiga, que chegou aos nossos dias, demonstra os esquemas e cálculos humanos não funcionarem com os pássaros, mas apenas a livre espontânea brincadeira.
O texto clássico foi convertido para chinês tradicional.
Este espaço conta com a colaboração do Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa, sendo que as opiniões expressas no artigo são da inteira responsabilidade dos autores. https://www.cccm.gov.pt/
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Yan Guang (nome de cortesia Ziling, 37 a.C.-43), um famoso erudito daoísta, amigo e colega de estudos de Liu Xiu (6 a.C-57) que, reconquistando o poder dos Han, estabeleceria a capital em Luoyang, a este da antiga Chang’an, fundando a dinastia dos Han de Leste (25-220), foi protagonista de um gesto singular. 
Quando Liu Xiu se tornou no imperador Guangwu, para evitar os perigos e a corrupção na corte, e não se aproveitar da amizade com o monarca para se promover, preferiu afastar-se e ir viver livre e indiferente às solicitações do amigo. 
Séculos depois, numa pintura feita numa folha de álbum, o pintor Huang Shen (1687-1772) retratou com o seu expressivo traço caligráfico, a memória dessa personalidade capaz do audacioso gesto límpido. Nesse retrato (tinta e cor sobre papel, 28,5 x 34,2 cm, no Museu de Arte da Universidade de Michigan) Yan Guang está sentado, o olhar resignado mas reflectindo grande sabedoria, de longas barbas brancas, a cabeça coberta com um chapéu preto (toujin) usado pelos que não pertenciam à corte nem à burocracia imperial, as vestes de letrado contrastando com os objectos ligados à pesca, dos quais avulta a representação, numa linha horizontal cruzando a sua figura, de uma cana de bambu. Porque foi para se dedicar à pesca que ele disse que se afastava. 
Ainda antes, uma outra representação evocara Yan Guang através do terraço natural formado na encosta de uma montanha onde ele se sentava com a sua cana estendida a pescar. Essa pintura, O terraço de pesca à linha em Yanling (rolo vertical, tinta sobre papel, 58,7 x 31, 9 cm, no Museu do Palácio Nacional em Taipé), onde se nota um literato numa embarcação de pesca olhando para cima, para o mítico lugar na montanha Yanling (Zhejiang) debruçado sobre o rio Fuchun da «Primavera abundante», foi executada por um pintor e poeta da dinastia Yuan (1271-1368) chamado Sa Dula (c.1308-1355) que estava numa situação privilegiada para entender a condição de Yan Guang como um yuyin, «escondido a pescar».
Sa Dula, nascido em Hangzhou, provinha de uma família de origem uyghur oriunda da distante Yanmen. Jovem ter-se-ia dedicado, contrariado, ao comércio e obtendo o grau jinshi em 1327, serviria a corte com imparcialidade na função de censor e seria, por isso mesmo, despromovido e banido para o campo. 
A independência do seu carácter rebelde estará espelhada nessa pintura que evoca Yan Guang. Mais do que a adesão a um estilo enquadrado nas fronteiras da tradição, percebe-se a sua originalidade no modo invulgar como usa as tonalidades da tinta diluída para estabelecer o contraste entre a luz natural e as sombras na definição dos volumes. 
Numa inscrição de 1339, que juntou à pintura, explica que a fez quando visitou o lugar com o seu amigo Leng Qian, quando os dois estavam fora de cargos oficiais, percorrendo o país em liberdade.
</description><pubDate /></item><item><title>Estudo | Tratamento digital de insónia pode combater depressão</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/24/estudo-tratamento-digital-de-insonia-pode-combater-depressao/</link><description>
Um estudo inédito desenvolvido por diversas universidades, incluindo a Universidade Chinesa de Hong Kong e Universidade de Pequim, concluiu que a terapia cognitivo-comportamental através de aplicações de telemóvel pode ajudar a combater depressão em jovens através da monitorização de insónias. A taxa de redução da doença é de cerca de 40 por cento
 
O estudo “Eficácia da terapia cognitivo-comportamental baseada em aplicações para a insónia na prevenção da perturbação depressiva major em jovens com insónia e depressão subclínica: Um ensaio clínico aleatório” [Effectiveness of app-based cognitive behavioral therapy for insomnia on preventing major depressive disorder in youth with insomnia and subclinical depression: A randomized clinical trial] promete respostas para o tratamento de casos de depressão nos mais jovens.
O trabalho, publicado pela revista “PLOS Medicine” e desenvolvido por académicos de diversas universidades de Hong Kong e da China, onde se incluem a Universidade de Hong Kong, Universidade Chinesa de Hong Kong ou a Universidade de Pequim, conclui que é possível reduzir, em cerca de 40 por cento, casos de depressão em jovens com a utilização de uma aplicação de telemóvel que monitoriza as insónias, um habitual sintoma em quem sofre da doença. Os dados foram apresentados no final da última semana em Hong Kong.
Para chegar aos resultados, foi escolhida uma amostra aleatória de mais de 700 jovens chineses do Interior da China e Hong Kong com perturbação de insónia e sintomas depressivos, com idades compreendidas entre 15 e 25 anos, que se submeteram ao teste com a aplicação durante seis semanas.
Assim, “este estudo controlado e aleatório avaliou a eficácia da terapia cognitivo-comportamental para a insónia baseada em aplicações (TCC-I) na prevenção do aparecimento futuro de perturbação depressiva major (MDD) em jovens”, pode ler-se. Isto numa altura em que “cada vez mais provas sugerem que a insónia desempenha um papel importante no desenvolvimento da depressão”, ocorrendo nesta investigação “a intervenção na insónia como uma abordagem promissora para prevenir a depressão nos jovens”.
Assim, a “TCC-I baseada em aplicações é eficaz na prevenção do aparecimento futuro de depressão major e na melhoria dos resultados da insónia entre jovens com insónia e depressão subclínica”. O estudo conclui também que “estes resultados sublinham a importância de se visar a insónia para prevenir o aparecimento de DMG [um tipo de depressão] e realçam a necessidade de uma maior divulgação da TCC-I digital para promover o sono e a saúde mental na população jovem”.
Conclui-se ainda que a TCC-I baseada em aplicações “não só melhorou os sintomas nocturnos de insónia, como também reduziu a fadiga diurna e conduziu a uma maior mudança para a maturidade”.
Mais de 700 jovens analisados
Depois de se testar a aplicação da TCC-I, foram realizadas entrevistas clínicas de base durante um período de seis a 12 meses para se compreenderem os resultados nos participantes e monitorizar os sintomas. Falamos, no período compreendido entre 9 de Setembro de 2019 e 25 de Novembro de 2022, de 708 participantes, sendo que destes 407 era mulheres (57 por cento), com uma média de idades de 22 anos. O estudo aponta ainda que “37 participantes, 10 por cento, no grupo de intervenção e 62 participantes, 18 por cento, no grupo de controlo desenvolveram novas perturbações do humor ao longo dos 12 meses de seguimento”.
Por sua vez, o grupo que foi sujeito à CBT-I baseada na aplicação de telemóvel, ou seja, a terapia cognitivo-comportamental para a insónia, apresentou “taxas de remissão da perturbação da insónia mais elevadas do que os grupos de controlo pós-intervenção” no espaço de um ano. Além disso, o mesmo grupo “relatou uma maior diminuição nos sintomas depressivos do que os controlos na pós-intervenção e ao longo dos seis meses de seguimento”. Os autores do estudo entendem que “a insónia foi um mediador dos efeitos da intervenção na depressão”, não tendo sido “relatados eventos adversos relacionados com as intervenções”.
Os autores partiram para este estudo com algumas ideias comprovadas de que a insónia constitui uma das causas principais para a depressão. “Os dados emergentes sobre a intervenção na insónia, especialmente a terapia cognitivo-comportamental para a insónia (TCC-I), têm mostrado resultados promissores no alívio da insónia e dos sintomas depressivos em doentes com insónia”, lê-se.
As investigações já existentes centram-se em adultos e idosos, pelo que era importante analisar esta matéria entre os mais jovens.
“Além disso, existem poucos estudos com poder estatístico adequado para demonstrar o efeito preventivo da TCC-I na depressão, tanto ao nível dos sintomas como das perturbações”, explicam os autores do estudo, frisando que “pouco se sabe sobre se a intervenção digital da insónia pode potencialmente prevenir a depressão juvenil”.
Significados importantes 
O estudo aponta ainda que a terapia cognitivo-comportamental para a insónia baseada em aplicações “é uma intervenção viável e eficaz para prevenir a depressão futura, tanto ao nível dos sintomas como das perturbações, nos jovens”. Porém, é recomendada a realização de mais estudos que possam explorar “a integração do TCC-I baseado em aplicativos na prática clínica para melhorar a acessibilidade e prevenir a depressão entre a população jovem”.
É também referida a necessidade da realização de mais ensaios clínicos “para explorar os potenciais benefícios da adaptação de intervenções digitais sobre o sono no alívio e prevenção da depressão”, a fim de se “avançar em direcção a abordagens de cuidados personalizados e escalonados junto da comunidade”.
São referidas limitações neste estudo publicado na “PLOS Medicine”, nomeadamente “a inclusão de uma mistura de indivíduos com e sem depressão prévia, e uma amostra limitada de adolescentes, embora tenha havido uma amostra global adequada”.
À imprensa de Hong Kong, os autores do estudo falaram da importância destes resultados e como podem constituir novas ferramentas em futuros tratamentos da doença. Citado pelo The Standard HK, Chen Si-jing, primeiro autor da investigação e bolseiro de pós-doutoramento do Departamento de Psiquiatria da Universidade Chinesa de Hong Kong, disse que o estudo “demonstra que a TCC-I digital é eficaz na prevenção do aparecimento futuro de depressão grave, com uma eficácia satisfatória”. Já Wing Yun-kwok, director da Unidade de Avaliação do Sono da Família Li Chiu Kong, indicou que os estudos futuros irão centrar-se na intervenção digital sobre a insónia na prática clínica.
O carácter inédito deste estudo na Ásia confere-lhe ainda uma maior importância. Segundo afirmou Lu Lin, académico da Academia Chinesa de Ciências e presidente do PKU Sixth Hospital, até à data “não tinha sido realizada qualquer investigação na Ásia sobre a eficácia desta terapia”.
</description><pubDate>2025-02-24 02:07:54</pubDate></item><item><title>Diplomacia | Plataforma de Macau vista no contexto da política externa chinesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/19/diplomacia-plataforma-de-macau-vista-no-contexto-da-politica-externa-chinesa/</link><description>
Em “Paradiplomacia na China: O papel de Macau nas relações entre os países de língua sino-portuguesa”, Xu Heng Wang conclui que o papel de plataforma com a lusofonia “pode ser visto com extensão da política externa da China”. Porém, a RAEM apresenta as suas próprias ideias, sem uma “completa obediência ao Governo Central”, indica a académica
 
O papel diplomático de Macau no relacionamento com a China e os países de língua portuguesa foi o foco da tese de doutoramento de Xu Heng Wang defendida em Janeiro na Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra (UC). Em “Paradiplomacia na China: O papel de Macau nas relações entre os países de língua sino-portuguesa”, a autora defende que, no tocante ao papel de plataforma económica e comercial da RAEM na ligação de Pequim e os países de língua portuguesa, há uma certa extensão da política externa chinesa, mas, ao mesmo tempo, ideias próprias das autoridades locais.
“Embora o papel de Macau como plataforma económica e comercial possa ser visto como uma extensão da política externa da China, tal não significa que Macau esteja num estado de completa obediência ao Governo central”, é referido no trabalho de investigação.
Embora seja salientado que “é difícil discernir a vontade de Macau em se desenvolver, deve ser mencionado que Macau tem as suas próprias ideias sobre o rumo do seu desenvolvimento”, nomeadamente em relação ao jogo e toda a estrutura económica.
“Há muito que Macau previu que a estrutura da sua economia seria desequilibrada e que o jogo seria dominante. As autoridades e os académicos têm também realizado muitos debates sobre a questão do desenvolvimento insustentável assente na indústria do jogo. Em simultâneo, Macau está também muito consciente das suas vantagens em termos de integração cultural, tendo levado a cabo a construção de uma cidade histórica e cultural, transformando-se numa atracção turística.”
Entre as ideias próprias e o que está definido em matéria de política externa por Pequim, existe “uma direcção do desenvolvimento de Macau que, basicamente, é consistente com o papel que o Governo central concebeu para Macau”.
Neste contexto, a autora conclui que “os interesses de Macau e do Governo central são basicamente os mesmos”, sendo “um caso especial de paradiplomacia na China”, em virtude da implementação da política “Um País, Dois Sistemas” no território e do elevado grau de autonomia que lhe proporciona em diversas áreas.
O papel do Fórum Macau
Xu Heng Wang fez uma abordagem diferente sobre esta questão, não recorrendo a teorias tradicionais da área das relações internacionais, pelo facto de “as interacções em Macau envolverem tanto actores estatais como não-estatais”, pelo que essas teorias “não fornecem uma explicação precisa do papel de Macau”. Desta forma, e para compreender o papel de Macau nas relações entre a China e os países de língua portuguesa, foi combinada a ideia de paradiplomacia com a teoria do Guanxi, termo usado para descrever relações sociais, económicas ou políticas que podem potenciar negócios ou outros benefícios.
Assim, é referido que “a criação do Fórum Macau pode ser considerada uma das actividades paradiplomáticas em destaque”, com “Macau a desempenhar um papel que mistura o seu desenvolvimento com os objectivos estratégicos do Governo Central chinês, especialmente no que concerne aos países de língua portuguesa”.
Entende-se que “Macau tem desempenhado algumas actividades relevantes nas relações entre a China e os países de língua portuguesa”, embora se assuma que “os resultados tenham sido limitados até agora”.
A académica refere que estas actividades são “concentradas principalmente nos campos da economia, educação, turismo, cultura e tecnologia, com efeitos políticos que ainda não são tão evidentes”. Além disso, é apontado que “a influência de Macau nas relações entre a China e os diferentes países de língua portuguesa tem variado em intensidade”. Ainda assim, “grande parte da interacção e cooperação entre Macau, China e os países de língua portuguesa ocorreu através do Fórum Macau”.
Ajuda com objectivos
Em termos gerais, a “paradiplomacia de Macau é um processo complexo e fluído”, sendo que o território “mostra a sua identidade como um centro mundial de turismo e lazer e um centro financeiro característico com actividades internacionais”, com o objectivo de “melhorar a estrutura económica” e fazer uma diversificação além jogo.
A autora destaca áreas fundamentais como os serviços para pequenas e médias empresas, intercâmbio-cultural e formação de talentos bilingues. Além disso, é explicado que “o Governo Central presta apoio político a Macau com base nas suas necessidades de política externa, com o reforço da cooperação” com os países de língua portuguesa. Nestas acções, incluem-se o projecto da Grande Baía, bem como a ideia do estabelecimento de Macau como centro de compensação do renminbi (RMB).
“Por um lado, o Governo Central proporciona conveniências a Macau e ajuda [o território] a estabelecer a sua identidade, ‘apoiada pelo mercado da China continental’. Por outro, ajuda Macau a desenvolver a actividade de centro de compensação em RMB para as transacções que ocorrem na plataforma de negociação de Macau.”
Assim, denota a autora, “o papel de Macau na paradiplomacia, mas como auxiliar da implementação da política externa central, é também evidente”. Porém, “a paradiplomacia de Macau não reflecte apenas o objectivo diplomático de ajudar o Governo chinês a estabelecer relações com os países de língua portuguesa, mas também a melhoria da própria influência internacional de Macau”.
A tese de doutoramento apresenta também uma análise de casos práticos do relacionamento de Macau com os países de língua portuguesa mais marcantes na relação económica com a China, nomeadamente Angola e Brasil. “Para Angola, Macau tem desempenhado um papel de aproximação à China”, uma vez que o país africano necessita de “investimento estrangeiro para o sector da energia hidroelétrica, infra-estruturas e agricultura”. Desta forma, o eixo de ligação faz-se no Fórum Macau, onde “Angola pode estabelecer relações com o Governo Central chinês e cooperar em matéria de investimentos, além do sector petrolífero”.
Além disso, “a maior parte do investimento da China em Angola provém de grandes empresas, enquanto as pequenas e médias empresas ainda dependem principalmente de Macau para a cooperação comercial”.
No caso do Brasil a situação é ligeiramente diferente, pois “nas relações sino-brasileiras, o papel de Macau não é óbvio”, mais “centrada em torno dos BRICS”, grupo de economias emergentes inicialmente fundado pelo Brasil, Rússia, Índia e China, e que hoje conta com dez países membros.
“Embora a primeira reunião ministerial do Fórum de Macau (2003) tenha precedido a primeira reunião dos líderes dos BRICS (2009), o impacto do Fórum de Macau nas relações sino-brasileiras não é obviamente tão bom como a influência estabelecida através de reuniões directas. Por conseguinte, nos primeiros tempos do estabelecimento de relações diplomáticas entre a China e o Brasil, as relações entre os dois países desenvolveram-se mais a nível nacional.”
É destacado ainda que “embora o papel que Macau tem na abertura de uma porta para o mercado da China continental tenha sido estabelecido aos olhos do Brasil, o impacto de Macau nas relações sino-brasileiras ainda não se tornou óbvio”.
É certo, porém, que nos últimos anos “o desenvolvimento contínuo do Fórum de Macau e a melhoria contínua das actividades organizacionais, a sua atracção pelo Brasil tornou-se cada vez mais evidente”. “À medida que o Brasil tenta expandir o comércio, a cooperação comercial e o investimento com a China deixarão de estar concentrados apenas nos gigantes empresariais nacionais e serão cada vez mais direcionados para as empresas privadas”, é ainda concluído.
Em relação a Portugal, a “atitude é muito positiva”, à conta da ligação histórica existente. “Em muitos memorandos e declarações assinados com a China, foi afirmado que Macau está a desempenhar um papel cada vez mais importante como elo de ligação entre a China e Portugal. Portugal e a China têm uma grande cooperação técnica nos domínios das novas energias, da indústria aeroespacial e de outras inovações tecnológicas. Existe também uma profunda relação de cooperação no domínio da educação.”
Destaca-se ainda que Portugal “não só assinou acordos de cooperação no domínio do ensino com universidades do Interior da China, como também assinou vários acordos de cooperação e intercâmbio com as principais universidades de Macau”.
</description><pubDate>2025-02-19 00:24:24</pubDate></item><item><title>Ensino profissional | Estudo alerta para falhas em recursos humanos na China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/18/ensino-profissional-estudo-alerta-para-falhas-em-recursos-humanos-na-china/</link><description>
Um estudo publicado na revista “The China Quarterly” conclui que há ainda muitas questões a resolver para que o ensino técnico-profissional na China consiga responder às necessidades de recursos humanos. O trabalho alerta para a “rápida massificação” deste tipo de ensino, com prioridade para “número de matrículas em detrimento da qualidade”
 
O ensino técnico-profissional na China tem-se popularizado, mas um estudo publicado recentemente na revista “The China Quarterly”, da Cambridge University Press, conclui que há ainda lacunas a colmatar para que os cursos consigam, de facto, dar resposta às necessidades do país em matéria de mão-de-obra no sector industrial.
“More graduates, fewer skills? Vocational education expansion and skilled labour shortages in China” [Mais graduados, menos competências? A expansão da educação vocacional e as faltas de mão-de-obra qualificada na China] é o nome do estudo desenvolvido por Xinmiao Song, da Universidade de Lingnan, e Duduo Xu, do departamento de sociologia da Universidade de Hong Kong.
O trabalho académico chama atenção para a “tendência perturbadora” da “rápida massificação do ensino profissional, que dá prioridade ao número de matrículas em detrimento da qualidade do ensino” e que “não responde à procura de formação de competências e de mão-de-obra qualificada”.
Além disso, os autores acrescentam para as “consequências adversas, tanto para a gestão administrativa como para o ensino”, causadas por este panorama. “O desenvolvimento de competências cabe frequentemente a associações profissionais pós-escolares e a um grupo exclusivo de alunos de elite. Entretanto, as iniciativas de reforma, como a campanha de artes manuais e os concursos de competências, beneficiam apenas alguns, sem melhorar as perspectivas de emprego da população estudantil em geral.”
Desta forma, os dois académicos defendem que “se preste mais atenção às tensões inerentes ao sistema de ensino e formação profissional da China”, pois “só quando houver uma compreensão mais profunda das causas subjacentes à formação ineficaz de competências nas escolas profissionais a China poderá atingir o seu objectivo nacional de modernização industrial”.
O estudo foi desenvolvido em duas escolas vocacionais, tendo sido feitas entrevistas a 104 estudantes. Além disso, foram utilizados dados etnográficos de quatro projectos de doutoramento na área do ensino profissional, desenvolvidos entre Outubro de 2017 e Dezembro de 2020.
É também referido que o país tem necessidade “cada vez mais urgente” de trabalhadores qualificados “devido à concorrência económica mundial”. Porém, “apesar da expansão massiva do sistema de ensino e formação profissional nas últimas duas décadas, continua a existir um défice significativo de mão-de-obra qualificada”, existindo “debates sobre a ineficácia do ensino profissional”. Estes centram-se, sobretudo, “na falta de sinergias institucionais entre o ensino e a indústria, mas ignoram frequentemente os conflitos inerentes ao sistema de ensino profissional e aos processos de formação de competências a nível micro”.
Dificuldades práticas 
Ao “nível micro”, ou seja, nas escolas, os autores denotam a existência de diversas dificuldades no funcionamento efectivo destes cursos em consonância com os resultados pretendidos.
No ensino secundário existe “um equilíbrio delicado entre a promoção da igualdade social e o desenvolvimento de competências”. Porém, “a análise indica que, no contexto da rápida expansão do ensino secundário, as escolas têm dificuldade em harmonizar eficazmente estes objectivos”.
“A fim de manter um corpo discente adequado, as escolas e os professores vêem-se muitas vezes obrigados a comprometer a qualidade dos candidatos e os padrões de ensino na sala de aula. Esta situação gera uma mudança na pedagogia quotidiana e na administração escolar no sentido de preservar a disciplina e a estabilidade, atribuindo assim o desenvolvimento de competências e a selecção de talentos – idealmente uma missão de toda a escola – a associações profissionais extra-curriculares, prosseguidas apenas por alguns”, é acrescentado.
Conclui-se também que “a aquisição de competências é um processo multifacetado, moldado pela interação dinâmica entre educadores e alunos”, pois “a preparação académica dos alunos e as suas motivações para aprender são igualmente pertinentes para a formação de microcompetências, tal como o são os recursos das escolas e as capacidades dos professores”.
Desta forma, “a resolução do problema da formação ineficaz de competências exige mais do que iniciativas do topo para a base”, sendo “necessária uma abordagem que reconheça os obstáculos que os estudantes enfrentam na aquisição de competências, bem como as suas apreensões e incertezas na procura de emprego”, é referido.
Os autores falam ainda de “elitismo” nalgumas formações relacionados com cursos de trabalhos manuais e “concursos de competências”. “Estas iniciativas podem inadvertidamente sugerir que os trabalhos manuais estão reservados a um número restrito de pessoas, uma vez que os concursos de competências permanecem muitas vezes inacessíveis à maioria dos estudantes do ensino profissional, quer objectiva quer psicologicamente.”
Assim, os autores salientam que “existe um desfasamento significativo entre esta abordagem elitista da aquisição de competências e as condições reais enfrentadas pelos estudantes do ensino profissional”.
“A promoção superficial do espírito de trabalho manual e a exclusividade de competências não conseguiram resolver verdadeiramente os desafios associados à aquisição de competências, à procura de emprego e ao empenho em seguir profissões técnicas entre os estudantes do ensino profissional”, é também referido.
Ainda assim, são referidas limitações no estudo, nomeadamente o facto de se centrar apenas nas escolas profissionais públicas do ensino secundário superior, podendo “os resultados não representar totalmente outros níveis de ensino profissional, como os institutos superiores de formação profissional”.

Números da “fábrica do mundo”
No estudo é referido o intenso desenvolvimento industrial que a China tem conseguido nos últimos 40 anos, emergindo como a “fábrica do mundo”, conforme descrevem os autores, “tirando partido dos seus dividendos demográficos”.
“No entanto, o modelo de crescimento intensivo em mão-de-obra revelou-se insustentável devido ao envelhecimento da população e à intensa concorrência global. Para escapar à ‘armadilha do rendimento médio’, o Governo chinês lançou uma série de acções de modernização industrial nos sectores da indústria transformadora e dos serviços”, mas “apesar das ambiciosas agendas para a próxima década, a persistente escassez de trabalhadores qualificados continua a dificultar estes esforços”, é referido.
Em 2020, eram mais de 23 milhões os estudantes do ensino profissional, pelo que “esta escassez de mão-de-obra qualificada constitui uma surpresa”, é referido no estudo, que destaca “os esforços e recursos substanciais que o Governo chinês dedicou à melhoria do ensino profissional nos últimos anos”.
Surgiu, por exemplo, “o ensino profissional secundário superior gratuito, a expansão dos estabelecimentos de ensino profissional superior em um milhão de estudantes de 2019 a 2021 e a criação de universidades de tecnologia aplicada”. Além disso, o sistema de ensino profissional assistiu a uma trajectória sem precedentes, com as matrículas nos estabelecimentos de ensino profissional secundário superior a aumentarem de 4,56 milhões em 2004 para 7,11 milhões em 2009″.
Em termos de necessidade de recursos humanos, o estudo cita dados do Ministério dos Recursos Humanos e da Segurança Social da China relativos a 80 cidades do país. “Os relatórios trimestrais do ministério revelaram que o rácio entre posto de trabalho/pessoa que procura mão-de-obra qualificada atingiu um pico histórico de 2,0 no início de 2020”, sendo que “os trabalhadores qualificados de nível superior, os técnicos e os técnicos superiores tiveram uma procura particularmente elevada”.
É também referido que o Ministério da Educação prevê que o país continue a confrontar-se, este ano, “com um défice de 30 milhões de trabalhadores qualificados, o que representa uma quebra de 48 por cento em domínios como os materiais, a poupança de energia e os veículos movidos a novas energias”.
</description><pubDate>2025-02-18 00:25:20</pubDate></item><item><title>Ensino | Universidades chinesas sobem em ranking por disciplinas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/25/ensino-universidades-chinesas-sobem-em-ranking-por-disciplinas/</link><description>
As universidades chinesas subiram no “World University Rankings by Subject 2025” em várias áreas, apesar de em artes e humanidades a Ásia continuar aquém de outros continentes. Em 11 disciplinas analisadas, como Direito, Gestão e Economia, a China e Singapura constam nas 50 melhores, enquanto Hong Kong destaca-se em Estudos de Educação
 
O mais recente ranking mundial do ensino superior por áreas do saber da Times Higher Education, o “World University Rankings by Subject 2025”, conclui que as universidades do Interior da China têm subido para posições de topo, embora a Ásia continue a posicionar-se uns lugares aquém nas áreas das artes e humanidades.
Foram analisadas, no total, 11 áreas académicas. “Artes e Humanidades”, “Negócios e Economia”, “Ciências da Computação”, “Estudos de Educação”, “Engenharia”, “Direito”, “Ciências da Vida”, “Medicina e Saúde”, “Ciências Físicas”, “Psicologia” e “Ciências Sociais”.
Conclui-se, segundo uma nota oficial do Times Higher Education (THE), que “China e Singapura aparecem entre as 50 melhores em todas as 11 disciplinas”, com destaque para a Universidade de Pequim e Universidade de Tsinghua a subirem, respectivamente, para o quarto e sexo lugares nas disciplinas relacionadas com “Negócios e Economia”. Aliás, “o melhor desempenho da Ásia regista-se nas áreas de gestão e economia”, com “as suas principais universidades a continuar a ter dificuldades em competir a nível mundial no domínio das artes e humanidades”. “As preocupações com a ‘crise’ nas humanidades parecem estar destinadas a continuar este ano, mas a análise do THE revela a contínua importância para as instituições de elite”.
Tendo em conta a análise a 11 áreas académicas, a região vizinha de Hong Kong destaca-se em nove, sobretudo na área da Educação, onde também a Universidade de Pequim e Tsinghua obteve bons resultados. “A Universidade Nacional de Singapura ocupa novamente a nona posição em Engenharia, entrando no top 10 das ciências físicas – a primeira instituição da Ásia a consegui-lo – em 10º lugar”, lê-se ainda.
Citada pela mesma nota, Simon Marginson, professor na Universidade de Oxford, uma instituição que costuma liderar os rankings a nível mundial, disse que o desempenho da Ásia nesta classificação mostra “o mundo multipolar do ensino superior” existente hoje, com uma maior amplificação “da capacidade académica nacional”.
“Neste contexto, ao longo do tempo, a posição relativa dos países da Anglosfera e da Europa Ocidental tem de diminuir, não porque a sua qualidade absoluta esteja a diminuir, mas porque o campo de comparação está mais preenchido com outros países a surgirem”, afirmou.
O mesmo responsável apontou ainda que “os sistemas do ensino superior da Ásia Oriental e do Sudeste Asiático melhoraram nas últimas duas décadas devido ao crescimento do número de estudantes, ao aumento do financiamento público, a uma organização e gestão mais orientadas para o desempenho e a políticas de internacionalização selectivas”.
Uma das áreas onde se destaca uma melhor posição das universidades asiáticas é nos Estudos de Educação, tendo mostrado “uma força notável, com três universidades no top 10, com a Universidade de Hong Kong em sexto lugar, a Universidade de Tsinghua em sétimo lugar e a Universidade de Pequim em oitavo lugar”. Além disso, o THE mostra que a Universidade Chinesa de Hong Kong fez “progressos significativos”, passando da 19ª para a 11ª posição. Por outro lado, a Universidade Nacional de Ciência e Tecnologia de Taiwan (Taiwan Tech) obteve “a pontuação mais elevada em termos de qualidade da investigação”.
Porém, a liderança global vai para a Universidade de Stanford, “ultrapassando a Universidade da Califórnia, Berkeley, demonstrando um desempenho excepcional tanto no ensino como no ambiente de investigação”.
China sobe em Direito 
Olhando para a área do Direito, não existe actualmente, segundo o ranking do THE, melhor lugar para estudar do que a Universidade de Stanford, que alcançou a “excelência no ensino e no ambiente de investigação”, seguindo-se a Universidade de Harvard, com “desempenho excepcional na investigação” e, em terceiro lugar, a Universidade de Nova Iorque, “com a pontuação mais elevada em termos de ambiente de investigação”.
Destaque, nesta área, para a entrada da Universidade de Pequim na 14ª posição, em parte devido à boa classificação “no ensino e no ambiente de investigação”. De frisar que, no que respeita ao Direito, foram classificadas 389 instituições de 48 países e territórios, com recurso a 18 “indicadores de desempenho rigorosos”.
Na área do Direito, são analisadas especialidades como Direito Constitucional e Administrativo e o exame a estruturas e enquadramentos de governação, ou ainda Direito Internacional, onde se inclui sistemas e tratados jurídicos globais.
Conhecimento capital
A China também se destaca na área dos Negócios e Economia, liderada pelo MIT (Massachusetts Institute of Technology). A Universidade de Pequim subiu para o quarto lugar, acompanhada por outras 20 universidades chinesas que melhoraram as suas posições na tabela. Nesta área foram analisadas 990 instituições de 85 países e territórios, com a atenção a focar-se na qualidade do ensino e investigação em disciplinas como liderança estratégica, negócios internacionais e desenvolvimento organizacional, bem como finanças empresariais ou econometria.
No que diz respeito às ciências sociais, a China surge, de facto, mais abaixo, na lista das 20 melhores, novamente com a Universidade de Pequim em 16º e a Universidade de Tsinghua em 20º. Aqui, a liderança cabe ao MIT, passando a Universidade de Stanford para o terceiro ligar e depois a Universidade de Oxford, com “um desempenho excepcional no ensino e ambiente de investigação”. A London School of Economics and Political Science continua a ser uma instituição integrante do Top 10, ocupando agora o nono lugar.
Foram analisadas 1.093 instituições de 100 países e territórios em disciplinas como Comunicação e Estudos dos Media, Política e Estudos Internacionais, incluindo Estudos de Desenvolvimento, Sociologia, Geografia e Antropologia.
A China subiu também na disciplina de Ciências da Computação com a Universidade de Pequim a passar do 16º para o 12º lugar. Nesta área, lidera a Universidade de Oxford, atingindo a sua maior pontuação de sempre.
MIT lidera em artes 
O MIT passou a estar à frente da Universidade de Stanford, assumindo o “primeiro lugar nas artes e humanidades, bem como em negócios, economia e ciências sociais”, mesmo que seja reconhecido primeiramente “pela especialização nos domínios da ciência, tecnologia, engenharia e matemática”. Segundo o ranking, é agora “o melhor local para estudar artes – com pontuações elevadas em cada um dos cinco pilares subjacentes à metodologia, em especial a qualidade da investigação e a perspectiva internacional”.
Nas 11 disciplinas do ranking THE, “Stanford ficou em primeiro lugar em estudos de Educação, Direito e Psicologia, a Universidade de Harvard ficou em primeiro lugar em Engenharia e Ciências da Vida”.
A única instituição local que consta no ranking do THE por disciplinas é a Universidade de Macau (UM), mas em lugares bastante mais abaixo do top 10: na área das ciências computacionais, está no grupo das 126-150 melhores do mundo, posição semelhante ocupada na área da Educação e Engenharia. Na área do Direito, por exemplo, a UM está no grupo das 176-200 melhores, enquanto nas Ciências da Vida está entre as 151-175 melhores.
</description><pubDate>2025-02-25 04:59:01</pubDate></item><item><title>Trabalho | Programa de talentos “Future Ready” lançado em Macau e Hong Kong</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/17/108890/</link><description>
A Wynn e a seguradora AIA são duas das 14 empresas que fazem parte do projecto “Future Ready”, lançado pelo LinkedIn na quinta-feira em Hong Kong. O programa aposta na formação profissional nas duas regiões administrativas especiais, com especial foco para a inteligência artificial
 
A rede social LinkedIn, virada para o mundo do trabalho, lançou na última semana, em Hong Kong, um programa de formação de talentos que conta com a colaboração de 14 empresas do território e de Macau, nomeadamente a seguradora AIA e a operadora de jogo Wynn. O programa, intitulado “LinkedIn Future Ready”, visa “equipar os profissionais de Hong Kong e Macau com as competências necessárias para prosperar num mercado de trabalho em rápida evolução”, é referido numa nota da organização.
As outras empresas ou entidades participantes são a companhia aérea Cathay Pacific, o grupo de joalharia Chow Tai Fook, o grupo CLP, a English Schools Foundation, o grupo FWD, a Hop Lun, a Link Asset Management, a MTR Corporation, empresa que gere o metro de Hong Kong, e a consultora PCCW, sem esquecer a Prudential, a Swire Properties, que opera no mercado imobiliário, e o Jockey Club de Hong Kong.
O programa inclui “iniciativas para a actualização de competências, intercâmbio de conhecimentos e [partilha] de informações baseadas em dados”. Essencialmente, o “Future Ready” pretende “equipar empresas com ferramentas e recursos necessários para navegar num cenário de transformação da força de trabalho e promover uma cultura de inovação”.
Tendo em conta as últimas projecções da rede social, que publicou, em Janeiro, o relatório “Work Change Report – AI is coming to work” [Relatório da Mudança Laboral – Inteligência Artificial (IA) está a chegar ao trabalho], o programa “Future Ready” pretende disponibilizar mais formação nesta área nos dois territórios.
“O programa ‘LinkedIn Future Ready’ é uma iniciativa arrojada que visa apoiar a força laboral em Hong Kong e colmatar lacunas existências em termos de competências, além de desbloquear novas oportunidades numa economia em crescimento”, disse Mei Mei Ng, directora-geral da rede social LinkedIn em Hong Kong.
A responsável acrescentou ainda que a rede social vai trabalhar de forma estreita com as 14 empresas participantes, para construir “uma força de trabalho mais resiliente” através do fornecimento de “empresas que desenvolvam e implementem estratégias inovadoras de talento e garantam que os seus funcionários estejam equipados com as competências necessárias para ter sucesso no futuro”.
Competências aquém
Segundo o mesmo comunicado, antes de se avançar para este programa de formação foi feita uma avaliação dos mercados em ambos os territórios. Conclui-se que “Hong Kong e Macau apresentam um bom desempenho em competências transversais e inovação – ambas essenciais para navegar no dinâmico panorama empresarial actual”, sendo que por competências transversais se entende a “comunicação, trabalho de equipa e liderança”.
Em termos de inovação, outro factor analisado, “Hong Kong excede a média da APAC [países da região Ásia-Pacífico] em capacidades de inovação, reforçando o seu papel como centro de negócios com visão de futuro que também promove a transformação na indústria”. Porém, a região vizinha “fica atrás na média da APAC em proficiência em IA”, pelo que os mentores do programa “Future Ready” consideram que existe “uma necessidade urgente de iniciativas de melhoria de competências para ajudar a capacitar a força de trabalho a adaptar-se sem problemas ao avanço tecnológico”.
Há, neste domínio, uma “crescente procura de competências relacionadas com a IA”, pois “77 por cento dos líderes empresariais de Hong Kong afirmaram que contratariam um candidato menos experiente com competências em IA em vez de um candidato mais experiente sem essas competências”.
Além disso, “embora as competências transversais continuem a ser a área mais forte de Hong Kong, a região continua a situar-se abaixo da média da APAC e está atrasada em quatro dos cinco domínios de competências críticas avaliadas”.
Um dos objectivos do programa anunciado na quinta-feira é “melhorar e requalificar a mão-de-obra” dos dois territórios “para um futuro alimentado com a IA”, para que haja “uma combinação certa de competências técnicas e humanas”, constituindo “uma vantagem competitiva para profissionais e organizações”.
As 14 empresas parceiras vão ter acesso a mais de 23 mil cursos disponíveis na plataforma “LinkedIn Learning” que se baseiam em 41.000 conjuntos de competências, nomeadamente “percursos de aprendizagem com curadoria, formação com tecnologia, treino com IA e recursos de aprendizagem digital de ponta”, é explicado.
O futuro acelera
Segundo o mesmo relatório divulgado pela LinkedIn em Janeiro, a crescente adopção da IA em todo o mundo vai levar a uma “procura de novos empregos e competências”. Os dados da rede social revelam que “mais de 10 por cento dos trabalhadores contratados actualmente têm cargos que não existiam em 2000, incluindo funções como Cientista de Dados, Gestor de Redes Sociais, Gestor de Sustentabilidade, Gestor de Sucesso do Cliente e Engenheiro de IA”.
No caso concreto de Hong Kong, até 2030, “60 por cento de todas as competências utilizadas para realizar um trabalho terão mudado, com as inovações de IA a acelerarem esta transformação para 80 por cento”, é referido. Assim, conclui-se que “este ritmo acelerado de mudança criou uma lacuna de competências que é difícil de colmatar a curto prazo”.
Além da aposta em profissionais, o programa “Future Ready” também quer promover ideias e debates, prometendo, por exemplo, “mesas redondas trimestrais para executivos” e reuniões “com líderes do sector para discutir a evolução dos empregos, das competências e dos requisitos de aprendizagem”. “O programa também proporcionará uma plataforma para a partilha das melhores práticas, influenciando o desenvolvimento mais alargado da força de trabalho em todos os sectores”, é ainda acrescentado.
Destaque ainda para o facto de o relatório do LinkedIn sobre alterações nas estruturas de trabalho descrever as formas mais usuais da utilização da IA, nomeadamente na comunicação na área dos recursos humanos ou no marketing. Assim, “os recrutadores que utilizam as mensagens assistidas por IA do LinkedIn para envolver os candidatos estão a registar uma taxa de aceitação 44 por cento superior em comparação com as mensagens sem recurso à IA”. Além disso, “os profissionais de marketing que utilizam a ferramenta de criação de campanhas de anúncios do LinkedIn, o Accelerate, estão a apresentar um custo por acção até 42 por cento mais baixo em comparação com as campanhas clássicas” desta rede social.
Para este relatório foram realizados vários inquéritos, nomeadamente a mais de 2,500 empresários de cinco países (Estados Unidos, Reino Unido, França, Alemanha e Índia). O questionário focado em executivos de várias áreas empresariais (recursos humanos, operações ou marketing) foi feito em nove país e teve 19.991 participantes de empresas com mais de 1000 empregados. Este inquérito realizou-se de 26 de Novembro e 13 de Dezembro do ano passado.
Em termos mundiais, em 2030 cerca de 70 por cento das ferramentas e capacidades de cada trabalhador vão mudar, com a “IA a emergir como catalisador”, além de que “os investimentos feitos em IA [por parte das empresas] estão a começar a compensar: nos últimos dois anos, 51 por cento dos negócios que adoptaram a IA Generativa reportaram um aumento de receitas de 10 por cento ou mais”. “Sem surpresa, 88 por cento dos executivos com cargos de gestão de topo afirmaram que a adopção da IA para ajudar a acelerar os negócios é algo importante a desenvolver no próximo ano”, lê-se ainda.
</description><pubDate /></item><item><title>Corrupção | Relatório alerta para lacunas em Hong Kong e Singapura</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/14/corrupcao-relatorio-alerta-para-lacunas-em-hong-kong-e-singapura/</link><description>
O Índice de Percepção da Corrupção 2024 apresenta Singapura como a terceira jurisdição mais limpa de corrupção a nível mundial, de um total de 180 países e regiões. Hong Kong está em 17º lugar no ranking, mas o relatório deixa um alerta: os centros financeiros mundiais continuam vulneráveis à corrupção
 
Foi divulgado, esta terça-feira, o Índice de Percepção da Corrupção (CPI, na sigla inglesa), que analisa a corrupção no sector público de 180 países e regiões, da responsabilidade da organização não-governamental Transparência Internacional.
No caso da China, o CPI revela que não houve uma mudança significativa. Se 100 pontos significa um país praticamente isento de corrupção, e 0 pontos um país altamente corrupto, a China registou, no ano passado, 43 pontos em 100, subindo uma posição em relação a 2023, ocupando a 76ª posição do ranking.
O CPI olha também para a situação de Hong Kong, que obteve 67 pontos em 100, ocupando a 17ª posição em 180 países e regiões de todo o mundo. Taiwan, está actualmente em 25ª posição no ranking dos 180 países, não se tendo registada qualquer mudança de posicionamento face ao CPI de 2023.
De registar a presença de um país asiático na lista dos quatro menos corruptos. É o caso de Singapura, em terceiro lugar com 84 pontos em 100, a seguir à Finlândia (2º) e Dinamarca (1º). A lista dos quatro melhores termina com a Nova Zelândia.
Segundo os dados oficiais do CPI, os países e regiões que são considerados “democracias plenas” têm uma média de 73 pontos, enquanto aqueles que têm sistemas políticos em que vigoram as “democracias com falhas” têm 47 pontos. Segundo o índice, os regimes não-democráticos recebem apenas, em média, 33 pontos.
O CPI analisa a corrupção em 180 países com base em fontes como estudos ou especialistas, medindo a corrupção apenas no sector público. São, contudo, assumidas limitações nesta contagem, pois o ranking não inclui “a corrupção de empresas privados, o secretismo financeiro ou a corrupção transnacional”.
Se a pontuação representa “o nível de percepção da corrupção do sector público numa escala de 0-100”, a posição do país no ranking é apenas a comparação com outros países, sendo que estas listas “podem mudar meramente se o número de países se alterar”.
Olhando para o cenário global, o relatório destaca que “mais uma vez que as economias desenvolvidas dominam o top do ranking CPI de 2024”, tratando-se de países que “beneficiam há bastante tempo de um Estado de Direito forte, do funcionamento de instituições governamentais e estabilidade política – factores que contribuem para uma percepção de baixos níveis de corrupção a nível interno”. Porém, “estes atributos fazem destes países alvos principais dos actores corruptos para lavagem de dinheiro e protecção dos ganhos ilícitos”.
O rasto do dinheiro 
Segundo o relatório, o facto de economias desenvolvidas dominarem o CPI pode dar uma falsa ideia de que estes países “estão a combater a corrupção de forma efectiva e que se mantém intocados”. “Esta ideia não podia estar mais longe da verdade. Em particular, as nações que constituem grandes centros financeiros estão mais vulneráveis aos fluxos financeiros da corrupção. Enquanto as suas fortes instituições transmitem uma ideia de integridade, os sectores financeiros e quadros regulatórios providenciam, muitas vezes, oportunidades para explorar lacunas, diminuindo os esforços globais anti-corrupção”, é ainda descrito.
A este respeito são apresentados os exemplos de Hong Kong e de outros territórios associados a jurisdições offshore, onde nem sempre é possível determinar o rasto do dinheiro. “Centros financeiros ocidentais como a Suíça, Luxemburgo ou Reino Unido têm um histórico de escrutínio da facilitação das movimentações da lavagem de dinheiro. Contudo, os centros não ocidentais, como Hong Kong, Singapura e os Emirados Árabes Unidos progressivamente têm desempenhado papéis semelhantes e requerem uma análise semelhante.”
“Tal como os homólogos ocidentais, eles ostentam a existência de um forte Estado de Direito e instituições com um bom funcionamento, ainda que as leis bancárias, estruturas corporativas e provisões secretas permitem casos de lavagem de fundos e desvio de regulações, evitando-se a detecção” de casos menos legais, é ainda descrito.
Refere-se o caso da transferência de fundos africanos para centros financeiros, como é o caso de Carlos São Vicente, antigo CEO de uma empresa estatal angolana que transferiu cerca de 1.2 mil milhões de dólares americanos para empresas registadas nas Bermudas, e que posteriormente transferiu tranches de dinheiro para contas em Singapura e Suíça. Só para uma conta registada em Singapura foram transferidos 558 milhões de dólares americanos.
Opacidade aqui ao lado 
No que diz respeito a Hong Kong, é revelado que em 2023 o território “impôs multas a quatro bancos no total de 3.2 milhões de dólares americanos, uns negligentes 0,0085 por cento dos lucros reportados por esses mesmos bancos nesse ano”.
Ainda no tocante à RAEHK, é revelado que “não existe um sistema central de registo sobre a posse de beneficiários – simplesmente é exigido às empresas que mantenham essa informação para si”. “Alguns tipos de fundos de investimento estão ainda isentos de manter registos dos seus proprietários. Com mais de 1,4 milhões de empresas registadas em 2023, manter o cumprimento da monitorização destas regras é um enorme desafio, criando-se lacunas que actores na sombra podem facilmente explorar”, descreve-se ainda.
Refere-se também que “a opacidade é ainda pior no que diz respeito a fundos de investimento”, com Hong Kong, Singapura e os Emirados Árabes Unidos “a não terem qualquer forma de registo dos beneficiários dos fundos”. “Como resultado, mesmo as autoridades não têm forma de saber quantos fundos existem e como operam nos seus países, deixando sozinhos os activos adjacentes a esses fundos. Nos casos em que há suspeita de ilegalidades, as autoridades confiam nos beneficiários para providenciarem informação: um processo que consome muito tempo e não é eficiente”, acrescenta-se.
Dinheiro e clima 
Em termos gerais, o relatório do CPI destaca que, na região da Ásia-Pacífico, “os líderes têm falhado em travar a corrupção no meio da escalada de uma crise climática”. Numa nota assinada por Ilham Mohamed, Yuambari Haihuie e Urantsetseg Ulziikhuu, conselheiros regionais da Transparência Internacional, consideram que “os governos em toda a região da Ásia-Pacífico continuam a falhar nas promessas anti-corrupção”, chamando a atenção para o facto da região enfrentar muitos desastres naturais e ser “casa de um terço da população mundial, com o segundo maior número de população jovem” do mundo.
“Sem esforços concertados para combater a corrupção agora, a primeira geração que está a enfrentar a extrema alteração climática vai enfrentar consequências desastrosas”, é descrito.
“A corrupção obstrui políticas ambientais, trava financiamentos climáticos e impede o avanço em regulamentos e políticas, deixando mais vulneráveis aqueles que têm menos recursos”, descreve-se no relatório, que aponta para o facto de a corrupção travar “o uso efectivo do dinheiro” no combate às alterações climáticas.
É mencionado o Paquistão, “que sofreu vulnerabilidades climáticas sem precedentes nos últimos anos, com falhas sistémicas de governação e barreiras na implementação de políticas – incluindo atrasos na implementação de regulações e estabelecimento de instituições no âmbito da ‘Climate Change Act 2017’ – tenham deixado o contexto de financiamento muito aquém dos 348 mil milhões de dólares americanos projectados para finais de 2030”.
Destaca-se ainda o caso do Vietname, que teve 32 projectos de energia solar e eólica sob investigação devido a “abuso de poder”. O relatório descreve “que a falta de espaço cívico para uma fiscalização efectiva, bem como um número limitado de mecanismos para um apoio efectivo de sistemas de queixas – como a protecção de informadores – tem ameaçado estes programas fundamentais”.
</description><pubDate>2025-02-14 00:11:38</pubDate></item><item><title>Defesa | Despesa mundial aumentou 7,4% em 2024</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/13/defesa-despesa-mundial-aumentou-74-em-2024/</link><description>
A despesa mundial com o sector da defesa aumentou 7,4 por cento em 2024, mas é improvável que os países europeus consigam manter o ritmo devido às pressões orçamentais internas, segundo um estudo publicado ontem. 
De acordo com o Balanço Militar 2025, produzido pelo Instituto Internacional de Estudos Estratégicos (IISS), a despesa pública com a defesa atingiu 2,46 biliões de dólares no ano passado, aumentando em todas as regiões do mundo, excepto na África Subsaariana. 
O investimento europeu cresceu em particular, com destaque para o aumento de 23,2 por cento da Alemanha, que terá ultrapassado o Reino Unido em gastos militares no segundo lugar na NATO, atrás dos EUA.
O IISS estima que, no conjunto, os membros europeus da NATO gastaram 442 mil milhões de dólares no sector da defesa em 2024, menos de um terço do total da despesa Aliança Atlântica, que ascende a 1,44 biliões de dólares. 
“Com a persistência das pressões orçamentais na maioria dos países europeus, é provável que seja difícil manter o aumento das despesas. O fardo não é partilhado de forma generalizada, com alguns países da NATO a gastarem mais de 3 por cento do Produto Interno Bruto (PIB), enquanto outros permanecem abaixo da linha de base de 2 por cento”, refere o IISS, num comunicado.
Em termos reais, a despesa europeia com a defesa cresceu 50 por cento em termos nominais na última década, segundo o Balanço Militar 2025, que todos os anos faz uma avaliação das capacidades militares e da economia da defesa a nível mundial. 
O estudo inclui dados actualizados sobre as estruturas militares, os inventários de equipamento e os orçamentos de defesa de mais de 170 países.
O IISS estima que um aumento para 3 por cento do PIB de todos os membros europeus da NATO faria o montante crescer mais de 250 mil milhões de dólares e quase 750 mil milhões de dólares se fosse atingido o valor de 5 por cento, como chegou a sugerir o presidente dos Estados Unidos, Donald Trump. 
“No entanto, estes valores são inatingíveis neste momento, com alguns países a recorrerem a instrumentos extra-orçamentais para reforçar os orçamentos”, reconhece o centro de estudos britânico. Quanto aos EUA, embora este país gaste em defesa 3,39 por cento do PIB, “as limitações são evidentes na sua base industrial de defesa” devido à necessidade de investimento e modernização, refere.
Contas complicadas
O IISS calcula que as despesas militares da Rússia aumentaram 41,9 por cento em 2024, sobrecarregando o orçamento para o equivalente a 6,7 por cento do PIB, o que é superior ao total da despesa europeia com a defesa em termos de paridade do poder de compra. 
No entanto, afirma que a economia russa continua resiliente graças às receitas provenientes de fontes não energéticas, que permitem manter um défice orçamental reduzido, e a medidas do banco central. 
Segundo o Balanço Militar, é cada vez mais difícil quantificar a despesa russa com a defesa devido ao financiamento por parte de entidades regionais, de empresas privadas e até de famílias, que pagam equipamento e provisões básicas. Sobre a China, o IISS dá conta de uma reorganização e reformas internas para tornar a estrutura militar mais eficiente, nomeadamente através do combate à corrupção, investigação e aumento de capacidades, nomeadamente em equipamento. 
O orçamento chinês em 2024 foi estimado em cerca de 235 mil milhões de dólares, um aumento de 7 por cento em relação a 2023 e um montante equivalente a 44 por cento da despesa total na Ásia.
</description><pubDate>2025-02-13 01:42:42</pubDate></item><item><title>DSAL | Feiras de emprego com 72 vagas no início de Março</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/dsal-feiras-de-emprego-com-72-vagas-no-inicio-de-marco/</link><description>
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) irá organizar três feiras de emprego, nos dias 6, 7 e 10 de Março, disponibilizando um total de 72 vagas para o sector da hotelaria. Segundo um comunicado divulgado ontem pela DSAL, as inscrições para as três sessões abrem hoje e os interessados podem inscrever-se no website da DSAL até ao meio-dia da próxima quarta-feira.
A primeira sessão está marcada para a tarde de 6 de Março, no Hotel The Venetian Macao, com a oferta de 35 vagas para trabalhar na Sands Venetian Segurança, no cargo de guarda de segurança.
Na manhã do dia seguinte, no Edifício da FAOM na Rua da Ribeira do Patane nº 2-6, vão estar disponíveis 17 vagas para gerente de turno, contabilista, empregado de armazém, assistente de engenheiro, porteiro responsável pela inspecção de pisos e recepcionista de área pública. A empresa empregadora é a Novo Macau Landmark – Sociedade Gestora.
No dia 10 de Março, serão oferecidas 20 vagas para trabalhar na SJM Resorts nos cargos de chefe de serviço de atendimento de VIPs, técnico eletromecânico, técnico de entretenimento audiovisual, recepcionista e concierge.
</description><pubDate>2025-02-28 00:42:31</pubDate></item><item><title>Carros eléctricos | Deputado pede prevenção contra incêndios</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/carros-electricos-deputado-pede-prevencao-contra-incendios/</link><description>
O deputado Ma Io Fong interpelou o Governo sobre a necessidade de reforçar a prevenção de incêndios em carros eléctricos, recordando que as autoridades recomendaram que não se instalem postos de carregamento em pisos inferiores de edifícios. 
Numa interpelação escrita divulgada na quarta-feira, o deputado questionou se pode ser feita uma maior supervisão quanto à localização destes postos de carregamento devido ao risco elevado de incêndio, pedindo ainda a instalação de mais equipamentos de combate a incêndios. 
O deputado, ligado à Associação Geral das Mulheres, questionou ainda os planos do Corpo de Bombeiros sobre esta matéria, citando também explicações da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) sobre explicações já exigidas a empresas que gerem os parques de estacionamento. Ma Io Fong entende que a DSAT deve insistir no assunto, questionando a colocação de equipamentos anti-fogo e sobre os critérios para a sua instalação. 
</description><pubDate>2025-02-28 00:41:18</pubDate></item><item><title>Desemprego | Associação relata aumento de pedidos de ajuda</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/desemprego-associacao-relata-aumento-de-pedidos-de-ajuda/</link><description>
A Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo admite que há mais pessoas com problemas no sector, e que os trabalhadores se sentem pressionados pela maior carga laboral, ao mesmo tempo que as máquinas electrónicas são vistas como ameaça
 
A Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo anunciou que no ano passado houve um aumento do número de pedidos de ajuda para encontrar novo emprego. Os dados foram apresentados pela associação ligada à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) na quarta-feira.
De acordo com a apresentação feita pelo deputado Leong Sun Iok e presidente da Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo, no ano passado foram recebidos 229 pedidos de apoio por parte de pessoas que trabalham, ou trabalhavam, no sector do jogo.
Entre os pedidos apresentados, 143, ou 66,44 por cento, estavam relacionados com motivos profissionais, como a falta de emprego, 15,38 por cento dos ligados a candidatura a apoios sociais e 10,49 por cento devido ao vício do jogo.
Ao mesmo tempo, 6,29 por cento dos pedidos estavam relacionados com questões familiares, 4,9 por cento diziam respeito à educação dos filhos e 1,4 por cento ligavam-se com outros assuntos não identificados pela associação.
Em relação aos trabalhadores da linha da frente nos casinos, o presidente da Casa afirmou que actualmente os profissionais queixam-se da redução de quadros, que sobrecarrega os horários dos trabalhadores mantidos. Outra queixa prende-se com a instalação de novas mesas de jogo electrónicas, que criam perspectivas negativas face à redução de mão-de-obra nos casinos, assim como desenvolvimento de doenças profissionais e aumento da pressão devido à supervisão do trabalho pelas empresas do jogo.
Leong Sun Iok citou dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos para indicar que os trabalhadores do jogo caíram para 52.724 no segundo trimestre de 2024, quando no segundo trimestre de 2019, antes da pandemia, eram empregadas 58.777 pessoas.
Caso de sucesso
Em Novembro do ano passado, a Casa publicou um inquérito sobre o estado psicológico dos funcionários do jogo, em que os inquiridos apresentavam grandes preocupações com a insegurança no trabalho, situação que se agravou face a 2021.
Entre o auxílio prestado pela associação, fora das questões profissionais, Leong Sun Iok indicou que houve um jovem que pediu ajuda devido a dificuldade em identificar os seus gostos, interesses e vantagens profissionais, que o impediram de decidir o rumo profissional. Este jovem mostrou ainda problemas emocionais, devido à incerteza causada pela situação.
O deputado destacou que o caso foi um sucesso, porque o apoio prestado conseguiu orientar o jovem, que optou por um emprego na área da engenharia de informação.
</description><pubDate>2025-02-28 00:40:15</pubDate></item><item><title>Emprego | Coutinho alerta Sam Hou Fai para dificuldades</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/emprego-coutinho-alerta-sam-hou-fai-para-dificuldades/</link><description>
O deputado José Pereira Coutinho, na qualidade de presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM), reuniu ontem com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, a propósito da elaboração do relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) para este ano.
Ao lado de Rita Santos, também ela dirigente da ATFPM, O deputado pediu ao Chefe do Executivo para dar mais atenção à questão do emprego em Macau, referindo que a falta de oportunidades é geral, e não apenas para os portugueses. 
“Está cada vez mais difícil para as pessoas que não dominam a língua chinesa encontrar um emprego. Parece-me uma questão transversal que afecta todas as pessoas de Macau, sobretudo os mais jovens. Temos [na ATFPM], currículos de pessoas que há mais de dois anos não conseguem encontrar um emprego”, disse Coutinho. 
O deputado e dirigente associativo destacou a falta de emprego na área do Direito para cidadãos portugueses. “Não é fácil para os cidadãos portugueses que queiram vir para Macau encontrarem emprego. Temos casos de residentes que voltaram depois de ter estudado Direito, não conseguiram encontrar trabalho e depois foram forçados a voltar a Portugal para fazer o estágio. A situação económica e de emprego em Macau é grave e deve ser resolvida com medidas concretas e eficazes, a fim de reactivar a economia.”
De resto, Rita Santos e José Pereira Coutinho confirmaram não ter abordado a dificuldade dos portugueses na obtenção do Bilhete de Identidade de Residente (BIR), pois “trata-se de uma questão muito complexa e o Chefe do Executivo sabe o que deve fazer, essa questão não está esquecida”. 
Aumento para 97 patacas 
De resto, a reunião serviu para pedir aumentos salariais na Função Pública, para que, este ano, o valor de cada ponto da tabela indiciária seja elevado de 94 patacas para 97 patacas. “Sam Hou Fai disse para esperarmos. Veremos o que surge no relatório das LAG, até porque serão ouvidas outras associações que até podem ser contra a actualização salarial. Nunca se sabe o que os outros pensam, mas da nossa parte insistimos para que o Chefe do Executivo faça algo em relação à actualização dos salários”, explicou Coutinho. 
A ATFPM submeteu um documento escrito com todas as sugestões que foi fruto da participação de 19.300 sócios e “cerca de 50.000 residentes”, explica-se numa nota. Descreve-se, nesse comunicado, que “os preços dos bens essenciais em Macau têm registado um aumento constante, resultando numa significativa diminuição do poder de compra dos residentes”. 
Os dois responsáveis da ATFPM abordaram também no encontro a necessidade de uma maior e melhor utilização da língua portuguesa por parte do Executivo, a propósito da recepção de uma carta, apenas em chinês, da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), sobre a saída de docentes da Escola Portuguesa de Macau. 
“Insisti que a língua portuguesa deve ter um elevado nível de utilização, pois existe a falta de divulgação do idioma em vários websites do Governo e nos comunicados de imprensa, pois são enviados primeiro em chinês. Algumas sinalizações também não respeitam bem a língua portuguesa. Propusemos dar um subsídio aos trabalhadores que dominam as duas línguas, para que possam desempenhar um melhor papel”, disse Rita Santos.
</description><pubDate>2025-02-27 02:08:22</pubDate></item><item><title>Segurança | Wong Sio Chak com novo chefe de gabinete</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/seguranca-wong-sio-chak-com-novo-chefe-de-gabinete/</link><description>
O secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, nomeou Chang Cheong para o cargo de chefe de gabinete. A informação foi divulgada ontem no Boletim Oficial, e a nomeação foi feita no âmbito de uma comissão de serviço, como é exigido por lei para os chefes de gabinete dos secretários. 
Chang vai exercer o cargo até 19 de Dezembro deste ano. De acordo com a legislação em vigor, os chefes de gabinete são seleccionados “por livre escolha” dos secretários, embora se exija que possuam “curso superior ou licenciatura adequada” ou “especiais qualificações para o exercício das funções”. 
A nomeação de Chang Cheong surge depois da anterior chefe de gabinete do secretário, Iva Cheong Ioc Ieng, ter falecido no final do ano passado, na sequência de um acidente de viação. Após a confirmação do óbito, Wong Sio Chak manifestou o seu pesar e os portais de internet das polícias foram colocados a preto e branco, em sinal de respeito pela falecida.
Administração | Mandatos de Mai Man Ieng e Io Weng San renovados
O secretário para a Administração e Justiça, André Cheong Weng Chon, renovou os mandatos de Mai Man Ieng, procurador-adjunto do Ministério Público, e de Io Weng San, presidente da Primeira Instância, como membros permanentes do Conselho Pedagógico do Centro de Formação Jurídica e Judiciária. 
A informação foi divulgada ontem através do Boletim Oficial, e as nomeações vigoram pelo período de um ano, no caso de Mai Man Ieng até 28 de Fevereiro de 2026, e de Io Weng San até 4 de Março de 2026. 
O Centro de Formação Jurídica e Judiciária é responsável pela formação de magistrados judiciais e do Ministério Público, conservadores e notários públicos, notários privados, funcionários de justiça, oficiais dos registos e do notariado e ainda organiza cursos de formação na área jurídica para os demais trabalhadores da Administração Pública. 
</description><pubDate>2025-02-27 01:21:10</pubDate></item><item><title>IAM | Tam Wai Fong tomou posse como administradora</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/iam-tam-wai-fong-tomou-posse-como-administradora/</link><description>
A nova administradora do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), Tam Wai Fong, tomou ontem posse, numa cerimónia que contou com a participação do secretário para a Administração e Justiça, André Cheong.
Durante a cerimónia, o governante “instou o IAM a estudar com seriedade e compreender o espírito dos importantes discursos do Presidente Xi Jinping durante a sua visita a Macau”. André Cheong salientou também os “muitos anos” de serviço prestado por Tam Wai Fong na Administração Pública, incluindo o trabalho realizado em Hengqin.
Licenciada em arquitectura pela Universidade Huaqiao da China, Tam Wai Fong entrou na Administração Pública em 2010 para o cargo de técnica superior no Departamento de Planeamento Urbanístico, no Gabinete do secretário para os Transportes e Obras Públicas e no IAM. 
Em 2020, assumiu o cargo de chefe da Divisão de Manutenção do Departamento de Vias Públicas e Saneamento do IAM e, em Abril de 2023, o de subdirectora dos Serviços de Planeamento e Construção Urbanos da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin.
</description><pubDate>2025-02-27 01:17:29</pubDate></item><item><title>Reserva financeira | Registado maior aumento desde a pandemia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/reserva-financeira-registado-maior-aumento-desde-a-pandemia/</link><description>
Ao longo do ano passado, a reserva financeira cresceu 35,7 mil milhões de patacas, naquele que foi o melhor registo dos últimos anos. A reserva soma assim 616,2 mil milhões de patacas, mas permanece longe dos 663,6 mil milhões de patacas, de Fevereiro de 2021
 
A reserva financeira registou em 2024 o melhor ano desde a pandemia de covid-19, após ganhar 35,7 mil milhões de patacas, foi ontem anunciado. De acordo com dados da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), foi o aumento anual mais elevado desde 2019, quando o valor da reserva aumentou em 70,6 mil milhões de patacas.
A reserva financeira ganhou 22,2 mil milhões de patacas em 2023, depois de ter perdido quase quatro vezes esse valor no ano anterior.
O valor da reserva cifrou-se em 616,2 mil milhões de patacas no final de Dezembro, de acordo com dados publicados no Boletim Oficial de Macau. Ainda assim, o valor permanece longe do recorde de 663,6 mil milhões de patacas atingido em Fevereiro de 2021, em plena pandemia.
A reserva financeira do território perdeu 1,76 mil milhões de patacas em Dezembro, em comparação com Novembro. O valor da reserva extraordinária no final de 2024 era de 431,9 mil milhões de patacas e a reserva básica, equivalente a 150 por cento do orçamento público de Macau, era de 153,4 mil milhões de patacas.
Subida de 1,4 por cento
O orçamento do território para 2024 previa uma subida de 1,4 por cento nas despesas totais, para 105,9 mil milhões de patacas.
A reserva financeira de Macau é maioritariamente composta por depósitos e contas correntes no valor de 246,7 mil milhões de patacas, títulos de crédito no montante de 118 mil milhões de patacas e até 244 mil milhões de patacas em investimentos subcontratados.
Em 2023, os investimentos renderam à reserva financeira quase 29 mil milhões de patacas, correspondendo a uma taxa de rentabilidade de 5,2 por cento. Isto apesar de, em 2023, as autoridades da região terem transferido quase 10,4 mil milhões de patacas da reserva financeira para o orçamento público.
O orçamento de Macau para 2024 previa o regresso dos excedentes nas contas públicas, antecipando um saldo positivo de 1,17 mil milhões de patacas, sem “necessidade de recorrer à reserva financeira”.
</description><pubDate>2025-02-27 01:14:57</pubDate></item><item><title>A Terapia de Casal ou O Amor na Tempestade</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/a-terapia-de-casal-ou-o-amor-na-tempestade/</link><description>
Agora trabalho como terapeuta de casal, um sonho que há muito queria concretizar. A minha compreensão já não se baseia apenas em leituras incontáveis, mas também na experiência direta com o conflito dos casais. Deixo que essas vivências ressoem no meu conhecimento e na minha prática terapêutica, na esperança de que resultem em reflexões mais ricas neste espaço de escrita. Hoje, quero falar-vos sobre o amor na tempestade.
Uma relação amorosa pressupõe um vínculo afetivo. Podemos discutir as muitas formas possíveis de “casal”, mas convido-vos a focarem-se na ideia de duas pessoas que se encontram e procuram conectar-se através do que têm de mais íntimo e profundo. Normalmente, nesse tipo de relação, há sexo—o mecanismo de ligação por excelência, que nos remete aos nossos desejos mais primários. A teoria sugere que escolhemos os nossos parceiros porque encaixam na longa história das nossas ligações afetivas, começando pelas relações mais primárias, como a dos nossos pais. Assim, estabelecemos vínculos românticos que, ao mesmo tempo que oferecem a possibilidade de reparação emocional, também alimentam as nossas disfunções. O amor não existe sem essa polaridade. O vínculo vive na tensão entre encontrar o amor das nossas vidas e o risco de esse mesmo amor se tornar no nosso maior inimigo. Esta é, claro, uma caricatura, mas quero que fiquem com a consciência desta dualidade.
É comum que os casais, ao tomarem consciência dessa tensão, procurem a terapia. Surge, então, uma questão angustiante: como pode a pessoa que amo despertar em mim tanta tristeza, raiva ou frustração? É a própria evolução da relação que leva a esses caminhos sinuosos. As nossas crenças, a forma como moldam o nosso comportamento e até a nossa compreensão do amor romântico influenciam a maneira como lidamos com essa ambivalência. A verdade é que pouco nos preparamos para essa realidade. Recentemente, um marido em profunda angústia partilhou comigo: “Eu não traí, nem ando atrás de ninguém. Não percebo porque estamos assim.”
Na terapia de casal, o objetivo não é eliminar o conflito, mas compreendê-lo. O desencontro é inevitável, e é por isso que se procuram ferramentas para melhor lidar com ele. Um dos pilares desse processo é criar um espaço onde se possa falar francamente sobre os desafios da relação. No entanto, esse desencontro é emocionalmente carregado e nem sempre de fácil resolução. Não basta oferecer um novo mapa para que o casal trilhe um caminho diferente. Nem é papel do terapeuta dar soluções simples. Para reconstruir uma relação, é necessário encarar uma tempestade—daquelas de chuva descontrolada, vento a 100 km/h e trovões ensurdecedores. O terapeuta ajuda a navegar essa tempestade, para que o casal compreenda que o amor contém, em si, essa possibilidade disruptiva. No fundo, o terapeuta confirma que, mesmo que o sofrimento pareça atroz e o desencontro confuso, está tudo bem. O desencontro faz parte da vida.
A tempestade é um sintoma de um estado primitivo, um reflexo do corpo perante a frustração das suas necessidades emocionais—sejam elas de proximidade ou de afastamento. É um estado em que o pensamento racional é ofuscado pela reação instintiva. Pode manifestar-se como luta ou fuga, como se o parceiro fosse um predador, ou como evitamento, uma tentativa de se proteger de um parceiro que parece consumir a pouca energia emocional que resta. Em última instância, a forma como reagimos ao desencontro está ligada à maneira como lidamos com o vínculo afetivo.
Independentemente da abordagem terapêutica utilizada, todas as escolas psicoterapêuticas convergem nesta estratégia essencial: tornar esses mecanismos internos evidentes. A partir dessa consciência, a terapia ajuda o casal a criar novas “danças” emocionais, promovendo compreensão e empatia para que o desencontro se torne menos destrutivo.
Naturalmente, há casais que chegam à terapia num ponto em que o espaço terapêutico serve para preparar o divórcio ou a separação. Nesses casos, a mediação oferecida pelo terapeuta permite que se mantenham formas de comunicação baseadas no respeito. Muitos terapeutas “divorciam” casais, e isso também é um resultado de sucesso.
O estigma associado à terapia em geral é uma barreira. Para além do jantar romântico esporádico, ou tempo de qualidade juntos, que muitos terapeutas irão certamente prescrever, a terapia ambiciona ir para outros sítios. Investir na relação é essencial para o amor, seja através da terapia ou de conversas honestas sobre a dinâmica do casal. Porque o amor não acontece simplesmente, ele sobrevive entre o conforto, o prazer e o conflito.
</description><pubDate>2025-02-28 01:08:11</pubDate></item><item><title>A geogastronomia e o papel da gastronomia portuguesa em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/a-geogastronomia-e-o-papel-da-gastronomia-portuguesa-em-macau-2/</link><description>
(continuação)
Os chefes de cozinha estão cada vez mais a experimentar pratos de fusão que incorporam sabores internacionais, mantendo-se fiéis às raízes portuguesas. O aparecimento de novas tendências gastronómicas, como a “farm-to-table” e a gastronomia sustentável, reflecte a crescente consciência da origem e da qualidade dos alimentos. As redes sociais também transformaram a forma como as experiências culinárias são partilhadas e percepcionadas. Plataformas como o Instagram tornaram mais fácil para os chefes mostrarem os seus pratos a um público global, atraindo entusiastas da comida e contribuindo para a promoção da gastronomia macaense. 
Através de apresentações visualmente apelativas, os Chefes podem envolver os clientes e incentivar a apreciação dos sabores intrincados da cozinha luso-macaense. Várias análises académicas da paisagem geogastronómica de Macau revelam a complexa interacção entre cultura e comida. Os estudiosos enfatizam o conceito de identidade, ilustrando como as práticas culinárias servem de reflexo da herança cultural e dos valores da comunidade. A mistura de tradições culinárias portuguesas e chinesas cria uma identidade distinta para Macau, reforçando a sua posição como um caldeirão cultural. 
A investigação sugere que as experiências gastronómicas são vitais para fomentar um sentimento de pertença entre os residentes e promover os laços comunitários. Os eventos e festivais culinários que celebram a gastronomia luso-macaense reforçam ainda mais o envolvimento da comunidade e promovem uma identidade cultural partilhada, encorajando o orgulho nas tradições e valores locais. O papel da gastronomia portuguesa em Macau está pronto para uma evolução contínua. A crescente consciencialização dos consumidores para a sustentabilidade e para a saúde irá provavelmente moldar as tendências culinárias. Os chefes de cozinha poderão dar prioridade à utilização de ingredientes locais e orgânicos, explorando ao mesmo tempo técnicas de cozinha inovadoras que honrem as práticas tradicionais. 
A promoção de programas educativos que enfatizem a importância do património culinário pode ajudar a garantir que as gerações futuras apreciem e continuem a tradição da gastronomia portuguesa. Ao promover ligações entre chefes de cozinha e consumidores, Macau pode manter a sua identidade culinária única numa paisagem global em constante mudança. O papel da gastronomia portuguesa em Macau serve como um rico exemplo de como os factores culturais e geográficos se entrelaçam para moldar as práticas culinárias. À medida que Macau navega pelas influências contemporâneas e antecipa desenvolvimentos futuros, a essência da gastronomia portuguesa continua a prosperar e a evoluir, prometendo um futuro culinário vibrante e dinâmico.
A evolução da cultura culinária macaense é também influenciada pela mudança dos hábitos dos consumidores e pela globalização. O aumento do turismo gastronómico em Macau conduziu a um maior interesse pelos pratos tradicionais, uma vez que os visitantes ansiosos por experimentar os sabores locais exploram a paisagem gastronómica. Os restaurantes podem responder elevando as receitas tradicionais a experiências gastronómicas requintadas. Eventos como a “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, Macau” também promove o apreço pela cozinha local, chamando a atenção para as competências dos chefes locais e para a importância do património culinário. 
Nos últimos anos, tem-se assistido a um esforço consciente para preservar os métodos tradicionais, integrando simultaneamente técnicas modernas e influências globais. A introdução de elementos como a gastronomia molecular começa a ser uma prática em vários restaurantes de luxo de Macau, criando um novo diálogo entre os pratos tradicionais e a ciência alimentar contemporânea. Estas abordagens inovadoras desafiam a noção de autenticidade, sugerindo que a tradição não é estática, mas dinâmica. Enquanto há puristas que defendem a preservação das receitas originais, outros defendem uma reinterpretação que reflicta os gostos e as preferências alimentares contemporâneas. 
A sustentabilidade da cozinha macaense no contexto moderno é outra área crítica a examinar. A consciência ambiental começou a influenciar as práticas culinárias, com uma ênfase crescente na utilização de ingredientes de origem local. Esta mudança melhora a frescura dos alimentos servidos nos restaurantes macaenses. Os estabelecimentos estão a destacar cada vez mais o seu empenho em práticas ecológicas, podendo integrar nos seus menus marisco sustentável e legumes orgânicos. Estas práticas garantem que, embora a cozinha permaneça enraizada no seu contexto histórico, continua a evoluir de forma sustentável.
Além disso, a intersecção de tendências globais teve impacto na paisagem culinária tradicional de Macau. O fascínio global pela cozinha de fusão encorajou os chefes a experimentarem combinações não convencionais. Esta mistura de tradições culinárias pode ser vista na popularidade de pratos como o caril de lagosta macaense-tailandês ou os biscoitos de amêndoa influenciados pelas técnicas de pastelaria portuguesas e chinesas. Estes desenvolvimentos reflectem a evolução do paladar tanto dos habitantes locais como dos turistas, reflectindo uma narrativa culinária mais ampla que desafia os conceitos tradicionais do que constitui a comida macaense. 
O futuro da cozinha macaense parece promissor, caracterizado por uma exploração contínua da identidade, da inovação e do intercâmbio cultural. À medida que a cena culinária evolui, é crucial que os Chefes e os entusiastas da gastronomia encontrem um equilíbrio entre o respeito pelos métodos tradicionais e a adopção de novas técnicas. O potencial para um maior reconhecimento internacional continua a ser forte, particularmente no domínio da restauração requintada, onde os sabores macaenses podem ser apresentados com interpretações modernas. 
No entanto, persistem desafios, nomeadamente no que respeita à preservação de práticas culinárias autênticas. Podem surgir discussões em torno da apropriação cultural à medida que os pratos macaenses ganham popularidade e são adaptados em vários contextos culinários. O desafio reside em assegurar a manutenção da integridade dos pratos tradicionais e, ao mesmo tempo, interagir eficazmente com um público global ávido de novidades. Este diálogo realça o delicado equilíbrio entre adaptação e autenticidade no património culinário. 
A culinária Portuguesa de Macau representa uma rica tapeçaria de sabores formada através de séculos de intercâmbio cultural, inovação e adaptação. O contexto histórico fornece uma base para compreender como estas influências diversas se entrelaçaram, conduzindo a uma identidade culinária distinta. 
Chefes de cozinha influentes defenderam esta cozinha, assegurando a sua relevância na gastronomia moderna, enquanto os esforços de sustentabilidade têm como objectivo mantê-la ligada às tradições locais. A interacção entre tradição e modernidade, autenticidade e inovação, continuará a moldar o futuro da cozinha macaense. O entusiasmo em torno desta paisagem culinária promete atrair o interesse global, imortalizando os sabores e as narrativas que definem este património gastronómico único.
</description><pubDate>2025-02-27 02:00:39</pubDate></item><item><title>Aperfeiçoar a economia de Macau (I)</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/26/aperfeicoar-a-economia-de-macau-i/</link><description>
Depois de Sam Hou Fai ter tomado posse como Chefe do Executivo de Macau, expressou repetidas vezes o desejo de aperfeiçoar a economia da região, promovendo uma diversificação moderada do sector e corrigindo a situação que leva a que a indústria do jogo domine a economia da cidade. 
Macau posicionou-se como uma cidade do lazer, mas o seu modelo turístico está a mudar de ‘passeios turísticos tradicionais’ para “Turismo imersivo” e existem muitas lojas fechadas nas ruas da cidade. De acordo com os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos, existiam 42.996 espaços industriais e comerciais fechados em Junho de 2020. Em Dezembro de 2024, este número subiu para 43.343. Estes dados demonstram que a economia ainda não recuperou completamente depois da pandemia e que o trabalho do Governo de Macau ao nível do desenvolvimento económico se tornou difícil.
Para estimular a vitalidade da economia de Macau e beneficiar mais residentes da cidade, várias pessoas defendem que se deve focar o turismo na comunidade em lugar de encaminhar os visitantes para as atracções turísticas. Desta forma, poder-se-á aumentar as vendas das lojas situadas nas áreas comunitárias, permitindo que mais pessoas possam ter acesso às receitas do turismo e reduzindo o número de espaços comerciais fechados. Já fazem parte deste plano o aumento do número de pontos de check-in na Rua Fulong e o aparecimento de muitas bancas em Coloane que vendem produtos topo de gama.
Mas como podemos levar os turistas a consumir na comunidade? Há quem diga que se pode atingir este objectivo através da realização de concertos. O processo passaria por organizar transporte gratuito para levar as pessoas que visitam os locais turísticos comunitários para a sala do concerto.
Um dos motivos pelo qual Macau pode receber estes eventos com sucesso é o facto das salas de concerto em Hong Kong estarem sempre cheias. Macau pode aproveitar a oportunidade e proporcionar locais alternativos. Os concertos atraem multidões por isso são uma excelente forma de trazer muitos turistas para Macau.
Actualmente, algumas plataformas de viagens, em colaboração com os organizadores de concertos, vendem bilhetes, em pacotes que incluem estadia no hotel, refeições, transporte e outros itens. O pacote fica mais barato do que se as compras fossem feitas individualmente. Este modelo reduz o custo da viagem para Macau e pode aumentar nos turistas a vontade de consumir na cidade. Se o projeto for enriquecido com serviços de autocarros turísticos para permitir que os visitantes acedam directamente aos locais turísticos nas áreas comunitárias, naturalmente a possibilidade de consumirem no comércio local aumentará e esta será uma forma de estimular a economia de Macau.
Para alcançar este objectivo, em primeiro lugar é necessário assegurar o sucesso do concerto. Os organizadores têm de assinar um contrato com os artistas. Mas se houver mais do que um artista a actuar, é preciso ter muita cautela. O caso que ocorreu com Messi, que era suposto ter jogado em Hong Kong, mas acabou por não jogar, fez com que o Governo da RAEHK tenha percebido que para além de se fazer um contrato com uma equipa, se não se fizerem contratos individuais com todos os participantes, pode pôr-se em risco a vinda de alguns deles. 
O episódio de Messi inspirou Macau. Quando se organiza um concerto, de forma a ter a certeza que as vedetas que chamam mais público estarão presentes, é necessário assinar contratos separados para garantir a presença de todos eles. Sem esta disposições, existe a possibilidade de algumas destas estrelas falharem o concerto.
Depois de assegurar a presença das estrela, o próximo passo é a organização de transporte para os espectadores. Este autocarro deve ser um autocarro turístico tradicional? Devido à actual tendência das viagens imersivas, aparentemente, os turistas preferem os autocarros normais para experienciarem o dia a dia dos residentes da cidade. Talvez a sociedade de Macau possa ter esta ideia inovadora, ou seja, usar os autocarros dos Transportes Colectivos de Macau para realizarem este serviço turístico. Estes veículos levariam os visitantes aos locais turísticos comunitários e podiam transportar turistas e residentes locais. Desta forma, os turistas não só teriam a sensação de viajar num autocarro vulgar, mas também se reduziria o número de turistas que esperam nas filas por transporte e que congestionam os autocarros locais. E isto deve ser tomado em conta porque os turistas transportam bagagem que ocupa muito espaço. Os autocarros turísticos só viajariam entre os locais de concerto e as zonas turísticas comunitárias. O número de passageiros seria relativamente baixo e cada um deles disporia de espaço suficiente, o que aumenta o conforto. A decisão de estas viagens serem pagas ou serem grátis deve caber à empresa transportadora.
Qual será o próximo passo depois de garantir os concertos e os autocarros turísticos? Irão os turistas consumir nas áreas comunitárias? Daremos a resposta na próxima semana.
Consultor Jurídico da Associação para a Promoção do Jazz em Macau
Professor Associado da Escola de Ciências de Gestão da Universidade Politécnica de Macau
Blog: http://blog.xuite.net/legalpublications/hkblog
Email: legalpublicationsreaders@yahoo.
</description><pubDate>2025-02-26 01:57:33</pubDate></item><item><title>Obrigado, Nuno, muito obrigado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/24/obrigado-nuno-muito-obrigado/</link><description>
Faz hoje uma semana que perdemos o Nuno. Perdemos o seu olhar azul, enquadrado por um cabelo escuro, e a beleza, por vezes inocente, das suas convicções. Perdemos o seu bom humor, a sua crença na humanidade, no Direito e numa sociedade mais justa. Perdemos o homem bom, equilibrado e excelente companheiro. Eu, pessoalmente, perdi o amigo com quem, dos 14 aos 17 anos, partilhei a minha vida quase diariamente no Liceu Camões, nas praias da Costa da Caparica, nas primeiras festas, na vivência tímida dos primeiros amores. 
Já nesse tempo o Nuno Fernando Correia Neves Pereira era um apaixonado por desporto, uma paixão que o acompanhou até ao fim. E era o melhor de nós quando tocava a jogar basquete ou futebol. Um predestinado, dizia-se. Depois veio o full-contact. Ainda o fui ver, no Coliseu dos Recreios em Lisboa, realizar um combate de exibição, na primeira parte de um espectáculo de luta livre do famoso Tarzan Taborda. À saída, confessou-me: “Passados 15 segundos já estava todo suado. Passados 30 já me sentia cansado. Nem imaginas como isto é difícil.” E era, mas as dificuldades não o faziam desistir.
Contudo, o destino não quis que ele se entregasse totalmente à paixão desportiva que o habitava, talvez porque aos 18 anos o trouxe até Macau. Aqui se formou em Direito, aqui se empregou na função pública como jurista, tendo chegado a Chefe de Departamento, aqui leccionou na universidade, aqui se apaixonou, casou e teve dois filhos: Nuno e Tatiana. Aqui o voltei a encontrar quando, anos depois, também desembarquei na Cidade do Nome de Deus. 
Em relação ao Direito, o Nuno era um ardente estudioso, conhecedor e defensor do Direito de Macau e das suas especificidades. Fascinava-o a identidade desta legislação única, construída sobre a lei portuguesa e os costumes locais, sobretudo porque entendia ser o Direito local uma expressão da diferença desta terra e ser essa diferença um sinónimo de riqueza cultural. Nesta linha trabalhou, ensinou e uma coisa muito rara é certa: por todo o Macau, da boca de ninguém ouvi uma má palavra sobre o Nuno, o que também não espanta porque nunca ouvi da sua parte uma má palavra sobre alguém. Era assim o Nuno: as suas críticas nunca eram pessoais, mas sobre ideias, factos ou argumentos. Ou seja, como deve ser e tão escasso hoje é.
O Nuno não era apenas alguém interessado na sua profissão, porque tinha um amor antigo pela literatura e pelas artes. Lia muito e lia um pouco de tudo, dos calhamaços de Direito a José Saramago, passando por Jorge Amado e Fernando Pessoa. O seu interesse pela pintura também nasceu cedo. Aos 16 anos, sabendo da minha devoção pelos The Doors, ofereceu-me um belo retrato de Jim Morrison, pintado por ele a tinta-da-China, que eu pendurei no meu quarto. Recentemente, disse-me que, agora reformado, se voltaria a dedicar à pintura, afinal a paixão que também nunca o abandonara.
Mas o destino também não quis assim, porque o destino é cego e estúpido. De que outra forma poderíamos classificar quem nos roubou assim o Nuno, de forma súbita e bruta, sem um aviso, sem uma nota, uma ameaça ou um prefácio? 
Pois é, Nuno: não te podias ir embora sem nos dares uma última lição sobre a nossa precaridade, sobre a vacuidade dos nossos planos face à risível sorte, sobre a necessidade de vivermos a nossa vida hoje, perante a incerteza do amanhã. 
Era escusado, Nuno, mas obrigado. Não tinhas de ter partido assim tão de repente, de forma tão inesperada, mas obrigado. E obrigado por teres partilhado comigo parte do teu caminho e por todas as memórias (ó meu Deus, como elas me assaltaram durante esta semana!) que me deixas. Por tudo: obrigado, Nuno, muito obrigado.
</description><pubDate /></item><item><title>Livraria Portuguesa | Obra do fotógrafo Chris Stowers apresentada domingo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/livraria-portuguesa-obra-do-fotografo-chris-stowers-apresentada-domingo/</link><description>
Lançado em Janeiro, “Shoot, Ask… and Run!” é o retrato da vida de um fotógrafo britânico e das suas aventuras atrás da lente. Apresentado no próximo domingo na Livraria Portuguesa, com a presença do autor, o livro nasceu de diários mantidos por Chris Stowers durante as suas viagens pela Ásia
 
As aventuras de um fotógrafo em vários países asiáticos nos anos 90 é o mote do livro de Chris Stowers, lançado em Janeiro. “Shoot, Ask…and Run!” é o nome da obra lançada no próximo domingo na Livraria Portuguesa a partir das 18h. O título do livro nasce de um conselho dado ao fotógrafo britânico no início das suas viagens que acabou por se revelar de grande utilidade no dia-a-dia.
Segundo a sinopse do livro, Chris Stowers foi “atormentado por forças tempestuosas, tanto pessoais como internacionais”, tendo fugido “da máfia de Jacarta através das selvas do Bornéu, atacado com gás lacrimogéneo pela polícia de choque em Manila e atravessado de comboio uma União Soviética em implosão”. Mas as aventuras não terminaram aí: Stowers chegou mesmo a ser raptado “por um grupo de milícias sérvias fortemente armadas”.
Desta forma, nas páginas deste livro “Stowers pinta um quadro duro, humorístico e muito humano da vida dos meios de comunicação social na Ásia – e não só – durante os anos de expansão do início da década de 1990”. O fotógrafo passou também por Hong Kong “nos últimos dias do império e da fotografia analógica”. O livro é, portanto, um desfilar de memórias de um homem que viajou imenso em busca do desconhecido. “Observador nato e nómada, coloca-se a questão: onde fica a sua casa?”, questiona-se ainda na sinopse.
Com a chancela da Earnshaw Books, este livro é o segundo da sua série de memórias de viagem publicadas pela editora.
Da Inglaterra para o mundo 
Chris deixou a Inglaterra em 1987, acabado de sair do liceu, com um bilhete de ida para Karachi, no Paquistão. Nunca mais deixou a Ásia, tendo vivido dez anos em Hong Kong antes da transferência de soberania, em 1997, trabalhando como fotógrafo para a revista “Asiaweek”.
O seu amor pela fotografia começou logo através do convívio com fotojornalistas freelance empobrecidos em Peshawar, no Paquistão, devastado pela guerra, onde esteve no “The Frontier Post”.
Chris Stowers entrou para a prestigiada agência fotográfica Panos Pictures em 1992. As missões fotográficas e o desejo de viajar levaram Chris a mais de 70 países, até à data, e o seu trabalho apareceu em todo o tipo de publicações, incluindo a Time, Newsweek, The Economist, Forbes, Businessweek, National Geographic Traveller e The New York Times.
O fotógrafo fez ainda inúmeros guias para a “Insight Guides” e a “Dorling Kindersley”, sendo co-autor do livro de fotografia de viagens da “Insight Guide” e apresentador de vários documentários de viagens na televisão.
</description><pubDate>2025-02-28 01:05:52</pubDate></item><item><title>FRC | Sábado é dia de “Passeios com História” no Centro Kun Iam</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/frc-sabado-e-dia-de-passeios-com-historia-no-centro-kun-iam/</link><description>
A Fundação Rui Cunha promove este sábado, a partir das 15h, mais uma edição da iniciativa “Passeios com História”, que mais não são do que visitas guiadas a locais de interesse histórico ou cultural de Macau com acompanhamento de algum especialista. Desta vez, cabe à escultora Cristina Leiria, autora do projecto do Centro Ecuménico de Kun Iam, organizar a visita
 
Sábado é dia de mais uma edição da iniciativa “Passeios com História”, organizados pela Fundação Rui Cunha (FRC), e que promove visitas guiadas, em português e inglês, a locais de Macau com interesse histórico e cultural. Desta vez o passeio começa às 15h ao Centro Ecuménico Kun Iam, e é conduzido pela arquitecta e escultora portuguesa Cristina Leiria, autora do projecto original inaugurado a 21 de Março de 1999, recentemente renovado e reaberto a 11 de Dezembro de 2024.
O Centro Ecuménico Kun Iam foi um projecto idealizado pela autora, com o apoio da UNESCO, “visando perpetuar o respeito mútuo e a amizade entre todos os povos e civilizações”, segundo a página oficial do IC. O complexo de arte pública mede 32 metros de altura no total, 20 dos quais referentes à estátua de bronze da deusa Kun Iam, que pesa 50 toneladas.
“A base da estátua, em forma de Flor de Lótus, é constituída pela Sala de Contemplação onde se pode repousar, ouvir música e ler. Na decoração da cúpula os artistas de Macau, Kwok Woon e Joana Ling, pintaram, sobre papel de arroz, figuras, símbolos e textos relacionados com Lao Tse, Confúcio, Mêncio e Buda”, refere ainda a informação do IC.
O andar inferior oferece uma Sala Polivalente, com capacidade para 50 pessoas, dedicada a concertos, conferências, visionamento de filmes e outras actividades multiculturais, como exposições de arte.
Exposição activa
Actualmente, no local, encontra-se a exposição individual de Cristina Leiria, “Momentos de Luz com Kun Iam”, a convite do IC para assinalar a conclusão dos trabalhos de restauro e de conversão num espaço de turismo cultural polivalente, 25 anos após a presença da autora na sua inauguração. A mostra, que se prolonga até ao próximo dia 13 de Março, exibe estátuas da deusa Kun Iam e outras obras associadas, em materiais como jade, cristal, madeira ou aço escovado, e é complementada por imagens e vídeos que retratam o processo de concepção e construção do Centro Ecuménico, dando a conhecer ao público os bastidores do seu planeamento e edificação.
Nascida em Lisboa a 25 de Abril de 1946, Cristina Rocha Leiria viveu em Moçambique entre os dois e os 17 anos, altura em que regressou para estudar arquitectura na Escola Superior de Belas Artes, tendo mais tarde realizado um curso de especialização em Planeamento na University College, em Londres. Aprofundou estudos sobre Feng Shui, em Macau, China e Japão, e Eletromagnetismo em França, tendo exercido em locais tão distintos como Reino Unido, Moçambique, Rodésia, África do Sul, Portugal e Macau.
A construção do Centro Ecuménico Kun Iam foi um desafio lançado pelo então Governador de Macau, Vasco Rocha Vieira (recentemente falecido), sendo este um espaço onde o silêncio tem lugar a existir, num sítio específico. A estátua dedicada à deusa Kun Iam tem 20 metros de altura e é feita de bronze, tendo bastante significado espiritual para grande parte dos orientais.
</description><pubDate>2025-02-27 01:57:11</pubDate></item><item><title>Cinema | Seleccionados 13 documentários e curtas em concurso</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/26/cinema-seleccionados-13-documentarios-e-curtas-em-concurso/</link><description>
O Instituto Cultural (IC) escolheu 13 projectos de documentário e curta-metragem, nos géneros ficção e animação, para a terceira fase do programa “Macau – O Poder da Imagem 2024”, um concurso que visa apoiar financeiramente jovens realizadores locais. 
Dos 13 trabalhos seleccionados, cinco são documentários, seis são curtas-metragens de ficção e duas de animação. Os apoios atribuídos pelo IC rondam 1,4 milhões de patacas que servem para cobrir custos de produção e apoio técnico, “com vista a ajudar a transformar os 13 trabalhos acima referidos em obras cinematográficas, as quais serão estreadas após a sua conclusão”. 
Para esta edição do concurso foram submetidas 44 candidaturas, que teve duas rondas de avaliação com um júri composto pelo curador do festival de cinema de Singapura Jeremy Chua, o realizador do Interior da China Huang Ji e o realizador de Hong Kong Cheuk Cheung.
O programa “Macau – O Poder da Imagem” teve a primeira edição em 2007, tendo contribuído “para a formação de novos talentos cinematográficos, a fim de promover a criação cinematográfica local e de elevar a qualidade da mesma”, aponta o IC. 
</description><pubDate>2025-02-26 01:34:04</pubDate></item><item><title>Cinemateca | Primeiro festival de cinema indiano marca início de Março</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/26/cinemateca-primeiro-festival-de-cinema-indiano-marca-inicio-de-marco/</link><description>
A Cinemateca Paixão acolhe nos dias 1 e 2 de Março o primeiro festival de cinema indiano de Macau. O cartaz, promovido pelo Consulado-geral da Índia em Hong Kong e Macau, traz títulos como “Dangal”, com a grande estrela do cinema indiano Aamir Khan, “Hellaro”, e “Zindagi Na Milegi Dobara” e “RRR”
 
Os amantes do cinema de Bollywood, pautado por histórias românticas, com aventura e muita dança, vão ter dois dias para ver alguns filmes desta indústria, protagonizados por grandes estrelas do cinema indiano.
Numa iniciativa inédita no território, o primeiro festival de cinema indiano acontece na Cinemateca Paixão no fim-de-semana de 1 e 2 de Março, com organização do Consulado-geral da Índia em Hong Kong e Macau e apoio da Associação da Cultura Indiana em Macau, presidida por Victor Kumar.
O festival arranca com o filme “Dangal”, protagonizado por Aamir Khan, que será exibido entre as 10h e as 13h de 1 de Março. O filme mistura desporto e acção, contando a história do antigo lutador de wrestling Mahavir Singh Phogat, que passa os ensinamentos desse desporto às suas filhas, Babita e Geeta. As jovens venceram os Jogos da Commonwealthy de 2010, tornando-se duas lutadores bastante conhecidas em toda a Índia, ganhando, respectivamente, as medalhas de prata e ouro nesta modalidade. “Dangal” estreou em 2016.
Também no dia 1 de Março será exibido, entre as 15h e as 17h, “Hellaro”, uma “história que conta a jornada de uma mulher para a liberdade através da dança”, descreve a organização. Datado de 2019, o filme retrata a história de uma mulher que se tenta superar a si mesma, enfrentando os mais diversos desafios para conseguir aquilo que deseja.
O segundo dia
O festival de cinema indiano continua no dia 2 de Março, desta vez com a exibição de “Zindagi Na Milegi Dobara”, um filme centrado na história de três amigos de infância que fazem uma viagem de três semanas em Espanha. O passeio acaba por mudar as percepções e ideias que tinham da vida até à data, ganhando novas ideias sobre amizade e amor. A exibição do filme decorre entre as 10h30 e as 13h.
O festival é encerrado com “RRR – Revolta, Rebelião e Revolução”, exibido das 14h30 às 18h no mesmo dia. Este filme ficou conhecido pelo prémio de Melhor Banda Sonora atribuído nos Óscares com “Naatu Naatu”, levando a Índia a ganhar um prémio desta categoria pela primeira vez. A canção acabou por se tornar viral nas redes sociais.
O filme, de 2022, centra-se na história de um guerreiro corajoso que embarca numa missão perigosa onde encontra um polícia que serve o exército britânico. A película é, assim, uma saga épica passada na Índia do período anterior à independência do Reino Unido.
</description><pubDate>2025-02-26 01:31:10</pubDate></item><item><title>Hotéis | Recebidos 1,25 milhões de hóspedes em Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/hoteis-recebidos-125-milhoes-de-hospedes-em-janeiro/</link><description>
Os hotéis de Macau receberam mais de 1,25 milhões de hóspedes em Janeiro, uma queda de 4,7 por cento em termos anuais, foi ontem anunciado. Em Janeiro de 2024, os estabelecimentos hoteleiros do território tinham fixado um novo recorde, ao acolherem mais de 1,32 milhões de hóspedes, o número mais elevado de sempre para o primeiro mês do ano.
A queda de Janeiro deste ano deve-se “à redução do número de hóspedes nos hotéis de 5 estrelas”, de acordo com um comunicado divulgado ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). No final do mês em análise, existiam em Macau 147 estabelecimentos hoteleiros, mais seis do que no mesmo período do ano passado, a disponibilizar 43 mil quartos (- 7 por cento), refere a DSEC.
A taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes dos estabelecimentos hoteleiros, em Janeiro, fixou-se em 89,8 por cento, subindo 3,9 pontos percentuais, em termos anuais, indica-se na mesma nota.
Em 2024, os estabelecimentos hoteleiros de Macau acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes em 2024, estabelecendo um novo recorde histórico. O anterior recorde, 14,1 milhões de hóspedes, tinha sido fixado em 2019, antes da pandemia de covid-19, num ano que Macau terminou com apenas 38.300 quartos em 122 estabelecimentos hoteleiros.
</description><pubDate>2025-02-28 00:56:13</pubDate></item><item><title>Jogo | Lucro da Galaxy aumentou 28,3 por cento no ano passado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/jogo-lucro-da-galaxy-aumentou-283-por-cento-no-ano-passado/</link><description>
No ano passado, o lucro da concessionária Galaxy aumentou 28,3 por cento, face ao período homólogo, para cerca de 8,76 mil milhões de dólares de Hong Kong, de acordo com um comunicado enviado à Bolsa de Hong Kong. Em comparação, no ano de 2024, o lucro da empresa tinha sido de 6,83 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Com a apresentação dos resultados, a concessionária divulgou também um dividendo de 0,5 dólares de Hong Kong, que vai ser pago a 12 de Junho.
Em termos de receitas, houve um aumento de 21,7 por cento, face ao período homólogo, para 43,43 mil milhões de dólares de Hong Kong. Ao mesmo tempo, o lucro ajustado antes de juros, impostos, depreciação e amortização (EBITDA) em 2024 foi de aproximadamente 12,19 mil milhões de dólares de Hong Kong, um aumento de 22,4 por cento em relação ao ano anterior.
Com a apresentação dos resultados, Francis Lui Yiu Tung, presidente da Galaxy Entertainment, destacou os resultados alcançados a nível do segmento premium de massas, aquele que actualmente produz as maiores receitas no mercado local. 
“Ao longo de 2024, continuámos a impulsionar todos os segmentos do negócio, em particular o segmento premium, que continua a ser o principal motor de lucro”, afirmou Francis Lui. “Num mercado competitivo, continuamos a afectar recursos com disciplina e a concentrar-nos na sua utilização mais eficiente”, acrescentou.
Boa posição
Em relação a este ano, Lui ainda indicou que a Galaxy está “bem posicionada para continuar a capitalizar a tendência de aumento do entretenimento em Macau”, e que a organização dos grandes eventos “conduzem a um aumento significativo de visitantes nos nossos resorts”, o que se reflecte “num aumento da actividade de jogo, das vendas a retalho, das receitas de alimentação e bebidas e da procura hoteleira”.
A concessionária espera ainda que as novas “mesas inteligentes” em todos os casinos leve a um aumento da eficiência operacional global. A Galaxy é responsável pelos hotéis e casinos Galaxy, Starworld e Broadway.
</description><pubDate>2025-02-28 00:54:44</pubDate></item><item><title>Turistas | Analistas dizem que aumento não leva a mais receitas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/turistas-analistas-dizem-que-aumento-nao-leva-a-mais-receitas/</link><description>
A empresa de serviços financeiros CreditSights Inc. indica que muitos dos novos visitantes possuem um poder de compra mais limitado, pelo que os gastos nos casinos são mais baixos
 
A empresa de serviços financeiros CreditSights Inc. acredita que a dissonância entre o aceleramento do número de turistas e a lentidão na recuperação das receitas dos casinos deve persistir ao longo deste ano. A ideia foi defendida num relatório da CreditSights Inc., citado pelo portal GGR Asia, assinada pelos analistas Nicholas Chen e David Bussey.
De acordo com as explicações apresentadas pela CreditSights Inc., a recuperação mais lenta das receitas do jogo deve-se à conjugação de dois factores. Por um lado, os visitantes das províncias com maior produto interno bruto, como Cantão, Jiangsu, Zhejiang, Xangai ou Pequim, atingiram os níveis pré-pandemia, o que limita a margem de crescimento entre estes jogadores. Por outro lado, o crescimento dos visitantes deve-se ao facto de os novos turistas terem origem em províncias com menor poder de compra, sem capacidade para gastar os níveis dos jogadores com mais dinheiro.
Esta é uma tendência que os analistas acreditam que vai prolongar-se ao longo deste ano. Em Janeiro, o número de visitantes teve um crescimento de 27 por cento, enquanto as receitas do jogo registaram uma redução de seis por cento.
Olhando especificamente para as receitas durante o Ano Novo Lunar de Janeiro, que terão ficaram aquém das expectativas dos analistas, a CreditSights Inc. indicou que tal se explica com o menor número de chegadas, nos primeiros dias do Ano Novo Lunar, assim como com o facto de os jogadores possuirem um menor poder de compra.
Novas tendências
Em relação aos números de Janeiro, os analistas colocaram ainda a possibilidade de muitos dos novos visitantes procurarem alternativas no território, que não passam pelas mesas ou máquinas dos casinos.
“Em Janeiro de 2025, a média das receitas brutas do jogo por visitante apresentou uma redução de 26 por cento em relação ao ano anterior, caindo para 5,006 patacas […] Contudo, este valor pode estar distorcido, devido aos visitantes que não foram aos casinos”, foi indicado.
Nos últimos meses, os factores negativos a afectar o jogo de Macau tem vindo a multiplicar-se. No início de Fevereiro, um promotor do jogo contou ao portal GGR Asia que a situação económica do Interior se está a reflectir no jogo VIP em Macau e que contribuiu para “corroer” o pouco que restava deste segmento. Recorde-se que com a nova lei do jogo, as autoridades mudaram a lei dos junkets, o que em conjunto com as campanhas na justiça contra alguns promotores, levou a que o segmento VIP registasse uma grande redução.
</description><pubDate>2025-02-28 00:53:20</pubDate></item><item><title>Casinos-satélite | Galaxy aguarda decisões do Governo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/casinos-satelite-galaxy-aguarda-decisoes-do-governo/</link><description>
A Galaxy Entertainment está em comunicação com os mais de 100 trabalhadores do casino-satélite Waldo, que opera ao abrigo da concessão da empresa, e com os parceiros empresariais para decidir o futuro do Waldo. 
Porém, o presidente da concessionária Francis Lui salientou ontem que primeiro será necessário aguardar por uma decisão do Governo sobre o rumo a tomar, uma vez que o período de transição da exploração dos casinos-satélite terminará no fim de 2025. 
Em conferência de imprensa para apresentar o balanço das operações da Galaxy em 2024, Francis Lui revelou que entre os trabalhadores estão preocupados com a falta de informação sobre onde irão trabalhar e garantiu que seja qual foi a decisão, será dada prioridade aos funcionários residentes da RAEM. 
</description><pubDate>2025-02-28 00:51:45</pubDate></item><item><title>Excursionistas | Número subiu quase 80% em Janeiro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/excursionistas-numero-subiu-quase-80-em-janeiro/</link><description>
No passado mês de Janeiro, 239 mil excursionistas visitaram Macau, número que representou uma acentuada subida de 79,2 por cento face ao mesmo mês do ano passado, indicou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. 
Deste total, a larga maioria veio do Interior da China (88,4 por cento), com 217 mil visitantes, enquanto que chegaram a Macau em excursões no mês passado 18 mil turistas internacionais, mais 3 por cento em relação a Janeiro de 2024. Entre os excursionistas vindos do exterior, a maior parte veio da Coreia do Sul (11 mil), mercado que cresceu 27,3 por cento, face a Janeiro do ano passado. 
A DSEC revelou ainda que em Janeiro o número de residentes da RAEM que comprou “viagens ao exterior” em agências de viagens cresceu em termos anuais 18,5 por cento para 38 mil. Salienta-se que 8 mil saídas de residentes aconteceram em excursões (+12,6 por cento), das quais 7 mil se destinaram ao Interior da China.
</description><pubDate>2025-02-28 00:50:33</pubDate></item><item><title>Criminalidade | Delitos informáticos disparam 71,6%</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/criminalidade-delitos-informaticos-disparam-716/</link><description>
A criminalidade em Macau subiu 6 por cento em 2024, em termos anuais, com os delitos informáticos a dispararem 71,6 por cento, anunciou ontem o secretário para a Segurança Wog Sio Chak. No ano passado, os crimes violentos aumentaram, com particular incidência para os sequestros, que subiram quase 50 por cento face a 2023
 
O acréscimo da criminalidade geral no ano passado, com o registo de 14.298 casos, contra 13.487 em 2023, “deve-se ao aumento contínuo dos crimes de burla e dos crimes informáticos”, referiu ontem, em conferência de imprensa, o secretário para a Segurança, Wong Sio Chak.
Durante o ano passado, a Polícia de Macau instaurou 14.298 inquéritos criminais, mais 811 casos do que em 2023 (+6 por cento), e um ligeiro aumento, 0,8 por cento, face a 2019. Também o número de pessoas detidas e presentes ao Ministério Público (MP) aumentaram em 2024 mais de um quinto (+21,5 por cento), com um total de 5.401 indivíduos. Ainda assim, o volume de pessoas detidas reencaminhadas para o MP diminuiu 18,9 por cento face a 2019.
Porém, o maior destaque dos dados estatísticos do ano passado foi a criminalidade informática. Se em 2023 as autoridades registaram 578 casos de criminalidade informática, no ano passado, o número ascendeu a 992 – mais 414 casos, ou seja, uma subida de 71,6 por cento.
Novas lutas
O aumento da criminalidade no território, indicou o responsável, foi ainda influenciado pela entrada em vigor, em Outubro, da lei de combate aos crimes de jogo ilícito, com a tipificação do crime ‘exploração de câmbio ilícito de jogo’, “em relação à qual a polícia registou um total de 89 casos”.
Esta nova legislação, assim como o aumento gradual de turistas e a recuperação dos sectores do turismo e do jogo, após a pandemia da covid-19, “levaram a uma subida inevitável do número de crimes ligados ao jogo”, lê-se num relatório do Governo, divulgado ontem.
Neste sentido, as autoridades indicaram a abertura de 1.456 inquéritos por crimes relacionados com o jogo, um acréscimo em termos anuais de 349 casos, ou seja 31,5 por cento.
As autoridades notaram, porém, que, em relação a 2019, antes da pandemia, o número de casos em 2024 foi “notavelmente inferior” – menos 701, ou seja, uma queda de 32,5 por cento -, “o que demonstra que o trabalho de prevenção e de combate à criminalidade específica” tem vindo a resultar e a “exercer efeitos dissuasores em relação aos potenciais criminosos”.
Ainda entre os crimes ligados ao jogo, nota-se ainda no relatório, a burla aparece em primeiro lugar, com 333 casos em 2024, contra 257 no ano anterior. Segue-se a usura, com 252 casos, valor também superior ao ano anterior (119 casos).
Outros dados relativos ao crime, apontam para um aumento de 7,4 por cento na criminalidade violenta, com 290 casos assinalados em 2024, além de um acréscimo de 21,3 por cento na delinquência infantil, com 131 casos. No capítulo da criminalidade violenta, destaque para o crime de sequestro que aumentou 48,8 por cento, com um total de 61 casos, ainda assim bastante inferior aos 353 casos registados em 2019.
No que diz respeito ao abuso sexual de crianças, este crime diminuiu no ano passado 38,9 por cento, com o registo de 22 casos. Wong Sio Chak deu ainda conta de 2.001 casos de furto em 2024, um ligeiro aumento de 0,9 por cento em termos homólogos, sublinhando um total de 60 casos de furtos dentro de aviões. O tráfico e venda de droga diminuiu 5,6 por cento no território no período em análise. João Luz / Lusa 
</description><pubDate>2025-02-28 00:49:10</pubDate></item><item><title>Fronteiras | Circulação automóvel aumenta cerca de 20 por cento</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/fronteiras-circulacao-automovel-aumenta-cerca-de-20-por-cento/</link><description>
Dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) mostram que o volume de circulação automóvel nas fronteiras voltou a aumentar, em termos anuais, em 19,1 por cento, tendo sido totalizados 872.900 veículos em Janeiro deste ano. 
No caso dos automóveis ligeiros nos postos fronteiriços, foram 825.916, o que representa um aumento anual de 20,7 por cento face a Janeiro do ano passado. Destes veículos, 164 milhares de entradas e saídas eram de automóveis com matrícula única de Macau que circularam entre Macau e Hengqin, enquanto 132 milhares de entradas e saídas eram de automóveis que circulavam ao abrigo da “Circulação de veículos de Macau na província de Guangdong”, com aumentos de 38,6 e 15,2 por cento, respectivamente. 
Destaque ainda para o aumento anual de 10,4 por cento de voos comerciais no Aeroporto Internacional de Macau, com a realização de 4.961 voos. Relativamente aos novos carros matriculados, em Janeiro havia 1.106, 358 deles eléctricos, uma quebra de 16,5 por cento em termos anuais. Tal quebra deve-se “ao decréscimo do número de automóveis pesados e de motociclos com matrículas novas”. 
</description><pubDate>2025-02-28 00:47:12</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>DeepSeek | Nvidia deixa elogios e está atenta às taxas de Trump</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/deepseek-nvidia-deixa-elogios-e-esta-atenta-as-taxas-de-trump/</link><description>
O fabricante norte-americano de semicondutores Nvidia elogiou o trabalho da empresa chinesa de inteligência artificial (IA) DeepSeek e reconheceu incerteza face à política comercial dos Estados Unidos, durante uma conversa com analistas e investidores.
Na sequência da apresentação dos resultados referentes ao último trimestre do seu ano fiscal, o presidente executivo da Nvidia, Jensen Huang, destacou a procura pelo ‘chip’ Blackwell, de última geração, e falou positivamente da DeepSeek, apesar de o seu aparecimento ter sido visto como uma ameaça à liderança da empresa norte-americana e ter provocado uma forte queda nas suas acções, no final de Janeiro.
“O OpenAI o3 ou o DeepSeek R1 são modelos de raciocínio que aplicam a inferência. Os modelos de raciocínio podem consumir 100 vezes mais computação. E os do futuro, ainda mais”, disse Huang.
“O DeepSeek R1 provocou um entusiasmo global. É uma excelente inovação mas, melhor ainda, colocou um modelo de IA de raciocínio de classe mundial em código aberto. Quase todos os criadores de IA estão a aplicar o R1” ou técnicas semelhantes “para escalar os resultados dos seus modelos”, acrescentou.
Questionada sobre as suas previsões de negócios, face à possibilidade de o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, impor mais taxas alfandegárias sobre bens dos seus parceiros, a directora financeira da empresa, Colette Kress, admitiu existir um ambiente de “incerteza”.
“Relativamente às taxas, é uma incógnita. É uma incógnita até percebermos melhor qual é o plano do Governo dos EUA ou o seu calendário. Estamos à espera”, afirmou.
De acordo com Huang, a Nvidia, que planeia aumentar a produção do ‘chip’ Blackwell no próximo trimestre devido à “procura extraordinária”, está “no centro de todo este desenvolvimento”, referindo-se à nova vaga de IA denominada “agentic”, que envolve um pensamento mais autónomo.
</description><pubDate>2025-02-28 01:11:11</pubDate></item><item><title>Japão | Nascimentos caiem para novo recorde negativo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/japao-nascimentos-caiem-para-novo-recorde-negativo/</link><description>
O número de nascimentos no Japão caiu para um novo recorde, aumentando o desafio relacionado com os custos crescentes da segurança social numa sociedade envelhecida, com um grupo cada vez mais reduzido de trabalhadores que pagam impostos.
O número de recém-nascidos em 2024 caiu 5 por cento em relação ao ano anterior, para 720.988, prolongando uma série de nove anos de declínio, de acordo com os dados preliminares sobre a população divulgados ontem pelo Ministério da Saúde do Japão.
Esta leitura assinala o valor mais baixo desde que estes registos começaram, em 1899. Também as mortes aumentaram 1,8 por cento para um recorde de 1,62 milhões no mesmo período, resultando no maior declínio anual de sempre da população total, segundo o relatório.
O declínio sustentado dos nascimentos no país aumenta a urgência sentida por um governo que já está a suportar a dívida mais pesada entre os países desenvolvidos. A dívida pública do Japão será de 232,7 por cento do produto interno bruto (PIB) do país este ano, de acordo com o Fundo Monetário Internacional (FMI).
A situação demográfica no Japão está em sintonia com uma tendência global crescente. A taxa de fertilidade da Coreia do Sul aumentou no ano passado pela primeira vez em nove anos, mas, com 0,75, continua muito abaixo da taxa necessária para manter a população. 
A queda dos nascimentos em França acelerou em 2023, atingindo o ritmo mais rápido em meio século, enquanto a população da China diminuiu durante três anos consecutivos.
Menos trabalhadores significa menos receitas fiscais para os cofres do Estado nipónico, ao mesmo tempo que pressiona as empresas, que enfrentam a escassez de pessoal.
Esforços em vão
Desde que a população em idade activa do Japão atingiu o seu máximo em 1995, o seu mercado de trabalho tem-se mantido relativamente apertado. A taxa de desemprego é de 2,4 por cento, a mais baixa entre os países da OCDE, e tem-se mantido abaixo dos 3 por cento há quase quatro anos. Até 2040, o Japão deverá enfrentar um défice de mão-de-obra de 11 milhões de pessoas, de acordo com uma estimativa do Recruit Works Institute, citada pela Bloomberg.
Em 2024, um número recorde de 342 empresas japonesas foram à falência, devido à escassez de mão-de-obra, de acordo com um inquérito do Teikoku Databank, ainda segundo a agência de notícias. Entretanto, os custos da segurança social do Japão continuam a aumentar à medida que uma proporção crescente da população ultrapassa a idade da reforma.
Para o ano fiscal que começa em Abril, o governo atribuiu 37,7 biliões de ienes à segurança social, um aumento de quase 20 por cento em relação à última década. O sistema de pensões do Japão também está sob pressão, com menos contribuintes e mais beneficiários. Nas últimas duas décadas, o número de contribuintes diminuiu em cerca de 3 milhões, enquanto o número de beneficiários aumentou quase 40 por cento, de acordo com o ministério japonês da Segurança Social.
O declínio contínuo do número de nascimentos reflecte, em parte, a relutância das gerações mais jovens em ter filhos, apesar dos esforços recentes do governo. 
Com base numa iniciativa do seu antecessor, o primeiro-ministro, Shigeru Ishiba, está a promover um pacote de políticas de cuidados infantis no valor de 3,6 biliões de ienes, que inclui apoio aos futuros pais e melhorias nas condições de trabalho dos trabalhadores das creches.
</description><pubDate>2025-02-28 01:10:12</pubDate></item><item><title>Xiaomi | Valorização das acções tornam fundador no homem mais rico da China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/xiaomi-valorizacao-das-accoes-tornam-fundador-no-homem-mais-rico-da-china/</link><description>
A subida de 5,8 por cento na cotação das acções da chinesa Xiaomi, na quarta-feira, tornou o fundador e director executivo da tecnológica, Lei Jun, no homem mais rico da China, noticiou a imprensa local.
Lei, que é também o maior accionista da Xiaomi, terá assim ultrapassado o magnata Zhong Shanshan, fundador da empresa de água engarrafada Nongfu Spring, e outros bilionários do sector tecnológico, como Pony Ma, chefe da Tencent – o maior vendedor mundial de jogos de vídeo e criador da rede social WeChat – e Zhang Yiming, líder da ByteDance, dona do TikTok.
Segundo a publicação Forbes, Lei Jun tem uma fortuna equivalente a cerca de 41,5 mil milhões de dólares, um valor muito superior aos 10,9 mil milhões de dólares que tinha em 2024. Nos últimos 12 meses, as acções da Xiaomi na Bolsa de Valores de Hong Kong subiram 286 por cento.
A valorização é justificada pela incursão da empresa no emergente sector dos veículos eléctricos e pelos apoios avançados pelas autoridades chinesas para a compra de produtos electrónicos, como telemóveis e ‘tablets’.
Lei disse no início de Fevereiro que está a estudar formas de a Xiaomi acelerar a produção de carros eléctricos, depois de o ‘sedan’ SU7, o primeiro modelo da empresa tecnológica, ter batido até as previsões internas ao ultrapassar as 135 mil vendas até ao final de 2024, após o lançamento em Março do ano passado.
A Xiaomi planeia lançar este ano o seu primeiro SUV (automóvel utilitário desportivo) eléctrico, o YU7 – um potencial rival do Tesla Model Y -, com Lei a revelar que o objectivo é vender 300 mil veículos até ao final de 2025.
</description><pubDate>2025-02-28 01:02:05</pubDate></item><item><title>Mixue bate recorde de financiamento em oferta pública inicial em Hong Kong</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/mixue-bate-recorde-de-financiamento-em-oferta-publica-inicial-em-hong-kong/</link><description>
A fase de subscrição da oferta pública inicial (OPI) de acções da empresa chinesa de bebidas Mixue Bingcheng terminou ontem, com o montante do financiamento a fixar um novo recorde nas entradas em bolsa em Hong Kong.
Na actual OPI, a Mixue Bingcheng, sediada em Zhengzhou, capital da província de Henan, no centro da China, planeia emitir quase 17,1 milhões de acções, com 1,7 milhões de acções atribuídas à oferta pública de Hong Kong e 15,4 milhões de acções atribuídas à oferta internacional, a um preço de 202,5 dólares de Hong Kong por acção.
A Mixue Bingcheng referiu que as receitas da OPI em Hong Kong vão ser utilizadas para melhorar a cadeia de abastecimento, aumentar a capacidade de produção, actualizar a agilidade logística e estabelecer uma rede global de fornecimento para alimentar o crescimento no estrangeiro.
A 31 de Dezembro, a Mixue Bingcheng tinha um total de 46.479 lojas em todo o mundo – com cerca de nove mil milhões de bebidas vendidas em 2024. Estes números ultrapassam nomes globais mais conhecidos, como a McDonald’s e a Starbucks, que são os únicos a ultrapassar a marca das 40 mil lojas em todo o mundo.
O salto da Mixue do quarto para o primeiro lugar da tabela ocorreu no final do terceiro trimestre de 2024, segundo a consultora Momentum Works, de Singapura, que recorda que a grande maioria dos pontos de venda se situa na China, com apenas cerca de 4.800 espalhados por países da região, como Vietname, Malásia e Tailândia.
No entanto, a cadeia chinesa continua a ser a quarta maior do mundo em termos de vendas no sector global de bebidas: os 6,59 mil milhões de dólares que vendeu em 2023 colocam-na atrás da Starbucks, da Inspire Brands – proprietária da Dunkin’ Donuts e da Baskin-Robbins – e da Tim Hortons.
Em conta
A Mixue concentra-se em bebidas de baixo custo, mantendo os preços dos produtos geralmente abaixo dos 10 yuan, um segmento em que espera um crescimento anual composto de 17,6 por cento, até 2028, altura em que este mercado atingirá o equivalente a cerca de 160 mil milhões de dólares. A Mixue deve estrear-se na Bolsa de Valores de Hong Kong a 3 de Março.
A agência de notícias financeiras Bloomberg recordou que vários rivais locais também lançaram ofertas de acções em 2024 e que, em todos eles, a antecipação deu lugar a quedas nos preços das acções, face à forte concorrência no sector.
</description><pubDate>2025-02-28 01:00:59</pubDate></item><item><title>Clima | China pode perder 35% de terreno arável até 2100</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/clima-china-pode-perder-35-de-terreno-aravel-ate-2100/</link><description>
A China pode perder até 35 por cento das terras aráveis até 2100 devido às mudanças climáticas, mesmo que os compromissos do Acordo de Paris sejam cumpridos, segundo um estudo publicado na revista Science China Earth Sciences.
A investigação, conduzida pelo Centro de Análise e Dados Geográficos da Universidade Normal de Pequim, foi financiada pela Fundação Nacional de Ciências Naturais da China e liderada pelo investigador Gao Peichao, noticiou o South China Morning Post, um jornal de Hong Kong.
O relatório alerta para o facto de as regiões mais afectadas serem a bacia de Sichuan e as planícies do norte e nordeste do país, onde muitos terrenos agrícolas serão transformados em zonas húmidas e florestas.
Além disso, prevê-se uma redução significativa das terras cultivadas no sul e nas zonas costeiras, com uma expansão das zonas húmidas no leste e no sul do país. Consequentemente, as áreas de cultivo de alta densidade seriam reduzidas para quase metade, afectando significativamente a produção de cereais.
Calor e stress
Os investigadores utilizaram, para a realização do estudo, o CLUMondo e o Modelo de Avaliação das Alterações Globais para avaliar o impacto das alterações climáticas na utilização dos solos num cenário de aumento da temperatura global de 1,5 graus Celsius acima dos níveis pré-industriais, o limiar estabelecido pelo Acordo de Paris em 2016 para evitar os piores impactos climáticos.
A investigação sublinha a necessidade de os países aumentarem os seus esforços de redução das emissões até 2030, atingindo uma descarbonização mínima de 8 por cento por ano a partir dessa data.
O estudo propõe medidas como uma monitorização mais rigorosa das zonas vulneráveis, a melhoria da qualidade dos solos agrícolas e a optimização da gestão dos recursos agrícolas para atenuar os efeitos da perda de terras cultivadas.
O contexto mundial agrava a situação. A Organização Meteorológica Mundial informou que 2023 foi o ano mais quente de que há registo, com uma temperatura média 1,55°C acima da época pré-industrial.
Apesar disso, apenas 13 dos 195 países que assinaram o Acordo de Paris entregaram os seus planos de redução de emissões dentro do prazo, enquanto grandes economias como a China, a União Europeia e a Índia ainda não cumpriram este compromisso.
O governo chinês recebeu os resultados do estudo, que pode levar a uma actualização das suas políticas de proteção das terras agrícolas, pouco antes do início da reunião anual do Assembleia Popular Nacional, um órgão que não tem poder de supervisão e está sujeito ao controlo do Partido Comunista Chinês.
</description><pubDate>2025-02-28 00:59:49</pubDate></item><item><title>China | Embate entre navios faz dois mortos e 14 desaparecidos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/china-embate-entre-navios-faz-dois-mortos-e-14-desaparecidos/</link><description>
Pelo menos duas pessoas morreram e 14 estão desaparecidas após um embate entre um barco de passageiros e uma embarcação de recuperação de resíduos petrolíferos no centro da China, informou ontem a imprensa chinesa.
De acordo com a agência de notícias oficial chinesa Xinhua, o acidente ocorreu por volta das 10:00 horas de terça-feira no rio Yuanshui, que atravessa a cidade de Qinglang, quando as duas embarcações embateram, fazendo com que o barco de passageiros virasse e se afundasse.
Como resultado, todas as 19 pessoas a bordo caíram na água. Até à data, as equipas de salvamento recuperaram dois corpos e conseguiram salvar três pessoas, que foram hospitalizadas e se encontram em estado estável. Outros 14 passageiros continuam desaparecidos.
As operações de salvamento prosseguem com mais de 60 equipas de salvamento e pelo menos 10 embarcações destacadas para a zona. O Ministério da Gestão de Emergências e o Ministério dos Transportes da China enviaram equipas especializadas com sonares e mergulhadores para intensificar as buscas.
As autoridades abriram uma investigação sobre as causas do acidente, embora até à data não tenham sido divulgados quaisquer pormenores sobre as circunstâncias do embarque.
</description><pubDate>2025-02-27 02:10:49</pubDate></item><item><title>Taiwan | Pequim acusa Taipé de manipular incidente com cabo submarino</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/taiwan-pequim-acusa-taipe-de-manipular-incidente-com-cabo-submarino/</link><description>
O Governo chinês acusou ontem Taipé de manipular o alegado envolvimento de Pequim na recente ruptura de um cabo submarino que liga a ilha principal de Taiwan ao arquipélago dos Pescadores.
A porta-voz do Gabinete para os Assuntos de Taiwan do Conselho de Estado, Zhu Fenglian, descreveu o incidente numa conferência de imprensa como um “acidente marítimo comum” e acusou as autoridades do Partido Democrático Progressista (DPP), no poder em Taiwan, de “exagerarem e politizarem deliberadamente” o incidente sem primeiro esclarecerem “os factos e as responsabilidades”.
O navio alegadamente envolvido no incidente, identificado como Hong Tai, de bandeira do Togo, com oito tripulantes chineses a bordo, foi associado à China pela Guarda Costeira de Taiwan, o que alimentou as tensões entre os dois governos.
No entanto, a porta-voz sublinhou que “mais de uma centena de incidentes semelhantes acontecem todos os anos em todo o mundo”, minimizando a importância do incidente.
“Este tipo de manipulação política é impopular e não vai ganhar o apoio do público”, disse Zhu, referindo-se à posição das autoridades taiwanesas. A deputada acusou o DPP de estar a tentar tirar “proveito político” do caso, uma estratégia que, segundo Pequim, não será bem-sucedida.
Taiwan tem actualmente 14 cabos submarinos internacionais e dez domésticos, de acordo com o Gabinete de Segurança Nacional de Taiwan, que estimou que a ilha sofre uma média de sete a oito incidentes de corte de cabos por ano.
O incidente ocorreu por volta das 03:00 de terça-feira, quando a CGA recebeu um relatório da Chungwha Telecom, a maior empresa de telecomunicações de Taiwan, a indicar que a terceira linha submarina que liga Taiwan aos Pescadores se tinha partido a cerca de seis milhas náuticas a noroeste do porto de Jiangjun, no sul da ilha. A Chungwha Telecom afirmou que não houve “qualquer impacto” nos serviços de comunicações após a ruptura. 
</description><pubDate>2025-02-27 02:09:31</pubDate></item><item><title>HK | Disneylândia regista recorde de entradas e lucros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/hk-disneylandia-regista-recorde-de-entradas-e-lucros/</link><description>
A Disneylândia de Hong Kong pôs fim a nove anos de prejuízos ao anunciar a maior afluência anual e o maior lucro líquido desde a abertura do parque temático em 2005, graças ao regresso dos turistas chineses.
O lucro líquido atingiu 838 milhões de dólares de Hong Kong no último ano fiscal, que terminou em Setembro, anunciou a Disneylândia Hong Kong na terça-feira.
As receitas do parque aumentaram 54 por cento para 1,1 mil milhões de dólares norte-americanos. Além disso, o número de visitantes atingiu um máximo histórico de 7,7 milhões e as despesas por visitante cresceram 28 por cento.
“A Hong Kong Disneyland Resorts alcançou o melhor desempenho comercial de sempre na história do complexo (…). Continua a ser um dos principais motores do turismo”, referiu o director executivo da empresa, Michael Moriarty, em comunicado.
O parque temático de Hong Kong é a mais pequena Disneylândia do mundo e lutou durante anos para se estabelecer antes de atingir a rentabilidade no início da década de 2010. A empresa enfrentou então concorrência feroz, depois de Xangai ter aberto uma Disneylândia, em 2016. As perdas agravaram-se quando o parque esteve meses encerrado durante a pandemia de covid-19.
A entrada de visitantes locais, chineses do interior do país e turistas internacionais excedeu no ano passado os níveis de 2018, referiu ainda a empresa.
Os habitantes locais representaram cerca de 40 por cento dos visitantes, uma fatia semelhante à dos turistas vindos do interior da China sendo, os restantes provenientes de Taiwan, Filipinas e Tailândia.
A abertura de uma secção baseada no filme de animação de sucesso “A Rainha da Neve”, em Novembro de 2023, “constituiu um marco importante”, notou a empresa. O complexo está a preparar “experiências temáticas da Marvel” e vai organizar eventos para celebrar o 20.º aniversário, em Junho, disse ainda a Disneylândia de Hong Kong.
</description><pubDate>2025-02-27 01:58:32</pubDate></item><item><title>Nova Zelândia | China espera “reforçar compreensão mútua”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/nova-zelandia-china-espera-reforcar-compreensao-mutua/</link><description>
O vice-presidente chinês Han Zheng disse ontem que o país atribui “grande importância” ao desenvolvimento dos laços bilaterais com a Nova Zelândia e espera “reforçar a compreensão mútua”, num encontro com o vice-primeiro-ministro neozelandês, Winston Peters.
A visita de Peters à China ocorre depois de Pequim ter chegado a um acordo com as Ilhas Cook, criticado pela Nova Zelândia, e de o ministro da Defesa neozelandês ter afirmado que navios de guerra chineses têm navegado em águas próximas da Nova Zelândia e da Austrália, nas últimas duas semanas, com armas “extremamente capazes”.
“A parceria estratégica abrangente entre a China e a Nova Zelândia está a entrar na sua segunda década”, disse Han, citado pela agência noticiosa oficial Xinhua. O responsável acrescentou que a China atribui “grande importância ao desenvolvimento das relações com a Nova Zelândia”.
De acordo com Han, Pequim está disposta a trabalhar para “implementar o importante consenso alcançado pelos líderes dos dois países, melhorar a compreensão mútua e promover o desenvolvimento sustentado, sólido e estável” dos laços.
O vice-presidente chinês recordou que os líderes das duas nações reuniram-se à margem da reunião dos líderes económicos da APEC em Novembro passado, fornecendo “orientações estratégicas para o desenvolvimento contínuo das relações a partir de um novo ponto de partida”.
Peters, que acumula o cargo de ministro dos Negócios Estrangeiros, afirmou que a Nova Zelândia está disposta a “reforçar o diálogo, melhorar a compreensão e aprofundar a cooperação económica e comercial” com a China, segundo a Xinhua.
De acordo com um comunicado da porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, a China procura “melhorar a compreensão mútua e expandir a cooperação económica” entre os dois países em áreas como a energia solar e os veículos eléctricos.
</description><pubDate>2025-02-27 01:54:51</pubDate></item><item><title>Jimson Kin Wa Hoi, presidente da Orquestra Sinfónica Jovem de Macau: “Macau é um espaço de cultura”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/jimson-kin-wa-hoi-presidente-da-orquestra-sinfonica-jovem-de-macau-macau-e-um-espaco-de-cultura/</link><description>
O presidente da Orquestra Sinfónica Jovem de Macau, Jimson Kin Wa Hoi, defende o apoio à música clássica e formação dos jovens. À frente da orquestra há duas décadas, o responsável revela ao HM detalhes sobre os próximos concertos, incluindo uma passagem por Portugal e o “24º Concerto da Nova Geração de Músicos 2025”, marcado para este domingo no Centro Cultural de Macau
 
Imagem: António Sanmfaurl_MacauNews
Comecemos por falar do espectáculo no grande auditório do Centro Cultural de Macau (CCM) este domingo. É uma grande oportunidade para revelarem o vosso projecto ao público. 
Sim. Na verdade, a Orquestra existe desde 1997, quase há 28 anos. Ao longo deste tempo realizámos cerca de 100 concertos, no que chamamos de espectáculos com assinatura de Macau. A nova geração de músicos locais está, de facto, bastante entusiasmada com o espectáculo que vamos ter no próximo domingo.
A realização de concertos e participação em festivais é a parte mais visível do vosso projecto. Mas quantos músicos estão actualmente na orquestra? Até que ponto a orquestra é importante para os jovens que querem ser músicos? 
Somos de facto a única orquestra juvenil em Macau que providencia formação específica neste género musical. Nesta fase, os jovens músicos podem ter a oportunidade de mostrar o seu talento. Tentamos, de facto, construir uma nova geração de músicos. Este tipo de espectáculo encoraja-os a aprender e sair mais, a estudar música ao longo dos anos, então é algo mesmo muito importante para eles. No espectáculo de domingo os músicos terão a oportunidade de tocar em orquestra, e este ano organizámos duas audições para a escolha dos solistas. Estou feliz por termos este ano um total de 33 grupos de jovens que participaram nessas audições, de onde foram escolhidos nove solistas.
É o director da única orquestra juvenil em Macau. Como descreve o panorama de formação musical dos mais jovens? Onde é preciso melhorar?
Sim, claro. Comecei desde muito cedo a tocar na Orquestra de Macau, sou violinista. Posso dizer-lhe que, ao nível da formação, a maioria dos professores são de Hong Kong ou de Guangzhou, que todas as semanas se deslocam a Macau para treinar os nossos jovens. Macau é muito conhecida como a cidade do jogo, mas é também um espaço cultural. Consegue-se sentir o património que existe em Macau, graças, em parte, à anterior administração portuguesa, e temos de agradecer pela manutenção desta cultura portuguesa e de toda uma cultura ocidental misturada com a oriental. Macau é especial por isso mesmo. Penso que temos de promover esta cultura e saber desenvolvê-la. No caso da música clássica, começámos a ter uma orquestra em 1983, ainda durante o Governo da administração portuguesa, e aí organizámos também uma série de competições para os mais jovens. O Festival Internacional de Música de Macau também começou a ser organizado há várias décadas, bem como o Festival de Artes de Macau. Hoje, Macau tem mais iniciativas deste género e isso é bom para enriquecer a nossa cultura, sobretudo a música clássica que se faz no território.
Além do espectáculo de domingo, o que está na agenda da Orquestra da Juventude de Macau para este ano?
Posso dizer-lhe que vamos participar na edição deste ano do Festival de Música de Mafra “Filipe de Sousa”, agendado para Julho. Irei visitar Mafra e todos os locais onde iremos actuar, ter reuniões e organizar-me com a produção. Não será a primeira vez que estamos, como grupo, em Portugal, mas penso que para a maioria dos jovens músicos será a primeira vez. A nossa orquestra já actuou duas vezes em Portugal, a primeira vez foi em 2010.
Entende que o Governo de Macau deve dar mais apoios para a formação na área da música clássica? 
Penso sempre que o Governo deveria dar mais apoio aos estudos de música clássica. Para isso não basta gastar dinheiro na organização de festivais, é preciso um maior foco na educação musical. Temos também de ensinar a população a apreciar música clássica, a ouvi-la e a consumi-la, para que possam conhecer o que ouvem e ir aos concertos. Macau é um território pequeno com cerca de 600 mil habitantes, e tem muito dinheiro por causa do jogo. Temos de usar esse dinheiro para construir uma cultura de Macau, onde se inclui a música clássica. Devemos criar uma cidade que mostra a sua cultura, e por isso encorajo sempre o Governo a dar apoio à formação musical. Não apenas para as orquestras profissionais, mas para as orquestras juvenis e associações de música.
Macau carece ainda de cursos superiores na área da música, tendo apenas o Conservatório. Essa é também uma lacuna? 
Está certa. Existem várias universidades em Macau, mas há, de facto, falta de oferta formativa na área da música. O Conservatório não oferece essa formação a nível superior. Neste momento, os alunos que queiram estudar música de forma profissional têm de sair de Macau e ir para a Europa, Estados Unidos da América, Hong Kong ou até mesmo a China. Mas, por outro lado, a população de Macau é muito pequena e manter um Conservatório com outro tipo de oferta formativa iria custar muito dinheiro. Penso que o melhor que se pode fazer é o Governo apoiar financeiramente estes excelentes alunos para que sejam aceites em cursos fora de Macau.
As jovens estrelas que vão subir ao palco do Centro Cultural de Macau
Organizado pela Associação Orquestra Sinfónica Jovem de Macau, o espectáculo de domingo começa às 19h45 e tem como lema “Progressing Towards the Future” [Progredindo em Direcção ao Futuro]. O espectáculo será dirigido pelo maestro italiano Lorenzo Antonio Iosco, que também é clarinetista e tem trabalhado com a Orquestra Filarmónica de Hong Kong. Antes de se mudar para a Ásia, em 2015, estudou clarinete no Conservatório Luigi Cherubini, em Florença, e tocou em Espanha e Londres.
No que diz respeito aos jovens músicos de Macau que sobem ao palco no domingo, destaque para Zita Ho Nok Chon, nascida no território em 2009, e membro da Orquestra desde 2021. A jovem frequenta a Escola Secundária Pui Ching, estuda violino e já participou em diversos concursos com distinção. Tem tocado na Orquestra como primeira e segunda violinista.
Na harpa destaca-se Eugenia Wong Hei U, nascida em 2011 e estudante do Colégio Anglicano de Macau. Começou a tocar este instrumento com apenas quatro anos, começando a sua formação na Escola de Música do Conservatório, que lhe valeu o seu primeiro prémio quando tinha apenas cinco anos. Actualmente, tem aulas com Ann Huang, harpista principal da Sinfonietta de Hong Kong.
Ao HM Eugenia Wong Hei U confessou que se sente muito satisfeita pela oportunidade proporcionada pelo concerto no CCM. “Tem sido uma honra muito grande fazer parte desta orquestra, onde conheci muitos parceiros talentosos e ganho um grande conhecimento musical.”
Outro nome de Macau na jovem orquestra é Brian Mui On Ian, violinista, que também frequenta a Escola Secundária Pui Ching. Além do violino, começou a estudar piano em 2018. O jovem foi um dos solistas da edição do ano passado do concerto promovido pela Orquestra Sinfónica Jovem de Macau, o “23rd Macau Music New Generation Musicians Concert 2024”, onde tocou a composição “Bruch Double Concerto in E Minor”.
</description><pubDate /></item><item><title>Cristina Ferreira, jurista e docente da Universidade de Macau: “O FATF estava no lugar e momento certos”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/27/cristina-ferreira-jurista-e-docente-da-universidade-de-macau-o-faft-estava-no-lugar-e-momento-certos/</link><description>
Cristina Ferreira, especialista em Direito Internacional, investigou o estatuto jurídico do “Grupo de Acção Financeira Internacional”, que combate a lavagem de dinheiro e financiamento do terrorismo. No livro “The Legal Status of the Financial Action Task Force in the International Legal System”, a jurista discorre sobre o estatuto jurídico indefinido do organismo que obteve grande poder a nível mundial
 
Quais as principais razões para a criação do Financial Action Task Force (FATF)?
O FATF surge no âmbito do G7, em Julho de 1989, em grande parte por iniciativa dos Estados Unidos da América (EUA), para dar resposta ao crime de branqueamento de capitais com origem no tráfico de drogas e à Convenção das Nações Unidas contra o Tráfico Ilícito de Estupefacientes e Substâncias Psicotrópicas de 1988. Tratava-se de um grupo informal que visava a cooperação e troca de experiências na parte policial, a elaboração de directrizes comuns e a coordenação de medidas preventivas, especialmente no âmbito financeiro e cooperação internacional. Foram elaboradas 40 “Recomendações Internacionais Contra o Branqueamento de Capitais”. Hoje o FATF tem 40 membros, 38 jurisdições, a Comissão Europeia e o Conselho de Cooperação do Golfo. O último membro, a Indonésia, entrou em 2023. Estes membros representam países industrializados, grandes praças financeiras e economias emergentes.
Como avalia, ao longo dos anos, o desempenho do FATF?
Teve um papel importantíssimo de liderança após o 11 de Setembro de 2001. De repente, o combate ao financiamento ao terrorismo (FT) tornou-se uma obrigação internacional e prioridade na agenda de todos os países. No plano internacional, os Estados foram instados a fazer parte da Convenção Internacional para Supressão do Financiamento ao Terrorismo, bem como de acordos e acções regionais ou internacionais de combate ao terrorismo e ao seu financiamento. A nível interno, os países foram instados a criminalizar o FT, a adoptar medidas de congelamento de bens, medidas de prevenção e detecção do FT nas entidades financeiras, como bancos e seguradoras, e não-financeiras, como casinos, agências imobiliárias ou lojas de penhores. Adoptar novos instrumentos internacionais que harmonizam ou uniformizam as práticas dos diversos Estados, e chegar a acordo sobre o seu conteúdo, pode levar anos. Mas o FATF estava no lugar e momento certos. Dada a sua natureza informal e flexibilidade para ajustar o seu mandato em função das ameaças que pudessem existir no sistema financeiro e do seu ‘know-how’ técnico, o FATF incorporou no seu mandato o combate ao FT e produziu recomendações, numa altura em que este assunto era novo para a maioria das jurisdições. O FATF agiu com rapidez, de forma útil e eficiente para a comunidade internacional. Tinha peritos experientes na área financeira e capacidade para ajudar na aplicação [das recomendações] e supervisionar a sua execução. O mesmo sucedeu em 2009, a seguir à crise financeira de 2008 e ao pedido do G20 para reforçar medidas destinadas à transparência e de combate à corrupção. Portanto, tem sido um caminho positivo.
Defende que ocorreu no FATF uma “metamorfose institucional” neste organismo. Como? 
O FATF foi criado como um grupo informal, de índole técnica e temporário, renovável a cada oito anos, mas ao longo de 30 anos tornou-se numa organização cada vez mais complexa, governando hoje 206 jurisdições. A extensão do mandato implicou igualmente a evolução dos seus poderes e responsabilidades, e hoje o FATF é mundialmente reconhecido como a autoridade internacional sobre esta matéria. É dotado de um poder público de governação mundial cujo reconhecimento está traduzido em diversas Resoluções do Conselho de Segurança da ONU.
O estudo vem clarificar o estatuto legal da FATF. Que estatuto é este e qual a conexão com outras entidades também ligadas ao combate ao FT e lavagem de dinheiro? 
O FATF é a autoridade mundial responsável por fixar padrões, normas e políticas internacionais sobre estas matérias e não há uma duplicação de funções com outras organizações e entidades internacionais, incluindo Fundo Monetário Internacional (FMI), o Banco Mundial e a União Europeia. Este estudo defende que a evolução gradual do mandato, da estrutura institucional e do ‘modus operandi’ do FATF no plano internacional alterou o seu ‘modus constituendi’. Ou seja, uma organização pode evoluir para uma organização internacional de pleno direito, independentemente da intenção inicial dos membros e de não ter sido criada por um tratado.
Como explica que, até à data, falte clarificação do estatuto legal da FATF?
Acho que nunca houve um verdadeiro interesse em analisar a fundo esta questão. Este tema foi abordado entre 2016 e 2018, durante as presidências Espanhola e Argentina do FATF, mas ficou a “marinar”, com o argumento de que haveria vantagem em manter uma entidade flexível para mais facilmente poder responder a desafios e riscos emergentes contra a segurança, transparência e integridade do sistema financeiro internacional. Mas o facto é que o FATF passou a deter e a exercer um enorme poder, pois avalia e identifica as jurisdições não cumpridoras, nomeando-as em listas (‘blacklisting’). Pode ainda instar a aplicação de medidas a membros e não membros, um poder detido por pouquíssimas organizações internacionais.
Até que ponto as suas recomendações têm impacto e são postas em prática?
As recomendações do FATF têm impacto porque os países são regularmente avaliados quanto à sua aplicação, chamada de “Technical Compliance”, e eficácia da sua aplicação prática, com a designação de “Immediate Outcomes”. Essa avaliação é feita segundo critérios rigorosos, sendo dada uma classificação. Se o resultado for deficiente, a jurisdição tem de assumir um compromisso político de alto nível de resolução dessas deficiências, passando a fazer parte da ‘Lista Cinzenta’, sujeita a um plano de acção e a um prazo [de cumprimento]. Na ausência do compromisso político ou na falta de progresso suficiente na execução do plano, a jurisdição pode ser nomeada para a ‘Lista Negra’, e o FATF pode apelar a todas as jurisdições da rede do FATF para que aconselhem as suas instituições financeiras a reforçarem as medidas de diligência relativamente aos riscos associados a tal jurisdição. É isso que está a acontecer com o Myanmar desde Outubro 2022. Se a jurisdição apresenta graves deficiências ou não cumpre com o plano de acção ou não é membro de um grupo regional, pode ser nomeado para a ‘Lista Negra’. Neste caso, o FATF pode apelar que se apliquem as medidas da ‘Recomendação 19’, que vão desde o reforço da diligência e comunicação sistemática das transacções e operações que envolvam a jurisdição até à limitação ou proibição de transacções financeiras com a jurisdição.

Há alguns exemplos concretos? 
Isso acontece com o Irão e Coreia do Norte há duas décadas. A reputação internacional [desta medida para um país] é real, tem um custo político e económico. Um estudo do Fundo Monetário Internacional (FMI) de 2021 revela que os efeitos negativos estimados em 7,6 por cento do Produto Interno Bruto nos fluxos de capitais e uma redução significativa do investimento directo estrangeiro nas jurisdições que constam da ‘Lista Cinzenta’, podendo até ter consequências nas condições de empréstimos do FMI.
Levanta, no livro, a questão da importância do FATF no panorama institucional global. Que importância é essa?
O FATF serve de modelo institucional, operacional e de regime para outros organismos internacionais. Este estudo desenvolve um modelo teórico que pode ser utilizado em qualquer organização que actue na cena internacional, reúna os mesmos elementos objectivos e cujo estatuto jurídico seja pouco claro. No fundo, o FATF é um caso prático. O Direito internacional não é estático e tem de se analisar a realidade e ajustar os modelos, devendo estes reflectir a realidade objectiva da ordem jurídica internacional.
A China e Hong Kong são membros do FATF. Qual é a relação da RAEM e das políticas locais de combate ao FT e lavagem de dinheiro com esta entidade? 
A RAEM é membro de um dos grupos regionais do FATF – o Grupo Ásia-PacÍfico para o Combate ao Branqueamento de Capitais (APG), e obedece às recomendações e mecanismos de supervisão do FATF, exercidas pelo APG. Macau tem tido um bom desempenho, cumprindo, obviamente, as suas recomendações. Isso aconteceu, por exemplo, com a adopção do Regime de execução de congelamento de bens e a lei do Controlo do transporte transfronteiriço de numerário e de instrumentos negociáveis ao portador. Aliás, a RAEM foi a primeira jurisdição do mundo a obter a melhor nota de cumprimento técnico em relação às 40 Recomendações do FATF quando foi avaliada em 2017.
Quais os principais desafios que o FATF enfrenta actualmente no combate a este tipo de crimes?
O uso de novas tecnologias, da moeda virtual e o acesso limitado aos serviços financeiros formais que conduzem ao uso de canais não regulamentados, aumentando os riscos de branqueamento de capitais e de FT. No livro falo ainda do fosso económico e de capacidade de resposta ou acção entre as jurisdições-membros do FATF em relação às jurisdições-membro dos grupos regionais. Muitas delas são economias frágeis ou de baixo rendimento, pelo que não surpreende que apresentem mais deficiências ou dificuldades em cumprir com os padrões internacionais FATF. No APG, a título de exemplo, o Afeganistão, Bangladesh, Camboja, Laos, Myanmar, Nepal, Timor-Leste e Tuvalu constam na lista do Banco Mundial de 2023 dos Países Menos Desenvolvidos, o que dificulta a aplicação uniforme e global das normas e políticas do FATF. Além disso, as normas, políticas, procedimentos de avaliação e recomendações ou planos de acção do FATF são pouco flexíveis ou ajustáveis à realidade local e aos condicionalismos internos e regionais das jurisdições não membro do FATF. Deveria ainda ser assegurada uma participação mais equitativa ou representação dessas jurisdições no processo final de tomada de decisões do FATF, a fim de aumentar a sua legitimidade e transparência.
</description><pubDate /></item><item><title>Entrevista | Shan Hai Jing, um museu e o apetite dos antigos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/24/entrevista-escrever-uma-nova-versao-da-historia-mundial-parte-ii/</link><description>
Uma entrevista com a dupla de autores da próxima publicação em língua inglesa Shan Hai Jing Code 《上古文明密码》, que o Hoje Macau já apresentou, mas que agora se transforma em museu. Michael Du &amp; Julie Oyang, a dupla de autores está actualmente a organizar uma corrida textual sem fôlego através da peça mais importante da literatura chinesa e do tesouro mais pesado da cultura chinesa e… mais além. Julie Oyang é uma crítica de arte e cultura baseada na Europa, comentadora da cultura chinesa e filósofa visual. É professora convidada na Universidade de São José em Macau, China. Michael Du é um conhecedor da cultura antiga chinesa canadiana, detentor da maior coleção da civilização Hongshan do mundo. É o fundador da Haikou KiWen International Art &amp; Culture Co. Ltd. (海口啓運國際文化藝術品有限公司) e Kiwen International Cultural Exchange (Yantai) Co.Ltd (国际文化交流（烟台）有限公司). Ambos os autores estão intimamente envolvidos na operação do Museu de Arte da China para Civilizações Pré-dinásticas (华夏上古文明艺术馆), que abrirá em breve em Yantai, China.
P: Na parte I da entrevista, falámos sobre o significado histórico do antigo manuscrito chinês Shan Hai Jing 《山海经》, também conhecido como o Livro das Montanhas e dos Mares, especialmente a sua universalidade. O que é que se segue?
Michael: Falámos sobre como um estudo mais aprofundado do Shan Hai Jing pode ajudar-nos a compreender a origem das primeiras civilizações humanas na Terra. Mas nós somos fazedores. Não nos ficamos pelas páginas escritas: queremos assegurar que o Shan Hai Jing é relevante e vivo e torná-lo parte da cultura actual. Com este objectivo, fundei uma nova empresa. A Kiwen International Cultural Exchange (Yantai) Co.Ltd (启运国际文化交流（烟台）有限公司) foi criada depois da Haikou KiWen International Art &amp; Culture Co. Ltd. (海口啓運國際文化藝術品有限公司) é o local onde a investigação global terá lugar e o intercâmbio global de conhecimentos será incentivado e estimulado sob a forma de delegações internacionais e visitantes de alto nível. Sabemos tão pouco sobre os antigos, há tantas perguntas a fazer…
Julie: De facto, há tanto para fazer. Há tanto que podemos fazer. Em colaboração com o governo chinês, estamos ambos envolvidos na operação do Museu de Arte da China para as Civilizações Pré-dinásticas (华夏上古文明艺术馆), onde Michael faz a curadoria da sua própria coleção de artefactos, bem como de colecções privadas de renome de todo o mundo, incluindo todas as civilizações pré-dinásticas, como Hongshan, Liangzhu, Shanxingdui, Hongshuihe, Shijiahe, etc. Estes objectos de arte nunca foram expostos e nunca foram explicados pelos historiadores tradicionais. Compreendemos que é extremamente importante para nós proporcionar aos coleccionadores privados um local onde possam mostrar a sua viagem dedicada à procura de respostas a questões sobre a humanidade. Neste sentido, o Museu de Arte da China para as Civilizações Pré-Dinásticas (华夏上古文明艺术馆), que deverá abrir em Yantai em abril, é uma visão única e brilhante. Até temos a arquitetura para corresponder a esta visão. O nosso objectivo é educar o público global em geral, bem como estabelecer uma ligação com o público jovem de uma forma divertida e com elevados padrões de qualidade.
Para além da exposição, que mais vão fazer para tornar os misteriosos antigos “vivos e activos” para o público global?
Julie: Neste momento, o Michael e eu estamos a planear uma exposição paralela e um workshop em colaboração com o chef artista francês Gil Gonzalez-Foerster (nome chinês: 晓松). De certa forma, o museu em Yantai é uma cápsula do tempo onde está guardada uma memória antiga e desvanecida. E a cozinha de Gil lida com a memória, desta vez partindo destas civilizações pré-dinásticas, partindo de Shan Hai Jing. Sendo o guardião imaginativo da memória, o clássico chinês contém a memória mais antiga da China, ou mesmo do mundo. Shan Hai Jing regista memórias antigas sob a forma de meditações sobre mitologia e os factos mais interessantes sobre a flora e a fauna conhecidas pelo seu poder mágico e força poderosa que vivem de um extremo ao outro da Terra. Esta parece ser a reputação deste texto antigo e inesgotável. Mas Shan Hai Jing é também um extraordinário livro de receitas!
Mas porquê comida?
Michael: Tu és o que comes. A comida é uma parte essencial da vida humana quotidiana que nos pode dizer mais sobre o passado. Quando um prato deixa de ser recordado, parte de nós deixa de existir. A comida é talvez a memória mais íntima e sensual. Talvez esta seja uma das razões pelas quais Shan Hai Jing foi escrito: recordar através da comida? A nossa exposição com curadoria tornar-se-á mais completa, mais 3D, mais realista, explorando o paladar dos antigos!
Julie: Shan Hai Jing documenta experiências gastronómicas diversas, misturando história natural e conhecimentos alimentares. O seu enfoque humanista torna o Shan Hai Jing único no seu género. A palavra shi (食), “comer”, aparece mais de 160 vezes no livro, dos antigos. Há, no entanto, muitos casos sobre comida exótica que curam condições médicas bastante familiares aos homens modernos, mas Shan Hai Jing também oferece cura para condições como arrogância, confusão/falta de sabedoria, afastar perigos físicos. Esta é uma filosofia culinária única! A comida envolve a mente, não apenas o paladar. Para provocar o intelecto. Esta ideia profunda ainda está profundamente enraizada na comida chinesa moderna. Através da nossa exposição, compreendemos também porque é que Confúcio ensinou aos seus discípulos que a comida é uma dádiva virtuosa e porque é que os grandes poetas eruditos chineses eram famosos apreciadores de comida.
Actualmente, não sabemos quem foi o autor do misterioso clássico chinês cuja imaginação ultrapassa As Mil e Uma Noites…
Michael: Os antigos eram “homens de apetite”. O apetite pode explicar as paisagens históricas e económicas da humanidade com mais clareza do que o jargão académico.
Por falar em economia, como é gerida a economia do museu?
Michael: O museu é um organismo educativo. É também um negócio. Concentramo-nos em cinco volumes de negócios. A investigação envolve sobretudo a cooperação com várias instituições e programas de formação na China. Organizamos cursos, eventos e publicações. Esta parte irá gerar 7,6 milhões de RMB/ano. A venda de bilhetes irá gerar 7,2 milhões de RMB/ano. A certificação de autenticidade irá gerar 3,5 milhões de RMB/ano. Também iremos formar agentes de leilões de arte e antiguidades, cujo programa irá gerar 4,9 milhões de RMB/ano. Na primavera e no outono, realizar-se-á um leilão em grande escala, com uma estimativa conservadora de 50 milhões de RMB de volume de negócios por leilão. Este montante não inclui as receitas provenientes da comissão de 15% dos vendedores e compradores. Além disso, realizar-se-ão anualmente mais quatro jogos de leilões temáticos, com uma estimativa conservadora de 5 milhões de RMB de volume de negócios e 6 milhões de RMB de comissão por leilão.
</description><pubDate /></item><item><title>António Queirós, filósofo e académico: “A Ocidente há uma grande ignorância” sobre a China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/21/antonio-queiros-filosofo-e-academico-a-ocidente-ha-uma-grande-ignorancia-sobre-a-china/</link><description>
Doutorado em Filosofia da Ciências, Ambiental e Éticas Ambientais, António Queirós, ligado à Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, lamenta que o Ocidente continue a encarar a China de forma errada, sobretudo em questões ambientais. O HM conversou com António Queirós antes da palestra sobre o assunto que deu ontem no Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa
 
Irá falar do tema “A Crise ambiental e o projecto de Eco-civilização da China”. Que projecto é este? 
Este é o grande projecto da China para a Nova Era. Trata-se de um conceito que começou a ser elaborado a partir de 2013. Essa ideia começou a ser concretizada com distintos projectos. Desde o regime da “nova democracia”, que resultou da resistência chinesa à ocupação do Japão e o confronto geopolítico dos países do Eixo das diferentes democracias. Isto dá-se quando é proclamada a República Popular da China, como a proclamação da “nova democracia” e surge a tomada de consciência da crise ambiental à escala mundial por parte da China, com o regime a evoluir para o chamado “socialismo ecológico” a partir de 2003. Foi preciso o país experimentar um modelo de industrialização comum às primeiras experiências de socialismo, e sobretudo os países capitalistas. A tese fundamental da China é que todos os regimes podem colaborar na construção de uma nova civilização, mas isso implica profundas reformas democráticas que estão consignadas nas propostas de civilização global, da garantia de paz segundo o princípio da indivisibilidade da segurança. Mas gostaria de apontar o momento em que a Organização das Nações Unidas (ONU), representando todo o mundo, tomou consciência da existência de uma crise ambiental, a partir da Conferência de Estocolmo, que se realizou em 1972. Na China esse processo de consciencialização da parte dos órgãos do Estado socialista, dos cidadãos e partidos, começou em 2003. É estranho que questões como esta nunca sejam debatidas a Ocidente. O confronto ideológico que vem da Guerra Fria não cessou com os Acordos de Helsínquia, e, portanto, há temas que são desconhecidos a Ocidente por causa dessa tradição nefasta da Guerra Fria, que se prolongou, e porque os órgãos de comunicação social não têm abertura para discutir e apresentar as propostas que a China faz.
A China marca presença e é um actor importante em reuniões mundiais sobre ambiente e clima. Porque entende que não há discussão a Ocidente sobre o conceito de Eco-civilização?
Não se discute porque a Ocidente há uma grande ignorância sobre a China e a realidade do país. A única vantagem que tenho sobre a maior parte das pessoas que escrevem e falam sobre a China é que a minha relação com o país tem mais de 50 anos. Sei como a China era apresentada ao Ocidente há 50 anos. Vivíamos [em Portugal], um regime fascista onde a informação chegava às pessoas com muita dificuldade. Assisti ao longo destes anos a todo o tipo de visões sobre a China que careciam de informação concreta, até porque o país, até à Reforma e Abertura, era uma sociedade também fechada. Mas essa falta de informação era geral no Ocidente. Também tive visões que não eram a realidade e comecei a questionar-me se a experiência histórica da China é única, sem paralelo na história da sociedade, de democracia e socialismo, pelas suas características históricas, a hermenêutica, no sentido de método, a análise de conceitos e pontos de partida, que predomina a Ocidente, não serve. Mas vamos então à questão concreta, que é as responsabilidades que a China tem em matéria ambiental.
Que, concretamente, são…
Uma coisa é a contribuição que dão a China, Índia e outros países para o aquecimento global, porque são populações que representam a maior parte da humanidade. Existem tecnologias que são, elas próprias, poluidoras. Mas se olharmos para este ângulo acabamos por falsificar a realidade, porque os gases com efeitos de estufa que existem na atmosfera existem há 150 anos, pelo menos, devido à industrialização europeia e americana. Em termos de responsabilidade histórica, os EUA são os grandes responsáveis [pelo aquecimento global], e cito dados oficiais da União Europeia, por exemplo. Falo de toneladas de dióxido de carbono e gases com efeito de estufa emitidos para a atmosfera em todos esses anos.
Porque se industrializaram muito mais cedo do que a China. 
Sim, e apresentaram uma indústria sem esse tipo de preocupações ambientais. Portanto, esconde-se essa realidade, que os gases com efeito de estufa começaram a poluir desde há 150 anos e que não é apenas os contributos de hoje [que são os grandes causadores do aquecimento global].
Acha, portanto, errada a ideia de que a China é o principal país poluidor. 
Em termos actuais a China e Índia podem ser os mais poluidores. Mas não o são em termos “per capita” nem historicamente. O que tem de verdade [no discurso a Ocidente], é que eles contribuem actualmente [para o aquecimento global]. Mas depois temos de ver as tendências para onde vamos caminhar. Mas se aprofundarmos este tema chegamos a conclusões ainda menos favoráveis às políticas ocidentais. A história ambiental da China pode resumir-se a quatro períodos. O primeiro período é nos anos da Reforma e Abertura, a partir de 1978, e o quarto período é quando a China lança os projectos piloto de civilização ecológica. O processo é global. Ainda em relação às responsabilidades da China, na primeira fase o Ocidente e o Oriente industrializados transportaram para a China as indústrias mais poluentes, porque o apelo da China era industrializar-se e criar mais emprego. A resolução da ONU que acrescenta um artigo além dos 30 artigos da Declaração Universal dos Direitos do Homem, reconhece finalmente como direito inalienável do ser humano a um ambiente saudável. Essa declaração que está, a Ocidente, completamente truncada, reduzida a coisa nenhuma, tem um preâmbulo com 30 artigos em que a questão ambiental não é colocada. Como essa declaração já não se coaduna com a realidade política e social actual, tem vindo a ser escamoteada, mutilada e reduzida às liberdades formais. Ignorada também pelo conjunto de cidadãos que também não conhecem bem a sua origem. A China é co-fundadora da Declaração Universal dos Direitos do Homem, facto que também é escamoteado. Mas queria falar também da maior falácia da política ambiental do Ocidente.
Que é? 
A ideia de que, a partir de agora, se vai proteger a natureza. Então o que se faz àquilo que foi destruído? Sobretudo nos países em desenvolvimento, porque foi para lá que enviámos esses resíduos das indústrias poluidoras e explorámos todos os recursos. Ninguém queria saber disso, e o que fez a China? Assumiu a liderança do processo e através da sua diplomacia de “agir sem agir”, o caminho de Tao, sem violentar a natureza, respeitando as leis e a dignidade das coisas, fazendo aprovar o Acordo de Kunming-Montreal [sobre biodiversidade]. Temos então um compromisso que, provavelmente, os EUA vão deitar para o caixote do lixo, para recuperar os biótipos que estão destruídos, porque grande parte do mundo está em crise ambiental e até aqui assobiava-se para o lado. A China tem uma visão gradualista, no sentido de que os factores de risco na crise ambiental tendem a diminuir com o esforço da China, tanto a nível nacional como internacional. Mas a questão mais notável na ideia da construção de um Estado com consciência ecológica no país foi o facto de, por iniciativa do Presidente Xi Jinping, tenham sido incluídos princípios da filosofia ambiental nos estatutos do Partido Comunista Chinês, facto inédito em outro partido comunista e até alguns ecologistas.
Reformulação global 
Segundo o estudo “Ecological Civilization in the People’s Republic of China: Values, Action, and Future Needs”, de Arthur Hanson, publicado em 2019 pelo Asian Developmento Bank, o conceito de Civilização Ecológica “está a ser utilizado pela República Popular da China (RPC) para fornecer um quadro conceptual coerente para os ajustamentos ao desenvolvimento que responde aos desafios do século XXI.
Difere do desenvolvimento sustentável na ênfase colocada nos factores políticos e culturais, bem como na definição de novas relações entre as pessoas e a natureza que permitam viver bem e dentro dos limites eco-ambientais do planeta Terra”.
Além de reduzir a poluição e promover a economia circular, por exemplo, consideram-se ainda “domínios das finanças, do Direito, do reforço institucional e da inovação tecnológica”, tendo já sido definidas algumas ideias em Planos Quinquenais aprovados por Pequim, destacando-se ” necessidades a médio prazo, especialmente até 2035, quando se espera que a Civilização Ecológica, na sua forma básica, esteja totalmente implementada para a modernização da RPC”.
</description><pubDate>2025-02-21 00:36:40</pubDate></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>GP TCR | Austrália confirma presença em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/19/gp-tcr-australia-confirma-presenca-em-macau/</link><description>
A temporada de 2025 do TCR Austrália terminará em grande ao juntar-se ao FIA TCR World Tour na Corrida da Guia do 72º Grande Prémio de Macau, que decorrerá de 13 a 16 de Novembro
 
Depois de ter acolhido o TCR China em 2024, os “mundialistas” do FIA TCR World Tour vão ter a companhia dos aguerridos concorrentes australianos na prova mais exigente da temporada, como o HM já tinha previsto no final do ano passado.
Este anúncio é a segunda novidade no calendário de uma das maiores competições nacionais de TCR do mundo, depois do anúncio de um novo promotor para o campeonato.
Um piloto que certamente ficou satisfeito com a notícia foi o australiano Ben Bargwanna, que correu nas ruas de Macau em 2023. A primeira participação internacional do TCR Austrália foi tornada possível pelo detentor global dos direitos, o WSC Group, que garantirá a cobertura total dos custos de transporte para as equipas australianas que viajarem para Macau.
“O TCR Austrália sempre foi uma das competições mais importantes e emocionantes do TCR, enraizada na longa tradição do automobilismo de turismo no país”, afirmou o presidente do WSC Group, Marcello Lotti. O empresário italiano deixou claro que “quando questões logísticas nos forçaram a cancelar as rondas australianas do Kumho FIA TCR World Tour no ano passado, começámos imediatamente a trabalhar para regressar em 2025. É fantástico termos conseguido estender a cooperação para um segundo evento e oferecer aos concorrentes australianos a oportunidade única de terminar a temporada em Macau.”
Outros aplausos
O novo promotor do TCR Austrália, David Sonenscher, um velho conhecido de Macau, destacou a importância do momento para a categoria.
“Estou muito feliz por levar o TCR Austrália a um dos circuitos mais icónicos do mundo e certamente um dos maiores desafios para um piloto”, disse o ex-piloto e empresário inglês radicado na Malásia e co-fundador do TCR Asia. “A oportunidade de expandir a nossa cooperação com o FIA TCR World Tour e de mostrar os talentosos pilotos australianos no mais alto palco internacional em Macau demonstra a oportunidade única que o TCR Austrália e a plataforma global TCR proporcionam a todos os participantes.”
A confirmação da presença do TCR Austrália na Corrida da Guia não deverá ser impeditiva à participação de pilotos locais e do Interior da China na mais celebre corrida de carros de Turismo do continente asiático.
</description><pubDate>2025-02-19 01:54:58</pubDate></item><item><title>Motociclismo | FHO Racing com novo foco em 2025</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/13/motociclismo-fho-racing-com-novo-foco-em-2025/</link><description>
As dúvidas dissiparam-se esta semana. A FHO Racing, da empresária de Macau, Faye Ho, vai continuar no activo na temporada de 2025, mas sem os pilotos inicialmente anunciados. Peter Hickman e Davey Todd estão de saída e vão para uma nova equipa chamada 8TEN Racing
 
Segundo um comunicado enviado pela FHO Racing, a BMW Motorrad UK reestruturou a sua formação para o Campeonato Britânico de Superbikes de 2025, e a FHO Racing BMW competirá com um só piloto a bordo de uma BMW M 1000 RR. O campeão alemão de Superbikes de 2024 e piloto do mundial de resistência, Ilya Mikhalchik, fará a sua estreia na competição britânica, numa altura em que a proprietária da equipa, Faye Ho, realinha os objectivos da sua equipa “para explorar novas actividades no desporto motorizado em novos mercados, com o apoio da BMW Motorrad Motorsport”.
Actualmente no seu quinto ano no paddock do Campeonato Britânico de Superbikes, Faye Ho tem sido uma presença forte na competição britânica, assim como nas populares provas de estrada, como o Grande Prémio de Macau, para além de apoiar diversos jovens pilotos femininas, ajudando-as a progredir nas suas carreiras desde as classes inferiores. Faye Ho, a neta de Stanley Ho e Clementina Leitão, tem apoiado Kate Walker e Jamie Hanks-Elliott na BMW F 900 R Cup e, tudo indica, que continuará a apoiar.
Para ficar
Ao contrário dos rumores que a colocavam de partida do paddock, Faye Ho deixou claro que é uma “grande defensora do Campeonato Britânico de Superbikes, uma das competições mais emocionantes e competitivas do mundo” e por isso irá manter o seu compromisso com a disciplina. Contudo, a empresária do território tem agora novos objectivos para si e para a sua estrutura. O futuro estará na Ásia e no apoio a jovens talentos femininos.
“Tendo em conta os meus objectivos a longo prazo, que incluem expandir as actividades do desporto motorizado na Ásia e continuar a apoiar jovens mulheres no motociclismo, percebi que não posso dedicar o mesmo tempo, ao Campeonato Britânico de Superbikes e às corridas de estrada, que lhes dei desde que me tornei proprietária da equipa em 2021, devido a compromissos adicionais que tenho em Macau”, referiu Faye Ho.
Outro capítulo
Este anúncio colocou um ponto final a uma parceria de sucesso, particularmente na Ilha de Man TT, entre Peter Hickman, por quatro vezes vencedor do Grande Prémio de Motos de Macau, e a FHO Racing. Hickman deixou umas palavras de agradecimento à sua agora ex-patroa.
“Quero deixar um enorme agradecimento à Faye [Ho] e à FHO Racing por tudo o que fizeram por mim ao longo dos últimos quatro anos”, escreveu Hickman numa publicação na rede social Facebook. “Como é normal no desporto motorizado, tivemos momentos incríveis e outros mais difíceis, mas a FHO sempre foi e sempre será uma parte fundamental da minha carreira. Estarei eternamente grato por essa oportunidade.”
A nova equipa 8TEN Racing, que será oficialmente apresentada a 26 de Fevereiro, será composta maioritariamente por antigos elementos da FHO Racing. Hickman e Todd irão manter o importante apoio da BMW Motorrad UK e são esperados na grelha de partida do Grande Prémio no mês de Novembro.
</description><pubDate>2025-02-13 01:30:05</pubDate></item><item><title>GP Macau | FIA confirma Taça do Mundo de GT</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/gp-macau-fia-confirma-taca-do-mundo-de-gt/</link><description>
O Conselho Mundial da FIA da passada quarta-feira confirmou o esperado, que a oitava edição da Taça do Mundo de GT da FIA será realizada como parte do programa do 72.º Grande Prémio de Macau, entre os dias 13 a 16 de Novembro. Contudo, há uma grande novidade para a edição deste ano
 
A federação internacional, que co-organiza esta corrida em parceria com o SRO Motorsports Group e com a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC), aproveitou a ocasião para anunciar um novo modelo de qualificação para a prova. Para além da sessão de qualificação de 30 minutos igual à das edições anteriores (Q1), foi acrescentado um segundo segmento de qualificação (Q2), reservado aos dez melhores pilotos da primeira sessão.
A sessão Q2 será realizada em formato de ‘Super Pole’, com cada piloto a ir para a pista individualmente para um total de duas voltas de qualificação, sendo também permitido a cada piloto utilizar um conjunto de pneus novos nessa sessão. Esta novidade permitirá que a qualificação seja decidida sem interferência de terceiros.
O restante programa da prova rainha de GT permanecerá igual ao das edições anteriores, contando com a sessão de treinos-livres, a tradicional corrida classificativa de 12 voltas, na tarde de sábado, seguida da corrida principal de 16 voltas que decidirá o vencedor da Taça do Mundo no domingo.
Elogios de veteranos
Estas medidas introduzidas pela FIA foram muito bem recebidas pelos mais experientes pilotos de GT. Isto, porque o tráfego sempre foi um enorme obstáculo na obtenção de uma boa volta de qualificação no Circuito da Guia, algo essencial para quem ambiciona conquistar este título.
“É uma excelente ideia introduzir a sessão de Super Pole em Macau”, disse o alemão Maro Engel, o vencedor da edição passada da Taça do Mundo pela Mercedes-AMG.“ Esta será uma das sessões mais espetaculares e emocionantes da temporada e deverá também garantir a justiça desportiva. Os fãs têm muito para ansiar.”
Raffaele Marciello, por duas ocasiões vencedor deste troféu, e um dos pilotos de fábrica da BMW, também reagiu positivamente, acrescentando: “Em Macau, era sempre complicado fazer uma volta limpa. Com este novo formato, não vais ouvir a desculpa do trânsito ou de uma bandeira vermelha. Ter apenas duas voltas será muito desafiante, mas agora o piloto mais rápido provavelmente ficará na pole.”
Esta é uma opinião partilhada por Laurens Vanthoor, o vencedor da Taça do Mundo em 2016, que afirmou que já não haverá “desculpas” na qualificação. O experiente piloto belga da Porsche acredita que “vai haver uma pressão acrescida porque só tens essas duas voltas”, pois num circuito difícil como este, “se cometeres um erro, não há mais nada a seguir. Numa qualificação normal, tens mais oportunidades. Pessoalmente, um ‘shootout’ é sempre algo que aprecio muito. Para os pilotos, numa pista como esta, será quase o ponto alto do fim de semana.”
E dos mais novos também
O piloto chinês Yifei Ye estreou-se no Grande Prémio no passado mês de Novembro na Taça do Mundo. O piloto oficial da Ferrari, que compete no Campeonato do Mundo FIA de Endurance (WEC), deixou uma boa impressão no Circuito da Guia, e também ele vê com bons olhos as medidas agora introduzidas.
“É bom eliminar essas intervenções de bandeira vermelha e bandeiras amarelas, para que, no final, aquele que for realmente o mais rápido consiga a pole position”, referiu Yifei Ye que poderá regressar este ano à corrida. “Em Macau, todos estão muito próximos em termos de tempos, por isso será extremamente difícil para os pilotos tentarem chegar à ‘Super Pole’. Acho que também será ótimo para os espectadores.”
</description><pubDate>2025-02-28 01:03:51</pubDate></item><item><title>GP | Célio Alves Dias vai continuar a correr esta temporada</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/24/gp-celio-alves-dias-vai-continuar-a-correr-esta-temporada/</link><description>
O piloto macaense Célio Alves Dias foi um dos regressos saudados da temporada automobilística do território de 2024. O experiente piloto de carros de Turismo vai continuar a apostar nas corridas locais, no Macau Roadsport Challenge, em 2025
 
O vencedor da Taça de Carros de Turismo de Macau em 2021 esteve afastado do automobilismo na época de 2023 por motivos pessoais, mas fez no ano passado a sua estreia na competição que junta em pista os Toyota GR86 (ZN8) e os Subaru BRZ (ZD8). Apesar da vasta experiência em provas da especialidade, tendo conduzido várias gerações de carros de Turismo, Célio Alves Dias nunca tinha tripulado os novos bólides que a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC) introduziu na sua competição em 2023. A época passada acabou por ser de aprendizagem, com algumas dificuldades nas afinações e no comportamento do carro nipónico.
A participação nas corridas no Circuito Internacional de Zhuzhou e no Grande Prémio de Macau fez Célio Alves Dias perceber que o seu Toyota GR86 não estava ao nível da concorrência mais forte. Com base nas conclusões retiradas dessas experiências, decidiu começar a preparar-se para a nova temporada.
“O carro teve que ser todo desmontado. O meu carro foi comprado em segunda-mão, e o chassis e o arco de segurança, para mim, não estavam bem feitos”, explicou o piloto da Fu Lei Loi Racing Team ao HM. “Isto, tornava o carro demasiado duro e muito difícil de curvar. Experimentei um carro da China, que foi bem montado, e há uma diferença. Fiz um bom tempo em Janeiro, na China, com esse carro. Os nossos carros, feitos na mesma oficina, estavam muito duros, o que tornava difícil fazer voltas rápidas”.
Se no Grande Prémio de Macau, os pilotos da casa, exímios conhecedores do Circuito da Guia, conseguiram equiparar o andamento aos seus adversários de Hong Kong e do Interior da China, nas corridas iniciais na pista de Zhuzhou, na província de Hunan, não foi bem assim. “Há muitas diferenças entre os carros, mas principalmente nos chassis, pois os motores, em termos de potência e cavalos, estão já quase todos ao mesmo nível. Os nossos adversários também experimentaram muitas peças, muitos motores, até caixas de velocidades, e chassis. Os carros de competição são sempre a mesma coisa. Tens que ter potência no motor, mas também chassis. Ter só potência não chega. Ter melhor um bom chassis é o mais importante.”
Jubileu de Prata em Novembro
Sendo um nome português habitual no Grande Prémio de Macau nas últimas décadas, Célio Alves Dias estreou-se no Circuito da Guia em 2000 e desde aí foi uma presença assídua e sem faltas na prova até 2023. Este ano, o seu objectivo é contabilizar a sua vigésima quinta participação no maior evento desportivo de caracter anual da RAEM, mas para isso terá que alinhar nas provas de apuramento.
Enquanto aguarda o anúncio do calendário de 2025 por parte da AAMC, Célio Alves Dias detalha pormenores para iniciar o seu programa de testes, até porque o seu Toyota, depois de revisto, “está já pronto a testar” no Interior da China, algo que acontecerá “muito em breve”, refere o piloto.
Na edição passada do Grande Prémio, Célio Alves Dias qualificou-se em 12.º lugar para a corrida Macau Roadsport Challenge. No entanto, a sua participação foi curta e infeliz: ao volante do Toyota com o dorsal nº 11, foi forçado a desistir após ficar imobilizado na subida de São Francisco. O piloto macaense ficou fora da corrida logo na primeira volta, num incidente que provocou a entrada do Safety Car.
</description><pubDate>2025-02-24 02:50:53</pubDate></item><item><title>FHO Racing | Peter Hickman nega encerramento</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/07/fho-racing-peter-hickman-nega-encerramento/</link><description>
Peter Hickman, quatro vezes vencedor do Grande Prémio de Motos de Macau, desmentiu os rumores que alegavam que a equipa FHO Racing, da empresária de Macau Faye Ho, teria encerrado as portas e estaria ausente na grelha de partida do Campeonato Britânico de Superbikes (BSB) e do Grande Prémio de Macau em 2025
 
Peter Hickman vai para a quinta temporada no campeonato britânico com a FHO Racing, no entanto, antes do arranque da temporada, surgiram alguns rumores a circular no paddock sobre o futuro da equipa. Nos últimos anos, a FHO Racing tornou-se numa das equipas de topo no Campeonato Britânico de Superbikes e em provas de estrada, como o TT da Ilha de Man ou o Grande Prémio de Macau.
Em Novembro passado, a equipa anunciou que contava com Peter Hickman e Davey Todd, vencedor da atribulada última edição do Grande Prémio de Motos de Macau, no Campeonato Britânico de Superbikes. Faye Ho disse na altura que “para 2025 e também para o Grande Prémio de Macau deste ano, temos uma equipa muito forte, com o Davey a juntar-se ao Pete e ao Michael a bordo das BMW. Temos dois pilotos super talentosos nas estradas para a próxima temporada, e com o Davey a dar o salto para a classe Superbike, depois de ter conquistado o Campeonato de Superstock pela segunda vez, creio que teremos uma temporada forte. Mal posso esperar que a minha equipa regresse a Macau, adoro partilhar a minha cidade natal com a equipa e mostrar a todos os pontos de interesse, é um lugar tão especial para mim.”
Embora Hickman e Todd tenham marcado presença na apresentação da temporada da BMW Motorrad Motorsport, em Berlim, em meados de Janeiro, desde do mês de Novembro que a FHO Racing não dá notícias, o que tem gerado algum desconforto e dúvidas entre os fãs. Hickman estava a testar a sua BMW M1000RR da sua PHR Performance, em Espanha, quando respondeu com um contundente “não” a um comentário de um fã na rede social Instagram sobre o rumor do cessar de actividade da FHO Racing, um “não” que teve ampla repercussão na imprensa britânica especializada.
Não é a primeira vez
Após uma difícil temporada da sua equipa em 2024, no Campeonato Britânico de Superbikes, Faye Ho, a neta de Stanley Ho, teve que enfrentar rumores semelhantes em Setembro passado. Em Oulton Park, antes da corrida de abertura do “Showdown” de 2024, Faye Ho confirmou aos jornalistas que a FHO Racing ia continuar participar no Campeonato Britânico de Superbikes de 2025, “o que é uma boa notícia, mas qualquer coisa será anunciada a seu tempo. Mas estou feliz por estar de volta aqui e por ficar aqui, é um grande campeonato e adoro estar neste ambiente de corridas.”
Para aumentar a especulação entre os fãs, Hickman sugeriu nas redes sociais uma mudança de direção este ano, deixando no ar um anúncio sobre os seus planos para a North West 200 e TT da Ilha de Man. Em Espanha, o britânico terá testado com a sua moto sem qualquer referência e autocolantes da FHO Racing, ao passo que Todd mudou a sua foto de perfil nas redes sociais, para uma foto com uma mota da Milwaukee BMW by TAS Racing.
Fontes do mundo do motociclismo dizem-nos que o futuro da FHO Racing deverá ser conhecido nos próximos dias, mas uma coisa certa é que Hickman, independentemente da equipa, tem no seu programa desportivo a viagem até à RAEM no mês de Novembro, para tentar conquistar a quinta vitória no Circuito da Guia.
</description><pubDate>2025-02-07 02:20:15</pubDate></item><item><title>Taça GT | Corrida da Grande Baía ganha impulso do Interior</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/01/27/taca-gt-corrida-da-grande-baia-ganha-impulso-do-interior/</link><description>
A Taça GT – Corrida da Grande Baía passará a integrar, já este ano, a recém-criada SRO GT Cup, a mais recente competição de GT lançada no Interior da China, inspirada na prova para viaturas da classe GT4 do Grande Prémio de Macau
 
Nas vésperas do Natal passado, o SRO Motorsport Group, a entidade responsável pela organização de inúmeras provas e campeonatos, incluindo o GT World Challenge Asia e, como parceiro oficial da FIA, a co-coordenação da Taça do Mundo de GT da FIA em Macau, anunciou a criação de uma competição para viaturas GT4, composta por quatro eventos na China. Na altura do anúncio, apenas o evento inaugural, em Xangai, e o final, em Pequim, tinham sido confirmados como parte do calendário.
Quase 30 carros, representando um impressionante total de dez construtores automóveis, participaram na Taça GT – Corrida da Grande Baía de 2024, uma corrida que se tornou um marco importante no fim de semana do Grande Prémio de Macau nos últimos anos. Com efeito, nenhum outro evento GT4 na Ásia reúne tamanha quantidade e diversidade de carros. O Balance of Performance (BoP), responsável por equilibrar o desempenho dos diversos carros participantes, já era, à data, gerido pelo SRO.
Em comunicado, Benjamin Franassovici, Diretor-Geral da SRO Motorsports Asia, afirmou:
“Estamos encantados, orgulhosos e privilegiados por adicionar a Taça GT – Corrida da Grande Baía ao calendário inaugural da SRO GT Cup, que começa e termina com os dois maiores eventos de desportos motorizados da China. Já temos uma forte relação de trabalho com a Taça GT – Corrida da Grande Baía, que se tornou a corrida mais significativa para carros GT4 na Ásia. A sua inclusão no calendário de 2025 do SRO sublinha a dimensão da nossa ambição para esta nova série nacional.”
Interesse elevado
A temporada de estreia da SRO GT Cup começa em Março, no Grande Prémio de Fórmula 1 da China, em Xangai, antes de passar para o Circuito Internacional de Zhuhai – um local anteriormente visitado pelo SRO nos tempos do BPR e do Campeonato FIA GT – onde estão previstas duas corridas de 30 minutos. Segue-se o novo circuito citadino de Pequim, que acolherá o GT World Challenge Asia no mesmo fim de semana, antes da grande final da temporada da SRO GT Cup, agendada para um mês mais tarde no Circuito da Guia, em Macau.
O entusiasmo em torno desta competição é evidente. Como destacou Benjamin Franassovici, “isso reflecte-se no número de consultas e inscrições para a temporada completa que recebemos desde o lançamento do campeonato, pouco antes do Natal. A procura superou as nossas expectativas.”
Até 28 carros poderão competir no evento de final de temporada nas ruas de Macau, com os lugares a serem atribuídos com base na classificação após a segunda jornada do campeonato, que está agendada para o circuito permanente de Zhuhai. Todos os pilotos com classificações “Bronze” ou “Silver” atribuídas pela FIA estão elegíveis para competir nesta competição, desde que utilizem carros homologados da classe GT4.
Para atrair as marcas, os resultados das corridas da SRO GT Cup contarão para o Ranking de Construtores de GT4 da SRO, um título atribuído à marca com melhor desempenho na categoria GT4 no final de cada temporada. A SRO GT Cup junta-se à sua equivalente asiática, a Japan Cup, numa lista que inclui ainda competições continentais e nacionais na Europa, América e Austrália.
</description><pubDate>2025-01-27 11:13:41</pubDate></item></channel></rss>