<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Apple | China diz a Tim Cook que espera mais investimento</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/apple-china-diz-a-tim-cook-que-espera-mais-investimento/</link><description>
O ministro do Comércio da China, Wang Wentao, disse ontem esperar que a Apple “expanda o seu investimento” e “se integre profundamente no mercado chinês”, num encontro com o presidente do conselho de administração da empresa, Tim Cook.
“A China mantém-se firme no seu compromisso de expandir a sua abertura ao mundo, proporcionar condições equitativas às empresas financiadas por estrangeiros e apoiar a participação equitativa dos seus produtos nas nossas políticas de promoção do consumo”, afirmou Wang, na reunião, segundo um comunicado do ministério.
O ministro afirmou que a economia chinesa demonstra “forte resiliência e vitalidade” e constitui “terreno fértil para o desenvolvimento impulsionado pela inovação”, apesar do contexto de abrandamento no país, que procura recuperar o investimento estrangeiro em queda e enfrentar a guerra comercial iniciada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
“As guerras comerciais não produzem vencedores e o proteccionismo não oferece nenhuma saída. A dissociação e as perturbações nas cadeias de abastecimento só prejudicarão os interesses de todas as partes”, disse, acrescentando que a imposição de taxas pelos Estados Unidos “criou incerteza para a economia global”.
No entanto, “a China está disposta a trabalhar com os Estados Unidos para criar um ambiente político mais estável para as empresas através de um diálogo justo”, afirmou.
Cook, que se encontra em Pequim para participar no Fórum de Desenvolvimento anual, organizado pelo país asiático como plataforma de diálogo entre altos dirigentes do Executivo, líderes de multinacionais e académicos, garantiu que a Apple vai continuar a aumentar os seus investimentos na China.
“Vamos continuar a aumentar os nossos investimentos em sectores como as cadeias de abastecimento, investigação e desenvolvimento e responsabilidade social na China, com o objectivo de apoiar o desenvolvimento de alta qualidade do país”, disse, segundo o comunicado.
A mesma nota sublinhou ainda que a empresa está disposta a desempenhar um papel activo na promoção de um “desenvolvimento estável e saudável” das relações económicas e comerciais entre a China e os Estados Unidos.
Inteligência em falta
As vendas na China dos telemóveis da empresa caíram 18 por cento no último trimestre de 2024 e ficaram atrás das empresas locais, de acordo com a empresa de pesquisa Counterpoint Research.
A Apple tem a “grande China” – um termo que engloba a China continental, Hong Kong, Macau e Taiwan – como o seu terceiro maior mercado, depois das Américas e da Europa. No entanto, a China é o único dos seus principais mercados onde as vendas estão a cair.
Uma das razões que pode estar por detrás da queda de popularidade dos dispositivos da empresa é o facto de os consumidores chineses não estarem a receber os mais recentes serviços de inteligência artificial (IA) do iPhone. Entretanto, os dispositivos locais da Huawei, Honor e Oppo oferecem esta tecnologia pioneira nos seus dispositivos.
De acordo com o jornal The Wall Street Journal, a Apple tem estado em conversações com várias empresas chinesas de IA sobre uma possível parceria para implantar a Apple Intelligence na China.
</description><pubDate>2025-03-26 01:00:13</pubDate></item><item><title>Segurança | Despedidos instruendos filmados a tocarem-se</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/seguranca-despedidos-instruendos-filmados-a-tocarem-se/</link><description>
O secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, decidiu despedir os três instruendos da Escola Superior das Forças de Segurança de Macau (ESFSM) envolvidos num vídeo em brincavam com as partes íntimas. A aplicação da pena, no âmbito de um processo disciplinar, foi revelada através do portal do gabinete do secretário.
O caso rebentou em Setembro de 2023, quando foi partilhado um vídeo nas redes sociais, que se tornou
viral, em que dois instruendos surgiam em brincadeiras que envolviam as suas partes íntimas.
Na sequência da divulgação das imagens foi instaurado um processo disciplinar para decidir o futuro dos três envolvidos. 
“No início de Setembro de 2023, circulou na Internet uma curta-metragem com dois homens a cometer comportamentos indecentes. Após investigação preliminar, confirmou-se que ambos são instruendos a receber formação na Escola Superior das Forças de Segurança de Macau”, foi comunicado, aquando a abertura do inquérito.
No decorrer da investigação, numa primeira fase, foi anunciado que os três instruendos foram “eliminados por má conduta moral, na avaliação realizada no âmbito do módulo ‘Mérito Pessoal’”. No entanto, mais recentemente, foi confirmada a aplicação de uma pena de demissão, a mais grave. 
“A Escola Superior das Forças de Segurança de Macau já concluiu os processos disciplinares, tendo sido aplicada aos três instruendos a pena de extinção do vínculo de emprego público, por despacho do secretário para a Segurança”, foi indicado. De acordo com as regras gerais, os instruendos podem recorrer da decisão para os tribunais da RAEM, de forma a evitar a decisão tomada. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:34:18</pubDate></item><item><title>MIECF | Empresas da lusofonia procuram negócios nas energias renováveis</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/miecf-empresas-da-lusofonia-procuram-negocios-nas-energias-renovaveis/</link><description>
Um conjunto de 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste estarão presentes em Macau no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF), que decorre entre 27 e 29 de Março, informaram ontem os organizadores.
Os expositores da lusofonia “irão expor produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental”, informou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U U Seng.
O evento, que se organiza desde 2008, tem como objectivo abordar temas como a neutralidade carbónica, a mobilidade verde e ecológica, e conta com actividades como o “fórum verde”, a exposição verde, bolsas de contacto e um “dia verde do público”. “Inovação e desenvolvimento verde – soluções para construção de cidades belas”, é o tema deste ano, que será exposto numa área de 12.000 metros quadrados, segundo os organizadores.
Este ano, “vamos também organizar visitas de negócios a Hengqin e Zhuhai para representantes de países de língua portuguesa, e assim expandir a influência da nossa plataforma a novas oportunidades internacionais de negócios verdes”, disse U.
José Carlos Pimenta Machado, presidente da Agência Portuguesa do Ambiente, participará no evento com uma palestra dedicada ao tema “transformação verde e desenvolvimento”, agendada para o terceiro dia do certame.
De acordo com os organizadores, mais de 60 expositores internacionais participam na MIECE deste ano, mais 17 por cento do que no ano passado, e serão visitados por um número de compradores profissionais estrangeiros também superior ao do ano passado, na ordem dos 23 por cento.
O evento é organizado pelo executivo da Região Administrativa Especial de Macau, com o apoio de uma dezena de províncias chinesas vizinhas e do Governo de Pequim.
</description><pubDate>2025-03-26 01:02:57</pubDate></item><item><title>Empreendedorismo | USJ entrega prémios este sábado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/empreendedorismo-usj-entrega-premios-este-sabado/</link><description>
A Universidade de São José (USJ) será o palco para a entrega dos Prémios Deignan para o Empreendedorismo Responsável [Deignan Award for Responsible Entrepreneurship], uma iniciativa organizada pela Wofoo Social Enterprises, Instituto Ricci de Macau e a própria USJ. 
O objectivo é “incentivar práticas empresariais éticas e envolver as empresas no seu esforço para criar modelos de negócios sustentáveis guiados pelos princípios de justiça, solidariedade e responsabilidade”, destaca a USJ numa nota, onde se acrescenta que o prémio entregue no sábado “reconhece os líderes empresariais de topo que exibem práticas exemplares que contribuem positivamente para o bem comum da sociedade”. 
A entrega dos prémios decorre entre as 14h30 e as 17h30, sendo esta a segunda edição da iniciativa, que é feita segundo a “missão e o empenho” de Alfred Deignan nas áreas da “educação, promoção de valores e práticas empresariais éticas”. 
O Prémio Deignan centra-se nas PME que operam nos centros interculturais de Hong Kong e Macau, seleccionando as que demonstram ser “mais bem-sucedidas e qualificadas” e que “demonstrem um historial credível de realizações específicas no domínio da sustentabilidade e da implementação de práticas éticas com base na investigação mais actualizada sobre responsabilidade social das empresas e ética empresarial”. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:58:46</pubDate></item><item><title>Violência | Dois feridos no centro de Macau em ataque com faca</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/violencia-dois-feridos-no-centro-de-macau-em-ataque-com-faca/</link><description>
Ocorreu ontem, ao final da tarde, um ataque com faca no centro histórico de Macau, junto à Travessa dos Anjos, dentro de uma loja de telecomunicações. Segundo informações divulgadas pelo canal chinês da Rádio Macau e jornal Ou Mun, um dos residentes, com 26 anos, foi ferido na zona do pescoço e perdeu a consciência, tendo sido enviado de urgência para o Centro Hospitalar Conde de São Januário. 
O outro residente, de 29 anos, sofreu apenas um corte no braço esquerdo e foi enviado para o Hospital Kiang Wu para receber tratamento médico, depois de ter sido estabilizado pela equipa de bombeiros que se deslocou ao local. 
O incidente ocorreu por volta das 18h e suspeita-se que o alegado autor do ataque, também ele residente, teria na sua posse uma faca quando começou uma discussão dentro da loja. Suspeita-se também que o mesmo tenha problemas do foro mental. 
Quando os agentes das forças de segurança chegaram ao local conseguiram interceptar o homem, tendo a loja sido encerrada de seguida. Até ao fecho desta edição ainda não tinha sido divulgada qualquer informação em língua portuguesa.
</description><pubDate>2025-03-26 01:01:48</pubDate></item><item><title>Renovação Urbana | Habitação para troca na Areia Preta concluída</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/renovacao-urbana-habitacao-para-troca-na-areia-preta-concluida/</link><description>
A Macau Renovação Urbana revelou ontem a conclusão do complexo habitacional para troca erigido no terreno que esteve destinado ao Pearl Horizon. O complexo é composto por seis blocos que oferecem mais de 2.000 apartamentos, dos quais quase 1.900 já estão escolhidos
 
Ontem foi dado mais um passo para compensar os compradores lesados do projecto de construção Pearl Horizon, na Areia Preta, com o anúncio da empresa de capitais públicos Macau Renovação Urbana que indicou a conclusão do projecto do complexo habitacional para troca, no lote P.
Segundo a apresentação no comunicado da Macau Renovação Urbana, o “Pearl Metropolitan é composto por seis blocos de apartamentos, fornecendo 2.064 fracções autónomas. Cada bloco está equipado com quatro elevadores. O parque de estacionamento tem 1.873 lugares para automóveis e 490 lugares para motociclos. Além disso, o “Pearl Metropolitan” tem clubhouse, piscina, ginásio e parque ao ar livre.
Para já, os seis prédios estão a ser submetidos a uma inspecção para garantir a qualidade, e a Macau Renovação Urbana garante que vai permitir gradualmente visitas a requerentes da habitação para troca que já escolheram as fracções que desejam. Segundo os dados da empresa, até o fim de 2023, havia um total de 1.923 requerentes qualificados e 1.880 fracções já tinham sido escolhidas. No entanto, 47 requerentes acabaram por não escolher apartamentos, e foram suspensos cinco processos.
Terra partilhada
O lote P onde esteve prevista a construção do Pearl Horizon tinha uma área total de cerca de 68 mil metros quadrados. Parte deste lote foi aproveitada para a construção da Residência para Idosos, enquanto cerca de 40 mil metros quadrados do terreno servem para a construção da habitação para troca e a construção da habitação para alojamento temporário.
A construção do Pearl Metropolitan começou em 2021, e o complexo habitacional foi apresentado como uma resposta às necessidades dos compradores lesados depois de um processo litigioso em que o Governo levou a melhor nos tribunais ao promotor Polytec. A concessão do terreno foi declarada inválida em Janeiro de 2016, por ter sido ultrapassado o prazo para concluir a construção, pelo Chefe do Executivo Chui Sai On. No fim da batalha judicial, o Tribunal de Última Instância, na altura presidido por Sam Hou Fai, deu razão ao Governo.
</description><pubDate>2025-03-26 00:46:44</pubDate></item><item><title>Saúde mental | Pedidos critérios para tratamento compulsivo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/saude-mental-pedidos-criterios-para-tratamento-compulsivo/</link><description>
Lam Lon Wai sugeriu a optimização de normas e critérios relativos ao envio de doentes com perturbações mentais para tratamento compulsivo. O deputado argumenta que os trabalhadores da linha da frente enfrentam situações ambíguas que precisam de clareza. Além disso, prevê o aumento dos problemas de saúde e pede reforços a nível dos recursos humanos
 
Lam Lon Wai voltou a interpelar o Governo sobre os desafios que Macau enfrenta em relação à saúde mental da população. Num contexto de registos recordistas de suicídios, e depois de o Governo ter negado recentemente o uso de ferramentas de inteligência artificial numa plataforma de apoio psicológico, o deputado pediu uniformização de critérios e eliminação de “zonas cinzentas” no tratamento compulsivo de pessoas com perturbações mentais.
O deputado da Federação das Associações dos Operários de Macau recorda que Macau “dispõe de legislação sobre saúde mental, para assegurar a implementação adequada do tratamento compulsivo, cuja base legal foi estabelecida antes do retorno de à pátria”.
No entanto, “segundo o sector, nas situações urgentes, os trabalhadores deparam-se com muitas dificuldades e obstáculos ao nível da colaboração e da resposta às situações, nomeadamente no âmbito da comunicação e do transporte para o hospital, e os critérios são ambíguos”. Assim sendo, para dar resposta a “casos de alto risco”, Lam Lon Wai pergunta se as autoridades vão optimizar as normas e os critérios do envio de doentes para tratamento hospitalar, ressalvando a necessidade de equilibrar “os direitos e interesses, a segurança do público e as exigências de tratamento”.
Para toda a obra
Após enaltecer o esforço das autoridades nos últimos anos para elevar o nível da saúde mental em Macau, Lam Lon Wai salientou o alargamento da rede de cuidados comunitários e a formação de “guardiões de vida”.
“O Governo criou um grupo de trabalho especializado para unir as associações comunitárias, optimizar o mecanismo de prevenção, reforçar as medidas de emergência e prestar atenção à saúde mental da comunidade”, apontou.
No entanto, com o “rápido desenvolvimento socioeconómico”, Lam Lon Wai indica que “as perturbações mentais nos bairros comunitários locais têm aumentado e envolvem pessoas cada vez mais jovens”. O resultado, revelado por um estudo local que o deputado não especifica, é o aumento do número de residentes que enfrentam “desafios ao nível da saúde psicológica e mental”.
Para corresponder a este cenário, o deputado pede ao Executivo medidas que aperfeiçoem a distribuição dos recursos humanos, tendo em conta que nos serviços comunitários de reabilitação mental, cada trabalhador é responsável, em média, por 30 casos.
</description><pubDate>2025-03-26 00:41:22</pubDate></item><item><title>Aeroporto | Cantão promete mega centro com Macau e Hong Kong</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/aeroporto-cantao-promete-mega-centro-com-macau-e-hong-kong/</link><description>
Num documento apresentado na segunda-feira, o Governo Popular da Província de Cantão admite que vai ligar Hengqin à rede de comboios de alta velocidade, com a construção do troço entre Hezhou e a Ilha da Montanha
 
O Governo Popular da Província de Cantão tem planos para desenvolver um centro gigantesco de aeroportos que vai incluir Macau e Hong Kong. O projecto consta do “Plano de Acção Trienal para o Desenvolvimento de Alta Qualidade”, que vai entrar em vigor a partir deste ano e se prolonga até 2027.
De acordo com o ponto quatro do plano apresentado na segunda-feira, em três anos é esperada a construção de “um centro de aeroportos com classe mundial” que vai passar pela expansão do Aeroporto de Guangzhou Baiyun, a construção da terceira pista do Aeroporto de Shenzhen Bao’an e o início das obras do Novo Aeroporto de Guangzhou.
No âmbito deste projecto, as autoridades de Cantão esperam ainda “aprofundar a cooperação no domínio da aviação civil na área da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”, e apoiar a transformação de Guangzhou na construção de um de centros de aviação internacional e de Shenzhen num centro regional de aviação.
O comunicado sobre o plano apresentado na segunda-feira não indica os detalhes de como vai ser feita a coordenação com Macau e Hong Kong a nível dos aeroportos, embora este seja um dos aspectos focados.
Além da aviação, o Governo Popular da Província de Cantão aposta numa maior ligação a nível das infra-estruturas de transportes com Macau, que passa por “promover uma melhor integração de Hong Kong e de Macau no desenvolvimento nacional global e melhorar o sistema de transportes rápidos que liga os portos das cidades do Delta do Rio das Pérolas”. O reforço das ligações transfronteiriças com Macau e Hong Kong é um dos principais objectivos destacados.
Aposta na Montanha
Como parte dos projectos para os próximos três anos, o Governo Popular da Província de Cantão define ainda como meta a expansão do comboio de alta velocidade para a Ilha da Montanha, com a construção do troço entre Hezhou e Hengqin.
A maior integração promovida pelas autoridades de Cantão face a Macau e Hong Kong inclui também uma vertente virada para os portos marítimos, definida pela política “um centro, dois pólos”, em que os portos das regiões administrativas vão contribuir para criar uma ligação à principal cidade do Interior.
Em termos das rotas marítimas de passageiros, ao contrário do que acontece com as ligações com Hong Kong, os residentes de Macau podem esperar ainda mais, e mais frequentes, ligações com o Interior. Isto porque o plano pretende não só “melhorar o nível dos serviços nas rotas com Hong Kong e Macau”, mas também “optimizá-las com alterações em ambos os lados do Estuário do Delta do Rio das Pérolas”.
</description><pubDate>2025-03-26 00:39:54</pubDate></item><item><title>Cooperação | Sam Hou Fai aposta em Heilongjiang para diversificar economia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/cooperacao-sam-hou-fai-aposta-em-heilongjiang-para-diversificar-economia/</link><description>
Durante um encontro entre o Chefe do Executivo e os representantes de Heilongjiang foram assinados vários memorandos em áreas como indústria, medicina-tradicional chinesa, educação ou comércio
 
O Chefe do Executivo espera que Macau consiga utilizar a base industrial de Heilongjiang para diversificar a economia local. A esperança foi deixada durante um encontro, à porta fechada, entre Sam Hou Fai e Xu Qin, secretário do Comité Provincial de Heilongjiang do Partido Comunista da China e presidente do Comité Permanente da Assembleia Popular Provincial, que decorreu na segunda-feira.
De acordo com a versão oficial, Sam Hou Fai destacou que “Heilongjiang possui uma base industrial sólida, com ricos recursos ecológicos” e defendeu que as duas partes devem utilizar as “vantagens diferentes em recursos e indústrias” para reforçar a cooperação, e contribuir para a diversificação da economia de Macau.
Como tem defendido nos encontros com representantes do Interior, o Chefe do Executivo indicou também que existe uma perspectiva de cooperação “ampla”, a nível da “economia, comércio, ciência, tecnologia, educação, turismo cultural e desporto” para “injectar uma nova dinâmica na promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
O Chefe do Executivo apontou também que o Governo da RAEM vai cumprir “o espírito dos discursos importantes do Presidente Xi Jinping”, o que passa por “persistir no princípio ‘Um País, Dois Sistemas’, desempenhar plenamente o papel de Macau enquanto elo e ponte de ligação entre a China e os Países de Língua Portuguesa, articular-se activamente com as grandes estratégias nacionais, tais como a iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’ e a construção da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”.
Assinatura de protocolos
O encontro serviu igualmente para assinar diferentes protocolos, cujos alcances não foram revelados no comunicado que fez o relato da reunião.
Os protocolos assinados foram o “memorando de cooperação turística entre o Departamento de Cultura e Turismo da Província de Heilongjiang e a Direcção dos Serviços de Turismo da RAEM”, o “memorando de cooperação entre o Departamento de Comércio da Província de Heilongjiang e o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento da RAEM”, o “memorando de cooperação entre o Departamento de Educação da Província de Heilongjiang e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude da RAEM”.
Foram ainda assinados o “acordo-quadro de cooperação estratégica na área da medicina tradicional chinesa entre os Serviços de Saúde da RAEM e a Administração de Medicina Tradicional Chinesa da Província de Heilongjiang”, o “acordo-quadro de intercâmbio e cooperação na área de desporto entre a Administração do Desporto da Província de Heilongjiang e o Instituto do Desporto da RAEM”, o “memorando de cooperação sobre o aprofundamento conjunto do intercâmbio e desenvolvimento da juventude entre a federação da juventude da Província de Heilongjiang e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude da RAEM”, e o “acordo de cooperação sobre a construção do ‘laboratório conjunto da certificação de qualidade de medicamentos de Heilongjiang e inovação de produtos’ entre a Universidade de Macau e a academia da medicina tradicional chinesa da Província de Heilongjiang”.
</description><pubDate>2025-03-26 00:31:49</pubDate></item><item><title>Apple | China diz a Tim Cook que espera mais investimento</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/apple-china-diz-a-tim-cook-que-espera-mais-investimento/</link><description>
O ministro do Comércio da China, Wang Wentao, disse ontem esperar que a Apple “expanda o seu investimento” e “se integre profundamente no mercado chinês”, num encontro com o presidente do conselho de administração da empresa, Tim Cook.
“A China mantém-se firme no seu compromisso de expandir a sua abertura ao mundo, proporcionar condições equitativas às empresas financiadas por estrangeiros e apoiar a participação equitativa dos seus produtos nas nossas políticas de promoção do consumo”, afirmou Wang, na reunião, segundo um comunicado do ministério.
O ministro afirmou que a economia chinesa demonstra “forte resiliência e vitalidade” e constitui “terreno fértil para o desenvolvimento impulsionado pela inovação”, apesar do contexto de abrandamento no país, que procura recuperar o investimento estrangeiro em queda e enfrentar a guerra comercial iniciada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
“As guerras comerciais não produzem vencedores e o proteccionismo não oferece nenhuma saída. A dissociação e as perturbações nas cadeias de abastecimento só prejudicarão os interesses de todas as partes”, disse, acrescentando que a imposição de taxas pelos Estados Unidos “criou incerteza para a economia global”.
No entanto, “a China está disposta a trabalhar com os Estados Unidos para criar um ambiente político mais estável para as empresas através de um diálogo justo”, afirmou.
Cook, que se encontra em Pequim para participar no Fórum de Desenvolvimento anual, organizado pelo país asiático como plataforma de diálogo entre altos dirigentes do Executivo, líderes de multinacionais e académicos, garantiu que a Apple vai continuar a aumentar os seus investimentos na China.
“Vamos continuar a aumentar os nossos investimentos em sectores como as cadeias de abastecimento, investigação e desenvolvimento e responsabilidade social na China, com o objectivo de apoiar o desenvolvimento de alta qualidade do país”, disse, segundo o comunicado.
A mesma nota sublinhou ainda que a empresa está disposta a desempenhar um papel activo na promoção de um “desenvolvimento estável e saudável” das relações económicas e comerciais entre a China e os Estados Unidos.
Inteligência em falta
As vendas na China dos telemóveis da empresa caíram 18 por cento no último trimestre de 2024 e ficaram atrás das empresas locais, de acordo com a empresa de pesquisa Counterpoint Research.
A Apple tem a “grande China” – um termo que engloba a China continental, Hong Kong, Macau e Taiwan – como o seu terceiro maior mercado, depois das Américas e da Europa. No entanto, a China é o único dos seus principais mercados onde as vendas estão a cair.
Uma das razões que pode estar por detrás da queda de popularidade dos dispositivos da empresa é o facto de os consumidores chineses não estarem a receber os mais recentes serviços de inteligência artificial (IA) do iPhone. Entretanto, os dispositivos locais da Huawei, Honor e Oppo oferecem esta tecnologia pioneira nos seus dispositivos.
De acordo com o jornal The Wall Street Journal, a Apple tem estado em conversações com várias empresas chinesas de IA sobre uma possível parceria para implantar a Apple Intelligence na China.
</description><pubDate>2025-03-26 01:00:13</pubDate></item><item><title>Segurança | Despedidos instruendos filmados a tocarem-se</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/seguranca-despedidos-instruendos-filmados-a-tocarem-se/</link><description>
O secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, decidiu despedir os três instruendos da Escola Superior das Forças de Segurança de Macau (ESFSM) envolvidos num vídeo em brincavam com as partes íntimas. A aplicação da pena, no âmbito de um processo disciplinar, foi revelada através do portal do gabinete do secretário.
O caso rebentou em Setembro de 2023, quando foi partilhado um vídeo nas redes sociais, que se tornou
viral, em que dois instruendos surgiam em brincadeiras que envolviam as suas partes íntimas.
Na sequência da divulgação das imagens foi instaurado um processo disciplinar para decidir o futuro dos três envolvidos. 
“No início de Setembro de 2023, circulou na Internet uma curta-metragem com dois homens a cometer comportamentos indecentes. Após investigação preliminar, confirmou-se que ambos são instruendos a receber formação na Escola Superior das Forças de Segurança de Macau”, foi comunicado, aquando a abertura do inquérito.
No decorrer da investigação, numa primeira fase, foi anunciado que os três instruendos foram “eliminados por má conduta moral, na avaliação realizada no âmbito do módulo ‘Mérito Pessoal’”. No entanto, mais recentemente, foi confirmada a aplicação de uma pena de demissão, a mais grave. 
“A Escola Superior das Forças de Segurança de Macau já concluiu os processos disciplinares, tendo sido aplicada aos três instruendos a pena de extinção do vínculo de emprego público, por despacho do secretário para a Segurança”, foi indicado. De acordo com as regras gerais, os instruendos podem recorrer da decisão para os tribunais da RAEM, de forma a evitar a decisão tomada. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:34:18</pubDate></item><item><title>MIECF | Empresas da lusofonia procuram negócios nas energias renováveis</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/miecf-empresas-da-lusofonia-procuram-negocios-nas-energias-renovaveis/</link><description>
Um conjunto de 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste estarão presentes em Macau no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF), que decorre entre 27 e 29 de Março, informaram ontem os organizadores.
Os expositores da lusofonia “irão expor produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental”, informou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U U Seng.
O evento, que se organiza desde 2008, tem como objectivo abordar temas como a neutralidade carbónica, a mobilidade verde e ecológica, e conta com actividades como o “fórum verde”, a exposição verde, bolsas de contacto e um “dia verde do público”. “Inovação e desenvolvimento verde – soluções para construção de cidades belas”, é o tema deste ano, que será exposto numa área de 12.000 metros quadrados, segundo os organizadores.
Este ano, “vamos também organizar visitas de negócios a Hengqin e Zhuhai para representantes de países de língua portuguesa, e assim expandir a influência da nossa plataforma a novas oportunidades internacionais de negócios verdes”, disse U.
José Carlos Pimenta Machado, presidente da Agência Portuguesa do Ambiente, participará no evento com uma palestra dedicada ao tema “transformação verde e desenvolvimento”, agendada para o terceiro dia do certame.
De acordo com os organizadores, mais de 60 expositores internacionais participam na MIECE deste ano, mais 17 por cento do que no ano passado, e serão visitados por um número de compradores profissionais estrangeiros também superior ao do ano passado, na ordem dos 23 por cento.
O evento é organizado pelo executivo da Região Administrativa Especial de Macau, com o apoio de uma dezena de províncias chinesas vizinhas e do Governo de Pequim.
</description><pubDate>2025-03-26 01:02:57</pubDate></item><item><title>Empreendedorismo | USJ entrega prémios este sábado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/empreendedorismo-usj-entrega-premios-este-sabado/</link><description>
A Universidade de São José (USJ) será o palco para a entrega dos Prémios Deignan para o Empreendedorismo Responsável [Deignan Award for Responsible Entrepreneurship], uma iniciativa organizada pela Wofoo Social Enterprises, Instituto Ricci de Macau e a própria USJ. 
O objectivo é “incentivar práticas empresariais éticas e envolver as empresas no seu esforço para criar modelos de negócios sustentáveis guiados pelos princípios de justiça, solidariedade e responsabilidade”, destaca a USJ numa nota, onde se acrescenta que o prémio entregue no sábado “reconhece os líderes empresariais de topo que exibem práticas exemplares que contribuem positivamente para o bem comum da sociedade”. 
A entrega dos prémios decorre entre as 14h30 e as 17h30, sendo esta a segunda edição da iniciativa, que é feita segundo a “missão e o empenho” de Alfred Deignan nas áreas da “educação, promoção de valores e práticas empresariais éticas”. 
O Prémio Deignan centra-se nas PME que operam nos centros interculturais de Hong Kong e Macau, seleccionando as que demonstram ser “mais bem-sucedidas e qualificadas” e que “demonstrem um historial credível de realizações específicas no domínio da sustentabilidade e da implementação de práticas éticas com base na investigação mais actualizada sobre responsabilidade social das empresas e ética empresarial”. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:58:46</pubDate></item><item><title>Rota das Letras | Da Mongólia às antigas colónias portuguesas: as exposições</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/rota-das-letras-da-mongolia-as-antigas-colonias-portuguesas-as-exposicoes/</link><description>
O festival literário Rota das Letras apresenta três exposições de fotografia, duas delas patentes até Abril, que apresentam uma diversidade de temáticas e estilos criativos. João Miguel Barros colaborou na curadoria de todas elas: “Tempo Nómada: Uma Introdução”, de Jessie Rao; “O Vento Sopra na Pradaria”, de Wang Zhengping; e “Novas Independências”, com imagens do fotojornalista Alfredo Cunha. Eis uma viagem por três mundos distintos
 
Se fotografar é contar, ou transmitir sem palavras, compreende-se então a aposta do festival literário Rota das Letras em apresentar três exposições distintas, que vão desde os cenários distantes da Mongólia até às antigas colónias portuguesas em África. João Miguel Barros, curador, também ele fotógrafo, ajudou a fazer a curadoria de todas elas, e ao HM revela um pouco dos detalhes de cada projecto.
No caso de “O Vento Sopra na Pradaria”, com trabalhos de Wang Zhengping, a curadoria foi feita em parceria com Na Risong. Disponível até ao dia 28 de Abril na Galeria do Tap Seac, esta foi, “de longe, a exposição mais desafiante em termos curatoriais”, confessou.
“Tive de partir de um conjunto de cerca de 300 ficheiros com imagens e escolher a narrativa principal. Optei por centrar a exposição no projecto dos cavalos da Mongólia, que é o que mais me fascina, dando-lhe mais espaço, e complementei-o com o outro projecto das comunidades”, disse João Miguel Barros, explicando ainda que “poderia ter sido ao contrário, pois ele [Wang Zhengping] tem duas componentes muito bem desenvolvidas ao longo de décadas de trabalho”.
Além disso, o curador teve de criar “um diálogo entre o tamanho das imagens e a sua colocação no espaço da galeria, criando grupos com identidade própria”. “Fiquei muito contente com o resultado final e o acho que consegui surpreender o artista, que me confessou não estar à espera deste resultado”, adiantou.
Wang Zhengping é, além de fotógrafo, etnógrafo, sendo actualmente conhecido como um dos grandes fotógrafos contemporâneos da China, sobretudo pela sua vertente artística. Começou a obter reconhecimento internacional a partir de 2015, sendo considerado um dos dez principais pioneiros da fotografia asiática no ranking da revista fotográfica Pixel. Tem um trabalho muito virado para os cavalos que habitam nas estepes da Mongólia, na Região Autónoma da Mongólia Interior, região que tem marcado bastante o seu trabalho.

Da descolonização 
Para um campo criativo e temático completamente diferente, João Miguel Barros organizou “Novas Independências”, com imagens do fotojornalista Alfredo Cunha, que pode ser vista no Antigo Matadouro Municipal até domingo.
“A mostra de Alfredo Cunha é um abrir de apetite para a exposição de grande fôlego que está a ser construída de raiz para vir a Macau no próximo ano”, anunciou.
Com a temática da descolonização portuguesa, que arrancou depois do 25 de Abril de 1974, “Novas Independências” foca-se nos países africanos de língua portuguesa, que viveram de forma mais intensa este processo de descolonização. Porém, o curador quis retirar-lhe “a carga institucional e política”, seleccionando “centenas de imagens enviadas pelo Alfredo para mim a partir de um critério mais pessoal e humanista”.
O curador decidiu, então, agrupar essas imagens em cinco conjuntos, intitulados de “Lugares”, “Pessoas”, “Às armas”, “Chegadas e Partidas” e “Rituais”. “As imagens são muito significativas e revelam o grande talento de um dos grandes nomes da fotografia portuguesa do pós-25 de Abril”, acrescentou João Miguel Barros.
Alfredo Cunha começou a trabalhar em fotografia em 1970, tendo entrado para os jornais no ano seguinte, começando no Notícias da Amadora. Desde então colaborou com os mais importantes jornais portugueses, como O Século, já desaparecido; o Público ou o Jornal de Notícias, tendo sido também editor da secção de fotografia.
Foi fotógrafo oficial dos presidentes da República Ramalho Eanes e Mário Soares, recebendo a Comenda da Ordem do Infante D. Henrique em 1996. O seu trabalho sobre a Revolução dos Cravos, no 25 de Abril de 1974, e a descolonização portuguesa, contam-se entre os seus trabalhos fotográficos mais conhecidos.
Nómadas no Albergue
A terceira mostra integrada no festival literário Rota das Letras é “Tempo Nómada: Uma Introdução”, inaugurada esta segunda-feira no Albergue SCM e que fica patente até ao dia 10 de Abril.
“Trouxe a Jessie [Rao] a Macau no contexto deste festival por ser discípula de Wang Zhengping e pelo facto de o seu projecto ser também sobre a Mongólia. O trabalho que está exposto, que é todo a cores, ao contrário da mostra de Wang, que é totalmente a preto e branco, mostra uma visão diferente, e mais vivencial, das comunidades e das pessoas”, explicou.
Embora Jessie Rao não seja natural da Mongólia, a verdade é que acabou por captar algo da cultura da região, demonstrando, na visão do curador, “um enorme talento”. “Este projecto [Tempo Nómada] obteve o prémio de excelência, que é o prémio principal, no prestigiado Festival Internacional de Fotografia de Pingyao, em finais do ano passado. Ele capta o lado humano das pessoas com uma densidade única, e as suas fotografias são lindíssimas”, acrescentou.
</description><pubDate>2025-03-26 00:57:47</pubDate></item><item><title>Visita | Rangel sublinha estado “muito positivo” da relação com Pequim</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/visita-rangel-sublinha-estado-muito-positivo-da-relacao-com-pequim/</link><description>
O ministro dos Negócios Estrangeiros português, Paulo Rangel, sublinhou ontem à agência Lusa, em Pequim, o estado “muito positivo” da relação com a China, desvalorizando a ausência de visitas nos últimos cinco anos. 
“Existe um estado muito positivo nas relações. O facto de ter havido esse hiato não desacelerou o interesse que ambos os países têm na sua relação bilateral”, disse, após reunir-se com o homólogo chinês, Wang Yi. 
O ministro português iniciou ontem uma visita de quatro dias ao país asiático, que põe termo a mais de cinco anos sem visitas de alto nível de Portugal a Pequim, numa altura de reconfiguração da ordem internacional.
</description><pubDate>2025-03-26 00:55:03</pubDate></item><item><title>Transmac | Saúde de motoristas acompanhada</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/transmac-saude-de-motoristas-acompanhada/</link><description>
A companhia de autocarros Transmac garante que acompanha a saúde dos trabalhadores e que estes têm tempo de descanso suficiente. A mensagem foi deixada depois de terem surgido relatos que um motorista da empresa teria sofrido um Acidente Vascular Cerebral (AVC) durante o período de trabalho. 
De acordo com a informação adiantada pela página no Facebook Macau Buses and Public Transport Enthusiastic, o AVC aconteceu durante o turno de trabalho, com o motorista a insistir conduzir até ao terminal, altura em que foi transportado para o hospital. A informação teve por base o grupo de conversação de motoristas de autocarros.
A mesma publicação adiantou que o motorista tinha um horário de trabalho muito preenchido e que realizava regularmente horas extraordinárias. 
Por sua vez, a Transmac afirma que a história escrita na publicação nunca aconteceu. Segundo a companhia, houve efectivamente um motorista a sofrer um AVC, a 15 de Maio, no terminal da Bacia Norte do Patane, durante uma refeição. Segundo este relato, logo nessa altura, o chefe da paragem chamou logo uma ambulância, que transportou o homem para o hospital.
A página Macau Buses and Public Transport Enthusiastic entrou ainda em contacto com a Sociedade de Transportes Colectivos de Macau que negou que algum dos seus motoristas tivesse sofrido um AVC.
</description><pubDate>2025-03-26 00:48:43</pubDate></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
Um conjunto de 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste estarão presentes em Macau no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF), que decorre entre 27 e 29 de Março, informaram ontem os organizadores.
Os expositores da lusofonia “irão expor produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental”, informou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U U Seng.
O evento, que se organiza desde 2008, tem como objectivo abordar temas como a neutralidade carbónica, a mobilidade verde e ecológica, e conta com actividades como o “fórum verde”, a exposição verde, bolsas de contacto e um “dia verde do público”. “Inovação e desenvolvimento verde – soluções para construção de cidades belas”, é o tema deste ano, que será exposto numa área de 12.000 metros quadrados, segundo os organizadores.
Este ano, “vamos também organizar visitas de negócios a Hengqin e Zhuhai para representantes de países de língua portuguesa, e assim expandir a influência da nossa plataforma a novas oportunidades internacionais de negócios verdes”, disse U.
José Carlos Pimenta Machado, presidente da Agência Portuguesa do Ambiente, participará no evento com uma palestra dedicada ao tema “transformação verde e desenvolvimento”, agendada para o terceiro dia do certame.
De acordo com os organizadores, mais de 60 expositores internacionais participam na MIECE deste ano, mais 17 por cento do que no ano passado, e serão visitados por um número de compradores profissionais estrangeiros também superior ao do ano passado, na ordem dos 23 por cento.
O evento é organizado pelo executivo da Região Administrativa Especial de Macau, com o apoio de uma dezena de províncias chinesas vizinhas e do Governo de Pequim.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Zhu Houcong (1507-67), o imperador Jiajing dedicando muito do seu tempo à sua própria pessoa, descurou os assuntos do Estado, delegando-os no corrupto Yan Song (1480-1567) que, entre outras infâmias, mandaria prender e depois executar um reconhecido homem justo que o denunciou num memorial enviado ao monarca onde propunha a sua demissão. 
Chamava-se esse literato poeta e pintor Yang Jisheng (1516-1555). A animadversão que sentia perante a injustiça, arriscando a vida para dizer a verdade, não lhe permitia vacilar. Tarde na noite de 2 de Dezembro de 1553, sentindo-se grato de tantas coisas que a vida lhe dera, numa conversa com a sua esposa, a Senhora Zhang, que o instava a evitar o conflito dada a impossibilidade de contrariar o poder de Yan Song, ele respondeu que essa era a forma que tinha de pagar ao Estado todos os bens que dele recebera, como recordou numa biografia cronológica (nianpu). 
E, no entanto, como muitos célebres literatos, também ele sofrera o exílio nas longínquas margens do Império. Terá sido no decurso de uma dessas jornadas em 1551 que, movido pela beleza de uma paisagem, fez a pintura Viajando pela montanha Tianhua (rolo vertical, tinta sobre papel, 147,5 x 39,5 cm, vendido na Sotheby’s) onde revela a sua erudição na arte da pintura dos literatos em que a figura pintada tende à abstração e o poema que a acompanha, concretiza a intenção. 
Diante da montanha, cujo nome pode ser traduzido como «a beleza celeste», escreve: 
«A montanha Tianhua não é muito distante para Oeste dos muros da cidade provincial,/ Que encanto admirar estas escarpas de um azul de martim-pescador e rochedos de um vermelho-púrpura!/ Torres e pavilhões acomodam-se às formas mutantes das descidas e subidas da montanha,/ Sombras de bandeiras e flâmulas tremelicam para cima e para baixo das árvores./ A partir de uma janela elegante, pendões brilhando contra a visão do céu limpo,/ Nuvens entrando; podia-se apanhar uma com a manga./ Não sei se alguma vez voltarei a este belo lugar,/ Na hora de partir apresso-me passando pelas rochas e desbarato este novo verso.»
Yang Jisheng fez nessa pintura um literato a viajar num rio numa embarcação que de súbito é alertado pelo barqueiro que com um bastão aponta para habitações aninhadas na montanha. Como numa página de álbum que assinou Jiaoshan, «Montanha de pimenta» (tinta sobre papel, 27 x 35 cm, vendido na leiloeira Nagel) representou uma morada pendurada no alto de uma montanha, dir-se-ia a figuração da sua procura por um lugar no mundo, que afinal o recusaria. 
Na noite que precedeu a sua execução escreveu um célebre par de versos, numa prática conhecida como juemingshi, «poema de uma vida cortada», que procura fazer uma reflexão breve sobre o sentido da própria vida: «Ombros de ferro, para carregar a rectidão e a Via,/ A mão pungente para escrever engenhosamente».
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Zhu Houcong (1507-67), o imperador Jiajing dedicando muito do seu tempo à sua própria pessoa, descurou os assuntos do Estado, delegando-os no corrupto Yan Song (1480-1567) que, entre outras infâmias, mandaria prender e depois executar um reconhecido homem justo que o denunciou num memorial enviado ao monarca onde propunha a sua demissão. 
Chamava-se esse literato poeta e pintor Yang Jisheng (1516-1555). A animadversão que sentia perante a injustiça, arriscando a vida para dizer a verdade, não lhe permitia vacilar. Tarde na noite de 2 de Dezembro de 1553, sentindo-se grato de tantas coisas que a vida lhe dera, numa conversa com a sua esposa, a Senhora Zhang, que o instava a evitar o conflito dada a impossibilidade de contrariar o poder de Yan Song, ele respondeu que essa era a forma que tinha de pagar ao Estado todos os bens que dele recebera, como recordou numa biografia cronológica (nianpu). 
E, no entanto, como muitos célebres literatos, também ele sofrera o exílio nas longínquas margens do Império. Terá sido no decurso de uma dessas jornadas em 1551 que, movido pela beleza de uma paisagem, fez a pintura Viajando pela montanha Tianhua (rolo vertical, tinta sobre papel, 147,5 x 39,5 cm, vendido na Sotheby’s) onde revela a sua erudição na arte da pintura dos literatos em que a figura pintada tende à abstração e o poema que a acompanha, concretiza a intenção. 
Diante da montanha, cujo nome pode ser traduzido como «a beleza celeste», escreve: 
«A montanha Tianhua não é muito distante para Oeste dos muros da cidade provincial,/ Que encanto admirar estas escarpas de um azul de martim-pescador e rochedos de um vermelho-púrpura!/ Torres e pavilhões acomodam-se às formas mutantes das descidas e subidas da montanha,/ Sombras de bandeiras e flâmulas tremelicam para cima e para baixo das árvores./ A partir de uma janela elegante, pendões brilhando contra a visão do céu limpo,/ Nuvens entrando; podia-se apanhar uma com a manga./ Não sei se alguma vez voltarei a este belo lugar,/ Na hora de partir apresso-me passando pelas rochas e desbarato este novo verso.»
Yang Jisheng fez nessa pintura um literato a viajar num rio numa embarcação que de súbito é alertado pelo barqueiro que com um bastão aponta para habitações aninhadas na montanha. Como numa página de álbum que assinou Jiaoshan, «Montanha de pimenta» (tinta sobre papel, 27 x 35 cm, vendido na leiloeira Nagel) representou uma morada pendurada no alto de uma montanha, dir-se-ia a figuração da sua procura por um lugar no mundo, que afinal o recusaria. 
Na noite que precedeu a sua execução escreveu um célebre par de versos, numa prática conhecida como juemingshi, «poema de uma vida cortada», que procura fazer uma reflexão breve sobre o sentido da própria vida: «Ombros de ferro, para carregar a rectidão e a Via,/ A mão pungente para escrever engenhosamente».
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Zhu Houcong (1507-67), o imperador Jiajing dedicando muito do seu tempo à sua própria pessoa, descurou os assuntos do Estado, delegando-os no corrupto Yan Song (1480-1567) que, entre outras infâmias, mandaria prender e depois executar um reconhecido homem justo que o denunciou num memorial enviado ao monarca onde propunha a sua demissão. 
Chamava-se esse literato poeta e pintor Yang Jisheng (1516-1555). A animadversão que sentia perante a injustiça, arriscando a vida para dizer a verdade, não lhe permitia vacilar. Tarde na noite de 2 de Dezembro de 1553, sentindo-se grato de tantas coisas que a vida lhe dera, numa conversa com a sua esposa, a Senhora Zhang, que o instava a evitar o conflito dada a impossibilidade de contrariar o poder de Yan Song, ele respondeu que essa era a forma que tinha de pagar ao Estado todos os bens que dele recebera, como recordou numa biografia cronológica (nianpu). 
E, no entanto, como muitos célebres literatos, também ele sofrera o exílio nas longínquas margens do Império. Terá sido no decurso de uma dessas jornadas em 1551 que, movido pela beleza de uma paisagem, fez a pintura Viajando pela montanha Tianhua (rolo vertical, tinta sobre papel, 147,5 x 39,5 cm, vendido na Sotheby’s) onde revela a sua erudição na arte da pintura dos literatos em que a figura pintada tende à abstração e o poema que a acompanha, concretiza a intenção. 
Diante da montanha, cujo nome pode ser traduzido como «a beleza celeste», escreve: 
«A montanha Tianhua não é muito distante para Oeste dos muros da cidade provincial,/ Que encanto admirar estas escarpas de um azul de martim-pescador e rochedos de um vermelho-púrpura!/ Torres e pavilhões acomodam-se às formas mutantes das descidas e subidas da montanha,/ Sombras de bandeiras e flâmulas tremelicam para cima e para baixo das árvores./ A partir de uma janela elegante, pendões brilhando contra a visão do céu limpo,/ Nuvens entrando; podia-se apanhar uma com a manga./ Não sei se alguma vez voltarei a este belo lugar,/ Na hora de partir apresso-me passando pelas rochas e desbarato este novo verso.»
Yang Jisheng fez nessa pintura um literato a viajar num rio numa embarcação que de súbito é alertado pelo barqueiro que com um bastão aponta para habitações aninhadas na montanha. Como numa página de álbum que assinou Jiaoshan, «Montanha de pimenta» (tinta sobre papel, 27 x 35 cm, vendido na leiloeira Nagel) representou uma morada pendurada no alto de uma montanha, dir-se-ia a figuração da sua procura por um lugar no mundo, que afinal o recusaria. 
Na noite que precedeu a sua execução escreveu um célebre par de versos, numa prática conhecida como juemingshi, «poema de uma vida cortada», que procura fazer uma reflexão breve sobre o sentido da própria vida: «Ombros de ferro, para carregar a rectidão e a Via,/ A mão pungente para escrever engenhosamente».
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
Um conjunto de 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste estarão presentes em Macau no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF), que decorre entre 27 e 29 de Março, informaram ontem os organizadores.
Os expositores da lusofonia “irão expor produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental”, informou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U U Seng.
O evento, que se organiza desde 2008, tem como objectivo abordar temas como a neutralidade carbónica, a mobilidade verde e ecológica, e conta com actividades como o “fórum verde”, a exposição verde, bolsas de contacto e um “dia verde do público”. “Inovação e desenvolvimento verde – soluções para construção de cidades belas”, é o tema deste ano, que será exposto numa área de 12.000 metros quadrados, segundo os organizadores.
Este ano, “vamos também organizar visitas de negócios a Hengqin e Zhuhai para representantes de países de língua portuguesa, e assim expandir a influência da nossa plataforma a novas oportunidades internacionais de negócios verdes”, disse U.
José Carlos Pimenta Machado, presidente da Agência Portuguesa do Ambiente, participará no evento com uma palestra dedicada ao tema “transformação verde e desenvolvimento”, agendada para o terceiro dia do certame.
De acordo com os organizadores, mais de 60 expositores internacionais participam na MIECE deste ano, mais 17 por cento do que no ano passado, e serão visitados por um número de compradores profissionais estrangeiros também superior ao do ano passado, na ordem dos 23 por cento.
O evento é organizado pelo executivo da Região Administrativa Especial de Macau, com o apoio de uma dezena de províncias chinesas vizinhas e do Governo de Pequim.
</description><pubDate /></item><item><title>História | Lara Reis, professor do Liceu de Macau, recordado em Lisboa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/historia-lara-reis-professor-do-liceu-de-macau-recordado-em-lisboa/</link><description>
O antigo professor do Liceu de Macau Fernando Lara Reis foi recordado nas “Conferências da Primavera”, do Centro Científico e Cultural de Macau, pela historiadora Celina Veiga de Oliveira. Natural de Leiria, Lara Reis lutou na I Grande Guerra Mundial e viveu na Avenida da República, na vivenda que hoje alberga a casa da Cruz Vermelha de Macau
 
Fernando Lara Reis nasceu em 1892 e faleceu em 1950. Ao longo de uma vida recheada de acontecimentos e testemunhos históricos, o homem natural de Leiria foi militar e professor no Liceu de Macau, acabando por fazer do território a sua casa.
A vida de Lara Reis foi recordada recentemente nas “Conferências da Primavera” do Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM) pela historiadora Celina Veiga de Oliveira, ela própria antiga docente no território.
Na sessão, a historiadora, que venceu o Prémio Identidade do Instituto Internacional de Macau (IIM) de 2024, recordou o “professor, benemérito, impulsionador das artes”, e dono de “um conhecimento invulgar”.
“Era natural de Leiria e viveu em Macau até à sua morte. Frequentou o liceu de Leiria, o Colégio Militar, ingressando depois na Escola do Exército. Na I Grande Guerra Mundial esteve em Elvas, tendo partido depois para Angola, em 1915, quando se enfrentava a ameaça alemã sobre as colónias portuguesas em África. Em 1917 embarcou para França, integrando o Corpo Expedicionário Português, como observador-aviador.”
Lara Reis nunca foi piloto como desejava, tendo dedicado grande parte da sua vida ao ensino e a Macau. “Em 1919, Lara Reis foi dar aulas para o liceu de Macau. Aproveitou para fazer uma longa viagem de circum-navegação, saindo de Portugal, de Lisboa, indo até aos Estados Unidos da América, atravessou todo o território e depois foi para o Japão, descendo para Hong Kong e até Macau. Foi professor, em Macau, de desenho, trabalhos manuais e ginástica até ao fim da vida”, destacou Celina Veiga de Oliveira.
A historiadora levou para a sessão alguns testemunhos escritos deixados por outras figuras de Macau que escreveram sobre Lara Reis, nomeadamente Monsenhor Manuel Teixeira no livro “Liceu de Macau”. Este referiu nunca ter encontrado “nenhum professor que tivesse servido o liceu com maior dedicação”.
“Era um professor metódico, rigoroso, cuja formação militar não foi alheia certamente a estas características. O que verdadeiramente sobressaía era a sua veia artística, pois Lara Reis preocupava-se sempre em apurar o sentido estético dos alunos e abrir os seus horizontes mentais. Isto no tempo em que Macau era uma pequena cidade. Sempre que era possível, fazia excursões culturais com os alunos a Hong Kong, e em Macau levava-o a visitar exposições que ele organizava e também exposições de artistas portugueses e estrangeiros que ele patrocinava”, recordou.
Celina Veiga de Oliveira destacou ainda as palavras deixadas pelo escritor Henrique de Senna Fernandes numa entrevista, sobre “uma das maiores qualidades de Lara Reis”, que “além do rigor e da disciplina, era a consideração pelos alunos, não distinguindo ricos dos pobres”.
O professor Lara Reis foi “um entusiasta promotor de festas que serviam para a obtenção de propinas destinadas a alunos carenciados”, e a “ele se deve a iniciativa da criação da Associação Escolar do Liceu, de que foi o primeiro presidente”. Esta associação organizou no antigo Canídromo “festas desportivas do fim do ano em que os alunos executavam os mais difíceis exercícios”.
Obra feita em Macau
A historiadora destacou também “outro aspecto da dedicação ao território” por parte de Lara Reis. O leiriense “participou na I Grande Guerra Mundial e tal levou-o a interessar-se por todos os que foram incorporados nesse conflito, tendo fundado a Liga dos Combatentes da Grande Guerra e mandado construir no Cemitério de S. Miguel Arcanjo o monumento onde repousam os corpos dos combatentes”.
Além disso, “outra faceta da sua personalidade era o gosto pelas viagens, pois não tinha família e, assim, partiu para o mundo”. “Visitava museus, escolas de arte e fotografava tudo o que via, tendo criado um espólio com 32 volumes que é hoje património de Leiria”.
Celina Veiga de Oliveira não esqueceu a antiga vivenda “Sol Poente”, localizada na zona da meia-laranja, nomeadamente a Avenida da República, e que foi a casa de Lara Reis, mais tarde doada à Santa Casa da Misericórdia de Macau para ali “ser instalada uma clínica anti-cancerosa que foi a primeira instituição do género no espaço colonial português”. Hoje essa vivenda serve de casa à Cruz Vermelha de Macau, sendo que nas suas paredes pode encontrar-se uma pedra com a seguinte mensagem: “Neste edifício legado pelo rotário Fernando Lara Reis à Santa Casa da Misericórdia de Macau, foi instalada por iniciativa do Rotary Clube de Macau o primeiro centro de luta anti-cancerosa desta cidade no dia 15 de Abril de 1951.”
“Mudança de ares”
Quando Fernando Lara Reis vai para Macau, os tempos políticos são conturbados, com a agitação política que se vive na China depois da queda do império e a revolução republicana de 1911.
“Nos anos 20 viveram-se no território as ondas de choque nacionalistas vividas em Cantão que, por vezes, assombravam o pacato enclave português, mas que nunca mexeram com o quotidiano. A Administração portuguesa garantia uma aparência de normalidade, e eram habituais as festas no Natal, Ano Novo Chinês, as festividades religiosas da comunidade católica e da população chinesa.”
Celina Veiga de Oliveira lembrou que, no final da década de 20, Lara Reis decidiu transferir-se para Goa, uma viagem que só iria acentuar a sua pertença a Macau.
“No fim dos anos 20, ele sentiu que estava na altura de mudar de ares e pediu para ser transferido para o Liceu Afonso de Albuquerque, em Pangim, e esteve lá entre 1941 e 1945, aproveitando para conhecer a Índia, e conheceu todo o país. Este interregno goês serviu para reforçar as saudades de Macau, para onde regressou em 1945 retomando a actividade liceal. Em 1948 foi a Portugal pela última vez, com licença graciosa e já doente, escolhendo Macau para ser a sua última morada”, recordou.
Celina Veiga de Oliveira recordou também as palavras de Orlando Cardoso, que no artigo “Macau e o Oriente na vida de Lara Reis” falou do homem que se deslumbrou com Macau “a partir do momento em que, às 8 horas da noite de 23 de Outubro de 1919, avistou pela primeira vez o Farol da Guia, um pouco antes de se instalar no ‘New Macao Hotel’ e sorver de sentidos atentos os sons, os cheiros e as luzes desta porta de uma imensurável e fantástica Ásia que ele iria descrever até à exaustão”.
Esses testemunhos de Lara Reis constam “num notável conjunto de livros de viagens que jazem praticamente inexplorados em todas as suas potencialidades de investigação nas prateleiras do Arquivo Distrital de Leiria”, e que foram investigados pelo próprio Orlando Cardoso.
No mesmo artigo, este refere um texto do jornal “Notícias de Macau” de 17 de Janeiro de 1950, sobre Lara Reis: “O professor austero e adorado; o turista tenaz e minucioso; o militar que combateu e consagrou a memória dos que a seu lado tombaram no campo da luta; o amigo sincero e firme; o companheiro amável e bem humorado; o cavaqueador que, por si só, era pessoa para sustentar, durante horas, a animação da conversa em qualquer meio social; o celibatário ferrenho que, apesar disso, não desdenhava toda e qualquer oportunidade de desferir os seus galanteios, sempre gentis e inconsequentes a qualquer palminho de cara que lhe desse no goto”.
Tendo em conta os poucos estudos que existem sobre Lara Reis e o espólio que deixou, Celina Veiga de Oliveira deixou uma sugestão: “que o CCCM obtenha o índice detalhado do arquivo de Leiria, de modo a que seja possível a pesquisa para eventuais investigadores interessados”.
</description><pubDate>2025-03-25 00:57:07</pubDate></item><item><title>Contratação pública | Novo regime “está no bom caminho”, diz advogado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/24/contratacao-publica-novo-regime-esta-no-bom-caminho-diz-advogado/</link><description>
Marco Caldeira, advogado e professor auxiliar convidado da Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa, defende que a proposta de lei de contratação pública, em análise na especialidade no hemiciclo, está “no bom caminho”, no que diz respeito à tentativa de “promover a transparência e concorrência e apostar na digitalização”. O tema foi discutido na última semana no Centro Científico e Cultural de Macau
 
A proposta de lei de contratação pública, actualmente em análise na especialidade na primeira comissão permanente da Assembleia Legislativa (AL), foi um dos temas abordados nas “Conferências da Primavera”, no Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM), na última semana. O autor da palestra, o advogado e docente Marco Caldeira, teceu elogios ao diploma pela sua tentativa de reforma e inovação em vários aspectos.
“Embora não sendo perfeita, a proposta de lei em discussão justifica-se pela necessidade de actualizar legislação que foi aprovada há quatro décadas. Trata-se de uma proposta que parece apontar no bom caminho, havendo um esforço de codificar o regime, promover a transparência e a concorrência e apostar na digitalização”, defendeu o professor da Faculdade de Direito da Universidade de Lisboa (FDUL) ao HM.
Além disso, Marco Caldeira entende que o diploma, e o conteúdo proposto pelo Governo, visa “seguir aquilo que são as boas práticas adoptadas na Europa e no Ocidente, em geral”.
“É também muito louvável o facto de a proposta ter sido elaborada na sequência de um procedimento sério e participado de consulta pública, que deu oportunidade aos operadores económicos e entidades contratantes de identificarem deficiências na legislação vigente e apresentarem sugestões”, acrescentou Marco Caldeira.
Na sessão do CCCM, o docente da FDUL apontou ainda ser “louvável a preocupação [demonstrada, no diploma] com a concorrência e transparência dos procedimentos”, e também “o foco na formação na utilização de bases de dados, bem como a aposta na centralização”.
O docente entendeu ainda que, nesta proposta de lei, o regime português “pode ajudar, pois a prática seguida em Portugal, e as evoluções legislativas, têm ensinamentos úteis que, com as devidas adaptações, podem ser transpostos para Macau”.
Pontos positivos 
Na apresentação no CCCM, Marco Caldeira destacou vários aspectos positivos da actual proposta de lei, nomeadamente “a determinação expressa da inaplicabilidade a certos contratos”, ou o facto de estarem estabelecidos “princípios fundamentais da contratação pública”.
Exige-se, ainda, com a nova lei, “qualificações aos candidatos e concorrentes” de concursos públicos, existindo também “a clarificação e uniformização dos tipos procedimentos de contratação pública”.
Cria-se, assim, um “regime de contratação centralizada”, além de se regulamentarem “critérios de adjudicação” nos concursos, prevendo-se ainda a criação de um website exclusivo para a área da contratação pública.
Marco Caldeira chamou ainda a atenção para a real necessidade deste diploma, pois a contratação pública estava legislada com diplomas variados, incluindo dois decretos-leis de 1984 e 1985, que estabeleciam, respectivamente, o regime de despesas com obras e aquisições de serviços, e o processo de aquisição de bens e serviços. Tais diplomas estavam “desfasados da realidade” de Macau, mesmo que o decreto-lei de 1984 tenha sido revisto em 2021, considerou o docente.
Marco Caldeira considerou também que o processo de revisão deste diploma tem sido “moroso”, pois a consulta pública realizou-se entre 6 de Novembro de 2018 e 4 de Janeiro de 2019, tendo sido elaborado um relatório posterior, mas a verdade é que a proposta de lei está em análise na especialidade desde Dezembro de 2023, tendo sido votada na generalidade a 11 de Janeiro do ano passado.
O que tem de mudar 
Na mesma sessão, o causídico e professor universitário realçou ainda os pontos já abordados pela primeira comissão permanente da AL quanto às mudanças necessárias para legislar na área da contratação pública. Impunha-se “consagrar expressamente os princípios jurídicos fundamentais, como a economia, eficiência e eficácia, bem como a publicidade e transparência”, existindo ainda “uma falta de regulação das políticas de contratação pública”.
Havia ainda a “necessidade de promover a transparência nos procedimentos de contratação pública” e assegurar “uma maior protecção da concorrência leal”. Verificava-se também “a falta de regulamentação rigorosa e explícita sobre a composição e funcionamento das comissões de avaliação das propostas” submetidas a concurso público, além de haver “falta de exigências explícitas sobre as qualificações e capacidades dos candidatos e concorrentes nos procedimentos de contratação”.
Outras lacunas apontam para a “insuficiência de regulamentação e transparência nos procedimentos de avaliação e adjudicação”, ou “falta de regulamentação explícita sobre situações de apresentação de propostas com um preço anormalmente baixo”. Era ainda necessário “aperfeiçoar o regime sancionatório e de fiscalização”, bem como apostar na “regulamentação que promova o desenvolvimento da contratação electrónica”.
Diz o Executivo 
Olhando para a nota justificativa sobre a proposta de lei, submetida pelo Executivo à AL, lê-se que um dos grandes motivos para a sua apresentação foi mesmo a dispersão legislativa que se verificava e o desajustamento face à actual realidade.
“A parte nuclear desses diplomas foi elaborada em meados dos anos 80 do século passado, encontrando-se em vigor há mais de 30 anos. Uma parte significativa do disposto nos outros diplomas legais já apresenta uma evidente divergência relativamente às necessidades do desenvolvimento socioeconómico actual de Macau, à eficiência da gestão da Administração pública e ao reforço da transparência e fiscalização”, lê-se.
Segundo o Executivo, “dado que a contratação pública envolve a utilização do erário público, torna-se essencial rever esses regimes, a fim de ir ao encontro das necessidades da sociedade dos nossos dias”. Assim, nesta proposta de lei, “regulamenta-se, de forma integrada, o processo e regime de despesas com obras e aquisições de bens e serviços”, mantendo-se algumas disposições de uma lei de 1999, por se entender que “as disposições relativas ao regime de empreitadas de obras públicas têm um elevado grau de especialização e se apresentam ainda eficazes”.
Pretende-se, com a nova lei da contratação pública, “garantir a justiça, imparcialidade na avaliação das propostas”, definindo-se “expressamente critérios de ajudicação e determinando-se de forma rigorosa as normas de conduta dos trabalhadores e membros das comissões de abertura e avaliação de propostas” submetidas a concurso, para que “excerçam as suas funções de forma imparcial e íntegra”.
Prevê-se, assim, “que as entidades contratantes devem publicitar, de forma adequada, os elementos informativos relativos aos procedimentos de contratação pública”. São eles “os que estão relacionados com o concurso público, os esclarecimentos prestados, a rectificação de documentos, a prorrogação do prazo para a apresentação de propostas, as causas para a não adjudicação, a decisão de anulação do procedimento e a decisão de adjudicação”.
A fim de garantir a concorrência leal, o Governo quer garantir que todas as entidades interessadas em participar num concurso tenham “o mais amplo acesso” a todos os procedimentos, proibindo “todos os actos, acordos ou práticas susceptíveis de impedir, falsear ou restringir a concorrência”. Além disso, existe o “princípio da imparcialidade”, que determina que “o programa de procedimentos, caderno de encargos ou outros documentos, elaborados pela parte contratante, não podem conter qualquer cláusula destinada a favorecer ou prejudicar um determinado interessado”.
</description><pubDate>2025-03-24 02:18:14</pubDate></item><item><title>Aviação | Maria José de Freitas lamenta retirada de painéis do aeroporto</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/20/aviacao-maria-jose-de-freitas-lamenta-retirada-de-paineis-do-aeroporto/</link><description>
As primeiras tentativas para estabelecer em Macau companhias aéreas, no início do século XX, foram abordadas pela historiadora Célia Reis nas “Conferências da Primavera” do Centro Científico e Cultural de Macau. A arquitecta Maria José de Freitas lamentou a retirada de painéis do Aeroporto Internacional de Macau que contavam essa mesma história
 
Entre a saída do avião e a entrada no Aeroporto Internacional de Macau (AIM) havia um corredor que contava a história da aviação civil e militar do território dos primórdios do século XX. O projecto dessa zona do aeroporto é da autoria do atelier da arquitecta Maria José de Freitas, que lamenta a retirada dos painéis e informações históricas que foram instalados em 2013.
A arquitecta deixou essa ideia numa intervenção após a apresentação da historiadora Célia Reis sobre a história da aviação civil e militar em Macau, na segunda-feira, por ocasião das “Conferências da Primavera” que decorrem no Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM) em Lisboa.
“Resolvemos contar a história da aviação em Macau nesse corredor, com uma grande extensão, embora na altura houvesse pouca documentação sobre isso. Descobri alguma informação numa obra de Luís Andrade de Sá. Recolhemos textos e imagens e colocámos tudo isso nas paredes desse corredor, e isso ficou lá durante algum tempo.”
“Com uma nova direcção [no AIM], perguntaram-me como eu podia provar que todos esses acontecimentos tinham ocorrido. Eu tinha documentação em português, mas não tinha nada em chinês e inglês, e numa altura em que me desloquei a Portugal de férias, vi, quando regressei a Macau, que tinham retirado todas as informações e imagens desse corredor. Essa história é lamentável”, acrescentou.
A arquitecta acrescentou que gostaria que a história dos primórdios da aviação em Macau voltasse a ser contada nessas mesmas paredes. “Seria importante perceber onde há mais informações, para que percebam a história da aviação em Macau, que foi pioneira. Havia, por exemplo, um hangar de aviação junto às Casas-Museu da Taipa, e existem uma série de referências ligadas à história desta terra que devem ser tornadas visíveis no aeroporto, nas salas, por exemplo. Essa história deveria ser contada e as coisas deveriam ser colocadas no lugar certo”, frisou.
Os planos de Ricou
Célia Reis, historiadora e docente, encontra-se a desenvolver um projecto de investigação em torno dos primórdios da aviação em Macau e foi esse o tema que levou às “Conferências da Primavera” na segunda-feira, com a sessão “A aviação e navegação aérea em Macau nos anos 20 – um processo de inovação colonial”.
Célia Reis falou de um período em que a aviação começou a ser importante para a China, por questões de segurança, e começa também a ser pensada para Macau. Neste processo, há uma personalidade cujo nome importa reter, um francês nascido em Hong Kong: Charles William Ricou, um piloto formado em engenharia e em aviação. Este começou a equacionar, a partir de Novembro de 1919, a possibilidade de “estabelecer uma carreira aérea entre Macau, Hong Kong, Xangai, Filipinas, Java, Índia”, contactando com entidades governamentais locais para a obtenção de facilidades e acordos.
Célia Reis explicou que Ricou pretendia formar duas companhias aéreas, a “Far East Aviation Company”, com “uma ligação bastante mais alargada, chegando até Manila”, e outra para ligar Macau, Hong Kong e Cantão, com o nome “Macau Aerial Transport Company Limited”.
Esta empresa “foi constituída em Hong Kong, com um capital de 50 mil dólares, e tinha como sócios fundadores personalidades de Macau, como Humberto de Avelar, Rodrigues dos Santos, Francisco Nolasco e Francisco da Silva”. A historiadora disse ainda na apresentação que a ideia “era completar o resto do capital necessário com acções de baixo valor para que pudessem ser compradas por todos [os habitantes] em Macau”.
“Chega mesmo a haver o apelo por parte do conselho de administração da companhia para que os macaenses subscrevessem o capital, mostrando que a empresa era extremamente importante para os habitantes de Macau, realçando-se o seu valor patriótico, de solidariedade para com o progresso”, acrescentou.
“Várias vozes demonstraram nessa altura que o sucesso comercial da companhia, no início, poderia ser pouco ou nenhum, embora se pensasse que a empresa poderia vir a ter alguns lucros, tendo a capacidade de servir de transporte ao correio aéreo. Porém, essa capacidade de transporte seria extremamente limitada, pois o número de objectos de correio a transportar de Macau eram 24 cartas por dia”, adiantou Célia Reis.
Na altura pensava-se que Macau seria pioneira, pois “seria o primeiro território a Extremo Oriente a ter uma companhia de aviação”, algo que “traria mais visitantes e aumento do comércio”. O Governo de Macau, então liderado pelo Governador Correia da Silva, “cede aos apelos da companhia, concedendo várias facilidades, como a permissão de construção de um hangar provisório num terreno público que estava vago ou de infra-estruturas de acesso ao mar”. Além disso, foi permitida “a isenção do pagamento do imposto sobre o armazenamento do combustível”.
Assim, Macau chegou a ter hidroaviões e 21 aviadores americanos contratados pela companhia. “Considerava-se que era o maior carregamento de material aéreo exportado pelos Estados Unidos da América (EUA), todo trazido para Macau.” Depois, a companhia tenta organizar-se, “chegando a pedir espaço na ilha da Taipa, concebida para ter hangares definitivos, embora tenham existido concessões provisórias”. Nesse contexto, recordou a historiadora, “houve subsídios, um contrato para o transporte de malas postais”, para que se “permitisse um desenvolvimento da navegação aérea”.
Impasses até ao fim 
Em Maio de 1920 surgiu uma nova convenção mundial na área da aviação, à qual Portugal adere, o que faz com que a “Macau Aerial Transport Company Limited” tivesse de ser nacionalizada. O projecto chega a avançar, mas depressa recua.
“A companhia aérea acede, portanto, a nacionalizar-se com a condição de obter um subsídio, e ter quatro aviões disponíveis para o serviço militar em Macau, caso fosse necessário. A questão da defesa estava sempre presente. Começou depois a haver algum desentendimento entre as condições exigidas pela companhia e aquelas que o Governador entendia serem necessárias. Além disso, o Governo de Macau precisava da autorização de Lisboa para o funcionamento da companhia aérea. Lisboa demora muito a responder, mas depois diz que o Governador pode avançar, e este começa a negociar com a companhia. Porém, começam a surgir vozes em Lisboa que vão fazer com que as coisas mudem.”
Tal passa pela ideia de que os EUA estariam a demonstrar interesses ocultos através do estabelecimento da companhia. “[Em Lisboa] receia-se que esta seja a forma encontrada de uma companhia de aviação americana instalar-se em Macau, território português, por vias diferentes.”
Primeiro, Lisboa proíbe, recuando-se nas negociações, sendo que o Governador seguinte, Rodrigo Rodrigues, “não está de acordo com a companhia, entendendo que não será viável”, o que leva a que todo o projecto e diálogo fiquem suspensos.
Célia Reis destacou ainda que “o Governo de Correia da Silva passou por várias dificuldades nestes anos, em termos de segurança”, tendo ocorrido “incidentes muito graves na relação entre Portugal e a China”.
“Por essa razão, o Governador considerava que ter aviões era extremamente importante porque, neste momento, a China também estava a recorrer à aviação. As autoridades de Portugal, porém, consideravam que os aviões de Macau não teriam nenhuma importância, comparando com o conjunto de aviões que teria a China ou mesmo o Japão. Quando se dá permissão para a constituição da companhia aérea em Macau, Lisboa entende que o território estava numa situação preocupante e poderia ter aviões com funções militares, mesmo que fossem poucos”, explicou a historiadora. O projecto cairia, porém, por terra.
</description><pubDate>2025-03-20 01:43:40</pubDate></item><item><title>Fórum Boao | IA, globalização e sustentabilidade em discussão</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/forum-boao-ia-globalizacao-e-sustentabilidade-em-discussao/</link><description>
Começou mais uma edição do Fórum Boao, em Hainão, onde serão discutidos temas como inteligência artificial, globalização, questões económicas actuais e desenvolvimento sustentável. O Chefe do Executivo da RAEM parte hoje para o evento, que tem como tema “Ásia no Mundo em Transformação: Rumo a um Futuro Compartilhado”
 
Os cartazes a anunciar mais uma edição do Fórum Boao podem ser vistos um pouco por todo o lado em Hainão, a ilha chinesa que todos os anos acolhe o fórum internacional promovido por Pequim para discutir, com outros países, questões de natureza económica, comercial e de cooperação a vários níveis.
A RAEM será representada por uma delegação oficial liderada por Sam Hou Fai, Chefe do Executivo, que estará na ilha entre hoje e amanhã. Liu Xianfa, comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, continua a integrar a delegação da RAEM como assessor convidado.
A delegação oficial da RAEM é composta ainda pelo secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e pela chefe do Gabinete do Chefe do Executivo, Chan Kak. Durante a ausência de Sam Hou Fai, o secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, exercerá, interinamente, as funções de Chefe do Executivo.
O Fórum Boao para a Ásia 2025 termina na sexta-feira e tem como tema “Ásia no Mundo em Transformação: Rumo a um Futuro Compartilhado” [Asia in the changing World: Towards a Shared Future], e, segundo uma nota divulgada pelo gabinete do Chefe do Executivo, foca-se em quatro áreas essenciais, sendo uma delas “reconstruir a confiança e promover a cooperação num mundo em rápida transformação”.
Seguem-se objectivos como “incentivar o crescimento e reequilibrar a globalização para um desenvolvimento inclusivo” ou “modelar o futuro e implementar aceleradamente os objectivos do desenvolvimento sustentável para responder de forma mais eficaz aos desafios globais”. Por sua vez, o quarto objectivo diz respeito a uma área bastante actual: a inteligência artificial (IA).
Pretende-se, assim, “explorar as potencialidades e intensificar a aplicação e a governança da IA para um desenvolvimento motivado pela inovação”.
Segundo o jornal nacional Diário do Povo, são esperados para este ano mais de dois mil participantes oriundos de 60 países e regiões, realizando-se 50 fóruns, ou grupos de discussão, em torno dos objectivos acima enunciados. Espera-se ainda 1.140 jornalistas para a cobertura do evento.
As previsões de um Fórum
As principais conferências do Fórum Boao incluem discussões sobre a economia chinesa e mundial, nomeadamente em “Diálogo de Alto-Nível: A Reforma da China e Previsões Económicas” e “Construção de uma Economia Mundial Aberta: Desafios e Soluções”. Segue-se “Melhoria da Construção da Capacidade Digital &amp; Colmatar o Fosso entre o Digital”, bem como “Desbloquear o Grande Potencial dos Acordos Regionais de Comércio Livre”.
Entre os restantes painéis constam também conversas sobre as potencialidades da IA em “IA: Como Garantir um Balanço entre a Aplicação e a Governança”. Os países irão também abordar a questão da governança global na relação com a Organização das Nações Unidas (ONU), em “Diálogo de Alto-Nível: Governança Global depois da Cimeira da ONU do Futuro”.
Mas os fóruns de discussão arrancam com algumas previsões feitas no relatório lançado no contexto do Fórum Boao, intitulado “Asian Economic Outlook and Integration Progress”. Uma das previsões é de que o Produto Interno Bruto (PIB) do continente asiático deverá crescer 4,5 por cento este ano, reportou a Xinhua. “Apesar da crescente incerteza económica global, a Ásia continua a ser um motor de crescimento fundamental para a economia mundial”, afirma o relatório.
Além disso, em termos de paridade do poder de compra, o rácio do PIB da Ásia, dentro do total mundial, deverá aumentar do registo de 48,1 por cento no ano passado para 48,6 por cento este ano. Por sua vez, o relatório descreve que a situação geral do emprego e salários “está a melhorar na Ásia”, prevendo-se uma taxa de desemprego de 4,39 por cento para este ano, inferior à taxa global de 4,96 por cento.
O “Asian Economic Outlook and Integration Progress” também destaca os investimentos estrangeiros na Ásia, descrevendo-se que a China e a ASEAN – Associação das Nações do Sudeste Asiático “são as economias mais apelativas da Ásia”. Além disso, refere-se que a dependência do investimento directo estrangeiro (IDE) interno e externo das economias asiáticas na própria região atingiu 49,15 por cento em 2023.
Do ponto de vista da dependência bidirecional do IDE na Ásia, a China continuou a ser a economia mais dependente dos fluxos de IDE asiáticos, seguida pela Indonésia, com as suas taxas de dependência superiores a 80 por cento e 75 por cento, respectivamente.
O relatório também apontou que a China continua a ser o centro das cadeias globais de valor de produção, descrevendo-se que, desde 2017, o comércio global de bens intermédios tem estado mais dependente da China do que da América do Norte.
Em 2023, a dependência global da China para bens intermédios era de 16 por cento, em comparação com 15 por cento para a América do Norte. As fricções comerciais provocadas pelos Estados Unidos em 2018 não elevaram a sua posição nas cadeias de valor globais da indústria transformadora, acrescentou o relatório.
Desta forma, descreve-se também o avanço da Ásia ao nível das tecnologias verdes emergentes, uma vez que tal é “impulsionado por fortes capacidades industriais e apoio político”. Assim, o continente parece estar a posicionar-se “como um líder potencial em materiais avançados relacionados com baterias ou produção de plásticos biodegradáveis”.
A China, o Japão e a República da Coreia dominam a cadeia de abastecimento global de tecnologia de baterias de lítio, um factor considerado crucial para a electrificação dos transportes, sublinha o relatório. Entretanto, a China está na vanguarda da indústria de hidrogénio verde em expansão na Ásia, sendo a região responsável por quase 70 por cento da capacidade mundial de electrolisadores de hidrogénio, revela também o mesmo relatório.
Uma ilha ecológica
Segundo uma reportagem da Xinhua, a ilha de Hainão, que acolhe o Fórum Boao, é “pioneira no desenvolvimento com baixas emissões de carbono”, nomeadamente pelo recurso a energia fotovoltaica.
“Na ilha de Dongyu, na província de Hainan, no sul da China, a zona de demonstração de emissões quase nulas de carbono está a redefinir a harmonia entre a humanidade e a natureza – remodelando a vida moderna através da integração de tecnologia de ponta com o desenvolvimento sustentável”, descreve-se.
Mas há mais novidades tecnológicas, como o uso de “um simples código QR que desbloqueia uma experiência de café com zero emissões de carbono, e onde um braço robotizado prepara café com recurso a energias limpas”. Há também a aposta na reciclagem, pois “um avançado cubo de reciclagem separa os materiais, convertendo-os em ‘pontos de carbono’, que podem ser trocados por prémios ecológicos”.
A zona que acolhe o Fórum Boao tem uma área total de 190 hectares, onde foi feita uma aposta em “três estratégias-chave”, nomeadamente a “renovação de edifícios ecológicos, utilização de energias renováveis e transportes ecológicos”. A renovação da zona em prol de apostas mais sustentáveis terá começado em 2022, sendo Boao a prova de “como a inovação tecnológica e a renovação urbana podem moldar um futuro com baixas emissões de carbono, abrindo caminho para o desenvolvimento sustentável, particularmente nas regiões tropicais de todo o mundo”, descreve a Xinhua.
Ainda segundo a mesma reportagem, “um dos principais pontos fortes da zona reside na capacidade de produção de energia”, produzindo-se actualmente “cerca de 32 milhões de kWh de eletricidade verde, quase o dobro da sua procura de 17 milhões de kWh”. Por sua vez, “a energia excedente é introduzida na rede, contribuindo para uma poupança anual de 7 720 toneladas de recursos de carbono negativo”, segundo disse à Xinhua Ouyang Qinglun, director-adjunto do departamento de engenharia da COSCO SHIPPING Boao Co.
</description><pubDate /></item><item><title>A horta de Almerindo em Timor-Leste pode ser regada de Portugal ou Inglaterra</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/a-horta-de-almerindo-em-timor-leste-pode-ser-regada-de-portugal-ou-inglaterra/</link><description>
A horta do timorense Almerindo Fernandes em Lautém, a 231 quilómetros a leste de Díli, pode ser regada de Portugal ou de Inglaterra, após o engenheiro civil ter aplicado novas tecnologias ao setor agrícola.
Almerindo Fernandes, 30 anos, é licenciado em engenharia civil e durante anos trabalhou em projetos de construção de estradas rurais, mas o ‘bichinho’ pela agricultura falou mais alto e hoje é dono da primeira ‘smart farm’ de Timor-Leste.
Em Lautém, Almerindo Fernandes tem cerca de dois hectares de terreno, onde plantou beringela, tomates e outros vegetais, que rega através de um sistema de irrigação inteligente, que controla através de uma plataforma no telemóvel.
“Significa que em Portugal ou em Inglaterra podemos regar a horta com o telemóvel. É o mundo moderno, o mundo da tecnologia, da digitalização. É a oportunidade de usar a tecnologia, usar o telemóvel para regar a minha horta”, afirmou à Lusa. “É uma grande oportunidade de utilizar a tecnologia para modernizar as produções agrícolas”, salientou.
Com cerca de 1,3 milhões de habitantes, o setor agrícola em Timor-Leste é vital para a economia do país, mas a produção é baixa e não acompanhou o crescimento da população. Segundo a Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura, mais de 70% da população timorense vive em áreas rurais e a maioria pratica agricultura de subsistência.
Almerindo Fernandes iniciou a atividade em 2017 com o dinheiro que foi poupando enquanto trabalhava como engenheiro civil e hoje vende a sua produção para o programa da merenda escolar, para as forças armadas e para os mercados do seu município. “Até agora era uma atividade privada, mas o Governo está a apoiar para a expansão do projeto aos restantes municípios do país”, explicou Almerindo Fernandes.
O apoio foi conseguido depois de ter apresentado o projeto ao vice-primeiro-ministro, ministro coordenador dos Assuntos Sociais e ministro do Desenvolvimento Rural e Habitação Comunitária, Mariano Assanami Sabino, que acabou por o contratar como técnico especializado para levar o conceito ao resto do país.
“O Governo reconhece a criatividade dos jovens e de todos os cidadãos que têm iniciativas criativas. É uma grande oportunidade e o Governo está a apoiar a transformação da horta num centro de formação de jovens”, explicou Almerindo Fernandes.
Na horta, Almerindo Fernandes já tem a trabalhar quatro pessoas em permanência e depois contrata outros para plantar, apanhar os legumes e fazer a manutenção, e ao mesmo tempo dá formação aos jovens que estudam agricultura.
Agora, segundo o engenheiro civil, a horta serve também para fazer experiências para melhorar o sistema, ou seja, para a tornar mais eficiente e eficaz, com “pouco gasto e maior rendimento”. “É o princípio da modernização, aumento da produção, mínimo custo é o objetivo do sistema da horta inteligente e é uma teoria que temos de adaptar em Timor para desenvolver o país”, disse.
</description><pubDate>2025-03-17 01:19:38</pubDate></item><item><title>IC | Lançado livro sobre as raízes históricas da Rua das Estalagens</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/ic-lancado-livro-sobre-as-raizes-historicas-da-rua-das-estalagens/</link><description>
“In Search of Its Roots – An Illustrated History of Rua das Estalagens” é o nome da obra bilingue, lançada em formato digital, que conta a história desta rua histórica de Macau, revelando os negócios que sobreviveram à passagem do tempo. A produção esteve a cargo da Sociedade de Artistas de Macau, com o apoio do Instituto Cultural e da Sands China
 
A história serpenteia pela Rua das Estalagens desde finais do século XIX. A estreita artéria sempre foi palco de um intenso reboliço social e comercial e foi onde Sun Yat-sen, considerado o pai da China moderna e da revolução republicana, abriu farmácias e drogarias, sobretudo a partir de 1893. Ao longo dos anos, a Rua das Estalagens, no Porto Interior, foi um exemplo vivo do comércio, sendo que os governadores portugueses foram, progressivamente, expandindo a rua, composta por edifícios do estilo chinês e templos, como o Templo do Bazar e Templo da Deusa Noi Wo.
Todos estes pedaços de história se contam agora na publicação digital “In Search of Its Roots – An Illustrated History of Rua das Estalagens”, obra produzida pela Sociedade dos Artistas de Macau e de autoria de Siguo Chen nos textos e ilustrações de Shirley Lu. Os responsáveis pela edição são o Instituto Cultural (IC) e a operadora de jogo Sands China.
Segundo uma nota de imprensa da Sands China, o livro, em chinês e inglês, pretende “destacar o passado fascinante da histórica rua de Macau e a beleza do seu legado”, contendo entrevistas com figuras ligadas à rua, sejam comerciantes ou moradores. Pretende-se, deste modo, levar “residentes e visitantes a redescobrir a preciosidade das lojas centenárias e o património cultural da rua através de histórias lendárias”, para que estes possam “alargar a sua compreensão sobre a transformação do bairro e dos seus habitantes”.
O conteúdo do livro resulta de “conversas próximas com representantes de associações, entidades empresariais e residentes do bairro”, tendo como fonte dezenas de histórias orais que facilmente se podem perder se não forem registadas. Esta obra não fica encerrada no mundo digital, tendo sido impressa para constar nas bibliotecas públicas de Macau e escolas, a fim de “promover o sentido do património cultural e realçar os laços mútuos entre as pessoas de Macau”, pretendendo ser “um recurso comunitário valioso para aprofundar a compreensão e a apreciação de Macau e da rua”.
200 anos de história 
Um dos destaques dado no livro é ao sector têxtil que sempre predominou na Rua das Estalagens. No capítulo intitulado “Two Centuries of Prosperity: Spinning a Legacy in the Textiles Trade” [Dois séculos de prosperidade: A construção de um legado no comércio de têxteis], lê-se que “a Rua das Estalagens sempre foi um centro para a indústria têxtil”. Nos anos em que o sector têxtil tinha uma maior presença no território, entre as décadas de 70 e 90, “a rua albergou mais de 20 lojas com produtos de fábrica, incluindo três espaços da Loja de Fazendas Veng On”. “Em seu redor existiram 30 negócios relacionados com estas lojas, como alfaiates, lojas de roupa, lojas com produtos ocidentais e lojas de ornamentos para funerais, o que trouxe reputação à rua”, lê-se ainda. Na Rua das Estalagens “o comércio de tecidos tem mais de 200 anos”, aponta o mesmo texto.
Outros capítulos do livro falam da presença do revolucionário republicano em Macau, em “The Starting Point of Sun Yat-sen’s Story” [O Ponto de Partida da História de Sun Yat-sen] ou estórias de personalidades ligadas à rua e ao seu comércio.
Na conclusão da obra, refere-se que depois da transição, a rua “enfrentou novos desafios: a crise financeira global, a epidemia da SARS, a covid-19 e a incerteza da economia, deixando novamente a necessidade de renovação”.
“No passado, os negócios floresceram, por si só, graças ao trabalho árduo e resiliência. Mas hoje em dia a comunidade junta-se com uma visão partilhada, planeando de forma activa [o desenvolvimento da rua] com o apoio do Governo de Macau e as empresas de resorts integrados. Com estes esforços, existe um sentido de esperança que a Rua das Estalagens recupere brevemente a sua antiga vitalidade, estando pronta para uma nova era de prosperidade”, é apontado.
Visão institucional
A presidente do IC, Deland Leong Wai Man, apontou que o livro resulta do “esforço ponderado para alargar a discussão em torno da preservação e revitalização [da rua]”, segundo a mesma nota de imprensa. “Espera-se que a renovação da rua inspire mais pessoas a tomar conhecimento dos bairros históricos de Macau e a participar na sua preservação, combinando ideias e recursos para garantir que a cultura e a história da cidade continuem a prosperar durante gerações”, disse ainda.
Por sua vez, Wilfred Wong, presidente-executivo da Sands China, defendeu que “a Rua das Estalagens é um microcosmo da própria Macau, um lugar onde uma história rica se encontra com um futuro moderno”.
“As paredes das suas ruelas testemunharam a transformação de Macau, e as suas histórias e pessoas merecem ser recordadas, pois são fontes preciosas do património cultural de Macau. O nosso esforço para publicar o livro foi possível graças à colaboração da nossa equipa local para realizar entrevistas com proprietários de lojas históricas, criar ilustrações e tirar fotografias, entre outros trabalhos”, frisou.
Fachadas novas 
Recorde-se que esta publicação surge depois de ter sido anunciado pelo Governo a actuação da Sands no plano de revitalização da Rua das Estalagens, nomeadamente com o “Programa de Recrutamento de Empreendedores para a Rua das Estalagens”, lançado em Abril do ano passado.
A operadora de jogo explica que os sete negócios seleccionados para a iniciativa “têm vindo a abrir por fases, trazendo energia para a zona juntamente com outros novos negócios, proporcionando uma plataforma para jovens empresários ambiciosos poderem realizar os seus sonhos”.
Além disso, a operadora de jogo pretende revitalizar as fachadas das lojas “com desenhos que realçam as suas características, ressoando a história da rua e da cidade”. Para esta iniciativa, a Sands também tem colaborado com a Sociedade de Artistas de Macau, sendo que os desenhos serão criados por dois jovens artistas locais, Lei Chek On e Sit Ka Kit.
“O objectivo é que, com um esforço colectivo como este, a comunidade possa redescobrir a história da rua e aprender sobre as suas histórias e lojas passadas através das interpretações visuais destes artistas locais de Macau e das suas percepções do território”, lê-se.
Siguo Chen, o autor do livro, é um jornalista veterano com uma carreira de mais de 60 anos que tem estado profundamente ligado à área de media tanto em Macau como em Hong Kong.
</description><pubDate>2025-03-14 01:50:15</pubDate></item><item><title>Sun Yat-sen | Assinalado centenário da morte do “pai da China moderna”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/13/sun-yat-sen-assinalado-centenario-da-morte-do-pai-da-china-moderna/</link><description>
Sun Yat-sen faleceu a 12 de Março de 1925. Figura incontornável da história política da China moderna e pai do movimento que levou à queda do regime imperial, Sun Yat-sen foi ontem celebrado em Guangzhou, onde nasceu, Pequim e Taiwan
 
O primeiro presidente da China pós-imperial e considerado o pai da era moderna do país, Sun Yat-sen, foi recordado ontem na China continental e em Taiwan, no 100.º aniversário da sua morte.
Em Pequim, realizou-se uma “breve e solene cerimónia” de homenagem a Sun no parque de Pequim que tem o seu nome. Autoridades e “pessoas de todos os sectores da sociedade” estiveram presentes, guardaram silêncio e fizeram três vénias em frente à sua estátua, informou a agência noticiosa oficial Xinhua.
A Academia Chinesa de História elogiou o vulto político na sua conta de Weibo, descrevendo-o como “um grande herói nacional, um grande patriota e um grande precursor da revolução democrática da China”.
A cidade de Guangzhou, capital da província de Guangdong, onde Sun Yat-sen nasceu, inaugurou na terça-feira uma exposição de objectos antigos relacionados com o homem que foi um dos promotores da revolução que derrubou a dinastia Qing (1644-1911). O edifício memorial de Sun Yat-sen na cidade acolheu a primeira apresentação de um musical baseado na juventude do revolucionário.
Em Guangzhou, onde também existe uma universidade com o nome de Sun Yat-sen, exibe-se essa exposição, que inclui objectos como o relatório do exame de graduação de Sun Yat-sen no College of Medicine for Chinese, em Hong Kong, do ano 1892. Destaca-se ainda a certidão de casamento entre Sun Yat-sen e Soong Ching-Ling, em 1915, mulher que seria, mais tarde, vice-presidente da China durante o Governo de Mao Tse-tung, abraçando o comunismo. Na mesma exposição pode também ver-se o busto em bronze do próprio Sun Yat-sem, feito por ordem do amigo japonês Umeya Shokichi, em 1929.
O “pai” da China moderna foi também recordado em Taiwan, com uma cerimónia junto ao memorial de Sun Yat-sen, em Taipé, onde foram depositadas flores e manifestar respeito.
Duplas lembranças 
Apesar de ter fundado, em 1919, o Kuomitang, que viria a ser o principal rival do Partido Comunista Chinês (PCC), Sun é lembrado tanto na China continental como em Taiwan. O Gabinete para os Assuntos de Taiwan do Conselho de Estado declarou que Sun Yat-sen “procurou a unidade nacional e a revitalização da China ao longo da sua vida”, apelando ao mesmo tempo aos “compatriotas de Taiwan para se juntarem a nós na herança do seu legado” e para se “oporem à secessão” da ilha.
Nascido em 1866, Sun estudou medicina em Hong Kong – então uma colónia britânica – e, depois de liderar várias revoltas, ganhou notoriedade como líder revolucionário e como força motriz de uma tentativa de modernização do país.
Em 1911, a Revolução de Xinhai conduziu à queda da dinastia Qing e Sun Yat-sen foi nomeado presidente provisório da nova República da China em Janeiro de 1912, mas rapidamente cedeu o poder ao principal líder militar do país, Yuan Shikai, que, longe de consolidar os ideais republicanos, dissolveu o parlamento em 1914 e proclamou-se imperador em 1915, anulando grande parte do progresso democrático pelo qual Sun tinha lutado.
A partir de então, continuou a promover o seu ideal de uma China unificada e republicana, reorganizando o KMT e procurando apoio internacional para a sua causa. Em 1923, estabeleceu uma aliança com o recém-fundado PCC e recebeu o apoio da União Soviética para reforçar o movimento político. No entanto, não conseguiu consolidar um governo estável antes da sua morte em 1925.
Uma vida de luta 
Na obra “As Irmãs Soong – A Mais Velha, a Mais Nova e a Vermelha”, da autoria de Jung Chang, descrevem-se alguns detalhes da vida de Sun Yat-sen antes de abraçar a causa revolucionária e a forma de como saiu da casa dos pais, em Guangzhou, em busca de uma vida melhor.
O local de destino foi o Havai, que a 4 de Julho de 1894 se declarou como república, acontecimento que, segundo o livro, “ajudou a moldar a China de hoje”. “Um chinês radical, de 27 anos, Sun Yat-sen, desembarcou no arquipélago e entrou num mundo onde a palavra ‘república’ estava em todas as bocas”, descreve-se.
Na China, a agitação contra o poder do império tornava-se forte. A república “era um novo conceito”, pois “a monarquia era o único sistema político que a China conhecia”. “Na época, o país era governado pela dinastia manchu”, sendo que os manchus “não eram naturais da China, mas tinham conquistado o território em meados do século XVII”. “Como não perfaziam mais de um por cento da população, eram considerados uma minoria de governantes estrangeiros e nunca lhes faltara oposição dos rebeldes nativos Han. Sun era um deles”, descreve-se na mesma obra.
Sun Yat-sen era “um homem baixo, moreno e de traços bem proporcionados e agradáveis”. A sua aldeia natal, Cuiheng, tinha solos impróprios para a agricultura, o que proporcionava “uma vida de miséria extrema” a quem lá vivia. Como tal, a família do revolucionário não escapou as condições adversas.
Na sua primeira fuga do contexto de pobreza, Sun foi para Hong Kong, encontrando abrigo junto da Escola Diocesana e Orfanato de Rapazes, aceitando depois um casamento arranjado pela família como chamariz para regressar à aldeia. Sun Yat-sen casou com Mu-zhen, teve filhos, mas foi uma figura ausente e algo despreocupada face às responsabilidades familiares, viajando pelo mundo a procurar apoios para a revolução que desejava para a China.
A obra de Jung Chang descreve como o percurso de Sun se ligou ao pai das “três irmãs”, Ei-ling, May-ling e Ching-ling. Charlie Soong financiou e apoiou Sun Yat-sen nas suas causas revolucionárias, sendo que uma das filhas, Ei-ling, chegou a ser secretária do republicano. Este, apesar de casado, terá feito tentativas de aproximação amorosa e Ei-ling, mas acabou por ter uma relação com Ching-ling, que foi nacionalista, mas que mais tarde abraçou o comunismo, sendo conhecida como a “irmã vermelha”. Ching-ling foi também, conhecida como a “Madame Sun Yat-sen”, mas à altura da morte de Sun Yat-sen, já o relacionamento entre ambos tinha esfriado.
Depois do estabelecimento da República Popular da China, Ching-ling foi vice-presidente do país, entre os anos de 1949 e 1954, e depois entre 1959 e 1975, além de ter sido vice-presidente da comissão permanente da Assembleia Nacional Popular.
Passagem por Macau
De resto, a vida de Sun Yat-sen cruzou-se com Macau várias vezes, onde viveu um curto período de tempo, ao contrário da mulher, Mu-zhen, e os filhos que permaneceram no território mais tempo. Para recordar o curto período em que o republicano viveu no território, à época sob administração portuguesa, foi construída a Casa Memorial do dr. Sun Yat-sen, onde se “testemunha a curta, mas significativa estadia em Macau no início do século XX quando, fugindo ao poder dos mandarins imperiais, tentava movimentar as forças suas apoiantes, a fim de implantar um novo regime na China”. “Em Macau recebeu apoio de alguns amigos que ao tempo eram ilustres e influentes figuras da vida social e política macaense”, lê-se ainda na descrição do museu.
Outro detalhe interessante da revolução republicana de 1911 prende-se com a proximidade de datas face à instauração da República em Portugal, que aconteceu a 5 de Outubro de 1910. Macau, no meio dos acontecimentos na China e Portugal, só teve conhecimento de que a Monarquia Constitucional havia caído em Lisboa graças ao envio de um telegrama publicado em Boletim Oficial a 10 de Outubro de 1910, alterando-se o governador nesse contexto. Com Lusa 
</description><pubDate>2025-03-13 01:04:43</pubDate></item><item><title>Segurança | Despedidos instruendos filmados a tocarem-se</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/seguranca-despedidos-instruendos-filmados-a-tocarem-se/</link><description>
O secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, decidiu despedir os três instruendos da Escola Superior das Forças de Segurança de Macau (ESFSM) envolvidos num vídeo em brincavam com as partes íntimas. A aplicação da pena, no âmbito de um processo disciplinar, foi revelada através do portal do gabinete do secretário.
O caso rebentou em Setembro de 2023, quando foi partilhado um vídeo nas redes sociais, que se tornou
viral, em que dois instruendos surgiam em brincadeiras que envolviam as suas partes íntimas.
Na sequência da divulgação das imagens foi instaurado um processo disciplinar para decidir o futuro dos três envolvidos. 
“No início de Setembro de 2023, circulou na Internet uma curta-metragem com dois homens a cometer comportamentos indecentes. Após investigação preliminar, confirmou-se que ambos são instruendos a receber formação na Escola Superior das Forças de Segurança de Macau”, foi comunicado, aquando a abertura do inquérito.
No decorrer da investigação, numa primeira fase, foi anunciado que os três instruendos foram “eliminados por má conduta moral, na avaliação realizada no âmbito do módulo ‘Mérito Pessoal’”. No entanto, mais recentemente, foi confirmada a aplicação de uma pena de demissão, a mais grave. 
“A Escola Superior das Forças de Segurança de Macau já concluiu os processos disciplinares, tendo sido aplicada aos três instruendos a pena de extinção do vínculo de emprego público, por despacho do secretário para a Segurança”, foi indicado. De acordo com as regras gerais, os instruendos podem recorrer da decisão para os tribunais da RAEM, de forma a evitar a decisão tomada. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:34:18</pubDate></item><item><title>Cooperação | Sam Hou Fai aposta em Heilongjiang para diversificar economia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/cooperacao-sam-hou-fai-aposta-em-heilongjiang-para-diversificar-economia/</link><description>
Durante um encontro entre o Chefe do Executivo e os representantes de Heilongjiang foram assinados vários memorandos em áreas como indústria, medicina-tradicional chinesa, educação ou comércio
 
O Chefe do Executivo espera que Macau consiga utilizar a base industrial de Heilongjiang para diversificar a economia local. A esperança foi deixada durante um encontro, à porta fechada, entre Sam Hou Fai e Xu Qin, secretário do Comité Provincial de Heilongjiang do Partido Comunista da China e presidente do Comité Permanente da Assembleia Popular Provincial, que decorreu na segunda-feira.
De acordo com a versão oficial, Sam Hou Fai destacou que “Heilongjiang possui uma base industrial sólida, com ricos recursos ecológicos” e defendeu que as duas partes devem utilizar as “vantagens diferentes em recursos e indústrias” para reforçar a cooperação, e contribuir para a diversificação da economia de Macau.
Como tem defendido nos encontros com representantes do Interior, o Chefe do Executivo indicou também que existe uma perspectiva de cooperação “ampla”, a nível da “economia, comércio, ciência, tecnologia, educação, turismo cultural e desporto” para “injectar uma nova dinâmica na promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
O Chefe do Executivo apontou também que o Governo da RAEM vai cumprir “o espírito dos discursos importantes do Presidente Xi Jinping”, o que passa por “persistir no princípio ‘Um País, Dois Sistemas’, desempenhar plenamente o papel de Macau enquanto elo e ponte de ligação entre a China e os Países de Língua Portuguesa, articular-se activamente com as grandes estratégias nacionais, tais como a iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’ e a construção da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”.
Assinatura de protocolos
O encontro serviu igualmente para assinar diferentes protocolos, cujos alcances não foram revelados no comunicado que fez o relato da reunião.
Os protocolos assinados foram o “memorando de cooperação turística entre o Departamento de Cultura e Turismo da Província de Heilongjiang e a Direcção dos Serviços de Turismo da RAEM”, o “memorando de cooperação entre o Departamento de Comércio da Província de Heilongjiang e o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento da RAEM”, o “memorando de cooperação entre o Departamento de Educação da Província de Heilongjiang e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude da RAEM”.
Foram ainda assinados o “acordo-quadro de cooperação estratégica na área da medicina tradicional chinesa entre os Serviços de Saúde da RAEM e a Administração de Medicina Tradicional Chinesa da Província de Heilongjiang”, o “acordo-quadro de intercâmbio e cooperação na área de desporto entre a Administração do Desporto da Província de Heilongjiang e o Instituto do Desporto da RAEM”, o “memorando de cooperação sobre o aprofundamento conjunto do intercâmbio e desenvolvimento da juventude entre a federação da juventude da Província de Heilongjiang e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude da RAEM”, e o “acordo de cooperação sobre a construção do ‘laboratório conjunto da certificação de qualidade de medicamentos de Heilongjiang e inovação de produtos’ entre a Universidade de Macau e a academia da medicina tradicional chinesa da Província de Heilongjiang”.
</description><pubDate>2025-03-26 00:31:49</pubDate></item><item><title>Segurança social | Coutinho defende actualização do regime</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/seguranca-social-coutinho-defende-actualizacao-do-regime/</link><description>
O deputado José Pereira Coutinho exige que o Governo reveja o sistema de segurança social para que deixem de existir situações de discriminação para com os idosos portadores de deficiência. 
Na interpelação escrita entregue ao Executivo, o deputado e presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) falou de uma das situações alegadamente discriminatórias, referindo que “um cidadão que, desde a juventude, recebe um subsídio por invalidez e atinge a terceira idade, deveria ter o direito de o acumular com a pensão de idoso”. 
Além disso, Coutinho refere que se tem confrontado, através do gabinete de atendimento aos cidadãos, com “um crescente número de pedidos de apoio por parte de residentes com deficiência, especialmente os que, atingindo a terceira idade, se deparam com uma significativa redução dos rendimentos”. 
“Esta situação revela-se particularmente alarmante para aqueles que não têm direito às pensões de idosos”, frisou. 
Segundo o deputado, “os cidadãos deficientes que atingem a idade legal para serem considerados idosos são, por definição, indivíduos que apresentam impedimentos de longo prazo, de natureza física, mental, intelectual ou sensorial, limitando a sua participação plena na sociedade, em condições de igualdade para com os demais idosos”. 
Rever a lei 
Neste sentido, o deputado diz ser “imperativo” que se “reavaliem as actuais normas que regem a concessão de pensões a cidadãos deficientes que atingem a terceira idade”, uma vez que “é fundamental garantir que todos os cidadãos, independentemente da sua condição, tenham acesso a direitos que promovam a dignidade e qualidade de vida”. 
“Considerando ser fundamental a revisão da legislação pertinente, a fim de assegurar que os cidadãos deficientes tenham o direito a rever a pensão para idosos, questiono se o Governo vai proceder à actualização e modernização do actual regime de segurança social que se encontra manifestamente desactualizado tendo em conta a década e meia de vigência da lei 4/2010 [regime de segurança social]”, rematou. 
</description><pubDate>2025-03-25 01:27:15</pubDate></item><item><title>Trabalho | Leong Sun Iok quer protecção para “falsos colaboradores”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/trabalho-leong-sun-iok-quer-proteccao-para-falsos-colaboradores/</link><description>
O deputado da FAOM alerta para o abuso do regime de trabalho independente, que pode ser usado pelas entidades patronais para evitar obrigações, como a aquisição de seguros
 
O deputado Leong Sun Iok pretende que o Governo apresente novas medidas para proteger os “falsos colaboradores”, ou seja, os trabalhadores que no papel são contratados para uma prestação de serviços independente, mas na prática estão sob a autoridade da entidade patronal. O assunto foi abordado através de uma interpelação escrita, divulgada ontem pelo gabinete do legislador ligado à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM).
De acordo com o cenário relatado por Leong Sun Iok, está a tornar-se cada vez mais normal em Macau os empregadores recorrerem a falsos colaboradores, dado que “o mercado é limitado e muitas pessoas só conseguem trabalhar desta forma”. Sem opções, os trabalhadores acabam por aceitar as propostas.
Em condições normais, os colaboradores prestam um serviço, podendo escolher quando e como trabalham, sendo o mais relevante a apresentação do resultado para o qual foram contratados. No entanto, nas condições relatadas pelo deputado, na prática, os trabalhadores são obrigados a seguir horários de trabalho estabelecidos pelo patrão e as suas instruções, características típicas do regime de trabalhador dependente. Para os patrões, embora esta actuação seja ilegal, o regime tem a vantagem de permitir evitar despesas decorrentes da garantia de direitos laborais.
Como tal, Leong Sun Iok pede ao Executivo que “verifique se os empregadores estão a recorrer a esta possibilidade como meio para fugirem às responsabilidades e aos deveres da relação de trabalho”.
Mais um estudo
O deputado da bancada parlamentar da FAOM pede que se siga o exemplo do Interior da China, de aumento da protecção destes trabalhadores. Para tal, argumenta que é necessário “estudar a forma de assegurar as garantias profissionais dos trabalhadores por conta própria e dos profissionais liberais”, e “incentivar os empregadores a adquirirem seguro de trabalho para os seus trabalhadores com contratos de prestação de serviços”.
O membro da Assembleia Legislativa pede também ao Governo que esteja atento ao surgimento das “novas modalidades de emprego”.
Na interpelação, é também solicitada a realização de “um inquérito sobre o número e os tipos de trabalhadores por conta própria e de profissionais liberais existentes” no território, para “salvaguardar os direitos e interesses profissionais dos trabalhadores”.
Por outro lado, Leong indica que em Macau há sempre contrato de trabalho, independentemente da designação do contrato, quando é exigido ao “colaborador” que esteja “disponível” para desempenhar as funções a pedido do empregador. Por isso, pergunta ao Governo se vai emitir instruções claras e reforçar as acções de divulgação sobre o regime laboral de Macau, para “evitar o incumprimento da lei por parte dos empregadores e salvaguardar os direitos e interesses dos trabalhadores”.
</description><pubDate>2025-03-25 01:07:17</pubDate></item><item><title>Cotai | Governo recusou concertos ao ar-livre</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/cotai-governo-recusou-concertos-ao-ar-livre/</link><description>
A presidente do Instituto Cultural (IC), Deland Leong Wai Man, reconheceu que a zona de concertos ao ar-livre no Cotai não vai receber espectáculos durante este mês. As declarações de Leong aos órgão de comunicação social foram citadas pelo jornal Ou Mun.
Segundo Deland Leong Wai Man, o IC planeou organizar concertos nesta zona de grandes espectáculos em Março e Maio. E até foram recebidas cerca de 30 propostas para a utilização do espaço. 
Todavia, as autoridades consideraram que as propostas apresentadas para Março não reuniram os critérios exigíveis para a utilização do recinto. Leong explicou que tal se deveu principalmente ao facto de as propostas não apresentarem uma expectativa de audiência suficientemente grande para justificar o uso da zona de concertos ao ar-livre, que tem capacidade para 50 mil pessoas.
Contudo, as autoridades ainda não querem receber um espectáculo com 50 mil pessoas. Segundo a responsável, nesta fase é preferível um espectáculos com uma audiência de 20 mil pessoas, dado que o Governo pretende que as entidades produtoras testem o recinto e ganhem experiência na coordenação das entradas e saídas do público e na organização do trânsito. 
Os horários propostos foram outro dos entraves à utilização do recinto. No entanto, Leong está confiante que os concertos possam voltar à zona de concertos ao ar-livre em Maio.
</description><pubDate>2025-03-25 01:04:51</pubDate></item><item><title>Água | Lei Chan U pede balanço medidas de poupança</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/agua-lei-chan-u-pede-balanco-medidas-de-poupanca/</link><description>
O deputado Lei Chan U pede ao Governo que apresente um primeiro balanço do Programa de Poupança de Água em Macau, que depois de 15 anos em vigor termina no final deste ano. A solicitação surge através de uma interpelação escrita, divulgada ontem pelo deputado da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM).
“O Governo vai proceder a uma avaliação e a um balanço sobre a eficácia da implementação do Programa de Poupança de Água em Macau nos últimos 15 anos? Este programa propõe a concretização de uma série de objectivos até 2025. Esses objectivos foram alcançados?”, pergunta o deputado.
No documento, Lei Chan U indica que os “recursos hídricos de Macau são extremamente escassos e o abastecimento de água bruta depende principalmente do Interior da China” por isso, sublinha que “a boa execução dos trabalhos de poupança de água e o aumento da consciência social são muito importantes”.
Apesar desta posição, Lei reconhece que o Executivo pode não ter interesse em lançar uma nova edição deste programa. Nesse caso, o deputado pretende saber como vai ser promovida a poupança de recursos hídricos. “Se o Governo não tem a intenção de definir um novo programa de poupança de água, de que planos dispõe para reforçar, de forma contínua, a gestão dos recursos hídricos e promover a construção de uma cidade economizadora de água?”,  pergunta.
</description><pubDate>2025-03-25 01:01:58</pubDate></item><item><title>Gongbei | Ex-director da Administração Alfandegária acusado de corrupção</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/gongbei-ex-director-da-administracao-alfandegaria-acusado-de-corrupcao/</link><description>
O ex-director da Administração Alfandegária de Gongbei, Zhao Min, foi expulso do Partido Comunista Chinês e enfrenta acusações de vários tipos de suborno e abuso de poder. 
Como é natural, devido à ligação entre Gongbei e as Portas do Cerco, a principal fronteira entre Macau e o Interior da China, Zhao Min participou em várias iniciativas e políticas conjuntas, como o processo de abertura e desburocratização para facilitar a circulação de veículos de Macau em Zhuhai e Hengqin. 
Segundo a Comissão Central de Inspecção de Disciplina, “Zhao Min perdeu os seus ideais e convicções, traiu a sua missão original”, e “aceitou presentes, ofertas em dinheiro, banquetes e viagens em violação dos regulamentos, fez com que outros pagassem despesas que deveriam ter sido pagas por ele pessoalmente e pediu emprestados veículos de outras pessoas sem qualquer encargo”. 
O órgão disciplinar indica ainda na sua página oficial que Zhao Min “utilizou a conveniência criada pelo poder ou estatuto dos seus familiares e, através das acções oficiais de outros funcionários do Estado, procurou obter benefícios indevidos para outros e aceitou ilegalmente bens”.
Além da expulsão do Partido Comunista Chinês, foram cancelados os benefícios de que usufruía e confiscados os bens adquiridos indevidamente, por suspeitas da prática do crime de aceitar subornos usando a sua influência. A Comissão Central de Inspecção de Disciplina acrescenta que a natureza das infracções de Zhao Min é grave, pelo que deve ser tratado com seriedade e sujeito a acção penal. 
</description><pubDate>2025-03-25 01:00:48</pubDate></item><item><title>Limites do trabalho</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/limites-do-trabalho/</link><description>
No dia 17 de Março, o Departamento de Censos e Estatísticas de Hong Kong divulgou dados que mostram que aproximadamente 12.900 pessoas trabalharam em plataformas digitais de entrega de alimentos e outros bens durante o último ano.
52,5 por cento destes trabalhadores têm entre 15 e 39 anos, mais de metade tem menos de 40 e 24,2 por cento mais de 50 anos. 64.7 por cento dos inquiridos afirmaram que este trabalho é a sua principal fonte de rendimentos, 61 por cento recebe menos de 5.000 dólares de Hong Kong (HKD) por mês e 37.1 por cento ganha mais de 15.000 HKD mensais.
53.9 por cento trabalham menos de 44 horas por semana, 24.9 por cento mais de 44 horas semanais e 21.2 por cento destes trabalhadores declaram não ter horário fixo. 68.6 por cento trabalham apenas para uma plataforma de entregas a cada dia.
91.3 por cento dos inquiridos dizem ter começado a trabalhar neste ramo por ser de fácil ingresso, ter um método de trabalho flexível e por terem um grande controlo sobre os métodos e procedimentos. 98.2 por cento afirmam ter mais campo de manobra para equilibrar o trabalho com a vida pessoal. 45 por cento sentem-se atraídos por este trabalho devido ao salário.
Outros dados emitidos anteriormente pelo Governo de Hong Kong mostram que o salário médio destes trabalhadores foi de 22.000 USD entre Outubro e Dezembro de 2024. Em comparação, apenas 37,1 por cento ganham mais de 15.000 USD, o que mostra que recebem geralmente salários inferiores à média.
Os empregados de escritório em Hong Kong trabalham geralmente das 9h às 18h durante a semana e mais quatro horas aos sábados, o que significa um total de 49 horas de trabalho semanal. Excluindo a pausa de uma hora para almoço de segunda a sexta-feira, faz exactamente 44 horas. Como 53,9 por cento dos distribuidores trabalham menos de 44 horas semanais, é razoável que seus salários sejam inferiores à média do mercado.
98,2 por cento das pessoas que fazem entregas afirmam fazer este serviço por lhes dar mais espaço para equilibrar o trabalho com a vida familiar. Isso demonstra que a nova geração presta mais atenção ao equilíbrio entre o trabalho e vida pessoal, um fenómeno diferente do “tele-trabalho” que surgiu durante a epidemia. O “tele-trabalho” significa trabalhar a partir de casa pelo que é difícil avaliar o limite entre o trabalho e a vida familiar.  Como as pessoas que trabalham em plataformas de entrega podem controlar o seu horário de trabalho, o problema de definir a fronteira entre o trabalho e o lazer é muito reduzido.
Os três principais limites que definem o exercício das funções laborais são psicológicos, temporais e físicos. Os limites psicológicos são regras criadas por indivíduos que determinam pensamentos, comportamentos e emoções específicas, o que significa que se deve ter uma atitude racional quando se trabalha e uma atitude emocional quando se está em família. Limites de tempo significam definir horários de trabalho, desligar das funções fora desse horário e, dedicar esse tempo extra laboral à casa e à família. O limite físico é definido pelo local de trabalho. Quando se vai para o escritório vai-se trabalhar, quando se sai o trabalho terminou. Os dados estatísticos das plataformas de entrega mostram que as pessoas escolhem colaborar com eles principalmente por terem mais espaço para controlar o seu horário e modelo de trabalho. Este fenómeno indica que a nova geração valoriza a existência de limites ao tempo laboral e, em termos de limites psicológicos, procura ter mais controlo sobre o seu trabalho.
Na era pós-epidemia, é dada maior importância ao equilíbrio entre carreira profissional e família. A teoria dos limites ajuda as empresas a compreender e gerir melhor as fronteiras entre trabalho e família, alcançando assim um melhor equilíbrio e permitindo que a qualidade de vida dos trabalhadores melhore. 
Em Hong Kong, os distribuidores das plataformas de entrega ganham menos. Embora tenha uma noção melhor dos limites do trabalho e uma vida familiar mais feliz, os bens materiais que podem dar à família são limitados. Estes trabalhadores precisam que alcançar o equilíbrio entre a vida familiar e os bens materiais. Do ponto de vista empresarial, dar mais espaço e flexibilidade aos trabalhadores, bem como fronteiras mais amplas, irá ajudar a recrutar uma nova geração de funcionários.
Consultor Jurídico da Associação para a Promoção do Jazz em Macau
Professor Associado da Faculdade de Ciências de Gestão da Universidade Politécnica de Macau
Email: cbchan@mpu.edu.mo
</description><pubDate>2025-03-25 01:26:00</pubDate></item><item><title>Mata menor, na prisão “suicidou-se”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/24/mata-menor-na-prisao-suicidou-se/</link><description>
A criminalidade familiar ou passional está a aumentar todos os anos. As autoridades não têm mãos a medir para investigar as causas dos crimes, e na maioria dos casos, os investigadores ficam-se pela percepção. Há pessoas que matam ou mandam matar os seus companheiros, alegadamente, por amor. 
É uma realidade transversal a todas as faixas etárias e a todos os estratos sociais, e que acontece ao longo de todo o ano. O crime passional acontece por ciúmes, vingança, por um sentimento de posse levado ao extremo, ou simplesmente porque a relação terminou e não se consegue viver sem a presença da outra pessoa – a maioria dos autores destes crimes passionais são imputáveis sendo raros os casos de inconsciência por causas patológicas. 
Quem decide castigar desta forma os seus companheiros ou ex-companheiros, encontra sempre uma razão que legitima a morte do outro. Acontece muitas vezes o homicida, suicidar-se de seguida. Os dados mais recentes apontam para um aumento no homicídio conjugal em Portugal, nos últimos dez anos. O pior de tudo é quando o crime passional insere a morte dos filhos pequenos. Há psicólogos que ainda não arranjaram explicação cabal que justifique como é que um pai consegue matar um filho menor.
As nossas prisões estão cheias de criminosos, mas nos presídios há um “estatuto” muito especial para os reclusos que mataram a companheira ou um filho, tal como irão saber mais à frente. Esse estatuto interno é justiceiro para quem, mesmo tendo cometido outra espécie de crime, não aceita nem admite que se mate uma criança. As prisões do nosso país já foram dezenas de vezes notícia nos diversos órgãos de comunicação social. Ou porque têm reclusos a mais, sem condições de higiene, sem comida com o mínimo de qualidade, com pouco tempo de recreio, com adiamento de apoio médico, enfim, uma panóplia de lacunas que coloca Portugal na cauda dos países que não cumprem as regras dos direitos humanos. Os presídios portugueses são um mundo à parte, onde acontece de tudo um pouco e até fugas de tal forma escandalosas que são notícia internacional. Tivemos recentemente aquela fuga de Vale dos Judeus, onde cinco dos maiores criminosos detidos conseguiram fugir enquanto um vigilante comia um pastel de nata…
Por sinal, junto de nós reside um chefe guarda prisional e um dia destes convidei-o para tomar um café. Por acaso, eu bebi o café mas ele bebeu umas seis cervejas. Tudo bem. A conversa demonstra bem o que se passa no submundo das prisões.
Então, vocês agora tiveram um aumento. Não foi mau?
Ah!… O senhor pensa que o aumento no salário foi alguma coisa que resolva a vida difícil que temos? Nem pensar. 
E o subsídio de risco?
Olhe, ainda não recebi nada e pelo que ouvi lá na prisão de Monsanto, o subsídio de risco é uma treta…
Diga-me uma coisa: como é que foi possível que aqueles criminosos perigosos tivessem conseguido fugir de Vale dos Judeus? E porque não estavam em Monsanto?
Bem, em primeiro lugar também nunca percebi como é que o pior deles estava na minha prisão de Monsanto e foi transferido para Vale de Judeus, onde tinha amigos… de certeza que houve movimentos de muito dinheiro…
Para quem?
Bem, isso agora não lhe posso dizer, mas o senhor imagina certamente que quem manda nas prisões não são santinhos nenhuns… E aquela fuga foi muito bem preparada com o apoio mafioso do exterior.
Mas, vocês guardas prisionais é que têm a fama de serem corruptos. De levarem a droga, de introduzirem os telemóveis e outros objectos letais…
Não é bem assim. Não podemos tomar um ramo seco pela árvore. Claro, que tenho colegas que ganham bom dinheiro com o que acaba de dizer, mas não são todos. E sobre os telemóveis e drogas, posso dizer-lhe que já apanhámos mulheres de reclusos que iam à visita e tinham tudo isso no interior da vagina…
Um telemóvel?
Exactamente! Nada de especial para algumas…
Outra coisa, vocês correm ou não perigo de vida, ou têm um “acordo” com os chefes dos presos?
Nós corremos risco de vida se fizermos a vida negra aos reclusos. Há muitos que não brincam em serviço, há muitos que controlam o negócio da droga através de mensagens codificadas para o exterior, há chefes mesmo mafiosos que controlam a vida no interior das prisões em todos os aspectos e até controlam a actividade no exterior. Dou-lhe um exemplo: nas prisões existe um certo “estatuto” entre os presidiários. Esses chefes dos reclusos não admitem nem por nada aqueles que vão para a prisão por matarem a mulher ou um filho pequenito… aí, não conseguimos fazer nada, mesmo se colocamos esses que mataram os filhos em solitária… eles lá arranjam maneira de quando é a hora do banho lhes tratarem da saúde.
Levam pancadaria?
Pancadaria? Muita e não só. Enfiam-lhes com um pau pelo rabo a dentro, obrigam-nos a sexo oral e sempre que podem matam-nos…
E a notícia não é dada à família e ao público?
Claro, que é dada a informação. Mas sempre da mesma maneira.
Como?
Que o recluso se suicidou…
– E vocês, guardas prisionais, caladinhos…
Obviamente. O senhor também não tem família? Está a perceber-me?
Em absoluto. Gostava de lhe perguntar outra coisa: existe muita homossexualidade nas prisões. Vocês permitem?
Não é uma questão de permitirmos. Isso acontece durante o banho, nas celas com mais de um preso, nos trabalhos no campo e até nas bibliotecas, especialmente o sexo oral.
Vê alguma solução para que a vida nas prisões possa ter mais qualidade e mais direitos humanos?
Não vejo. Daqui para a frente será sempre pior porque não se constroem novas prisões como, por exemplo, nos países nórdicos.
Agradeço este encontro e posso informá-lo que a nossa conversa vai ser lida em Macau, mas esteja descansado que o seu nome não existe. Obrigado. Tive prazer em conhecê-lo melhor.
</description><pubDate>2025-03-24 03:21:01</pubDate></item><item><title>Sejamos práticos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/21/sejamos-praticos/</link><description>
A sessão plenária anual do Congresso Nacional Popular e do Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês, realizada em Pequim, terminou recentemente. Uma das principais preocupações dos representantes de Macau foi a “integração de Macau e Hengqin”. Passo a transcrever um excerto de uma conversa que ouvi enquanto tomava o pequeno almoço, “Vais comprar um apartamento em Hengqin?” “Não, se quisesse uma casa comprava em Zhuhai, porque fica mais perto de Macau”. 
Viver em Hengqin tem certamente as suas vantagens. Muitos estudantes vindos da China que estudam nas universidades de Macau vivem em Hengqin e apanham o autocarro para a Taipa todos os dias. Há também muitos residentes e pessoas recém-chegadas a viver em Hengqin por motivos relacionados com o trabalho ou com a escola dos filhos. 
Mas mesmo que os cheguem a viver em Hengqin, que tem uma área de 106,46 quilómetros quadrados, 100.000 pessoas, ou mesmo mais de 200.000, ainda assim não é muito. Na altura em que as fracções habitacionais do “Novo Bairro de Macau” ficaram à venda, havia muitas restrições, que foram sendo levantadas ao longo do tempo sob a alegação de “mudanças de políticas em consonância com o desenvolvimento”. Mas, no fundo, são “políticas que cedem à realidade”. Na verdade, quer se trate de política ou de economia, o sentido prático impõe-se.
Não me oponho à melhoria do enquadramento legal que visa a “integração de Macau e Hengqin,” já que é necessário esclarecer a diferença entre “Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin” e “Zona Nova de Hengqin”. Se pensarmos nos esforços que estão a ser desenvolvidos para a “integração de Macau e Hengqin,” veremos que Macau tem desempenhado um papel mais activo do que a Província de Guangdong. No caso de Macau, sugiro que se permita a circulação em Hengqin de todo o tipo de veículos provenientes da cidade. No entanto, como é que Hengqin pode atrair residentes de Macau para lá viverem e contribuírem para o seu desenvolvimento se não existe sequer um parque de estacionamento público para os veículos de Macau no Posto Fronteiriço de Hengqin?
Se há quem questione que a política de “Circulação de Veículos de Macau na Província de Guangdong” já dificultou a sobrevivência das empresas da Zona Norte de Macau, então, se estes veículos forem autorizados a circular em Hengqin, isso não trará ainda mais consequências negativas para a economia de Macau? Na minha opinião, a introdução de reformas no sector comercial é apenas uma forma de sair da sua situação actual. É prioritário acabar com o monopólio do sector comercial, abrir a economia a mercados diferentes, desenvolver e utilizar tanto quanto possível os terrenos desocupados, ao mesmo tempo que se reduz o impacto negativo das “obras viárias” nas empresas e nos proprietários de lojas.
Por exemplo, o Jockey Clube de Macau está encerrado desde o ano passado e as pistas estão cobertas de relva. No entanto, O Governo de Macau não anunciou nenhum plano de desenvolvimento para o local, estando assim a desperdiçar-se recursos de valiosos. Talvez o Governo de Macau possa inspira-se na gestão operacional do “Kai Tak Sports Park” de Hong Kong. 
Quanto a este assunto, o Executivo de Macau pode conceder a uma das seis empresas de resort e lazer integrados os direitos de desenvolvimento e gestão dos terrenos do Jockey Clube de Macau por um período de tempo determinado, o que pode, de certa forma, ajudar a criar uma nova zona comercial que atraia o consumo de mais turistas. 
Também seria importante a criação de incentivos políticos e/ou a flexibilização das restrições às empresas para atrair comerciantes a instalarem-se nos bairros antigos e nos bairros comunitários espalhados pela cidade. Se olharmos para o “Reordenamento da Rua da Emenda e outras quatro ruas da Freguesia de Santo António” que se realizou há alguns anos, e compararmos o ambiente agitado que existia antes e depois do Reordenamento, torna-se evidente que as “ideias” que saem daqueles que “estão sentados nos seus gabinetes” têm de ser postas à prova para serem eficazes. Impormo-nos à realidade só resulta habitualmente em desastre.
A “integração de Hengqin e Macau” é um empreendimento ambicioso que a Pátria confiou a Macau. Antes de Hengqin estar oficialmente sob a jurisdição de Macau, o mais importante é preservar e desenvolver Macau. 
</description><pubDate>2025-03-21 17:17:18</pubDate></item><item><title>Inteligência Artificial na culinária de Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/20/inteligencia-artificial-na-culinaria-de-macau/</link><description>
“Macau’s opulent fine dining scene is using AI to tackle sustainability: how restaurants in Galaxy Macau, Sands China and Grand Lisboa are leading the green march forward”.
Amanda Sheppard
A cena culinária de Macau, uma região conhecida pela sua vibrante mistura de influências portuguesas e chinesas, está a dar os primeiros passos em uma revolução tecnológica com a integração da Inteligência Artificial (IA). A IA entrou no mundo da culinária como uma ferramenta de eficiência e inovação. Em Macau, um território com um património culinário diversificado, a aplicação da IA poderá remodelar as abordagens tradicionais à comida. 
A fusão da tecnologia avançada com as ricas tradições culinárias cria uma paisagem única, oferecendo tanto oportunidades como desafios. Os antecedentes históricos da cozinha em Macau realçam a identidade única da região. Macau foi uma colónia portuguesa durante mais de quatro séculos, criando uma mistura intrincada de práticas culinárias asiáticas e europeias. 
Esta mistura formou uma rica tapeçaria culinária, com pratos como o bacalhau e o minchi macaense a ganharem fama local e internacional. Ao examinarmos esta história, apreciamos as características únicas da cozinha de Macau, que as tecnologias de IA estão agora preparadas para melhorar. Nos últimos anos, a crescente adopção de tecnologias de IA na cena gastronómica global marcou uma mudança significativa. Os restaurantes começaram a utilizar a IA para vários fins, como a melhoria da experiência do cliente e a racionalização dos processos de preparação de alimentos. 
Os chatbots alimentados por IA, por exemplo, entraram no mundo dos serviços alimentares, fornecendo aos clientes assistência imediata para navegar nos menus, fazer encomendas e efectuar reservas. Esta tecnologia elimina as barreiras linguísticas, permitindo que os turistas e os habitantes locais se envolvam com as ofertas culinárias sem problemas. Além disso, o sector da preparação de alimentos está a assistir à influência da robótica e do equipamento inteligente. Os algoritmos de IA podem optimizar os processos de cozinha através da análise de dados sobre ingredientes, tempos de cozedura e preferências dos consumidores.
Esta abordagem baseada em dados permite que os chefes se concentrem na criatividade, minimizando os riscos de erro humano. Por exemplo, restaurantes com estrelas Michelin, como o Seasons do Chefe Tam, o Robuchon au Dôme da SJM, o Andaz Kitchen da Galaxy e o Churchill’s Table do The Londoner, estão todos a estimular a mudança e receberam elogios por utilizarem a IA para melhorar a eficiência operacional e manter elevados padrões de qualidade alimentar. Os Chefes António Coelho, Sally Jimenez e Cristiano Tavares do Lisboeta estudam a introdução da IA nas suas práticas culinárias. O Chefe André Chiang do Mizumi está a fazer progressos no mundo da culinária com a tecnologia. Conhecido pela sua abordagem inovadora à gastronomia, o Chefe Chiang tem tirado partido da IA nos seus empreendimentos culinários. O seu restaurante japonês na Wynn Macau usa tecnologias inteligentes para aperfeiçoar as técnicas de cozinha tradicionais. 
Ao utilizar ferramentas de IA para analisar as reacções dos clientes e os padrões de serviço, pode melhorar continuamente a experiência gastronómica. As perspectivas sobre o papel da IA na cozinha de Macau variam entre os profissionais do sector. Alguns chefes adoptam a integração da tecnologia, encarando-a como uma forma de ultrapassar os limites da culinária. Os apoiantes argumentam que a IA pode ajudar a manter a essência cultural da comida macaense, ao mesmo tempo que inova com novos sabores e estilos de apresentação. Ao analisar grandes quantidades de dados culinários, a IA pode sugerir combinações únicas de ingredientes que poderiam não ocorrer aos chefes humanos. 
Por outro lado, há quem manifeste preocupação com a potencial perda de autenticidade. Os críticos argumentam que confiar demasiado na tecnologia pode prejudicar os métodos de cozinha tradicionais e o toque humano que faz parte integrante das artes culinárias. O seu ponto de vista sublinha a importância de preservar o património e as ligações emocionais associadas à comida feita à mão. 
Apesar destas diferentes perspectivas, a tese continua a ser que o papel da IA na indústria culinária de Macau pode representar uma evolução fascinante e não uma substituição da habilidade humana. 
(continua)
</description><pubDate>2025-03-20 02:16:09</pubDate></item><item><title>Empreendedorismo | USJ entrega prémios este sábado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/empreendedorismo-usj-entrega-premios-este-sabado/</link><description>
A Universidade de São José (USJ) será o palco para a entrega dos Prémios Deignan para o Empreendedorismo Responsável [Deignan Award for Responsible Entrepreneurship], uma iniciativa organizada pela Wofoo Social Enterprises, Instituto Ricci de Macau e a própria USJ. 
O objectivo é “incentivar práticas empresariais éticas e envolver as empresas no seu esforço para criar modelos de negócios sustentáveis guiados pelos princípios de justiça, solidariedade e responsabilidade”, destaca a USJ numa nota, onde se acrescenta que o prémio entregue no sábado “reconhece os líderes empresariais de topo que exibem práticas exemplares que contribuem positivamente para o bem comum da sociedade”. 
A entrega dos prémios decorre entre as 14h30 e as 17h30, sendo esta a segunda edição da iniciativa, que é feita segundo a “missão e o empenho” de Alfred Deignan nas áreas da “educação, promoção de valores e práticas empresariais éticas”. 
O Prémio Deignan centra-se nas PME que operam nos centros interculturais de Hong Kong e Macau, seleccionando as que demonstram ser “mais bem-sucedidas e qualificadas” e que “demonstrem um historial credível de realizações específicas no domínio da sustentabilidade e da implementação de práticas éticas com base na investigação mais actualizada sobre responsabilidade social das empresas e ética empresarial”. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:58:46</pubDate></item><item><title>Rota das Letras | Da Mongólia às antigas colónias portuguesas: as exposições</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/rota-das-letras-da-mongolia-as-antigas-colonias-portuguesas-as-exposicoes/</link><description>
O festival literário Rota das Letras apresenta três exposições de fotografia, duas delas patentes até Abril, que apresentam uma diversidade de temáticas e estilos criativos. João Miguel Barros colaborou na curadoria de todas elas: “Tempo Nómada: Uma Introdução”, de Jessie Rao; “O Vento Sopra na Pradaria”, de Wang Zhengping; e “Novas Independências”, com imagens do fotojornalista Alfredo Cunha. Eis uma viagem por três mundos distintos
 
Se fotografar é contar, ou transmitir sem palavras, compreende-se então a aposta do festival literário Rota das Letras em apresentar três exposições distintas, que vão desde os cenários distantes da Mongólia até às antigas colónias portuguesas em África. João Miguel Barros, curador, também ele fotógrafo, ajudou a fazer a curadoria de todas elas, e ao HM revela um pouco dos detalhes de cada projecto.
No caso de “O Vento Sopra na Pradaria”, com trabalhos de Wang Zhengping, a curadoria foi feita em parceria com Na Risong. Disponível até ao dia 28 de Abril na Galeria do Tap Seac, esta foi, “de longe, a exposição mais desafiante em termos curatoriais”, confessou.
“Tive de partir de um conjunto de cerca de 300 ficheiros com imagens e escolher a narrativa principal. Optei por centrar a exposição no projecto dos cavalos da Mongólia, que é o que mais me fascina, dando-lhe mais espaço, e complementei-o com o outro projecto das comunidades”, disse João Miguel Barros, explicando ainda que “poderia ter sido ao contrário, pois ele [Wang Zhengping] tem duas componentes muito bem desenvolvidas ao longo de décadas de trabalho”.
Além disso, o curador teve de criar “um diálogo entre o tamanho das imagens e a sua colocação no espaço da galeria, criando grupos com identidade própria”. “Fiquei muito contente com o resultado final e o acho que consegui surpreender o artista, que me confessou não estar à espera deste resultado”, adiantou.
Wang Zhengping é, além de fotógrafo, etnógrafo, sendo actualmente conhecido como um dos grandes fotógrafos contemporâneos da China, sobretudo pela sua vertente artística. Começou a obter reconhecimento internacional a partir de 2015, sendo considerado um dos dez principais pioneiros da fotografia asiática no ranking da revista fotográfica Pixel. Tem um trabalho muito virado para os cavalos que habitam nas estepes da Mongólia, na Região Autónoma da Mongólia Interior, região que tem marcado bastante o seu trabalho.

Da descolonização 
Para um campo criativo e temático completamente diferente, João Miguel Barros organizou “Novas Independências”, com imagens do fotojornalista Alfredo Cunha, que pode ser vista no Antigo Matadouro Municipal até domingo.
“A mostra de Alfredo Cunha é um abrir de apetite para a exposição de grande fôlego que está a ser construída de raiz para vir a Macau no próximo ano”, anunciou.
Com a temática da descolonização portuguesa, que arrancou depois do 25 de Abril de 1974, “Novas Independências” foca-se nos países africanos de língua portuguesa, que viveram de forma mais intensa este processo de descolonização. Porém, o curador quis retirar-lhe “a carga institucional e política”, seleccionando “centenas de imagens enviadas pelo Alfredo para mim a partir de um critério mais pessoal e humanista”.
O curador decidiu, então, agrupar essas imagens em cinco conjuntos, intitulados de “Lugares”, “Pessoas”, “Às armas”, “Chegadas e Partidas” e “Rituais”. “As imagens são muito significativas e revelam o grande talento de um dos grandes nomes da fotografia portuguesa do pós-25 de Abril”, acrescentou João Miguel Barros.
Alfredo Cunha começou a trabalhar em fotografia em 1970, tendo entrado para os jornais no ano seguinte, começando no Notícias da Amadora. Desde então colaborou com os mais importantes jornais portugueses, como O Século, já desaparecido; o Público ou o Jornal de Notícias, tendo sido também editor da secção de fotografia.
Foi fotógrafo oficial dos presidentes da República Ramalho Eanes e Mário Soares, recebendo a Comenda da Ordem do Infante D. Henrique em 1996. O seu trabalho sobre a Revolução dos Cravos, no 25 de Abril de 1974, e a descolonização portuguesa, contam-se entre os seus trabalhos fotográficos mais conhecidos.
Nómadas no Albergue
A terceira mostra integrada no festival literário Rota das Letras é “Tempo Nómada: Uma Introdução”, inaugurada esta segunda-feira no Albergue SCM e que fica patente até ao dia 10 de Abril.
“Trouxe a Jessie [Rao] a Macau no contexto deste festival por ser discípula de Wang Zhengping e pelo facto de o seu projecto ser também sobre a Mongólia. O trabalho que está exposto, que é todo a cores, ao contrário da mostra de Wang, que é totalmente a preto e branco, mostra uma visão diferente, e mais vivencial, das comunidades e das pessoas”, explicou.
Embora Jessie Rao não seja natural da Mongólia, a verdade é que acabou por captar algo da cultura da região, demonstrando, na visão do curador, “um enorme talento”. “Este projecto [Tempo Nómada] obteve o prémio de excelência, que é o prémio principal, no prestigiado Festival Internacional de Fotografia de Pingyao, em finais do ano passado. Ele capta o lado humano das pessoas com uma densidade única, e as suas fotografias são lindíssimas”, acrescentou.
</description><pubDate>2025-03-26 00:57:47</pubDate></item><item><title>Rota das Letras | Cinema de Luís Filipe Rocha esta semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/rota-das-letras-cinema-de-luis-filipe-rocha-esta-semana/</link><description>
O festival literário Rota das Letras apresenta esta semana uma série de filmes do realizador português Luís Filipe Rocha, incluindo “Amor e Dedinhos de Pé”, adaptação do romance de Henrique de Senna Fernandes, filmado em Macau. 
Depois da exibição, ontem, de “Cinzento e Negro”, no Cinema Capitol, hoje será exibido, também no mesmo local, “Cerromaior”, a partir das 18h, e “Amor e Dedinhos de Pé”, a partir das 21h. Esta quinta-feira será ainda exibido “Sinais de Fogo” no auditório do Consulado-geral de Portugal em Macau e Hong Kong, a partir das 20h30. 
Destaque ainda para a exibição, amanhã, de uma curta-metragem baseada num conto de Valério Romão, um dos convidados do Festival, seguida da projecção de um documentário sobre Natália Correia, da autoria de Rosa Coutinho Cabral. A sessão conta com a presença de uma das actrizes que compõem o elenco deste documentário, Alexandra Sargento.
</description><pubDate>2025-03-25 01:24:23</pubDate></item><item><title>Galaxy | G-Dragon protagoniza dois concertos em em Junho</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/galaxy-g-dragon-protagoniza-dois-concertos-em-em-junho/</link><description>
A Galaxy Arena, uma das principais salas de espectáculos do território, prepara-se para receber dois concertos do rapper e compositor sul-coreano G-Dragon, integrados na tour “Ubermensch”, que passa também por outras cidades asiáticas. Eis a oportunidade de o público local ver e ouvir de perto um dos nomes sonantes da música sul-coreana
 
G-Dragon, nome artístico de Kwon Ji-yong, é um rapper e compositor sul-coreano de 36 anos que, em Junho, nomeadamente nos dias 7 e 8, vem a Macau para dois espectáculos na Galaxy Arena, no Cotai, que prometem encantar os fãs ou os apaixonados por música da Coreia do Sul.
Os dois espectáculos fazem parte da tour “Übermensch”, que significa super-humano, e que passa por diversas cidades asiáticas, nomeadamente Tóquio, nos dias 10 e 11 de Maio; Bulacan, nas Filipinas, a 17 de Maio; Osaka, nos dias 25 e 26 de Maio e depois Taipei, Kuala Lumpur e Jacarta, no mês de Julho.
Destacado pela revista Forbes, em 2016, como a pessoa mais influente da indústria de entretenimento da Ásia com menos de 30 anos, G-Dragon está ligado ao mundo do espectáculo e das artes desde criança, pois a sua primeira aparição em televisão deu-se no programa infantil “Bbo Bbo Bbo”, da estação MBC. Com apenas seis anos integrou o grupo infantil “Litlle Roo’Ra”. Com o passar dos anos apostou no rap, tornando-se também compositor, empresário e designer de moda.
A sua ligação ao hip-hop foi gradual, tendo integrado, em 2006, a boys-band “Big Bang”, lançando o álbum a solo “Heartbreaker” em 2009, que incluía uma música com o mesmo nome. O sucesso sentiu-se logo aí, pois foi reconhecido como o “Álbum do Ano” nos Mnet Asian Music Awards. No ano seguinte, 2010, já integrava outro grupo musical, os “T.O.P.”, que lançaram um álbum com o mesmo nome, também outro de sucesso.
A primeira difressão mundial de G-Dragon aconteceu em 2013, chamando-se “One of a Kind World Tour”, sendo que nesse mesmo ano lançou o seu segundo álbum de estúdio, “Coup d’Etat”, que lhe valeu também reconhecimento da crítica.
No que diz respeito ao estilo musical, G-Dragon diz inspirar-se no grupo Wu-Tang Clan e o norte-americano Pharrell Williams que, para si, é o seu “herói musical”. Outros nomes do hip-hop, como Kanye West, contam-se na sua lista de referências.
Uma espécie de revolução 
Segundo a revista Tatler Ásia, Kwon Ji-yong conseguiu inovar e “transcender as fronteiras tradicionais do estrelato pop asiático”, transformando tudo em “ouro criativo” em termos musicais.
É classificado por esta publicação como sendo um camaleão no mundo da música, sendo que em quase 20 anos de carreira conseguiu ser “um músico virtuoso, provocador da moda e um empresário inovador” que chamou a atenção dos fãs. Apresenta “roupas vanguardistas” que vestem “um génio artístico cuja trajectória profissional alterou permanentemente o ADN do entretenimento coreano”, escreve ainda a Tatler sobre G-Dragon.
Sobre a vertente de designer de moda, descreve-se que G-Dragon faz muito mais do que vestir as tais “roupas vanguardistas”, transformando-as em “declarações culturais”, tendo sido o primeiro embaixador global asiático da marca Chanel.
Na Semana de Moda em Paris, o rapper sul-coreano ousou vestir casacos femininos de tweed, transpondo os limites do género. G-Dragon adoptou recentemente uma estética chamada de “grandma-core”, que inclui o uso de lenços na cabeça e um cabelo em tons de ruivo. Pode ou não chocar, mas o estilo permanece.
</description><pubDate>2025-03-25 01:22:15</pubDate></item><item><title>MIECF | Empresas da lusofonia procuram negócios nas energias renováveis</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/miecf-empresas-da-lusofonia-procuram-negocios-nas-energias-renovaveis/</link><description>
Um conjunto de 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste estarão presentes em Macau no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF), que decorre entre 27 e 29 de Março, informaram ontem os organizadores.
Os expositores da lusofonia “irão expor produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental”, informou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U U Seng.
O evento, que se organiza desde 2008, tem como objectivo abordar temas como a neutralidade carbónica, a mobilidade verde e ecológica, e conta com actividades como o “fórum verde”, a exposição verde, bolsas de contacto e um “dia verde do público”. “Inovação e desenvolvimento verde – soluções para construção de cidades belas”, é o tema deste ano, que será exposto numa área de 12.000 metros quadrados, segundo os organizadores.
Este ano, “vamos também organizar visitas de negócios a Hengqin e Zhuhai para representantes de países de língua portuguesa, e assim expandir a influência da nossa plataforma a novas oportunidades internacionais de negócios verdes”, disse U.
José Carlos Pimenta Machado, presidente da Agência Portuguesa do Ambiente, participará no evento com uma palestra dedicada ao tema “transformação verde e desenvolvimento”, agendada para o terceiro dia do certame.
De acordo com os organizadores, mais de 60 expositores internacionais participam na MIECE deste ano, mais 17 por cento do que no ano passado, e serão visitados por um número de compradores profissionais estrangeiros também superior ao do ano passado, na ordem dos 23 por cento.
O evento é organizado pelo executivo da Região Administrativa Especial de Macau, com o apoio de uma dezena de províncias chinesas vizinhas e do Governo de Pequim.
</description><pubDate>2025-03-26 01:02:57</pubDate></item><item><title>Violência | Dois feridos no centro de Macau em ataque com faca</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/violencia-dois-feridos-no-centro-de-macau-em-ataque-com-faca/</link><description>
Ocorreu ontem, ao final da tarde, um ataque com faca no centro histórico de Macau, junto à Travessa dos Anjos, dentro de uma loja de telecomunicações. Segundo informações divulgadas pelo canal chinês da Rádio Macau e jornal Ou Mun, um dos residentes, com 26 anos, foi ferido na zona do pescoço e perdeu a consciência, tendo sido enviado de urgência para o Centro Hospitalar Conde de São Januário. 
O outro residente, de 29 anos, sofreu apenas um corte no braço esquerdo e foi enviado para o Hospital Kiang Wu para receber tratamento médico, depois de ter sido estabilizado pela equipa de bombeiros que se deslocou ao local. 
O incidente ocorreu por volta das 18h e suspeita-se que o alegado autor do ataque, também ele residente, teria na sua posse uma faca quando começou uma discussão dentro da loja. Suspeita-se também que o mesmo tenha problemas do foro mental. 
Quando os agentes das forças de segurança chegaram ao local conseguiram interceptar o homem, tendo a loja sido encerrada de seguida. Até ao fecho desta edição ainda não tinha sido divulgada qualquer informação em língua portuguesa.
</description><pubDate>2025-03-26 01:01:48</pubDate></item><item><title>Transmac | Saúde de motoristas acompanhada</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/transmac-saude-de-motoristas-acompanhada/</link><description>
A companhia de autocarros Transmac garante que acompanha a saúde dos trabalhadores e que estes têm tempo de descanso suficiente. A mensagem foi deixada depois de terem surgido relatos que um motorista da empresa teria sofrido um Acidente Vascular Cerebral (AVC) durante o período de trabalho. 
De acordo com a informação adiantada pela página no Facebook Macau Buses and Public Transport Enthusiastic, o AVC aconteceu durante o turno de trabalho, com o motorista a insistir conduzir até ao terminal, altura em que foi transportado para o hospital. A informação teve por base o grupo de conversação de motoristas de autocarros.
A mesma publicação adiantou que o motorista tinha um horário de trabalho muito preenchido e que realizava regularmente horas extraordinárias. 
Por sua vez, a Transmac afirma que a história escrita na publicação nunca aconteceu. Segundo a companhia, houve efectivamente um motorista a sofrer um AVC, a 15 de Maio, no terminal da Bacia Norte do Patane, durante uma refeição. Segundo este relato, logo nessa altura, o chefe da paragem chamou logo uma ambulância, que transportou o homem para o hospital.
A página Macau Buses and Public Transport Enthusiastic entrou ainda em contacto com a Sociedade de Transportes Colectivos de Macau que negou que algum dos seus motoristas tivesse sofrido um AVC.
</description><pubDate>2025-03-26 00:48:43</pubDate></item><item><title>Renovação Urbana | Habitação para troca na Areia Preta concluída</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/renovacao-urbana-habitacao-para-troca-na-areia-preta-concluida/</link><description>
A Macau Renovação Urbana revelou ontem a conclusão do complexo habitacional para troca erigido no terreno que esteve destinado ao Pearl Horizon. O complexo é composto por seis blocos que oferecem mais de 2.000 apartamentos, dos quais quase 1.900 já estão escolhidos
 
Ontem foi dado mais um passo para compensar os compradores lesados do projecto de construção Pearl Horizon, na Areia Preta, com o anúncio da empresa de capitais públicos Macau Renovação Urbana que indicou a conclusão do projecto do complexo habitacional para troca, no lote P.
Segundo a apresentação no comunicado da Macau Renovação Urbana, o “Pearl Metropolitan é composto por seis blocos de apartamentos, fornecendo 2.064 fracções autónomas. Cada bloco está equipado com quatro elevadores. O parque de estacionamento tem 1.873 lugares para automóveis e 490 lugares para motociclos. Além disso, o “Pearl Metropolitan” tem clubhouse, piscina, ginásio e parque ao ar livre.
Para já, os seis prédios estão a ser submetidos a uma inspecção para garantir a qualidade, e a Macau Renovação Urbana garante que vai permitir gradualmente visitas a requerentes da habitação para troca que já escolheram as fracções que desejam. Segundo os dados da empresa, até o fim de 2023, havia um total de 1.923 requerentes qualificados e 1.880 fracções já tinham sido escolhidas. No entanto, 47 requerentes acabaram por não escolher apartamentos, e foram suspensos cinco processos.
Terra partilhada
O lote P onde esteve prevista a construção do Pearl Horizon tinha uma área total de cerca de 68 mil metros quadrados. Parte deste lote foi aproveitada para a construção da Residência para Idosos, enquanto cerca de 40 mil metros quadrados do terreno servem para a construção da habitação para troca e a construção da habitação para alojamento temporário.
A construção do Pearl Metropolitan começou em 2021, e o complexo habitacional foi apresentado como uma resposta às necessidades dos compradores lesados depois de um processo litigioso em que o Governo levou a melhor nos tribunais ao promotor Polytec. A concessão do terreno foi declarada inválida em Janeiro de 2016, por ter sido ultrapassado o prazo para concluir a construção, pelo Chefe do Executivo Chui Sai On. No fim da batalha judicial, o Tribunal de Última Instância, na altura presidido por Sam Hou Fai, deu razão ao Governo.
</description><pubDate>2025-03-26 00:46:44</pubDate></item><item><title>Álcool | Detectados 15 casos de bebidas vendidas a menores desde 2023</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/alcool-detectados-15-casos-de-bebidas-vendidas-a-menores-desde-2023/</link><description>
Desde que a lei de controlo do consumo de álcool por menores entrou em vigor, a 5 de Novembro de 2023, até ao passado mês de Fevereiro, os inspectores dos Serviços de Saúde detectaram 15 casos de venda ou a disponibilização de bebidas alcoólicas a menores. 
No total, após quase 340 mil inspecções a estabelecimentos, foram detectados 70 casos suspeitos de violação da lei. Tirando os 15 que envolveram menores, os restantes correspondem a casos de falta de dísticos sobre proibição de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores, lojas de auto-atendimento que não definem nem indicam claramente as áreas de exposição de bebidas alcoólicas e bebidas não alcoólica e ainda publicidade a bebidas alcoólicas sem apresentar advertências em chinês, português e inglês.
De acordo com a lei, disponibilizar bebidas alcoólicas a menores, tanto com fins comerciais como não comerciais, é ilegal, e pode resultar em multa até 20 mil patacas. Os estabelecimentos comerciais que não afixem dísticos de acordo com a lei, podem ser multados até 200 mil patacas. 
Para obter os dísticos o interessado por dirigir-se ao Gabinete para a Prevenção e o Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo, aos Centros de Saúde e ao Centro de Serviços da RAEM, ou descarregar na página electrónica dos Serviços de Saúde.
</description><pubDate>2025-03-26 00:44:41</pubDate></item><item><title>Macau Legend | Previstos prejuízos de 640 milhões de HKD</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/macau-legend-previstos-prejuizos-de-640-milhoes-de-hkd/</link><description>
A Macau Legend Development anunciou esta segunda-feira à Bolsa de Valores de Hong Kong que prevê um prejuízo na ordem dos 640 milhões de dólares de Hong Kong (HKD) (660,5 milhões de patacas) relativamente às contas do ano passado. 
O comunicado explica que estes números se devem, em parte, ao falhanço do projecto de casino e resort em Cabo Verde. Ocorreu, assim, “a perda por imparidade significativa em relação aos depósitos pagos, bens e equipamentos e activos de direito de uso detidos pelos projectos de investimento do Grupo em Macau e Cabo Verde”. 
Além disso, a Macau Legend, liderada actualmente por Li Chu Kwan, que assina este comunicado, reconhece que este valor estimado de prejuízos se deve “à provisão para o imposto complementar de 415 milhões de HKD nos anos anteriores, resultante da alienação de uma subsidiária do grupo”. 
Esta estimativa de prejuízos baseia-se “numa avaliação preliminar”, sendo deixado o aviso para accionistas e potenciais investidores, para que tenham “cuidado a negociar os títulos” da Macau Legend. 
As contas finais, e auditadas, da Macau Legend deverão ser lançadas até finais deste mês, ou seja, até segunda-feira. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:42:40</pubDate></item><item><title>Saúde mental | Pedidos critérios para tratamento compulsivo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/saude-mental-pedidos-criterios-para-tratamento-compulsivo/</link><description>
Lam Lon Wai sugeriu a optimização de normas e critérios relativos ao envio de doentes com perturbações mentais para tratamento compulsivo. O deputado argumenta que os trabalhadores da linha da frente enfrentam situações ambíguas que precisam de clareza. Além disso, prevê o aumento dos problemas de saúde e pede reforços a nível dos recursos humanos
 
Lam Lon Wai voltou a interpelar o Governo sobre os desafios que Macau enfrenta em relação à saúde mental da população. Num contexto de registos recordistas de suicídios, e depois de o Governo ter negado recentemente o uso de ferramentas de inteligência artificial numa plataforma de apoio psicológico, o deputado pediu uniformização de critérios e eliminação de “zonas cinzentas” no tratamento compulsivo de pessoas com perturbações mentais.
O deputado da Federação das Associações dos Operários de Macau recorda que Macau “dispõe de legislação sobre saúde mental, para assegurar a implementação adequada do tratamento compulsivo, cuja base legal foi estabelecida antes do retorno de à pátria”.
No entanto, “segundo o sector, nas situações urgentes, os trabalhadores deparam-se com muitas dificuldades e obstáculos ao nível da colaboração e da resposta às situações, nomeadamente no âmbito da comunicação e do transporte para o hospital, e os critérios são ambíguos”. Assim sendo, para dar resposta a “casos de alto risco”, Lam Lon Wai pergunta se as autoridades vão optimizar as normas e os critérios do envio de doentes para tratamento hospitalar, ressalvando a necessidade de equilibrar “os direitos e interesses, a segurança do público e as exigências de tratamento”.
Para toda a obra
Após enaltecer o esforço das autoridades nos últimos anos para elevar o nível da saúde mental em Macau, Lam Lon Wai salientou o alargamento da rede de cuidados comunitários e a formação de “guardiões de vida”.
“O Governo criou um grupo de trabalho especializado para unir as associações comunitárias, optimizar o mecanismo de prevenção, reforçar as medidas de emergência e prestar atenção à saúde mental da comunidade”, apontou.
No entanto, com o “rápido desenvolvimento socioeconómico”, Lam Lon Wai indica que “as perturbações mentais nos bairros comunitários locais têm aumentado e envolvem pessoas cada vez mais jovens”. O resultado, revelado por um estudo local que o deputado não especifica, é o aumento do número de residentes que enfrentam “desafios ao nível da saúde psicológica e mental”.
Para corresponder a este cenário, o deputado pede ao Executivo medidas que aperfeiçoem a distribuição dos recursos humanos, tendo em conta que nos serviços comunitários de reabilitação mental, cada trabalhador é responsável, em média, por 30 casos.
</description><pubDate>2025-03-26 00:41:22</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>Apple | China diz a Tim Cook que espera mais investimento</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/apple-china-diz-a-tim-cook-que-espera-mais-investimento/</link><description>
O ministro do Comércio da China, Wang Wentao, disse ontem esperar que a Apple “expanda o seu investimento” e “se integre profundamente no mercado chinês”, num encontro com o presidente do conselho de administração da empresa, Tim Cook.
“A China mantém-se firme no seu compromisso de expandir a sua abertura ao mundo, proporcionar condições equitativas às empresas financiadas por estrangeiros e apoiar a participação equitativa dos seus produtos nas nossas políticas de promoção do consumo”, afirmou Wang, na reunião, segundo um comunicado do ministério.
O ministro afirmou que a economia chinesa demonstra “forte resiliência e vitalidade” e constitui “terreno fértil para o desenvolvimento impulsionado pela inovação”, apesar do contexto de abrandamento no país, que procura recuperar o investimento estrangeiro em queda e enfrentar a guerra comercial iniciada pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump.
“As guerras comerciais não produzem vencedores e o proteccionismo não oferece nenhuma saída. A dissociação e as perturbações nas cadeias de abastecimento só prejudicarão os interesses de todas as partes”, disse, acrescentando que a imposição de taxas pelos Estados Unidos “criou incerteza para a economia global”.
No entanto, “a China está disposta a trabalhar com os Estados Unidos para criar um ambiente político mais estável para as empresas através de um diálogo justo”, afirmou.
Cook, que se encontra em Pequim para participar no Fórum de Desenvolvimento anual, organizado pelo país asiático como plataforma de diálogo entre altos dirigentes do Executivo, líderes de multinacionais e académicos, garantiu que a Apple vai continuar a aumentar os seus investimentos na China.
“Vamos continuar a aumentar os nossos investimentos em sectores como as cadeias de abastecimento, investigação e desenvolvimento e responsabilidade social na China, com o objectivo de apoiar o desenvolvimento de alta qualidade do país”, disse, segundo o comunicado.
A mesma nota sublinhou ainda que a empresa está disposta a desempenhar um papel activo na promoção de um “desenvolvimento estável e saudável” das relações económicas e comerciais entre a China e os Estados Unidos.
Inteligência em falta
As vendas na China dos telemóveis da empresa caíram 18 por cento no último trimestre de 2024 e ficaram atrás das empresas locais, de acordo com a empresa de pesquisa Counterpoint Research.
A Apple tem a “grande China” – um termo que engloba a China continental, Hong Kong, Macau e Taiwan – como o seu terceiro maior mercado, depois das Américas e da Europa. No entanto, a China é o único dos seus principais mercados onde as vendas estão a cair.
Uma das razões que pode estar por detrás da queda de popularidade dos dispositivos da empresa é o facto de os consumidores chineses não estarem a receber os mais recentes serviços de inteligência artificial (IA) do iPhone. Entretanto, os dispositivos locais da Huawei, Honor e Oppo oferecem esta tecnologia pioneira nos seus dispositivos.
De acordo com o jornal The Wall Street Journal, a Apple tem estado em conversações com várias empresas chinesas de IA sobre uma possível parceria para implantar a Apple Intelligence na China.
</description><pubDate>2025-03-26 01:00:13</pubDate></item><item><title>Visita | Rangel sublinha estado “muito positivo” da relação com Pequim</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/visita-rangel-sublinha-estado-muito-positivo-da-relacao-com-pequim/</link><description>
O ministro dos Negócios Estrangeiros português, Paulo Rangel, sublinhou ontem à agência Lusa, em Pequim, o estado “muito positivo” da relação com a China, desvalorizando a ausência de visitas nos últimos cinco anos. 
“Existe um estado muito positivo nas relações. O facto de ter havido esse hiato não desacelerou o interesse que ambos os países têm na sua relação bilateral”, disse, após reunir-se com o homólogo chinês, Wang Yi. 
O ministro português iniciou ontem uma visita de quatro dias ao país asiático, que põe termo a mais de cinco anos sem visitas de alto nível de Portugal a Pequim, numa altura de reconfiguração da ordem internacional.
</description><pubDate>2025-03-26 00:55:03</pubDate></item><item><title>BYD | Lucro líquido aumentou 34% em 2024</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/byd-lucro-liquido-aumentou-34-em-2024/</link><description>
O fabricante chinês de veículos eléctricos BYD informou ontem ter obtido um lucro líquido de 40,254 mil milhões de yuan, em 2024, mais 34 por cento do que no ano anterior. Nos resultados enviados à Bolsa de Valores de Hong Kong, onde está cotada, a empresa também relatou um aumento anual de 29 por cento no volume de negócios, para 777 mil milhões de yuan.
O lucro líquido de 2024 é o mais elevado da história da empresa e ultrapassa as expectativas dos analistas, que não esperavam que fosse além dos 40 mil milhões de yuan. A empresa referiu que as receitas provenientes dos automóveis e produtos relacionados ascenderam a cerca de 617,382 mil milhões de yuan, o que representa um aumento homólogo de 27,70 por cento.
A BYD, que manteve o seu estatuto de líder no sector eléctrico chinês no ano passado, referiu que em 2024 se tornou a primeira marca mundial de automóveis a atingir o marco de 10 milhões de veículos de energia nova fabricados.
Os veículos de energia nova englobam elétricos e híbridos. No último trimestre do ano passado, a BYD destronou a norte-americana Tesla como a maior vendedora mundial de carros eléctricos.
Nas últimas semanas, a empresa com sede no sul da China abalou o mercado ao revelar um sistema de carregamento ultra-rápido de veículos que pode fornecer uma carga completa aos seus veículos eléctricos mais recentes num período de entre cinco e oito minutos, semelhante ao tempo necessário para encher um depósito de combustível.
Para além da sua presença na China, a BYD tem vindo a investir fortemente na América Latina desde há anos, onde começou recentemente a construir um complexo fabril no Brasil, estando também presente em mercados de mais de 50 países, incluindo Portugal.
</description><pubDate>2025-03-26 00:53:47</pubDate></item><item><title>Venezuela | Pequim pede que Washington pare de interferir</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/26/venezuela-pequim-pede-que-washington-pare-de-interferir/</link><description>
O Governo chinês pediu ontem a Washington que “pare de interferir nos assuntos internos da Venezuela”, em referência ao anúncio feito por Donald Trump, da imposição de tarifas de 25 por cento aos países que compram petróleo do país caribenho.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, disse numa conferência de imprensa que os Estados Unidos “há muito que abusam de sanções unilaterais ilegais” e de “jurisdição de longo alcance”, apelando a Washington para que “retire as suas sanções” contra Caracas.
Guo afirmou que o seu país “se opõe firmemente à interferência brutal nos assuntos de outros países” e instou os Estados Unidos a “fazer mais pelo desenvolvimento pacífico e estável da Venezuela”.
“Não há vencedores nas guerras comerciais e nas guerras tarifárias, e a imposição de tarifas só levará a maiores perdas para as empresas e consumidores dos Estados Unidos”, acrescentou o porta-voz. Guo não disse se a China suspenderia as suas importações de petróleo bruto venezuelano caso Washington impusesse as tarifas anunciadas ao país asiático.
As tarifas anunciadas pelo Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, entrarão em vigor a 2 de Abril e o líder republicano deixou nas mãos do secretário de Estado, Marco Rubio, a tarefa de impor as taxas aos países considerados apropriados.
Numa mensagem na rede social Truth, Trump assinalou que “qualquer país que compre petróleo e/ou gás da Venezuela terá de pagar uma tarifa de 25 por cento aos Estados Unidos sobre quaisquer transações comerciais” que efectue com os Estados Unidos.
Esta “tarifa secundária” responde, afirmou o chefe de Estado naquela plataforma, ao facto de a Venezuela ter enviado para os Estados Unidos “dezenas de milhares de criminosos de alto nível e outros criminosos” de forma “intencional e fraudulenta”. De acordo com dados da alfândega chinesa, a Venezuela é o 12.º maior exportador de petróleo para o gigante asiático, com 1,4 milhões de toneladas métricas vendidas à China em 2024.
Trump já tinha decidido duplicar as tarifas adicionais impostas à China para 20 por cento, pouco depois de regressar à Casa Branca, justificando a sua decisão com o facto de, na sua opinião, Pequim não estar a fazer o suficiente para impedir a entrada de fentanil nos Estados Unidos. Desconhece-se, nesta fase, se eventuais novas taxas sobre a China relacionadas com o petróleo venezuelano se juntariam à duplicação acima referida.
Outras “guerras”
Pequim também acusou ontem o Canadá de prejudicar gravemente os seus interesses, depois de ter apresentado uma queixa à Organização Mundial do Comércio (OMC) contestando as taxas alfandegárias aplicadas por Pequim aos produtos canadianos.
“Pedimos ao Canadá que tome medidas concretas para corrigir as suas más práticas e garantir a cooperação e as trocas comerciais entre as empresas de ambos os países”, declarou o porta-voz chinês.
O Canadá apresentou esta queixa perante a OMC para contestar as taxas alfandegárias aplicadas pela China sobre os produtos agrícolas e da pesca, anunciou na segunda-feira a organização internacional. 
</description><pubDate>2025-03-26 00:51:48</pubDate></item><item><title>Tóquio | MNE chinês acusado de deturpar declarações sobre reunião</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/toquio-mne-chines-acusado-de-deturpar-declaracoes-sobre-reuniao/</link><description>
O Governo japonês anunciou ontem que apresentou um protesto formal à China por ter “deturpado” as observações feitas pelo primeiro-ministro japonês, Shigeru Ishiba, durante um encontro com o ministro chinês dos Negócios Estrangeiros, Wang Yi.
Wang e Ishiba encontraram-se na sexta-feira passada em Tóquio, numa recepção de cortesia organizada pelo líder japonês, na véspera de uma reunião trilateral entre os ministros dos Negócios Estrangeiros do Japão, da Coreia do Sul e da China, com o objectivo de promover a futura cooperação entre os três países vizinhos.
Após a reunião, o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês emitiu um comunicado em que afirmava que Ishiba “reconhece plenamente o importante significado” dos quatro documentos assinados entre as duas nações, aquando do estabelecimento das relações diplomáticas em 1972, e que o dirigente japonês “respeita as posições definidas pela parte chinesa”.
O Japão instou Pequim a “retirar imediatamente” a declaração, que “não resiste” aos factos, disse ontem o porta-voz do Governo japonês, Yoshimasa Hayashi, em conferência de imprensa. Hayashi considerou “lamentável” que o Governo chinês tenha emitido uma declaração que “não corresponde à verdade”.
O Ministério dos Negócios Estrangeiros japonês também condenou a declaração chinesa numa nota, afirmando que durante o encontro com Wang, Ishiba “sublinhou a necessidade de reduzir as preocupações” nas relações bilaterais, incluindo “a situação no Mar do Leste da China”, “garantir a segurança dos cidadãos japoneses detidos na China” e o levantamento das restrições chinesas à importação de marisco japonês.
</description><pubDate>2025-03-25 01:29:45</pubDate></item><item><title>Taiwan | Aumento de despesas com Defesa na calha</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/taiwan-aumento-de-despesas-com-defesa-na-calha/</link><description>
Taiwan anunciou ontem que vai tentar utilizar excedentes acumulados nos anos anteriores para cobrir o aumento do orçamento da Defesa anunciado pelo líder taiwanês, William Lai, que prometeu aumentar as despesas militares para mais de 3 por cento do PIB.
Numa comparência parlamentar, a chefe da Direcção Geral do Orçamento, Contabilidade e Estatística do governo de Taiwan, Chen Shu-tzu, garantiu que o Executivo procurará financiar este aumento com um excedente de 200 mil milhões de dólares taiwaneses, sem excluir a contracção de empréstimos como último recurso.
“Em geral, esperamos não ter de nos endividar. Mas se tivermos de nos endividar, temos de o fazer, porque as despesas com a Defesa são muito importantes”, disse, citada pela agência noticiosa estatal CNA.
O orçamento da Defesa de Taiwan ronda actualmente os 600 mil milhões de dólares taiwaneses, depois de o parlamento, de maioria oposicionista, ter aprovado uma série de cortes e congelamentos orçamentais relativamente à proposta inicial do governo.
Lai, considerado um “independentista” e um “desordeiro” pelo Governo chinês, reiterou na quinta-feira passada a sua intenção de aumentar as despesas militares de Taiwan para mais de 3 por cento do PIB este ano, no meio de tensões acrescidas entre Taipé e Pequim.
</description><pubDate>2025-03-25 01:28:26</pubDate></item><item><title>Mar do Sul | Anunciados exercícios navais com Tailândia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/mar-do-sul-anunciados-exercicios-navais-com-tailandia/</link><description>
As forças navais da China e da Tailândia vão realizar o exercício militar conjunto “Blue Strike-2025” no final de Março, em águas próximas da cidade costeira de Zhanjiang, na província de Cantão, no sul da China, informou ontem o Ministério da Defesa chinês.
O treino vai centrar-se em tácticas anti-terroristas em áreas urbanas, bem como em operações conjuntas de ataque marítimo e anti-submarino, com o objectivo de “reforçar a cooperação prática e melhorar as capacidades operacionais conjuntas no mar”, disse o Ministério da Defesa chinês, numa declaração na sua conta oficial na Weibo.
A Marinha do Exército de Libertação Popular e a Marinha Real Tailandesa vão participar nos exercícios, que fazem parte de uma série de exercícios bilaterais que as duas nações começaram a realizar em 2010.
O “Blue Strike-2025” será a sexta edição destes exercícios de treino conjunto, que visam consolidar a confiança mútua, a interoperabilidade e a coordenação em cenários de segurança marítima num contexto marcado por crescentes tensões regionais. Na sua edição mais recente, “Blue Strike-2023”, as forças navais dos dois países efectuaram treinos de combate urbano, sobrevivência na selva e operações aéreas conjuntas.
China e Tailândia também realizam exercícios aéreos conjuntos, como o “Falcon Strike”, cuja edição mais recente teve lugar em Agosto de 2024 numa base tailandesa, para reforçar a cooperação táctica entre as respectivas forças aéreas.
O Mar do Sul da China, onde se realizará o exercício, é uma zona fundamental do Indo-Pacífico, por onde transitam cerca de 30 por cento do comércio marítimo mundial e onde se sobrepõem várias reivindicações territoriais.
</description><pubDate>2025-03-25 01:18:32</pubDate></item><item><title>Fórum | Prometidos “resultados benéficos” a investidores estrangeiros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/forum-prometidos-resultados-beneficos-a-investidores-estrangeiros/</link><description>
O Fórum que reuniu em Pequim altos funcionários do Governo e representantes de empresas como a Apple, Mercedes-Benz ou Samsung, serviu para a China anunciar maior abertura ao mercado estrangeiro com benefícios para todos
 
O vice-primeiro-ministro chinês, He Lifeng, disse no domingo aos executivos de várias multinacionais presentes num fórum do país asiático que a China vai “continuar a abrir-se”, com “resultados vantajosos para todos”.
À margem do Fórum de Desenvolvimento da China, He reuniu-se com os directores executivos de empresas como a Apple, Mercedes-Benz ou Samsung, sublinhando que Pequim vai tomar medidas para “melhorar ainda mais o ambiente empresarial”, informou o Ministério do Comércio chinês, em comunicado.
“A China vai acolher mais investimentos de empresas multinacionais, partilhando oportunidades de desenvolvimento”, afirmou o ministro, à margem do fórum, que Pequim apresenta como uma plataforma de diálogo entre altos dirigentes governamentais chineses, executivos de multinacionais e académicos.
O fórum surge numa altura em que Pequim está a tentar recuperar o investimento estrangeiro, que atingiu fluxos negativos recorde em 2024, e promover o desenvolvimento do sector privado, com a confiança entre os investidores perto de mínimos históricos. He Lifeng descreveu a economia chinesa como “muito resistente” e “cheia de vitalidade”.
Alguns dos executivos que participaram no evento, que terminou ontem, devem reunir-se esta semana com o Presidente chinês, Xi Jinping, segundo a agência de notícias Bloomberg.
De acordo com o Governo chinês, o encontro é uma oportunidade para manter contacto directo com a liderança do país asiático, sendo habitualmente frequentado por académicos que simpatizam com Pequim.
O tema deste ano, segundo a televisão estatal CGTN, é “libertar todo o potencial de desenvolvimento”, com simpósios sobre macropolítica, inovação científica e tecnológica, ambiente ou desafios demográficos.
O fórum tem como pano de fundo o abrandamento da economia da China, num período em que enfrenta o impacto da guerra comercial lançada pelo líder norte-americano, Donald Trump.
Ombro com ombro
Na cerimónia de abertura, o primeiro-ministro chinês, Li Qiang, afirmou que Pequim está “preparada” para “choques inesperados do exterior”, referindo-se à guerra comercial desencadeada pelo magnata norte-americano, e prometeu que a China vai abrir mais sectores da sua economia ao investimento estrangeiro.
O chefe do Executivo chinês instou as empresas internacionais a “resistir” ao “proteccionismo”.
Li também reuniu no domingo com o senador norte-americano Steve Daines, do Partido Republicano, a quem disse que Pequim procura “o diálogo e a cooperação com os Estados Unidos”, e sublinhou que os laços económicos e comerciais são “fundamentais para as relações bilaterais”, segundo um despacho emitido pela agência noticiosa oficial Xinhua.
Li apelou aos Estados Unidos para aderirem aos “princípios do respeito mútuo e da coexistência pacífica” e apelou a uma “comunicação franca” para “aprofundar a confiança”. Daines também se reuniu com o vice-primeiro-ministro He, a quem transmitiu o apelo de Trump para que a China “pare o fluxo de precursores de fentanil”, e disse esperar “mais diálogo de alto nível”.
Estas foram as primeiras reuniões de um político norte-americano com altos funcionários chineses desde o regresso de Trump à Sala Oval. A visita surge numa altura em que as tensões entre as duas maiores economias do mundo aumentam devido à imposição mútua de taxas alfandegárias.
Acções disparam 
As acções da CK Hutchison, do bilionário Li Ka-shing, subiram depois de um dos seus filhos ter sido convidado para um fórum com altos funcionários chineses, em Pequim, apesar da venda dos portos da empresa no Panamá. Richard Li foi convidado, na qualidade de fundador do Pacific Century Group, para o Fórum de Desenvolvimento da China do Conselho de Estado. 
Apesar de Richard Li supervisionar o próprio grupo empresarial e não ter qualquer papel na CK Hutchison, os investidores parecem ter interpretado a sua presença como um sinal positivo para a família Li. As acções da CK Hutchison subiram 5,2 por cento na segunda-feira de manhã, a maior subida em mais de duas semanas.
</description><pubDate /></item><item><title>Pequim e Tóquio juntos em primeiro diálogo de alto nível em seis anos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/24/pequim-e-toquio-juntos-em-primeiro-dialogo-de-alto-nivel-em-seis-anos/</link><description>
O ministro dos Negócios Estrangeiros japonês, Takeshi Iwaya, e o seu homólogo chinês, Wang Yi, acordaram no sábado numa uma cooperação mutuamente benéfica, durante o seu primeiro encontro económico de alto nível em seis anos. 
Em particular, os dois ministros discutiram questões como a descarbonização e a luta contra a baixa taxa de natalidade, que são problemas em ambos os países, e Iwaya fez um pedido à China para levantar a proibição das importações japonesas de marisco, imposta depois de a água tratada da central eléctrica de Fukushima ter começado a vazar para o mar. 
Os dois ministros lideraram o primeiro diálogo económico de alto nível entre o Japão e a China em seis anos, após uma pausa devida sobretudo à pandemia de covid-19, tendo os dois países posteriormente mantido conversações separadas sobre as relações bilaterais em geral.
No início das conversações económicas, Iwaya disse, citado pela agência Efe, esperar que a reunião “personifique” a cooperação entre os dois países e comprometeu-se a envidar esforços para que os cidadãos japoneses e chineses possam “sentir os benefícios” do progresso nas relações bilaterais.
Wang, por seu lado, pareceu criticar as recentes políticas do aliado próximo do Japão, os Estados Unidos, afirmando que “o unilateralismo e o proteccionismo estão na ordem do dia”.
O encontro entre os dois países ocorre após a entrada em vigor, no início de Março, de tarifas de 20 por cento sobre a China, aos quais o gigante asiático respondeu com direitos aduaneiros de 10 por cento e 15 por cento sobre produtos agrícolas provenientes dos Estados Unidos.
A China já respondeu a uma primeira ronda de tarifas de 10 por cento cobrando 10 por cento a 15 por cento sobre certos produtos americanos, além de introduzir novos controlos de exportação sobre minerais essenciais e abrir uma investigação contra o gigante tecnológico americano Google.
</description><pubDate>2025-03-24 03:09:21</pubDate></item><item><title>Vera Lúcia Raposo, jurista e docente: “IA propaga-se hoje como um vírus”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/21/vera-lucia-raposo-jurista-e-docente-ia-propaga-se-hoje-como-um-virus/</link><description>
Vera Lúcia Raposo apresentou na quarta-feira na Universidade de Macau o novo quadro regulatório da União Europeia para Inteligência Artificial, numa sessão promovida pelo Instituto de Estudos Europeus de Macau. A ex-docente da Universidade de Macau defende que a China está a ganhar a corrida numa área que nunca esteve tão presente nas nossas vidas
 
 
Falou na quarta-feira do “AI Act” aprovado pela União Europeia (UE). Concretamente, quais são os principais pontos deste documento?
Trata-se do regulamento de Inteligência Artificial (IA) publicado no ano passado no jornal oficial da UE. É uma lei europeia, mas é também, até ao momento, o mais detalhado regime legal sobre os produtos que envolvem a IA.
É difícil legislar sobre a IA nesta fase tão preliminar? 
Se calhar nunca vamos deixar de estar nesta fase. Repare, a IA não surgiu com o ChatGPT nem nada que se pareça. Desde meados do século passado, e ainda antes, mas sobretudo desde o ‘paper’ de Alan Turing que a IA existe, primeiro em laboratório, cingida a um grupo de investigadores. Depois começou a ser lançada no mundo e a fazer parte das nossas vidas, mas nunca como agora. Actualmente, estamos numa espécie de outra pandemia, em que a IA se propaga na nossa existência como um vírus, mas não um vírus mau, pois entendo que, muitas vezes, a IA se propaga com efeitos positivos. Claro que, apesar de não ser uma coisa completamente nova, é uma realidade ainda muito misteriosa para nós juristas. O problema começa pelo facto de nem sequer conseguirmos obter uma definição maioritariamente aceite pelos especialistas do que é a IA. Desde logo, não sabemos o que é, porque é uma entidade em movimento, que muda constantemente. O que achávamos que há dez anos era IA, hoje já será um algoritmo.
Nas áreas da defesa da vida privada, ou dados pessoais, por exemplo, ou ainda direitos de autor, o que nos diz a legislação europeia em termos concretos? 
O regulamento de IA [da UE] insere-se no que chamamos “data package” [pacote de dados], insere-se no grupo de regulamentos que dizem respeito à segurança do produto. Mas isso é entendido em termos muito abrangentes, não é apenas a segurança como estamos habituados a pensá-la, como algo que põe em causa a integridade física, mas abrange questões ambientais, o respeito pelos valores fundamentais e direitos de tecnologia e protecção de dados. É verdade que o regulamento tem essas aspirações e concretizações práticas em algumas normas, mas a ideia é que se desenvolva com outros regulamentos já existentes em matéria de protecção de dados e propriedade intelectual, e que não entre em conflito com eles.
Temos, actualmente, o ChatGPT do lado americano, e o DeepSeek do lado chinês. Acha que a China se posiciona como líder na área da IA?
Constata-se que a China é um colosso no mundo digital. A forma como o mundo tem vindo a evoluir tem diferenciado. Há 100 anos atrás tínhamos conflitos bélicos, e hoje temos guerras onde se continua a matar pessoas, mas temos também guerras comerciais e estas guerras tecnológicas. E digo que mais do que uma guerra, é uma corrida para chegar à nova invenção. Os velhos blocos de países têm estratégias diferentes. Por exemplo, no caso dos Estados Unidos da América (EUA), essa estratégia mudou muito com a Presidência de Trump, mas sempre foi mais liberal e “laissez-faire”. Essa também tem sido a forma de actuação dos EUA, mas com Trump está mais na linha do “vale tudo”, do que importa é chegar em primeiro lugar. Há um grande fomento das companhias tecnológicas, como se vê com o grande apoio que elas deram à campanha presidencial de Trump. Depois temos a China, com uma política estatal, que não está tanto nas mãos dos privados. Há um foco muito grande no avanço tecnológico, mas é visível que o país está já numa posição que, dificilmente, será alcançada pelos outros. A Europa não está propriamente bem posicionada.

Porquê?
A Europa tomou a decisão de que a melhor forma de desenvolver o progresso tecnológico e fomentar a inovação é pela via da hiper-regulação. Não há um centímetro que não esteja regulado ou que não venha a ser regulado pela UE. Claro que pode ter algumas vantagens, e as aspirações é que possamos estar perante um desenvolvimento controlado e sustentável, e que respeite os nossos direitos fundamentais e o Estado de Direito. Mas tenho algumas dúvidas. Primeiro, de que isto seja conseguido, porque a protecção dos direitos fundamentais também não passa por esta hiper-regulamentação. Depois parece-me que estamos a fazer isto à custa de um valor que me parece primordial, que é a inovação. Essa ideia vem, aliás, no relatório de Mário Draghi, que alertou a UE para a possibilidade de hipotecar as gerações futuras porque estamos a deixar a inovação para trás. Não vejo que nenhum destes três modelos tecnológicos [EUA, China e UE] seja particularmente frutífero, porque têm benefícios e desvantagens. Temos um modelo interessante, que é o britânico.
Em que sentido? 
O Reino Unido mantém o quadro jurídico que herdou da UE, e ainda não o alterou. O Reino Unido não vai adoptar o regulamento da IA [Europe’s AI Act], porque já não faz parte da UE, parece que também não vai criar um quadro regulatório semelhante a esse, mas têm uma abordagem que é ter um quadro muito genérico que fixa os pontos principais e limites, mas depois haverá uma regulamentação sectorial. Esta regulamentação, que ainda está a ser criada, é para estabelecer as ‘guidelines’ para cada área de actividade, para que haja autonomia em cada sector e sempre no respeito das particularidades de cada um. Em teoria, é mais interessante, mas está tudo no início e ainda não vi casos aplicados na prática.
Como comenta o uso da IA na área jurídica e judicial?
Utilizar fontes que não são desejáveis para fazer o nosso trabalho não foi algo que chegou com o ChatGPT. Falando de algo que conheço bem, como teses académicas ou ‘papers’ científicos, não é inaudito que alguns autores menos escrupulosos citem fontes nas quais nunca puseram os olhos, e depois citam de forma errada, ou citam fontes que não existem. Há situações em que se citam fontes pouco credíveis, como blogues, ou ‘papers’ que não foram sujeitos ao sistema de revisão por pares. Isso não é novo. Termos o ChatGPT ao lado ajuda muito e a tentação é grande. Não acho que seja o fim do mundo. A literacia IA é fundamental para a academia e qualquer cidadão. Todos temos de compreender quais os benefícios da IA generativa e riscos também. Uma pesquisa nas páginas da Wikipedia também pode gerar erros. É impossível dizer aos alunos para não usarem o ChatGPT, porque essa proibição seria oca. Não posso saber como as pessoas fazem o seu trabalho. Pode haver situações de desonestidade científica e situações em que a informação não é verdadeira, mas se alguém me disser que escreveu algo com apoio do ChatGPT, não tenho problema com isso. Tenho se a pessoa se considerar na totalidade a autora do trabalho. O ChatGPT funciona muito como uma pesquisa no Google, não é algo completamente novo. Mas tenho de perceber que a informação que o ChatGPT me dá tem de ser muito analisada e novamente investigada. O ChatGPT só me pode dar pistas para onde posso ir, e aí pode ser útil e fazer-nos pensar. É uma fonte como outra qualquer, mas que não tem muito credibilidade. O ChatGPT nunca trata das coisas em detalhe, por exemplo.
</description><pubDate>2025-03-21 16:42:10</pubDate></item><item><title>Ruby Hui, presidente da Associação de Autismo de Macau: “Autismo difere de pessoa para pessoa”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/19/ruby-hui-presidente-da-associacao-de-autismo-de-macau-autismo-difere-de-pessoa-para-pessoa/</link><description>
Criada em 2012, a Associação de Autismo de Macau continua a lutar por mais cuidados destinados a crianças e jovens com esta perturbação de desenvolvimento. Mas a presidente da associação, Ruby Hui, alerta para a necessidade de políticas mais incisivas para adolescentes e as suas necessidades específicas, sobretudo no acesso ao emprego
 
 
Que balanço faz do trabalho realizado pela associação nos últimos anos? 
O meu trabalho é sobretudo estabelecer uma ligação com todas as entidades e recursos disponibilizados pelo Governo e também com a indústria do jogo, pois as autoridades passaram a pedir [no contexto dos novos contratos de concessão de jogo] que desenvolvam mais actividades de apoio social. Portanto, reunimos todos esses recursos para que sejam organizadas actividades recreativas para crianças e jovens. Além disso, organizamos sessões de terapia para os nossos membros. Habitualmente, pedimos apoios financeiros a empresas privadas e ao Governo, cobrindo 30 a 50 por cento dessas despesas.
O apoio do sector do jogo é, portanto, bastante importante. 
Sim, mas na verdade não tem sido um apoio muito grande. Por exemplo, o Governo cobre parte das nossas despesas mensais, cerca de 40 mil patacas. Mas esse montante chega apenas para contratar dois funcionários a tempo inteiro e um funcionário a tempo parcial. São eles que organizam todas as actividades, tratam da parte burocrática, onde se inclui a apresentação de muitos relatórios ao Governo, porque pedimos subsídios para quase metade das nossas despesas.
Assim sendo, considera que são precisos mais apoios do Executivo para poder contratar mais profissionais? 
Sim, seria o ideal. Associações como a nossa estão a ficar maiores e as crianças a que damos apoio estão a crescer. Diria que 60 por cento dos nossos membros têm 11 ou mais anos, e cerca de 20 por cento são ainda maiores, com mais de 14 anos. Temos de pensar no futuro deles e das necessidades em termos de terapia e tratamento para adolescentes, pois não são só os miúdos pequenos que precisam de terapias, como terapia da fala ou ocupacional. São jovens que ainda estão no liceu e precisam de adquirir diferentes tipos de competências sociais, os rapazes precisam de saber lidar com raparigas e vice-versa. Depois, quando se tornam adultos, precisam de saber lidar com os chefes, no emprego. Há muitas valências a explorar e sim, neste momento diria que os apoios não são suficientes.
As escolas ainda não estão preparadas para receber estes alunos, por exemplo?
O autismo pode ser diferente de pessoa para pessoa. Os alunos com autismo, mas que têm melhores capacidades de aprendizagem, estão em escolas normais. Mas os pais dizem-me que não há professores suficientes com determinadas competências para lidar e ensinar estas crianças. Há professores que têm ainda uma mentalidade muito tradicional para tratar deste tipo de jovens, que muitas vezes têm de lidar sozinhas com situações de bullying, por exemplo. Diria que existem muitas crianças e jovens com autismo com problemas psicológicos por causa da escola.
Quando fala da mentalidade tradicional, o que significa isso em concreto?
No caso do meu filho, por exemplo, ele é obrigado a estar sempre sentado na escola, mas muitas vezes gosta de se mexer e levantar da cadeira. Do ponto de vista dos pais que têm filhos com este problema, não haveria problema, desde que não incomodasse os outros, mas para os professores não pode ser, e queixam-se. Dizem coisas do género: “Ele vai bater na mesa, vai mexer no quadro, faz muito barulho”. Todos os dias recebo queixas dos pais na ligação com a escola, e por situações pequenas como esta.
Quais são as principais dificuldades ou desafios que as famílias de Macau enfrentam quando lidam com um filho autista?
No meu caso, a minha família é de classe média, e financeiramente estamos bem. Mas quando o meu filho era mais novo precisou de fazer terapia e ficou muito caro. Agora essas terapias custam ainda mais. No tempo em que o meu filho andava no ensino primário, pagava-se 600 a 700 patacas por cada sessão de terapia, mas há dias um pai disse-me que as sessões custam agora cerca de 1000 patacas por aula, o que é muito caro. Famílias de classes sociais mais baixas não conseguem pagar. Portanto, esse apoio é um dos grandes objectivos da nossa associação, angariar dinheiro para podermos fornecer explicações, sessões de terapia ou outro tipo de apoio. Tudo para que os nossos membros possam frequentar as aulas com 50 por cento de desconto, em que a associação paga metade do valor.
Quando a associação foi criada, quais eram os seus principais objectivos? 
Em 2012 o autismo não era um tema muito falado. Por isso, juntámo-nos [alguns pais e famílias] e começámos a pedir apoio ao Governo e a tentar chamar a atenção para o assunto. Conseguimos algumas coisas, porque o Governo agora dá mais apoio a estes jovens, pelo menos para os que têm menos de 12 anos. O problema que sentimos é que esses jovens estão a crescer e para os adolescentes são necessários outros tipos de apoios, que não existem.
O que é preciso mudar nas mentalidades e na sociedade em relação ao autismo? 
Em Macau não há muitas empresas dispostas a contratar jovens com autismo. Situação que não se verifica em Hong Kong, onde existem vários programas de contratação com empresas de cariz social. Macau precisa seguir esse caminho.
Um dia no rio
O Dia Mundial da Consciencialização do Autismo celebra-se a 2 de Abril e, nesse contexto, a Associação de Autismo de Macau juntou-se à Sands China para uma série de actividades com crianças e pais, que decorreu no passado dia 10 de Março. Através do Programa “Sands Cares”, a operadora de jogo proporcionou uma visita à exposição “Coastal Fantasia”, com a figura do “Rei Lagosta”, uma criação do artista Philip Colbert, e um passeio de barco pelo Delta do Rio das Pérolas.
No total, participaram 70 pessoas. Citada por um comunicado da operadora de jogo, Ruby Hoi disse que o passeio “permitiu às crianças desfrutarem ao máximo da viagem”. “Agradeço por todo o apoio prestado às pessoas com autismo em Macau, e espero que todos os sectores da sociedade possam continuar a apoiar o desenvolvimento destas pessoas e a promover a sua inclusão na sociedade”, referiu.
Para a operadora de jogo, este tipo de eventos pode ajudar a “reforçar a coesão das famílias que lidam com o autismo, mas também promover a sensibilização da sociedade e o apoio à comunidade de pessoas com autismo fomentando um ambiente social mais inclusivo e solidário”.
</description><pubDate>2025-03-19 01:26:18</pubDate></item><item><title>Paul French, escritor: À procura de Wallis Simpson na China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/paul-french-escritor-a-procura-de-wallis-simpson-na-china/</link><description>
O Festival Literário Rota das Letras, que começa na sexta-feira, vai contar com a presença do escritor Paul French, que lançou no ano passado um novo livro biográfico, “Her Lotus Year”, que descreve a vivência de Wallis Simpson na China, antes de ser duquesa de Windsor. O autor britânico irá também falar sobre “Destination Macau”, um relato nostálgico e quase cinematográfico da história da cidade
 
Como chegou à história da experiência de vida de Wallis Simpson na China? 
Vivi em Xangai durante muitos anos e muitos visitantes sabiam que Wallis Simpson tinha passado um tempo na cidade. Corriam rumores sobre o que tinha feito, e os visitantes queriam sempre saber se os boatos eram verdadeiros, como a ideia de que ela tinha aprendido técnicas sexuais esotéricas ou se tinha posado nua para fotografias. Também se falava que tinha pertencido a um grupo de contrabando de ópio, ou a um grupo de apostas que combinava corridas de cavalos. Para mim, como autor e especialista nas experiências de estrangeiros em Xangai na primeira metade do século XX, nada disto fazia sentido. Então pensei que esta era a altura ideal para descobrir realmente o que Wallis tinha feito na China. O facto de ela ter estado no país em 1924 e 1925, dois dos anos mais fascinantes da história da China moderna, ajudou bastante.
Como descreve a vida da duquesa no país durante aquele período político específico? 
A China estava num caos total quando ela lá esteve, pois Puyi, o último imperador, tinha sido expulso da Cidade Proibida e ocorreram as maiores greves de sempre na história de Hong Kong. Além disso, registaram-se fracções políticas em Guangzhou, senhores da guerra a lutar em Xangai e no Norte da China. Esses foram também os anos mais húmidos de que há registo na China, com quebras de produção nas colheitas e a ocorrência de surtos de febre tifoide e cólera. Disparou o número de bandidos e piratas. Depois, em Março de 1925, morreu Sun Yat-sen, líder da revolução republicana de 1911, sem que tenha deixado um sucessor óbvio. Wallis deparou-se com tudo isto, pois ficou retida na ilha de Shamian, em Guangzhou, enquanto a cidade se debatia; em Xangai, viu cadáveres a serem trazidos para a cidade, vindos das batalhas dos senhores da guerra; viu vítimas de tifo e cólera em Tianjin; e tropas dos senhores da guerra a ameaçarem Pequim. Mas também se encontrava, em grande parte, numa bolha protectora estrangeira que a protegia dos soldados estrangeiros e da sua pele branca. Podia deleitar-se com a cultura e a estética da China, enquanto à sua volta o país inteiro ameaçava explodir.
Como era a personalidade de Wallis Simpson, figura controversa no contexto do casamento com o duque de Windsor? 
É muito importante não confundir a Wallis de 1924 com a Wallis posterior, dos longos anos de exílio e controvérsia como Duquesa de Windsor. Em 1924, Wallis tinha apenas 28 anos, fugia de um marido fisicamente abusivo (o seu primeiro marido, Win Spencer, um comandante da marinha americana) e ainda não era particularmente sofisticada ou cosmopolita. Estas eram caraterísticas que aprenderia na China, misturando-se nas “colónias” [concessões] estrangeiras internacionais e boémias de Xangai e Pequim. De facto, foi em Pequim que se misturou pela primeira vez com embaixadores, políticos chineses de alto nível, oficiais militares de alta patente e estetas, e com eles aprendeu tudo, desde jogar bridge e apreciar jade até como se comportar na alta sociedade. Obviamente, isso foi útil uma década mais tarde, quando conheceu o Príncipe de Gales em Inglaterra. É certo que a Wallis posterior, a duquesa, é uma figura mais difícil de gostar. Talvez ela e o duque tenham tomado algumas más decisões políticas e feito algumas amizades, talvez Wallis se tenha tornado um pouco amarga por não ter sido aceite pela família real britânica. Mas o certo é que em 1924 era jovem, livre de um mau marido e estava num dos países mais fascinantes do mundo.
O que podem os leitores percepcionar desta figura e sobre a China daquele tempo, com “Her Lotus Year”? 
A China em 1925 estava à beira de uma potencial explosão, pois todo o país poderia ter caído no caos total, dividindo-se em territórios do tamanho de Portugal geridos por senhores da guerra com exércitos privados, ou uma dinastia Qing ressurgente apoiada pelo Japão no Norte [da China], os republicanos no Sul e, claro, as potências estrangeiras – Inglaterra, América, França e Japão – que detinham terras chinesas como colónias. Em última análise, isso não aconteceu, mas ninguém sabia disso em 1925. A própria Wallis oscilou entre sentir-se incrivelmente confortável e feliz naquele que foi o seu “Ano de Lótus”, como a própria o descreveu, citando os soporíferos náufragos de Homero que nunca querem regressar a casa; e sentir-se aterrorizada com a violência dos senhores da guerra ou daqueles que eram contra estrangeiros.
Quais os maiores desafios, como escritor, no processo de investigação da história de Wallis? 
Wallis tornou-se provavelmente a mulher mais fotografada e falada da história, mais do que Marilyn Monroe, mais do que até a Rainha Isabel II. Mas em 1924 ela não era famosa de todo. Por isso, deixou um rasto muito difícil de seguir. Escreveu as suas memórias, mas estas foram “desinfectadas”. Um grande problema foram também os rumores que o Governo britânico e os serviços secretos fizeram circular em 1936, numa tentativa de destruir a ideia de um casamento entre o Rei Eduardo VIII e Wallis. A tentativa falhou, pois ele abdicou do trono e eles casaram, mas esses rumores e insinuações sexuais, muitos deles racistas e misóginos, mantiveram-se até hoje, além de que continuam a ser regularmente reciclados na imprensa tabloide britânica e americana. Achei a verdadeira Wallis uma personagem muito mais simpática do que esperava, e espero que os leitores também sintam isso.
É convidado de mais uma edição do Rota das Letras. Como se sente por fazer parte do festival? 
Adoro fazer parte do Festival Literário de Macau. Embora já tenha falado antes em Macau, nomeadamente na Livraria Portuguesa e outros locais, nunca tinha participado no festival. Estou ansioso por poder falar sobre Wallis Simpson e também sobre a minha nova colecção de ensaios sobre Macau, intitulada “Destination Macau”. Algumas histórias de Macau que me têm agradado ao longo dos anos, algumas delas apresentadas com um olhar mais inglês, por assim dizer, poderão interessar e serão uma novidade para o público local.
Livro | “Destination Macau”, a cidade entre “o imaginário e o real” 
Paul French acaba de lançar o terceiro volume da colecção “Destination”, que teve edições sobre Xangai ou Pequim, e que agora se dedica a contar histórias da Macau antiga, um “lugar tão imaginário como real”, como descreve a sinopse da obra. A obra do autor britânico apresenta “a Macau dos artistas George Chinnery e George Smirnoff, dos escritores Deolinda da Conceição e Maurice Dekobra, até às fantasias da ‘Pulp Fiction’ e sonhos febris cinematográficos de Josef von Sternberg e Jean Delannoy”.
Não faltam ainda, escritas pela pena de Paul French, histórias em torno de figuras históricas como Pedro José Lobo e Ian Fleming, autor e criador de James Bond. É descrita a Macau do tempo da II Guerra Mundial, dos que “vieram para Macau em busca de ouro e os que procuravam refúgio da guerra”, sem esquecer “os combatentes que procuravam uma passagem secreta através da ‘neutra’ Macau”.
Paul French desvenda mistérios ou conta histórias esquecidas para muitos, como a ideia de que o Japão terá tentado comprar Macau em 1934 ou a pessoa que navegou com a rainha dos piratas de Macau, Lai Choi San. São, ao todo, 18 histórias “verdadeiras de pessoas fascinantes que viveram ou visitaram Macau nos séculos XIX e XX”.
</description><pubDate>2025-03-17 00:38:00</pubDate></item><item><title>Augusto Nogueira, presidente da ARTM: “Macau está à frente de Hong Kong”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/11/augusto-nogueira-presidente-da-artm-macau-esta-a-frente-de-hong-kong/</link><description>
A Associação de Reabilitação dos Toxicodependentes de Macau faz 25 anos este ano. Augusto Nogueira faz um balanço positivo do quarto de século que começou com uma pequena comunidade terapêutica e atingiu o reconhecimento internacional. O presidente da associação defende que, em prevenção, Macau está à frente de Hong Kong e que o consumo de drogas sintéticas ainda não é problemático no território
 
 
Que balanço faz do trabalho desenvolvido pela ARTM nestes 25 anos?
Fazemos o balanço bastante positivo, pois começámos com uma pequena área e uma pequena comunidade terapêutica. Hoje em dia temos uma comunidade com capacidade para 60 pessoas, muito mais do que as 15 que tínhamos na altura. Desenvolvemos vários programas, nomeadamente o da distribuição de seringas, que é um sucesso, porque levou a uma redução e quase supressão do contágio de VIH por parte de pessoas que injectam drogas. Há nove anos que existe o programa e temos zero casos de infecção. Desenvolvemos apoio à integração social e acompanhamento após o tratamento, com o “After Care”. Fazemos trabalho preventivo nas escolas com o programa “Be Cool”. Temos o projecto “Hold on To Hope”, com aposta na educação vocacional, através do café e da galeria de arte. É um projecto que está bem conseguido e que acaba por ser algo virado para o turismo. Temos visitas de entidades internacionais e diversas organizações não-governamentais, e das próprias Nações Unidas. O mais positivo para nós é sabermos a quantidade de pessoas que estão recuperadas e que hoje estão bem. Infelizmente, não conseguimos recuperar todas as pessoas, mas em cada recaída há sempre a possibilidade da pessoa vir novamente para fazer tratamento.
Tem ideia de quantas pessoas recuperaram em 25 anos?
Não conseguimos ter essa noção. Mantemos contacto com muitas pessoas, mas outras já deixaram Macau, seguiram a sua vida. Temos alguns contactos nos dois primeiros anos após o tratamento, mas depois a vida segue. As pessoas também querem seguir uma vida sem ter ligação à ARTM, às vezes casam e os novos companheiros não sabem da sua vida anterior e querem manter algum sigilo. Mas às vezes encontramo-nos. No outro dia pagaram-me uma água sem eu saber (risos). São pequenos gestos que nos dão satisfação para continuar e que nos fazem acreditar que a recuperação é sempre possível.
Quais os grandes desafios actuais para manter o projecto da ARTM, em termos de espaço e financiamento?
Em termos de espaço e locais para tratamento estamos bem. As instalações têm dez anos, há problemas de manutenção, mas isso está mais relacionado com o panorama das construções em Macau. Necessitamos de um espaço para o “After Care”, pois o que temos actualmente é arrendado e está deteriorado. Estamos em conversações com o Instituto de Acção Social (IAS) para termos um espaço novo. No tocante aos fundos, todos os nossos departamentos têm financiamento, mas obviamente procuramos apoios para as nossas actividades de outra forma.
Relativamente à postura das autoridades quanto ao consumo e tratamento, entende que é ainda conservadora em relação a outros países e regiões?
Essa pergunta é um pouco ambígua. Em termos de tratamento e estratégia no combate ao consumo, penso que Macau está muito à frente em relação a Hong Kong, por exemplo. Em Macau, temos comunidade terapêutica, trabalhamos na prevenção e no tratamento, além do nosso programa de distribuição de seringas e metadona. Temos um leque de tratamentos disponíveis para quem necessita. Na área da prevenção, o Governo tem dado muito apoio. O IAS tem sido bastante aberto nas estratégias de combate ao consumo e prevenção. Em Hong Kong, por exemplo, não existe um programa de distribuição de seringas. Macau é das poucas regiões do Sudeste Asiático que tem um programa de distribuição de seringas apoiado pelo Governo. Mas poderia haver outra interpretação diferente da lei, com uma diferenciação entre o que é tráfico e consumo próprio. Por exemplo, neste momento se a pessoa tiver na sua posse uma quantidade superior ao estipulado é logo considerado tráfico, sem que seja necessária prova. Pensamos que, neste caso, deveria haver uma diferenciação. Cabe depois à polícia investigar se as quantidades encontradas são para consumo ou tráfico. Deveria haver uma abertura para dar às pessoas mais oportunidades para serem encaminhadas para tratamento ao invés de irem para a prisão. Mas, ultimamente, não têm havido tantos casos quanto isso.
Como descreve o perfil do consumidor actual em Macau? 
Existe uma grande redução do consumo de heroína, e as poucas pessoas que o faziam consomem hoje lorazepam, ou dormicum. Neste momento o maior consumo é de metanfetaminas, canábis e alguns resíduos de ketamina. Quanto às novas drogas sintéticas, tem havido alguns registos, mas até ao momento nada de alarmante. Mas claro que temos de estar atentos, temos de continuar a fazer um bom trabalho de prevenção, para que as pessoas tenham conhecimento dos problemas ligados ao consumo de drogas. Em relação ao tráfico, sabemos que antes da pandemia havia muito tráfico de cocaína para Macau, e após a covid-19 essa situação quase deixou de acontecer. Tem sido feito um bom trabalho de dissuasão e tem de continuar a ser feito para que cada vez haja menos tráfico a passar por Macau. Não quer dizer que não haja algumas situações actualmente, mas não estamos numa situação assim tão caótica quanto isso.
Falando das drogas sintéticas e do seu consumo, que segundo o último relatório das Nações Unidas atingiu uma situação preocupante em todo o mundo. Qual o seu comentário ao cenário descrito no relatório anual do International Narcotics Control Board?
É evidente que o consumo desse tipo de drogas tem vindo a aumentar ao longo dos anos. As drogas sintéticas são um verdadeiro problema nos Estados Unidos da América, por exemplo, com o consumo de Fentanil, e na Ásia em alguns países. É um problema global, pois o consumo e produção são fáceis. Algumas destas drogas são feitas com outros químicos e muitos outros produtos de que não se conhece bem a origem e que podem causar muitas overdoses. A ONU sugere o combate à produção dos ingredientes que são usados para produzir estas drogas, continuarmos a reforçar a investigação para apanhar os traficantes. Mas há pontos deste relatório que é necessário seguir, para muitos países, que é a luta entre ideologias.
Em que sentido?
Existe uma luta entre aqueles que defendem que a redução de danos é suficiente para combater todos estes problemas que estão a surgir, e que é a solução para tudo. Depois temos aqueles que acham que a redução de danos não faz falta. Na ARTM consideramos que tem de haver um equilíbrio, pois a prevenção é algo importante que não pode parar. O que aconteceu em Portugal, por exemplo, quando liberalizaram a droga e deixaram de fazer prevenção e apoiar o tratamento, [não foi bom], e hoje em dia Portugal está novamente numa situação um pouco caótica a nível do consumo e tráfico. Isso quer dizer que a prevenção não pode nunca deixar de existir. Devem haver tratamentos de qualidade, com supervisão de entidades. A rapidez de acesso ao tratamento tem de existir, e não pode ser como em alguns países em que as pessoas estão vários meses à espera de vaga ou autorização para entrar, pois as organizações não governamentais não deixam a pessoa entrar enquanto não recebem o subsídio para cada cama e paciente. Nesses meses muita coisa pode acontecer. A redução de danos deve ser vista como uma continuidade para recuperação, com salas para consumo com apoio médico e técnico, ou programas de gestão de seringas. Há outro problema, sobretudo na Europa, que é os consumidores de heroína, quando chegam a uma idade mais avançada, já têm muitos problemas de saúde e necessitam de sítios para estar, de uma certa dignidade. Está-se a perder muito tempo com estas guerras ideológicas, sendo que algumas delas existem por uma questão de poder, para se influenciar a liberalização das drogas, e isso é bastante prejudicial. Os direitos das pessoas acabam quando se começa a prejudicar os direitos de todas as outras pessoas, deve haver um equilíbrio. Como diz também o relatório, há falta de medicamentos para alguns países em África.

Celebrar com arte 
Para comemorar os 25 anos, a ARTM inaugurou na sexta-feira a “Exposição do 25º Aniversário da ARTM”, que fica patente na Galeria Hold On To Hope até ao dia 23 deste mês. No espaço cultural na Vila de Nossa Senhora em Ká-Hó, que faz parte do programa de terapia ocupacional para os utentes da ARTM, pode ver-se uma mostra de arte feita por estes, com 45 obras de cerâmica, pintura e trabalhos de madeira. Segundo uma nota de imprensa da associação, a exposição “celebra a resiliência, a criatividade e a cura”. “Ao longo do último quarto de século, a ARTM tem sido um símbolo de esperança para indivíduos na sua jornada de recuperação da dependência. Esta exposição apresenta as extraordinárias obras de arte criadas pelos nossos residentes”, lê-se ainda.
</description><pubDate>2025-03-11 00:28:17</pubDate></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>Finais da IAME Ásia de Karting voltam em Dezembro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/11/finais-da-iame-asia-de-karting-voltam-em-dezembro/</link><description>
O Grande Prémio Internacional de Karting de Macau vai voltar a receber, de 11 a 14 de Dezembro, as finais asiáticas da IAME. Tal como no ano passado, a prova no Kartódromo de Coloane atribuirá convites para as muito cobiçadas finais mundiais da IAME em 2026.
Organizado pelo Instituto do Desporto, Associação Geral de Automóvel de Macau-China (AAMC), OTK Kart Asia e IAME Ásia, o evento de 2024 trouxe de volta o espírito internacional a uma das maiores competições da modalidade no continente asiático. O Kartódromo de Coloane recebeu várias corridas e diferentes categorias da IAME Series Asia, recuperando o prestígio internacional de um evento que já foi palco de provas do Campeonato do Mundo CIK-FIA.
Pilotos oriundos do Interior da China, Singapura, Filipinas, Malásia, Tailândia, Indonésia, Japão, Índia, Sri Lanka, Austrália, Nova Zelândia, Suécia, Itália, França, Áustria, Estados Unidos da América, Brasil, Taipé Chinês, Hong Kong e, naturalmente, Macau, encheram a pista da RAEM em 2024 para quatro dias de intensa competição, algo que já não se via há vários anos.
Depois do sucesso da edição anterior, a fórmula repete-se este ano. A organização de Singapura volta a escolher o Kartódromo de Coloane para o seu maior evento da temporada, confirmando a presença das categorias habituais: Cadete, Júnior, Sénior e Master.
Obrigado Macau!
A IAME (Italian American Motor Engineering) é um dos principais fabricantes mundiais de motores para a modalidade de karting. Fundada em 1968 por Bruno Grana, a empresa tem sede em Itália e é uma das referências no karting internacional, tendo apostado fortemente no mercado asiático nos últimos anos. A presença em Macau faz parte dessa estratégia de crescimento e expansão.
O anúncio do regresso ao território foi feito nas redes sociais: “Depois de uma estreia incrível em 2024, estamos de volta com o Grande Prémio Internacional de Karting de Macau e a Final da IAME Ásia para mais um confronto épico! A cidade das emoções a alta velocidade e das corridas lendárias será novamente o palco para os melhores pilotos da Ásia e de todo o mundo! Maior, mais audaz e ainda mais intenso.”
Satisfeitos com a recepção em 2024, os organizadores da IAME Ásia aproveitaram para deixar um “enorme agradecimento à AAMC e ao Governo de Macau pelo seu contínuo apoio e confiança para tornar isto possível!”
Para além da prova de Macau, o calendário de 2025 da IAME Series Asia inclui três eventos na Malásia e três eventos na Tailândia. Contudo, pela primeira vez, no último fim de semana de março, será realizada a Taça IAME Ásia no kartódromo do Circuito Internacional de Xangai.
</description><pubDate>2025-03-11 01:04:32</pubDate></item><item><title>Regresso ao GIC | Provas locais voltam a Zhaoqing</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/10/regresso-ao-gic-provas-locais-voltam-a-zhaoqing/</link><description>
As datas para o Campeonato de Macau de Carros de Turismo (MTCS na sigla inglesa) foram dadas a conhecer na pretérita sexta feira pela Associação Geral-Automóvel de Macau-China (AAMC) através de um boletim informativo. A competição para os pilotos locais e que decide o apuramento para o Grande Prémio de Macau, em Novembro, irá novamente regressar ao Circuito Internacional de Guangdong (GIC).
Após um ano em que o MTCS rumou ao Circuito Internacional de Zhuzhou, na província de Hunan, a AAMC ouviu a grande parte dos pilotos do território e optou por realizar estas importantes corridas mais perto da casa dos principais intervenientes – os pilotos. Nos últimos anos, o circuito dos arredores de Zhaoqing tem sido o palco preferencial para a realização destas corridas, devido à proximidade e ao facto de servir de base operacional a grande parte das equipas. 
O primeiro dos dois eventos programados para o MTCS de 2025 está agendado de 18 a 20 de Abril, ao passo que a segunda jornada está marcada de 16 a 18 de Maio. Diz o boletim informativo da AAMC que “todos os pilotos devem passar por um processo de seleção antes de poderem participar da 72ª edição do Grande Prémio de Macau – Macau Touring Car Challenge”.
As inscrições, para a competição que junta em pista os Toyota GR86 (ZN8) e os Subaru BRZ (ZD8), estão abertas até ao dia 29 de Março e após o término do período de inscrição, “todas as candidaturas estarão sujeitas à aprovação da AAMC, que reserva o direito final de aceitar ou rejeitar qualquer inscrição”.
O regulamento técnico também foi publicado, assim como foi confirmado oficialmente o uso de pneus da marca italiana Pirelli, que pertence ao conglomerado chinês Sinochem, a exemplo do que já tinha acontecido na passada edição do Grande Prémio de Macau.
Confirmação da Grande Baía
A AAMC também confirmou as duas provas de apuramento para a Taça GT – Corrida da Grande Baía (GT4), que se farão em concomitância com o novo campeonato chinês SRO GT Cup. A primeira corrida será disputada de 21 a 23 de Março, no Circuito Internacional de Xangai, no programa do Grande Prémio da China de Fórmula 1. O segundo evento ainda não tem localização definida, mas será entre 16 e 18 de Maio, muito provavelmente no Circuito Internacional de Zhuhai. Também aqui a Pirelli será o fornecedor único de pneus.
Estas duas provas servirão de apuramento para a grande festa de fim de ano no Circuito da Guia, estando definido que só 28 carros serão aceites na grelha de partida na prova da RAEm. A 72ª edição do Grande Prémio de Macau decorre de 13 a 16 de Novembro.
</description><pubDate>2025-03-10 04:17:32</pubDate></item><item><title>Primeira prova de apuramento para o GP Macau decorreu em Xangai</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/25/primeira-prova-de-apuramento-para-o-gp-macau-decorreu-em-xangai/</link><description>
A primeira prova de apuramento para a 72.ª edição do Grande Prémio de Macau teve lugar no passado fim de semana, no Circuito Internacional de Xangai. Integrada no programa do Grande Prémio da China de Fórmula 1, Chen Weian e Lichao Han venceram as duas corridas que servirão para seleccionar os concorrentes com direito a participar, este ano, na Taça GT – Corrida da Grande Baía
 
A Taça GT – Corrida da Grande Baía passou a integrar a recém-criada SRO GT Cup, a mais recente competição de GT lançada no Interior da China, inspirada na prova para viaturas da classe GT4 do Grande Prémio de Macau. Trinta e três carros, seis deles conduzidos por pilotos de Macau, inscreveram-se para esta estreia – um número recorde de participantes numa prova da categoria GT4 na Ásia.
De acordo com o comunicado do organizador, o SRO Motorsports Group, “o número total de carros e a variedade de construtores superaram até mesmo as expectativas dos organizadores para um campeonato que só começou a ser discutido no final de novembro de 2024. Desde então, a equipa da SRO Asia e o seu parceiro AAMC (Associação Geral Automóvel de Macau-China) têm trabalhado incansavelmente para tornar a série uma realidade antes da sua estreia.”
O evento começou de forma atribulada. Devido a um problema alfandegário que afectou vários carros, mais de uma dezena de concorrentes ficou impossibilitada de participar na sessão de treinos livres de sexta-feira. Felizmente, para este grupo de pilotos, entre os quais se incluíam os pilotos do território Kevin Leong Ian Veng, Kim Hou Lao e Un Hou Ip, os carros chegaram ao circuito a tempo da qualificação de sábado.
Corridas animadas e decisão em Zhuhai
Com três dezenas de carros, de dez marcas diferentes, em pista, todos com andamentos muito equilibrados, assistiu-se a duas corridas animadas na imponente pista de Xangai. Na primeira corrida, de 12 voltas, os dois Lotus Emira GT4 oficiais, de Daniel Lu e Luo Kailuo, que partiram da primeira linha da grelha, foram superados em pista pelo Audi R8 LMS GT4 de Chen Weian. No segundo embate do fim de semana, Lichao Han, ao volante do mesmo Toyota GR Supra GT4 que venceu a Taça GT – Corrida da Grande Baía em 2024, triunfou à frente de Chen Weian e do Lotus de Liu Kai Shun.
Os pilotos de Macau não tiveram vida fácil numa pista onde tinham pouca ou nenhuma experiência. O mais galardoado de todos, Kelvin Leong, abandonou na segunda volta da primeira corrida, enquanto Miguel Lei, em Audi R8 LMS GT4, foi o melhor dos pilotos da RAEM, terminando no 19º lugar. Na corrida de domingo, Leong levou o seu BMW M4 GT4 F82 ao 11º lugar.
Até 28 carros poderão competir na Taça GT – Corrida da Grande Baía, no evento de final de temporada, nas ruas de Macau. Os lugares serão atribuídos com base na classificação após a segunda jornada do campeonato, agendada para o circuito permanente de Zhuhai, em data ainda a anunciar.
</description><pubDate>2025-03-25 01:20:30</pubDate></item><item><title>GP Macau | FIA introduz medida onerosa para Taça do Mundo de GT</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/21/gp-macau-fia-introduz-medida-onerosa-para-taca-do-mundo-de-gt/</link><description>
A Federação Internacional do Automóvel (FIA) anunciou na tarde de terça-feira uma medida técnica para os carros GT3 participantes na Taça do Mundo de GT da FIA do Grande Prémio de Macau, que terá certamente impacto numa corrida que é cabeça de cartaz do evento
 
Para aprimorar o Balance of Performance (BoP) – o método que equilibra o andamento entre todos os carros da categoria GT3 –, a FIA decidiu obrigar o uso de sensores de torque, à semelhança do que já faz noutros dos seus campeonatos, como os mundiais de Resistência (WEC) e Rally Raid ou na Fórmula E. Os sensores de torque oferecem uma precisão muito elevada na medição da potência, permitindo à FIA garantir que a potência de cada carro não excede os valores atribuídos pelo BoP e que factores externos, como as condições atmosféricas, não influenciam o desempenho.
Apesar de o SRO Motorsports Group ser co-organizador desta prova, e ter um BoP reconhecido a nível mundial, nos dois últimos anos, o BoP de Macau, foi providenciado pela própria FIA. No ano passado, o BoP da FIA valeu-lhe uma série de críticas, com as equipas e os pilotos – particularmente da Audi, da Porsche e da Lamborghini, os principais prejudicados – a manifestarem publicamente o seu natural descontentamento com a diferença de andamentos.
Estes sensores são instalados nos veios de transmissão dos carros e representam a ferramenta mais eficaz para medir a potência à roda, sendo atribuídos individualmente pelo processo de BoP a cada modelo de carro que participa na corrida de “sprint” mais prestigiada do mundo para máquinas da classe GT3. Segundo a FIA, a decisão de tornar obrigatórios os sensores de torque foi tomada após consultas com as marcas envolvidas no Grupo de Trabalho Técnico GT3.
Custos vão disparar
Para uma corrida que conta com várias equipas privadas, esta medida será dispendiosa, pois estes sensores ultrapassam o meio milhão de patacas por carro, sendo que as equipas necessitam de ter um outro sistema igual sobressalente de reserva. Isto, tendo em conta que grande parte das equipas que participam na prova da RAEM não usa sensores de torque nos seus carros em nenhuma competição, não podendo amortizar o brutal investimento.
“Pela experiência que tive no Qatar, nota-se que existe uma diferença entre vários construtores na forma como gerem esta tecnologia. É necessária uma equipa extra de apoio para monitorizar e maximizar a performance sem exceder os limites estipulados”, explicou ao HM Duarte Alves, o experiente engenheiro de pista do território que esteve com a equipa oficial da Ford na primeira prova da temporada do WEC no país árabe.
“Um bom exemplo é a dificuldade e o tempo necessários para um construtor que entra como estreante. Um caso ilustrativo é o da Mercedes-AMG, que está a enfrentar as dores do crescimento enquanto desenvolve os seus próprios sistemas”, salientou Duarte Alves. “Em circuitos mais planos, a gestão destes sistemas é mais simples. Já em locais como Macau, onde os ‘picos de torque’ serão sempre frequentes, será um verdadeiro desafio para os engenheiros destes sistemas!”
FIA confiante
Imune a tudo isto, a FIA opta por um discurso direccionado aos construtores, esquecendo que a maior parte da grelha de partida é composta por concorrentes privados.
Lutz Leif Linden, Presidente da Comissão GT da FIA, afirmou que a instituição que representa “tomou esta decisão em consulta com os construtores”, acrescentando ainda que, para a federação internacional, “isto significa ainda mais justiça e um controlo melhorado dos valores de BoP, o que é particularmente importante num evento tão prestigiado e mediático, num circuito tão exigente como o de Macau, onde as longas rectas de alta velocidade contrastam com curvas apertadas e estreitas”.
Fabrice van Ertvelde, gestor técnico da velocidade da FIA, reforçou a ideia de que “o nosso objectivo, enquanto entidade reguladora, é garantir equidade total para todos os participantes”. A implementação dos sensores de torque “é uma ferramenta extremamente eficaz para alcançar esse objectivo, permitindo-nos alinhar carros muito diferentes em parâmetros como potência pura, mas também em velocidade máxima, um factor crucial num circuito como o Circuito da Guia.”
Apesar das dificuldades que a Mercedes-AMG encontrou com este sistema no mês passado, Fabrice van Ertvelde enaltece que “os construtores que esperamos ver em Macau este ano já estão familiarizados com esta inovação, através da sua experiência na classe LMGT3 do Campeonato do Mundo de Endurance da FIA, e a decisão de adoptar os sensores de torque resultou do diálogo que mantivemos com eles.”
Esta é a segunda novidade que a FIA introduz na corrida da RAEM, depois de ter anunciado no mês passado que o segundo segmento de qualificação terá um formato de ‘Super Pole’, com cada piloto a ir para a pista individualmente para um total de duas voltas de qualificação. A oitava edição da Taça do Mundo de GT da FIA terá lugar de 13 a 16 de Novembro, como parte da 72ª edição do Grande Prémio de Macau.
</description><pubDate>2025-03-21 17:11:10</pubDate></item><item><title>GP Macau | FIA confirma Taça do Mundo de GT</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/gp-macau-fia-confirma-taca-do-mundo-de-gt/</link><description>
O Conselho Mundial da FIA da passada quarta-feira confirmou o esperado, que a oitava edição da Taça do Mundo de GT da FIA será realizada como parte do programa do 72.º Grande Prémio de Macau, entre os dias 13 a 16 de Novembro. Contudo, há uma grande novidade para a edição deste ano
 
A federação internacional, que co-organiza esta corrida em parceria com o SRO Motorsports Group e com a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC), aproveitou a ocasião para anunciar um novo modelo de qualificação para a prova. Para além da sessão de qualificação de 30 minutos igual à das edições anteriores (Q1), foi acrescentado um segundo segmento de qualificação (Q2), reservado aos dez melhores pilotos da primeira sessão.
A sessão Q2 será realizada em formato de ‘Super Pole’, com cada piloto a ir para a pista individualmente para um total de duas voltas de qualificação, sendo também permitido a cada piloto utilizar um conjunto de pneus novos nessa sessão. Esta novidade permitirá que a qualificação seja decidida sem interferência de terceiros.
O restante programa da prova rainha de GT permanecerá igual ao das edições anteriores, contando com a sessão de treinos-livres, a tradicional corrida classificativa de 12 voltas, na tarde de sábado, seguida da corrida principal de 16 voltas que decidirá o vencedor da Taça do Mundo no domingo.
Elogios de veteranos
Estas medidas introduzidas pela FIA foram muito bem recebidas pelos mais experientes pilotos de GT. Isto, porque o tráfego sempre foi um enorme obstáculo na obtenção de uma boa volta de qualificação no Circuito da Guia, algo essencial para quem ambiciona conquistar este título.
“É uma excelente ideia introduzir a sessão de Super Pole em Macau”, disse o alemão Maro Engel, o vencedor da edição passada da Taça do Mundo pela Mercedes-AMG.“ Esta será uma das sessões mais espetaculares e emocionantes da temporada e deverá também garantir a justiça desportiva. Os fãs têm muito para ansiar.”
Raffaele Marciello, por duas ocasiões vencedor deste troféu, e um dos pilotos de fábrica da BMW, também reagiu positivamente, acrescentando: “Em Macau, era sempre complicado fazer uma volta limpa. Com este novo formato, não vais ouvir a desculpa do trânsito ou de uma bandeira vermelha. Ter apenas duas voltas será muito desafiante, mas agora o piloto mais rápido provavelmente ficará na pole.”
Esta é uma opinião partilhada por Laurens Vanthoor, o vencedor da Taça do Mundo em 2016, que afirmou que já não haverá “desculpas” na qualificação. O experiente piloto belga da Porsche acredita que “vai haver uma pressão acrescida porque só tens essas duas voltas”, pois num circuito difícil como este, “se cometeres um erro, não há mais nada a seguir. Numa qualificação normal, tens mais oportunidades. Pessoalmente, um ‘shootout’ é sempre algo que aprecio muito. Para os pilotos, numa pista como esta, será quase o ponto alto do fim de semana.”
E dos mais novos também
O piloto chinês Yifei Ye estreou-se no Grande Prémio no passado mês de Novembro na Taça do Mundo. O piloto oficial da Ferrari, que compete no Campeonato do Mundo FIA de Endurance (WEC), deixou uma boa impressão no Circuito da Guia, e também ele vê com bons olhos as medidas agora introduzidas.
“É bom eliminar essas intervenções de bandeira vermelha e bandeiras amarelas, para que, no final, aquele que for realmente o mais rápido consiga a pole position”, referiu Yifei Ye que poderá regressar este ano à corrida. “Em Macau, todos estão muito próximos em termos de tempos, por isso será extremamente difícil para os pilotos tentarem chegar à ‘Super Pole’. Acho que também será ótimo para os espectadores.”
</description><pubDate>2025-02-28 01:03:51</pubDate></item><item><title>GP | Célio Alves Dias vai continuar a correr esta temporada</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/24/gp-celio-alves-dias-vai-continuar-a-correr-esta-temporada/</link><description>
O piloto macaense Célio Alves Dias foi um dos regressos saudados da temporada automobilística do território de 2024. O experiente piloto de carros de Turismo vai continuar a apostar nas corridas locais, no Macau Roadsport Challenge, em 2025
 
O vencedor da Taça de Carros de Turismo de Macau em 2021 esteve afastado do automobilismo na época de 2023 por motivos pessoais, mas fez no ano passado a sua estreia na competição que junta em pista os Toyota GR86 (ZN8) e os Subaru BRZ (ZD8). Apesar da vasta experiência em provas da especialidade, tendo conduzido várias gerações de carros de Turismo, Célio Alves Dias nunca tinha tripulado os novos bólides que a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC) introduziu na sua competição em 2023. A época passada acabou por ser de aprendizagem, com algumas dificuldades nas afinações e no comportamento do carro nipónico.
A participação nas corridas no Circuito Internacional de Zhuzhou e no Grande Prémio de Macau fez Célio Alves Dias perceber que o seu Toyota GR86 não estava ao nível da concorrência mais forte. Com base nas conclusões retiradas dessas experiências, decidiu começar a preparar-se para a nova temporada.
“O carro teve que ser todo desmontado. O meu carro foi comprado em segunda-mão, e o chassis e o arco de segurança, para mim, não estavam bem feitos”, explicou o piloto da Fu Lei Loi Racing Team ao HM. “Isto, tornava o carro demasiado duro e muito difícil de curvar. Experimentei um carro da China, que foi bem montado, e há uma diferença. Fiz um bom tempo em Janeiro, na China, com esse carro. Os nossos carros, feitos na mesma oficina, estavam muito duros, o que tornava difícil fazer voltas rápidas”.
Se no Grande Prémio de Macau, os pilotos da casa, exímios conhecedores do Circuito da Guia, conseguiram equiparar o andamento aos seus adversários de Hong Kong e do Interior da China, nas corridas iniciais na pista de Zhuzhou, na província de Hunan, não foi bem assim. “Há muitas diferenças entre os carros, mas principalmente nos chassis, pois os motores, em termos de potência e cavalos, estão já quase todos ao mesmo nível. Os nossos adversários também experimentaram muitas peças, muitos motores, até caixas de velocidades, e chassis. Os carros de competição são sempre a mesma coisa. Tens que ter potência no motor, mas também chassis. Ter só potência não chega. Ter melhor um bom chassis é o mais importante.”
Jubileu de Prata em Novembro
Sendo um nome português habitual no Grande Prémio de Macau nas últimas décadas, Célio Alves Dias estreou-se no Circuito da Guia em 2000 e desde aí foi uma presença assídua e sem faltas na prova até 2023. Este ano, o seu objectivo é contabilizar a sua vigésima quinta participação no maior evento desportivo de caracter anual da RAEM, mas para isso terá que alinhar nas provas de apuramento.
Enquanto aguarda o anúncio do calendário de 2025 por parte da AAMC, Célio Alves Dias detalha pormenores para iniciar o seu programa de testes, até porque o seu Toyota, depois de revisto, “está já pronto a testar” no Interior da China, algo que acontecerá “muito em breve”, refere o piloto.
Na edição passada do Grande Prémio, Célio Alves Dias qualificou-se em 12.º lugar para a corrida Macau Roadsport Challenge. No entanto, a sua participação foi curta e infeliz: ao volante do Toyota com o dorsal nº 11, foi forçado a desistir após ficar imobilizado na subida de São Francisco. O piloto macaense ficou fora da corrida logo na primeira volta, num incidente que provocou a entrada do Safety Car.
</description><pubDate>2025-02-24 02:50:53</pubDate></item></channel></rss>