<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Modi disposto a pagar o preço por defender país face às tarifas norte-americana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/modi-disposto-a-pagar-o-preco-por-defender-pais-face-as-tarifas-norte-americana/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate>2025-08-08 00:53:22</pubDate></item><item><title>Pedido mais postos de carregamento nos estacionamentos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/pedido-mais-postos-de-carregamento-nos-estacionamentos/</link><description>
O deputado Leong Hong Sai defende a necessidade de serem instalados mais postos de carregamento rápidos de veículos eléctricos nos diferentes locais de estacionamento. A posição foi tomada pelo legislador ligado à Associação dos Moradores através de uma interpelação escrita.
No documento, Leong indica que a popularidade dos veículos eléctricos faz com que os residentes se queixem de que “o número de postos de carregamento em alguns parques de estacionamento é insuficiente e que o tempo de carregamento é relativamente longo”.
Face a este problema, o deputado sugere que o Executivo utilize os terrenos recuperados e que não estão a ser utilizados para instalar, mesmo que temporariamente, postos de carregamento rápido para responder às maiores necessidades.
Além disso, Leong Hong Sai questiona como é que o Governo vai intervir para que haja mais postos de carregamento disponibilizados por entidades comerciais privadas: “Como tenciona a Administração utilizar as forças de mercado para incentivar a comunidade a aumentar substancialmente o número de postos de carregamento de alta velocidade e a instalá-los o mais rapidamente possível?”, pergunta.
Reduzir custos
Como forma de incentivar a instalação de mais postos de carregamento de veículos eléctricos, Leong Hong Sai quer saber se o Executivo tem planos para reduzir os custos administrativos e desburocratizar o processo de instalação.
No mesmo sentido, o deputado pede ao Governo que analise aos dados recolhidos até agora para identificar claramente os locais de maior procura de postos de carregamento rápido.
De acordo com o deputado, que cita os dados oficiais, até 31 de Março deste ano havia 13.261 veículos eléctricos em circulação, num total de 252.523 veículos a motor, o que significa uma proporção do mercado de 5,3 por cento. Entre os veículos eléctricos, 6.954 eram veículos ligeiros, 1.258 veículos pesados, 3.241 motociclos e 1.808 ciclomotores.
</description><pubDate>2025-08-08 00:19:00</pubDate></item><item><title>Operação Trovoada | Interceptadas cinco pessoas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/operacao-trovoada-interceptadas-cinco-pessoas/</link><description>
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) anunciou que foram interceptadas cinco pessoas entre terça-feira e quarta-feira, no âmbito da Operação Trovoada 2025. 
De acordo com as autoridades, citadas pelo jornal Ou Mun, três pessoas foram detidas, porque o visto de permanência em Macau tinha expirado. Além disso, outras duas mulheres foram interceptadas por disponibilizarem serviços de prostituição, no que foi considerado um abuso do visto com que estavam no território. 
Segundo o CPSP, nesses dias foram realizadas operações de patrulha em 81 pensões e salas de massagem, além de terem sido abordadas 281 pessoas para efeitos de identificação. A nível do trânsito, foram mandados parados 40 veículos, não tendo sido registada qualquer violação da lei.
Troca de dinheiro | Detido homem com 31 anos
A Polícia Judiciária (PJ) anunciou a detenção de um homem com 31 anos, do Interior, que se suspeita estivesse a realizar trocas ilegais de dinheiro para o jogo. O caso foi revelado durante a tarde de ontem e citado pelo jornal Ou Mun. 
A situação foi descoberta na quarta-feira, quando o homem foi encontrado num casino do Cotai a trocar dinheiro com um jogador, dentro de uma sala para fumadores. Quando os dois homens foram abordados, o jogador confessou que ia trocar 9.350 renminbis por 10.000 dólares de Hong Kong, para apostar. 
Além disso, durante a investigação, descobriu-se que horas antes, o mesmo suspeito teria efectuado uma troca de 4.675 renminbis por 5.000 dólares de Hong Kong. Com o homem, foram apreendidos 35.000 dólares de Hong Kong em fichas de jogo, que as autoridades suspeitam iriam ser utilizadas para outras trocas de dinheiro. O caso foi encaminhado para o Ministério Público e os dois homens foram arrolados como testemunhas.
</description><pubDate>2025-08-08 00:36:01</pubDate></item><item><title>MICAF traz “Annie, O Musical” e teatro para bebés este fim-de-semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/micaf-traz-annie-o-musical-e-teatro-para-bebes-este-fim-de-semana/</link><description>
O MICAF – Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau continua este fim-de-semana a disponibilizar espectáculos para os mais pequenos. É o caso de “O Bosque dos Sonhos”, peça de teatro para bebés que sobe ao palco do Estúdio I do Centro Cultural de Macau (CCM) até domingo, tendo a primeira sessão decorrido esta quarta-feira. Há três horários disponíveis: 11 horas, 14h45 e 17 horas. 
A ideia é, segundo a sinopse do espectáculo, construir “pequeninos passos sensoriais”, levando os bebés “a viver uma nova aventura e a descobrir as boas sensações das quatro estações do ano”. Neste palco, “a luz do sol brilha nas cavernas para detectar animais em hibernação, e a neve e o lago congelado derretem gradualmente”, sendo também possível “acordar com a brisa e a luz da Primavera, antes de entrar nas alegrias de Verão com novos amiguinhos”. 
“O Bosque dos Sonhos” é uma produção local, que conta com produção de Chan Si Kei e a coreografia de Wendy Choi e Anette Ng. Trata-se de um espectáculo que se realiza há quatro temporadas destinado a bebés dos quatro aos 15 meses. 
Annie marca presença
O grande destaque do cartaz do MICAF para este fim-de-semana é a apresentação do espectáculo internacional “Annie, O Musical”, que sobe ao palco do Grande Auditório do CCM amanhã, domingo e segunda-feira. 
Este é um espectáculo que funciona como uma máquina do tempo que nos leva à Broadway e à cidade de Nova Iorque dos anos 30. “Annie é um musical perfeito para toda a família que nos conta as exaltantes aventuras de uma pequena e corajosa menina. Encenada ao som de uma banda sonora memorável, incluindo canções clássicas como ‘Tomorrow’ e ‘It’s the Hard Knock Life’, esta é uma das mais amadas produções, vencedora de sete prémios Tony, incluindo, claro, o de Melhor Musical”, lê-se na sinopse. 
“Annie, O Musical” já foi transformado em filme, nomeado para os Óscares, nos anos 80, tendo partido em digressão, primeiro nos EUA e depois pelo mundo, chegando agora a Macau. 
A história centra-se em Anne, que decide ir procurar os pais e escapar às garras de Miss Haningan, a malvada directora do orfanato. É assim que Annie vai parar a Nova Iorque, sendo que “na mansão de Oliver Warbuck, um solitário e excêntrico bilionário, encontra uma nova família, mudando para sempre a sua vida”. 
“Desfiando impecáveis dotes vocais e enérgicos movimentos coreográficos, este esfusiante espectáculo retrata de forma colorida a tensão entre a espontaneidade infantil e a malícia dos mais crescidos”, descreve a mesma sinopse. 
</description><pubDate>2025-08-08 00:50:11</pubDate></item><item><title>Economia | Falências batem recorde de dez anos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/economia-falencias-batem-recorde-de-dez-anos/</link><description>
Na primeira metade de 2025, foram criadas menos empresas, ao mesmo tempo que se registaram mais falências nos últimos dez anos. Apesar do recorde negativo, no primeiro semestre, continuaram a ser constituídas mais empresas do que as que foram dissolvidas
 
Nos primeiros seis meses deste ano, foram constituídas 2.020 empresas e dissolvidas 469, o que representou um crescimento líquido de 1.551 empresas. Segundos dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) na quarta-feira, o capital social das empresas criadas na primeira metade de 2025 fixou-se em 303 milhões de patacas.
Apesar do saldo positivo entre empresas criadas e dissolvidas, no primeiro semestre deste ano as 469 falências registadas bateram o recorde dos últimos dez anos. Segundo dados avançados pela TDM – Rádio Macau, as falências no primeiro semestre de 2025 aumentaram 5 por cento face aos primeiros seis meses do ano passado, quando foram dissolvidas 445 empresas. O cenário fica mais negro comparando com os números de 2023, com o aumento de um quarto das falências, quando foram dissolvidas 376 empresas.
A emissora pública realça também que na última década, apenas em dois anos faliram menos de 400 empresas no primeiro semestre.
As estatísticas divulgadas pela DSEC mostram ainda que isolando o segundo trimestre deste ano foram constituídas 1.107 sociedades, “a maior parte destas pertencia ao ramo de actividade económica do comércio por grosso e a retalho (380) e ao ramo dos serviços prestados às empresas (326)”. Entre Abril e Junho, foram extintas 283 empresas, o que representou um crescimento líquido do número de sociedades de 824, mais 97 face aos primeiros três meses de 2025.
Baixa natalidade
O primeiro semestre deste ano, acumulou outro recorde dos últimos 10 anos, além das falências. Na última década, o primeiro semestre de 2025 foi aquele em que foram constituídas menos empresas. As 2.020 empresas criadas no período em análise representaram uma quebra anual de 12 por cento, uma vez que nos primeiros seis meses de 2024 foram criadas 2.296 sociedades.
Pelo menos desde 2016 que não eram registadas tão poucas empresas, com a tendência decrescente no primeiro semestre a ser a tónica dominante dos últimos três anos. Porém, o fosso é ainda maior quando a comparação é feita com os anos antes da pandemia. Nos primeiros seis meses de 2019, foram criadas 3.278 empresas, mais 1.258 do que no primeiro semestre de 2025.
Apesar do declínio do tecido empresarial de Macau, verificado nos números de falências e criação de sociedades, nos últimos dez anos o saldo positivo entre os dois factores foi uma constante, ou seja, foram sempre constituídas mais empresas do que dissolvidas.
</description><pubDate>2025-08-08 00:26:19</pubDate></item><item><title>PJ | Pelo menos 18 vítimas burladas em quase 28 milhões de patacas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/pj-pelo-menos-18-vitimas-burladas-em-quase-28-milhoes-de-patacas/</link><description>
A Polícia Judiciária voltou ontem a alertar o público para se manter vigilante em relação a burlas, no mesmo comunicado em que revela ter recebido queixas de, pelo menos, 18 vítimas desfalcadas em quase 28 milhões de patacas. Promessas de amor e investimentos com ganhos avultados continuam a seduzir os residentes
 
A Polícia Judiciária (PJ) emitiu ontem um novo aviso a apelar à atenção da população para burlas, ao mesmo tempo que revelou a continuação de vítimas e de desfalques avultados.
No passado dia 8 de Junho, “a PJ emitiu um aviso alertando o público para estar atento a esquemas fraudulentos de investimento, comumente conhecidos como ‘burla do abate do porco’”, contextualizam as autoridades. “No entanto, posteriormente”, a PJ “recebeu denúncias de, pelo menos, 18 vítimas que relataram ter sido enganadas usando tácticas semelhantes, com perdas totais superiores a 27,89 milhões de patacas”.
As autoridades recordam que nestes esquemas os burlões utilizam as redes sociais para se familiarizarem com as vítimas, chegando mesmo a estabelecer relações amorosas.
Outro método frequente, é a publicação, também nas redes sociais, de anúncios falsos de investimento em acções, metais preciosos e criptomoedas, com o objectivo de atrair clientes para contactos directos em grupos de WhatsApp.
Depois de ganhar a confiança da vítima, através de conversas em que os burlões se fazem passar por especialistas em investimentos, são “oferecidas” carteiras de investimento de “elevado retorno e baixo risco” para persuadir as vítimas a investir através de plataformas fraudulentas. Segundo a PJ, alguns chegam mesmo a afirmar que as plataformas são automatizadas utilizando ferramentas de inteligência artificial, enfatizando que as vítimas só precisam de investir dinheiro para obter lucros facilmente.
A engorda do porco
Depois de cair no esquema, as vítimas seguem as instruções dos burlões e depositam dinheiro para várias contas bancárias de Hong Kong para investir. Num primeiro instante, as pessoas são iludidas com os saldos na plataforma falsas onde “verificam” os elevados retornos dos primeiros investimentos, e é aí que o golpe se efectiva, com o investimento de grandes quantias de dinheiro.
O primeiro choque com a realidade é no momento em que as vítimas pretendem levantar o dinheiro. Nessa altura, são solicitadas a pagar uma comissão para aceder aos fundos. De acordo com a PJ, é por essa altura que as vítimas acabam por apresentar queixa às autoridades.
A PJ ontem divulgou os nomes de grupos de WhatsApp, aplicações e plataformas de investimento falsas que têm desfalcado residentes. Os grupos de WhatsApp identificados pelas autoridades são INSTINET Data Think Tank, INSTINET, Advanced Strategy Sharing Classroom, INSTINET Intelligent Navigator, K5’s smart stock identification, TP-ROBOT e GC TRADE PRO.
As aplicações móveis para investimento referidas pela PJ são a INST-SI, INST-SIKK, AOT-SIGEMA e TOKENPOCKET, enquanto plataformas de investimento avançadas foram sites falsos da CITIC Securities, Douyin Charity e Junsheng Holdings.
</description><pubDate>2025-08-08 00:21:15</pubDate></item><item><title>Casinos-Satélite | Sugerida adopção de novos modelos de consumo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/casinos-satelite-sugerida-adopcao-de-novos-modelos-de-consumo/</link><description>
Face à impossibilidade de evitar as mudanças, Leong Chon Kit pede ao Governo que crie uma grande zona pedonal com esplanadas e coberturas nas ruas. O objectivo do membro do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central passa por transformar a economia da área do ZAPE
 
Com vários casinos-satélite a fecharem as portas até ao final do ano na Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE), Leong Chon Kit, membro do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, sugere o desenvolvimento da área numa zona pedestre com várias esplanadas. A ideia foi proposta pelo conselheiro durante a reunião de quarta-feira, como forma de promover a economia daquela zona.
De acordo com o jornal Ou Mun, Leong Chon Kit sugeriu que parte do ZAPE seja transformado numa “zona pedestre distinta”, com traços culturais de Macau e a oferta de esplanadas de café e restaurantes. Segundo o conselheiro, desta forma é possível ajudar os negócios daquela zona a adoptarem um novo modelo de comércio.
No entanto, para que o projecto possa ser uma realidade, o conselheiro ligado à Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau apelou às autoridades para transformarem a zona, com a instalações de coberturas nas ruas, para evitar a chuva, maior criação de zonas de estacionamento e uma melhor ligação com os transportes públicos.
Leong defendeu também a necessidade de se desenvolver uma campanha de promoção da nova zona pedestres, com base nas características do local, para atrair residentes e turistas.
Festa do pastel de nata
Também ligado à associação dos chineses ultramarinos, o conselheiro Lao Sio Cheok defendeu que a promoção da economia na área do ZAPE deve passar pela organização de diferentes eventos entre o Governo e as concessionárias do jogo.
Como estratégia para promover um maior consumo, Lao indicou que o Governo pode apostar em eventos como mercados nocturnos, a realização de um “Festival do Pastel de Nata” ou até eventos como o Festival S20, em que a realização de concertos é complementada com jactos de água virados para os espectadores.
Este conselheiro defendeu ainda um maior aproveitamento turístico de locais como a Praça de Lótus. Lao indicou que a Praça de Lótus pode também ser um local para mercados e feiras com o aproveitamento de produtos ligados a desenhos animados famosos, à imagem do que acontece agora com as personagens da Sanrio e Pop Mart.
O conselheiro defendeu também que durante a realização destes eventos deve haver transporte gratuito para os locais, de forma a levar os residentes e turistas a consumir no local.
</description><pubDate>2025-08-08 00:14:50</pubDate></item><item><title>Função Pública | Sam Hou Fai quer reduzir a Administração</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/funcao-publica-sam-hou-fai-quer-reduzir-a-administracao/</link><description>
O Executivo vai continuar a limitar a contratação pública. Sam Hou Fai justificou a medida com a necessidade de garantir a “utilização racional dos recursos públicos” e pediu uma administração que responda “razoavelmente às necessidades reais do desenvolvimento económico e social”
 
O Chefe do Executivo pediu à Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública para simplificar e “optimizar” o número de pessoal e assegurar a “utilização racional dos recursos públicos”. A lista de tarefas foi deixada durante a segunda reunião do Grupo de Liderança da Reforma da Administração Pública, realizada em Julho, mas apenas divulgada ontem pelo Governo através do Gabinete de Comunicação Social (GCS).
Segundo a versão oficial, durante o encontro com a presença de todos os secretários, Sam Hou Fai indicou que a “Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública deve […] promover gradualmente a simplificação da estrutura dos serviços públicos e a optimização da estrutura do pessoal, tomando em consideração a realidade de cada serviço público”.
O líder do Governo afirmou também que “com base no princípio da gestão centralizada, optimizar-se-á o mecanismo de contratação e gestão dos serviços públicos, assegurando-se a utilização racional dos recursos públicos”.
O comunicado insiste na política do anterior Governo de quotas de contratação na Função Pública, de forma a limitar o número de funcionários públicos. Neste sentido, Sam apontou que “a optimização deve ser feita através” da “padronização das áreas funcionais, estudo de um mecanismo de acesso entre carreiras e estabelecimento dos critérios básicos de afectação do pessoal de todos os níveis”.
Limitar o tamanho
Sobre a “estrutura orgânica” da Administração, o governante avisou que “há que definir critérios para o limite máximo da dimensão da estrutura, rever a distribuição de funções e proceder à fusão dos serviços públicos com funções relacionadas”.
Ao mesmo tempo, que pediu ao Governo para continuar com a “racionalização das estruturas orgânicas da Administração Pública e das funções dos diversos serviços públicos” para aumentar a “eficácia do funcionamento da Administração Pública”, Sam Hou Fai insistiu na necessidade de “ser pragmático e responder razoavelmente às necessidades reais do desenvolvimento económico e social de Macau”.
A informatização da máquina administrativa foi outro dos temas abordados, e na nota de imprensa consta que Sam Hou Fai “ordenou” que “todos os serviços públicos devem aperfeiçoar gradualmente o seu sistema informático”. Este aperfeiçoamento, explicou o dirigente, visa “aumentar ainda mais a capacidade de prevenção de riscos”. Contudo, a informação não especifica os riscos a que Sam Hou Fai se referiu.
</description><pubDate>2025-08-08 00:07:19</pubDate></item><item><title>USJ | Investigadores descobrem nova espécie de bactéria em Portugal</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/usj-investigadores-descobrem-nova-especie-de-bacteria-em-portugal/</link><description>
Uma equipa de investigadores de universidade locais identificou uma nova espécie de bactéria nas salinas de Rio Maior, em Portugal. O tipo de organismo descoberto, que vive em ambientes extremos, alarga os limites do conhecimento biológico e pode ter implicações em áreas como biomedicina, farmácia ou mesmo exploração espacial
 
Há novidades no campo da microbiologia graças à mais recente descoberta de uma equipa de investigadores ligados à Universidade de São José (USJ), liderada por André Antunes, director interino do Instituto das Ciências e Ambiente da mesma instituição de ensino.
Trata-se da descoberta de uma nova espécie de bactérias a partir de 12 amostras recolhidas nas salinas de Rio Maior, em Portugal, que levou ao estabelecimento da nova espécie “Fodinibius alkaliphilus”. Foi também reclassificada a espécie de bactérias anteriormente conhecida como “Alifodinibius salipaludis” para “Fodinibius salipaludis”.
As conclusões surgem divulgadas no artigo “Fodinibius alkaliphilus sp. nov., a moderately halophilic and alkaliphilic bacterium isolated from an inland saltern in central Portugal and reclassification of Aliifodinibius salipaludis as Fodinibius salipaludis sp. nov.”, publicado no International Journal of Systematic and Evolutionary Microbiology. A revista científica é uma publicação “de referência para novos dados macrobianos”, sendo a publicação oficial do Comité Internacional de Sistemática de Procariotos e da Divisão de Bacteriologia e Microbiologia Aplicada da União Internacional de Sociedades Microbiológicas, descreve uma nota da USJ.
Além de André Antunes, a equipa de autores inclui investigadores da Universidade de Ciências e Tecnologia de Macau, coordenado por Marta Filipa Simões; investigadores da Universidade do Minho e Universidade de Sevilha.
Segundo a mesma nota da USJ, “a nova espécie [de bactérias] cresce melhor em salinidades cerca de quatro vezes superiores às da água do mar e também prefere condições alcalinas, combinando a capacidade de crescer em diferentes condições ambientais extremas”.
A importância deste tipo de estudos, incluindo as análises a “ambientes tão extremos”, verifica-se em “futuras aplicações numa ampla gama de campos, incluindo biomédico e farmacêutico, mas também se estende à descoberta de novos materiais úteis e ao fornecimento de informações úteis para esforços futuros na exploração espacial”.
A mesma equipa de investigadores não está parada, pois “outras amostras desses locais estão actualmente a ser investigadas e novas publicações descrevendo outras novas espécies são esperadas nos próximos meses”.
“Esta publicação destaca os pontos fortes de Macau na articulação com parceiros de países de língua portuguesa e espanhola, bem como a sua crescente importância nos campos da biodiversidade e da biotecnologia”, é ainda descrito.
O poder das salinas 
Os investigadores explicam que “a espécie Aliifodinibius salipaludis foi descrita, mas o seu nome ainda não foi validamente publicado”. No trabalho de campo a equipa isolou estas espécies a partir de “ambientes hipersalinos, incluindo salinas, minas de sal e solos salinos”.
Antes de se proceder ao trabalho de campo propriamente dito, a equipa realizou “uma investigação à diversidade microbial dos ambientes hipersalinos no centro de Portugal”, tendo-se procedido à recolha de amostras na zona de Rio Maior em Julho de 2019. Foram isolados 12 géneros de bactérias a partir das Salinas de Rio Maior.
Localizadas na zona centro de Portugal, nestas salinas existe a “salmoura, que é cerca de sete vezes mais salgada do que a água do mar”, sendo “bombeada de um poço e gerada pelo cruzamento de um curso de água subterrâneo local com um extenso depósito de sal-gema”.
O artigo dá ainda um contexto histórico desta localização. “Embora tenham sido referidas pela primeira vez em documentos do século XII, acredita-se que estes locais estejam ligados à extração de sal desde os tempos pré-históricos. Oferecem um cenário único, pois são as únicas salinas interiores existentes em Portugal e as únicas em pleno funcionamento em toda a Europa.”
Assim, o estudo em causa “fez parte de uma campanha de bioprospecção centrada neste local”, resultando “no isolamento de uma estirpe bacteriana (N2T) e na descoberta de uma nova espécie putativa dentro do género Fodinibius”.
Neste trabalho é determinada “a posição taxonómica deste novo isolado com base nas propriedades fenotípicas, quimiotaxonómicas e moleculares”, é descrito.
Importância para a ciência 
Ao HM, André Antunes explicou que esta descoberta é, em primeiro lugar, interessante para a comunidade científica, por trazer “uma informação adicional” e constituir uma descoberta “sobre a biodiversidade que existe no nosso planeta, mais concretamente a nível macrobiano”.
“Até ao momento, fomos capazes [comunidade científica geral] de estudar menos de 1 por cento de todas as espécies de micróbios que existem no planeta. Em mais de 99 por cento não fazemos ideia do que são, o que fazem e quais as suas capacidades, ou que impacto têm no ambiente e nas nossas vidas”, explicou.
O investigador adiantou ainda que “os micróbios que vêm de ambientes extremos, e sobretudo de ambientes com muito sal, que é o caso desta espécie que descobrimos agora, são muito interessantes para uma grande gama de aplicações de biotecnologia”.
“Podemos incluir coisas como a área médica, biomedicina, a produção de novos compostos farmacêuticos ou a produção de novos biomateriais, como bioplásticos”, referiu André Antunes. O académico fala até de aplicações em áreas “mais exóticas, que começam agora a ter um bocadinho mais de visibilidade, como a potencial aplicação na construção civil, na produção de cimentos mais sustentáveis ou estruturas de betão que tenham a capacidade de autorreparação”.
Esta descoberta tem também algum impacto “para a exploração espacial, mais especificamente para conseguirmos compreender melhor quais são os limites da vida e onde procurar vida fora do nosso planeta”. Incluem-se também “implicações bastante importantes para as missões que estão a explorar Marte, nomeadamente quanto ao tipo de ambientes onde poderá ser viável encontrar sinais de vida passada ou presente ou noutras partes do sistema solar”.
Um trabalho que continua 
A investigação não fica pelas Salinas de Rio Maior, tendo a equipa liderada por André Antunes feito, no ano passado, uma expedição à Antártida. “Há amostras da Antártida que estamos actualmente a estudar e temos amostras retiradas do fundo do Mar Vermelho, onde a concentração de sal também é bastante elevada.” Continua, portanto, a saga da descoberta de novas bactérias e de potenciais reclassificações naquelas que já existem.
André Antunes diz que a descoberta de uma nova espécie de micróbios “é bastante importante para a ciência, não só para a perspectiva da ciência a nível básico, mas porque podemos ter uma melhor perspectiva da diversidade que temos no planeta”.
“Ao estudarmos ambientes extremos conseguimos ter informação adicional sobre quais são os limites da vida e como a vida se adapta a condições extremas.” Assim, André Antunes defende o investimento na ciência para que haja depois “uma componente prática associada, pelo que nem sempre é fácil convencer as entidades financiadoras”, quanto a este ponto.
O investigador destaca também que o artigo e a investigação enquadra-se “muito bem nas prioridades de Macau e da própria USJ, no que diz respeito ao foco na área do ambiente, biodiversidade e biotecnologia, ancorado em ligação à Lusofonia”.
</description><pubDate>2025-08-08 00:04:55</pubDate></item><item><title>Modi disposto a pagar o preço por defender país face às tarifas norte-americana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/modi-disposto-a-pagar-o-preco-por-defender-pais-face-as-tarifas-norte-americana/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate>2025-08-08 00:53:22</pubDate></item><item><title>Pedido mais postos de carregamento nos estacionamentos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/pedido-mais-postos-de-carregamento-nos-estacionamentos/</link><description>
O deputado Leong Hong Sai defende a necessidade de serem instalados mais postos de carregamento rápidos de veículos eléctricos nos diferentes locais de estacionamento. A posição foi tomada pelo legislador ligado à Associação dos Moradores através de uma interpelação escrita.
No documento, Leong indica que a popularidade dos veículos eléctricos faz com que os residentes se queixem de que “o número de postos de carregamento em alguns parques de estacionamento é insuficiente e que o tempo de carregamento é relativamente longo”.
Face a este problema, o deputado sugere que o Executivo utilize os terrenos recuperados e que não estão a ser utilizados para instalar, mesmo que temporariamente, postos de carregamento rápido para responder às maiores necessidades.
Além disso, Leong Hong Sai questiona como é que o Governo vai intervir para que haja mais postos de carregamento disponibilizados por entidades comerciais privadas: “Como tenciona a Administração utilizar as forças de mercado para incentivar a comunidade a aumentar substancialmente o número de postos de carregamento de alta velocidade e a instalá-los o mais rapidamente possível?”, pergunta.
Reduzir custos
Como forma de incentivar a instalação de mais postos de carregamento de veículos eléctricos, Leong Hong Sai quer saber se o Executivo tem planos para reduzir os custos administrativos e desburocratizar o processo de instalação.
No mesmo sentido, o deputado pede ao Governo que analise aos dados recolhidos até agora para identificar claramente os locais de maior procura de postos de carregamento rápido.
De acordo com o deputado, que cita os dados oficiais, até 31 de Março deste ano havia 13.261 veículos eléctricos em circulação, num total de 252.523 veículos a motor, o que significa uma proporção do mercado de 5,3 por cento. Entre os veículos eléctricos, 6.954 eram veículos ligeiros, 1.258 veículos pesados, 3.241 motociclos e 1.808 ciclomotores.
</description><pubDate>2025-08-08 00:19:00</pubDate></item><item><title>Operação Trovoada | Interceptadas cinco pessoas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/operacao-trovoada-interceptadas-cinco-pessoas/</link><description>
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) anunciou que foram interceptadas cinco pessoas entre terça-feira e quarta-feira, no âmbito da Operação Trovoada 2025. 
De acordo com as autoridades, citadas pelo jornal Ou Mun, três pessoas foram detidas, porque o visto de permanência em Macau tinha expirado. Além disso, outras duas mulheres foram interceptadas por disponibilizarem serviços de prostituição, no que foi considerado um abuso do visto com que estavam no território. 
Segundo o CPSP, nesses dias foram realizadas operações de patrulha em 81 pensões e salas de massagem, além de terem sido abordadas 281 pessoas para efeitos de identificação. A nível do trânsito, foram mandados parados 40 veículos, não tendo sido registada qualquer violação da lei.
Troca de dinheiro | Detido homem com 31 anos
A Polícia Judiciária (PJ) anunciou a detenção de um homem com 31 anos, do Interior, que se suspeita estivesse a realizar trocas ilegais de dinheiro para o jogo. O caso foi revelado durante a tarde de ontem e citado pelo jornal Ou Mun. 
A situação foi descoberta na quarta-feira, quando o homem foi encontrado num casino do Cotai a trocar dinheiro com um jogador, dentro de uma sala para fumadores. Quando os dois homens foram abordados, o jogador confessou que ia trocar 9.350 renminbis por 10.000 dólares de Hong Kong, para apostar. 
Além disso, durante a investigação, descobriu-se que horas antes, o mesmo suspeito teria efectuado uma troca de 4.675 renminbis por 5.000 dólares de Hong Kong. Com o homem, foram apreendidos 35.000 dólares de Hong Kong em fichas de jogo, que as autoridades suspeitam iriam ser utilizadas para outras trocas de dinheiro. O caso foi encaminhado para o Ministério Público e os dois homens foram arrolados como testemunhas.
</description><pubDate>2025-08-08 00:36:01</pubDate></item><item><title>MICAF traz “Annie, O Musical” e teatro para bebés este fim-de-semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/micaf-traz-annie-o-musical-e-teatro-para-bebes-este-fim-de-semana/</link><description>
O MICAF – Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau continua este fim-de-semana a disponibilizar espectáculos para os mais pequenos. É o caso de “O Bosque dos Sonhos”, peça de teatro para bebés que sobe ao palco do Estúdio I do Centro Cultural de Macau (CCM) até domingo, tendo a primeira sessão decorrido esta quarta-feira. Há três horários disponíveis: 11 horas, 14h45 e 17 horas. 
A ideia é, segundo a sinopse do espectáculo, construir “pequeninos passos sensoriais”, levando os bebés “a viver uma nova aventura e a descobrir as boas sensações das quatro estações do ano”. Neste palco, “a luz do sol brilha nas cavernas para detectar animais em hibernação, e a neve e o lago congelado derretem gradualmente”, sendo também possível “acordar com a brisa e a luz da Primavera, antes de entrar nas alegrias de Verão com novos amiguinhos”. 
“O Bosque dos Sonhos” é uma produção local, que conta com produção de Chan Si Kei e a coreografia de Wendy Choi e Anette Ng. Trata-se de um espectáculo que se realiza há quatro temporadas destinado a bebés dos quatro aos 15 meses. 
Annie marca presença
O grande destaque do cartaz do MICAF para este fim-de-semana é a apresentação do espectáculo internacional “Annie, O Musical”, que sobe ao palco do Grande Auditório do CCM amanhã, domingo e segunda-feira. 
Este é um espectáculo que funciona como uma máquina do tempo que nos leva à Broadway e à cidade de Nova Iorque dos anos 30. “Annie é um musical perfeito para toda a família que nos conta as exaltantes aventuras de uma pequena e corajosa menina. Encenada ao som de uma banda sonora memorável, incluindo canções clássicas como ‘Tomorrow’ e ‘It’s the Hard Knock Life’, esta é uma das mais amadas produções, vencedora de sete prémios Tony, incluindo, claro, o de Melhor Musical”, lê-se na sinopse. 
“Annie, O Musical” já foi transformado em filme, nomeado para os Óscares, nos anos 80, tendo partido em digressão, primeiro nos EUA e depois pelo mundo, chegando agora a Macau. 
A história centra-se em Anne, que decide ir procurar os pais e escapar às garras de Miss Haningan, a malvada directora do orfanato. É assim que Annie vai parar a Nova Iorque, sendo que “na mansão de Oliver Warbuck, um solitário e excêntrico bilionário, encontra uma nova família, mudando para sempre a sua vida”. 
“Desfiando impecáveis dotes vocais e enérgicos movimentos coreográficos, este esfusiante espectáculo retrata de forma colorida a tensão entre a espontaneidade infantil e a malícia dos mais crescidos”, descreve a mesma sinopse. 
</description><pubDate>2025-08-08 00:50:11</pubDate></item><item><title>Hong Kong | STAYC e Xdinary Heroes em destaque este mês no Asia World Expo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/hong-kong-stayc-e-xdinary-heroes-em-destaque-este-mes-no-asia-world-expo/</link><description>
Primeiro são a “girls band” pop STAYC a actuar já este sábado, seguindo-se, num registo musical diferente, a banda de rock Xdinary Heroes. A música sul-coreana está em destaque na agenda cultural de Hong Kong este mês, com a Asia World Expo a acolher os concertos das digressões dos dois grupos musicais
 
Para quem gosta de música pop cantada no feminino, ou de sons a roçar o rock, o Asia World Expo, em Hong Kong, proporciona ao público e amantes da música duas opções, e ambas vindas da Coreia do Sul. Este sábado, dia 9, é a vez da girls band STAYC actuar, a partir das 18h, com bilhetes que custam entre 899 e 1,899 dólares de Hong Kong.
As STAYC são formadas por seis raparigas, de nome Sumin, Sieun, ISA, Seeun, Yoon, J, que se estrearam no mundo dos palcos em Novembro de 2020 com a música “SO BAD”, retirada do álbum “Star To A Young Culture”.
As ideias por detrás da criação do grupo prendem-se com conceitos próximos da cultura adolescente, a fim de criar uma onda de confiança e novas sonoridades, criando-se uma nova forma de fazer música dentro do género K-Pop, “com o visual marcante e os tons únicos de todas os seis”, lê-se no website da High Up Entertainment, responsável pela carreira do grupo.
Este ano as STAYC lançaram um álbum com apenas três singles, “BEBE”, “DIAMOND” e “PIPE DOWN”, revelando uma “identidade musical mais madura” e “a nova direcção que as STAYC querem alcançar”, com apelos a sentimentos como a sensualidade, sofisticação e auto-estima, lê-se no mesmo website.
No que diz respeito a “BEBE”, a música é descrita como sendo “mais do que uma canção”, em que a letra “expressa o desejo de libertação de uma imagem esperada por outros e para que se possa revelar a verdadeira identidade”. Trata-se de uma música que “não se refere a alguém em particular, mas representa as noções pré-concebidas que o público tem tido sobre as STAYC”.
“Ao quebrar estes estereótipos, o grupo revela a sua marca e o lado sensual como nunca fez antes”, seguindo-se o single “DIAMOND”, uma música que “brilha intensamente como um diamante, mostrando uma mentalidade sofisticada e forte”.
Já a terceira faixa do álbum, “PIPE DOWN”, aborda a ideia de auto-estima, “silenciando uma contraparte mais barulhenta, como se existisse um botão para desligar, completando a transformação total das STAYC”.

Lugar ao Rock 
Dentro de um género musical completamente diferente apresenta-se o grupo Xdinary Heroes, com a digressão “Beautiful Mind World Tour” a 24 de Agosto. O espectáculo começa às 18h e os bilhetes têm um custo que varia entre os 699 e os 1,699 dólares de Hong Kong.
No dia 7 de Julho deste ano foi a vez do grupo ligado ao rock lançar um novo single, “FiRE (My Sweet Misery)”, depois da música “Beautiful Minds”, lançada em Março deste ano.
Segundo o website da banda, cujas músicas são editadas com a chancela da JYP Entertainment, todos os membros do grupo participaram na composição do mais recente single, “FiRE (My Sweet Misery)”, que é uma “canção com duas facetas emocionais”. Juntamente com “Beautiful Mind” a banda “descobriu a forma mais bonita de encarar a vida e o mundo”.
“FiRE (My Sweet Misery)” é descrita como sendo “uma música que explode com uma energia enlouquecida, combinando um som metal intenso com sintetizadores”. Além disso, “os vocais que alternam entre sussurros e gritos e os instrumentos musicais criam uma sinergia rock poderosa que ultrapassa os limites”, descreve-se ainda no website da banda.
</description><pubDate>2025-08-08 00:48:28</pubDate></item><item><title>MSF | Ajudas da Fundação Humanitária são “assassinatos orquestrados”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/msf-ajudas-da-fundacao-humanitaria-sao-assassinatos-orquestrados/</link><description>
A organização Médicos Sem Fronteiras exigiu ontem o encerramento dos pontos de distribuição de alimentos geridos pela Fundação Humanitária de Gaza (FHG), controlada por Israel e Estados Unidos, considerando-os locais de “assassinatos orquestrados” de palestinianos.
A organização internacional explica estar a fazer a acusação com base numa análise de dados médicos e de testemunhos de médicos e doentes em duas clínicas que gere em Gaza, na Palestina.
Segundo a Médicos Sem Fronteiras (MSF), os locais de distribuição de alimentos da FHG são cenário de “uma violência dirigida e indiscriminada por parte das forças israelitas e dos fornecedores privados norte-americanos contra os palestinianos famintos”.
Por isso, a MSF apela ao “desmantelamento imediato do programa da FHG e à reposição do mecanismo de prestação de ajuda coordenado pela ONU” e pede aos governos, “especialmente aos Estados Unidos, mas também aos doadores privados, para que suspendam todo o apoio financeiro e político à FHG”.
A organização de ajuda médica denuncia, num relatório ontem divulgado, os “horrores testemunhados” em duas clínicas que recebiam regularmente fluxos em massa de vítimas após a violência em locais geridos pela FHG, organização que, entre 07 de Junho e 24 de Julho, foi a única com permissão para distribuir ajuda humanitária em Gaza.
No período em causa, adianta a MSF, “1.380 vítimas, incluindo 28 mortos, foram recebidas nas clínicas Al-Mawasi e Al-Attar da MSF, no sul de Gaza, localizadas perto dos locais de distribuição geridos pela FHG”.
Durante essas sete semanas, as equipas da organização internacional trataram “71 crianças com ferimentos de bala, 25 das quais tinham menos de 15 anos”, adianta, explicando que “sem alternativas para encontrar comida, as famílias famintas enviam frequentemente adolescentes para este ambiente letal, uma vez que são muitas vezes os únicos homens da casa fisicamente capazes de fazer a viagem”.
Entre os doentes tratados nas clínicas da MSF estiveram também um rapaz de 12 anos atingido por uma bala e cinco raparigas, uma das quais com apenas 8 anos, também baleada.
“As crianças foram baleadas no peito enquanto tentavam apanhar comida. As pessoas foram esmagadas ou sufocadas em debandadas. Multidões inteiras foram baleadas em pontos de distribuição”, conta a diretora-geral da MSF, Raquel Ayora, citada no relatório.
“Nos quase 54 anos de operação da MSF, raramente assistimos a tais níveis de violência sistemática contra civis desarmados”, garante, sublinhando: “Isto tem de acabar já”.
Com intenção
A análise da MSF adianta que os ferimentos de bala dos pacientes hospitalizados mostraram que 11 por cento dos ferimentos de bala foram na cabeça e no pescoço, enquanto 19 por cento foram em áreas que abrangem o tórax, o abdómen e as costas. Em contraste, as pessoas que chegavam do Centro de Distribuição de Khan Yunis tinham muito mais probabilidades de chegar com ferimentos de bala nos membros inferiores, refere a organização.
“Os padrões distintos e a precisão anatómica destes ferimentos sugerem fortemente que as pessoas dentro e em redor dos locais de distribuição foram intencionalmente alvejadas, em vez de disparos acidentais ou indiscriminados”, acusa a MSF.
Em 22 meses de guerra, mais de 61 mil palestinianos morreram e os restantes foram alvo de um bloqueio imposto por Israel a produtos essenciais, como alimentos, medicamentos ou combustível.
</description><pubDate>2025-08-08 00:51:52</pubDate></item><item><title>Acidente | CPSP aguarda autópsia de condutora</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/acidente-cpsp-aguarda-autopsia-de-condutora/</link><description>
O Corpo de polícia de Segurança Pública (CPSP) está à espera da autópsia ao corpo da condutora da viatura participante no acidente mortal ocorrido esta segunda-feira e que resultou em quatro mortos e três feridos. 
A mulher tinha 20 anos e a autópsia poderá dar mais pistas sobre um possível estado de embriaguez na hora da condução, foi noticiado pelo canal chinês da Rádio Macau. Os agentes do CPSP revelaram ontem que a condutora esteve num bar na zona do ZAPE entre as 2h e as 6h da madrugada de segunda-feira. De saída, a mulher terá transportado os seis passageiros envolvidos no acidente. 
O acidente ocorreu quando o carro passou na Avenida Dr. Sun Yat-sen em direcção à Areia Preta, tendo a viatura batido nas barras da estrada. Os agentes já tinham pedido uma análise ao nível de álcool no sangue da condutora, mas como esta faleceu, tal não foi possível. Nos restantes passageiros, foi identificado um elevado nível de álcool no sangue. 
</description><pubDate>2025-08-08 00:24:44</pubDate></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Zhao Gou (1107-1187), o imperador Gaozong (r.1127-62), viveu o dificíl tempo de recriação da dinastia Song, quando em 1127 os seus membros foram forçados, pelos nómadas Jurchen, a abandonar a capital Bianjing (actual Kaifeng) em direcção ao Sul. E não foi imediatamente que a corte em fuga encontrou uma nova capital. 
Desses tempos inquietantes com que se iniciava a dinastia Song do Sul (1127-1279) o itinerário da fuga fê-los passar por Nanquim, de onde foram até à actual Shangqiu, depois Yangzhou até fixarem uma nova capital em Linan (actual Hangzhou) em 1129. 
Xiansheng cilie (1115-1197), a esposa do imperador, ou simplesmente a imperatriz Wu de Song que era, como ele amante das artes do pincel, recordou com amargura esses tempos num poema breve: «Aqui belas ameixas definham cedo e pessegueiros varridos pelo vento ficam de súbito despidos,/ Na claridade do anoitecer, contemplo com alegria o disco de jade na abóboda celeste./ Em Yangzhou conheci bem a face branda da brisa de Primavera,/ Comparando todas as flores estas, em geral, nada se assemelham às outras.» 
Tudo, aliás, seria um pouco diferente. Por influência da filosofia Neo-confuciana buscava-se agora a reforma da sociedade de baixo para cima. Vendo obras de pintores, notar-se-á uma tendência para diminuir o tamanho das pinturas, abandonando os grandes cenários com a grande montanha dominando visualmente outras mais pequenas sugerindo uma ordem que vem de cima, e emerge uma forma de representação mais próxima, de cenas mais íntimas ligadas ao quotidiano.
Um exemplo dessa mudança vê-se nas obras de Su Hanchen (1094-1172), um pintor da Academia imperial, patrocinada pelo pai de Gaozong, o inspirado imperador Huizong (1082-1135). Numa pintura feita num leque redondo (tuanshan) vê-se uma Senhora sentada diante de um toucador num jardim (tinta, cor e ouro sobre seda, 25,2 x 26,7 cm, no Museu de Belas Artes de Boston). Vista de costas, o seu rosto aparece no espelho que ela segura na mão direita, sublinhando o facto de estarmos admirando um momento privado.
Su Hanchen seria, no entanto, mais reconhecido por dois temas que se tornariam géneros dentro da pintura figurativa. As cenas de crianças a brincar, yingxi tu, mostradas em diferentes ambientes e os vendedores de bujigangas, huolang tu, transportando uma imensa parafernália de objectos, em geral artigos baratos acessíveis a todos. Ambas, figuras capazes de provocar uma incontida alegria. 
Em duas pinturas que estão no Museu do Palácio Nacional, em Taipé (uma delas, um rolo vertical, tinta e cor sobre seda,181,5 x 267,3 cm) junta os dois temas, mostrando o vendedor ambulante acolhido por crianças oriundas de famílias ricas. Num pressentimento do que viria a seguir. Afinal, com um território menor, a dinastia retomada no Sul por Gaozong seria até mais próspera que no Norte.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate /></item><item><title>IAM | Gatos capturados devido a queixas da Universidade de Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/05/iam-gatos-capturados-devido-a-queixas-da-universidade-de-macau/</link><description>
A recolha de gatos dos terrenos da Universidade de Macau resultou de “queixas da universidade sobre a grande quantidade de gatos no seu campus”, revelou ao HM o Instituto para os Assuntos Municipais. O organismo público afasta, para já, o cenário de abate dos animais, temido pelos estudantes
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) esclarece que a recolha de 15 gatos entre os dias 22 e 25 de Julho do campus da Universidade de Macau (UM) surgiu em resposta a queixas da própria instituição do ensino superior relativamente aos problemas de higiene no campus gerados pela presença dos animais.
“O IAM tem recebido constantemente queixas da UM sobre a grande quantidade de gatos no seu campus e os resíduos alimentares que não são removidos atempadamente e que afectam a higiene ambiental”, foi referido na resposta enviada ao HM.
A recolha dos gatos do campus da UM levou a uma onda de indignação dos estudantes, que dizem temer o abate dos animais após o período de reclamação e adopção. O IAM afasta, para já, esse cenário.
“Relativamente aos gatos capturados, se não forem reclamados pelo dono após o prazo de reclamação, o IAM irá implementar a política de ‘Captura, Esterilização e Adopção aberta’ (TNA), priorizando encontrar adoptantes adequados para os gatos. É de salientar que o IAM não estabelece um prazo para a retenção dos animais adoptados.”
Na mesma resposta é referido que durante o período de espera por famílias de acolhimento, o IAM “irá continuar a prestar atendimento clínico e cuidados diários aos animais, nunca existindo a situação de abate dos mesmos devido ao termo do prazo de retenção”.
Neste sentido, é explicado que os veterinários do IAM “estão a realizar uma série de cuidados médicos que incluem a examinação corporal, administração de vacinas e colocação de microchips”. Além disso, “os gatos só podem estar disponíveis para adopção depois de serem esterilizados”, adiantou o IAM.
“Falta de sensibilidade”
Os alertas para a adopção destes animais prosseguem nas redes sociais, sendo que, numa nota enviada ao HM e assinada por “um membro do grupo UMers – Membros da Comunidade da UM”, é questionada a “situação preocupante” que ocorreu no período de férias de Verão e, portanto, de ausência de grande parte dos estudantes. 

“Estes gatos, considerados parte integrante da comunidade universitária, sobreviveram a tufão de sinal 10, mas infelizmente não conseguiram escapar a estas operações de captura efectuadas pelo IAM nos últimos dias. Para muitos estudantes e professores, estes gatos eram como ‘veteranos’ do campus, acompanhando-os durante momentos significativos da vida académica e proporcionando conforto e alegria no ambiente universitário.”
A nota explica que os membros do “UMers” não podem adoptar os gatos “devido a várias circunstâncias”, como alergias na família, posse de outros animais ou “restrições adicionais” para os estudantes do Interior da China.
Os alertas nas redes sociais visam “sensibilizar o público para esta situação e incentivar pessoas com condições adequadas a adoptarem estes gatos no canil municipal de Macau.
Na plataforma Red Note existe mesmo o grupo “UM catstories”, onde se partilham as histórias dos gatos capturados pelo IAM, sendo que só uma publicação gerou 460 gostos e 160 comentários. Foi também criado um grupo no Facebook, o “Macao Cats II”, existindo ainda publicações no Threads, já com um total de 500 gostos e 500 partilhas, incluindo as dez mil visualizações.
Um dos perfis das “UM catstories” diz respeito a um “pequeno gato tigrado”, descrito como “um ficheiro ‘sem nome’, acabado de criar no computador: ainda em branco, explorando o mundo aos poucos e tentando digitar fragmentos soltos para escrever” a sua própria história.
“Encolhido a um canto, observo as pessoas que passam, avaliando quem poderá tornar-se uma personagem importante do meu enredo. Até agora, poucas pessoas foram escritas na minha história, e também deixei poucas marcas na vida de alguém. Antes de sair do campus talvez este meu ficheiro ‘sem nome’ tenha apenas 5KB, registando algumas tímidas explorações e um suave desejo por calor humano”, lê-se no apelo feito à adopção.
O HM questionou a UM sobre este assunto, tendo em conta que os animais vinham sendo acarinhados pelos estudantes, mas até ao fecho da edição não recebeu uma resposta. Os membros do “UMers” também questionam como pode a UM, “uma instituição que procura a excelência académica e melhores classificações nos rankings mundiais, demonstrar tal falta de sensibilidade, permitindo a captura destes animais sem qualquer solução alternativa”.
Associação abortada
Na mesma nota é referido que os estudantes ponderaram criar uma associação para “organizar a esterilização dos gatos do campus, mas a universidade não aprovou a criação de tal associação estudantil”.
Os membros do “UMers” realçam o “contraste com universidades de renome no Interior da China, como a Universidade de Pequim, onde existe uma associação estudantil dedicada ao cuidado de gatos do campus universitário, e na Universidade de Zhejiang, onde o actual reitor da UM, Song Yonghua, trabalhou anteriormente, que estabeleceu uma associação para proteger animais de campus universitário desde 2005”.
Relativamente às acções de recolha e tratamento dos animais, o IAM diz que “as políticas TNA correspondem aos princípios orientadores da Organização Mundial de Sanidade Animal (WOAH), que contribuem para reduzir a possibilidade de animais vadios serem expostos a doenças e enfrentarem factores ambientais desfavoráveis”.
Tais políticas também contribuem para a redução do número de animais “e a sua reprodução excessiva a longo prazo”. É também referido que “as políticas TNA ainda levam em conta o estado de sobrevivência e bem-estar dos animais, com o intuito de arranjar famílias adequadas adoptantes para os animais com condições, dedicando-se a ajudá-los a obter cuidados apropriados permanentes e estáveis”.
O IAM diz ainda ter optimizado “constantemente os canis municipais”, sendo que, nos últimos anos, “foram aperfeiçoadas as instalações e equipamentos complementares”. Além disso, existe também cooperação “com associações de protecção de animais”, realizando-se projectos conjuntos nas escolas e bairros comunitários em prol da adopção e do cuidado animal.
Dados oficiais disponíveis no website do IAM indicam que no primeiro trimestre deste ano foram capturados 264 animais sem microchip, número que aumentou para 280 no segundo trimestre. Os números são semelhantes aos primeiros dois trimestres de 2024: no primeiro foram apanhados 266 animais sem microchip, seguindo-se 327 animais no segundo trimestre. No terceiro e quarto trimestres do ano passado foram apanhados 258 e 203 animais, respectivamente.
Relativamente às acções de esterilização, no primeiro trimestre deste ano foram feitas 289, seguindo-se 211 acções deste género no segundo trimestre. No primeiro trimestre deste ano foram reclamados, ou adoptados, 102 gatos e 29 cães, sendo que, no trimestre seguinte, foram reclamados ou adoptados 93 gatos e 49 cães.
Quanto ao número de animais abatidos, só no primeiro trimestre deste ano foram mortos 32 gatos e 69 cães. Se nos gatos esse número reduziu no segundo trimestre, para 11, o mesmo não aconteceu com os cães: foram abatidos 101.
</description><pubDate>2025-08-05 01:24:52</pubDate></item><item><title>CCCM | Fusão com Fundação para a Ciência e Tecnologia cria nova agência</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/04/cccm-fusao-com-fundacao-para-a-ciencia-e-tecnologia-cria-nova-agencia/</link><description>
A funcionar desde 1999, o Centro Científico e Cultural de Macau vai-se fundir com a Fundação para a Ciência e Tecnologia e a Agência Nacional de Inovação, criando uma nova instituição. Desconhecem-se as consequências práticas para o CCCM que visa promover estudos sobre Macau, China e Ásia em Portugal. A presidente do centro diz ser cedo para fazer comentários
 
Não se sabe se irá manter o nome, o número de bolsas para estudos sobre a China, Macau e Ásia, ou se sofre mudanças nos quadros de pessoal, mas o que é certo é que o Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM) vai-se fundir com a Fundação para a Ciência e Tecnologia (FCT) e a Agência Nacional de Inovação. Destas três entidades irá nascer a nova Agência para a Investigação e Inovação.
O processo está ligado à vontade de reformar o Ministério da Educação, Ciência e Tecnologia por parte do Governo português liderado por Luís Montenegro, tendo as alterações sido anunciadas na quinta-feira.
Porém, não há ainda grandes informações sobre as consequências desta fusão para o CCCM. Ao HM, Carmen Amado Mendes, a sua presidente, optou por remeter para mais tarde esclarecimentos sobre o futuro funcionamento do centro, considerando ser “prematuro” dar respostas sobre algo “que não está ainda definido”.
Na quinta-feira coube ao ministro Fernando Alexandre anunciar a reforma do Ministério da Educação, Ciência e Inovação com a extinção de várias entidades, incluindo a FCT que vem sendo a principal financiadora de doutoramentos e demais projectos de investigação em Portugal.
A reforma do ministério foi aprovada pelo Conselho de Ministros e, em conferência de imprensa no final da reunião, Fernando Alexandre justificou a reestruturação descrevendo o seu ministério como uma “estrutura anacrónica”, com organizações fragmentadas, sistemas de informação desintegrados e uma governação desarticulada.
Com 18 entidades e 27 dirigentes superiores entre os serviços do sistema educativo não superior e do ensino superior, ciência e inovação, o Ministério passará a contar com apenas sete entidades e 27 dirigentes superiores, com a integração das entidades extintas em novas entidades.
A propósito da extinção da FCT, o ministro assegurou que o financiamento da ciência será preservado, com financiamento a quatro anos que garanta estabilidade, previsibilidade e “a proteção do financiamento da investigação mais básica fundamental”.
“Quando começámos a pensar esta reforma, fizemo-lo com uma visão: garantir a igualdade de oportunidades no acesso a uma educação de qualidade”, justificou Fernando Alexandre, sublinhando também o reforço do sistema educativo.
Marcelo pode vetar 
A extinção da FCT tem gerado algumas reacções menos boas em Portugal por se temer uma redução do investimento em ciência e investigação. Marcelo Rebelo de Sousa, Presidente da República portuguesa, disse ter ficado com “a sensação” de que a fundação era substituída “por uma agência na qual se integrava, e que tinha outras funções além das da FCT.”
Marcelo reconheceu que a fundação era uma “estrutura já muito antiga” e que “tinha muitos aspectos que mereciam ser repensados”, mas afirmou: “Só vendo aquilo que a nova agência vai fazer é que posso responder se esta extinção é uma boa ou má ideia.”
Quanto à eventual ‘luz verde’ vinda de Belém, Marcelo disse que se achar que esta extinção é “boa”, promulga o diploma “sem angústia.” “Se tiver dúvidas sobre um ponto que seja desse diploma que seja muito importante peço ao Governo para repensar. Já aconteceu. Posso não vetar logo. Se o Governo insistir, posso chegar a vetar, se for até ao fim do meu mandato”, admitiu também.
Uma história da transição 
O CCCM nasceu em 1995 durante a administração de Vasco Rocha Vieira, último governador português de Macau, pretendendo ser “um local de excelência para a divulgação de Macau, da sua história, da sua cultura e da sua economia”, lê-se nas memórias de Rocha Vieira, “A todos os portos a que cheguei”.
Esta entidade, a funcionar na zona de Alcântara, em Lisboa, foi inaugurada em Novembro de 1999 pelo então Presidente da República, Jorge Sampaio, e teve como primeira presidente Alexandra Costa Gomes.
No website do CCCM lê-se que a instituição é dotada de autonomia administrativa e património próprio, sendo um instituto público integrado na administração indirecta do Estado e sob tutela do Ministério da Educação, Ciência e Inovação.
Na cartilha de objectivos, lê-se que o CCCM “tem por missão produzir, promover e divulgar conhecimento sobre Macau enquanto plataforma entre Portugal e a República Popular da China, assim como entre a Europa e a Ásia”, apresentando-se ainda como “um espaço dedicado ao estudo e ensino da língua, cultura e história chinesas”. O Centro tem vindo também a firmar-se como “um centro de investigação científica e de formação contínua e avançada sobre as relações entre Portugal e a China, assim como entre a Europa e a Ásia”.
Depois da longa presidência de Luís Filipe Barreto, académico da Universidade de Lisboa, o CCCM passou a ser presidido, a partir de Fevereiro de 2020, por Carmen Amado Mendes. A dirigente viu recentemente a sua comissão de serviço ser renovada até 2030.
Poucos meses depois de ter tomado posse como presidente, Carmen Amado Mendes apresentou, a 18 de Setembro de 2020, o novo “Plano de desenvolvimento Estratégico do Centro Científico e Cultural de Macau 2020- 2030”.
Desde então, o CCCM tem atribuído dezenas de bolsas de doutoramento para os estudos de Macau, China e Ásia, além de realizar todos os anos as “Conferências da Primavera”, que reúnem apresentações académicas em torno das mesmas temáticas. Destaque ainda para o facto de o CCCM ter aberto, em Dezembro do ano passado, a “Galeria dos Governadores”, com 41 quadros dos antigos governadores portugueses de Macau. Foi também inaugurado um novo edifício que alberga o arquivo e biblioteca.
O referido plano traça objectivos até 2030, pretendendo-se “o reforço da cooperação científica e cultural no domínio do entendimento do passado, presente e futuras tendências das relações entre a Europa e a Ásia”.
No que diz respeito aos arquivos, pretende-se a “modernização e dinamização dentro de uma rede de centros de documentação e arquivo de referência internacional em temas Euro-Asiáticos, com ênfase nos vários arquivos existentes em Lisboa, mas também em Portugal e na Europa”.
Tendo em conta que o CCCM alberga, nas suas instalações, o Museu de Macau, a direcção aponta para a “inserção e valorização na rede de museus a nível de Lisboa e nacional”.
A ideia central do plano era desenvolver, até 2030, “as instalações do CCCM como um pólo de dinamização das relações científicas, culturais e económicas entre Portugal e a China, incluindo a instalação de entidades como a Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa, da Associação de Jovens Empresários Portugal-China, e da Agência ERASMUS+, para além de núcleos de investigação em estudos Euro-Asiáticos”. Resta saber se, com a fusão, todas estas iniciativas irão continuar o seu rumo inicial.
</description><pubDate>2025-08-04 07:39:48</pubDate></item><item><title>Tarifas: Sete acordos desde que Trump chegou à Casa Branca</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/07/29/tarifas-sete-acordos-desde-que-trump-chegou-a-casa-branca/</link><description>
Os Estados Unidos alcançaram sete acordos comerciais bilaterais desde que Donald Trump regressou à Casa Branca, em janeiro, e o mais recente, assinado no domingo com a União Europeia (UE), é o maior em termos de volume de negócio.
Além do acordo com a UE, o Governo norte-americano acertou novos termos comerciais com o Reino Unido, China, Vietname, Japão, Filipinas e Indonésia, enquanto as negociações prosseguem com dezenas de outros países, segundo as autoridades norte-americanas.
Eis os dados da lista dos sete acordos comerciais bilaterais que Trump conseguiu obter desde janeiro, quando regressou à Casa Branca para um segundo mandato presidencial.
+++ REINO UNIDO +++
Assinado a 08 de maio, foi o primeiro acordo bilateral assinado por Trump, desde que o Governo norte-americano anunciou um novo plano de tarifas.
Este acordo estabelece a redução das tarifas sobre os automóveis britânicos de 25% para 10% — até 100 mil veículos por ano — e a eliminação das tarifas sobre o aço e o alumínio; permissões recíprocas para exportação de carne de bovino e produtos agrícolas, bem como redução de barreiras não tarifárias e simplificação de procedimentos aduaneiros.
+++ CHINA +++
A 26 de junho, após ameaças recíprocas de tarifas até 115%, os Estados Unidos e a China chegaram a um acordo de princípio, que ainda está a ser desenvolvido.
Embora mantenha tarifas elevadas — 55% para a exportação de determinados produtos chineses para os Estados Unidos —, facilita a exportação de terras raras da China, elimina as medidas de retaliação mútua e suaviza os controlos sobre o acesso dos produtos chineses ao mercado norte-americano.
+++ VIETNAME +++
Os EUA e o Vietname concordaram, a 02 de julho, em aumentar a tarifa sobre as exportações vietnamitas para os EUA para 20% (com uma taxa de 40% sobre os produtos suspeitos de serem de origem chinesa). A ameaça anterior de Trump era de estabelecer as tarifas nos 46%.

++ JAPÃO ++
O Japão concorda com uma tarifa de 15% sobre todas as suas exportações para os Estados Unidos, em comparação com a tarifa de 25% com que Trump tinha ameaçado. O país comprometeu-se a investir 550 mil milhões de dólares (cerca de 470 mil milhões de euros) nos EUA e a abrir os seus mercados a setores como o automóvel, arroz e produtos agrícolas.
++ FILIPINAS ++
Os EUA passam a impor uma tarifa de 19% sobre os produtos filipinos, menos um ponto percentual do que os 20% que tinha ameaçado, em troca da isenção de tarifas sobre os produtos norte-americanos que entram nas Filipinas. O anúncio foi feito a 22 de julho, após a visita do Presidente filipino, Ferdinand Marcos Jr., à Casa Branca.
++ INDONÉSIA ++
Na mesma data, 22 de julho, e com conteúdo quase idêntico, o acordo de Trump com a Indonésia estabelece tarifas de 19% sobre as exportações para os Estados Unidos e, em paralelo, inclui compromissos de compra de aeronaves, produtos agrícolas e energéticos norte-americanos da Indonésia.
++ UNIÃO EUROPEIA ++
No domingo, 27 de julho, foi anunciado o acordo comercial entre os Estados Unidos e a UE, qu estabelece que a maioria das exportações europeias ficará sujeita a tarifas de 15% — Trump tinha ameaçado com 30% —, mas incluiu isenções tarifárias para determinados produtos.
No acordo, a UE compromete-se a comprar 750 mil milhões de dólares (cerca de 650 mil milhões de euros) em energia aos Estados Unidos, investir 600 mil milhões de dólares (cerca de 510 mil milhões de euros) no país e aumentar as suas compras de equipamento militar aos EUA.
</description><pubDate>2025-07-29 02:33:12</pubDate></item><item><title>Austrália | Grande Barreira de Coral sofre maior declínio desde que há registo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/07/australia-grande-barreira-de-coral-sofre-maior-declinio-desde-que-ha-registo/</link><description>
A Grande Barreira de Coral, com 2.300 quilómetros de extensão, ao largo do leste australiano, está a sofrer o maior declínio coralino desde que se começou a fazer registos, em 1986, indica um relatório ontem publicado.
O Instituto Australiano de Ciências Marinhas, do Governo, documentou a condição de 124 recifes entre Agosto de 2024 e Maio de 2025 para determinar o branqueamento generalizado de corais nas três secções da Grande Barreira.
O impacto é maior nas áreas do norte (Cape York a Cooktown), com um declínio de 24,8 por cento em relação aos níveis de 2024, e do sul (Proserpine a Gladstone), com 30,6 por cento, representando estes dois valores “o maior declínio anual na cobertura de coral” em 39 anos.
Na região central (Cooktown a Proserpine), o declínio registado é de 13,9 por cento, em comparação com o ano transato. O último episódio de branqueamento no local, declarado Património Mundial da UNESCO, tem uma prevalência “elevada a extrema” nas três áreas, constatam os cientistas no relatório.
“Os recifes individuais registaram um declínio de corais de até 70,8 por cento ” perto da ilha Lizard, na zona norte, refere-se no estudo. A morte dos corais, manifestada pelo respectivo branqueamento, é causada pelo impacto do aquecimento das águas – foram registadas temperaturas um a 2,5 graus Celsius acima da média durante o Verão austral de 2025 – associado à crise climática.
A Grande Barreira de Coral “experimentou níveis sem precedentes de stress térmico, resultando no branqueamento mais extenso e severo de que há registo até à data”, lê-se ainda no documento, numa referência ao fenómeno que ocorreu em 2024 e continuou durante os primeiros meses deste ano.
A agência australiana alerta para o facto de o habitat poder atingir “um ponto de não retorno”, em que o coral não consegue recuperar com rapidez suficiente entre eventos catastróficos.
</description><pubDate>2025-08-07 00:22:07</pubDate></item><item><title>Hong Kong | Relatório económico destaca “recorde histórico” de startups</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/hong-kong-relatorio-economico-destaca-recorde-historico-de-startups/</link><description>
“As startups de Hong Kong estão em ascensão”. É desta forma que o Executivo da região vizinha descreve o ambiente de negócios na região, onde foram criadas em 2024 cerca de 4.700 startups, mais 10 por cento face a 2023. No “Report of Hong Kong’s Business Environment 2025” lê-se que o território está longe de perder competitividade económica
 
O Governo de Hong Kong divulgou no passado dia 30 de Julho o mais recente relatório sobre o panorama económico da região vizinha. E um dos destaques é dado ao cenário de crescimento do empreendedorismo.
No “Report of Hong Kong’s Business Environment 2025” [Relatório do Ambiente de Negócios de Hong Kong 2025] destaca-se que “as startups em Hong Kong estão em ascensão”, tendo em conta que, no ano passado existiam “cerca de 4.700 startups na cidade, um recorde histórico e um aumento de 10 por cento em relação ao ano anterior”.
O documento explica que “mais de um quarto dessas startups tem fundadores de fora de Hong Kong”, tratando-se de empresas que operam num “amplo espectro de sectores, incluindo ‘fintech’ [alta tecnologia], comércio electrónico e informação, informática e tecnologia”, tendo contratado mais de 17 mil pessoas. Esse número de recursos humanos representa também um aumento de sete por cento em relação a 2023. “Tudo isso é prova do forte apelo de Hong Kong para empreendedores de startups”, destacam as autoridades.
Mas não são só as startups que registam crescimento, com o relatório a apontar que o actual Governo, liderado pelo Chefe do Executivo John Lee, “alcançou resultados notáveis na atracção de empresas, investimentos e talentos”.
“Por exemplo, em 2024, o número de empresas em Hong Kong com sedes fora do território aumentou significativamente em cerca de 10 por cento, atingindo quase 10.000”. O “Gabinete para a Atracção de Empresas Estratégicas, criado há mais de dois anos, atraiu 84 empresas estratégicas para estabelecer ou expandir os seus negócios em Hong Kong, incluindo empresas com capitalização de mercado ou avaliação superior a 10 mil milhões de dólares americanos, envolvendo tecnologia de ponta”, é acrescentado.
O relatório destaca também que entre Janeiro de 2023 e o primeiro semestre deste ano, a Invest Hong Kong, ligada ao Departamento do Investimento Directo Estrangeiro do Governo da RAEHK, “ajudou mais de 1300 empresas estrangeiras e do continente a estabelecer ou expandir os seus negócios em Hong Kong, trazendo investimentos de mais de 160 mil milhões de dólares”.
Ainda no que diz respeito à Invest Hong Kong, a entidade ajudou “539 empresas do continente ou estrangeiras a estabelecer ou expandir os seus negócios em Hong Kong, o que representa um crescimento anual de mais de 40 por cento”.
No final de Junho deste ano, Hong Kong tinha registadas 1,5 milhões de empresas locais, enquanto o número total de empresas não registadas em Hong Kong atingiu 15 509. “Ambos os números representam recordes históricos”, lê-se, sendo que para o Governo do território vizinho os dados “demonstram a grande confiança que as empresas do continente e do exterior têm no futuro de Hong Kong”.
Tendo em conta que Hong Kong também possui um programa de captação de talentos, o “Hong Kong Talent Engage”, lê-se no relatório que até Junho deste ano “foram recebidas cerca de 500.000 candidaturas ao abrigo de vários programas de admissão de talentos, das quais cerca de 330.000 foram aprovadas”. Destes números, chegaram efectivamente a Hong Kong para trabalhar 220.000 quadros qualificados.
Bom cenário bolsista 
Citado numa nota de imprensa oficial, um porta-voz do Governo declarou que “num ambiente externo complexo e volátil, Hong Kong está a passar por uma fase de actualização e transformação económica, mas há mais oportunidades do que desafios”.
Tendo em conta que o território sempre se posicionou como um forte mercado financeiro a nível mundial, esse cenário parece ter registado uma recuperação nos últimos anos.
“Este ano o desempenho do mercado financeiro de Hong Kong tem vindo a melhorar de forma constante. O Índice Hang Seng registou um aumento de 18 por cento no ano passado e um aumento de mais de 25 por cento neste ano até agora. O volume médio diário de negócios no mercado de acções, no primeiro semestre do ano, foi de cerca de 240 mil milhões de dólares, com um aumento de cerca de 120 por cento.”
As autoridades destacam a manutenção da competitividade económica do território, apontando que “ao longo dos anos Hong Kong tem sido constantemente classificada como líder global em liberdade económica e competitividade”.
Atenção à guerra comercial 
Em jeito de conclusão, o Governo da RAEHK esclarece que o território parece manter a estabilidade económica em tempos de conflitos comerciais constantes, com Donald Trump a ameaçar e a concretizar a imposição de tarifas a uma série de países.
“Por mais volátil e turbulento que o mundo possa ser, continuamos firmemente comprometidos com o sistema comercial multilateral baseado em regras, tendo a OMC [Organização Mundial do Comércio] como núcleo, ao mesmo tempo em que participamos activamente e apoiamos a cooperação económica regional.”
São referidas as “inúmeras vantagens de Hong Kong”, com o seu “ambiente empresarial altamente internacionalizado, um sistema financeiro flexível e sólido, um regime fiscal simples e seguro com taxas de imposto baixas e um sistema jurídico robusto e independente”.
Porém, no documento é também salientado que a “guerra tarifária provocou uma realocação global de capital”, sendo que Hong Kong quer apostar na atracção de “empresas e capital estrangeiros” para a região.
O relatório dá também conta de que “as organizações internacionais e as câmaras de comércio estrangeiras em Hong Kong estão confiantes nas perspectivas futuras” do território, e que para as autoridades “não há motivo para preocupação com alguns sentimentos excessivamente pessimistas”.
“Na verdade, o Governo da RAEHK está a criar um novo impulso e a expandir a capacidade para sustentar o crescimento económico de Hong Kong, aumentando assim a sua competitividade geral e alcançando um desenvolvimento de alta qualidade”, é ainda acrescentado.
O porta-voz do Executivo estabeleceu ainda um paralelismo entre a boa situação económica e a estabilidade política. “Nos últimos anos, a implementação da Lei de Segurança Nacional restaurou um ambiente social estável em Hong Kong. Isso não só protegeu os direitos e liberdades do público em geral, mas também tornou Hong Kong um porto seguro para atrair capital e investimento internacional”, concluiu. O relatório foi apresentado pelo Secretário para as Finanças de Hong Kong, Paul Chan.
</description><pubDate>2025-08-06 23:29:13</pubDate></item><item><title>Chuva | Alertas em HK e mais de 80 mil residentes de Pequim retirados de casa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/chuva-alertas-em-hk-e-mais-de-80-mil-residentes-de-pequim-retirados-de-casa/</link><description>
China e Hong Kong têm enfrentado nos últimos dias períodos de chuva forte que obrigaram a cuidados redobrados e deslocação de moradores. Na capital chinesa 82 mil pessoas tiveram que deixar as suas casas, enquanto que em Hong Kong ruas e um hospital sofreram inundações e algumas estações de metro foram encerradas
 
As chuvas fortes continuam a não dar tréguas, não só em Macau (ver página 7), como em Hong Kong e no interior do país. No caso da China, as autoridades de Pequim deslocaram mais de 82 mil pessoas de casa devido a chuvas torrenciais, uma semana após inundações mortais que levaram os responsáveis locais a reconhecer falhas na resposta, noticiou ontem a agência noticiosa oficial Xinhua.
Assim, dezenas de milhares de residentes foram retirados das zonas mais afectadas pelas chuvas até às 21h de segunda-feira, hora local, segundo o centro municipal de resposta a inundações. O centro alertou para o risco elevado de cheias nos distritos de Miyun (noroeste), Fangshan (sudoeste), Mentougou (oeste) e Huairou (norte).
A capital chinesa manteve em vigor o alerta vermelho – o mais elevado – até à manhã de ontem, perante previsões de chuvas intensas entre segunda-feira ao meio-dia e a manhã desta terça-feira.
Na semana passada, estes mesmos distritos rurais a norte de Pequim foram os mais afectados pelas intempéries que causaram 44 mortos e nove desaparecidos, de acordo com os dados oficiais. A maioria das vítimas mortais foi registada num lar de idosos em Miyun.
Novas medidas na agricultura
A gravidade da catástrofe levou as autoridades municipais a reconhecerem “lacunas” na preparação dos serviços de emergência. Desastres naturais são frequentes na China durante o Verão, com algumas regiões sujeitas a chuvas torrenciais e outras a secas severas.
Entretanto, as autoridades chinesas reforçaram o dispositivo de resposta aos efeitos adversos das chuvas intensas e ondas de calor sobre as culturas agrícolas em várias regiões do país, numa altura crucial para a colheita de Outono.
Desde o início da época das chuvas, zonas do leste e norte da China registaram episódios de precipitação extrema, enquanto províncias como Henan (centro) e Anhui (leste) enfrentam períodos prolongados de seca e temperaturas elevadas.
Esta combinação de fenómenos meteorológicos representa um desafio para os agricultores, sobretudo quando faltam cerca de dois meses para a colheita dos principais cereais de Outono, assinalou ontem a agência noticiosa oficial Xinhua.
Na província de Shaanxi (centro), onde a precipitação ultrapassou recentemente os 100 milímetros em menos de 24 horas, as autoridades locais adoptaram medidas preventivas, como a limpeza de canais e o reforço de diques, o que permitiu proteger grande parte das terras cultivadas.
Entretanto, cooperativas agrícolas em Henan afectadas pela seca optaram por sistemas de rega gota a gota e pela aplicação localizada de fertilizantes para conservar a humidade e minimizar as perdas.
As autoridades têm dado prioridade à reabilitação de infra-estruturas hídricas e a divulgação de técnicas de gestão eficiente da água, perante a ausência de precipitação em algumas zonas. A campanha de Outono representa uma componente fundamental da produção anual de cereais da China.
Num comunicado divulgado ontem, o Ministério da Agricultura e dos Assuntos Rurais alertou que as condições meteorológicas nas próximas semanas serão determinantes e apelou a “todos os esforços para proteger a colheita e dar um forte apoio à segurança alimentar do país”.
O Presidente chinês, Xi Jinping, afirmou em 2023 que, apesar de “1.400 milhões de chineses comerem bem” actualmente, “a questão alimentar não deve ser descuidada”, sublinhando que o fornecimento de comida “não é um assunto insignificante”.
A China tem menos de nove por cento da terra arável do planeta, embora represente cerca de 18 por cento da população mundial. Nos últimos Verões, desastres meteorológicos causaram estragos significativos no país: os meses estivais de 2023 foram marcados por inundações em Pequim, que causaram mais de 30 mortos, enquanto em 2022 várias ondas de calor extremo e secas atingiram o centro e leste da China.
Hong Kong em alerta 
No que diz respeito ao panorama das chuvas fortes no território vizinho, estas também não têm dado tréguas. Segundo a emissora pública RTHK, algumas estações de metro em Hong Kong estiveram encerradas ontem devido ao risco de inundações, tendo em conta que o Observatório de Hong Kong manteve o sinal preto de tempestade [Black Rainstorm Warning Signal] até cerca das 17 horas.
Registaram-se ventos de cerca de 110 quilómetros por hora em algumas zonas do território, tendo-se registado também trovoadas. O canal RTHK revela também que se contaram mais de 10.800 relâmpagos no território entre a meia-noite e as 10 horas de ontem, sendo que metade deles ocorreu na ilha de Lantau.
Até às 11 horas de ontem as autoridades responsáveis pelos sistemas de drenagem registaram 21 episódios de inundações, tendo sido feitas 180 respostas de emergências em 240 localizações diferentes.
Destaque para a ocorrência de um episódio no Hospital Queen Mary esta terça-feira, nomeadamente “em algumas estradas” de acesso do hospital, em Pok Fu Lam, tendo os pacientes sido deslocados pelos bombeiros para o hospital Ruttonjee, na zona de Wanchai. Em algumas zonas do hospital a água chegou aos joelhos, tendo sido colocados sacos de areia para estancar o fluxo das chuvas. Por volta das 11 horas da manhã de ontem este cenário foi resolvido, com a normalidade a voltar ao hospital Queen Mary perto do meio-dia.
As chuvas levaram também ao grande aumento do nível da água no Reservatório Lower Shing Mun, na zona de Sha Tin, o que levou à notificação dos residentes de complexos habitacionais nas proximidades, como Mei Lam Estate, May Shing Court, Mei Chung Court e Granville Garden.
Apesar das fortes chuvas, algumas pessoas deslocaram-se ao trabalho normalmente fazendo percursos alternativos. Foi o caso de Mak, uma mulher que, ao canal RTHK, disse que teve de fazer um desvio para chegar ao escritório. “Não consegui ir directamente para lá e tive de fazer um percurso mais longo. O metro [MTR] fez alguns avisos [sobre a tempestade e encerramentos], mas gostaria que os fizessem também dentro das carruagens, pois só percebi que o acesso estava encerrado quando cheguei à saída”, descreveu.
Vem aí o sol 
Informações disponibilizadas pelo Observatório de Hong Kong falam na passagem de uma “monção de sudoeste activa e perturbações em alta altitude que estão a trazer chuvas fortes e trovoadas violentas para a costa sul da China e a parte norte do Mar da China Meridional”.
Ontem foi mesmo quebrado o recorde de precipitação diária mais alta para Agosto desde 1884, ao registarem-se, até às 14h, 355,7 milímetros de precipitação na sede do Observatório.
Para hoje o tempo deverá manter-se instável em Hong Kong, com “chuvas fortes no início” do dia. Porém, estas “deverão diminuir gradualmente” amanhã, esperando-se “muito calor com períodos de sol nos próximos dois dias”.
Também os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) deixam um alerta de chuva forte até hoje com “aguaceiros frequentes, por vezes intensos, acompanhados de trovoadas”. O sol deverá começar a aparecer na RAEM a partir de amanhã, ainda com algumas nuvens, prolongando-se este cenário meteorológico até à próxima segunda-feira. As temperaturas deverão chegar aos 33 graus.
</description><pubDate>2025-08-06 00:29:54</pubDate></item><item><title>USJ | Investigadores descobrem nova espécie de bactéria em Portugal</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/usj-investigadores-descobrem-nova-especie-de-bacteria-em-portugal/</link><description>
Uma equipa de investigadores de universidade locais identificou uma nova espécie de bactéria nas salinas de Rio Maior, em Portugal. O tipo de organismo descoberto, que vive em ambientes extremos, alarga os limites do conhecimento biológico e pode ter implicações em áreas como biomedicina, farmácia ou mesmo exploração espacial
 
Há novidades no campo da microbiologia graças à mais recente descoberta de uma equipa de investigadores ligados à Universidade de São José (USJ), liderada por André Antunes, director interino do Instituto das Ciências e Ambiente da mesma instituição de ensino.
Trata-se da descoberta de uma nova espécie de bactérias a partir de 12 amostras recolhidas nas salinas de Rio Maior, em Portugal, que levou ao estabelecimento da nova espécie “Fodinibius alkaliphilus”. Foi também reclassificada a espécie de bactérias anteriormente conhecida como “Alifodinibius salipaludis” para “Fodinibius salipaludis”.
As conclusões surgem divulgadas no artigo “Fodinibius alkaliphilus sp. nov., a moderately halophilic and alkaliphilic bacterium isolated from an inland saltern in central Portugal and reclassification of Aliifodinibius salipaludis as Fodinibius salipaludis sp. nov.”, publicado no International Journal of Systematic and Evolutionary Microbiology. A revista científica é uma publicação “de referência para novos dados macrobianos”, sendo a publicação oficial do Comité Internacional de Sistemática de Procariotos e da Divisão de Bacteriologia e Microbiologia Aplicada da União Internacional de Sociedades Microbiológicas, descreve uma nota da USJ.
Além de André Antunes, a equipa de autores inclui investigadores da Universidade de Ciências e Tecnologia de Macau, coordenado por Marta Filipa Simões; investigadores da Universidade do Minho e Universidade de Sevilha.
Segundo a mesma nota da USJ, “a nova espécie [de bactérias] cresce melhor em salinidades cerca de quatro vezes superiores às da água do mar e também prefere condições alcalinas, combinando a capacidade de crescer em diferentes condições ambientais extremas”.
A importância deste tipo de estudos, incluindo as análises a “ambientes tão extremos”, verifica-se em “futuras aplicações numa ampla gama de campos, incluindo biomédico e farmacêutico, mas também se estende à descoberta de novos materiais úteis e ao fornecimento de informações úteis para esforços futuros na exploração espacial”.
A mesma equipa de investigadores não está parada, pois “outras amostras desses locais estão actualmente a ser investigadas e novas publicações descrevendo outras novas espécies são esperadas nos próximos meses”.
“Esta publicação destaca os pontos fortes de Macau na articulação com parceiros de países de língua portuguesa e espanhola, bem como a sua crescente importância nos campos da biodiversidade e da biotecnologia”, é ainda descrito.
O poder das salinas 
Os investigadores explicam que “a espécie Aliifodinibius salipaludis foi descrita, mas o seu nome ainda não foi validamente publicado”. No trabalho de campo a equipa isolou estas espécies a partir de “ambientes hipersalinos, incluindo salinas, minas de sal e solos salinos”.
Antes de se proceder ao trabalho de campo propriamente dito, a equipa realizou “uma investigação à diversidade microbial dos ambientes hipersalinos no centro de Portugal”, tendo-se procedido à recolha de amostras na zona de Rio Maior em Julho de 2019. Foram isolados 12 géneros de bactérias a partir das Salinas de Rio Maior.
Localizadas na zona centro de Portugal, nestas salinas existe a “salmoura, que é cerca de sete vezes mais salgada do que a água do mar”, sendo “bombeada de um poço e gerada pelo cruzamento de um curso de água subterrâneo local com um extenso depósito de sal-gema”.
O artigo dá ainda um contexto histórico desta localização. “Embora tenham sido referidas pela primeira vez em documentos do século XII, acredita-se que estes locais estejam ligados à extração de sal desde os tempos pré-históricos. Oferecem um cenário único, pois são as únicas salinas interiores existentes em Portugal e as únicas em pleno funcionamento em toda a Europa.”
Assim, o estudo em causa “fez parte de uma campanha de bioprospecção centrada neste local”, resultando “no isolamento de uma estirpe bacteriana (N2T) e na descoberta de uma nova espécie putativa dentro do género Fodinibius”.
Neste trabalho é determinada “a posição taxonómica deste novo isolado com base nas propriedades fenotípicas, quimiotaxonómicas e moleculares”, é descrito.
Importância para a ciência 
Ao HM, André Antunes explicou que esta descoberta é, em primeiro lugar, interessante para a comunidade científica, por trazer “uma informação adicional” e constituir uma descoberta “sobre a biodiversidade que existe no nosso planeta, mais concretamente a nível macrobiano”.
“Até ao momento, fomos capazes [comunidade científica geral] de estudar menos de 1 por cento de todas as espécies de micróbios que existem no planeta. Em mais de 99 por cento não fazemos ideia do que são, o que fazem e quais as suas capacidades, ou que impacto têm no ambiente e nas nossas vidas”, explicou.
O investigador adiantou ainda que “os micróbios que vêm de ambientes extremos, e sobretudo de ambientes com muito sal, que é o caso desta espécie que descobrimos agora, são muito interessantes para uma grande gama de aplicações de biotecnologia”.
“Podemos incluir coisas como a área médica, biomedicina, a produção de novos compostos farmacêuticos ou a produção de novos biomateriais, como bioplásticos”, referiu André Antunes. O académico fala até de aplicações em áreas “mais exóticas, que começam agora a ter um bocadinho mais de visibilidade, como a potencial aplicação na construção civil, na produção de cimentos mais sustentáveis ou estruturas de betão que tenham a capacidade de autorreparação”.
Esta descoberta tem também algum impacto “para a exploração espacial, mais especificamente para conseguirmos compreender melhor quais são os limites da vida e onde procurar vida fora do nosso planeta”. Incluem-se também “implicações bastante importantes para as missões que estão a explorar Marte, nomeadamente quanto ao tipo de ambientes onde poderá ser viável encontrar sinais de vida passada ou presente ou noutras partes do sistema solar”.
Um trabalho que continua 
A investigação não fica pelas Salinas de Rio Maior, tendo a equipa liderada por André Antunes feito, no ano passado, uma expedição à Antártida. “Há amostras da Antártida que estamos actualmente a estudar e temos amostras retiradas do fundo do Mar Vermelho, onde a concentração de sal também é bastante elevada.” Continua, portanto, a saga da descoberta de novas bactérias e de potenciais reclassificações naquelas que já existem.
André Antunes diz que a descoberta de uma nova espécie de micróbios “é bastante importante para a ciência, não só para a perspectiva da ciência a nível básico, mas porque podemos ter uma melhor perspectiva da diversidade que temos no planeta”.
“Ao estudarmos ambientes extremos conseguimos ter informação adicional sobre quais são os limites da vida e como a vida se adapta a condições extremas.” Assim, André Antunes defende o investimento na ciência para que haja depois “uma componente prática associada, pelo que nem sempre é fácil convencer as entidades financiadoras”, quanto a este ponto.
O investigador destaca também que o artigo e a investigação enquadra-se “muito bem nas prioridades de Macau e da própria USJ, no que diz respeito ao foco na área do ambiente, biodiversidade e biotecnologia, ancorado em ligação à Lusofonia”.
</description><pubDate>2025-08-08 00:04:55</pubDate></item><item><title>Pedido mais postos de carregamento nos estacionamentos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/pedido-mais-postos-de-carregamento-nos-estacionamentos/</link><description>
O deputado Leong Hong Sai defende a necessidade de serem instalados mais postos de carregamento rápidos de veículos eléctricos nos diferentes locais de estacionamento. A posição foi tomada pelo legislador ligado à Associação dos Moradores através de uma interpelação escrita.
No documento, Leong indica que a popularidade dos veículos eléctricos faz com que os residentes se queixem de que “o número de postos de carregamento em alguns parques de estacionamento é insuficiente e que o tempo de carregamento é relativamente longo”.
Face a este problema, o deputado sugere que o Executivo utilize os terrenos recuperados e que não estão a ser utilizados para instalar, mesmo que temporariamente, postos de carregamento rápido para responder às maiores necessidades.
Além disso, Leong Hong Sai questiona como é que o Governo vai intervir para que haja mais postos de carregamento disponibilizados por entidades comerciais privadas: “Como tenciona a Administração utilizar as forças de mercado para incentivar a comunidade a aumentar substancialmente o número de postos de carregamento de alta velocidade e a instalá-los o mais rapidamente possível?”, pergunta.
Reduzir custos
Como forma de incentivar a instalação de mais postos de carregamento de veículos eléctricos, Leong Hong Sai quer saber se o Executivo tem planos para reduzir os custos administrativos e desburocratizar o processo de instalação.
No mesmo sentido, o deputado pede ao Governo que analise aos dados recolhidos até agora para identificar claramente os locais de maior procura de postos de carregamento rápido.
De acordo com o deputado, que cita os dados oficiais, até 31 de Março deste ano havia 13.261 veículos eléctricos em circulação, num total de 252.523 veículos a motor, o que significa uma proporção do mercado de 5,3 por cento. Entre os veículos eléctricos, 6.954 eram veículos ligeiros, 1.258 veículos pesados, 3.241 motociclos e 1.808 ciclomotores.
</description><pubDate>2025-08-08 00:19:00</pubDate></item><item><title>Casinos-Satélite | Sugerida adopção de novos modelos de consumo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/casinos-satelite-sugerida-adopcao-de-novos-modelos-de-consumo/</link><description>
Face à impossibilidade de evitar as mudanças, Leong Chon Kit pede ao Governo que crie uma grande zona pedonal com esplanadas e coberturas nas ruas. O objectivo do membro do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central passa por transformar a economia da área do ZAPE
 
Com vários casinos-satélite a fecharem as portas até ao final do ano na Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE), Leong Chon Kit, membro do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, sugere o desenvolvimento da área numa zona pedestre com várias esplanadas. A ideia foi proposta pelo conselheiro durante a reunião de quarta-feira, como forma de promover a economia daquela zona.
De acordo com o jornal Ou Mun, Leong Chon Kit sugeriu que parte do ZAPE seja transformado numa “zona pedestre distinta”, com traços culturais de Macau e a oferta de esplanadas de café e restaurantes. Segundo o conselheiro, desta forma é possível ajudar os negócios daquela zona a adoptarem um novo modelo de comércio.
No entanto, para que o projecto possa ser uma realidade, o conselheiro ligado à Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau apelou às autoridades para transformarem a zona, com a instalações de coberturas nas ruas, para evitar a chuva, maior criação de zonas de estacionamento e uma melhor ligação com os transportes públicos.
Leong defendeu também a necessidade de se desenvolver uma campanha de promoção da nova zona pedestres, com base nas características do local, para atrair residentes e turistas.
Festa do pastel de nata
Também ligado à associação dos chineses ultramarinos, o conselheiro Lao Sio Cheok defendeu que a promoção da economia na área do ZAPE deve passar pela organização de diferentes eventos entre o Governo e as concessionárias do jogo.
Como estratégia para promover um maior consumo, Lao indicou que o Governo pode apostar em eventos como mercados nocturnos, a realização de um “Festival do Pastel de Nata” ou até eventos como o Festival S20, em que a realização de concertos é complementada com jactos de água virados para os espectadores.
Este conselheiro defendeu ainda um maior aproveitamento turístico de locais como a Praça de Lótus. Lao indicou que a Praça de Lótus pode também ser um local para mercados e feiras com o aproveitamento de produtos ligados a desenhos animados famosos, à imagem do que acontece agora com as personagens da Sanrio e Pop Mart.
O conselheiro defendeu também que durante a realização destes eventos deve haver transporte gratuito para os locais, de forma a levar os residentes e turistas a consumir no local.
</description><pubDate>2025-08-08 00:14:50</pubDate></item><item><title>Saúde | Ngan Iek Hang quer melhorias físicas dos adolescentes</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/saude-ngan-iek-hang-quer-melhorias-fisicas-dos-adolescentes/</link><description>
O deputado Ngan Iek Hang defende que são precisas medidas para melhorar a condição física geral dos adolescentes, devido a problemas como obesidade e miopia, que associa ao uso intensivo de produtos electrónicos. O assunto faz parte de uma interpelação do deputado dos Moradores.
No documento, Ngan recorda que em Abril a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) propôs um rol de medidas para as escolas incentivarem os alunos a fazer exercício físico, como a definição de um período mínimo de 40 minutos, realização de pequenas tarefas e o preenchimento de uma folha para avaliar a aptidão física. 
No entanto, o deputado quer saber se o Governo tem um calendário para a concretização das medidas e que explique como a implementação está a progredir: “Como o Governo garante a concretização no futuro destas medidas? Pode ser criado um mecanismo de rastreio e feedback para facilitar o ajuste oportuno e a optimização das medidas?”, questionou.
Ngan Iek Hang  apontou também que desde o ano lectivo 2022/2023, o Fundo Educativo começou a subsidiar as escolas na recolha dos dados dos teste de aptidão física dos aluno e sobre as necessidades de utilização de óculos. O deputado pede que sejam apresentados os dados de 2023/2024 e que a informação seja disponibilizada regularmente.
Na interpelação, Ngan Iek Hang apresenta ainda queixas de pais que consideram que há pouca competição nas escolas e que o Governo deve promover mais actividades do género. O deputado também perguntou ao Governo se vai reforçar a cooperação com cidades chinesas na área de competição desportiva, para que os jovens se interessam mais por desporto.
</description><pubDate>2025-08-08 00:09:36</pubDate></item><item><title>Lixo | Governo sem solução para resíduos de construção</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/lixo-governo-sem-solucao-para-residuos-de-construcao/</link><description>
Apesar do acordo com as autoridades do Interior para enviar alguns materiais inertes da construção para o outro lado da fronteira, o Executivo reconhece que não tem um plano para o tratamento da maioria dos materiais de construção. A confissão surge na resposta de Ip Kuong Lam, director do Serviços de Protecção Ambiental, a uma interpelação do deputado Lei Chan U. 
Numa altura em que o Aterro para Resíduos de Materiais de Construção de Macau, junto do aeroporto, se encontra saturado, o Governo da RAEM e o Ministério da Ecologia e Meio Ambiente da República Popular da China assinaram um acordo para enviar para o Interior material inerte resultante das obras de construção do Metro Ligeiro. Contudo, apenas o material inerte recolhido nas obras que decorrem numa determinada parte, e que cumpre certos requisitos, poder ser enviada para tratamento, de acordo com a explicação de Ip Kuong Lam.
O âmbito de aplicação do acordo, cujos pagamentos por Macau não foram relevados, era um dos pontos que Lei Chan U pretendia ver esclarecido.
Todavia, face a este cenário, Ip Kuong Lam reconhece que o Governo ainda não tem planos sobre o que fazer com os restantes materiais inertes e que não podem ser enviados para o Interior. “Para os materiais que não cumpram os respectivos requisitos [do acordo], ainda será necessário encontrar um local adequado em Macau para o seu tratamento”, foi respondido.
O Governo anterior tinha apresentado um mega projecto para fazer um aterro-lixeira junto às praias de Macau para receber este tipo de lixo. Todavia, o plano que teve numa primeira fase oposição da população, poderá ser agora aprovado com uma nova Assembleia Legislativa e após a desclassificação de algumas das vozes críticas das eleições.
</description><pubDate>2025-08-08 00:08:23</pubDate></item><item><title>Função Pública | Sam Hou Fai quer reduzir a Administração</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/funcao-publica-sam-hou-fai-quer-reduzir-a-administracao/</link><description>
O Executivo vai continuar a limitar a contratação pública. Sam Hou Fai justificou a medida com a necessidade de garantir a “utilização racional dos recursos públicos” e pediu uma administração que responda “razoavelmente às necessidades reais do desenvolvimento económico e social”
 
O Chefe do Executivo pediu à Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública para simplificar e “optimizar” o número de pessoal e assegurar a “utilização racional dos recursos públicos”. A lista de tarefas foi deixada durante a segunda reunião do Grupo de Liderança da Reforma da Administração Pública, realizada em Julho, mas apenas divulgada ontem pelo Governo através do Gabinete de Comunicação Social (GCS).
Segundo a versão oficial, durante o encontro com a presença de todos os secretários, Sam Hou Fai indicou que a “Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública deve […] promover gradualmente a simplificação da estrutura dos serviços públicos e a optimização da estrutura do pessoal, tomando em consideração a realidade de cada serviço público”.
O líder do Governo afirmou também que “com base no princípio da gestão centralizada, optimizar-se-á o mecanismo de contratação e gestão dos serviços públicos, assegurando-se a utilização racional dos recursos públicos”.
O comunicado insiste na política do anterior Governo de quotas de contratação na Função Pública, de forma a limitar o número de funcionários públicos. Neste sentido, Sam apontou que “a optimização deve ser feita através” da “padronização das áreas funcionais, estudo de um mecanismo de acesso entre carreiras e estabelecimento dos critérios básicos de afectação do pessoal de todos os níveis”.
Limitar o tamanho
Sobre a “estrutura orgânica” da Administração, o governante avisou que “há que definir critérios para o limite máximo da dimensão da estrutura, rever a distribuição de funções e proceder à fusão dos serviços públicos com funções relacionadas”.
Ao mesmo tempo, que pediu ao Governo para continuar com a “racionalização das estruturas orgânicas da Administração Pública e das funções dos diversos serviços públicos” para aumentar a “eficácia do funcionamento da Administração Pública”, Sam Hou Fai insistiu na necessidade de “ser pragmático e responder razoavelmente às necessidades reais do desenvolvimento económico e social de Macau”.
A informatização da máquina administrativa foi outro dos temas abordados, e na nota de imprensa consta que Sam Hou Fai “ordenou” que “todos os serviços públicos devem aperfeiçoar gradualmente o seu sistema informático”. Este aperfeiçoamento, explicou o dirigente, visa “aumentar ainda mais a capacidade de prevenção de riscos”. Contudo, a informação não especifica os riscos a que Sam Hou Fai se referiu.
</description><pubDate>2025-08-08 00:07:19</pubDate></item><item><title>Erro médico | Leong Sun Iok sugere revisão da legislação</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/erro-medico-leong-sun-iok-sugere-revisao-da-legislacao/</link><description>
O deputado Leong Sun Iok defende, num vídeo divulgado nas redes sociais, que a legislação sobre o erro médico deve ser revista tendo em conta os valores cobrados no seguro obrigatório previsto no regime. Para o deputado, os valores não são razoáveis e o regime precisa de ser revisto, tendo em conta que entrou em vigor há oito anos. 
O deputado referiu ter recebido queixas de médicos e responsáveis de clínicas privadas, motivo pelo qual sentiu a necessidade de intervir. Os queixosos terão dito que diariamente tratam doenças simples que não envolvem operações ou actos médicos de alto risco, e que o seguro obrigatório constitui uma carga pesada. 
Leong Sun Iok explicou que o preço do seguro é quase igual para todos os médicos que apenas podem adquirir seguros em Macau num mercado monopolista. Por esta razão, o deputado cita opiniões da classe médica de que deveria ser permitido comprar seguros à sua escolha, existindo a possibilidade de reduzir o valor da prestação tendo em conta o número de atendimentos e compensações associadas. 
Segundo o deputado, o sector deseja também a abertura de um sistema de seguro de responsabilidade civil que abranja as cidades que fazem parte da Grande Baía como alternativa, pedindo que o Governo de Macau crie um fundo destinado a esse novo seguro e esquemas de compensação para apoiar o sector médico. 
</description><pubDate>2025-08-06 23:37:34</pubDate></item><item><title>Associação Kiang Wu | Terreno usado para estacionamento foi recuperado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/associacao-kiang-wu-terreno-usado-para-estacionamento-foi-recuperado/</link><description>
Era para ser usado como parque da Escola Keang Peng, mas, pelo menos, desde 1996 deixou de ter esse fim. Passados 30 anos, o Executivo decidiu recuperar o terreno por considerar que o contrato de concessão gratuita tinha sido violado
 
O Governo recuperou um terreno que tinha sido cedido gratuitamente à Associação de Beneficência do Hospital Kiang Wu para funcionar como parque de uma escola. Em causa está o facto de o lote ter passado a ser utilizado como estacionamento, violando os termos estabelecidos na concessão. A informação foi divulgada ontem, através de um despacho assinado pelo secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam Vai Man.
Segundo a versão publicada no Boletim Oficial, o terreno tinha sido concedido gratuitamente em 23 de Outubro de 1981 à associação responsável pelo hospital privado mais popular de Macau. A concessão visava a criação de um parque para complementar as instalações da Escola Kiang Wu Peng Man Luen Hap. Anos mais tarde a denominação da instituição de ensino foi alterada para Escola Keang Peng, que actualmente ainda existe e disponibiliza aulas do ensino primário e secundário, em dois campus diferentes.
Contudo, a escola deixou de funcionar naquele local em Julho de 1996, há quase 30 anos, pelo que o terreno deixou de ter a utilidade para o qual tinha sido atribuído e passou a ser utilizado para estacionamento de viaturas.
A recuperação surge assim na sequência de uma inspecção ao lote com 147,4 metros quadrados, situado na península de Macau, junto à Rua do Barão. “Verifica-se a alteração de finalidade da concessão e o fim para o qual o terreno foi concedido não se encontra a ser prosseguido, o que constitui uma violação do dever de utilização do terreno em conformidade com os fins consignados no título da concessão”, foi considerado pelo Governo.
Em silêncio
Confrontada pelo Executivo com a possibilidade de perder a concessão do terreno, a Associação de Beneficência do Hospital Kiang Wu, liderada nos últimos anos pelo empresário Liu Chak Wan, manteve-se em silêncio: “a concessionária não se pronunciou, em sede de audiência escrita, sobre o sentido da decisão de declarar a rescisão da concessão”, foi indicado.
O despacho de Raymond Tam define também que quaisquer melhoramentos realizados no terreno durante o período da concessão passam para “a Região Administrativa Especial de Macau, sem direito a qualquer indemnização por parte da Associação de Beneficência do Hospital Kiang Wu”.
Apesar de não ter apresentado contestação antes do despacho, o documento aponta que a Associação de Beneficência do Hospital Kiang Wu pode tentar impugnar a decisão do secretário de recuperação do actual estacionamento junto do Tribunal de Segunda Instância.
</description><pubDate>2025-08-06 23:36:30</pubDate></item><item><title>COP30 – Um desafio para o Brasil</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/07/cop30-um-desafio-para-o-brasil/</link><description>
As duas últimas Conferências das Partes (COP) da ConvençãoQuadro das Nações Unidas sobre as Alterações Climáticas decorreram em 2023 e 2024, respetivamente nos Emirados Árabes Unidos (COP28) e Azerbaijão (COP29) que, como países produtores de petróleo, não devem estar muito interessados na transição energética. 
Agora cabe ao Brasil organizar a CPO30, de 10 a 25 de novembro de 2025, em Belém, no Pará. Não é a primeira vez que este país esteve predisposto para organizar uma conferência deste tipo. Já tinha sido convidado, e aceitado o convite, para organizar a COP25. No entanto, o governo chefiado por Bolsonaro, negacionista convicto tal como o seu mentor norte-americano Donald Trump, “roeu a corda”, deu o dito por não dito, alegando que a problemática das alterações climáticas não passaria de um jogo comercial. 
O Chile ficou então incumbido de ser o novo anfitrião, mas os grandes distúrbios que ocorreram neste país antes das datas previstas, fez com a realização da conferência passasse para Madrid, entre 2 e 13 de dezembro de 2019. Foi uma oportunidade que se perdeu para projetar o Brasil como um dos países líderes da luta contra as alterações climáticas.
Acontece que o Brasil está entre os dez maiores produtores de petróleo bruto e há quem duvide que o governo brasileiro esteja grandemente interessado na transição energética. Sem dúvida que os governos de Lula da Silva têm tido em consideração, dentro de certa medida, a preservação da Amazónia e o bem-estar das populações indígenas, e têm sido comedidos na exploração petrolífera em zonas que as possam afetar. Porém, o grande valor comercial do petróleo faz com que frequentemente se subalternize o facto de estar provado que os combustíveis fósseis sejam o principal fator do aumento da concentração de gases de efeito de estufa na atmosfera e, consequentemente, do aquecimento global. Houve mesmo alguém1 no Brasil que chegou a afirmar que a exploração do petróleo contribuiria para custear a transição energética. 
Não há dúvida de que a realização da COP30 em Belém irá contribuir para que o Brasil tenha um papel cada vez mais importante no contexto da problemática inerente às alterações climáticas. Vai ser necessária, no entanto, muita habilidade por parte do governo brasileiro para convencer a comunidade internacional sobre as suas intenções perante o compromisso assumido aquando da assinatura do Acordo de Paris, em que ficou expressa a necessidade de limitar o aquecimento global, até ao fim do século XXI, no máximo a 2 °C, de preferência a valores inferiores a 1,5 °C. Neste contexto, a política oficial brasileira parece não ser muito coerente, tanto mais que já foi aprovado pela Câmara dos Deputados e pelo Senado o famigerado Projeto-Lei N.º 2159, de 2021, apelidado “PL da devastação”, porque abre o caminho a empreendimentos potencialmente gravosos para o ambiente, como a muito discutida exploração petrolífera “offshore” próximo da foz do rio Amazonas. Este projeto, também designado por “Margem Equatorial”, poderá, perante o risco de derrame de petróleo, afetar as comunidades indígenas e a biodiversidade nas vizinhanças da zona de exploração. Em caso de tal acontecer, não seria a primeira vez no Brasil, atendendo a que, em 2001, uma plataforma operada pela Petrobras sofreu várias explosões, o que provocou o seu afundamento com cerca de 1.500 toneladas de petróleo bruto e a morte de 11 pessoas.
Incidentes deste tipo nas instalações oceânicas onde se procede à perfuração não são raros. Como exemplos pode-se mencionar os derrames recorrentes na década de noventa do século passado, no Mar do Norte, em plataformas operadas pela Shell, com graves consequências para o ambiente marítimo. Mais recentemente ocorreu um derrame no Golfo do México, em 2010, em que a avaria de uma válvula de segurança numa plataforma da BP provocou uma explosão que causou a morte de 8 trabalhadores e um derrame de cerca de 780 milhões de litros de petróleo, causando danos irreparáveis na fauna marítima. Incidentes deste tipo podem também afetar ecossistemas de que os mangais fazem parte, provocando danos nas zonas de transição entre a costa e o mar, o que tem como consequência a destruição de ecossistemas e o aumento da erosão provocada pelas ondas associadas, ou não, a marés de tempestade.
Ciente destes potenciais inconvenientes, o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renováveis (Ibama), tem negado por várias vezes licenças para a exploração petrolífera nas vizinhanças da foz do rio Amazonas. De acordo com o “PL da Devastação”, poderão ocorrer “Licenças Ambientais Especiais” para projetos considerados estratégicos, os quais, após submissão à entidade responsável pelo licenciamento e na ausência de resposta no prazo de um ano, passariam automaticamente a ser licenciados. Considerando que o Ibama é caracterizado por escassez de pessoal, haverá o risco de projetos submetidos serem aprovados, passado esse prazo.
Atendendo a que o Presidente pode vetar total ou parcialmente o projeto-lei, no prazo de 15 dias após a sua submissão pelo Congresso2, cabe agora a Lula da Silva tomar essa atitude. Tem apenas alguns dias para o fazer, pois o prazo, em princípio, terminará em 8 de agosto.
Durante todo este processo, o Presidente Lula da Silva, ao contrário da ministra do “Meio Ambiente e Mudança do Clima”, Marina Silva, tem mostrado uma certa passividade, o que provoca algum receio sobre a sua atitude no que se refere à promulgação do decreto. Segundo os meios mais progressistas do Brasil, Lula da Silva não se deveria ter mantido em silêncio após a aprovação pelo Congresso, mas manter-se firme vetando o projeto “PL da Devastação” e outros projetos potencialmente desastrosos e atentatórias das florestas e populações. No caso de haver veto, este necessita de ser explicado invocando razões jurídicas ou políticas, como, por exemplo, a sua inconstitucionalidade ou a não conveniência ou oportunidade. 
Entretanto está a decorrer uma campanha internacional da Avaaz “Brazil: Stop the Devastation Bill”, já com cerca de um milhão de apoiantes.
Mas nem tudo está nas mãos de Lula, na medida em que, em caso de veto, o projeto-lei volta ao Congresso, que poderá impor a promulgação da respetiva lei, no caso do veto ser derrubado por maioria absoluta dos votos dos deputados e dos senadores. A última palavra é, portanto, do Congresso. Entretanto há uma grande expetativa de qual será a atitude de Lula da Silva. 
Trata-se de um desafio tremendo sobre o equilíbrio entre a proteção ambiental e o desenvolvimento económico. 
(Meteorologista)
Referências: 
Jean Paul Prates – presidente da Petrobras de 26 de janeiro de 2023 a 14 de maio de 2024
Congresso Nacional – órgão máximo do poder legislativo, composto pela Câmara dos Deputados e pelo Senado Federal. 
Avaaz – movimento à escala global que procura dar voz à sociedade civil nas áreas da democracia, direitos humanos e sustentabilidade da Terra.
</description><pubDate>2025-08-07 00:04:54</pubDate></item><item><title>O Papa Americano (II)</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/07/o-papa-americano-ii-2/</link><description>
(Continuação da edição de 24 de Julho)
Ergo, o cristianismo também é pagão porque, na história, enquanto se dispõe a acolher o seu fim. A proposta de Newman de abrir as portas da Igreja aos leigos combina com uma visão teológica muito ampla. Talvez se possa ver um traço inconsciente disso no apelo caro a Leão XIII, referência não apenas nominal de Prevost, que convida a «sair da sagrada estátua» no espírito de sua encíclica Rerum Novarum (1891), hoje muito citada. E reflecte-se no impulso dos inovadores que gostariam de compensar a tremenda crise de vocações recrutando leigos de ambos os sexos para as divisões do papa. A reelaboração do mistério do Sol e da Lua encontra eco na era contemporânea (1958) no então arcebispo de Milão (Papa Paulo VI), último (até agora) governador da cátedra de Pedro, insusceptível de movimentismo pois «A Igreja é comparada até à Lua, cujas fases de diminuição e crescimento reflectem a história alternada da Igreja que decai e se recupera, e que nunca falha, porque fulget Ecclesia non suo sed Christi lumine, brilha não com a sua própria luz, mas com a de Cristo». 
A prova ontológica do êxtase romano-cristão, o arrepio da comunhão com Deus todo-poderoso na sua intimidade histórica com a aeternitas Augusti (a imortalidade de Augusto), selo do Império Romano, está na abside da Basílica de Santa Pudenciana. Talvez a casa de Pedro. Destaca-se o mosaico mais antigo de Roma, datado do início do século IV. No centro, Cristo na pele do Imperator Orbis Terrarum, Senhor do Céu e do mundo. Atrás dele, a cruz gemada constantiniana, sobre um fundo azul de pôr-do-sol riscado por pálidos cirros avermelhados. Ao seu lado, os apóstolos Pedro e Paulo, vestidos como senadores romanos, simbolizam a concórdia entre a ecclesia ex circumcisione judaica e a ecclesia ex gentibus pagã ou não judaica. Oriente fundido com Ocidente. Incardinados em Roma. Tanto que os líderes Pedro e Paulo serão por vezes assimilados a Rómulo e Remo. 
Nos primeiros três séculos da era cristã, a aristocracia senatorial continua a reivindicar a preservação dos ritos pagãos. Para os seguidores de Jesus, a Urbe continua a ser Babilónia. Entre o imperium (poder temporal ou político) e o sacerdotium (poder espiritual ou religioso) estabelece-se uma rivalidade de longa data, nunca resolvida. Somente após Constantino, no trono de 306 a 337, a sede imperial-papal inclina-se para o segundo corno do poder, o eclesiástico nascente, divino e secular, intercepta e acompanha o imperium sine fine (império eterno) em declínio, destinado a reproduzir-se por gemulação nos âmbitos germânico, bizantino, moscovita e franco-americano. Caput mundi (Capital do mundo) torna-se sede apostólica. Na narrativa do historiador jesuíta Karl Schatz afirma que «As duas correntes confundiram-se numa só e o carácter único da Roma antiga foi comunicado à Roma eclesiástica, papal, refundando a sua primazia. A nobreza romana trouxe como dote a sua maneira de pensar, o carisma da sua liderança, o seu talento para conciliar os opostos, o seu senso prático sóbrio como o do poder. Assim, tudo o que tinha tornado Roma capaz de dominar o mundo». 
O universalismo católico é de raiz romana. É bom lembrar o estigma, quando o esgotamento da linhagem local no trono de Pedro expõe os particularismos que enfraquecem o clero e o povo de Deus. Aqui, a poucos passos do túmulo de Francisco em Santa Maria Maggiore, descobrem-se as pegadas mundanas da relação dos cristãos com a Cidade terrena, na espera activa da Cidade de Deus, entre o já e o ainda não. Entre o Apocalipse de João, que vê no Estado a Besta que surge do abismo (13,1 e seguintes), e a Carta aos Romanos (sempre 13,1 e seguintes por alguma razão desconhecida), na qual o civis romanus Paulo ordena que «Todos devem submeter-se às autoridades constituídas. Na verdade, não há autoridade senão a de Deus pois, as que existem são estabelecidas por Deus. Portanto, quem se opõe à autoridade opõe-se à ordem estabelecida por Deus». Em sintonia com Jesus, que se dirigindo a Pilatos determina: «Tu não terias nenhum poder sobre mim, se não te tivesse sido dado do alto» (João, 19,11). Entre estes dois pólos, que em casos extremos podem levar ao ascetismo ou à mundanização da instituição eclesiástica, corre a história universal da Igreja, do Gólgota até hoje, ao mesmo tempo alegre e sombria. 
O que nos obriga a remontar a Cristo «Caesaris Caesari, Dei Deo Dai (a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus)» (Mateus, 22,21). Quatro palavras de Jesus inauguram séculos de disputas sobre a relação entre o cristianismo e o poder político, tratadas em milhões de páginas. Inscritas na dupla cidadania do cristão, na terra e na Cidade de Deus. Daí guerras hermenêuticas não apenas virtuais, cismas, condenações e reabilitações papais. Rios de tinta ou de bits no seu valor binário simbólico do dualismo Estado/Igreja, mas também de sangue derramado para traçar o caminho certo na questão central da geopolítica eclesiástica. Tensão permanente. Radicalizada com a ascensão de Leão XIV ao trono, rara, se não única, coincidência entre identidade nacional e missão papal, ambas relacionadas com o máximo poder no campo, seja mundano, seja religioso. O que deve o papa, não apenas americano, aos Estados Unidos, o que o “Número Um” gostaria do seu cidadão ecuménico? 
Jesus é crucificado porque os romanos o identificam como um zelote que se autoproclama rei dos judeus. Aderente, como outros apóstolos, entre os quais Simão, talvez Judas e o próprio Pedro, ao movimento armado dos zelotes, guerrilheiros (terroristas, corrigiria um Caifás dos dias de hoje) em luta para libertar a Palestina do jugo de Roma. Cristo simpatiza com a causa zelote, mas rejeita a violência, muito menos ambiciona tronos terrestres. Estabelece o historiador e teólogo luterano francês Oscar Cullmann, no seu clássico “Deus e César” afirmando «A posição de Jesus situa-se além tanto de uma aceitação acrítica do Estado romano quanto da resistência política a esse Estado». Uma vez que ele «procura a polis futura». Há algo de pilatesco nesta interpretação? Muito, diria o blasfemo. O dualismo entre poderoso e cristão é traduzido na tensão entre presente e futuro, replicaria o prático. 
Para resolver a disputa, convoca-se mais um jesuíta, Francesco Occhetta, autor do prefácio do ensaio de Cullmann que diz que «Certamente, para um cristão, o Estado está no céu, mas o terrestre também é bom, mesmo que seja um Estado pagão, desde que as suas tarefas permaneçam dentro dos limites atribuídos pela vontade divina».
</description><pubDate>2025-08-07 00:02:58</pubDate></item><item><title>Gestão financeira II</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/05/gestao-financeira-ii/</link><description>
Recentemente, uma publicação que circulou na Internet em Macau desencadeou debates acalorados. A pessoa que a publicou (chamemos-lhe Mary) dizia ter 32 anos, uma poupança de 2 milhões de patacas e perguntava aos internautas o que é que esse valor representava exactamente.
 Claro que não existe uma única resposta a esta pergunta. Alguns responderam que era pouco, enquanto outros disseram que era muito. Mas alguns deram uma resposta interessante, dizendo que teria sido melhor se os dois milhões fossem de dólares americanos. Alguns internautas salientaram que vários estudantes provenientes da China continental perderam 9 milhões de RMB num caso de fraude telefónica. Outros perguntaram-lhe quanto tempo levou a juntar os 2 milhões de patacas.
Antes de analisarmos se 2 milhões de patacas é uma quantia pequena ou elevada, vamos primeiro perceber o que são as poupanças. Do ponto de vista das pessoas comuns, as poupanças são o que sobra depois de deduzirmos as despesas às receitas. Mas quem percebe de finanças sabe que esta definição não é correcta. Quando gerimos o nosso dinheiro devemos pôr de parte uma certa quantia para cobrir as despesas. As despesas podem ser divididas em duas categorias: despesas diárias e despesas para emergências. As despesas diárias têm de ser inferiores ao salário mensal, caso contrário o dinheiro que recebemos não nos chega. 
Os peritos financeiros recomendam geralmente que devemos ter um fundo para emergências no valor de três a seis salários. Por conseguinte, se tivermos uma conta no banco equivalente a seis salários, significa que o montante de um salário é aplicado para cobrir as despesas mensais e os restantes cinco salários irão para o fundo de emergência. Deste ponto de vista, como é que o valor de seis salários depositado no banco pode ser considerado uma poupança? 
A questão levantada pelos internautas é muito razoável. Quanto tempo levou Mary a juntar 2 milhões de patacas? Se conseguir poupar 10.000 patacas por mês, leva 200 meses, ou seja, cerca de 17 anos. Nestes 17 anos, se dinheiro não for levantado da conta, o resultado será alcançado. Neste cálculo, não considerámos os juros gerados pelo depósito; isto porque a incerteza em relação à taxa de juros é elevada e o método de cálculo sem os considerarmos é mais fácil de compreender.
A partir deste método, podemos ver que para juntar 2 milhões de patacas temos de ter em consideração quatro factores: o valor da poupança mensal, o tempo que leva a atingir o objectivo, a impossibilidade de retirar dinheiro da conta e o facto de os juros não serem levados em linha de conta.
O montante da poupança mensal varia conforme a receita. Quanto maior for a receita, maior será a poupança se as despesas não sofrerem alteração. Se o dinheiro que a pessoa recebe provier apenas do salário, estamos perante uma única fonte de receitas. Se provier do arrendamento de uma propriedade, dos dividendos de acções, ou de direitos de autor, estamos perante receitas de uma natureza completamente diferente. Nestes casos, existe em primeiro lugar um bem, bem esse que depois gera um retorno. Portanto, quanto mais bens se possuir, maior será o rendimento e maior será a “capacidade de gerar dinheiro”.
No artigo da semana passada, referimos que o rendimento mensal médio em Macau é de cerca de 20.000 patacas. Se metade deste valor for usado para cobrir as despesas e a outra metade for aplicado em poupanças, são necessários 17 anos para juntar 2 milhões de patacas. Citando a célebre frase de Chai Jiu (柴九), o protagonista da série ” Rosy Business” (巾幗梟雄), da TVB de Hong Kong, “Quantas décadas temos nas nossas vidas” (人生有幾多個十年), podemos compreender que 17 anos não é um período curto. 
Do ponto de vista da gestão financeira, é necessário poupar 2 milhões de patacas em dez anos. Como é preciso dinheiro para comprar as casas e as acções, sem o capital inicial, como é que elas podem ser usadas para gerar mais rendimentos? Com base nessa premissa, 2 milhões de patacas devem ser uma meta a que se chega em várias etapas.
A poupança deve ser o objectivo de uma vida que não deve ser interrompido depois de se atingir uma determinada meta. Depois de passarmos muito tempo a poupar, temos de ter cuidado para não ficarmos escravos do dinheiro ou “avarentos”; ou seja, não podemos só poupar e não gastar. Portanto, quando conseguimos juntar 2 milhões, precisamos em primeiro lugar de parar, recompensarmo-nos pelo nosso esforço e auto-disciplina, mimarmo-nos e depois lançarmo-nos num próximo objectivo de poupança.
Nesta vida precisamos de fazer dinheiro e de poupar, mas também precisamos de ser felizes. Sem prazer, não há vida. A satisfação dos nossos prazeres requer algum dinheiro, que vai sair das poupanças. Como compensar esses gastos? A resposta é que devemos aumentar as fontes de rendimento, ou seja, quanto maior for a nossa “capacidade para fazer dinheiro”, mais facilmente compensaremos os gastos.
O rendimento que depende do nosso trabalho e das nossas capacidades é o “dinheiro do povo”. As rendas, os dividendos e os direitos de autor são os rendimentos obtidos através de ferramentas que geram dinheiro, ou seja, “dinheiro que gera dinheiro”. Quanto mais ferramentas que geram dinheiro tivermos, mais rendimentos teremos. Quando o rendimento aumenta e as despesas permanecem iguais, as poupanças também aumentam. O dinheiro gera dinheiro e a procura do prazer consome algum. Desde que saibamos encontrar o equilíbrio, o dinheiro e a felicidade são a nossa riqueza.
Pessoas com uma experiência de vida rica compreendem que o dinheiro e os prazeres são apenas uma parte da nossa riqueza neste mundo. Além deles existem também os afectos familiares, o amor conjugal, a amizade o reconhecimento social, a nossa saúde, etc. São todos elementos importantes que constituem a nossa riqueza. Para que a nossa vida seja muito rica, todos estes elementos devem crescer e não nos podemos focar apenas nos rendimentos e nas poupanças.
Em vez de perguntarmos se 2 milhões é muito ou pouco, porque não juntarmos aos poucos esta quantia para garantir a nossa saúde, os afectos familiares, o amor, a amizade e outros elementos que enriquecem a nossa vida?
Consultor Jurídico da Associação para a Promoção do Jazz em Macau
Professor Associado da Faculdade de Ciências de Gestão da Universidade Politécnica de Macau
Email: cbchan@mpu.edu.mo
</description><pubDate>2025-08-05 02:17:16</pubDate></item><item><title>Aí estão eles</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/04/ai-estao-eles/</link><description>
Portugal está a ferro e fogo há mais de uma semana. Aí estão eles, os fogos. Os fogos da inoperância, da demagogia, do desleixo, da incompetência, do altruísmo, da corrupção, dos incendiários criminosos, dos madeireiros interesseiros e da legislação absurda. Arouca, Ponte da Barca, Gondomar, Nisa, Santarém, Penafiel, Castelo de Paiva, Cinfães e dezenas de aldeias são o palco das chamas descontroladas, do desespero de populações, de casas a arder, de animais a morrer, de bombeiros heróicos exaustos, de aeronaves que caem, de moradores a tentar apagar chamas com mais de 10 metros de altura com uns baldes ou umas pás. São 131 Concelhos em risco máximo. A área ardida já é o triplo de 2024. Já foram detidos pelo excelente trabalho da Polícia Judiciária cerca de 30 suspeitos de fogo posto. A maioria das vezes pagos por madeireiros a quem interessa madeira queimada para vender rapidamente e obterem rendimentos destes crimes. Numa noite, viu-se um carro passar junto a uma floresta, passados cinco minutos deu-se início a um fogo enorme que ainda lavra na zona de Ponte da Barca. Os fogos são iniciados por incendiários criminosos, que na maior parte das vezes os tribunais mandam em liberdade.
Mantivemos contacto com um prestigiado geólogo que nos disse que existe uma legislação absurda, no que respeita à limpeza dos terrenos ao redor das casas. Legislação que obriga a limpar uma área circundante das casas com 50 metros. O geólogo explicou que 30 metros seria o suficiente e que a obrigação de limpeza de 50 metros é caríssima para pessoas que vivem do pouco que têm. Resultado: pouca gente limpa os terrenos e o combustível ali está à espera dos incendiários. O mesmo geólogo salientou-nos que o terreno em Portugal contém uma quantidade de biomassa que levará a termos incêndios durante mais uma década, no mínimo. O Governo apareceu com uma nova ministra da Administração Interna que pode saber de coser meias, mas de incêndios é um zero à direita. Nem sequer abordou o problema enorme de continuar adiada a compra de novos helicópteros que tanta falta fazem.
Este ano, à semelhança de outros anos, já tivemos bombeiros feridos, aldeias evacuadas, idosos, mulheres e crianças a dormir no chão em pavilhões polidesportivos, aeronaves a cair e várias casas ardidas. A propósito de casas, uma crítica contundente para os emigrantes que constroem vivendas de três pisos, gastando centenas de milhares de euros, no meio da floresta e depois querem os bombeiros em todo o lado onde as chamas colocam em perigo essas vivendas. A situação é trágica para milhares de portugueses, mas todos os anos é a mesma coisa: permitem a plantação de eucaliptos e pinheiros em todo o lado, quando deveria existir um planeamento global com terrenos apropriados à plantação ordenada de pinheiros, carvalhos, eucaliptos, sobreiros e outras árvores. A falta do referido ordenamento geológico e demográfico leva à desgraça a que assistimos. No sábado passado, dia em que vos escrevi estas palavras, já mais de 20 moradores tinham ido para o hospital e 10 bombeiros receberam tratamento hospitalar. Há mais de uma década que ouvimos dizer que tem de se fazer qualquer coisa. Obviamente que há soluções, mas a maioria dos projectos fica nas gavetas governamentais. E como ninguém o refere, nós salientamos a acção arriscada e profissional dos jornalistas repórteres que têm arriscado a vida de dia e noite a uma temperatura que tem rondado os 45 graus, fugindo das chamas, a dormir e a comer deficientemente. Deixo-vos imagens contundentes deste drama que Portugal está a viver com mais um cenário global de incêndios.
</description><pubDate>2025-08-04 08:00:35</pubDate></item><item><title>MICAF traz “Annie, O Musical” e teatro para bebés este fim-de-semana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/micaf-traz-annie-o-musical-e-teatro-para-bebes-este-fim-de-semana/</link><description>
O MICAF – Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau continua este fim-de-semana a disponibilizar espectáculos para os mais pequenos. É o caso de “O Bosque dos Sonhos”, peça de teatro para bebés que sobe ao palco do Estúdio I do Centro Cultural de Macau (CCM) até domingo, tendo a primeira sessão decorrido esta quarta-feira. Há três horários disponíveis: 11 horas, 14h45 e 17 horas. 
A ideia é, segundo a sinopse do espectáculo, construir “pequeninos passos sensoriais”, levando os bebés “a viver uma nova aventura e a descobrir as boas sensações das quatro estações do ano”. Neste palco, “a luz do sol brilha nas cavernas para detectar animais em hibernação, e a neve e o lago congelado derretem gradualmente”, sendo também possível “acordar com a brisa e a luz da Primavera, antes de entrar nas alegrias de Verão com novos amiguinhos”. 
“O Bosque dos Sonhos” é uma produção local, que conta com produção de Chan Si Kei e a coreografia de Wendy Choi e Anette Ng. Trata-se de um espectáculo que se realiza há quatro temporadas destinado a bebés dos quatro aos 15 meses. 
Annie marca presença
O grande destaque do cartaz do MICAF para este fim-de-semana é a apresentação do espectáculo internacional “Annie, O Musical”, que sobe ao palco do Grande Auditório do CCM amanhã, domingo e segunda-feira. 
Este é um espectáculo que funciona como uma máquina do tempo que nos leva à Broadway e à cidade de Nova Iorque dos anos 30. “Annie é um musical perfeito para toda a família que nos conta as exaltantes aventuras de uma pequena e corajosa menina. Encenada ao som de uma banda sonora memorável, incluindo canções clássicas como ‘Tomorrow’ e ‘It’s the Hard Knock Life’, esta é uma das mais amadas produções, vencedora de sete prémios Tony, incluindo, claro, o de Melhor Musical”, lê-se na sinopse. 
“Annie, O Musical” já foi transformado em filme, nomeado para os Óscares, nos anos 80, tendo partido em digressão, primeiro nos EUA e depois pelo mundo, chegando agora a Macau. 
A história centra-se em Anne, que decide ir procurar os pais e escapar às garras de Miss Haningan, a malvada directora do orfanato. É assim que Annie vai parar a Nova Iorque, sendo que “na mansão de Oliver Warbuck, um solitário e excêntrico bilionário, encontra uma nova família, mudando para sempre a sua vida”. 
“Desfiando impecáveis dotes vocais e enérgicos movimentos coreográficos, este esfusiante espectáculo retrata de forma colorida a tensão entre a espontaneidade infantil e a malícia dos mais crescidos”, descreve a mesma sinopse. 
</description><pubDate>2025-08-08 00:50:11</pubDate></item><item><title>Hong Kong | STAYC e Xdinary Heroes em destaque este mês no Asia World Expo</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/hong-kong-stayc-e-xdinary-heroes-em-destaque-este-mes-no-asia-world-expo/</link><description>
Primeiro são a “girls band” pop STAYC a actuar já este sábado, seguindo-se, num registo musical diferente, a banda de rock Xdinary Heroes. A música sul-coreana está em destaque na agenda cultural de Hong Kong este mês, com a Asia World Expo a acolher os concertos das digressões dos dois grupos musicais
 
Para quem gosta de música pop cantada no feminino, ou de sons a roçar o rock, o Asia World Expo, em Hong Kong, proporciona ao público e amantes da música duas opções, e ambas vindas da Coreia do Sul. Este sábado, dia 9, é a vez da girls band STAYC actuar, a partir das 18h, com bilhetes que custam entre 899 e 1,899 dólares de Hong Kong.
As STAYC são formadas por seis raparigas, de nome Sumin, Sieun, ISA, Seeun, Yoon, J, que se estrearam no mundo dos palcos em Novembro de 2020 com a música “SO BAD”, retirada do álbum “Star To A Young Culture”.
As ideias por detrás da criação do grupo prendem-se com conceitos próximos da cultura adolescente, a fim de criar uma onda de confiança e novas sonoridades, criando-se uma nova forma de fazer música dentro do género K-Pop, “com o visual marcante e os tons únicos de todas os seis”, lê-se no website da High Up Entertainment, responsável pela carreira do grupo.
Este ano as STAYC lançaram um álbum com apenas três singles, “BEBE”, “DIAMOND” e “PIPE DOWN”, revelando uma “identidade musical mais madura” e “a nova direcção que as STAYC querem alcançar”, com apelos a sentimentos como a sensualidade, sofisticação e auto-estima, lê-se no mesmo website.
No que diz respeito a “BEBE”, a música é descrita como sendo “mais do que uma canção”, em que a letra “expressa o desejo de libertação de uma imagem esperada por outros e para que se possa revelar a verdadeira identidade”. Trata-se de uma música que “não se refere a alguém em particular, mas representa as noções pré-concebidas que o público tem tido sobre as STAYC”.
“Ao quebrar estes estereótipos, o grupo revela a sua marca e o lado sensual como nunca fez antes”, seguindo-se o single “DIAMOND”, uma música que “brilha intensamente como um diamante, mostrando uma mentalidade sofisticada e forte”.
Já a terceira faixa do álbum, “PIPE DOWN”, aborda a ideia de auto-estima, “silenciando uma contraparte mais barulhenta, como se existisse um botão para desligar, completando a transformação total das STAYC”.

Lugar ao Rock 
Dentro de um género musical completamente diferente apresenta-se o grupo Xdinary Heroes, com a digressão “Beautiful Mind World Tour” a 24 de Agosto. O espectáculo começa às 18h e os bilhetes têm um custo que varia entre os 699 e os 1,699 dólares de Hong Kong.
No dia 7 de Julho deste ano foi a vez do grupo ligado ao rock lançar um novo single, “FiRE (My Sweet Misery)”, depois da música “Beautiful Minds”, lançada em Março deste ano.
Segundo o website da banda, cujas músicas são editadas com a chancela da JYP Entertainment, todos os membros do grupo participaram na composição do mais recente single, “FiRE (My Sweet Misery)”, que é uma “canção com duas facetas emocionais”. Juntamente com “Beautiful Mind” a banda “descobriu a forma mais bonita de encarar a vida e o mundo”.
“FiRE (My Sweet Misery)” é descrita como sendo “uma música que explode com uma energia enlouquecida, combinando um som metal intenso com sintetizadores”. Além disso, “os vocais que alternam entre sussurros e gritos e os instrumentos musicais criam uma sinergia rock poderosa que ultrapassa os limites”, descreve-se ainda no website da banda.
</description><pubDate>2025-08-08 00:48:28</pubDate></item><item><title>Cinemateca | Ciclo Fantástico para ver nas próximas semanas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/07/cinemateca-ciclo-fantastico-para-ver-nas-proximas-semanas/</link><description>
A Cinemateca Paixão apresenta este mês um novo ciclo de cinema, intitulado “Devaneios &amp; Labirintos – Festival de Cinema Fantástico”. De entre os títulos seleccionados, destaque para “Dangerous Animals” e o assustador “Massacre no Texas”, sem esquecer o toque musical trazido com o documentário sobre os Blur
 
O cinema tem o dom de nos revelar outras formas de vida e histórias, mas quando essas histórias têm uma pitada de horror ou de fantástico, a atracção pelo filme que se vai ver pode diferenciar-se, para melhor ou pior. Para quem adora filmes de terror ou com histórias do género fantástico, este é um bom mês para ir à Cinemateca Paixão, que apresenta o ciclo “Devaneios &amp; Labirintos – Festival do Cinema Fantástico”. Um total de 17 películas integra este cartaz, que se prolonga até Setembro.
E um dos destaques vai para “Dangerous Animals”, exibido a 16 de Agosto e depois no dia 6 de Setembro.
Eis uma história que remete para o azar de Zephyr, uma surfista astuta e de espírito livre, que é raptada por um assassino em série obcecado por tubarões e mantida prisioneira no seu barco.
A mulher terá de encontrar uma forma de escapar antes que este assassino a dê de comer aos tubarões que nadam por baixo do sítio onde Zephyr se encontra. Só Moses percebe que ela desapareceu, sendo uma pessoa por quem tem um interesse amoroso.
Destaque ainda para a exibição da cópia restaurada de “Massacre no Texas”, filme de 1974 que celebrou 50 anos de existência no ano passado, e que ainda se mantém actual e com uma onda de fãs.
Realizado por Tobe Hooper, “Massacre no Texas” continua a ser uma referência para o subgénero de filmes de terror, intitulado “Slasher”. Foi filmado num curto espaço de tempo, com um orçamento limitado e actores completamente desconhecidos do grande público.
“Não há nenhum canto do mundo onde se possa ir e dizer o título “Texas Chainsaw Massacre” e ninguém saber do que é que está a falar, quer tenha visto o filme ou não”, disse à France-Presse (AFP) Chase Andersen, da Exurbia Films, que detém os direitos da saga.
A história centra-se num grupo despreocupado de jovens que se depara com uma casa isolada ocupada por um lunático mascarado que começa a cortá-los com coisas afiadas, Leatherface. Na Cinemateca Paixão o filme será exibido no sábado, 30 de Agosto.
Rostos da felicidade
“A Different Man” [Um Homem Diferente] não é apenas sobre um homem que tem uma estranha doença que lhe deforma o rosto, fazendo dele um monstro em forma de gente. É também uma história sobre o sentido e concepção de felicidade, e de como esta depende da vida e escolhas de cada um.
O protagonista, Oswald, é interpretado por Adam Pearson, um actor que sempre lutou contra a neurofibromatose que lhe alterou as formas do rosto. Oswald tinha tudo para ser um homem infeliz e tímido, escondendo-se da humanidade, mas acontece o oposto: consegue ser popular e uma pessoa perfeitamente integrada na sociedade. O mesmo não acontece com um actor com quem se cruza. “A Different Man” será exibido nos dias 19 e 29 de Agosto.
No dia 16 de Agosto, será exibido “O Sonho de Alexandria” [The Fall], que remete para a Los Angeles de 1920, quando em Hollywood domina ainda o cinema mudo. Nesses tempos aparece uma menina imigrante internada num hospital após uma queda, e que faz amizade com um homem acamado, paralisado também devido a um acidente durante uma filmagem. Ele encanta-a com uma história fantástica que a transporta para além da monotonia do hospital, rumo a paisagens exóticas da própria imaginação. Esta versão exibida neste festival é também uma versão restaurada em 4K com cenas adicionais face à versão de 2006, tendo sido filmado em 24 países.
A história dos Blur
“Blur: To The End” [Blur: Até ao Fim] é um documentário de 2024 marcado para exibição nos dias 17 de Agosto e 7 de Setembro, e onde se conta a história da amizade e companheirismo dos membros dos Blur, banda britânica de britpop e rock alternativo formada no final dos anos 80, e que marcou toda uma geração na década de 90.
Este documentário foi filmado em 2023, quando a banda se reuniu para gravar novas canções e para se preparar para os primeiros espectáculos no Estádio de Wembley, em Londres, e que tiveram lotação esgotada. O filme conta com interpretações dos temas mais icónicos e acarinhados pelos fãs, incluindo também imagens da banda em estúdio e na estrada.
Num registo bem diferente apresenta-se “A Rapariga com a Agulha”, exibido nos dias 22 de Agosto e 7 de Setembro, em que se conta a história de Karoline, uma operária fabril que luta para sobreviver na cidade de Copenhaga, nos anos a seguir à I Guerra Mundial. Quando se vê desempregada, abandonada e grávida, cruza-se com Dagmar, uma mulher carismática que gere uma agência de adopção clandestina, ajudando mães a encontrar lares de acolhimento para os filhos indesejados. Sem alternativa, Karoline aceita o papel de ama de leite. Entre as duas mulheres nasce uma forte ligação, mas o mundo de Karoline desmorona-se ao descobrir a chocante verdade por detrás do seu trabalho, descreve a sinopse do filme.
</description><pubDate>2025-08-07 00:01:13</pubDate></item><item><title>Dirks Theatre | Teatro não verbal com ligações a Saramago</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/dirks-theatre-teatro-nao-verbal-com-ligacoes-a-saramago/</link><description>
Chama-se “Echoes in Dreams” (Exiling Thoughts Edition) e é a nova peça de teatro não verbal da companhia local Dirks Theatre. Agendado para Setembro, este espectáculo mistura as composições do argentino José Luís Merlin, com performances corporais inspiradas na psicologia e no conto “O Centauro”, de José Saramago
 
A companhia teatral de Macau Dirks Theatre apresenta, entre os dias 19 e 21 de Setembro, o espectáculo “Echoes in Dreams” (Exiling Thoughts Edition), que constitui uma performance em que corpos deambulam ao som da guitarra clássica, com sonoridades do argentino José Luís Merlin, e expressões de teatro não verbal.
A peça apresenta-se na zona norte da península, nomeadamente no espaço “Hiukok Laboratory, no número 408 da Rua dos Pescadores, mais concretamente no edifício industrial Nam Fong.
Segundo informações disponibilizadas pela companhia, mistura uma “guitarra clássica, seis cordas, e três almas e corpos”, sendo um espectáculo que “levará o público a observar o comportamento humano a partir de uma perspectiva na terceira pessoa, mergulhando em temas como o conflito físico-mental e o subconsciente, explorando a própria compreensão de ‘identidade'”.
Nesta peça não faltam também influências da literatura portuguesa, nomeadamente do Nobel da Literatura José Saramago, com o conto “O Centauro”.
Trata-se de um texto que começa desta forma: “O cavalo parou. Os cascos sem ferraduras firmaram-se nas pedras redondas e resvaladiças que cobriam o fundo quase seco do rio. O homem afastou com as mãos, cautelosamente, os ramos espinhosos que lhe tapavam a visão para o lado da planície. Amanhecia já.”
“O Centauro, uma criatura pré-histórica imortal, metade homem, metade cavalo, sente culpa pelo facto de a sua raça ter sido aniquilada pelos humanos enquanto ele nada pôde fazer para o impedir. Esta criatura híbrida tem vagueado pelo mundo desde então, transformando-se numa figura nocturna apenas para se manter afastado de toda a espécie humana. O ‘lar’ tornou-se algo tão distante que agora só existe dentro de si. Nem sequer se vê capaz de lá voltar, nem que seja uma última vez. À medida que vê outras espécies antigas desaparecerem gradualmente à sua volta, lida com um conflito interno profundo, dividido entre ser ‘homem’ e ‘cavalo'”, descreve a companhia sobre o espectáculo.
Jung marca presença
Além da referência a Saramago, “Echoes in Dreams” vai também buscar inspiração à psicologia, nomeadamente à obra “Memórias, Sonhos, Reflexões” do psicólogo suíço Carl Gustav Jung. Em palco, o guitarrista de Macau Bruce Chi Man Pun interpreta as composições de José Luís Merlin, ao mesmo tempo que o actor Ka Man Ip e a bailarina Chloe Wong “apresentam uma performance visual e emocionalmente evocativa”.
“Echoes in Dreams” é sobre conceitos como “nostalgia”, “contraste”, “exílio” e “felicidade”, narrando-se o mundo interior de “alguém que vive numa certa cidade”. Faz-se também, na peça, uma reflexão sobre os temas de “exílio” e “pertença” no contexto global contemporâneo.
Os bilhetes estão à venda na plataforma DART Ticketing e custam 240 patacas, com descontos para quem comprar o ingresso antecipadamente e também para estudantes e reformados. “Echoes in Dreams” já subiu aos palcos uma vez, com outro formato. Segundo a companhia, o que o público irá ver em Setembro trata-se de uma “pequena retrospectiva da primeira corrida de ‘Echoes in Dreams'”.
“Não será igual ao que fizemos em 2023. O mundo mudou e todos nós nos movemos. Vamos dançar uma vez mais”, é referido.
</description><pubDate>2025-08-06 01:14:57</pubDate></item><item><title>Operação Trovoada | Interceptadas cinco pessoas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/operacao-trovoada-interceptadas-cinco-pessoas/</link><description>
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) anunciou que foram interceptadas cinco pessoas entre terça-feira e quarta-feira, no âmbito da Operação Trovoada 2025. 
De acordo com as autoridades, citadas pelo jornal Ou Mun, três pessoas foram detidas, porque o visto de permanência em Macau tinha expirado. Além disso, outras duas mulheres foram interceptadas por disponibilizarem serviços de prostituição, no que foi considerado um abuso do visto com que estavam no território. 
Segundo o CPSP, nesses dias foram realizadas operações de patrulha em 81 pensões e salas de massagem, além de terem sido abordadas 281 pessoas para efeitos de identificação. A nível do trânsito, foram mandados parados 40 veículos, não tendo sido registada qualquer violação da lei.
Troca de dinheiro | Detido homem com 31 anos
A Polícia Judiciária (PJ) anunciou a detenção de um homem com 31 anos, do Interior, que se suspeita estivesse a realizar trocas ilegais de dinheiro para o jogo. O caso foi revelado durante a tarde de ontem e citado pelo jornal Ou Mun. 
A situação foi descoberta na quarta-feira, quando o homem foi encontrado num casino do Cotai a trocar dinheiro com um jogador, dentro de uma sala para fumadores. Quando os dois homens foram abordados, o jogador confessou que ia trocar 9.350 renminbis por 10.000 dólares de Hong Kong, para apostar. 
Além disso, durante a investigação, descobriu-se que horas antes, o mesmo suspeito teria efectuado uma troca de 4.675 renminbis por 5.000 dólares de Hong Kong. Com o homem, foram apreendidos 35.000 dólares de Hong Kong em fichas de jogo, que as autoridades suspeitam iriam ser utilizadas para outras trocas de dinheiro. O caso foi encaminhado para o Ministério Público e os dois homens foram arrolados como testemunhas.
</description><pubDate>2025-08-08 00:36:01</pubDate></item><item><title>Economia | Falências batem recorde de dez anos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/economia-falencias-batem-recorde-de-dez-anos/</link><description>
Na primeira metade de 2025, foram criadas menos empresas, ao mesmo tempo que se registaram mais falências nos últimos dez anos. Apesar do recorde negativo, no primeiro semestre, continuaram a ser constituídas mais empresas do que as que foram dissolvidas
 
Nos primeiros seis meses deste ano, foram constituídas 2.020 empresas e dissolvidas 469, o que representou um crescimento líquido de 1.551 empresas. Segundos dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) na quarta-feira, o capital social das empresas criadas na primeira metade de 2025 fixou-se em 303 milhões de patacas.
Apesar do saldo positivo entre empresas criadas e dissolvidas, no primeiro semestre deste ano as 469 falências registadas bateram o recorde dos últimos dez anos. Segundo dados avançados pela TDM – Rádio Macau, as falências no primeiro semestre de 2025 aumentaram 5 por cento face aos primeiros seis meses do ano passado, quando foram dissolvidas 445 empresas. O cenário fica mais negro comparando com os números de 2023, com o aumento de um quarto das falências, quando foram dissolvidas 376 empresas.
A emissora pública realça também que na última década, apenas em dois anos faliram menos de 400 empresas no primeiro semestre.
As estatísticas divulgadas pela DSEC mostram ainda que isolando o segundo trimestre deste ano foram constituídas 1.107 sociedades, “a maior parte destas pertencia ao ramo de actividade económica do comércio por grosso e a retalho (380) e ao ramo dos serviços prestados às empresas (326)”. Entre Abril e Junho, foram extintas 283 empresas, o que representou um crescimento líquido do número de sociedades de 824, mais 97 face aos primeiros três meses de 2025.
Baixa natalidade
O primeiro semestre deste ano, acumulou outro recorde dos últimos 10 anos, além das falências. Na última década, o primeiro semestre de 2025 foi aquele em que foram constituídas menos empresas. As 2.020 empresas criadas no período em análise representaram uma quebra anual de 12 por cento, uma vez que nos primeiros seis meses de 2024 foram criadas 2.296 sociedades.
Pelo menos desde 2016 que não eram registadas tão poucas empresas, com a tendência decrescente no primeiro semestre a ser a tónica dominante dos últimos três anos. Porém, o fosso é ainda maior quando a comparação é feita com os anos antes da pandemia. Nos primeiros seis meses de 2019, foram criadas 3.278 empresas, mais 1.258 do que no primeiro semestre de 2025.
Apesar do declínio do tecido empresarial de Macau, verificado nos números de falências e criação de sociedades, nos últimos dez anos o saldo positivo entre os dois factores foi uma constante, ou seja, foram sempre constituídas mais empresas do que dissolvidas.
</description><pubDate>2025-08-08 00:26:19</pubDate></item><item><title>Acidente | CPSP aguarda autópsia de condutora</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/acidente-cpsp-aguarda-autopsia-de-condutora/</link><description>
O Corpo de polícia de Segurança Pública (CPSP) está à espera da autópsia ao corpo da condutora da viatura participante no acidente mortal ocorrido esta segunda-feira e que resultou em quatro mortos e três feridos. 
A mulher tinha 20 anos e a autópsia poderá dar mais pistas sobre um possível estado de embriaguez na hora da condução, foi noticiado pelo canal chinês da Rádio Macau. Os agentes do CPSP revelaram ontem que a condutora esteve num bar na zona do ZAPE entre as 2h e as 6h da madrugada de segunda-feira. De saída, a mulher terá transportado os seis passageiros envolvidos no acidente. 
O acidente ocorreu quando o carro passou na Avenida Dr. Sun Yat-sen em direcção à Areia Preta, tendo a viatura batido nas barras da estrada. Os agentes já tinham pedido uma análise ao nível de álcool no sangue da condutora, mas como esta faleceu, tal não foi possível. Nos restantes passageiros, foi identificado um elevado nível de álcool no sangue. 
</description><pubDate>2025-08-08 00:24:44</pubDate></item><item><title>Saúde | ISAF alerta grávidas para suplementos dos EUA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/saude-isaf-alerta-gravidas-para-suplementos-dos-eua/</link><description>
O Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) alertou a população para evitar o consumo de dois lotes do suplemento nutricional para grávidas Prenatal Vitamin Dha Softgels, produzidos pela empresa Earth’s Creation USA. De acordo com um aviso publicado na noite de quarta-feira, os lotes com problemas têm os números 22199 e 31249.
Segundo a explicação do ISAF os lotes provenientes dos Estados Unidos apresentaram “manchas pretas nas cápsulas”. “Tomando como medida preventiva, o importador em causa decidiu recolher, voluntariamente, os lotes afectados do medicamento que foram importados para Macau”, foi explicado.
O ISAF explica que o suplemento não está sujeito a receita médica e que serve para “suplementar várias vitaminas e minerais, como a vitamina B, o cálcio, o magnésio, entre outros”.
Os lotes foram fornecidos ao Centro Hospitalar Conde de São Januário, aos Centros de Saúde, às policlínicas e às farmácias comunitárias em Macau, mas foram retirados, pelo que não serão mais utilizados.
No caso de as pessoas terem adquirido produtos com estes números de lote, o ISAF esclarece que podem deslocar-se aos centros de saúde ou farmácias para realizarem a sua substituição.
</description><pubDate>2025-08-08 00:22:45</pubDate></item><item><title>PJ | Pelo menos 18 vítimas burladas em quase 28 milhões de patacas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/pj-pelo-menos-18-vitimas-burladas-em-quase-28-milhoes-de-patacas/</link><description>
A Polícia Judiciária voltou ontem a alertar o público para se manter vigilante em relação a burlas, no mesmo comunicado em que revela ter recebido queixas de, pelo menos, 18 vítimas desfalcadas em quase 28 milhões de patacas. Promessas de amor e investimentos com ganhos avultados continuam a seduzir os residentes
 
A Polícia Judiciária (PJ) emitiu ontem um novo aviso a apelar à atenção da população para burlas, ao mesmo tempo que revelou a continuação de vítimas e de desfalques avultados.
No passado dia 8 de Junho, “a PJ emitiu um aviso alertando o público para estar atento a esquemas fraudulentos de investimento, comumente conhecidos como ‘burla do abate do porco’”, contextualizam as autoridades. “No entanto, posteriormente”, a PJ “recebeu denúncias de, pelo menos, 18 vítimas que relataram ter sido enganadas usando tácticas semelhantes, com perdas totais superiores a 27,89 milhões de patacas”.
As autoridades recordam que nestes esquemas os burlões utilizam as redes sociais para se familiarizarem com as vítimas, chegando mesmo a estabelecer relações amorosas.
Outro método frequente, é a publicação, também nas redes sociais, de anúncios falsos de investimento em acções, metais preciosos e criptomoedas, com o objectivo de atrair clientes para contactos directos em grupos de WhatsApp.
Depois de ganhar a confiança da vítima, através de conversas em que os burlões se fazem passar por especialistas em investimentos, são “oferecidas” carteiras de investimento de “elevado retorno e baixo risco” para persuadir as vítimas a investir através de plataformas fraudulentas. Segundo a PJ, alguns chegam mesmo a afirmar que as plataformas são automatizadas utilizando ferramentas de inteligência artificial, enfatizando que as vítimas só precisam de investir dinheiro para obter lucros facilmente.
A engorda do porco
Depois de cair no esquema, as vítimas seguem as instruções dos burlões e depositam dinheiro para várias contas bancárias de Hong Kong para investir. Num primeiro instante, as pessoas são iludidas com os saldos na plataforma falsas onde “verificam” os elevados retornos dos primeiros investimentos, e é aí que o golpe se efectiva, com o investimento de grandes quantias de dinheiro.
O primeiro choque com a realidade é no momento em que as vítimas pretendem levantar o dinheiro. Nessa altura, são solicitadas a pagar uma comissão para aceder aos fundos. De acordo com a PJ, é por essa altura que as vítimas acabam por apresentar queixa às autoridades.
A PJ ontem divulgou os nomes de grupos de WhatsApp, aplicações e plataformas de investimento falsas que têm desfalcado residentes. Os grupos de WhatsApp identificados pelas autoridades são INSTINET Data Think Tank, INSTINET, Advanced Strategy Sharing Classroom, INSTINET Intelligent Navigator, K5’s smart stock identification, TP-ROBOT e GC TRADE PRO.
As aplicações móveis para investimento referidas pela PJ são a INST-SI, INST-SIKK, AOT-SIGEMA e TOKENPOCKET, enquanto plataformas de investimento avançadas foram sites falsos da CITIC Securities, Douyin Charity e Junsheng Holdings.
</description><pubDate>2025-08-08 00:21:15</pubDate></item><item><title>PJ | Três detidos por burlas com cartões de crédito</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/pj-tres-detidos-por-burlas-com-cartoes-de-credito/</link><description>
A Polícia Judiciária (PJ) anunciou a detenção de três pessoas devido ao roubo de dados de cartões de pagamentos bancários, que depois foram utilizados para fazer compras online. No total, as autoridades estimam que a rede criminosa fez compras e pagamentos indevidos no valor de 1,18 milhões de patacas.
Segundo os contornos do caso, em Maio, Setembro e Outubro do ano passado a PJ recebeu relatórios de dois bancos sobre a existências de transacções suspeitas em Macau com recurso a dados de cartões emitidos no estrangeiro. No total foram realizadas 2.611 transacções que resultaram numa movimentação de 3,5 milhões de patacas. As transacções envolviam pagamentos online ou utilização de terminais para compras com cartão de crédito. Entre estas, 771 transacções, que representaram 1,18 milhões de patacas são contestadas pelos bancos como ilegítimas e sem autorização dos proprietários dos cartões.
As transacções foram feitas em lojas de comércio local. No entanto, a investigação da polícia concluiu que os montantes transaccionados durante as datas em questão não fazem sentido à luz do volume normal de comércio dos negócios investigados. Também se concluiu que o montante das vendas não é consistente com o tipo de produtos disponibilizados.
Os cartões cujos dados foram utilizados foram emitidos nos Estados Unidos, Bielorrússia, França, Indonésia, África do Sul, Médio Oriente e Taiwan.
Os detidos são três residentes de Macau, entre eles um homem com 39 anos, que é proprietário de um stand de venda de automóveis. Também foi detido um outro homem com 34 anos, empregado por conta própria, e uma mulher com 38 anos, vendedora de produtos de beleza.
</description><pubDate>2025-08-06 23:50:28</pubDate></item><item><title>Residências médicas | Abertas inscrições para 79 vagas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/residencias-medicas-abertas-inscricoes-para-79-vagas/</link><description>
Abrem hoje inscrições para os exames de residência médica para 33 especialidades. Das 79 vagas disponíveis, 29 serão para formar quadros clínicos do Hospital Conde de São Januário e 28 para o Hospital das Ilhas. As especialidades incluem cardiologia, psiquiatria, medicina interna, medicina familiar e geriatria
 
O Governo anunciou ontem oficialmente a abertura do concurso para avaliar “competências integradas médicas, para a admissão à residência médica” de 79 profissionais que vão reforçar os quadros clínicos dos hospitais do território. Os parâmetros do concurso foram ontem divulgados no Boletim Oficial, numa publicação assinada pelo director dos Serviços de Saúde Alvis Lo.
As inscrições abrem hoje e os interessados podem candidatar-se até 18 de Agosto ao concurso da responsabilidade da Academia Médica.
Os candidatos qualificados admitidos no programa de residência vão receber seis anos de formação sistemática no local de trabalho em instituições de saúde públicas, privadas e comunitárias em Macau, consistindo em dois anos de formação básica e quatro anos de formação avançada.
As 79 vagas para residências médicas vão repartir-se em 33 especialidades, incluindo 10 cirurgiões, mas também médicos de cardiologia, psiquiatria, medicina interna, medicina familiar e geriatria. Entre as quase oito dezenas de vagas, apenas três são para médicos de psiquiatria (todos para o Hospitalar Conde de São Januário)
Os dois pólos
Entre as vagas que vão abrir para residências médicas, 29 irão reforçar o quadro clínico do Centro Hospitalar Conde de São Januário, 28 no Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas, sete no Hospital Kiang Wu, duas em Saúde Pública no Centro de Prevenção e Controlo de Doenças e 13 em Medicina Familiar no Departamento de Cuidados de Saúde Comunitários.
Segundo um comunicado publicado ontem pelos Serviços de Saúde, o concurso para residências médicas resultou do trabalho do Conselho de Especialidades da Academia Médica de Macau, que tomou posse em Março.
O organismo liderado por Alvis Lo promete que continuará a desenvolver “o acesso à residência médica, a fim de preparar a reserva de talentos das diferentes especialidades e elevar o nível geral dos serviços médicos de Macau”.
O Governo compromete-se também em aprofundar a cooperação com instituições de formação, e optimizar a alocação de recursos de formação e aumentar as vagas para mais formandos, com o objectivo de criar uma “plataforma de desenvolvimento profissional mais ampla para os jovens médicos de Macau”.
</description><pubDate>2025-08-06 23:42:54</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>Modi disposto a pagar o preço por defender país face às tarifas norte-americana</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/modi-disposto-a-pagar-o-preco-por-defender-pais-face-as-tarifas-norte-americana/</link><description>
O primeiro-ministro indiano admitiu ontem vir a “pagar pessoalmente o preço” da defesa dos agricultores do país face à decisão de Donald Trump de aumentar as sobretaxas aduaneiras sobre os produtos da Índia.
“Não vamos comprometer os interesses dos nossos agricultores, do nosso sector dos laticínios, dos nossos pescadores”, afirmou Narendra Modi, num discurso proferido numa conferência em Nova Deli. A declaração é vista como a primeira resposta pública de Modi à subida das tarifas aduaneiras decidida pelo Presidente dos Estados Unidos, segundo a agência de notícias France-Presse (AFP).
“Sei que vou ter de pagar o preço pessoalmente, mas estou pronto”, acrescentou, sem dar mais pormenores. Washington anunciou na quarta-feira um aumento de 50 por cento das sobretaxas aduaneiras sobre os produtos indianos importados, devido à compra de petróleo russo por Nova Deli.
A venda de petróleo é uma fonte de receitas fundamental para a Rússia, que enfrenta sanções ocidentais desde que iniciou a guerra contra a Ucrânia, em fevereiro de 2022.
Para Nova Deli, um dos principais pontos de discórdia é a exigência de Washington de acesso ao vasto mercado agrícola e de lacticínios da Índia. O Governo indiano está a tomar uma posição dura para defender o sector agrícola de mão-de-obra intensiva e para evitar perturbar os agricultores, um poderoso bloco eleitoral, segundo a AFP.
O executivo está também preocupado com a possibilidade de a importação de produtos lácteos poder ofender as sensibilidades culturais e religiosas da maioria hindu da Índia, que venera as vacas como animais sagrados.
Bons princípios
Os Estados Unidos são o maior parceiro comercial da Índia, com Nova Deli a exportar 87,4 mil milhões de dólares de mercadorias para o país. As negociações entre a Índia e os Estados Unidos sobre as tarifas de Trump começaram sob auspícios promissores.
Em Fevereiro, Trump descreveu Modi como um “negociador muito mais duro” do que ele próprio e afirmou que existia uma “ligação especial” entre ambos.
Os meios de comunicação social indianos noticiaram a possibilidade de Modi visitar a China no final de Agosto, o que aconteceria pela primeira vez desde 2018, mas a informação não foi confirmada por nenhuma fonte oficial. Modi e o Presidente chinês, Xi Jinping, encontraram-se pela última vez na Rússia em Outubro de 2024.
</description><pubDate>2025-08-08 00:53:22</pubDate></item><item><title>MSF | Ajudas da Fundação Humanitária são “assassinatos orquestrados”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/msf-ajudas-da-fundacao-humanitaria-sao-assassinatos-orquestrados/</link><description>
A organização Médicos Sem Fronteiras exigiu ontem o encerramento dos pontos de distribuição de alimentos geridos pela Fundação Humanitária de Gaza (FHG), controlada por Israel e Estados Unidos, considerando-os locais de “assassinatos orquestrados” de palestinianos.
A organização internacional explica estar a fazer a acusação com base numa análise de dados médicos e de testemunhos de médicos e doentes em duas clínicas que gere em Gaza, na Palestina.
Segundo a Médicos Sem Fronteiras (MSF), os locais de distribuição de alimentos da FHG são cenário de “uma violência dirigida e indiscriminada por parte das forças israelitas e dos fornecedores privados norte-americanos contra os palestinianos famintos”.
Por isso, a MSF apela ao “desmantelamento imediato do programa da FHG e à reposição do mecanismo de prestação de ajuda coordenado pela ONU” e pede aos governos, “especialmente aos Estados Unidos, mas também aos doadores privados, para que suspendam todo o apoio financeiro e político à FHG”.
A organização de ajuda médica denuncia, num relatório ontem divulgado, os “horrores testemunhados” em duas clínicas que recebiam regularmente fluxos em massa de vítimas após a violência em locais geridos pela FHG, organização que, entre 07 de Junho e 24 de Julho, foi a única com permissão para distribuir ajuda humanitária em Gaza.
No período em causa, adianta a MSF, “1.380 vítimas, incluindo 28 mortos, foram recebidas nas clínicas Al-Mawasi e Al-Attar da MSF, no sul de Gaza, localizadas perto dos locais de distribuição geridos pela FHG”.
Durante essas sete semanas, as equipas da organização internacional trataram “71 crianças com ferimentos de bala, 25 das quais tinham menos de 15 anos”, adianta, explicando que “sem alternativas para encontrar comida, as famílias famintas enviam frequentemente adolescentes para este ambiente letal, uma vez que são muitas vezes os únicos homens da casa fisicamente capazes de fazer a viagem”.
Entre os doentes tratados nas clínicas da MSF estiveram também um rapaz de 12 anos atingido por uma bala e cinco raparigas, uma das quais com apenas 8 anos, também baleada.
“As crianças foram baleadas no peito enquanto tentavam apanhar comida. As pessoas foram esmagadas ou sufocadas em debandadas. Multidões inteiras foram baleadas em pontos de distribuição”, conta a diretora-geral da MSF, Raquel Ayora, citada no relatório.
“Nos quase 54 anos de operação da MSF, raramente assistimos a tais níveis de violência sistemática contra civis desarmados”, garante, sublinhando: “Isto tem de acabar já”.
Com intenção
A análise da MSF adianta que os ferimentos de bala dos pacientes hospitalizados mostraram que 11 por cento dos ferimentos de bala foram na cabeça e no pescoço, enquanto 19 por cento foram em áreas que abrangem o tórax, o abdómen e as costas. Em contraste, as pessoas que chegavam do Centro de Distribuição de Khan Yunis tinham muito mais probabilidades de chegar com ferimentos de bala nos membros inferiores, refere a organização.
“Os padrões distintos e a precisão anatómica destes ferimentos sugerem fortemente que as pessoas dentro e em redor dos locais de distribuição foram intencionalmente alvejadas, em vez de disparos acidentais ou indiscriminados”, acusa a MSF.
Em 22 meses de guerra, mais de 61 mil palestinianos morreram e os restantes foram alvo de um bloqueio imposto por Israel a produtos essenciais, como alimentos, medicamentos ou combustível.
</description><pubDate>2025-08-08 00:51:52</pubDate></item><item><title>Aviação | Cathay Pacific encomenda 14 Boeing 777-9</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/aviacao-cathay-pacific-encomenda-14-boeing-777-9/</link><description>
A companhia aérea de Hong Kong Cathay Pacific vai adquirir 14 aeronaves do modelo 777-9, novo avião de grande porte da Boeing, o seu primeiro pedido em 12 anos ao fabricante aeronáutico norte-americano, anunciaram as duas empresas na quarta-feira.
A Cathay Pacific “exerceu os seus direitos (…) para comprar 14 aeronaves Boeing 777-9”, indicou a companhia, num documento enviado à Bolsa de Valores de Hong Kong. A companhia mencionou uma opção para adquirir até sete aeronaves Boeing 777-9 adicionais. As entregas estão previstas até 2034, de acordo com outro documento enviado à bolsa.
Este anúncio, por um valor não especificado, vem somar-se a uma encomenda de 21 aeronaves 777 feita em 2013, elevando para 35 o número de exemplares deste avião de longo curso que a Cathay Pacific deverá receber.
“A encomenda torna a Cathay Pacific a maior operadora do 777-9 na Ásia-Pacífico”, salientou a Boeing. As entregas do birreator, apresentado em novembro de 2013 e que será fabricado em três versões – 777-8, 777-9 e 777-8 Fret -, deveriam começar em 2020.
A última estimativa apontava para o início das entregas em 2026 para este aparelho, que se destina a ser o maior bimotor operacional do mundo. A Cathay anunciou esta encomenda por ocasião dos seus resultados do primeiro semestre, marcados por um ligeiro aumento (+1 por cento) do lucro líquido para 3,6 mil milhões de dólares de Hong Kong.
A transportadora beneficiou de um aumento na procura por viagens na Ásia, o que contribuiu para um aumento de 9 por cento na sua facturação, para 54 mil milhões de dólares.
</description><pubDate>2025-08-08 00:45:52</pubDate></item><item><title>Ucrânia | China pede aos cidadãos que evitem envolvimento na guerra</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/ucrania-china-pede-aos-cidadaos-que-evitem-envolvimento-na-guerra/</link><description>
A China afirmou ontem ter instado os seus cidadãos a evitarem qualquer envolvimento na guerra na Ucrânia, reiterando a defesa de um cessar-fogo e negociações de paz, depois de Kiev denunciar a presença de mercenários chineses no conflito.
Em comunicado, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, afirmou que “a posição da China sobre a crise ucraniana é coerente e clara: estamos empenhados em promover as conversações de paz e facilitar um cessar-fogo”.
Guo assegurou que “a China emitiu vários alertas de segurança, instando os cidadãos chineses a manterem-se afastados das zonas de conflito armado e a evitarem qualquer envolvimento no conflito”. As autoridades chinesas salientaram, “em particular, que os cidadãos chineses devem abster-se de participar em operações militares de qualquer uma das partes”, acrescentou o porta-voz.
Desde o início da guerra na Ucrânia, a China tem mantido uma posição ambígua, apelando ao respeito pela “integridade territorial de todos os países”, incluindo a Ucrânia, mas também à consideração das “legítimas preocupações de todos” os Estados, numa alusão à Rússia.
Pequim opõe-se às sanções “unilaterais” contra Moscovo e defende uma “solução política” para o conflito. O Ocidente tem acusado a China de apoiar a campanha militar russa – o que Pequim nega – e de fornecer componentes essenciais para a produção de armamento por parte de Moscovo.
Vários países europeus têm apelado ao Presidente chinês, Xi Jinping, para que use a sua influência sobre Vladimir Putin com vista ao fim da guerra.
</description><pubDate>2025-08-08 00:40:41</pubDate></item><item><title>Taiwan | Pequim classifica William Lai de “belicista” por exagerar ameaça chinesa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/taiwan-pequim-classifica-william-lai-de-belicista-por-exagerar-ameaca-chinesa/</link><description>
A China acusou ontem o líder de Taiwan, William Lai, de “belicismo” e “separatismo”, por “exagerar a ameaça chinesa” durante um discurso na terça-feira, na abertura do Fórum Ketagalan, dedicado a temas de segurança, em Taipé.
A porta-voz do Gabinete para os Assuntos de Taiwan do Conselho de Estado, Zhu Fenglian, afirmou que Lai “aderiu obstinadamente à posição separatista da independência de Taiwan e à estratégia errada de depender de potências estrangeiras para procurar a independência”.
Zhu acusou o líder taiwanês de “promover a falsa narrativa de democracia contra autoritarismo” e de revelar a sua “verdadeira natureza de sabotador da paz, belicista e provocador”. Segundo a responsável, durante o primeiro ano do seu mandato, Lai impulsionou a “desvinculação e ruptura dos laços através do Estreito [de Taiwan], prejudicando os intercâmbios e interacções”.
“Lai negligenciou a economia e o bem-estar da ilha, traindo sem escrúpulos Taiwan, prejudicando os seus interesses e enfraquecendo a sua economia”, acrescentou. A porta-voz advertiu ainda que “quem persegue a independência de Taiwan e o separatismo acabará inevitavelmente por provocar a sua própria destruição”.
No seu discurso, William Lai afirmou que o orçamento da Defesa de Taiwan representará cerca de 3 por cento do Produto Interno Bruto em 2026, valor semelhante ao deste ano, reiterando o compromisso em manter o “status quo” e garantir a “paz e estabilidade” no Estreito.
</description><pubDate>2025-08-08 00:39:17</pubDate></item><item><title>Economia | Comércio externo desafia previsões e cresce em Julho</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/08/economia-comercio-externo-desafia-previsoes-e-cresce-em-julho/</link><description>
Ao contrário das previsões de especialistas e economistas, os resultados de Julho surpreenderam com as exportações a registarem um crescimento homólogo de mais de 7 por cento e as importações a contrariarem a Bloomberg que apontava para uma contracção
 
O comércio externo chinês disparou em Julho em relação ao mês homólogo anterior, segundo dados oficiais publicados ontem, contrariando as previsões dos economistas em plena trégua na guerra comercial entre Pequim e Washington.
As duas maiores economias mundiais concordaram no mês passado em manter uma pausa na guerra comercial para continuar as negociações. Isto fixou temporariamente as taxas adicionais dos Estados Unidos sobre os produtos chineses em 30 por cento, enquanto os impostos chineses sobre as importações norte-americanas permanecem em 10 por cento.
Apesar deste contexto incerto, as exportações chinesas registaram um aumento homólogo em Julho (+7,2 por cento), de acordo com as estatísticas oficiais, superando a previsão dos economistas consultados pela agência Bloomberg (5,6 por cento).
As importações também aumentaram 4,1 por cento, em relação ao mesmo mês do ano anterior, enquanto as previsões da agência de notícias Bloomberg apontavam para uma contracção. A trégua entre Pequim e Washington deve terminar na terça-feira, data em que as taxas poderão voltar a níveis mais elevados. Persiste a dúvida sobre a capacidade das duas potências chegarem a um acordo sobre uma trégua mais duradoura.
O representante comercial dos Estados Unidos, Jamieson Greer, declarou no final de Julho, após a última série de negociações em Estocolmo, que o líder norte-americano, Donald Trump, teria a “última palavra” sobre qualquer prorrogação dessa trégua. Trump congratulou-se com a entrada em vigor, na quinta-feira, de novas tarifas que afectam dezenas de parceiros comerciais – incluindo uma taxa de 35 por cento sobre o Canadá.
Washington condicionou a continuação das negociações com Pequim ao fornecimento de terras raras pela China, depois de o país asiático ter imposto restrições à exportação desses materiais indispensáveis para a indústria energética, electrónica e de armamento.
Bons sinais
Um sinal positivo a este respeito é que os dados alfandegários chineses publicados na quinta-feira indicam que as remessas de terras raras permaneceram sólidas em Julho, apesar de uma ligeira diminuição após um pico em Junho.
A ausência de um acordo entre as duas potências pode pesar fortemente sobre o comércio da segunda maior economia mundial.
Embora as exportações chinesas tenham sido impulsionadas pela criação de reservas de produtos por receio de novas taxas, as vendas para os Estados Unidos caíram 6,1 por cento entre Junho e Julho, de acordo com as alfândegas chinesas.
O crescimento das exportações chinesas “pode abrandar nos próximos meses, com o fim da constituição antecipada de reservas para escapar às tarifas americanas”, antecipou Zhiwei Zhang, economista-chefe da Pinpoint Asset Management.
As exportações chinesas também podem ser afectadas por novas taxas norte-americanos sobre produtos que procuram contornar as tarifas através de países terceiros. “A grande questão é saber em que medida as exportações chinesas irão abrandar e como isso irá repercutir-se no resto da economia”, observou Zhiwei Zhang.
O Partido Comunista Chinês estabeleceu a meta ambiciosa de um crescimento de “cerca de 5 por cento” do PIB em 2025. Além da guerra comercial, o país asiático também enfrenta uma longa crise imobiliária que pesa sobre o moral dos consumidores e as finanças das autoridades locais.
O crescimento das importações em Julho “pode reflectir uma constituição de reservas para certas matérias-primas, em vez de uma retoma mais geral da procura interna”, apontou Zichun Huang, economista da Capital Economics.
</description><pubDate>2025-08-08 00:37:56</pubDate></item><item><title>Jiangyou | Protestos exigem sanções severas após agressão a menor</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/07/jiangyou-protestos-exigem-sancoes-severas-apos-agressao-a-menor/</link><description>
Centenas de pessoas manifestaram-se na cidade chinesa de Jiangyou para exigir punições mais severas a menores envolvidas na agressão a uma colega de 14 anos, num caso filmado e divulgado ‘online’ que gerou indignação generalizada nas redes sociais.
Os protestos incluíram cartazes com a imagem da vítima, de apelido Lai, e cânticos a pedir uma “investigação justa”. Vídeos partilhados na rede social X mostram confrontos com a polícia e detenções pontuais.
A revolta popular intensificou-se após o anúncio, pelas autoridades policiais, de que as agressoras seriam alvo apenas de “medidas administrativas” e enviadas para um centro educativo correccional. A decisão foi tomada doze dias depois de a queixa ter sido apresentada, um intervalo considerado excessivo por muitos internautas.
Antes disso, uma fotografia amplamente partilhada nas redes mostrava familiares de Lai ajoelhados perante um funcionário local, a pedir justiça, o que aumentou ainda mais a pressão social.
A agressão, filmada nas imediações de um estabelecimento de ensino, mostra Lai a ser esbofeteada por pelo menos duas colegas, de apelidos Liu e Peng. Num dos vídeos, uma das agressoras gaba-se de ter estado “mais de dez vezes” numa esquadra sem “nunca ter ficado mais de vinte minutos”.
No mesmo dia da agressão, a 22 de Julho, Lai dirigiu-se com o pai à polícia para apresentar queixa. Após um exame médico preliminar, regressou mais tarde para prestar declarações.
Segundo o jornal local The Paper, entre 24 de Julho e 3 de Agosto, a polícia interrogou todas as testemunhas e solicitou um laudo forense, segundo as normas nacionais de avaliação de danos corporais, que recomendam examinar a vítima entre uma e duas semanas após a estabilização das lesões.
A 3 de Agosto, os médicos descartaram fracturas ocultas e classificaram os ferimentos como ligeiros. No dia seguinte, as autoridades encerraram o caso com a aplicação de sanções administrativas.
</description><pubDate>2025-08-07 00:14:16</pubDate></item><item><title>Himalaias | Pelo menos cinco mortos e 100 desaparecidos em inundação repentina</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/07/himalaias-pelo-menos-cinco-mortos-e-100-desaparecidos-em-inundacao-repentina/</link><description>
Pelo menos cinco pessoas morreram e mais de 100 continuam desaparecidas num aluimento de terras provocado por chuvas torrenciais no estado indiano de Uttarakhand, nos Himalaias, anunciou ontem fonte da equipa de resgate.
O desastre aconteceu cerca das 13:30 de terça-feira na aldeia de Dharali, no distrito de Uttarkashi, quando uma inundação repentina provocou uma grande queda de água das montanhas e devastou a aldeia, arrastando tudo à sua passagem, incluindo dezenas de pessoas. “Cerca de 150 pessoas foram levadas para um local seguro.”
De acordo com as informações disponíveis, quatro pessoas foram encontradas mortas e mais de 100 estão desaparecidas. Ainda aguardamos a confirmação da administração local”, avançou o inspector-geral adjunto da Força de Resposta a Desastres (NDRF) indiana, Mohsen Shahedi, que enviou três equipas para a área afectada.
Horas depois, a agência de notícias estatal Press Trust of India (PTI) noticiou a recuperação de um quinto corpo dos escombros em Dharali, enquanto os esforços de busca e salvamento continuam.
Imagens divulgadas pelas autoridades e pelos meios de comunicação social mostram o rio Kheerganga a transbordar subitamente e a submergir completamente a área, agora coberta por lama espessa e detritos, dificultando a assistência das autoridades.
O ministro-chefe de Uttarakhand, Pushkar Singh Dhami, chegou ao local do desastre esta manhã para coordenar a resposta no local.
“Estão em curso grandes esforços de resgate, envolvendo mais de 160 polícias”, disse Dhami, acrescentando que já foram preparados pacotes de alimentos para distribuição e uma equipa médica foi mobilizada para tratar dos feridos. Dharali, um popular destino turístico de verão, permanece agora praticamente isolada depois de várias estradas de acesso terem sido destruídas ou bloqueadas por aluimentos de terra.
Alerta vermelho 
As autoridades pediram aos residentes que se mantenham afastados dos rios devido ao risco de novas inundações. Este desastre acontece numa altura em que foi emitido um alerta vermelho pelo instituto meteorológico da Índia devido ao risco de chuvas “extremamente fortes” em várias zonas do estado nos próximos dias.
Uttarakhand, uma região montanhosa e ecologicamente frágil, tem registado chuvas ininterruptas durante a actual estação das monções e numerosos aluimentos de terra e inundações. As chamadas “explosões de nuvens”, fenómenos extremamente localizados que provocam chuvas torrenciais em apenas alguns minutos, são especialmente perigosas em zonas como os Himalaias, onde o solo não consegue absorver a água.
</description><pubDate>2025-08-07 00:06:48</pubDate></item><item><title>Xangai | Entregas da ‘megafábrica’ da Tesla caem face a concorrência de marcas chinesas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/xangai-entregas-da-megafabrica-da-tesla-caem-face-a-concorrencia-de-marcas-chinesas/</link><description>
As entregas da megafábrica da Tesla em Xangai, leste da China, diminuíram em Julho, retomando a tendência negativa interrompida em Junho, na altura somando oito meses consecutivos de quedas devido à concorrência das marcas locais, informou a imprensa chinesa.
De acordo com o jornal de Hong Kong South China Morning Post, que se baseia em dados da associação patronal CPCA, a fábrica – a maior da Tesla no domínio da montagem a nível mundial – entregou cerca de 68.000 veículos a clientes na China e no estrangeiro no mês passado, o que representa uma queda de 5,2 por cento em relação a Junho e de 8,4 por cento, em termos homólogos.
“Os modelos ‘premium’ estão a perder apelo entre os consumidores chineses porque eles querem poupar dinheiro. Estão a optar por modelos eléctricos mais baratos e desenvolvidos na China”, explicou Tian Maowei, gestor de vendas da Yiyou Auto Service, de Xangai.
No acumulado do ano, incluindo vendas na China e exportações, a megafábrica estabelecida na megalópole oriental chinesa já entregou mais de 432.000 automóveis, uma queda de 13,7 por cento, em termos homólogos.
O número contrasta com o aumento de 35 por cento das vendas de eléctricos na China, para cerca de 7,6 milhões de unidades, nos primeiros sete meses de 2025, de acordo com dados da CPCA. Estas duas tendências opostas fizeram com que a quota de mercado da Tesla no mercado chinês de veículos elétricos caísse de 6,9 por cento há um ano para 3,8 por cento. Em 2020, quando abriu a fábrica em Xangai, a quota da marca liderada por Elon Musk era de 16 por cento.
Face à concorrência de empresas locais como a Xpeng, a Leapmotor ou a Li Auto e a uma guerra de preços no sector que levou até à intervenção do governo, a Tesla está a tentar recuperar terreno com novas versões mais espaçosas ou com maior autonomia dos seus veículos de maior sucesso, como o Model 3 ou o Model Y.
</description><pubDate>2025-08-06 23:58:09</pubDate></item><item><title>Anabela Santiago, académica: “A China é reformista e moderada”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/06/30/anabela-santiago-academica-a-china-e-reformista-e-moderada/</link><description>
Anabela Santiago acaba de defender na Universidade de Aveiro a tese de doutoramento que analisa como a China se tem posicionado, nas últimas décadas, como actor importante na “Governança Global de Saúde”. Hoje, Pequim procura “mecanismos alternativos” de cooperação no “Sul Global” e tenta construir um modelo alternativo à Organização Mundial de Saúde
 
 
Comecemos pelo conceito de governança global de saúde (GGS). Trata-se de um conceito mais contemporâneo ou relativo ao período do pós-II Guerra e fundação da Organização Mundial de Saúde (OMS)? Quais têm sido os principais actores desta governança até ao crescimento da China?
A GGS é um conceito cuja proeminência e relevância cresceram significativamente no século XXI, em grande parte impulsionada pela globalização económica e pela interconexão mundial. Embora a saúde global tenha desde sempre transcendido as fronteiras nacionais, exigindo abordagens multidisciplinares e cooperação internacional, apenas a partir de da década de 1990 é que se tomou maior consciência dela. Historicamente, a GGS tem sido influenciada predominantemente por potências ocidentais e por valores neoliberais. Os principais actores desta governança, até ao crescimento da China, foram historicamente marcados por intervenções de entidades como a OMS e organizações não-governamentais, predominantemente norte-americanas e europeias.
Uma das conclusões da sua tese de doutoramento é que a China tem vindo a posicionar-se de forma progressiva nessa liderança. Esse posicionamento começou concretamente quando e porquê?
Sim, a China tem-se posicionado progressivamente como um actor de relevo na evolução do sistema de GGS. Embora não seja possível apontar uma data exacta de início, a China evoluiu de um país relativamente isolado para um actor principal nas arenas política, económica e tecnológica globais. A sua crescente influência económica e política representa uma mudança também na dinâmica histórica da GGS, sendo que já na década de 1960 a China tentava ter um papel de assistência humanitária em saúde nos países vizinhos e em África. A tese destaca que a experiência da China pode ser vista como um exemplo do que é alcançável quando um Estado escolhe o seu próprio caminho em vez de um modelo pré-estabelecido, alinhando-se com a previsão do século XXI como o “Século da Ásia”.
Os anos da pandemia influenciaram esse posicionamento? De que forma?
A pandemia de covid-19 realçou a necessidade de cooperação global em saúde, bem como as consequências potenciais da falha em priorizar a saúde global. A tese explora a evolução da Rota da Seda da Saúde antes e depois da pandemia, indicando que os anos da pandemia permitiram uma maior conscientização da necessidade de instrumentos como a Rota da Seda da Saúde como plataformas de cooperação mais efectiva entre as Nações. Embora não esteja detalhado nesta secção específica, é implícito que a pandemia intensificou a actuação da China na diplomacia da saúde e na assistência ao desenvolvimento em saúde.
Olhando para as reformas internas que a China tem levado a cabo na área da saúde, quais destaca como mais importantes?
Abordo, na tese, as reformas do sistema de saúde da China e destaco que o modelo de governança chinês é uma combinação única de reformas económicas orientadas para o mercado e desenvolvimento liderado pelo Estado, incorporando elementos de neoliberalismo e autoritarismo nas questões políticas em geral, sendo que o sector da saúde não é diferente em nada dos restantes. Uma das contribuições da China mencionadas, reconhecida pela OMS, é o seu modelo de atenção primária à saúde baseado na reconhecida boa prática dos “barefoot doctors” (médicos pés descalços). Além disso, a tese analisa as principais políticas de reforma e o seu progresso e desafios no período de 2009-2018, que compreendem as reformas dos cuidados de saúde primários, a reforma hospitalar e farmacêutica. O programa “Healthy China 2030” também é um referencial importante e ambicioso das reformas domésticas da China em matéria de saúde, abarcando igualmente os determinantes sociais.
É intenção de Pequim criar uma entidade alternativa à OMS, ou simplesmente criar um movimento alternativo que possa coexistir com a OMS, no contexto do relacionamento com o Sul Global? Como poderia isso funcionar?
A tese sugere que a China adopta uma “abordagem dual”: ao mesmo tempo que se integra nas estruturas globais existentes, forja simultaneamente caminhos alternativos, particularmente através de alianças regionais como os BRICS e parcerias com o Sul Global. Isso indica uma intenção de criar um movimento alternativo que possa coexistir e complementar o papel da OMS, em vez de uma entidade alternativa directa. A China demonstra um claro compromisso em alinhar os objectivos da iniciativa “Belt and Road” com os Objectivos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas, mostrando a sua vontade de apresentar estas iniciativas como complementos aos mecanismos de cooperação já existentes na ordem liberal internacional. A visão do Presidente Xi Jinping de uma “Comunidade de Futuro Compartilhado para a Humanidade”, que inclui a noção de “Comunidade Global de Saúde para Todos”, também aponta para uma nova perspectiva no âmbito da cooperação internacional.
Máscaras, vacinas e Medicina Tradicional Chinesa (MTC): quais os produtos ou instrumentos usados pela China para se posicionar como um actor cada vez mais global na GGS?
A tese destaca que a China é um provedor indispensável de bens públicos globais de saúde, essenciais para a cadeia de suprimentos de produtos, como é o caso das máscaras e das vacinas. A MTC também é mencionada como um dos grandes contributos da China para a governança global da saúde, com os seus tratamentos derivados de ervas chinesas, alguns dos quais já reconhecidos pela OMS em 2017. Além disso, a assistência médica chinesa e as equipas médicas enviadas para outras regiões do globo são instrumentos importantes da diplomacia da saúde chinesa.
Na criação de um movimento ou realidade alternativa à OMS, a China poderá estar a tirar partido da falta de uma representatividade plena nessa mesma OMS, ou lacunas no seu funcionamento?
A tese não aborda directamente se a China está a tirar partido de uma falta de representatividade plena na OMS ou de lacunas no seu funcionamento. No entanto, ela enfatiza que o trabalho visa preencher uma lacuna no conhecimento científico em relação ao paradigma da governança da saúde de uma perspectiva não-ocidental e liberal, dando ênfase à China como actor do Sul Global. Isto sugere que a China procura fortalecer modelos alternativos que podem oferecer soluções mais personalizadas para desafios de saúde, diferentes dos defendidos pelos países ocidentais, posicionando-se como um actor reformista moderado.
De que forma a política externa da União Europeia (UE) em relação à China tem afectado ou influenciado este posicionamento do país na governança global da saúde?
Na tese, a quarta publicação, intitulada “Challenges on the European Union-China cooperation in higher education from ‘people-to-people dialogue’ perspective: The case of health-related joint projects”, explora a cooperação no ensino superior, em particular aquela que inclui projectos relacionados com a saúde. Verifica-se, pois, que, apesar do diálogo estratégico e económico, a deterioração das relações bilaterais UE-China intensificou-se, com a Comissão a assumir um declínio de entusiasmo devido a “contramedidas da China às sanções da UE em direitos humanos, coerção económica e medidas comerciais contra o mercado único, e o posicionamento da China na guerra na Ucrânia”. Embora se reconheçam desafios e tensões, a cooperação no ensino superior, incluindo projectos de saúde, é vista como parte de um quadro mais amplo de construção de parceria estratégica entre a UE e a China. No entanto, evidencia-se que não existe uma longa tradição de cooperação em saúde entre a UE e a China no ensino superior, e que existem poucos projectos conjuntos em comparação com o panorama geral. Sugere-se que tanto a UE como a China deveriam fazer mais esforços para alinhar os currículos de estudos médicos e promover mais pesquisa conjunta em áreas relacionadas com a saúde, doenças infeciosas, entre outros.
Na era Trump 2.0, e sem pandemia, qual poderá ser o papel da China na governança global da saúde?
Embora a tese seja publicada este ano, foca-se no período que antecede e inclui a pandemia, onde não especulo directamente sobre um cenário futuro de “Trump 2.0” sem pandemia. No entanto, a tese argumenta que a China não é apenas um participante, mas uma força reformista moderada na formação das normas de saúde globais. Independentemente de cenários políticos futuros, a sua crescente influência económica e política, a diplomacia estratégica em saúde, as reformas internas e iniciativas como a Rota da Seda da Saúde continuarão a moldar o seu papel na governança global da saúde. A visão de uma “Comunidade Global de Saúde para Todos” também permanece como um princípio orientador para os esforços da China.
Este poder da China na GGS verifica-se mais com acordos bilaterais ou multilaterais? 
A tese sugere que o poder da China na governança global da saúde se manifesta tanto através de acordos bilaterais quanto multilaterais, mas com uma ênfase crescente em certas formas de cooperação que fortalecem o seu papel no Sul Global e através de mecanismos alternativos. Embora a tese não quantifique explicitamente a predominância entre bilateral e multilateral, o foco nas alianças regionais (BRICS) e parcerias com o Sul Global (que frequentemente envolvem acordos bilaterais e iniciativas de cooperação de grupo) e a Rota da Seda da Saúde indicam uma abordagem híbrida.
</description><pubDate>2025-06-30 23:46:26</pubDate></item><item><title>Fórum Macau | Secretário-geral diz que nunca se discutiu alargamento a países hispânicos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/06/30/forum-macau-secretario-geral-diz-que-nunca-se-discutiu-alargamento/</link><description>
Numa entrevista à agência Lusa, o secretário-geral do Fórum Macau, Ji Xianzheng, garantiu que “nunca discutiu” o alargamento da acção aos países hispânicos, mas que a concretizar a vontade já enunciada pelo Governo de Sam Hou Fai terão de ser as autoridades a decidir um novo rumo à estratégia de cooperação
 
O secretário-geral do Fórum Macau afirmou que a instituição “nunca discutiu” a criação de uma entidade para alargar aos países hispânicos serviços de promoção de cooperação económica semelhantes aos que presta à ligação entre a China e os países de língua portuguesa.
“Dentro do Fórum Macau, nunca discutimos esse tema”, afirmou o secretário-geral do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Ji Xianzheng.
O responsável reconheceu que, “na sociedade, houve algumas conversas para discutir ou abordar a possibilidade de promover mais contacto e cooperação com os países da língua espanhola, mas, a nível do Fórum, nunca abordámos este tema”.
O Executivo de Macau anunciou, em meados de Abril, a intenção de criar um centro para promover os serviços económicos entre a China e os países de línguas portuguesa e espanhola na vizinha zona económica especial de Hengqin.
A ideia é proporcionar às empresas de países hispânicos serviços no “âmbito linguístico, jurídico, fiscal, de verificação da observância das normas, de formação, de arbitragem e de mediação”, segundo o secretário para a Administração e Justiça, André Cheong.
Dias antes, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, tinha também anunciado a intenção de “promover o intercâmbio e a cooperação”, através de Macau, entre a China e o universo de países de língua espanhola.
Apesar de Macau querer alargar o foco aos países que falam castelhano, “o Fórum continuará a ser o Fórum para a China e os países da lusofonia”, garantiu Ji Xianzheng. O secretário-geral esclareceu que a instituição que dirige “pode aportar contributos para a maior abertura da Macau na cooperação internacional”, como é a intenção anunciada pelo novo Governo da RAEM.
Fórum complementar 
Pessoalmente, o secretário-geral garantiu ter “todo o prazer em trabalhar com todas as partes”, mas sublinhou que essa é uma “decisão que cabe aos governos centrais tomar” e que o Fórum nunca foi contactado nesse sentido.
“Sim, trabalhei na América Latina, em Espanha, nove anos em Madrid e em Caracas. Mas isto não é uma decisão de interesse pessoal, cabe aos políticos tomar a decisão”, afirmou, explicando que a ideia será promover a relação entre Macau e o Brasil e daí a outros países da América Latina, assim como, alargar a relação com Portugal à Espanha.
“Não há limite. O Fórum de Macau é complementar. Não restringe nenhuma promoção da cooperação das outras partes”, disse.
De acordo com o gabinete de comunicação do Governo de Macau, Sam Hou Fai admitiu no passado dia 21 de Junho que adiou para o Outono uma deslocação a Portugal, prevista para Julho, e que deverá também passar por Espanha e pela sede da União Europeia, em Bruxelas.
Más interpretações 
Na mesma entrevista à Lusa, o secretário-geral do Fórum Macau imputou aos governos nacionais a responsabilidade pela condução das políticas de desenvolvimento e cooperação económica, sublinhando que a instituição “não tem projectos de investimento”.
Ji Xianzheng atribui as críticas ao Fórum Macau a uma interpretação errada relativamente à missão do organismo. “O Fórum é um mecanismo de cooperação entre os governos centrais. Muita gente pensa que é ao secretariado que cabe a execução das políticas, mas temos um número de pessoas limitado”, acrescentou Ji.
“O secretariado não tem projectos de investimento, é um mecanismo de preparação da conferência ministerial, de ligação com os governos, não é uma agência de promoção. Não foi pensado assim, faz ligação com as agências de promoção. Somos quatro pessoas enviadas pela China e um delegado por cada país”, concretizou.
Na última conferência ministerial, em Abril de 2024, o então ministro da Economia português Pedro Reis defendeu que o Fórum e o Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China-Países de Língua Portuguesa deviam apostar mais nas pequenas e médias empresas (PME).
O fundo de cooperação foi criado em 2013 pelo Banco de Desenvolvimento da China e pelo Fundo de Desenvolvimento Industrial e Comercial de Macau, com mil milhões de dólares, dos quais cerca de 60 por cento já foram investidos, segundo o secretário-geral.
Planos de acção 
Ji Xianzheng admitiu que as PME são “um tema difícil para qualquer Governo” e que “a cooperação internacional para a promoção do desenvolvimento e cooperação das pequenas e médias empresas é ainda mais difícil. É um tema que está a ser debatido diariamente a nível mundial”. Porém, admitiu, “aqui, pouco”.
“Mas está estipulado no plano de acção [2024-2026]. Cabe aos governos centrais e às câmaras de comércio, agentes de promoção, trabalhar conjuntamente para fazer isso. O secretariado assume a responsabilidade conforme autorizado pelos governos centrais, concretamente, no programa de actividades”, reforçou.
Responsáveis políticos de vários países, incluindo Portugal, Angola e Moçambique, têm apelado a uma alteração das regras da candidatura ao fundo. As actuais regras obrigam, por exemplo, que os projectos candidatos tenham um investimento mínimo de cinco milhões de dólares, sendo que o Fundo apenas cobre 20 por cento do investimento total, remetendo o resto para os governos ou empresas.
Ji Xianzheng afirmou que a nova direcção do Fundo “está empenhada em promover um investimento mais amplo, com melhor cobertura para todos os países do Fórum, [relativamente] aos projectos que têm um impacto estratégico ou significativo para o desenvolvimento socioeconómico dos países participantes”.
Segundo o secretário-geral, “os termos de aplicação [das regras de acesso ao Fundo] vão ser mais flexíveis e as formas de aplicação também vão ser mais diversificadas”. “Em vez de ser só investimento directo, eles também estão a estudar formas de aplicar o fundo, em cooperação com outros fundos ou com outras instituições financeiras”, deu como exemplo.
“Este fundo tem uma operação segundo as regras do mercado. Não é um fundo de ajuda humanitária. Por isso, tem que garantir o mínimo retorno de benefício. Mas, em cima disso, eles estão muito abertos para estudar, caso por caso, as condições de cada projecto”, acrescentou Ji Xianzheng, escusando-se, porém, a dar exemplos da “flexibilização das regras”.
Sobre a aproximação do universo China e países da Península Ibérica, já cimentada nos discursos oficiais, a economista Maria Fernanda Ilhéu, presidente da Associação dos Amigos da Nova Rota da Seda, disse ao HM, no início deste mês, que esta intenção é “muito objectiva e pragmática e pode resumir-se ao projecto de diversificação da economia de Macau, para a qual estão a convocadas empresas e investidores não só de Macau, mas também de países de língua portuguesa”.
“Mas o facto é que as empresas e instituições de países de língua portuguesa não estão a ser eficazes na resposta a essa necessidade de Macau. Portanto, alargar às empresas e às instituições de língua espanhola esse convite para cooperação parece-me lógico”, disse a economista.
</description><pubDate /></item><item><title>Isabel Rio Novo, autora da biografia de Luís de Camões: “Tempo em Macau foi de tranquilidade”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/06/26/isabel-rio-novo-autora-da-biografia-de-luis-de-camoes-tempo-em-macau-foi-de-tranquilidade/</link><description>
Será lançada amanhã, no Consulado-geral de Portugal em Macau e Hong Kong, a biografia de Luís de Camões, da autoria de Isabel Rio Novo. Em entrevista ao HM, a autora desvenda alguns segredos sobre a vida do poeta em Macau, um período de relativa calma no meio de uma vida quase sempre turbulenta
 
Porque decidiu embrenhar-se na escrita de mais uma biografia sobre Camões? 
É verdade que Luís Vaz de Camões foi biografado muitíssimas vezes ao longo de 500 anos. No entanto, há 50 anos que não havia uma biografia sobre ele. Do meu ponto de vista e do editor, Camões merecia uma biografia mais actual que revisitasse de uma forma desprovida todo tipo de preconceitos, buscando fontes conhecidas, a pesquisa de informação ainda não descoberta e onde se fizesse a releitura de todas as obras anteriores. Esta biografia não é apenas uma súmula, mas também a reinterpretação daquilo que já se sabia, mas que raramente tinha sido relacionado. O livro traz também alguns dados novos com alguma documentação que foi descoberta.
Como nasceu a sua relação com a escrita de Camões? 
Apaixonei-me e fui daquelas jovens leitoras que não ficou atormentada com Camões. Pelo contrário, gostei logo e deixei-me seduzir pelo Camões lírico. Sou das áreas de Literatura Comparada e da História, e nesse sentido sempre compreendi a dimensão e importância da obra de Camões.
E quais são?
É uma obra e um autor muito do seu tempo e da sua época, que foi extraordinária, com o Renascimento, o Humanismo e as viagens da navegação. Mas, ao mesmo tempo, é uma obra que é produto de um génio literário fora de série, daqueles que podemos contar um punhado na história da literatura universal.
Que Camões encontramos nesta biografia? 
Tentei ir ao fundo, retirar camadas do sentido que estes 500 anos foram acrescentando a Camões, no sentido em que cada época leu o seu Camões e produziu a sua interpretação. Quis descobrir o substracto, o homem de carne e osso que viveu e escreveu há 500 anos.
Foi um homem sofrido, com muitas dificuldades financeiras. 
Foi um homem com uma relação complexa e difícil com a realidade, não só do seu tempo, mas também com a realidade [em si]. O tema da época, do desconcerto do mundo, de como a sociedade parece funcionar ao invés daquilo que deveria funcionar, tratando-se de um tópico literário do Renascimento, foi algo que Camões sentiu de forma pessoal e genuína.
De que forma?
Ele viveu uma série de dissabores, de experiências extremas. Basta dizer que esteve preso várias vezes e por razões diversas. Fez grandes viagens numa altura em que estas eram empreendimentos absolutamente arriscados, morosos e complicados. Camões esteve envolvido em expedições militares, e quase toda a sua vida foi soldado. Mas esse conjunto de experiências permitiu-lhe ser quase tudo aquilo que alguém podia ser na época em que viveu.
Foi um dos autores mais viajados da época, tendo estado no Brasil, Goa… 
Sim. Mesmo a ligação a Macau, que é contestada por alguns estudiosos, mas não por mim… sou persuadida, face à documentação existente e testemunhos indirectos, que Camões passou pela China com o cargo de provedor dos defuntos e ausentes. Quando isso aconteceu já existia, ainda que de forma muito incipiente, o estabelecimento português na China, que já era Macau. Não se sabe se Camões exerceu esse cargo que lhe foi atribuído pelo vice-rei D. Francisco Coutinho, se ele estava exactamente designado para ser provedor durante a viagem, ou provedor no estabelecimento de Macau. Mas o que ele conheceu da China foi, seguramente, esse pequeno entreposto que Portugal tinha conseguido, a muito custo, com muita dificuldade e depois de muitas tentativas, obter na China.
O que fazia um provedor dos defuntos? 
Sempre que um português morria no Oriente, um soldado ou mercador, era preciso assegurar os direitos dos herdeiros, das famílias que normalmente estavam em Portugal. O provedor tinha de identificar o falecido, a sua naturalidade, origem e fazer com que os herdeiros fossem conhecidos. Tinha ainda de guardar os bens do falecido antes que fossem roubados, levá-los a leilão, guardar as moedas que daí resultassem e depois levar tudo isso para Lisboa. Era um processo que, se corresse bem, demorava muitos meses, pois era preciso enviar esse dinheiro para as autoridades de Goa que depois o enviavam na carreira da Índia para Lisboa.
Podemos falar de um período de estabilidade na vida de Camões em Macau? 
Sim. Até essa nomeação como provedor dos defuntos, tudo o que Camões conhecia do Oriente tinha sido como soldado. Mal chega a Goa [1553], embarca semanas depois numa primeira expedição militar. Sabemos porquê: não porque tivesse alguma apetência bélica, mas porque só participando em expedições ganhava o seu soldo. Embora toda a gente dissesse que os soldados viviam muito pobremente, o soldo era o que Camões tinha para sobreviver. O tempo vivido em Macau, em que esteve liberto das obrigações de soldado, foi um tempo de tranquilidade em relação à subsistência, que estava assegurada. Dispunha de algum tempo e calma para prosseguir o trabalho com “Os Lusíadas”. Mais do que isso, tanto quanto as fontes permitem deduzir, Camões conheceu em Macau uma fase de equilíbrio em termos de vida pessoal e amorosa, na medida em que, na viagem de regresso, trazia consigo, segundo o testemunho de Diogo do Couto, uma rapariga chinesa.
Dinamene. 
Esse foi o termo usado pelo cronista. Não sabemos se seria uma rapariga chinesa ou asiática. Essa rapariga com quem Camões vivia maritalmente era alguém de quem gostava muito, segundo o testemunho de Diogo do Couto. Mas Dinamene não seria, certamente, o nome dela, por ser um nome mitológico que, aliás, já Camões usava na sua lírica, mesmo antes de ter embarcado para o Oriente. As raparigas chinesas com quem os soldados e mercadores em Macau viviam amancebadas eram baptizadas e recebiam um nome cristão. Portanto, Dinamene até teria um nome cristão e português. Mas como não sabemos o nome dela, e se for com consciência de que usamos uma espécie de metáfora, podemos chamar-lhe Dinamene.
Ela morre depois numa viagem e deixa Camões muito abalado. 
Na viagem de regresso de Macau a Goa, provavelmente no fim do seu mandato como provedor, Camões sofre o célebre naufrágio, no qual perde os bens pessoais que tinha amealhado, incluindo os bens dos defuntos de que era guardião, e isso vai trazer-lhe complicações. Sofre também a perda de Dinamene. O naufrágio foi junto a alguns nos mares da China, provavelmente junto à foz do rio Mekong.
Considera improvável que tenha perdido aí parte de “Os Lusíadas”.
Os primeiros biógrafos dizem que Camões se salvou desse naufrágio com uma tábua. Não é descabido que tenha conseguido salvar, nessa tábua, o manuscrito dos Lusíadas. Mas também não é de excluir que Camões soubesse de cor o seu poema. A memória das pessoas no século XVI era diferente. Estavam muito habituadas a guardar as coisas de memória. E nós sabemos, porque a prova obtém-se na obra de Camões, que este tinha uma memória extraordinária. Tenho forma de o provar, claro, que Camões seja um dos raros autores que conhecia de cor o seu poema.
Considera que Camões teve uma vida inferior ao seu verdadeiro talento? 
Sem dúvida. Segundo um conjunto demasiado extenso de testemunhos concordantes, ele morre pobre, mesmo em condições miseráveis, e segundo uma testemunha ocular, sem ter um cobertor com que se cobrir. Por outro lado, Camões ficou conhecido a seguir à publicação dos Lusíadas, que foram comentados e lidos [no tempo de vida do poeta]. Temos o testemunho de Faria de Sousa, um dos primeiros biógrafos de Camões, que diz que quando este passava nas ruas as pessoas paravam e apontavam. Camões tinha também uma figura que se destacava, com o olho vazado e a usar uma pala. Nessa altura, já estaria bastante doente, a usar muletas. Mas há um conjunto de poetas, que é muito pouco crível que não conhecessem Camões, que nunca se lhe referem. Há, por outro lado, outros humanistas, como Pedro Magalhães Gândavo, que desde logo o elogia como o príncipe dos poetas portugueses.
Mas o rei dá-lhe uma tença por feitos prestados e pela publicação de “Os Lusíadas”. 
Essa famosa tença, que não devia ser grande coisa, porque todos os biógrafos antigos dizem que era irrisória, é-lhe atribuída como uma espécie de reforma militar, por causa dos 17 anos de serviço no Oriente, e não propriamente como recompensa pela publicação de “Os Lusíadas”. A carta de mercê de D. Sebastião, que lhe atribui o título de Cavaleiro Fidalgo, não tinha, na prática, nenhuma repercussão, mas dava-lhe 15 mil reais. [A publicação de “Os Lusíadas”] terá sido um argumento adicional [para a carta] e não o argumento principal. Isso leva-nos a crer que D. Sebastião nem sequer terá lido ou ouvido ler “Os Lusíadas”, terá recebido uma informação indirecta, favorável sobre o poema.
Como se deu o processo de edição de “Os Lusíadas”? 
Foi um acontecimento, porque tanto a imprensa como os livros que se publicavam por ano eram uma quantidade muito pequena. No ano em que “Os Lusíadas” são publicados foram a única obra de cariz não religioso [a ser editada]. Para custear a edição é mais que provável que Camões tenha tido o apoio de um mecenas, provavelmente D. Manuel de Portugal, da família dos Condes do Vimioso. Conseguir que a obra fosse imprensa era um processo moroso e complicado, pois tinha ainda de passar pelo Exame Prévio das autoridades civis, da autoridade régia e da censura da Inquisição. O revedor do Santo Ofício acaba por não só deixar passar o livro, como tecer uma quantidade de elogios quase inédita no alvará que autoriza a publicação da obra. Se formos pegar nos pareceres emitidos pelo mesmo revedor, não há nenhuma outra obra sobre a qual ele seja tão elogioso como foi com a epopeia de Camões.
Na Indonésia, fez amizade com um escravo da Ilha de Java. 
Camões esteve, pelo menos uma vez, na ilha de Ternate, na Indonésia, no arquipélago das Molucas, numa altura em que houve conflitos motivados por um capitão português extremamente cruel para com o rei ou sultão de Ternate, e que originaram uma espécie de guerra entre os portugueses e os locais. Camões tem uma canção que descreve a ilha de Ternate. Não sabemos se foi nessa altura, ou em outra passagem pelo Extremo Oriente, que Camões se ligou a um jaú, ou javanês, mas que podia não ser exactamente do Extremo Oriente, mas um escravo liberto que se tivesse ligado por amizade a Camões. E isto porque numa das primeiras biografias de Camões lê-se que jaú, com o nome cristão António, pedia esmola à noite. Essa liberdade de movimentos de um escravo indicia que, provavelmente, seria um escravo liberto. Pedia esmola para Camões, para ele próprio e para a mãe de Camões, com quem Camões terá vivido nos últimos anos de vida.
</description><pubDate>2025-06-26 23:30:50</pubDate></item><item><title>Filipe de Saavedra, docente: “Falta um centro interpretativo de Camões em Macau”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/05/21/filipe-de-saavedra-docente-falta-um-centro-interpretativo-de-camoes-em-macau/</link><description>
Professor da Universidade de Ciências e Tecnologia de Macau e estudioso da presença de Camões na Ásia, Filipe de Saavedra entende que falta em Macau um centro interpretativo sobre a vida e obra do poeta. O académico falou ontem na Biblioteca Nacional, em Lisboa, sobre a correspondência escrita por Luís de Camões na Ásia
 
Participou ontem na sessão “De Lisboa a Goa: O que contam as cartas de Camões”. Que percurso a Oriente surge retratado nestas cartas, e a quem foram dirigidas?
As cartas que Camões escreveu da Ásia são na ordem das dezenas. Há nelas erudição, filosofia, e também muito humor, sarcasmo, e sátira de cunho humanista. Algumas foram escritas de Ternate, outras de Malaca, de Macau, provavelmente outras do Camboja, para destinatários na Índia e em Portugal. Com excepção das cartas de Goa, em que a identificação do local de escrita está geralmente presente, mapear as que foram escritas durante o restante périplo asiático dele seria tarefa complexa. Ficam somente dadas como escritas na Ásia.
Pode dar exemplos de cartas escritas neste contexto? 
Menciono aqui duas das primeiras que ele enviou para o reino. A epístola cuja primeira linha é “O Poeta Simónides falando” foi redigida em Janeiro de 1554, quando Camões acaba de chegar a Goa, destinando-se ao seu pupilo, D. António de Noronha. É uma carta muito emotiva, dando-lhe conta da tempestade que assolara a Armada no Cabo da Boa Esperança, “vendo a morte d’ante em mim”. Camões sobreviveu a esta experiência limite a bordo da nau São Bento, aliás a única a chegar naquele ano a Goa, e que se perdeu na torna-viagem em frente às terras de Natal, morrendo neste segundo lance o capitão-mor Fernão de Álvares Cabral, e muitos dos que com ele viajavam. Além da notícia da sua salvação, o poeta estava igualmente ansioso por contar ao seu amigo a expedição de D. Afonso de Noronha ao Malabar, em que tomara parte no mês anterior. Em páginas irenistas, Camões condena veementemente o massacre das poucas e mal-armadas tropas nativas pela “armada grossa” do desproporcionado exército vice-reinal. No seu elogio radical da paz, o poeta chama “remédio verdadeiro” à morte precoce que vem curar as manias bélicas dos que querem viver “por cavaleiros”, pois “quem há de andar seguindo o fero Marte traz os olhos sempre em seu perigo”. Palavras cruelmente proféticas: por ironia do destino, no momento mesmo em que o poeta escrevia estas linhas e as enviava, aquele dilecto destinatário, por cuja vida ele tanto temia, jazia já morto, caído durante uma incursão militar em Ceuta a 29 de Abril de 1553, com apenas 17 anos de idade.
E a segunda carta? 
Um ano depois, em Janeiro de 1555, escreveu a um amigo uma epístola diferente em tom e em propósito, cuja primeira linha é «Desejei tanto uma vossa», onde evocava o choque que sofreu com a morte de D. António, juntando um soneto que compusera à memória dele. Por aí se percebe que Camões tinha também grande intimidade com este correspondente, que conhecia D. António e a poesia de Camões, de Petrarca e de Boscán. Curiosamente, a carta inclui algumas linhas masculinas, que Camões diz serem obrigatórias em cartas privadas, contendo aquilo a que se pode chamar conversa de balneário, pelo que ser culto ou erudito não impedia que se fosse “bon vivant”.
A presença de Camões em Macau está ainda envolta num certo mito. Quais as provas concretas da sua presença no território? 
É preciso separar as águas. A pousadia de Camões nos penedos de Patane, depois chamados “gruta”, está rodeada por uma bela aura lendária. Mas a presença de Camões em Macau, essa não está envolta em “mito” algum, é uma realidade factual e histórica, fundada numa amplíssima variedade de testemunhos, todos eles independentes entre si. Insistindo numa cronologia que constava nas fontes, mas que era flagrantemente errónea, procurou-se deliberadamente confundir as dúvidas que se pudessem ter sobre a permanência dele nos penedos, cabíveis embora injustificadas, com as falsas dúvidas sobre a estadia do poeta em Macau, estas risíveis e desprovidas do mínimo fundamento. O chiste correu célere, e pouco a pouco foi-se incrustando no imaginário colectivo, ao ponto de algumas pessoas menos informadas o tomarem por uma suposta “descoberta” recente. Contudo, o disparate foi lançado em 1907, e logo desmontado em 1911 por Jordão de Freitas. O juiz Eduardo Ribeiro pôs mais “pontos nos iis” a este respeito. A seu tempo publicarei a documentação completa sobre a presença de Camões em Macau, pondo fim definitivo ao mítico “mito”.
Que vida fez Camões em Macau? 
Podemos dizer que esses dois anos foram os de maior plenitude profissional, económica e afectiva na vida dele. Se escreveu poesia? Constantemente, como o atesta a dimensão da obra. Uma parte significativa de “Os Lusíadas” foi aqui composta, embora o poema não tivesse sido nem iniciado, nem terminado em Macau. Não menos importante na vida dele foi ter sido em Macau que assumiu publicamente uma relação com uma jovem chinesa, mais exactamente da etnia tanka, de pescadores pobres. Não é de estranhar esta ligação assimétrica e ancilar com uma jovem modesta: só as famílias desfavorecidas não impediriam que as filhas se relacionassem com estrangeiros. Isso explica o facto de ela partir com Camões em 1565 para Goa, com estatuto de concubina. Mas a embarcação particular em que seguiam, pertença de mercadores chineses, sofreu um naufrágio junto ao Camboja, e Camões perdeu ali a “a cordeira gentil que eu tanto amava”. Foi só depois da sua morte que ele viria a crismá-la como Dinamene, uma ninfa grega das águas, para que ela vivesse para sempre no Oceano. Os chineses de Macau têm uma relação especial com Camões, tal como os portugueses e os macaenses.
Como se verifica essa relação?
Já existia no século XVIII em Macau o primeiro monumento em homenagem a Camões, algo que em Portugal só se começou a pensar erigir no século seguinte. Recebeu mesmo uma inscrição em chinês, e até um pavilhão chinês foi construído sobre o santuário dele. Diz o visconde de Juromenha que em 1845 o vice-rei de Cantão e Comissário Imperial Ki-ing ali venerava Camões como o “Confúcio português”. E com razão, pois Camões partilha muitos aspectos dos sábios da tradição chinesa: estabeleceu um diálogo com os mestres através das recriações de obras maiores, cultivou uma tradição milenar (ele glosa poetas dois mil anos anteriores à sua própria época), praticou a itinerância como fonte de “sagesse”, afirmou o primado da poesia, concebeu os rios como entes míticos, chegando mesmo a personificá-los, demonstrou acentuada tendência para moralizar, e epitomou o seu pensamento em sentenças magistrais.
Que ligação teve Camões com Goa? 
Ao contrário de Macau, Goa suscitava em Camões sentimentos maioritariamente negativos. As primeiras impressões que dela teve, como uma terra sem lei em que só os videirinhos medravam, não poderiam ter sido piores, como se lê na carta inicial a que aludi: “longa terra, de todo o pobre honrado sepultura”. Na segunda carta prossegue: “Da terra vos sei dizer que é mãe de vilões ruins, e madrasta de homens honrados”. Estas impressões não melhorariam com o tempo, como o corroboram as sátiras que lhe acarretaram a expulsão para Ternate em 1556. Goa, onde ele chegou a ser o protegido dos vice-reis, para cair depois no maior desfavor sob D. Antão de Noronha, foi nos textos dele o espelho invertido do reino, a Babilónia corrupta e corruptora, alfurja da venalidade e da traição a Deus, ao rei e à lei. No que nem é original, pois há outras fontes que reforçam este retrato jeremíaco e apocalíptico da capital do império português do Oriente. Lembremos Bocage: “Das terras a pior tu és, ó Goa”. Isto dito, obviamente que também terá vivido ali horas mais doces, sobretudo sob o vice-reinado dos seus protectores, e no convívio com alguns companheiros das lides poéticas que ali residiam então, e que ele evoca no chamado “Banquete de Trovas”. A um desses espíritos cultos, o poeta Luís Franco, deixou até cópia das suas obras quase completas, incluindo o «Auto de Filodemo» que ali compusera, para que elas se salvassem se outra adversidade sobreviesse na tornada ao reino.

Considera que Portugal deveria dar mais atenção aos seus escritos, dinamizando mais a sua obra? De que forma?
Em Lisboa é necessário construir um grande museu literário dedicado a Camões e às suas criações. O lugar ideal será o Convento de São Bento de Xabregas, onde o seu amigo Dom António teve sepultura no panteão dos Linhares da capela-mor. Também em Goa a estátua de Camões partiu para um exílio no cruelmente denominado “Museu Arqueológico», que não é o local adequado para encerrar a poesia ou a imagem de um Poeta. Sendo o maior património intangível de Macau, Camões tem sido pouco aproveitado nesta região. Falta-nos um centro interpretativo da sua obra, para o qual já houve em tempos propostas, uma espécie de minimuseu, com exposição permanente, biblioteca fundamental e recursos multimédia.
E em Macau? Camões é estudado ao nível do ensino superior? 
Dois alunos da Universidade de Ciências e Tecnologia de Macau vão agora defender as suas teses de mestrado. A primeira é um estudo técnico aprofundado da tradução de Zhang Weimin das odes de Camões. A segunda percorre a sobrevivência literária da figura de Dinamene na ficção portuguesa contemporânea, e são ambas excelentes, trazendo novidade.
</description><pubDate>2025-05-21 22:42:45</pubDate></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>GP | FIA já definiu como será a Taça do Mundo de F4</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/07/25/gp-fia-ja-definiu-como-sera-a-taca-do-mundo-de-f4/</link><description>
O Grande Prémio de Macau recebe a primeira edição da Taça do Mundo de Fórmula 4 da FIA, entre 13 e 16 de Novembro deste ano. A Federação Internacional do Automóvel publicou o regulamento desportivo, que revela alguns detalhes sobre o que será a mais recente Taça do Mundo integrada no programa do 72.º Grande Prémio de Macau
 
As inscrições para a Corrida de Macau de Fórmula 4 – Taça do Mundo de Fórmula 4 da Federação Internacional do Automóvel (FIA) estão abertas até ao dia 30 de Julho, cabendo à FIA a selecção dos pilotos que irão participar. Os responsáveis da FIA terão feito uma pré-selecção dos melhores pilotos dos campeonatos nacionais de Fórmula 4, encorajando também todos outros os pilotos interessados em contactar directamente a FIA e a fornecer detalhes do seu historial desportivo para serem considerados.
A lista final de vinte pilotos será confirmada através de uma carta oficial de convite, tendo em conta a classificação actual dos pilotos nos respectivos campeonatos. A selecção final só deverá ser tornada pública em meados de Outubro, conforme é tradição na prova do Circuito da Guia.
Numa altura em que, nos bastidores, se fala da possibilidade de a FIA aumentar a idade mínima da Fórmula 4 para 16 anos, o regulamento desportivo estipula que todos os pilotos devem ter, no mínimo, 15 anos de idade, sendo vinculativa a data de aniversário. Um piloto inscrito não poderá ter participado em mais de duas provas de um campeonato com qualquer tipo de monolugar que tenha sido concebido e/ou construído para atingir uma relação peso-potência inferior a 3,0 kg/cv, o que impede a participação nesta corrida de pilotos que tenham disputado temporadas da Fórmula Regional ou Fórmula 3.
O regulamento desportivo não especifica pormenores técnicos, mas em comunicações anteriores, a FIA já havia confirmado que a Mintimes – organizadora do Campeonato Chinês de F4 – será o “Operador Único” da prova, em conjunto com a FFSA (Fédération Française du Sport Automobile), responsável pelo apoio técnico à Taça do Mundo. Na prática, todos os concorrentes utilizarão monolugares Mygale M21-F4, recentemente re-baptizados como Ligier JS F422.
Estes fórmulas, equipados com motores Renault 1.3 litros turbo, serão alugados a equipas do Interior da China e operados por uma única equipa técnica – a mesma que organiza o Campeonato Francês de F4. A Pirelli será o fornecedor exclusivo de pneus, como já acontece no Grande Prémio de Macau de Fórmula Regional e na Taça do Mundo de GT da FIA.
Apesar de o horário oficial do evento ainda não ter sido divulgado, sabe-se que a Taça do Mundo contará com uma corrida de qualificação disputada ao longo de 8 voltas, ou no máximo 60 minutos, muito provavelmente no sábado. A Corrida Principal será realizada no domingo, com 10 voltas ou, igualmente, um máximo de 60 minutos. Antes disso, terá lugar uma sessão de Treinos Livres com a duração de 40 minutos, seguida de uma sessão de Qualificação com a mesma duração.
Patacas e Pontos
Cerca de 350 mil patacas em prémios monetários serão distribuídas pelos concorrentes presentes nesta primeira Taça do Mundo, com o vencedor da Corrida Principal a arrecadar oito mil dólares americanos. Como curiosidade, todos os participantes receberão trezentos dólares de participação – o mesmo valor atribuído à pole-position da corrida de qualificação de sábado e ao piloto que atingir a velocidade de ponta mais elevada durante o evento.
Mais importante do que os prémios monetários, o vencedor da primeira Taça do Mundo de Fórmula 4 da FIA nas ruas de Macau conquistará dois pontos para a Super Licença – pontos esses que podem vir a ser decisivos para aceder ao restrito mundo da Fórmula 1. O vencedor estará também obrigado a marcar presença na Cerimónia de Entrega de Prémios da FIA, que este ano terá lugar a 12 de Dezembro, em Tashkent, no Usbequistão.
</description><pubDate>2025-07-25 05:01:08</pubDate></item><item><title>Lamborghini | Charles Leong regressa à academia de jovens pilotos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/07/20/lamborghini-charles-leong-regressa-a-academia-de-jovens-pilotos/</link><description>
A Lamborghini Squadra Corse, a divisão de competição da Automobili Lamborghini, irá dar uma nova oportunidade ao piloto de Macau Charles Leong Hon Chio, que foi novamente seleccionado para integrar a academia de jovens pilotos da prestigiada marca italiana, o “Young Driver Program”
 
Charles Leong, que participa pelo segundo ano consecutivo no Lamborghini Super Trofeo Asia, pela equipa SJM Theodore Racing, lidera actualmente a categoria PRO, com quatro vitórias em seis corridas já disputadas. Este fim-de-semana, o piloto do território viaja até à Coreia do Sul para disputar a quarta prova da temporada da competição monomarca asiática do construtor de Sant’Agata Bolognese, uma pequena localidade na região da Emília-Romanha, no norte de Itália, entre Modena e Bolonha.
Em comunicado, a marca transalpina fez saber que, ao todo, foram pré-seleccionados dezasseis pilotos dos vários campeonatos Super Trofeo e cinco dos vários campeonatos internacionais de GT3, entre eles o português Rodrigo Testa, para o programa anual da Lamborghini Squadra Corse, que se concentra tanto no desempenho em pista como fora dela. Os vinte e um jovens pilotos serão acompanhados e avaliados ao longo da temporada, com análises específicas da sua progressão, consistência, experiência, profissionalismo e capacidade de fornecer feedback técnico. Além disso, cinco pilotos adicionais integram a lista de Jovens Pilotos Profissionais da Lamborghini, recebendo apoio directo da fábrica em Sant’Agata Bolognese e da Scuola Federale ACI Sport, uma entidade gerida pela federação italiana.
A grande novidade para a edição de 2025 do “Young Driver Program” é o processo de selecção: deixou de assentar apenas em critérios etários, passando a focar-se nos pilotos mais impressionantes das duas primeiras rondas do ano, com base num coeficiente de classificação que abrange os três campeonatos continentais. Os pilotos foram avaliados pelo instrutor-chefe da Scuola Federale ACI Sport, Niki Cadei, em colaboração com os consultores do YDP e os pilotos oficiais da Lamborghini, Andrea Caldarelli (América do Norte), que já competiu no Grande Prémio de Macau, e Marco Mapelli (Europa e Ásia), tendo em conta vários indicadores de desempenho.
Os resultados dos treinos de qualificação e das corridas são analisados minuciosamente, tal como a conduta em pista, os relatórios pós-fim-de-semana dos pilotos e o feedback técnico fornecido aos engenheiros e à equipa técnica da Squadra Corse. A pontuação média determina a lista final de pilotos seleccionados para a fase decisiva. Um grupo destes jovens pilotos participará num campo de treino dedicado, na sede da Lamborghini em Sant’Agata Bolognese, bem como na sessão final de selecção em Misano. Os melhores da sessão receberão então apoio da Lamborghini Squadra Corse para a temporada de 2026.
Futuro joga-se em Itália
Entre os pilotos do Super Trofeo Junior, dez competem na série europeia, enquanto os restantes provêm dos campeonatos norte-americano e asiático. Para além do piloto de 24 anos de Macau, na representação asiática, a Lamborghini escolheu também Ethan Brown, de Singapura, e Alex Denning, da Irlanda, que este ano divide o volante com Charles Leong, para integrar este programa.
Charles Leong será avaliado ao longo da temporada, e a selecção final — sobre se integrará ou não o programa de Jovens Pilotos Profissionais da Lamborghini — será feita no mês de Novembro, no circuito italiano de Misano, após o tradicional encerramento da temporada dos vários Super Trofeo, durante as Finais Mundiais da Lamborghini. Recorde-se que o vencedor do Grande Prémio de Macau de Fórmula 4, em 2020 e 2021, integrou este programa no ano passado, mas acabou por não ser seleccionado. Na altura, a avaliação final teve lugar no Circuito de Jerez, em Espanha — um traçado que lhe era desconhecido, ao contrário dos seus adversários.
</description><pubDate>2025-07-20 15:23:35</pubDate></item><item><title>GP | Taça do Mundo de FR terá novo carro em 2026</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/06/gp-taca-do-mundo-de-fr-tera-novo-carro-em-2026/</link><description>
A Federação Internacional do Automóvel (FIA) revelou recentemente alguns detalhes sobre o futuro da Fórmula Regional (FR), a disciplina que actualmente dá corpo ao Grande Prémio de Macau e que, a partir de 2026, contará finalmente com um novo monolugar – mais rápido e mais seguro
 
Inicialmente baptizada pela FIA como F3 Regional, a agora designada Fórmula Regional (FR) situa-se acima das competições nacionais de Fórmula 4 e abaixo do Campeonato de Fórmula 3 da FIA, que, por sua vez, apoia o Campeonato de Fórmula 2 da FIA e a Fórmula 1. No ano passado, a FIA decidiu que esta categoria era a que melhor se adequava ao Circuito da Guia, pondo assim fim a quatro décadas de história da Fórmula 3 no Grande Prémio de Macau.
Na semana passada, o órgão regulador do automobilismo mundial e a associação desportiva nacional italiana ACI apresentaram em conjunto o futuro monolugar que irá competir no Campeonato de Fórmula Regional Europeia da FIA (FREC na designação inglesa) e que sucederá à actual FRECA. O facto de a sigla ter perdido a letra “A” deve-se à saída da marca Alpine como parceiro e fornecedor de motores ao campeonato. A FRECA estreou-se em 2019, sucedendo à Fórmula Renault Eurocup. Nas últimas temporadas, mais de 160 pilotos, representando 44 nacionalidades e 22 equipas, participaram no campeonato. Esta categoria ganhou importância na pirâmide de monolugares da FIA, tendo como antigos pilotos o ex-campeão Andrea Kimi Antonelli, Isack Hadjar, Gabriel Bortoleto e Franco Colapinto – todos eles pilotos que hoje militam na Fórmula 1.
A competição terá o selo do apoio da FIA e deverá ser o maior fornecedor de equipas e pilotos para a Taça do Mundo de FR da FIA do Grande Prémio de Macau a partir do próximo ano. O envolvimento da FIA na competição tem o intuito de gerar mais receitas para a mesma, algo que poderá ter reflexos na escala dos preços. Os campeonatos de FR nas Américas e no Japão, assim como os troféus certificados pela FIA no Médio Oriente e Oceânia continuarão, e progressivamente introduzirão o novo carro produzido em Itália.
O Presidente da FIA, Mohammed Ben Sulayem, acredita que este projeto “criará um ambiente mais forte e com mais apoio para os jovens pilotos. Com o total apoio das regiões da FIA e uma visão de progressão clara, estamos a dar um passo importante para garantir o futuro da pirâmide de monolugares júnior”. O ex-piloto de ralis e hoje dirigente máximo do desporto automóvel, que recentemente esteve no território para a Assembleia Geral da FIA, afirmou que “a acessibilidade, credibilidade internacional e eficiência de custos estão no centro desta iniciativa.”
Novo carro promete mais
O novo Tatuus T-326, o monolugar da segunda geração da FR, está equipado com um motor Toyota de 3 cilindros e 1,6 litros, que debita 270 cv de potência e 360 Nm de binário, especialmente adaptado e preparado pela ATM – Autotecnica Motori. O T-326 representa uma evolução natural do modelo T-318, o monolugar da Tatuus que definiu a maioria dos campeonatos de FR em todo o mundo e que se despede dos grandes palcos no próximo mês de novembro, durante o fim de semana do Grande Prémio de Macau. A segunda edição da Taça do Mundo de FR da FIA continuará a utilizar o monolugar Tatuus T-318, motorizado por um bloco Alfa Romeo de 1,75 litros turbo, também preparado pela ATM – Autotecnica Motori, mas que a marca italiana já deixou de fabricar.
O futuro carro, que usará um novo pneu especial construído pela Pirelli, apresentará um perfil aerodinâmico totalmente redesenhado, moldado pelas novas regulamentações técnicas da FIA para a categoria e inspirado nas tendências mais recentes das categorias superiores de monolugares. O resultado é um aumento geral de performance, melhor eficiência aerodinâmica e redução do efeito de turbulência, o que facilitará as ultrapassagens.
As principais melhorias incluem redução de peso, cremalheira de direção optimizada e suspensão revista, oferecendo uma maior leveza e facilidade de condução. A segurança continua a ser um pilar fundamental em todos os projetos da italiana Tatuus, e este carro não é exceção. O chassis aumentou ainda mais a sua resistência aos impactos. Elementos cruciais como as estruturas de absorção de impacto dianteira e traseira, os painéis anti-intrusão e o roll bar foram atualizados para cumprir os padrões de segurança mais recentes. Para além da segurança, o cockpit foi concebido para maximizar o conforto e a ergonomia do piloto, acolhendo tanto homens como mulheres numa gama mais ampla de alturas, garantindo as melhores condições para competir em pista.
</description><pubDate>2025-08-06 23:59:42</pubDate></item><item><title>Nürburgring Nordschleife é novo palco predilecto das marcas chinesas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/08/01/nurburgring-nordschleife-e-novo-palco-predilecto-das-marcas-chinesas/</link><description>
Em plena Floresta do Eifel – em alemão, Eifelwald – dois carros com matrícula chinesa estão estacionados em frente a uma unidade hoteleira. O cenário aparenta ser intrigante à primeira vista, mas não o é. 
O Nürburgring Nordschleife, na Renânia-Palatinado, já próximo da fronteira com a Bélgica e o Luxemburgo, tornou-se o palco predilecto dos novos construtores automóveis chineses para mostrarem ao mundo que também podem medir forças com os seus rivais europeus, norte-americanos e asiáticos no que respeita a veículos de alta-performance.
A aposta da indústria automóvel chinesa está fortemente concentrada nos NEVs – “New Energy Vehicles” (Veículos de Novas Energias) – como parte da estratégia para reduzir a poluição, diminuir a dependência dos combustíveis fósseis e impulsionar a inovação na indústria automóvel. A China representou quase dois terços das vendas globais de veículos eléctricos em 2024, e os seus construtores, todos eles relativamente novos, discutem taco a taco com os grandes construtores tradicionais um pedaço deste apetitoso mercado. 
É indiscutível que o crescimento das vendas deste tipo de veículos a nível mundial não tem sido acompanhado, à mesma velocidade, pela evolução da tecnologia aplicável ao desporto automóvel, especialmente no que diz respeito aos veículos eléctricos (EVs). 
O Campeonato do Mundo FIA de Fórmula E é a única competição verdadeiramente global para veículos elétricos, após o fiasco e a morte prematura da Taça do Mundo de Carros eTouring da FIA — FIA ETCR. Sem alternativas para afirmarem os seus produtos do dia a dia nas pistas, as marcas chinesas rumaram em peso ao Nürburgring Nordschleife, conhecido por ser um dos locais favoritos dos fabricantes automóveis europeus para testar carros de alta performance.
O “Inferno Verde”, nome dado pelo lendário piloto Jackie Stewart devido à sua dificuldade e à densidade da floresta que o rodeia, é um circuito com mais de 20 quilómetros e 170 curvas, combinando retas rápidas, secções técnicas e desníveis acentuados. Muitos recordes de volta são medidos aqui para carros de estrada desportivos e superdesportivos, fazendo do Nordschleife uma referência incontornável para a performance automóvel.
Capítulos para a história
Em 2017, a NIO deu-se a conhecer ao mundo ocidental quando estabeleceu um recorde com o seu supercarro eléctrico EP9. O veículo completou uma volta ao circuito de 20,8 km em 6 minutos e 45,90 segundos, tornando-se, na altura, o carro de produção mais rápido a percorrer o famoso traçado germânico. 
Este feito evidenciou a capacidade da NIO e da indústria chinesa em competir com marcas estabelecidas no segmento de carros de alto desempenho. Dois anos depois, a Lynk &amp; Co, a primeira marca chinesa a vencer uma corrida no Circuito da Guia, com o modelo 03 Cyan Concept, uma versão de alta performance do sedan 03, alcançou um tempo de volta recorde em 7 minutos e 20,143 segundos, estabelecendo um novo recorde para carros de quatro portas.
Marcas como a Zeekr, a MG e a Lotus passaram pelo antigo palco do Grande Prémio da Alemanha de Fórmula 1, até que, em 2024, a Xiaomi chegou com estrondo. Com uma versão de produção do SU7 Ultra, registou um tempo de 7 minutos e 4,957 segundos, superando rivais como o Porsche Taycan Turbo GT e o Rimac Nevera. Para acompanhar o sucesso de vendas do seu carro, a marca de tecnologia electrónica foi ainda mais longe: no mês passado, o SU7 Ultra Prototype, construído em parceria com a Prodrive, alcançou uma volta impressionante de 6 minutos e 22,091 segundos, tornando-se o terceiro carro mais rápido de todos os tempos no circuito, atrás apenas do Porsche 919 Hybrid e do Volkswagen ID.R.
Estes resultados da Xiaomi tiveram um impacto significativo, tanto na imprensa ocidental como em casa, como prova da afirmação internacional de uma indústria que quer ser líder incontestada no que respeita aos veículos NEV. Por outro lado, a Xiaomi aproveitou para “surfar a onda” e lançou no mercado uma edição limitada especial do SU7 alusiva a este feito.
Mais virão
O Nürburgring Nordschleife faz parte do vocabulário da indústria automóvel chinesa e a tendência é para uma presença ainda mais forte das marcas chinesas nos próximos anos na pista alemã. 
“Acredito que foi a decisão da Xiaomi que trouxe maior atenção à definição de recordes de volta em Nürburgring”, explicou o jornalista chinês Bruno Qi ao HM. “Com uma enorme influência mediática na China e um CEO de alto perfil como Lei Jun, a Xiaomi atraiu um foco significativo para este cenário. Após o sucesso da NIO, este foi mais um desempenho forte de um veículo elétrico de alta performance chinês em Nürburgring.”
A Xiaomi, que já dá nome a uma curva do circuito alemão, poderá querer melhorar o seu tempo de volta, enquanto outras marcas chinesas procuram seguir a tendência – nem que seja para se exibirem num palco mundialmente respeitado e de boas memórias.
“Marcas como a Yangwang (a marca de luxo da BYD) também enviaram os seus modelos para tentativas de tempos por volta”, refere o jornalista da publicação chinesa BEC Motorsport. “Penso que os construtores automóveis chineses encontraram agora uma oportunidade relevante para demonstrar as capacidades das suas plataformas elétricas de alta performance, e esta estratégia já está a ajudar a impulsionar as vendas.” Até porque, no final do dia, o que pesa é o que se vende.
</description><pubDate>2025-08-01 01:14:03</pubDate></item><item><title>Corrida da Grande Baía apurou mais pilotos para o GP</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/07/11/corrida-da-grande-baia-apurou-mais-pilotos-para-o-gp/</link><description>
As corridas de apuramento para a Taça GT – Corrida da Grande Baía, integrada na 72.ª edição do Grande Prémio de Macau, terminaram com uma jornada dupla no Festival da Velocidade de Pingtan, no último fim de semana de Junho. Das vinte e oito vagas atribuídas pelas duas primeiras provas da SRO GT Cup, apenas um piloto de Macau conseguiu uma entrada directa no grande evento desportivo de Novembro.
Após o sucesso das duas corridas disputadas no âmbito do Grande Prémio da China de Fórmula 1, ambas as corridas de 30 minutos do campeonato chinês de GT4 contaram com um total de 21 participantes, no evento realizado no Circuito Internacional da Cidade do Lago Ruyi, em Pingtan. Esta pitoresca pista, localizada na província de Fujian, substituiu o Circuito Internacional de Zhuhai, inicialmente incluído no calendário provisório divulgado em Janeiro, mas que acabou por não confirmar a realização do seu evento.
No traçado semiurbano de Pingtan, o piloto chinês Han Lichao venceu ambas as corridas ao volante do seu Toyota GR Supra GT4 EVO2. Em duas provas bastante animadas, Kevin Leong Ian Veng (BMW M4 GT4) foi o único piloto de Macau a pontuar, tendo alcançado um sexto e um oitavo lugar, respetivamente.
Apesar de apenas um piloto da RAEM ter garantido o apuramento direto, é possível que mais pilotos do território venham a alinhar na grelha de partida da Taça GT – Corrida da Grande Baía, integrada no Grande Prémio de Macau. Isto porque apenas 21 pilotos pontuaram nestas quatro corridas, o que significa que, mesmo que todos estes pilotos se inscrevam na prova do Circuito da Guia, ainda restarão sete vagas por preencher.
Para além de Kevin Leong, outros sete pilotos de Macau — Miguel Lei, Wong Cheng Tou, Fok Wai Ming, Lao Kim Hou, Ip Un Hou, Wong Wai Hong e Lei Kit Meng — participaram em pelo menos uma das duas provas de qualificação e poderão ser repescados para a prova local, caso a Subcomissão Desportiva da Comissão Organizadora do Grande Prémio de Macau assim o entenda.
Entre os pilotos apurados estão alguns nomes conhecidos do automobilismo da região, como Darryl O’Young, duplo vencedor da Taça GT de Macau; Chen Weian, vencedor das 12 Horas de Sepang; Liu Kaishun, vice-campeão chinês de F4; Daniel Lu, ex-campeão da Taça Porsche Carrera Ásia; ou Luo Kailuo, vencedor da Taça GT – Corrida da Grande Baía no 70.º Grande Prémio de Macau.
Ainda não acabou
Nesta temporada de estreia, a SRO GT Cup ainda conta com mais duas provas pontuáveis, sendo a última, naturalmente, disputada no icónico Circuito da Guia. A competição, que conta com o apoio da Associação Geral Automóvel de Macau – China (AAMC), atingiu o seu ponto intermédio, e a luta pelo título está ao rubro. Antes da visita obrigatória a Macau, de 17 a 19 de outubro, os carros da categoria GT4 irão competir no primeiro evento realizado nas ruas de Yizhuang, em Pequim.
O Circuito Citadino de Pequim é um dos eventos automobilísticos mais aguardados da República Popular da China e representa uma excelente oportunidade para os pilotos de GT4 de Macau — e não só — se prepararem para o grande desafio que são as curvas e contracurvas do traçado do território.
</description><pubDate>2025-07-11 00:45:06</pubDate></item><item><title>TCR China | André Couto participou na prova de Zhejiang</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/07/01/tcr-china-andre-couto-participou-na-prova-de-zhejiang/</link><description>
No fim de semana transacto, André Couto teve um regresso inesperado ao campeonato TCR China, naquela que foi a sua primeira prova desta temporada. O piloto da RAEM mostrou que “quem sabe, nunca esquece”, apesar de ter tido uma passagem atribulada pelo Circuito Internacional de Zhejiang
O piloto português residente em Macau, que não competia desde Novembro do ano passado – altura em que disputou as finais mundiais do Lamborghini Super Trofeo, tendo conquistado o título na categoria PRO-AM do Lamborghini Super Trofeo Asia – recebeu um convite de última hora por parte da MacPro Racing Team para conduzir um dos Honda Civic FL5 TCR da equipa do território na terceira prova da época do campeonato chinês de TCR.
Sem qualquer treino prévio, André Couto voltou a sentar-se num carro que já conhecia, contando também com uma estrutura técnica que lhe era familiar. Em 2023, o piloto do território já tinha disputado algumas provas do TCR China com este conjunto, então ao serviço da equipa oficial Dongfeng Honda Racing Team, tendo mostrado andamento logo de início.
“Os treinos livres não correram mal, mas na qualificação um piloto menos atento bateu-me logo na minha primeira volta de saída para a pista. Acertou-me por trás e nem percebi porquê. Danificou-me a traseira, desalinhou a convergência e o carro ficou torto. Entretanto, não havia nada a fazer — tinha que fazer a qualificação na mesma. A barra estabilizadora da frente também cedeu. Só descobriram depois que estava partida”, explicou o experiente piloto ao HM. “Ainda assim, qualifiquei-me em quarto no Q1, a cinco décimos do primeiro, o que, com o carro nas condições em que estava, não foi nada mau. O carro tinha potencial.”
Na Q2, devido aos estragos, o carro japonês “ficou muito mais difícil de guiar” e Couto terminou em décimo. No entanto, isso acabou por ter um efeito positivo: “Com a inversão da grelha de partida, o décimo lugar da Q2 permitia-me arrancar em primeiro para a segunda corrida.”
A primeira corrida, disputada no sábado na pista localizada em Shaoxing, não correu tão bem quanto o piloto desejava, não conseguindo acompanhar os Link &amp; Co oficiais, nem os melhores Honda e Hyundai. “Acabei em oitavo. O carro não estava tão bom como esperava e acabámos por descobrir que tinha um amortecedor danificado, ainda do acidente na qualificação, que foi trocado para a corrida de domingo.”
Domingo inglório
Na corrida de 20 voltas de domingo, André Couto tinha tudo para brilhar, já que partia da pole-position e o Honda parecia finalmente em condições de lutar pelos primeiros lugares. “Na volta de formação, o carro estava bom. Já não sentia nada estranho e eu estava optimista.”
A ideia era arrancar bem para se distanciar dos concorrentes mais rápidos nas primeiras voltas e, depois, gerir a corrida com pneus novos. No entanto, tudo se desfez rapidamente quando foi abalroado por Wu Yi Fan logo na travagem para a primeira curva.
“Era essa a minha missão, mas não consegui”, reconheceu o vencedor do Grande Prémio de Macau de 2000. “Ele bateu-me logo na primeira curva e o carro ficou logo danificado. Aliás, bateu-me duas vezes. Primeiro deu-me um toque por trás, ainda tentei controlar, mas depois falhou a travagem e não virou e bateu-me na frente. Ele podia ainda ter galgado o corrector, mas não o fez. Já depois da corrida, foi penalizado pelo colégio de comissários desportivos, mas isso não altera o facto de eu ter desistido”.
Com a direcção danificada do Honda, André Couto não teve outra opção senão abandonar. “Fiquei um bocado desiludido porque tinha esperanças de conseguir um bom resultado para a MacPro Racing Team que me tinha dado um bom carro. Íamos arrancar em primeiro… mas as corridas são assim.”
</description><pubDate>2025-07-01 00:26:00</pubDate></item></channel></rss>