<rss version="2.0"><channel><title>Hoje Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/</link><description>Hoje Macau RSS</description><item><title>Manila | Centenas manifestam-se em apoio ao ex-presidente Duterte</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/manila-centenas-manifestam-se-em-apoio-ao-ex-presidente-duterte/</link><description>
Centenas de pessoas manifestaram-se sábado na capital das Filipinas, Manila, para demonstrar apoio ao ex-presidente Rodrigo Duterte, acusado de crimes contra a humanidade pela sangrenta campanha antidroga que liderou. Duterte foi detido na terça-feira nas Filipinas pelas autoridades locais e, horas mais tarde, foi enviado para Haia, nos Países Baixos, onde compareceu sexta-feira perante os juízes do Tribunal Penal Internacional. 
“Tragam-no de volta” e “Apoiamos o presidente Rodrigo Duterte” foram algumas das frases mais repetidas durante a manifestação, que começou com uma oração pela saúde do antigo presidente, de 79 anos. 
Durante a presidência de Duterte, entre 2016 e 2022, cerca de 6.000 pessoas foram assassinadas em operações antidroga e execuções extrajudiciais, segundo dados da polícia. As estimativas são, no entanto, contestadas pelas organizações não-governamentais locais que afirmam que as operações culminaram na morte de mais de 30.000 pessoas. 
O ex-presidente foi detido na sequência de um mandado de captura do Tribunal Penal Internacional. O tribunal considera Duterte responsável por crimes contra a humanidade e diz existirem “motivos razoáveis” para acreditar que liderou um esquadrão da morte e usou o seu poder para levar a cabo execuções extrajudiciais.
A investigação do tribunal sobre as execuções extrajudiciais iniciou-se em 2018 e, em 2021, foram associadas as autoridades e forças de segurança aos crimes cometidos, apesar de Duterte ter retirado o país da organização em 2019 numa tentativa de não ser implicado.
</description><pubDate>2025-03-17 01:01:01</pubDate></item><item><title>Diplomacia | Paulo Rangel confirma viagem a Pequim e Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/diplomacia-paulo-rangel-confirma-viagem-a-pequim-e-macau/</link><description>
O ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, vai deslocar-se a Macau e à China no final do mês, adiantou à Lusa fonte oficial, estando ainda o programa da deslocação a ser definido.
No início deste mês, a TDM indicava a presença do número dois do Executivo português em Macau e na China, estando prevista a participação no Fórum Boao, que decorrerá entre 25 e 28 de Março, na província de Hainan, e a realização de contactos com as autoridades chinesas, designadamente com o homólogo chinês, Wang Yi. À Lusa, fonte do gabinete de Paulo Rangel confirmou a deslocação no final do mês, indicando que o programa da deslocação ainda não está encerrado.
Macau receberá ainda este ano as comemorações do 10 de Junho, que se iniciam em Lagos, segundo informou em Fevereiro a Presidência da República, numa nota publicada no seu site. “O Presidente da República designou a cidade de Lagos como sede das comemorações, em 2025, do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, estendendo-se as celebrações à comunidade portuguesa em Macau”, lê-se no texto datado do dia 7 de Fevereiro.
Segundo a mesma nota, Marcelo Rebelo de Sousa decidiu constituir para a organização das comemorações “uma comissão presidida pela Dr.ª Lídia Jorge, escritora, e que integra o chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas, a secretária-geral da Presidência da República e o chefe do Protocolo do Estado”.
Em Dezembro do ano passado, o chefe de Estado já tinha admitido que o seu último 10 de Junho do seu mandato – que termina em 9 de Março do próximo ano – viesse a ser celebrado junto de comunidades emigrantes portuguesas mais longínquas como as da Ásia-Pacífico, na Austrália, em Macau ou em Goa.
</description><pubDate>2025-03-17 00:46:07</pubDate></item><item><title>Cerca de 95% dos doentes renais recebem diálise gratuita</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/cerca-de-95-dos-doentes-renais-recebem-dialise-gratuita/</link><description>
Do universo de 990 pacientes que receberam tratamentos de diálise em Macau em 2023, “cerca de 95 por cento dos doentes são pessoas que usufruem de cuidados de saúde gratuitos ou que estão isentas do pagamento das despesas de diálise devido à assistência médica”, indicou o director dos Serviços de Saúde (SS), Alvis Lo, em resposta a uma interpelação escrita de Ron Lam.
Alvis Lo recorda que os tratamentos médicos de diálise não são gratuitos, mas que existe um mecanismo de assistência médica para os doentes com menores posses financeiras, que requer a avaliação do património do agregado familiar e rendimentos. 
Segundo os dados avançados pelo director dos SS, dos 990 doentes que receberam tratamento de diálise, apenas cerca de 50 tiveram de pagar os custos. 
Na interpelação escrita, Ron Lam indicou que a taxa de hemodiálise cobrada aos residentes de Macau no Centro Hospitalar Conde de S. Januário é de 700 patacas por cada consulta e no hospital privado atinge as 2 ou 3 mil patacas. Valores que, tendo em conta que a hemodiálise é feita três vezes por semana, “constitui uma grande pressão económica” para os doentes e as suas famílias.
Além disso, o deputado citou queixas de residentes em relação ao aumento do rigor na apreciação de pedidos para isenção de custos de tratamentos nos últimos anos, apesar de a lei não ter sido alterada. Ron Lam afirma ter recebido pedidos de apoio de residentes que não receberam assistência médica devido ao rendimento “per capita” e o património do agregado familiar do doente ser superior aos critérios de carência económica definidos pelo Instituto de Acção Social. O Governo não respondeu a esta alegação de aperto do rigor na apreciação de pedidos de isenção.

Colheita interior
Em relação à possibilidade de transplante renal, Alvis Lo afirma que os pacientes interessados no transplante renal, após a realização de exames, podem ser “encaminhados para as unidades médicas do Interior da China através do regime de serviços médicos no exterior”. 
A intervenção pressupõe a inscrição no sistema estatal de distribuição e partilha de órgãos humanos e numa lista de espera para transplantes. Neste aspecto, o deputado Ron Lam havia salientado que quem se submete a transplante no Interior da China tem “de se preparar para pagar centenas de milhares de patacas”, situação que não foi endereçada por Alvis Lo.
</description><pubDate>2025-03-17 01:11:02</pubDate></item><item><title>Portugal destaca importância de celebrar Camilo Castelo Branco</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/portugal-destaca-importancia-de-celebrar-camilo-castelo-branco/</link><description>
A ministra da Cultura em Portugal sublinhou, na sexta-feira, a importância de homenagear o escritor Camilo Castelo Branco, a dias do seu bicentenário, e realçou a necessidade de preservar e divulgar a obra do autor pelo país.
“É fundamental homenagear Camilo Castelo Branco enquanto figura histórica, homenagear o seu legado, que temos de estudar, preservar e divulgar. E, fundamentalmente, estar em todo o território. Ou seja, agir em todo o país significa que os governantes reconheçam a importância das singularidades locais, mas que tenham sempre presente que se trata de figuras […] que podem ser de Seide, mas que podem ser de todo o país e do mundo”, afirmou a ministra da Cultura, Dalila Rodrigues, aos jornalistas, à saída da cerimónia de abertura do Congresso Internacional “Camilo Castelo Branco, 200 anos depois”, no Centro de Estudos Camilianos, em São Miguel de Seide, no concelho de Vila Nova de Famalicão.
Questionada sobre a relevância do autor de “Amor de Perdição” hoje, a governante frisou que “toda a obra de Camilo Castelo Branco é de uma grande actualidade”, acrescentando que o que mais a surpreende em Camilo “é a dimensão emocional que coloca na sua escrita”.
“Creio que a maioria dos portugueses leu Camilo Castelo Branco no contexto escolar e espero que o possam ler – quem não teve essa oportunidade – no âmbito das bibliotecas públicas cuja dinamização e transformação em unidades culturais de território estão a ser objecto das políticas culturais deste Governo”, afirmou Dalila Rodrigues, que lembrou que as bibliotecas vão “dinamizar um conjunto de programas que vão resultar de parcerias entre os municípios e o Ministério da Cultura”.
A ministra deixou ainda um elogio ao município de Famalicão, pelo trabalho de preservação e divulgação da obra de Camilo Castelo Branco.
Congresso e exposição
O congresso internacional que se iniciou na sexta-feira, e que terminou ontem, dia do bicentenário de Camilo Castelo Branco (1825-1890), reuniu no local onde o escritor viveu grande parte da vida dezenas de especialistas nacionais e internacionais na sua obra.
“Camilo é tão valioso como um Machado de Assis, um Dante, um Shakespeare”, afirmou esta semana à Lusa o director do Centro de Estudos Camilianos, Sérgio Guimarães de Sousa, acrescentando que, “de uma maneira ou de outra”, ainda hoje os portugueses são descendentes da escrita de Camilo Castelo Branco e do seu “universo de eleição”, remetendo para o interior do país e para a região Norte.
Até 31 de Agosto, no Centro de Estudos, é possível visitar a exposição “Jorge. Desenhos do meu filho”, constituída por desenhos da colecção do filho de Camilo Castelo Branco e Ana Plácido, que teve a edição de um catálogo a acompanhar. Ao longo do ano, vão multiplicar-se as iniciativas e as edições literárias para assinalar os 200 anos do nascimento do escritor.
Camilo Castelo Branco nasceu em 16 de Março de 1825 na Rua da Rosa, em Lisboa, e perdeu a mãe aos 2 anos e o pai aos 10, tendo ido viver com uma tia para Vila Real. Ao longo da extensa carreira jornalística e literária, assinou obras que viriam a ser livros maiores da literatura em português, de “Amor de Perdição” a “Doze Casamentos Felizes”, entre muitos outros.
Homem de vários interesses, profissionais e amorosos, é preso na Cadeia da Relação do Porto, a par de Ana Plácido, acusados de adultério, dada a existência do casamento de Plácido com o comerciante Manuel Pinheiro Alves. Ambos foram absolvidos.
Um dos dois “gigantes” literários do século XIX português, a par de Eça de Queirós, na opinião de Sérgio Guimarães de Sousa, Camilo Castelo Branco, já cego devido à sífilis de que padecia, suicidou-se em 1 de Junho de 1890.
</description><pubDate>2025-03-17 01:07:31</pubDate></item><item><title>Fogo | Dois incêndios levam duas mulheres ao hospital</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/fogo-dois-incendios-levam-duas-mulheres-ao-hospital/</link><description>
Os incêndios de ontem no Edifício Hoi Fu e no Edifício Jardim Iat Lai fizeram subir para seis o número de fogos em habitações no espaço de um mês. As mulheres levadas para o hospital foram consideradas em situação estável
 
Duas mulheres foram ontem transportadas para o hospital, na sequência de um incêndio que deflagrou no Edifício Hoi Fu. Este foi um dos dois incêndios de ontem em edifícios habitacionais que fez subir para seis o número de ocorrências no espaço de um mês.
De acordo com a informação do Corpo de Bombeiros, citada pelo canal chinês da Rádio Macau, na origem das chamas terá estado um curto-circuito num ar-condicionado. Nenhum dos ocupantes da casa sofreu ferimentos graves, mas duas mulheres, com 66 e 32 anos, tiveram de ser transportadas para o hospital, devido à inalação de fumos.
Além das duas mulheres feridas, mais cerca de 60 residentes tiveram de abandonar as habitações, temporariamente, tendo regressado a casa posteriormente. O incêndio, que aconteceu no 29.º andar, provocou chamas de grande dimensão que acabaram por ser extintas pelos bombeiros.
Após a intervenção, os bombeiros indicaram que todo o apartamento ficou com marcas de fumo, embora algumas divisões tenham sido afectadas de forma mais ligeira.
A dobrar
Além do caso no Edifício Hoi Fu, o Corpo de Bombeiros voltou a ter de entrar em acção, por volta das 9h, no Toi San. Segundo a informação disponibilizada, deflagrou um incêndio no Edifício Jardim Iat Lai que fez com que cerca de 30 pessoas tivessem de abandonar temporariamente as habitações.
Ao contrário da primeira ocorrência da manhã, não houve necessidade de transportar qualquer dos habitantes do edifício para o hospital, e as chamas foram extintas por um dos administradores do edifício. Neste caso, suspeita-se de fogo posto, dado que foram encontrados vestígios de papéis queimados no sétimo andar, perto do local onde as chamas terão deflagrado.
Em reacção ao fogo no Edifício Hoi Fu, o Instituto de Acção Social (IAS) indicou que seguiu o primeiro caso com muita atenção e enviou equipas de auxílio para o local. Os ocupantes do apartamento mais afectado precisaram de abrigo. Além disso, não se registaram mais pedidos de auxílio.
No caso do Edifício Jardim Iat Lai, o IAS indicou que não recebeu qualquer pedido de ajuda, apesar de estar disponível para dar resposta a qualquer solicitação.
Nos últimos tempos, o território tem atravessado uma vaga de incêndios em edifícios habitacionais, o que levou alguns deputados, como Lo Choi In e Si Ka Lon, a pedirem às autoridades para adoptarem novas medidas de segurança.
Lo Choi In, deputada ligada à comunidade de Jiangmen, mostrou-se preocupada com o facto de no incêndio do Edifício do Lago o alarme não ter funcionado. Por sua vez, Si Ka Lon apelou ao Governo para ponderar a hipótese de financiar a utilização de gás natural, ao apoiar a instalação nos edifícios locais dos canos de distribuição.
</description><pubDate>2025-03-17 00:51:40</pubDate></item><item><title>Jockey Club | Abortado plano para enviar 100 gatos para Zhuhai</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/jockey-club-abortado-plano-para-enviar-100-gatos-para-zhuhai/</link><description>
O Macau Jockey Club pretendia enviar 100 gatos para Zhuhai, mas abortou o plano depois de ter sido pressionado por cidadãos e associações de protecção dos animais
 
O Macau Jockey Club e o Instituto para os Assuntos os Municipais (IAM) cancelaram um plano para enviar cerca de 100 gatos para Zhuhai, para um destino que as autoridades não quiseram revelar.
A polémica estalou ao final do dia de quinta-feira, quando começou a circular a informação de que cerca de 100 gatos, criados no Macau Jockey Club, iam ser enviados para Zhuhai, na tarde do dia seguinte. Contudo, a falta de garantias sobre a segurança dos animais levou vários cidadãos e associações de protecção de animais a mobilizarem-se online, mas também através dos órgãos de comunicação de Hong Kong, para impedirem o desfecho que se adivinhava trágico para os animais.
Ao mesmo tempo, começavam também a surgir acusações de que o Macau Jockey Club tinha promovido uma campanha de adopções de “fachada”, com pouca promoção, apenas durante dois dias, da qual só resultaram quatro adopções. Além disso, a instituição terá recusado que alguns cidadãos e associações de protecção dos animais ficassem com vários gatos, com a justificação de que não haveria mais animais para adopção.
Face às crescentes críticas públicas, na sexta-feira de manhã, o IAM emitiu um comunicado a defender o Macau Jockey Club e a garantir que Zhuhai tinha condições para receber os animais. Contudo, o IAM nunca identificou o local para onde iriam ser levados os gatos. “Tendo em consideração o bem-estar dos animais, o IAM está satisfeito com a esterilização dos gatos realizada pelo Macau Jockey Club e com as medidas tomadas”, foi indicado. “Recentemente, este Instituto procedeu à inspecção sanitária dos referidos gatos, incluindo a introdução de microchips, vacinação anti-rábica e examinação clínica. O IAM irá emitir os documentos sanitários necessários para a passagem fronteiriça dos gatos exportados, em estrita conformidade com as disposições nacionais, prestando apoio na passagem fronteiriça”, foi acrescentado.
O instituto liderado por Chao Wai Ieng veio ainda defender o Jockey Club ao assegurar que tinha recorrido a “vários canais para que alguns gatos fossem adoptados pelos seus trabalhadores e pelo público”.
Afinal havia outra
Com a polémica a ganhar tracção não só em Macau, mas também em Hong Kong, Mary Jean Reimer, actriz, advogada e activista pelos direitos dos animais de Hong Kong, disponibilizou-se para adoptar todos os animais.
Reimer, que é casada com Sean Hotung, da famosa família Hotung, apresentou ainda um plano para levar os gatos para um terreno no Interior, onde garantia a segurança dos animais.
Por esta altura, também Zoe Tang, presidente da ANIMA, revelou em declarações ao portal All About Macau que estava a tentar contactar o Jockey Club e a proprietária e deputada Angela Leong para impedir o desfecho, embora sem sucesso. A ANIMA mostrava-se ainda receptiva a ficar com os animais, até que pudesse levar a cabo mais campanhas de adopção.
Em vários grupos online de defesa dos animais de Macau, Angela Leong tornava-se também alvo de várias críticas, com acusações de que não tinha aprendido nada sobre a forma como tinha lidado com os 500 galgos no Canídromo, que acabaram abandonados no local, com as associações locais, conjuntamente como IAM, a promoverem campanhas internacionais de adopção.
Mudança final
Como consequência da polémica e do desagrado face à atitude das as autoridades, por volta das 17h30, o Macau Jockey Club anunciou ter cancelado o envio dos animais para Zhuhai, com cerca de 60 felinos a serem enviados para outras associações.
Em comunicado, a empresa sublinhava igualmente “respeitar e valorizar as preocupações e opiniões dos grupos de protecção dos animais” e que ia promover uma campanha de adopções com a ANIMA. O Macau Jockey Club destacou ainda cumprir sempre “as suas responsabilidades sociais”.
Além disso, foi organizada uma nova campanha de adopções, em parceria com a ANIMA, que decorreu ontem e que disponibilizava cerca de 30 gatos para adopção. No caso de não serem todos adoptados, está prevista a continuação da campanha no próximo fim-de-semana.
</description><pubDate>2025-03-17 00:49:23</pubDate></item><item><title>Orçamento | Kevin Ho defende subsídios só para quem mais precisa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/orcamento-kevin-ho-defende-subsidios-so-para-quem-mais-precisa/</link><description>
Numa altura em que se espera a apresentação das Linhas de Acção Governativa, as primeiras do novo Governo, Kevin Ho apela à precisão na distribuição de apoios sociais
 
O deputado de Macau na Assembleia Popular Nacional e empresário Kevin Ho defende que o Governo deve ser cauteloso com o orçamento da RAEM, e fazer uma distribuição mais precisa dos apoios sociais. A mensagem foi deixada através de declarações prestada à TDM.
“No que diz respeito aos beneficiários da assistência social, o Governo tem de ser mais preciso na sua distribuição. Os que têm mais necessidades devem receber mais”, afirmou o empresário.
Nos últimos tempos, vários representantes de diferentes associações têm defendido uma nova distribuição de apoios, apesar de oficialmente o orçamento da RAEM não ser deficitário. No primeiro mês do ano, o orçamento teve um superavit de 3,68 mil milhões de patacas, menos 1,74 mil milhões de patacas do que no primeiro mês do ano passado.
“Quer se trate dos subsídios anteriores, em dinheiro, ou das várias políticas preferenciais para os residentes, como a distribuição dos dividendos das receitas da RAEM […] os que têm maiores necessidades devem receber mais apoio”, justificou o empresário.
Um dos apoios que tem sido visado por alguns deputados e associações é o programa de comparticipação pecuniária, também conhecido como o “cheque pecuniário”, de 10 mil patacas para residentes permanentes e 6 mil patacas para residentes não-permanentes. Embora não tenha sido visado por Kevin Ho, foram várias as vozes políticas locais que pediram a eliminação do apoio para os residentes que não vivem pelo menos metade do ano na RAEM.
Confiança no Governo
A emissora pública ouviu também Lao Chi Long, empresário local e membro da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), que apesar de reconhecer as limitações no estado actual da economia, mostrou confiança no Executivo de Sam Hou Fai para dar a volta à situação.
“Embora a economia possa não ter um desempenho tão bom quanto o esperado, estou confiante que o Governo da RAEM tem a capacidade de mudar esta situação e implementar mais políticas para impulsionar um desenvolvimento económico positivo”, afirmou Lao, citado pelo Canal Macau.
Nos últimos tempos, têm surgido cada vez mais pedidos de apoio às pequenas e médias empresas que não estão a beneficiar do aumento do número de turistas do Interior.
Também diferentes representantes do mercado imobiliário, como o ex-deputado Ung Choi Kun, têm defendido políticas de apoio a empresários, construtoras e redução de impostos, para promover mais compras e vendas de casas e espaços comerciais.
</description><pubDate>2025-03-17 00:47:25</pubDate></item><item><title>Macau Pass | CAEAL atenta a solicitações em trocas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/macau-pass-caeal-atenta-a-solicitacoes-em-trocas/</link><description>
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa não recebeu uma “queixa formal” sobre o caso da idosa que terá sido convidada a assinar uma lista para as eleições enquanto trocava o cartão Macau Pass. Ainda assim, a comissão diz estar preocupada e que presta “especial atenção” à situação
 
Mesmo sem qualquer queixa formal, a Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) garante que vai estar atenta ao processo de troca de cartões Macau Pass para idosos, no âmbito do programa de incentivo ao consumo Grande Prémio do Consumo.
“Mesmo que ainda não tenha recebido uma queixa formal sobre a situação, a CAEAL vai manter-se em contacto com a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e acompanhar de perto a situação e todas as notícias relativas às eleições legislativas a ter lugar no corrente ano”, indicou a CAEAL em resposta a questões colocadas pelo HM.
Recorde-se que na segunda-feira passada, uma residente afirmou aos microfones do programa Fórum Macau, do canal chinês da Rádio Macau, que a sua avó teria sido convidada a assinar um boletim de propositura de candidatura às eleições legislativas quando trocava numa associação local o cartão Macau Pass para idosos para participar no Grande Prémio do Consumo. Sobre este episódio, o organismo que organiza e fiscaliza as eleições legislativas, liderado pelo magistrado Seng Ioi Man, assegura estar a acompanhar o caso.
“Aos comentários tecidos pela ouvinte da Rádio Macau sobre a troca do Cartão da Macau Pass para Idosos, a CAEAL presta especial atenção, e para inteirar-se da situação, entrou em contacto imediatamente com a DSEDT, que é responsável pela coordenação do trabalho de substituição daquele cartão com as instituições de serviço social e associações cívicas colaboradoras.”
Secar a concorrência
Na semana passada, a DSEDT afirmou ao HM ter realizado sessões de formação, emitiu orientações para as associações cívicas que estão a colaborar com o Governo na troca de cartões Macau Pass para idosos e lembrou aos funcionários que devem limitar o seu serviço à substituição dos cartões. “A DSEDT continuará a fiscalizar todos os postos de serviços, e caso verifique a violação das orientações em qualquer um destes, cessará, de imediato, o serviço de substituição de cartões disponibilizado pelo posto de serviço envolvido”, acrescentou a entidade liderada por Yau Yun Wah ao HM.
O HM procurou conhecer as consequências para casos em que as associações cívicas tanto junto da CAEAL, como da DSEDT. Além do encerramento dos postos de troca de cartões, não foi referido se haveria alguma consequência legal, ou infracções às leis que regulam as eleições.
O ex-deputado Au Kam San apresentou uma explicação para o “nervosismo” das principais associações tradicionais recorrerem a todos os expedientes para recolher o máximo de assinaturas possíveis, mesmo quando prestam serviços públicos, como a troca de cartões Macau Pass para idosos.
“Isto é uma táctica, porque na mesma eleição, qualquer eleitor só pode assinar uma vez uma lista (…), caso contrário estará a cometer um crime. Quanto mais assinaturas uma lista conseguir, mais espaço retira a outras listas. Se uma associação reunir 50.000 assinaturas, mesmo que só submeta 500 e que as restantes 49.500 sejam deitadas no lixo, esses eleitores não vão poder assinar outras listas”, indicou Au Kam San numa publicação no Facebook.
O ex-deputado salienta que apesar de não ser punido com prisão quem assina mais do que uma propositura de candidatura, além do pagamento de multa, o eleitor pode ficar com registo criminal.
</description><pubDate>2025-03-17 00:41:45</pubDate></item><item><title>Paul French, escritor: À procura de Wallis Simpson na China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/paul-french-escritor-a-procura-de-wallis-simpson-na-china/</link><description>
O Festival Literário Rota das Letras, que começa na sexta-feira, vai contar com a presença do escritor Paul French, que lançou no ano passado um novo livro biográfico, “Her Lotus Year”, que descreve a vivência de Wallis Simpson na China, antes de ser duquesa de Windsor. O autor britânico irá também falar sobre “Destination Macau”, um relato nostálgico e quase cinematográfico da história da cidade
 
Como chegou à história da experiência de vida de Wallis Simpson na China? 
Vivi em Xangai durante muitos anos e muitos visitantes sabiam que Wallis Simpson tinha passado um tempo na cidade. Corriam rumores sobre o que tinha feito, e os visitantes queriam sempre saber se os boatos eram verdadeiros, como a ideia de que ela tinha aprendido técnicas sexuais esotéricas ou se tinha posado nua para fotografias. Também se falava que tinha pertencido a um grupo de contrabando de ópio, ou a um grupo de apostas que combinava corridas de cavalos. Para mim, como autor e especialista nas experiências de estrangeiros em Xangai na primeira metade do século XX, nada disto fazia sentido. Então pensei que esta era a altura ideal para descobrir realmente o que Wallis tinha feito na China. O facto de ela ter estado no país em 1924 e 1925, dois dos anos mais fascinantes da história da China moderna, ajudou bastante.
Como descreve a vida da duquesa no país durante aquele período político específico? 
A China estava num caos total quando ela lá esteve, pois Puyi, o último imperador, tinha sido expulso da Cidade Proibida e ocorreram as maiores greves de sempre na história de Hong Kong. Além disso, registaram-se fracções políticas em Guangzhou, senhores da guerra a lutar em Xangai e no Norte da China. Esses foram também os anos mais húmidos de que há registo na China, com quebras de produção nas colheitas e a ocorrência de surtos de febre tifoide e cólera. Disparou o número de bandidos e piratas. Depois, em Março de 1925, morreu Sun Yat-sen, líder da revolução republicana de 1911, sem que tenha deixado um sucessor óbvio. Wallis deparou-se com tudo isto, pois ficou retida na ilha de Shamian, em Guangzhou, enquanto a cidade se debatia; em Xangai, viu cadáveres a serem trazidos para a cidade, vindos das batalhas dos senhores da guerra; viu vítimas de tifo e cólera em Tianjin; e tropas dos senhores da guerra a ameaçarem Pequim. Mas também se encontrava, em grande parte, numa bolha protectora estrangeira que a protegia dos soldados estrangeiros e da sua pele branca. Podia deleitar-se com a cultura e a estética da China, enquanto à sua volta o país inteiro ameaçava explodir.
Como era a personalidade de Wallis Simpson, figura controversa no contexto do casamento com o duque de Windsor? 
É muito importante não confundir a Wallis de 1924 com a Wallis posterior, dos longos anos de exílio e controvérsia como Duquesa de Windsor. Em 1924, Wallis tinha apenas 28 anos, fugia de um marido fisicamente abusivo (o seu primeiro marido, Win Spencer, um comandante da marinha americana) e ainda não era particularmente sofisticada ou cosmopolita. Estas eram caraterísticas que aprenderia na China, misturando-se nas “colónias” [concessões] estrangeiras internacionais e boémias de Xangai e Pequim. De facto, foi em Pequim que se misturou pela primeira vez com embaixadores, políticos chineses de alto nível, oficiais militares de alta patente e estetas, e com eles aprendeu tudo, desde jogar bridge e apreciar jade até como se comportar na alta sociedade. Obviamente, isso foi útil uma década mais tarde, quando conheceu o Príncipe de Gales em Inglaterra. É certo que a Wallis posterior, a duquesa, é uma figura mais difícil de gostar. Talvez ela e o duque tenham tomado algumas más decisões políticas e feito algumas amizades, talvez Wallis se tenha tornado um pouco amarga por não ter sido aceite pela família real britânica. Mas o certo é que em 1924 era jovem, livre de um mau marido e estava num dos países mais fascinantes do mundo.
O que podem os leitores percepcionar desta figura e sobre a China daquele tempo, com “Her Lotus Year”? 
A China em 1925 estava à beira de uma potencial explosão, pois todo o país poderia ter caído no caos total, dividindo-se em territórios do tamanho de Portugal geridos por senhores da guerra com exércitos privados, ou uma dinastia Qing ressurgente apoiada pelo Japão no Norte [da China], os republicanos no Sul e, claro, as potências estrangeiras – Inglaterra, América, França e Japão – que detinham terras chinesas como colónias. Em última análise, isso não aconteceu, mas ninguém sabia disso em 1925. A própria Wallis oscilou entre sentir-se incrivelmente confortável e feliz naquele que foi o seu “Ano de Lótus”, como a própria o descreveu, citando os soporíferos náufragos de Homero que nunca querem regressar a casa; e sentir-se aterrorizada com a violência dos senhores da guerra ou daqueles que eram contra estrangeiros.
Quais os maiores desafios, como escritor, no processo de investigação da história de Wallis? 
Wallis tornou-se provavelmente a mulher mais fotografada e falada da história, mais do que Marilyn Monroe, mais do que até a Rainha Isabel II. Mas em 1924 ela não era famosa de todo. Por isso, deixou um rasto muito difícil de seguir. Escreveu as suas memórias, mas estas foram “desinfectadas”. Um grande problema foram também os rumores que o Governo britânico e os serviços secretos fizeram circular em 1936, numa tentativa de destruir a ideia de um casamento entre o Rei Eduardo VIII e Wallis. A tentativa falhou, pois ele abdicou do trono e eles casaram, mas esses rumores e insinuações sexuais, muitos deles racistas e misóginos, mantiveram-se até hoje, além de que continuam a ser regularmente reciclados na imprensa tabloide britânica e americana. Achei a verdadeira Wallis uma personagem muito mais simpática do que esperava, e espero que os leitores também sintam isso.
É convidado de mais uma edição do Rota das Letras. Como se sente por fazer parte do festival? 
Adoro fazer parte do Festival Literário de Macau. Embora já tenha falado antes em Macau, nomeadamente na Livraria Portuguesa e outros locais, nunca tinha participado no festival. Estou ansioso por poder falar sobre Wallis Simpson e também sobre a minha nova colecção de ensaios sobre Macau, intitulada “Destination Macau”. Algumas histórias de Macau que me têm agradado ao longo dos anos, algumas delas apresentadas com um olhar mais inglês, por assim dizer, poderão interessar e serão uma novidade para o público local.
Livro | “Destination Macau”, a cidade entre “o imaginário e o real” 
Paul French acaba de lançar o terceiro volume da colecção “Destination”, que teve edições sobre Xangai ou Pequim, e que agora se dedica a contar histórias da Macau antiga, um “lugar tão imaginário como real”, como descreve a sinopse da obra. A obra do autor britânico apresenta “a Macau dos artistas George Chinnery e George Smirnoff, dos escritores Deolinda da Conceição e Maurice Dekobra, até às fantasias da ‘Pulp Fiction’ e sonhos febris cinematográficos de Josef von Sternberg e Jean Delannoy”.
Não faltam ainda, escritas pela pena de Paul French, histórias em torno de figuras históricas como Pedro José Lobo e Ian Fleming, autor e criador de James Bond. É descrita a Macau do tempo da II Guerra Mundial, dos que “vieram para Macau em busca de ouro e os que procuravam refúgio da guerra”, sem esquecer “os combatentes que procuravam uma passagem secreta através da ‘neutra’ Macau”.
Paul French desvenda mistérios ou conta histórias esquecidas para muitos, como a ideia de que o Japão terá tentado comprar Macau em 1934 ou a pessoa que navegou com a rainha dos piratas de Macau, Lai Choi San. São, ao todo, 18 histórias “verdadeiras de pessoas fascinantes que viveram ou visitaram Macau nos séculos XIX e XX”.
</description><pubDate>2025-03-17 00:38:00</pubDate></item><item><title>Manila | Centenas manifestam-se em apoio ao ex-presidente Duterte</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/manila-centenas-manifestam-se-em-apoio-ao-ex-presidente-duterte/</link><description>
Centenas de pessoas manifestaram-se sábado na capital das Filipinas, Manila, para demonstrar apoio ao ex-presidente Rodrigo Duterte, acusado de crimes contra a humanidade pela sangrenta campanha antidroga que liderou. Duterte foi detido na terça-feira nas Filipinas pelas autoridades locais e, horas mais tarde, foi enviado para Haia, nos Países Baixos, onde compareceu sexta-feira perante os juízes do Tribunal Penal Internacional. 
“Tragam-no de volta” e “Apoiamos o presidente Rodrigo Duterte” foram algumas das frases mais repetidas durante a manifestação, que começou com uma oração pela saúde do antigo presidente, de 79 anos. 
Durante a presidência de Duterte, entre 2016 e 2022, cerca de 6.000 pessoas foram assassinadas em operações antidroga e execuções extrajudiciais, segundo dados da polícia. As estimativas são, no entanto, contestadas pelas organizações não-governamentais locais que afirmam que as operações culminaram na morte de mais de 30.000 pessoas. 
O ex-presidente foi detido na sequência de um mandado de captura do Tribunal Penal Internacional. O tribunal considera Duterte responsável por crimes contra a humanidade e diz existirem “motivos razoáveis” para acreditar que liderou um esquadrão da morte e usou o seu poder para levar a cabo execuções extrajudiciais.
A investigação do tribunal sobre as execuções extrajudiciais iniciou-se em 2018 e, em 2021, foram associadas as autoridades e forças de segurança aos crimes cometidos, apesar de Duterte ter retirado o país da organização em 2019 numa tentativa de não ser implicado.
</description><pubDate>2025-03-17 01:01:01</pubDate></item><item><title>Diplomacia | Paulo Rangel confirma viagem a Pequim e Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/diplomacia-paulo-rangel-confirma-viagem-a-pequim-e-macau/</link><description>
O ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, vai deslocar-se a Macau e à China no final do mês, adiantou à Lusa fonte oficial, estando ainda o programa da deslocação a ser definido.
No início deste mês, a TDM indicava a presença do número dois do Executivo português em Macau e na China, estando prevista a participação no Fórum Boao, que decorrerá entre 25 e 28 de Março, na província de Hainan, e a realização de contactos com as autoridades chinesas, designadamente com o homólogo chinês, Wang Yi. À Lusa, fonte do gabinete de Paulo Rangel confirmou a deslocação no final do mês, indicando que o programa da deslocação ainda não está encerrado.
Macau receberá ainda este ano as comemorações do 10 de Junho, que se iniciam em Lagos, segundo informou em Fevereiro a Presidência da República, numa nota publicada no seu site. “O Presidente da República designou a cidade de Lagos como sede das comemorações, em 2025, do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, estendendo-se as celebrações à comunidade portuguesa em Macau”, lê-se no texto datado do dia 7 de Fevereiro.
Segundo a mesma nota, Marcelo Rebelo de Sousa decidiu constituir para a organização das comemorações “uma comissão presidida pela Dr.ª Lídia Jorge, escritora, e que integra o chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas, a secretária-geral da Presidência da República e o chefe do Protocolo do Estado”.
Em Dezembro do ano passado, o chefe de Estado já tinha admitido que o seu último 10 de Junho do seu mandato – que termina em 9 de Março do próximo ano – viesse a ser celebrado junto de comunidades emigrantes portuguesas mais longínquas como as da Ásia-Pacífico, na Austrália, em Macau ou em Goa.
</description><pubDate>2025-03-17 00:46:07</pubDate></item><item><title>Cerca de 95% dos doentes renais recebem diálise gratuita</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/cerca-de-95-dos-doentes-renais-recebem-dialise-gratuita/</link><description>
Do universo de 990 pacientes que receberam tratamentos de diálise em Macau em 2023, “cerca de 95 por cento dos doentes são pessoas que usufruem de cuidados de saúde gratuitos ou que estão isentas do pagamento das despesas de diálise devido à assistência médica”, indicou o director dos Serviços de Saúde (SS), Alvis Lo, em resposta a uma interpelação escrita de Ron Lam.
Alvis Lo recorda que os tratamentos médicos de diálise não são gratuitos, mas que existe um mecanismo de assistência médica para os doentes com menores posses financeiras, que requer a avaliação do património do agregado familiar e rendimentos. 
Segundo os dados avançados pelo director dos SS, dos 990 doentes que receberam tratamento de diálise, apenas cerca de 50 tiveram de pagar os custos. 
Na interpelação escrita, Ron Lam indicou que a taxa de hemodiálise cobrada aos residentes de Macau no Centro Hospitalar Conde de S. Januário é de 700 patacas por cada consulta e no hospital privado atinge as 2 ou 3 mil patacas. Valores que, tendo em conta que a hemodiálise é feita três vezes por semana, “constitui uma grande pressão económica” para os doentes e as suas famílias.
Além disso, o deputado citou queixas de residentes em relação ao aumento do rigor na apreciação de pedidos para isenção de custos de tratamentos nos últimos anos, apesar de a lei não ter sido alterada. Ron Lam afirma ter recebido pedidos de apoio de residentes que não receberam assistência médica devido ao rendimento “per capita” e o património do agregado familiar do doente ser superior aos critérios de carência económica definidos pelo Instituto de Acção Social. O Governo não respondeu a esta alegação de aperto do rigor na apreciação de pedidos de isenção.

Colheita interior
Em relação à possibilidade de transplante renal, Alvis Lo afirma que os pacientes interessados no transplante renal, após a realização de exames, podem ser “encaminhados para as unidades médicas do Interior da China através do regime de serviços médicos no exterior”. 
A intervenção pressupõe a inscrição no sistema estatal de distribuição e partilha de órgãos humanos e numa lista de espera para transplantes. Neste aspecto, o deputado Ron Lam havia salientado que quem se submete a transplante no Interior da China tem “de se preparar para pagar centenas de milhares de patacas”, situação que não foi endereçada por Alvis Lo.
</description><pubDate>2025-03-17 01:11:02</pubDate></item><item><title>Portugal destaca importância de celebrar Camilo Castelo Branco</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/portugal-destaca-importancia-de-celebrar-camilo-castelo-branco/</link><description>
A ministra da Cultura em Portugal sublinhou, na sexta-feira, a importância de homenagear o escritor Camilo Castelo Branco, a dias do seu bicentenário, e realçou a necessidade de preservar e divulgar a obra do autor pelo país.
“É fundamental homenagear Camilo Castelo Branco enquanto figura histórica, homenagear o seu legado, que temos de estudar, preservar e divulgar. E, fundamentalmente, estar em todo o território. Ou seja, agir em todo o país significa que os governantes reconheçam a importância das singularidades locais, mas que tenham sempre presente que se trata de figuras […] que podem ser de Seide, mas que podem ser de todo o país e do mundo”, afirmou a ministra da Cultura, Dalila Rodrigues, aos jornalistas, à saída da cerimónia de abertura do Congresso Internacional “Camilo Castelo Branco, 200 anos depois”, no Centro de Estudos Camilianos, em São Miguel de Seide, no concelho de Vila Nova de Famalicão.
Questionada sobre a relevância do autor de “Amor de Perdição” hoje, a governante frisou que “toda a obra de Camilo Castelo Branco é de uma grande actualidade”, acrescentando que o que mais a surpreende em Camilo “é a dimensão emocional que coloca na sua escrita”.
“Creio que a maioria dos portugueses leu Camilo Castelo Branco no contexto escolar e espero que o possam ler – quem não teve essa oportunidade – no âmbito das bibliotecas públicas cuja dinamização e transformação em unidades culturais de território estão a ser objecto das políticas culturais deste Governo”, afirmou Dalila Rodrigues, que lembrou que as bibliotecas vão “dinamizar um conjunto de programas que vão resultar de parcerias entre os municípios e o Ministério da Cultura”.
A ministra deixou ainda um elogio ao município de Famalicão, pelo trabalho de preservação e divulgação da obra de Camilo Castelo Branco.
Congresso e exposição
O congresso internacional que se iniciou na sexta-feira, e que terminou ontem, dia do bicentenário de Camilo Castelo Branco (1825-1890), reuniu no local onde o escritor viveu grande parte da vida dezenas de especialistas nacionais e internacionais na sua obra.
“Camilo é tão valioso como um Machado de Assis, um Dante, um Shakespeare”, afirmou esta semana à Lusa o director do Centro de Estudos Camilianos, Sérgio Guimarães de Sousa, acrescentando que, “de uma maneira ou de outra”, ainda hoje os portugueses são descendentes da escrita de Camilo Castelo Branco e do seu “universo de eleição”, remetendo para o interior do país e para a região Norte.
Até 31 de Agosto, no Centro de Estudos, é possível visitar a exposição “Jorge. Desenhos do meu filho”, constituída por desenhos da colecção do filho de Camilo Castelo Branco e Ana Plácido, que teve a edição de um catálogo a acompanhar. Ao longo do ano, vão multiplicar-se as iniciativas e as edições literárias para assinalar os 200 anos do nascimento do escritor.
Camilo Castelo Branco nasceu em 16 de Março de 1825 na Rua da Rosa, em Lisboa, e perdeu a mãe aos 2 anos e o pai aos 10, tendo ido viver com uma tia para Vila Real. Ao longo da extensa carreira jornalística e literária, assinou obras que viriam a ser livros maiores da literatura em português, de “Amor de Perdição” a “Doze Casamentos Felizes”, entre muitos outros.
Homem de vários interesses, profissionais e amorosos, é preso na Cadeia da Relação do Porto, a par de Ana Plácido, acusados de adultério, dada a existência do casamento de Plácido com o comerciante Manuel Pinheiro Alves. Ambos foram absolvidos.
Um dos dois “gigantes” literários do século XIX português, a par de Eça de Queirós, na opinião de Sérgio Guimarães de Sousa, Camilo Castelo Branco, já cego devido à sífilis de que padecia, suicidou-se em 1 de Junho de 1890.
</description><pubDate>2025-03-17 01:07:31</pubDate></item><item><title>CCCM | “A China Multissecular vista Através de Formas e Cores” para ver até Abril</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/cccm-a-china-multissecular-vista-atraves-de-formas-e-cores-para-ver-ate-abril/</link><description>
Antigo embaixador na China, José Manuel Duarte de Jesus lançou-se na pintura e volta a apresentar as suas obras naquela que é a sua segunda exposição. “A China Multissecular vista Através de Formas e Cores” pode ser vista no Centro Científico e Cultural de Macau até ao dia 11 de Abril
 
Depois de uma longa carreira dedicada à diplomacia, na qualidade de embaixador, com passagens por Pequim e Pyongyang, mas também Kinshasa ou Brazzavile, entre outras, José Manuel Duarte de Jesus é agora um homem dedicado aos livros e às artes. A sua veia artística tem-se expressado através da pintura, cujos trabalhos podem agora ser vistos na mais recente exposição patente no Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM). “A China Multissecular vista Através de Formas e Cores” foi inaugurada na última sexta-feira, em Lisboa e, ao HM, o antigo embaixador explica que grande parte dos quadros “inspiram-se em caracteres chineses, poesias antigas chinesas e até uma poesia de Mao”, escrita em 1925, e que tem como título “Alone I stand in the autumn cold”.
São mais de 20 quadros, um deles “sobre a evolução do carater sheng – vida”, ou outro “baseado numa poesia de Niu Xi Ji, poeta do sec. X e.c.”. Há ainda quadros, como o número 14, “baseado em frases do Dao De Jing, de Lao Zì, inspirado numa frase ‘O espírito do vale é imortal, é chamado o Subtil ou a Vagina Profunda'”.
Questionado sobre as percepções da China, ou da própria cultura chinesa, que o público poderá ter com esta mostra, José Manuel Duarte de Jesus assume não conseguir responder de forma concreta. “Algumas pessoas que conheçam um pouco da milenar cultura chinesa poderão talvez percepcionar, pela via da pintura, aspectos fundamentais das duas linhagens básicas da cultura chinesa, a confucionista e a de Lao Zi”, disse.
Feito de viagem
O antigo embaixador confessou ter viajado muito e vivido em muitos países por força do seu trabalho diplomático, mas a passagem pela China marcou-o bastante. “Como diplomata e embaixador passei por muitos países da europa da ásia e da américa, mas talvez nenhum me tenha marcado tanto como a China. Percorri muitas regiões, muito diversas, daquele enorme país. Procurei conhecer a sua população e as suas diversas culturas. Apaixonei-me de tal modo que estudei e continuo a estudar o pensamento filosófico e a sua notável tradição poética.”
A exposição patente no CCCM é a primeira do responsável em Portugal, mas a segunda na qualidade de pintor, pois já expôs em Pequim. “O facto de ter sido embaixador na China está em parte na origem desta exposição”, disse ainda.
Actualmente, embaixador jubilado, José Manuel Duarte de Jesus esteve também ligado à carreira docente no Instituto Superior de Ciências Sociais e Políticas da Universidade de Lisboa, bem como de outras universidades portuguesas. Tem-se dedicado a estudos e publicações na área da Ásia, com foco na China, a política externa chinesa, África e relações internacionais.
Um dos livros que escreveu sobre a China foi “O Jardim no Pensamento Mítico Chinês”, em 2002 ou ainda “Faces da China”. Numa veia mais auto-biográfica, editou, em 2007, “O Outro Lado da Diplomacia – 1960 a 2007”.
</description><pubDate>2025-03-17 01:02:44</pubDate></item><item><title>Banguecoque | Derrocada de autoestrada em construção causa cinco mortos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/banguecoque-derrocada-de-autoestrada-em-construcao-causa-cinco-mortos/</link><description>
Pelo menos cinco pessoas morreram, duas continuam desaparecidas e 27 ficaram feridas no sábado, após o desabamento de uma autoestrada elevada, em construção a sul de Banguecoque, informaram as autoridades.
O incidente ocorreu no distrito de Chom Thong, por volta das 02:00, quando a estrutura de ferro e betão desabou, numa altura em que um grupo de mais de 20 trabalhadores estava na área.
Fotografias publicadas nas redes sociais pelo Conselho Municipal de Banguecoque e pelo departamento de relações públicas da província de Samut Sakhon, onde o projecto está a ser realizado, mostram uma pilha de escombros devido à queda de vigas e pilares.
O Departamento de Prevenção e Mitigação de Desastres tailandês observou em comunicado que este é o oitavo acidente resultante da construção desta infra-estrutura, incluindo a queda de uma grua horizontal em Novembro, que fez seis mortos.
Em Junho de 2023, duas pessoas morreram e várias ficaram feridas quando uma ponte em construção desabou sobre vários carros que passavam, num outro acidente relacionado com o mesmo projecto, que arrancou em 2022.
O ministro dos Transportes, Suriya Jungrungreangkit, ordenou uma investigação sobre o incidente de sábado, com o objectivo de evitar novas mortes. Os acidentes de construção são comuns na Tailândia devido à fraca aplicação das normas de segurança e à utilização de pessoal não qualificado.
</description><pubDate>2025-03-17 00:59:36</pubDate></item><item><title>DSAL | Vagas de trabalho no Shake Shack e Barbie Love</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/dsal-vagas-de-trabalho-no-shake-shack-e-barbie-love/</link><description>
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) irá organizar três sessões de feiras de emprego, disponibilizando um total de 224 vagas, nos dias 20, 21 e 24 de Março, para os sectores da restauração, comércio a retalho de vestuário e supermercados, administração predial e limpeza. 
Segundo um comunicado divulgado ontem pela DSAL, as inscrições para as três sessões abrem hoje e os interessados podem inscrever-se no website da DSAL até ao meio-dia de 19 de Março.
A primeira sessão está marcada para a manhã de 20 de Março, com a oferta de 80 vagas para trabalhar nos restaurantes Shake Shack e no yum cha Êxito, na Rua da Cantão, para as funções de chefe de loja, cozinheiro, assistente de cozinheiro e empregado de restauração. Na tarde do mesmo dia, serão disponibilizadas 14 vagas para chefe de loja, vendedor e empregado de armazém em duas lojas de vestuário desportivo. 
Na manhã do dia seguinte, será a vez dos sectores da administração predial e limpeza, com 83 vagas para supervisor de atendimento ao cliente, oficial de manutenção de instalações prediais, porteiro, varredor de rua e trabalhador de coleta de lixo.
Na manhã de 24 de Março, serão oferecidas 47 vagas para trabalhar nos supermercados “Barbie Love” e do “Supermercado San Fa Seng” para as funções de operador de caixa, arrumador de prateleiras, empregado de armazém, embalador de frutas e legumes e cortador de carnes. As três sessões vão decorrer no Edifício da FAOM, na Rua da Ribeira do Patane nº 2-6.
</description><pubDate>2025-03-14 02:22:28</pubDate></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Chen Jiru (1558-1639), o pintor que se quis livre das amarras dos funcionários da corte para se dedicar a conhecer tudo à sua volta por si próprio e pronunciar-se de forma independente, foi por isso mesmo chamado «grande chanceler das montanhas» (Shanzhong zaixiang), o espaço onde há sempre novas perspectivas para o olhar e não existem os limites das cidades. 
Referindo-se às obras que circulavam entre os coleccionadores e apreciadores das pinturas do seu amigo, o influente pensador de Huating (actual Songjiang, Xangai) Dong Qichang (1555-1636) terá dito sem peias que «menos de uma em dez» das pinturas que lhe eram atribuídas seriam efectivamente obras do seu pincel. 
O que não será de admirar dada a multiplicidade de tarefas exigidas a um homem de cultura no fim da dinastia Ming e que, no seu caso, incluíam a demonstração das suas teorias em caligrafias e pinturas. 
São aliás conhecidos nomes de alguns pintores que o auxiliaram nessa função a partir do conhecimento da história da pintura, estudada na sua valiosa coleccção, como o seu amigo Zhao Zuo (c.1570- depois de 1630) ou Shen Shichong (act.c.1602-41). 
Este último também originário de Huating, recriaria num álbum de 1625, doze perspectivas do jardim privado Lejiao yuan, «Prazeres dos subúrbios» do insigne pintor Wang Shimin (1592-1680), onde se terá apercebido da eloquência de certas figuras colocadas em lugares favoráveis. 
A criação de jardins, zaoyuan, um espaço privilegiado para o exercício da subjectividade, uma das actividades a que se dedicavam os intelectuais, possuía o prestígio associado às expressões zaowu ou zaohua, o «criador da força» ou da «transformação» usadas no Zhuangzi, com afinidades intrínsecas ao labor do pintor ou do homem de letras. 
Como escreveu Qi Baojia (1602-1645) criar um jardim é como «a pintura de um grande artista: nem uma única pincelada desinspirada é permitida; tal como a um autor cuidadoso escrevendo: nem uma palavra destoante é autorizada.»
Shen Shichong faria em seu próprio nome, várias pinturas afirmando a sua relação com o espaço livre para caminhar, num estilo que aproveita a lição das formas abstractas das montanhas de Dong Qichang com a atmosfera nebulosa e a recessão espacial notada entre pintores profissionais. 
Longos rolos horizontais, exemplares dessas características são as pinturas Paisagem das quatro estações (Shangao shuifang, Altas montanhas, longos rios, tinta e cor sobre papel, 28,6 x 761 cm, no Museu de Belas Artes de Boston) ou aquela que é considerada a sua obra-prima, Tianxia diyi, «Primeira sob o céu». Hoje conhecida como Retiro de montanha (tinta e cor sobre papel, 33 x 1527 cm, à venda na Christies) nela são visíveis eremitas, pontes sobre os rios, pinheiros e caminhantes destemidos nas fímbrias das montanhas numa figuração da determinação lúdica do tempo próprio.
</description><pubDate /></item><item><title>  Paulo Maia e Carmo </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/paulomaiaecarmo/</link><description>
Chen Jiru (1558-1639), o pintor que se quis livre das amarras dos funcionários da corte para se dedicar a conhecer tudo à sua volta por si próprio e pronunciar-se de forma independente, foi por isso mesmo chamado «grande chanceler das montanhas» (Shanzhong zaixiang), o espaço onde há sempre novas perspectivas para o olhar e não existem os limites das cidades. 
Referindo-se às obras que circulavam entre os coleccionadores e apreciadores das pinturas do seu amigo, o influente pensador de Huating (actual Songjiang, Xangai) Dong Qichang (1555-1636) terá dito sem peias que «menos de uma em dez» das pinturas que lhe eram atribuídas seriam efectivamente obras do seu pincel. 
O que não será de admirar dada a multiplicidade de tarefas exigidas a um homem de cultura no fim da dinastia Ming e que, no seu caso, incluíam a demonstração das suas teorias em caligrafias e pinturas. 
São aliás conhecidos nomes de alguns pintores que o auxiliaram nessa função a partir do conhecimento da história da pintura, estudada na sua valiosa coleccção, como o seu amigo Zhao Zuo (c.1570- depois de 1630) ou Shen Shichong (act.c.1602-41). 
Este último também originário de Huating, recriaria num álbum de 1625, doze perspectivas do jardim privado Lejiao yuan, «Prazeres dos subúrbios» do insigne pintor Wang Shimin (1592-1680), onde se terá apercebido da eloquência de certas figuras colocadas em lugares favoráveis. 
A criação de jardins, zaoyuan, um espaço privilegiado para o exercício da subjectividade, uma das actividades a que se dedicavam os intelectuais, possuía o prestígio associado às expressões zaowu ou zaohua, o «criador da força» ou da «transformação» usadas no Zhuangzi, com afinidades intrínsecas ao labor do pintor ou do homem de letras. 
Como escreveu Qi Baojia (1602-1645) criar um jardim é como «a pintura de um grande artista: nem uma única pincelada desinspirada é permitida; tal como a um autor cuidadoso escrevendo: nem uma palavra destoante é autorizada.»
Shen Shichong faria em seu próprio nome, várias pinturas afirmando a sua relação com o espaço livre para caminhar, num estilo que aproveita a lição das formas abstractas das montanhas de Dong Qichang com a atmosfera nebulosa e a recessão espacial notada entre pintores profissionais. 
Longos rolos horizontais, exemplares dessas características são as pinturas Paisagem das quatro estações (Shangao shuifang, Altas montanhas, longos rios, tinta e cor sobre papel, 28,6 x 761 cm, no Museu de Belas Artes de Boston) ou aquela que é considerada a sua obra-prima, Tianxia diyi, «Primeira sob o céu». Hoje conhecida como Retiro de montanha (tinta e cor sobre papel, 33 x 1527 cm, à venda na Christies) nela são visíveis eremitas, pontes sobre os rios, pinheiros e caminhantes destemidos nas fímbrias das montanhas numa figuração da determinação lúdica do tempo próprio.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
A horta do timorense Almerindo Fernandes em Lautém, a 231 quilómetros a leste de Díli, pode ser regada de Portugal ou de Inglaterra, após o engenheiro civil ter aplicado novas tecnologias ao setor agrícola.
Almerindo Fernandes, 30 anos, é licenciado em engenharia civil e durante anos trabalhou em projetos de construção de estradas rurais, mas o ‘bichinho’ pela agricultura falou mais alto e hoje é dono da primeira ‘smart farm’ de Timor-Leste.
Em Lautém, Almerindo Fernandes tem cerca de dois hectares de terreno, onde plantou beringela, tomates e outros vegetais, que rega através de um sistema de irrigação inteligente, que controla através de uma plataforma no telemóvel.
“Significa que em Portugal ou em Inglaterra podemos regar a horta com o telemóvel. É o mundo moderno, o mundo da tecnologia, da digitalização. É a oportunidade de usar a tecnologia, usar o telemóvel para regar a minha horta”, afirmou à Lusa. “É uma grande oportunidade de utilizar a tecnologia para modernizar as produções agrícolas”, salientou.
Com cerca de 1,3 milhões de habitantes, o setor agrícola em Timor-Leste é vital para a economia do país, mas a produção é baixa e não acompanhou o crescimento da população. Segundo a Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura, mais de 70% da população timorense vive em áreas rurais e a maioria pratica agricultura de subsistência.
Almerindo Fernandes iniciou a atividade em 2017 com o dinheiro que foi poupando enquanto trabalhava como engenheiro civil e hoje vende a sua produção para o programa da merenda escolar, para as forças armadas e para os mercados do seu município. “Até agora era uma atividade privada, mas o Governo está a apoiar para a expansão do projeto aos restantes municípios do país”, explicou Almerindo Fernandes.
O apoio foi conseguido depois de ter apresentado o projeto ao vice-primeiro-ministro, ministro coordenador dos Assuntos Sociais e ministro do Desenvolvimento Rural e Habitação Comunitária, Mariano Assanami Sabino, que acabou por o contratar como técnico especializado para levar o conceito ao resto do país.
“O Governo reconhece a criatividade dos jovens e de todos os cidadãos que têm iniciativas criativas. É uma grande oportunidade e o Governo está a apoiar a transformação da horta num centro de formação de jovens”, explicou Almerindo Fernandes.
Na horta, Almerindo Fernandes já tem a trabalhar quatro pessoas em permanência e depois contrata outros para plantar, apanhar os legumes e fazer a manutenção, e ao mesmo tempo dá formação aos jovens que estudam agricultura.
Agora, segundo o engenheiro civil, a horta serve também para fazer experiências para melhorar o sistema, ou seja, para a tornar mais eficiente e eficaz, com “pouco gasto e maior rendimento”. “É o princípio da modernização, aumento da produção, mínimo custo é o objetivo do sistema da horta inteligente e é uma teoria que temos de adaptar em Timor para desenvolver o país”, disse.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
A horta do timorense Almerindo Fernandes em Lautém, a 231 quilómetros a leste de Díli, pode ser regada de Portugal ou de Inglaterra, após o engenheiro civil ter aplicado novas tecnologias ao setor agrícola.
Almerindo Fernandes, 30 anos, é licenciado em engenharia civil e durante anos trabalhou em projetos de construção de estradas rurais, mas o ‘bichinho’ pela agricultura falou mais alto e hoje é dono da primeira ‘smart farm’ de Timor-Leste.
Em Lautém, Almerindo Fernandes tem cerca de dois hectares de terreno, onde plantou beringela, tomates e outros vegetais, que rega através de um sistema de irrigação inteligente, que controla através de uma plataforma no telemóvel.
“Significa que em Portugal ou em Inglaterra podemos regar a horta com o telemóvel. É o mundo moderno, o mundo da tecnologia, da digitalização. É a oportunidade de usar a tecnologia, usar o telemóvel para regar a minha horta”, afirmou à Lusa. “É uma grande oportunidade de utilizar a tecnologia para modernizar as produções agrícolas”, salientou.
Com cerca de 1,3 milhões de habitantes, o setor agrícola em Timor-Leste é vital para a economia do país, mas a produção é baixa e não acompanhou o crescimento da população. Segundo a Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura, mais de 70% da população timorense vive em áreas rurais e a maioria pratica agricultura de subsistência.
Almerindo Fernandes iniciou a atividade em 2017 com o dinheiro que foi poupando enquanto trabalhava como engenheiro civil e hoje vende a sua produção para o programa da merenda escolar, para as forças armadas e para os mercados do seu município. “Até agora era uma atividade privada, mas o Governo está a apoiar para a expansão do projeto aos restantes municípios do país”, explicou Almerindo Fernandes.
O apoio foi conseguido depois de ter apresentado o projeto ao vice-primeiro-ministro, ministro coordenador dos Assuntos Sociais e ministro do Desenvolvimento Rural e Habitação Comunitária, Mariano Assanami Sabino, que acabou por o contratar como técnico especializado para levar o conceito ao resto do país.
“O Governo reconhece a criatividade dos jovens e de todos os cidadãos que têm iniciativas criativas. É uma grande oportunidade e o Governo está a apoiar a transformação da horta num centro de formação de jovens”, explicou Almerindo Fernandes.
Na horta, Almerindo Fernandes já tem a trabalhar quatro pessoas em permanência e depois contrata outros para plantar, apanhar os legumes e fazer a manutenção, e ao mesmo tempo dá formação aos jovens que estudam agricultura.
Agora, segundo o engenheiro civil, a horta serve também para fazer experiências para melhorar o sistema, ou seja, para a tornar mais eficiente e eficaz, com “pouco gasto e maior rendimento”. “É o princípio da modernização, aumento da produção, mínimo custo é o objetivo do sistema da horta inteligente e é uma teoria que temos de adaptar em Timor para desenvolver o país”, disse.
</description><pubDate /></item><item><title>  Hoje Macau </title><link>https://hojemacau.com.mo/autor/hoje-macau/</link><description>
A horta do timorense Almerindo Fernandes em Lautém, a 231 quilómetros a leste de Díli, pode ser regada de Portugal ou de Inglaterra, após o engenheiro civil ter aplicado novas tecnologias ao setor agrícola.
Almerindo Fernandes, 30 anos, é licenciado em engenharia civil e durante anos trabalhou em projetos de construção de estradas rurais, mas o ‘bichinho’ pela agricultura falou mais alto e hoje é dono da primeira ‘smart farm’ de Timor-Leste.
Em Lautém, Almerindo Fernandes tem cerca de dois hectares de terreno, onde plantou beringela, tomates e outros vegetais, que rega através de um sistema de irrigação inteligente, que controla através de uma plataforma no telemóvel.
“Significa que em Portugal ou em Inglaterra podemos regar a horta com o telemóvel. É o mundo moderno, o mundo da tecnologia, da digitalização. É a oportunidade de usar a tecnologia, usar o telemóvel para regar a minha horta”, afirmou à Lusa. “É uma grande oportunidade de utilizar a tecnologia para modernizar as produções agrícolas”, salientou.
Com cerca de 1,3 milhões de habitantes, o setor agrícola em Timor-Leste é vital para a economia do país, mas a produção é baixa e não acompanhou o crescimento da população. Segundo a Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura, mais de 70% da população timorense vive em áreas rurais e a maioria pratica agricultura de subsistência.
Almerindo Fernandes iniciou a atividade em 2017 com o dinheiro que foi poupando enquanto trabalhava como engenheiro civil e hoje vende a sua produção para o programa da merenda escolar, para as forças armadas e para os mercados do seu município. “Até agora era uma atividade privada, mas o Governo está a apoiar para a expansão do projeto aos restantes municípios do país”, explicou Almerindo Fernandes.
O apoio foi conseguido depois de ter apresentado o projeto ao vice-primeiro-ministro, ministro coordenador dos Assuntos Sociais e ministro do Desenvolvimento Rural e Habitação Comunitária, Mariano Assanami Sabino, que acabou por o contratar como técnico especializado para levar o conceito ao resto do país.
“O Governo reconhece a criatividade dos jovens e de todos os cidadãos que têm iniciativas criativas. É uma grande oportunidade e o Governo está a apoiar a transformação da horta num centro de formação de jovens”, explicou Almerindo Fernandes.
Na horta, Almerindo Fernandes já tem a trabalhar quatro pessoas em permanência e depois contrata outros para plantar, apanhar os legumes e fazer a manutenção, e ao mesmo tempo dá formação aos jovens que estudam agricultura.
Agora, segundo o engenheiro civil, a horta serve também para fazer experiências para melhorar o sistema, ou seja, para a tornar mais eficiente e eficaz, com “pouco gasto e maior rendimento”. “É o princípio da modernização, aumento da produção, mínimo custo é o objetivo do sistema da horta inteligente e é uma teoria que temos de adaptar em Timor para desenvolver o país”, disse.
</description><pubDate /></item><item><title>IC | Lançado livro sobre as raízes históricas da Rua das Estalagens</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/ic-lancado-livro-sobre-as-raizes-historicas-da-rua-das-estalagens/</link><description>
“In Search of Its Roots – An Illustrated History of Rua das Estalagens” é o nome da obra bilingue, lançada em formato digital, que conta a história desta rua histórica de Macau, revelando os negócios que sobreviveram à passagem do tempo. A produção esteve a cargo da Sociedade de Artistas de Macau, com o apoio do Instituto Cultural e da Sands China
 
A história serpenteia pela Rua das Estalagens desde finais do século XIX. A estreita artéria sempre foi palco de um intenso reboliço social e comercial e foi onde Sun Yat-sen, considerado o pai da China moderna e da revolução republicana, abriu farmácias e drogarias, sobretudo a partir de 1893. Ao longo dos anos, a Rua das Estalagens, no Porto Interior, foi um exemplo vivo do comércio, sendo que os governadores portugueses foram, progressivamente, expandindo a rua, composta por edifícios do estilo chinês e templos, como o Templo do Bazar e Templo da Deusa Noi Wo.
Todos estes pedaços de história se contam agora na publicação digital “In Search of Its Roots – An Illustrated History of Rua das Estalagens”, obra produzida pela Sociedade dos Artistas de Macau e de autoria de Siguo Chen nos textos e ilustrações de Shirley Lu. Os responsáveis pela edição são o Instituto Cultural (IC) e a operadora de jogo Sands China.
Segundo uma nota de imprensa da Sands China, o livro, em chinês e inglês, pretende “destacar o passado fascinante da histórica rua de Macau e a beleza do seu legado”, contendo entrevistas com figuras ligadas à rua, sejam comerciantes ou moradores. Pretende-se, deste modo, levar “residentes e visitantes a redescobrir a preciosidade das lojas centenárias e o património cultural da rua através de histórias lendárias”, para que estes possam “alargar a sua compreensão sobre a transformação do bairro e dos seus habitantes”.
O conteúdo do livro resulta de “conversas próximas com representantes de associações, entidades empresariais e residentes do bairro”, tendo como fonte dezenas de histórias orais que facilmente se podem perder se não forem registadas. Esta obra não fica encerrada no mundo digital, tendo sido impressa para constar nas bibliotecas públicas de Macau e escolas, a fim de “promover o sentido do património cultural e realçar os laços mútuos entre as pessoas de Macau”, pretendendo ser “um recurso comunitário valioso para aprofundar a compreensão e a apreciação de Macau e da rua”.
200 anos de história 
Um dos destaques dado no livro é ao sector têxtil que sempre predominou na Rua das Estalagens. No capítulo intitulado “Two Centuries of Prosperity: Spinning a Legacy in the Textiles Trade” [Dois séculos de prosperidade: A construção de um legado no comércio de têxteis], lê-se que “a Rua das Estalagens sempre foi um centro para a indústria têxtil”. Nos anos em que o sector têxtil tinha uma maior presença no território, entre as décadas de 70 e 90, “a rua albergou mais de 20 lojas com produtos de fábrica, incluindo três espaços da Loja de Fazendas Veng On”. “Em seu redor existiram 30 negócios relacionados com estas lojas, como alfaiates, lojas de roupa, lojas com produtos ocidentais e lojas de ornamentos para funerais, o que trouxe reputação à rua”, lê-se ainda. Na Rua das Estalagens “o comércio de tecidos tem mais de 200 anos”, aponta o mesmo texto.
Outros capítulos do livro falam da presença do revolucionário republicano em Macau, em “The Starting Point of Sun Yat-sen’s Story” [O Ponto de Partida da História de Sun Yat-sen] ou estórias de personalidades ligadas à rua e ao seu comércio.
Na conclusão da obra, refere-se que depois da transição, a rua “enfrentou novos desafios: a crise financeira global, a epidemia da SARS, a covid-19 e a incerteza da economia, deixando novamente a necessidade de renovação”.
“No passado, os negócios floresceram, por si só, graças ao trabalho árduo e resiliência. Mas hoje em dia a comunidade junta-se com uma visão partilhada, planeando de forma activa [o desenvolvimento da rua] com o apoio do Governo de Macau e as empresas de resorts integrados. Com estes esforços, existe um sentido de esperança que a Rua das Estalagens recupere brevemente a sua antiga vitalidade, estando pronta para uma nova era de prosperidade”, é apontado.
Visão institucional
A presidente do IC, Deland Leong Wai Man, apontou que o livro resulta do “esforço ponderado para alargar a discussão em torno da preservação e revitalização [da rua]”, segundo a mesma nota de imprensa. “Espera-se que a renovação da rua inspire mais pessoas a tomar conhecimento dos bairros históricos de Macau e a participar na sua preservação, combinando ideias e recursos para garantir que a cultura e a história da cidade continuem a prosperar durante gerações”, disse ainda.
Por sua vez, Wilfred Wong, presidente-executivo da Sands China, defendeu que “a Rua das Estalagens é um microcosmo da própria Macau, um lugar onde uma história rica se encontra com um futuro moderno”.
“As paredes das suas ruelas testemunharam a transformação de Macau, e as suas histórias e pessoas merecem ser recordadas, pois são fontes preciosas do património cultural de Macau. O nosso esforço para publicar o livro foi possível graças à colaboração da nossa equipa local para realizar entrevistas com proprietários de lojas históricas, criar ilustrações e tirar fotografias, entre outros trabalhos”, frisou.
Fachadas novas 
Recorde-se que esta publicação surge depois de ter sido anunciado pelo Governo a actuação da Sands no plano de revitalização da Rua das Estalagens, nomeadamente com o “Programa de Recrutamento de Empreendedores para a Rua das Estalagens”, lançado em Abril do ano passado.
A operadora de jogo explica que os sete negócios seleccionados para a iniciativa “têm vindo a abrir por fases, trazendo energia para a zona juntamente com outros novos negócios, proporcionando uma plataforma para jovens empresários ambiciosos poderem realizar os seus sonhos”.
Além disso, a operadora de jogo pretende revitalizar as fachadas das lojas “com desenhos que realçam as suas características, ressoando a história da rua e da cidade”. Para esta iniciativa, a Sands também tem colaborado com a Sociedade de Artistas de Macau, sendo que os desenhos serão criados por dois jovens artistas locais, Lei Chek On e Sit Ka Kit.
“O objectivo é que, com um esforço colectivo como este, a comunidade possa redescobrir a história da rua e aprender sobre as suas histórias e lojas passadas através das interpretações visuais destes artistas locais de Macau e das suas percepções do território”, lê-se.
Siguo Chen, o autor do livro, é um jornalista veterano com uma carreira de mais de 60 anos que tem estado profundamente ligado à área de media tanto em Macau como em Hong Kong.
</description><pubDate>2025-03-14 01:50:15</pubDate></item><item><title>Sun Yat-sen | Assinalado centenário da morte do “pai da China moderna”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/13/sun-yat-sen-assinalado-centenario-da-morte-do-pai-da-china-moderna/</link><description>
Sun Yat-sen faleceu a 12 de Março de 1925. Figura incontornável da história política da China moderna e pai do movimento que levou à queda do regime imperial, Sun Yat-sen foi ontem celebrado em Guangzhou, onde nasceu, Pequim e Taiwan
 
O primeiro presidente da China pós-imperial e considerado o pai da era moderna do país, Sun Yat-sen, foi recordado ontem na China continental e em Taiwan, no 100.º aniversário da sua morte.
Em Pequim, realizou-se uma “breve e solene cerimónia” de homenagem a Sun no parque de Pequim que tem o seu nome. Autoridades e “pessoas de todos os sectores da sociedade” estiveram presentes, guardaram silêncio e fizeram três vénias em frente à sua estátua, informou a agência noticiosa oficial Xinhua.
A Academia Chinesa de História elogiou o vulto político na sua conta de Weibo, descrevendo-o como “um grande herói nacional, um grande patriota e um grande precursor da revolução democrática da China”.
A cidade de Guangzhou, capital da província de Guangdong, onde Sun Yat-sen nasceu, inaugurou na terça-feira uma exposição de objectos antigos relacionados com o homem que foi um dos promotores da revolução que derrubou a dinastia Qing (1644-1911). O edifício memorial de Sun Yat-sen na cidade acolheu a primeira apresentação de um musical baseado na juventude do revolucionário.
Em Guangzhou, onde também existe uma universidade com o nome de Sun Yat-sen, exibe-se essa exposição, que inclui objectos como o relatório do exame de graduação de Sun Yat-sen no College of Medicine for Chinese, em Hong Kong, do ano 1892. Destaca-se ainda a certidão de casamento entre Sun Yat-sen e Soong Ching-Ling, em 1915, mulher que seria, mais tarde, vice-presidente da China durante o Governo de Mao Tse-tung, abraçando o comunismo. Na mesma exposição pode também ver-se o busto em bronze do próprio Sun Yat-sem, feito por ordem do amigo japonês Umeya Shokichi, em 1929.
O “pai” da China moderna foi também recordado em Taiwan, com uma cerimónia junto ao memorial de Sun Yat-sen, em Taipé, onde foram depositadas flores e manifestar respeito.
Duplas lembranças 
Apesar de ter fundado, em 1919, o Kuomitang, que viria a ser o principal rival do Partido Comunista Chinês (PCC), Sun é lembrado tanto na China continental como em Taiwan. O Gabinete para os Assuntos de Taiwan do Conselho de Estado declarou que Sun Yat-sen “procurou a unidade nacional e a revitalização da China ao longo da sua vida”, apelando ao mesmo tempo aos “compatriotas de Taiwan para se juntarem a nós na herança do seu legado” e para se “oporem à secessão” da ilha.
Nascido em 1866, Sun estudou medicina em Hong Kong – então uma colónia britânica – e, depois de liderar várias revoltas, ganhou notoriedade como líder revolucionário e como força motriz de uma tentativa de modernização do país.
Em 1911, a Revolução de Xinhai conduziu à queda da dinastia Qing e Sun Yat-sen foi nomeado presidente provisório da nova República da China em Janeiro de 1912, mas rapidamente cedeu o poder ao principal líder militar do país, Yuan Shikai, que, longe de consolidar os ideais republicanos, dissolveu o parlamento em 1914 e proclamou-se imperador em 1915, anulando grande parte do progresso democrático pelo qual Sun tinha lutado.
A partir de então, continuou a promover o seu ideal de uma China unificada e republicana, reorganizando o KMT e procurando apoio internacional para a sua causa. Em 1923, estabeleceu uma aliança com o recém-fundado PCC e recebeu o apoio da União Soviética para reforçar o movimento político. No entanto, não conseguiu consolidar um governo estável antes da sua morte em 1925.
Uma vida de luta 
Na obra “As Irmãs Soong – A Mais Velha, a Mais Nova e a Vermelha”, da autoria de Jung Chang, descrevem-se alguns detalhes da vida de Sun Yat-sen antes de abraçar a causa revolucionária e a forma de como saiu da casa dos pais, em Guangzhou, em busca de uma vida melhor.
O local de destino foi o Havai, que a 4 de Julho de 1894 se declarou como república, acontecimento que, segundo o livro, “ajudou a moldar a China de hoje”. “Um chinês radical, de 27 anos, Sun Yat-sen, desembarcou no arquipélago e entrou num mundo onde a palavra ‘república’ estava em todas as bocas”, descreve-se.
Na China, a agitação contra o poder do império tornava-se forte. A república “era um novo conceito”, pois “a monarquia era o único sistema político que a China conhecia”. “Na época, o país era governado pela dinastia manchu”, sendo que os manchus “não eram naturais da China, mas tinham conquistado o território em meados do século XVII”. “Como não perfaziam mais de um por cento da população, eram considerados uma minoria de governantes estrangeiros e nunca lhes faltara oposição dos rebeldes nativos Han. Sun era um deles”, descreve-se na mesma obra.
Sun Yat-sen era “um homem baixo, moreno e de traços bem proporcionados e agradáveis”. A sua aldeia natal, Cuiheng, tinha solos impróprios para a agricultura, o que proporcionava “uma vida de miséria extrema” a quem lá vivia. Como tal, a família do revolucionário não escapou as condições adversas.
Na sua primeira fuga do contexto de pobreza, Sun foi para Hong Kong, encontrando abrigo junto da Escola Diocesana e Orfanato de Rapazes, aceitando depois um casamento arranjado pela família como chamariz para regressar à aldeia. Sun Yat-sen casou com Mu-zhen, teve filhos, mas foi uma figura ausente e algo despreocupada face às responsabilidades familiares, viajando pelo mundo a procurar apoios para a revolução que desejava para a China.
A obra de Jung Chang descreve como o percurso de Sun se ligou ao pai das “três irmãs”, Ei-ling, May-ling e Ching-ling. Charlie Soong financiou e apoiou Sun Yat-sen nas suas causas revolucionárias, sendo que uma das filhas, Ei-ling, chegou a ser secretária do republicano. Este, apesar de casado, terá feito tentativas de aproximação amorosa e Ei-ling, mas acabou por ter uma relação com Ching-ling, que foi nacionalista, mas que mais tarde abraçou o comunismo, sendo conhecida como a “irmã vermelha”. Ching-ling foi também, conhecida como a “Madame Sun Yat-sen”, mas à altura da morte de Sun Yat-sen, já o relacionamento entre ambos tinha esfriado.
Depois do estabelecimento da República Popular da China, Ching-ling foi vice-presidente do país, entre os anos de 1949 e 1954, e depois entre 1959 e 1975, além de ter sido vice-presidente da comissão permanente da Assembleia Nacional Popular.
Passagem por Macau
De resto, a vida de Sun Yat-sen cruzou-se com Macau várias vezes, onde viveu um curto período de tempo, ao contrário da mulher, Mu-zhen, e os filhos que permaneceram no território mais tempo. Para recordar o curto período em que o republicano viveu no território, à época sob administração portuguesa, foi construída a Casa Memorial do dr. Sun Yat-sen, onde se “testemunha a curta, mas significativa estadia em Macau no início do século XX quando, fugindo ao poder dos mandarins imperiais, tentava movimentar as forças suas apoiantes, a fim de implantar um novo regime na China”. “Em Macau recebeu apoio de alguns amigos que ao tempo eram ilustres e influentes figuras da vida social e política macaense”, lê-se ainda na descrição do museu.
Outro detalhe interessante da revolução republicana de 1911 prende-se com a proximidade de datas face à instauração da República em Portugal, que aconteceu a 5 de Outubro de 1910. Macau, no meio dos acontecimentos na China e Portugal, só teve conhecimento de que a Monarquia Constitucional havia caído em Lisboa graças ao envio de um telegrama publicado em Boletim Oficial a 10 de Outubro de 1910, alterando-se o governador nesse contexto. Com Lusa 
</description><pubDate>2025-03-13 01:04:43</pubDate></item><item><title>Psicologia clínica | Os benefícios e riscos da introdução da IA</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/12/psicologia-clinica-os-beneficios-e-riscos-da-introducao-da-ia/</link><description>
A inteligência artificial está aí para ficar e o seu uso no campo da psicologia começa a ser falado. Recentemente, o deputado Lam Lon Wai defendeu a sua utilização e, em Portugal, a Ordem dos Psicólogos criou a plataforma “PsIA”, que permite detectar sintomas. Nuno Gomes e Goreti Lima, dois terapeutas que trabalham com residentes, falam dos benefícios, riscos e potenciais usos da tecnologia
 
Perceber se emoções podem resultar em doenças do foro psicológico é algo que já é possível fazer com recurso à inteligência artificial (IA). O assunto começa a discutir-se em Macau ainda de forma tímida, nomeadamente através do deputado Lam Lon Wai, que em Fevereiro interpelou o Governo sobre a necessidade de aplicar ferramentas de IA em casos clínicos com jovens.
O HM falou com dois psicólogos clínicos que trabalham com residentes de Macau, de forma presencial ou à distância, sobre os benefícios e riscos de apostar na IA. Nuno Gomes, psicólogo numa clínica local, diz que a IA “é, para já, uma ajuda, e será sempre”.
“A IA é um processo irreversível e é inevitável que abranja todos campos da nossa vida, e neles está a psicologia e ajuda às pessoas. Mas venho de um campo da psicologia que é a Escola Humanista, que tem por base a relação com o paciente, e por isso não vejo grandes benefícios, para já, da utilização da IA, porque nas relações humanas a IA não entra”, defendeu.
Nuno Gomes acredita que a IA pode ajudar na fase de diagnóstico, embora pense que “o psicólogo vai ser sempre a personagem central”. “A IA pode ser uma vantagem em Macau para as pessoas que têm dificuldades em pedir ajuda. O uso da IA bem definido, até em termos éticos, poderá ser bastante útil para o início de uma terapia. Porém, neste momento não temos condições para o uso da IA ao nível de uma terapia mais completa e de fundo”, disse.
Nuno Gomes recorda ainda que para quem deseje falar com alguém, a IA “pode dar a sensação de que não estamos sozinhos e que está alguém do outro lado”. Trata-se de uma sensação que é ainda “estranha”, mas que “no futuro deixará de o ser, porque a IA vai fazer parte dos nossos dias”.
O psicólogo acredita que a IA “poderá funcionar desde que seja eticamente bem regulada, podendo ajudar em terapias breves, mas sempre como complemento de um processo maior”.
Goreti Lima, que já viveu em Macau, continua a fazer psicologia clínica à distância com residentes que vivem no território. É mais céptica em relação ao uso da IA, defendendo que a relação humana é sempre fundamental para um acompanhamento de qualidade.
“A terapia faz-se na relação e estas aplicações não contemplam isso. Acho muito bem que possamos utilizar a IA para diagnosticar, ver sintomas, mas isso também podemos fazer com um livro ou artigo. O ChatGPT já nos diz algumas coisas na área da psicologia, possíveis análises dos sintomas. A IA ajuda nesse processo, mas depois o resto funciona na relação terapêutica. É por isso que as pessoas gostam mais de um psicólogo ou outro. Depois há a questão ética, os dados são armazenados como? Vão para onde? As pessoas podem confiar?”, questiona.
Recomendações em Portugal
Numa interpelação escrita dirigida ao Governo da RAEM, o deputado Lam Lon Wai questionou se vai existir “cooperação” entre departamentos governamentais, empresas tecnológicas e instituições académicas locais no uso da IA na área da saúde mental. Porém, Goreti Lam lamenta que deputado “não fale na figura do psicólogo”.
“Os académicos têm uma experiência diferente dos psicólogos e terapeutas, que adquiriram essa experiência em termos práticos. Isso desenvolve-se ao longo do tempo. Todas essas questões têm de ser pensadas na hora de aplicar a IA. A IA pode identificar o que a pessoa tem e até técnicas a utilizar, mas depois há que ter em conta condições deontológicas. A avaliação tem sempre nuances consoante o contexto social da pessoa, e isso nunca é analisado na IA, ou então é de forma insípida”, acrescentou.
Portugal é um dos países onde a aplicação da IA na psicologia começa a ganhar alguma forma, ao ponto da Ordem dos Psicólogos Portugueses (OPP) ter criado a ferramenta online “PsIA”, que permite enunciar uma série de sintomas e chegar a um diagnóstico. Os dados pessoais parecem ficar protegidos com a introdução, no website, do número do Cartão de Cidadão, com a Chave Móvel Digital.
Além disso, a OPP criou um manual de boas práticas, intitulado “O factor humano na inteligência artificial – Recomendações estratégicas para a sustentabilidade”, que refere que existem “terapeutas virtuais que conseguem identificar, na comunicação com as pessoas, dificuldades emocionais que facilitam a educação psicológica deliberada”, além de potenciarem “a aprendizagem de técnicas e competências que visam, por exemplo, a redução da ansiedade”.
Além disso, o documento da OPP conclui que “alguns estudos sugerem que estes chatbots, desenvolvidos com base em modelos terapêuticos validados, podem ser eficazes na redução de sintomas depressivos e, inclusive, que algumas pessoas estabelecem com eles um vínculo semelhante ao de uma relação humana”. Porém, “estas evidências não se encontram consolidadas e questões relacionadas com a segurança (de pessoas e dados), a eventual dependência das tecnologias e a responsividade do apoio prestado face a diferentes dificuldades psicológicas não se encontram esclarecidas”, lê-se ainda.
Relativamente ao PsIA, é referido no website da OPP que “em questões muito específicas ou complexas não deve ser utilizado em tarefas que requeiram julgamento e avaliação especializados, análise técnica profunda ou aconselhamento profissional”. É ainda esclarecido que as respostas fornecidas baseiam-se “nos documentos e informações disponíveis” até ao dia 31 de Julho do ano passado, além de que a PsIA “não substitui de forma alguma o papel de um psicólogo ou de quaisquer actividades de supervisão”.
No caso de Hong Kong também começam a surgir algumas soluções, o que motivou, aliás, a interpelação do deputado Lam Lon Wai. É o caso da Hollo, uma aplicação de telemóvel desenvolvida em ligação com a Universidade de Hong Kong (UHK) e que pretende “tornar os cuidados com a saúde mental mais acessíveis aos pacientes, plataformas de serviços e organizações”.
A Hollo usa o poder da IA e tecnologias para levar práticas clínicas estandardizadas a um outro nível de produtividade, inteligência e conectividade digital. Segundo Cameron van Breda, CEO e co-fundador da Hollo, a empresa pretende ser “uma ferramenta facilmente acessível em momentos de stress, oferecendo análises e sugestões de amizade para melhores exercícios da saúde mental”. Em termos práticos, “foca-se nos jovens dos 12 aos 24 anos, funciona em inglês e chinês e introdu-los à terapia e práticas de aconselhamento através de actividades de ‘mindfulness’ e jogos diários”, lê-se no website da UHK.
Quase na mesma
Questionado sobre o panorama da saúde mental de Macau, Nuno Gomes entende que persiste “algum conservadorismo e desconhecimento não só naquilo que é a IA e as áreas onde se pode aplicar, mas também daquilo que a psicologia pode fazer”.
“A psicologia está cá para ajudar pessoas e no contexto de Macau não há ainda esse entendimento. Esse estigma impede muitas pessoas de procurar ajuda e a IA pode dar esse apoio. No entanto, a população mais velha desconhece ainda muito o funcionamento da IA, mas os mais jovens vão recorrer cada vez mais a este tipo de plataformas”, disse.
Em termos gerais, “o panorama da saúde mental pouco mudou desde a pandemia”, pois “no geral, as pessoas não sentem necessidade de expressar emoções e desde pequenas que são encorajadas a guardar as emoções, que quando são más e guardadas muito tempo, começam a fazer mal. As pessoas não sabem como exprimi-las por vergonha ou culpa”. Goreti Lima também entende que na área da saúde mental há ainda algum desconhecimento em Macau.
</description><pubDate>2025-03-12 03:36:41</pubDate></item><item><title>A horta de Almerindo em Timor-Leste pode ser regada de Portugal ou Inglaterra</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/a-horta-de-almerindo-em-timor-leste-pode-ser-regada-de-portugal-ou-inglaterra/</link><description>
A horta do timorense Almerindo Fernandes em Lautém, a 231 quilómetros a leste de Díli, pode ser regada de Portugal ou de Inglaterra, após o engenheiro civil ter aplicado novas tecnologias ao setor agrícola.
Almerindo Fernandes, 30 anos, é licenciado em engenharia civil e durante anos trabalhou em projetos de construção de estradas rurais, mas o ‘bichinho’ pela agricultura falou mais alto e hoje é dono da primeira ‘smart farm’ de Timor-Leste.
Em Lautém, Almerindo Fernandes tem cerca de dois hectares de terreno, onde plantou beringela, tomates e outros vegetais, que rega através de um sistema de irrigação inteligente, que controla através de uma plataforma no telemóvel.
“Significa que em Portugal ou em Inglaterra podemos regar a horta com o telemóvel. É o mundo moderno, o mundo da tecnologia, da digitalização. É a oportunidade de usar a tecnologia, usar o telemóvel para regar a minha horta”, afirmou à Lusa. “É uma grande oportunidade de utilizar a tecnologia para modernizar as produções agrícolas”, salientou.
Com cerca de 1,3 milhões de habitantes, o setor agrícola em Timor-Leste é vital para a economia do país, mas a produção é baixa e não acompanhou o crescimento da população. Segundo a Organização das Nações Unidas para a Alimentação e Agricultura, mais de 70% da população timorense vive em áreas rurais e a maioria pratica agricultura de subsistência.
Almerindo Fernandes iniciou a atividade em 2017 com o dinheiro que foi poupando enquanto trabalhava como engenheiro civil e hoje vende a sua produção para o programa da merenda escolar, para as forças armadas e para os mercados do seu município. “Até agora era uma atividade privada, mas o Governo está a apoiar para a expansão do projeto aos restantes municípios do país”, explicou Almerindo Fernandes.
O apoio foi conseguido depois de ter apresentado o projeto ao vice-primeiro-ministro, ministro coordenador dos Assuntos Sociais e ministro do Desenvolvimento Rural e Habitação Comunitária, Mariano Assanami Sabino, que acabou por o contratar como técnico especializado para levar o conceito ao resto do país.
“O Governo reconhece a criatividade dos jovens e de todos os cidadãos que têm iniciativas criativas. É uma grande oportunidade e o Governo está a apoiar a transformação da horta num centro de formação de jovens”, explicou Almerindo Fernandes.
Na horta, Almerindo Fernandes já tem a trabalhar quatro pessoas em permanência e depois contrata outros para plantar, apanhar os legumes e fazer a manutenção, e ao mesmo tempo dá formação aos jovens que estudam agricultura.
Agora, segundo o engenheiro civil, a horta serve também para fazer experiências para melhorar o sistema, ou seja, para a tornar mais eficiente e eficaz, com “pouco gasto e maior rendimento”. “É o princípio da modernização, aumento da produção, mínimo custo é o objetivo do sistema da horta inteligente e é uma teoria que temos de adaptar em Timor para desenvolver o país”, disse.
</description><pubDate>2025-03-17 01:19:38</pubDate></item><item><title>Arquitectura | Liu Jiakun venceu prémio Pritzker 2025</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/07/arquitectura-liu-jiakun-venceu-premio-pritzker-2025/</link><description>
Liu Jiakun venceu o prémio Pritzker deste ano. O arquitecto natural de Chengdu foi escolhido pela obra “coerente”, em paz com a natureza e o mundo envolvente. A organização do prémio destaca o “percurso que não foi linear nem esperado”, e os projectos de arquitectura com “respostas convincentes” em termos ambientais
 
Na obra de Liu Jiakun é o cidadão que manda, sem linhas fixas ou barreiras, conjugando o antigo e o moderno. Mas acima de tudo, sobressai uma espécie de coerência. O arquitecto chinês, nascido em 1956 na província de Chengdu, venceu prémio Pritzker deste ano, distinção descrita frequentemente como o Nobel da arquitectura. Com o anúncio desta semana, foi acrescentado o ponto que faltava para consagrar o talento de um homem que viveu e trabalhou numa China em transformação e que, por pouco, não desistia da arquitectura. Aliás, segundo a informação oficial do prémio Pritzker sobre Liu Jiakun, o seu percurso “até à arquitectura não foi linear nem esperado”.
A mãe era médica interna no Chengdu Second People’s Hospital e foi por lá que passou grande parte dos seus dias durante a infância. Nos anos em que a China vivia intensamente o Maoísmo e depois durante o processo da Reforma e Abertura, Liu passou por todas as transformações políticas e sociais à medida que ia crescendo. Frequentou o programa para “jovens instruídos” na área da agricultura, e depois o Instituto de Arquitectura e Engenharia de Chongqing, mais tarde chamado de Universidade de Chongqing, em 1978. “Como num sonho, apercebi-me, de repente, que a minha vida era importante”, disse, segundo a informação oficial do prémio Pritzker.
O atelier em nome próprio, Jiakun Architects, só surgiu em 1999 na sua cidade natal, Chengdu, a capital da província de Sichuan.
Sobre si e o seu trabalho, Liu Jiakun disse: “Aspiro sempre a ser como a água – a permear um lugar sem ter uma forma fixa própria e a infiltrar-me no ambiente local e no próprio sítio”. “Com o tempo, a água solidifica-se gradualmente, transformando-se em arquitectura e talvez mesmo na forma mais elevada da criação espiritual humana. No entanto, mantém todas as qualidades desse lugar, tanto as boas como as más”, acrescentou.
Sobre a atribuição do Pritzker, o júri considerou que o arquitecto chinês soube inovar, mantendo o lado mais tradicional que a profissão pode ter. “A identidade tem tanto a ver com o indivíduo como com o sentido colectivo de pertença a um lugar. Liu Jiakun revisita a tradição chinesa sem abordagem nostálgica nem ambiguidade, mas como um trampolim para a inovação. Criar uma nova arquitectura que é simultaneamente um registo histórico, uma infra-estrutura, uma paisagem e um espaço público notável”, refere a organização.
Compromisso espacial 
Construir casas ou edifícios pode ser muito mais do que a simples edificação, estabelecendo um compromisso com o espaço e o meio ambiente. Para o júri do Pritzker, “num contexto global em que a arquitectura se esforça por encontrar respostas adequadas a desafios sociais em rápida evolução, Liu Jiakun deu respostas convincentes que também celebram a vida quotidiana das pessoas, bem como as suas identidades comunitárias e espirituais”.
Ainda segundo o júri, “através de uma obra notável de profunda coerência e qualidade constante, Liu Jiakun imagina e constrói novos mundos, livre de qualquer constrangimento estético ou estilístico”.
“Em vez de um estilo, desenvolveu uma estratégia que nunca se baseia num método recorrente, mas sim na avaliação das caraterísticas e exigências específicas de cada projecto de forma diferente. Ou seja, Liu Jiakun pega nas realidades actuais e manipula-as ao ponto de oferecer um cenário totalmente novo da vida quotidiana. Além do conhecimento e da técnica, acrescenta senso comum e sabedoria à caixa de ferramentas do designer”, acrescenta-se.
A nota que apresentou o prémio refere que o arquitecto consegue projectar “um ambiente construído que está frequentemente a ser puxado em direcções opostas”, repensando “os fundamentos da densidade através da coabitação, criando uma solução inteligente que equilibra as forças opostas em jogo”.
O júri descreve também que “através de uma obra notável de profunda coerência e qualidade constante, Liu Jiakun imagina e constrói novos mundos, livre de qualquer constrangimento estético ou estilístico”.
Os maiores projectos 
O comunicado do Pritzker deste ano destaca o projecto “West Village”, em Chengdu, classificado como “transformador”, onde Liu Jiakun soube “reformular o paradigma dos espaços públicos e da vida em comunidade”, “inventando novas formas independentes e partilhadas de viver em conjunto, em que a densidade não representa o oposto de um sistema aberto”. O arquitecto criou, aqui, um espaço que permite “a adaptação, a expansão e a replicabilidade”.
Destacam-se ainda “museus subtis e memoráveis” por si criados, como é o caso do Suzhou Museum of Imperial Kiln Brick ou o Shuijingfang Museum, também em Chengdu. Por sua vez, no Memorial Hu Huishan, em Chengdu, o arquitecto “compreende que a identidade é uma questão de memória colectiva e pessoal, elevando brilhantemente a perspectiva individual a um elemento fundamental da criação de lugares, a fim de reavivar uma dimensão comunitária”.
Licenciado em 1982, Liu fez parte da primeira geração de alunos responsáveis por parte dos grandes projectos da chamada “Nova China”, já com Deng Xiaoping ao leme do Governo Central. No início da carreira, esteve ligado ao Instituto de Investigação e Design Arquitectónico de Chengdu, uma entidade estatal, tendo-se deslocado a Nagqu, no Tibete, onde viveu dois anos na década de 80.
Sobre esse tempo, o arquitecto recordou a sua “maior força na altura parecia ser o meu medo do nada, além das capacidades de pintura e escrita”, desbravando livros e escrita à noite, quando não projectava.
A carreira na arquitectura esteve quase a ser posta de lado até ao momento em que Liu Jiakun viu a exposição individual de arquitectura de Tang Hua, um antigo colega da universidade, no Museu de Arte de Xangai, em 1993. Tal “reacendeu a sua paixão pela profissão e alimentou uma nova mentalidade de que também ele se podia desviar da estética social prescrita”, descreve o júri do Pritzker.
Para Liu, “a arquitectura deve revelar algo – abstrair, destilar e tornar visíveis as qualidades inerentes às pessoas locais”, tendo “o poder de moldar o comportamento humano e criar atmosferas, oferecendo uma sensação de serenidade e poesia, evocando compaixão e misericórdia, e cultivando um sentido de comunidade partilhada”.
</description><pubDate>2025-03-07 02:59:07</pubDate></item><item><title>Pequim | “Duas Sessões” arrancam hoje com foco na economia</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/04/pequim-duas-sessoes-arrancam-hoje-com-foco-na-economia/</link><description>
O mês de Março é sinónimo de movimentações políticas em Pequim, com a Conferência Consultiva Política do Povo Chinês, que começa hoje, e a sessão da Assembleia Popular Nacional, que se inicia amanhã. Nas reuniões serão discutidas metas e planos políticos e económicos para este ano, sem esquecer a evolução do panorama internacional
 
Começa hoje mais uma sessão da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), em Pequim, enquanto que para amanhã está agendado o arranque da Assembleia Popular Nacional (APN). Os dois acontecimentos são os mais importantes do sistema político chinês, materializando o sistema de representatividade política do país, contando com a participação de delegações todas as províncias e regiões da China, incluindo as regiões administrativas especiais de Macau e Hong Kong. A CCPPC tem, como o nome indica, um carácter consultivo, enquanto a APN é o mais importante órgão legislativo do país.
As chamadas “Duas Sessões”, com periodicidade anual, chamam a atenção de todo o mundo porque é nessa altura que o Governo chinês apresenta as suas metas económicas e principais medidas políticas para o resto do ano.
Segundo a agência estatal Xinhua, os dados relativos ao Produto Interno Bruto (PIB) do país é um dos pontos que mais atenção atrai, mas as “Duas Sessões” “também irão servir para lançar algumas luzes sobre a política externa da China, algo particularmente notável num cenário global turbulento e em rápida mudança”.
Até ao dia 11 de Março, data prevista para o encerramento dos trabalhos, definem-se objectivos, calendários e políticas essenciais, moldando “a direcção política do país” num “ambiente doméstico e global complexo e desafiante”, lê-se ainda na Xinhua.
Olhemos, então, para aquilo que poderemos esperar em matéria de valores do PIB. “À medida que a economia chinesa se orienta para o desenvolvimento de alta qualidade, o PIB não é a única medida da economia, mas continua a ser um indicador importante. Em 2024, a China atingiu o seu objectivo de crescimento económico de cerca de cinco por cento, graças, em grande parte, a uma série de medidas macroeconómicas significativas, introduzidas para compensar a pressão da recessão económica”, lê-se.
Esperam-se, assim, “políticas mais concretas para estimular a actividade económica”. Segundo a Xinhua, a “China deu já sinais de mudança na sua orientação macroeconómica”. “Na última Conferência Central do Trabalho Económico, em Dezembro, os responsáveis políticos comprometeram-se a aplicar políticas macroeconómicas mais proactivas em 2025”.
Foi decidido, assim, a adopção de uma “política monetária ‘moderadamente flexível’, o que representa um afastamento significativo da abordagem ‘prudente’ adoptada nos últimos 14 anos”, descreve a agência. Neste encontro foram ainda definidas “nove prioridades fundamentais”, sendo a primeira “o aumento do consumo”.
Desta forma, espera-se que, nas “Duas Sessões”, a “China dê ênfase à procura interna como principal prioridade económica”, sendo que, este ano, se espera “que as actualizações de equipamento em grande escala e os programas de troca de bens de consumo sejam promovidos com maior intensidade e num âmbito mais alargado”.
É indicado que “a China irá utilizar de forma activa a margem de manobra para um défice mais elevado e aumentar a emissão de obrigações especiais das administrações locais”, além de “continuar a emitir obrigações do tesouro especiais com maior prazo e aumentar os pagamentos de transferências do Governo Central para as administrações locais”. As “Duas Sessões” irão revelar mais detalhes neste sentido.
IA em destaque
Ainda no plano económico, a Xinhua descreve como o Presidente Xi Jinping sublinhou noutras ocasiões “as principais prioridades, como o apoio ao crescimento do sector privados”, “a aceleração do desenvolvimento da economia digital” e ainda o aprofundamento da abertura do país.
Os membros da APN “irão analisar o orçamento anual e o plano de desenvolvimento do Governo”, esperando-se ainda “propostas e sugestões relacionadas com a inteligência artificial (IA)”. Aliás, este é “um dos principais pontos de interesse para os observadores da China”, a par dos valores do PIB. Importa salientar que, neste campo, o país tem procurado marcar pontos e ganhar um crescente posicionamento no mercado com a criação da plataforma DeepSeek.
Segundo o jornal Global Times, empresas chinesas como a Tencent, Baidu e BYD integram a DeepSeek nos produtos e serviços que disponibilizam, sendo que “alguns governos locais também anunciaram colaborações com modelos IA da DeepSeek para melhoria dos serviços públicos”.
“Muitos planos relacionados com a IA mencionados em relatórios de trabalho dos governos provinciais [da China] centram-se na construção de plataformas de inovação, na promoção de uma integração mais profunda da indústria e na melhoria dos quadros políticos. É importante notar que a ascensão de plataformas como a DeepSeek reflecte o compromisso da China em assumir a liderança nos avanços tecnológicos e um maior foco estratégico no cultivo de talentos e na existência de um ambiente propício à inovação”, lê-se.
As “Duas Sessões” constituem ainda “uma plataforma crucial para legisladores e conselheiros políticos apresentarem sugestões e promoverem um amplo consenso sobre o desenvolvimento nacional” na área da IA, sendo que “alguns deles são executivos de empresas e investigadores de renome”.
PIB: a manutenção 
Ainda no que diz respeito ao PIB chinês, uma análise de Neil Thomas e Jing Qiang, do Asia Society Policy Institute, defende que as “Duas Sessões” deverão revelar “uma agenda ainda mais em prol do crescimento do que em relação ao ano passado, com objectivos aproximados de cinco por cento para o crescimento do PIB, de quatro por cento para o rácio do défice fiscal no PIB e de dois por cento na inflação em termos de consumo”. “Deverão ser também introduzidas medidas para aumentar o consumo e encorajar o sector privado em matéria de inovação”, escrevem os autores.
A mesma análise do Asia Society Policy Institute destaca também as medidas económicas de prevenção e combate ao desemprego, um problema que tem afectado a economia chinesa nos últimos tempos.
“A China irá anunciar também os objectivos anuais para os novos postos de trabalho nas áreas urbanas e a taxa de desemprego urbano. No ano passado, Pequim fixou estes objectivos em 12 milhões de novos postos de trabalho e 5,5 por cento de taxa de desemprego, e os números deste ano serão provavelmente semelhantes”, é referido.
No que diz respeito ao consumo interno, pretende-se que a China seja, cada vez mais, “um hub para lançamento de produtos, turismo de Inverno e que tenha uma ‘economia de prata’ com foco na área da restauração para uma população mais idosa”. Ainda segundo a análise do Asia Society Policy Institute, “outras prioridades incluem reequilibrar as regulações de plataformas económicas, estimular a actividade económica nas pequenas cidades, uma maior integração na área da Grande Baía e expandir o investimento nas indústrias marítimas”.
Atenção ao investimento 
As “Duas Sessões” decorrem com Donald Trump de regresso à Presidência dos Estados Unidos da América e certamente que esse ponto irá marcar a agenda externa das reuniões em Pequim ao longo da semana.
Mas ainda no tocante à economia, as autoridades chinesas vão procurar apresentar e discutir medidas que possam manter a atracção de investimento estrangeiro no país, após o lançamento do “Plano de Acção para a Estabilização do Investimento Estrangeiro”, no passado dia 19 de Fevereiro.
Verifica-se, aqui, uma “mudança estratégica na abordagem de Pequim, afastando-se dos benefícios fiscais e subsídios e dirigindo-se à liberalização de sectores específicos, à racionalização da regulamentação e incentivos ao re-investimento”, apontam os mesmos analistas.
Assim sendo, Pequim pretende “enquadrar as empresas estrangeiras no quadro regulamentar da China para as transformar em partes interessadas a longo prazo, tornando a expansão local mais atractiva do que a reafectação de capitais para outros mercados”. Os analistas esperam também que as “Duas Sessões” revelem políticas concretas nesse sentido.
Sam Hou Fai em Pequim 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, está em Pequim desde ontem para assistir à cerimónia de abertura da terceira sessão da 14ª Assembleia Popular Nacional (APN), que decorre amanhã.
Sam Hou Fai estará na capital chinesa até quinta-feira desta semana. Segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social, Sam Hou Fai será substituído pelo secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, que passa a exercer, interinamente, as funções de Chefe do Executivo.
Na 14ª APN será feita a revisão do relatório de trabalho do Governo e a análise ao relatório sobre a implementação do plano anual de desenvolvimento económico e social nacional para 2024. Na agenda inclui-se ainda a análise ao projecto de desenvolvimento económico e social nacional para este ano. Será também analisado o relatório sobre a implementação dos orçamentos central e locais para 2024, bem como os projectos de orçamentos central e local para 2025.
</description><pubDate>2025-03-04 00:50:31</pubDate></item><item><title>Economia | Viagens à China aumentam devido a diversidade e preços baixos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/03/economia-viagens-a-china-aumentam-devido-a-diversidade-e-precos-baixos/</link><description>
Ir à China nunca foi tão fácil, rápido e barato. Dois residentes de Macau de nacionalidade portuguesa revelam ao HM o que os leva a atravessar a fronteira com frequência, principalmente ao fim-de-semana. Diversidade cultural, preços baixos e maior qualidade de serviço em bares e restaurantes fazem toda a diferença
 
As pequenas e médias empresas (PME) de Macau têm enfrentado, desde a reabertura de fronteiras no período pós-pandemia, enormes dificuldades para recuperar o negócio, sobretudo as que estão mais afastadas das zonas turísticas. Numa altura em que viajar para a China se tornou extremamente fácil e barato, dois residentes explicam porque preferem deslocar-se com frequência à cidade vizinha de Zhuhai, ou mesmo a Shenzhen, e consumir lá ao invés de ficarem em Macau. Opções como jantar fora, apanhar um táxi ou beber um copo ficam bastante mais baratos, além da possibilidade de conduzir fora do território tornou essa opção mais frequente. Mas o comércio electrónico também contribuiu para a queda do consumo a nível local, asseguram.
Nelson Moura, jornalista e residente de nacionalidade portuguesa, vai a Zhuhai sempre que tem um fim-de-semana livre ou feriados. Chega a ir entre três a quatro vezes por mês. “Os custos são mais reduzidos no Interior da China, e depois há o factor novidade. Nunca foi tão fácil para um residente não chinês de Macau ir à China. Antes precisava de pedir um visto, tinha um prazo reduzido e isso limitava muito as minhas idas, e escolhia sempre sítios mais longínquos, num contexto de viagem turística. Os residentes locais já podiam ir à China antes, mas a conveniência actual, com as fronteiras organizadas e desenvolvidas, sobretudo Hengqin, com a ligação ao Metro Ligeiro, permite ligações mais fáceis”, contou ao HM.
Desde que a China flexibilizou a política de vistos e aumentou a oferta de circulação fronteiriça, viajar para o país deixou de ser encarado como uma grande viagem. “Como estrangeiro a residir em Macau, ir à China era um pouco como ir de viagem a outro país asiático. Na pandemia não saímos praticamente de Macau, mas agora desde que a política de vistos para portugueses foi flexibilizada, passa a ser possível ir à China sempre que quisermos”, destacou Nelson Moura.
“Tenho a mesma facilidade que um residente chinês tem, e passou a ser uma opção viável ir passar os fins-de-semana e feriados à China, conhecendo sítios diferentes. A comida é um terço do preço do que é praticado em Macau, tem mais qualidade, com produtos frescos, as ofertas de acolhimento são melhores. Macau é uma óptima cidade, mas depois de três anos de pandemia sabe muito bem sair daqui sempre que queremos. É uma opção mais conveniente agora do que antes.”
Nelson Moura considera ainda que “para a comunidade chinesa de Macau e Hong Kong existe uma maior conveniência de viagens”, pois “há muitos residentes a conduzir todos os fins-de-semana para a China só para irem às grandes superfícies comerciais, que permite comprar grandes quantidades de comida”.
“O tráfego perto da fronteira das Portas do Cerco ou ponte HKZM está a um nível nunca antes visto. Há a opção de poder conduzir na zona de Grande Baía o que é bom para cidades pequenas e caras como são Macau e Hong Kong”, adiantou.
PME, o eterno problema
Do lado de Macau as associações ligadas ao sector comercial da comunidade chinesa clamam por socorro, pedindo mais medidas como o Grande Prémio do Consumo, ou mesmo cartões de consumo, ou seja, mais campanhas e iniciativas para que os residentes possam comprar mais em Macau com descontos ou apoios.
Uma das últimas vozes a mostrarem preocupação sobre este cenário foi Stanley Au, presidente da Associação de PME de Macau. À TDM Canal Macau, o responsável defendeu que nas próximas Linhas de Acção Governativa o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, tem de mostrar medidas eficazes para evitar encerramentos e, consequentemente, mais desemprego. “A situação mais urgente e actual é o encerramento das empresas. Acredito que a população viu muitas lojas encerradas em diferentes bairros do território. Às vezes, na mesma rua, há mais lojas encerradas do que abertas. Além disso, o maior problema é que Macau está a enfrentar um abrandamento económico contínuo. Se não resolvermos este problema, a sociedade não melhora”, acrescentou.
Porém, segundo Nelson Moura, será sempre difícil combater a atracção do consumo da grande China. “O comércio local de Macau é uma questão complicada. Nota-se uma grande redução de consumidores, sobretudo aos fins-de-semana e dias em que as pessoas têm tempo para sair da cidade.”
O comércio electrónico acaba por potenciar também uma redução do consumo a nível local. “Os residentes sabem que encontram mais e mais barato lá fora. Há empresas chinesas de comércio electrónico, como o Taobao, que permitem compras de toda a China para Macau sem encargos de transporte, o que reduziu o consumo interno. As pessoas vão às lojas ver o que querem comprar para depois o fazer no Taobao. Não sei como é que se pode contornar essa tendência. É o capitalismo a funcionar”, explicou Nelson Moura.
O residente chama também a atenção para o facto de agora ser mais fácil usar plataformas de pagamento online na China com cartões estrangeiros ou de bancos de Macau, nomeadamente através do MPay.
Nelson Moura acredita que as PME locais só se aguentaram tanto tempo por estarem numa espécie de circuito económico fechado. “Os negócios locais viveram um pouco numa economia de ilha, e sobreviviam pelo facto de o mercado de Macau se ficar pelo território, sem as pessoas poderem sair tanto. Agora que passou a haver a concorrência com o que a China tem para oferecer, as empresas sofrem porque não oferecem, muitas vezes, o serviço com tanta qualidade e a um preço tão atractivo. Sei que a situação em Hong Kong é semelhante.”
“Curtir” na China 
O macaense Miguel Rosa Duque sempre trabalhou em Macau e passou no território grande parte dos dias da semana, mas desde que começou a dar aulas em Zhuhai a sua vida passou a fazer-se mais do outro lado da fronteira. Destaca as saídas nocturnas bem mais baratas, bem como a oferta de restauração. “Macau não tem variedade e as pessoas fartam-se pelo facto de o território ser pequeno. Temos hotéis e restaurantes, mas são caros porque as rendas são caras. Face à China, em termos de preços, a diferença é como entre o céu e a terra. Dou um exemplo: para apanhar um táxi das Portas do Cerco para a universidade onde dou aulas são 40 minutos de viagem, 28 quilómetros, e pago cerca de 60 a 80 renminbis. É baratíssimo. Em Macau, das Portas do Cerco até Coloane pagamos 150 patacas ou mais, a diferença de preços é enorme.”
Miguel Rosa Duque conta que as idas à China no seu círculo de amigos se tornaram tão frequentes que até criaram um grupo na rede social WhatsApp para facilitar passeios em grupo. “Prefiro mil vezes ir para a China só para me divertir. Tenho muita variedade de bares e discotecas e em Macau está tudo morto. Uma massagem para duas pessoas custa 600 renminbis, em Macau custa o dobro. Não falo de massagens em hotéis sequer. O serviço ao cliente é muito melhor na China, com mais atenção aos clientes, mais atenciosos, além de que é tudo mais barato. Se gastarmos 1000 patacas numa noite em Macau, na China gastamos 400 renminbis e somos tratados como reis. A variedade é infinita em termos de restaurantes. Macau não dá para competir”, contou.
Miguel Rosa Duque conta que tem amigos que, mesmo com carro em Macau, acabaram por adquirir outra viatura com matrícula chinesa que deixam estacionada no parque de estacionamento junto à fronteira, por ser mais barato alugar um lugar para estacionar.
O macaense entende que entre as PME locais e o comércio na China “não há competição possível”, sobretudo com as plataformas de venda online. “As pessoas já não vão às lojas aqui, há mil escolhas e dá para comprar a partir de casa. A minha namorada raramente vai ao supermercado, faz tudo online, por exemplo”, acrescentou.
</description><pubDate /></item><item><title>Orçamento | Kevin Ho defende subsídios só para quem mais precisa</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/orcamento-kevin-ho-defende-subsidios-so-para-quem-mais-precisa/</link><description>
Numa altura em que se espera a apresentação das Linhas de Acção Governativa, as primeiras do novo Governo, Kevin Ho apela à precisão na distribuição de apoios sociais
 
O deputado de Macau na Assembleia Popular Nacional e empresário Kevin Ho defende que o Governo deve ser cauteloso com o orçamento da RAEM, e fazer uma distribuição mais precisa dos apoios sociais. A mensagem foi deixada através de declarações prestada à TDM.
“No que diz respeito aos beneficiários da assistência social, o Governo tem de ser mais preciso na sua distribuição. Os que têm mais necessidades devem receber mais”, afirmou o empresário.
Nos últimos tempos, vários representantes de diferentes associações têm defendido uma nova distribuição de apoios, apesar de oficialmente o orçamento da RAEM não ser deficitário. No primeiro mês do ano, o orçamento teve um superavit de 3,68 mil milhões de patacas, menos 1,74 mil milhões de patacas do que no primeiro mês do ano passado.
“Quer se trate dos subsídios anteriores, em dinheiro, ou das várias políticas preferenciais para os residentes, como a distribuição dos dividendos das receitas da RAEM […] os que têm maiores necessidades devem receber mais apoio”, justificou o empresário.
Um dos apoios que tem sido visado por alguns deputados e associações é o programa de comparticipação pecuniária, também conhecido como o “cheque pecuniário”, de 10 mil patacas para residentes permanentes e 6 mil patacas para residentes não-permanentes. Embora não tenha sido visado por Kevin Ho, foram várias as vozes políticas locais que pediram a eliminação do apoio para os residentes que não vivem pelo menos metade do ano na RAEM.
Confiança no Governo
A emissora pública ouviu também Lao Chi Long, empresário local e membro da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), que apesar de reconhecer as limitações no estado actual da economia, mostrou confiança no Executivo de Sam Hou Fai para dar a volta à situação.
“Embora a economia possa não ter um desempenho tão bom quanto o esperado, estou confiante que o Governo da RAEM tem a capacidade de mudar esta situação e implementar mais políticas para impulsionar um desenvolvimento económico positivo”, afirmou Lao, citado pelo Canal Macau.
Nos últimos tempos, têm surgido cada vez mais pedidos de apoio às pequenas e médias empresas que não estão a beneficiar do aumento do número de turistas do Interior.
Também diferentes representantes do mercado imobiliário, como o ex-deputado Ung Choi Kun, têm defendido políticas de apoio a empresários, construtoras e redução de impostos, para promover mais compras e vendas de casas e espaços comerciais.
</description><pubDate>2025-03-17 00:47:25</pubDate></item><item><title>Diplomacia | Paulo Rangel confirma viagem a Pequim e Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/diplomacia-paulo-rangel-confirma-viagem-a-pequim-e-macau/</link><description>
O ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, vai deslocar-se a Macau e à China no final do mês, adiantou à Lusa fonte oficial, estando ainda o programa da deslocação a ser definido.
No início deste mês, a TDM indicava a presença do número dois do Executivo português em Macau e na China, estando prevista a participação no Fórum Boao, que decorrerá entre 25 e 28 de Março, na província de Hainan, e a realização de contactos com as autoridades chinesas, designadamente com o homólogo chinês, Wang Yi. À Lusa, fonte do gabinete de Paulo Rangel confirmou a deslocação no final do mês, indicando que o programa da deslocação ainda não está encerrado.
Macau receberá ainda este ano as comemorações do 10 de Junho, que se iniciam em Lagos, segundo informou em Fevereiro a Presidência da República, numa nota publicada no seu site. “O Presidente da República designou a cidade de Lagos como sede das comemorações, em 2025, do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, estendendo-se as celebrações à comunidade portuguesa em Macau”, lê-se no texto datado do dia 7 de Fevereiro.
Segundo a mesma nota, Marcelo Rebelo de Sousa decidiu constituir para a organização das comemorações “uma comissão presidida pela Dr.ª Lídia Jorge, escritora, e que integra o chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas, a secretária-geral da Presidência da República e o chefe do Protocolo do Estado”.
Em Dezembro do ano passado, o chefe de Estado já tinha admitido que o seu último 10 de Junho do seu mandato – que termina em 9 de Março do próximo ano – viesse a ser celebrado junto de comunidades emigrantes portuguesas mais longínquas como as da Ásia-Pacífico, na Austrália, em Macau ou em Goa.
</description><pubDate>2025-03-17 00:46:07</pubDate></item><item><title>IAS | Nick Lei defende alargamento de rede comunitária</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/ias-nick-lei-defende-alargamento-de-rede-comunitaria/</link><description>
O deputado Nick Lei quer que a rede de colaboração comunitária, que o Instituto de Acção Social (IAS) utiliza para prestar apoio em cooperação com associações cívicas e entidades sociais, seja alargada a mais associações. Numa interpelação escrita divulgada no sábado, o também dirigente em associações ligadas à comunidade de Fujian mencionou o incêndio num prédio, que deflagrou no início do mês no bairro do Toi San, como um exemplo da necessidade alargar a rede de apoios comunitários. 
Nick Lei afirma que a primeira associação que chegou ao terreno nesse incêndio recebeu pedidos de ajuda de moradores, mas como não pertence à rede de colaboração comunitária acabou por ter apenas de reencaminhar os pedidos para outras entidades. 
Importa referir que a rede de cooperação mobilizada pelo IAS inclui a União Geral das Associações dos Moradores de Macau, a Federação das Associações dos Operários de Macau, a Associação Geral das Mulheres de Macau e a Caritas Macau, segundo um comunicado do IAS publicado no início de Março. Ora, entre as entidades mencionadas não está a Aliança do Povo, presidida por Nick Lei, ligada à comunidade de Fujian. 
O deputado mencionou a estatística apresentada pelo Corpo de Bombeiros, que entre Julho de 2019 e o mês passado, procedeu a inspecções a 1.742 apartamentos para detectar potenciais riscos de fuga de gás, e verificou que menos de um terço das habitações, 30,4 por cento, passou no teste. Face aos números pouco animadores, Nick Lei pede que sejam realizadas mais inspecções e com mais qualidade.
</description><pubDate>2025-03-17 00:44:51</pubDate></item><item><title>Jogo | Davis Fong desvaloriza impacto de casinos tailandeses</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/jogo-davis-fong-desvaloriza-impacto-de-casinos-tailandeses/</link><description>
Davis Fong, académico e antigo deputado, considera que os futuros casinos na Tailândia terão mais impacto negativo no sector do jogo de Singapura do que em Macau. 
Segundo o jornal Ou Mun, o director do Instituto de Estudos sobre a Indústria do Jogo da Universidade de Macau, defendeu que, a curto prazo, as futuras concessões de jogo na Tailândia não serão uma ameaça para Macau, pois o território sofre mais com o ambiente económico externo. Davis Fong recordou que em 2010, primeiro ano de abertura de casinos em Singapura, achava-se que Macau iria perder jogadores, mas a verdade é que isso não aconteceu. 
Davis Fong considera que uma das vantagens de Macau sobre estes dois territórios é o facto de reunir os casinos numa só zona, como o Cotai, que absorve cerca de 70 por cento dos jogadores do segmento de massas. Em caso de má sorte, o apostador pode ir para o casino ao lado, o que não acontecerá na Tailândia, acredita, onde as infra-estruturas estarão afastadas uma das outras. 
Este defende ainda que os jogadores não vão deixar de lado um sítio de apostas mais perto para se deslocar para mais longe, ao contrário dos apostadores VIP, que podem deslocar-se à Tailândia, por terem objectivos de apostas e de viagem diferentes. Segundo Davis Fong, aos jogadores de grandes somas não lhes faz diferença se jogam em Macau ou na Tailândia. 
</description><pubDate>2025-03-17 00:43:05</pubDate></item><item><title>Macau Pass | CAEAL atenta a solicitações em trocas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/macau-pass-caeal-atenta-a-solicitacoes-em-trocas/</link><description>
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa não recebeu uma “queixa formal” sobre o caso da idosa que terá sido convidada a assinar uma lista para as eleições enquanto trocava o cartão Macau Pass. Ainda assim, a comissão diz estar preocupada e que presta “especial atenção” à situação
 
Mesmo sem qualquer queixa formal, a Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) garante que vai estar atenta ao processo de troca de cartões Macau Pass para idosos, no âmbito do programa de incentivo ao consumo Grande Prémio do Consumo.
“Mesmo que ainda não tenha recebido uma queixa formal sobre a situação, a CAEAL vai manter-se em contacto com a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e acompanhar de perto a situação e todas as notícias relativas às eleições legislativas a ter lugar no corrente ano”, indicou a CAEAL em resposta a questões colocadas pelo HM.
Recorde-se que na segunda-feira passada, uma residente afirmou aos microfones do programa Fórum Macau, do canal chinês da Rádio Macau, que a sua avó teria sido convidada a assinar um boletim de propositura de candidatura às eleições legislativas quando trocava numa associação local o cartão Macau Pass para idosos para participar no Grande Prémio do Consumo. Sobre este episódio, o organismo que organiza e fiscaliza as eleições legislativas, liderado pelo magistrado Seng Ioi Man, assegura estar a acompanhar o caso.
“Aos comentários tecidos pela ouvinte da Rádio Macau sobre a troca do Cartão da Macau Pass para Idosos, a CAEAL presta especial atenção, e para inteirar-se da situação, entrou em contacto imediatamente com a DSEDT, que é responsável pela coordenação do trabalho de substituição daquele cartão com as instituições de serviço social e associações cívicas colaboradoras.”
Secar a concorrência
Na semana passada, a DSEDT afirmou ao HM ter realizado sessões de formação, emitiu orientações para as associações cívicas que estão a colaborar com o Governo na troca de cartões Macau Pass para idosos e lembrou aos funcionários que devem limitar o seu serviço à substituição dos cartões. “A DSEDT continuará a fiscalizar todos os postos de serviços, e caso verifique a violação das orientações em qualquer um destes, cessará, de imediato, o serviço de substituição de cartões disponibilizado pelo posto de serviço envolvido”, acrescentou a entidade liderada por Yau Yun Wah ao HM.
O HM procurou conhecer as consequências para casos em que as associações cívicas tanto junto da CAEAL, como da DSEDT. Além do encerramento dos postos de troca de cartões, não foi referido se haveria alguma consequência legal, ou infracções às leis que regulam as eleições.
O ex-deputado Au Kam San apresentou uma explicação para o “nervosismo” das principais associações tradicionais recorrerem a todos os expedientes para recolher o máximo de assinaturas possíveis, mesmo quando prestam serviços públicos, como a troca de cartões Macau Pass para idosos.
“Isto é uma táctica, porque na mesma eleição, qualquer eleitor só pode assinar uma vez uma lista (…), caso contrário estará a cometer um crime. Quanto mais assinaturas uma lista conseguir, mais espaço retira a outras listas. Se uma associação reunir 50.000 assinaturas, mesmo que só submeta 500 e que as restantes 49.500 sejam deitadas no lixo, esses eleitores não vão poder assinar outras listas”, indicou Au Kam San numa publicação no Facebook.
O ex-deputado salienta que apesar de não ser punido com prisão quem assina mais do que uma propositura de candidatura, além do pagamento de multa, o eleitor pode ficar com registo criminal.
</description><pubDate>2025-03-17 00:41:45</pubDate></item><item><title>Macau Pass | Troca de cartão polémica devido a cobrança</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/macau-pass-troca-de-cartao-polemica-devido-a-cobranca/</link><description>
Depois de um idoso se queixar de lhe terem pedido 50 patacas para trocar o Macau Pass, o Governo afirmou que a partir de hoje não há cobranças, depois de anunciar que a troca era gratuita. Quanto ao pedido para assinar listas para as eleições, o Executivo garantiu ao HM que se tiver conhecimento de irregularidades encerrará postos de troca de cartões
 
Depois de uma queixa na segunda-feira de que uma idosa terá sido convidada a assinar um boletim de propositura de candidatura às eleições legislativas quando trocava o cartão Macau Pass para idosos para participar no Grande Prémio do Consumo numa associação local, ontem o processo voltou a conhecer um novo episódio.
Mais uma vez, no programa Fórum Macau do canal chinês da Rádio Macau, um idoso queixou-se de lhe ter sido cobrado 50 patacas para trocar o cartão Macau Pass para Idosos que permite participar no programa de descontos e incentivo ao consumo Grande Prémio do Consumo. O caso ocorreu numa loja da Macau Pass onde o funcionário terá informado o residente de que se fizesse a troca num dos cerca de 60 postos de troca em serviços sociais e associações locais o serviço seria gratuito.
Recorde-se que no final da semana passada, no dia em que começou a troca de cartões, a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) emitiu um comunicado a informar que “o tratamento das formalidades de substituição” dos cartões era gratuito. Também o pedido de um cartão temporário não teria encargos. “Caso os idosos necessitem de utilizar o cartão durante o período de substituição, a Macau Pass fornecer-lhes-á gratuitamente um cartão de utilização temporária”, mesmo nos centros de serviços da Macau Pass.
Depois da queixa, a DSEDT esclareceu que as 50 patacas cobradas seriam devolvidas no saldo do novo cartão. Além disso, o Governo negociou com a Macau Pass para, a partir de hoje, terminarem a pré-cobrança de taxas para trocar os cartões.
Perninha eleitoral
Além da cobrança de 50 patacas, a troca de cartões e o pedido de cartões temporários que se faz exclusivamente nas lojas da Macau Pass tem sido criticada pelas longas filas que tem gerado. O deputado Pereira Coutinho foi uma das vozes que denunciou a situação.
Por outro lado, quando o serviço de troca de cartões decorria apenas há três dias úteis, uma residente alegou que a sua avó foi convidada a assinar um boletim de propositura de candidatura às eleições legislativas quando tentava trocar o cartão Macau Pass para idosos numa associação local.
O HM contactou todos os serviços públicos envolvidos (Instituto de Acção Social, Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa e DSEDT), para saber se estaria em curso alguma investigação relacionada com acções eleitorais durante as trocas dos cartões para idosos, e quais as consequências, e só obteve resposta da DSEDT. O organismo liderado por Yau Yun Wah começou por referir que a DSEDT organizou sessões de formação e esclarecimentos para “as entidades colaboradoras em relação aos procedimentos de substituição de cartões para idosos”.
Além disso, a DSEDT afirmou ter elaborado “Orientações de operação e confidencialidade” e solicitou “aos funcionários de todos os postos de serviços que as cumprissem rigorosamente”.
Em relação ao pedido para assinar proposituras de candidaturas durante a troca de cartões, a DSEDT salienta ter “lembrado aos seus funcionários que se devem conformar com as orientações para prestar assistência aos residentes na substituição de cartões, limitando-se apenas o serviço disponibilizado ao de substituição de cartões”. Comunicação que a DSEDT garantiu ao HM, num e-mail enviado ao fim da tarde de quarta-feira, ter sido reiterada “há alguns dias”.
Em relação a possíveis consequências de aproveitamento eleitoral de associações no trabalho de substituição de cartões, o Governo garantiu ao HM que estará atento. “A DSEDT continuará a fiscalizar todos os postos de serviços, e caso verifique a violação das orientações em qualquer um destes, cessará, de imediato, o serviço de substituição de cartões disponibilizado pelo posto de serviço envolvido”, foi acrescentado.
</description><pubDate>2025-03-14 02:10:35</pubDate></item><item><title>“Duas Sessões” | Sam Hou Fai promete “acções concretas”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/duas-sessoes-sam-hou-fai-promete-accoes-concretas/</link><description>
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, promete a realização de “acções concretas” em Macau para “transformar o espírito das ‘Duas Sessões'” e as palavras dos dirigentes chineses em acções práticas, defendeu ontem num discurso proferido na Sessão de Transmissão do Espírito das “Duas Sessões” da Assembleia Popular Nacional (APN) e da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) deste ano. 
Sam Hou Fai disse que as mensagens transmitidas nas “Duas Sessões” irão “abrir de forma incansável novos horizontes de desenvolvimento para Macau no contexto de participação e apoio à modernização ao estilo chinês, contribuindo, assim, de maneira ainda mais significativa para a construção de um grande país e para a revitalização nacional”. 
Pretende-se, por exemplo, “introduzir novos conceitos de governação, aperfeiçoar as formas de acção governativa e intensificar a comunicação e cooperação com a sociedade”, implementando “plenamente o princípio de ‘Macau governada por patriotas'”. O governante adiantou ainda que serão tiradas ilações para “aprofundar a reforma da Administração pública, reforçar a coordenação e a concertação, e elevar de forma abrangente a eficácia governativa”. 
No tocante à economia, a diversificação continua a ser o principal objectivo. “Iremos adoptar uma nova mentalidade com esforços mais intensificados e medidas mais pragmáticas que acelerem e promovam a diversificação adequada da economia, a fim de alcançar novos avanços e novos resultados”, disse. 
</description><pubDate>2025-03-14 02:08:21</pubDate></item><item><title>Caiu da cadeira do poder</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/caiu-da-cadeira-do-poder/</link><description>
Possivelmente os leitores mais jovens nem saberão bem a história do ditador António Oliveira Salazar. Mas, eu conto-vos uma estória trágico-cómica que aconteceu com o antigo presidente do Conselho de Ministros durante o tempo da ditadura que reinou antes do 25 de Abril de 1974. 
Fontes próximas da ama do ditador, Dona Maria, contaram-nos que o ditador era ouvinte diário dos programas humorísticos dos ‘Parodiantes de Lisboa’. Num belo dia, o ditador estava no ripanço do Forte de São Julião da Barra, sentado numa cadeira de lona, a apanhar os seus raios de sol e a escutar um programa de rádio da equipa dos humoristas lisboetas. A dada altura, achou tanta graça a uma rubrica do programa radiofónico que deu várias gargalhadas e caiu da cadeira batendo com a cabeça na pedra do chão e nunca mais recuperou da lesão cerebral.
Agora, passados mais de 50 anos, outro chefe de governo também caiu da cadeira, mas esta, a do poder. Luís Montenegro quando tomou posse como primeiro-ministro, devido à vitória tangencial da AD, afirmou que estava pronto para governar por quatro anos com transparência e estabilidade. Dois termos da maior importância em política, mas que em nada foram cumpridos pelo primeiro-ministro. 
Na semana passada, Luís Montenegro caiu da cadeira do poder por culpa exclusiva sua. O político, líder do PSD e primeiro-ministro em gestão começou a andar nas bocas do mundo por falta de transparência nos seus negócios que alegadamente continuaram quando enveredou pela política a sério e pela falta de estabilidade no seu governo devido aos muitos casos que se registaram em pouco mais de 300 dias de governação, nomeadamente os 16 portugueses que morreram por o INEM ter levado a efeito uma greve e não ter dado apoio clínico a essas pessoas. Sobre transparência parece-me que está tudo dito e na última crónica especificámos em pormenor os cambalachos da sua empresa familiar e sobre as imobiliárias dos políticos que os fazem pertencer, enquanto cai uma estrela cadente, em homens abastados com casas de luxo, boas quintas ou um monte no Alentejo.
Aconteceu que depois de duas moções de censura ao Governo terem sido chumbadas, o Partido Socialista entrou na Assembleia da República com um requerimento potestativo para uma Comissão Parlamentar de Inquérito sobre as dúvidas existentes na actividade da empresa familiar do primeiro-ministro e às quais nunca quis responder na totalidade. 
Em face da atitude socialista, Luís Montenegro resolveu reunir o Conselho de Ministros e anunciar a apresentação de uma moção de confiança no parlamento. Pronto, estava o caldo entornado. Toda a gente viu que Luís Montenegro tinha enveredado pela chantagem e iria confrontar os socialistas no sentido se estes retirassem o requerimento para uma Comissão Parlamentar de Inquérito, ele também recolhia a moção de confiança. A sessão parlamentar que discutiu e votou a moção de confiança foi uma vergonha na história de 50 anos de democracia. O Governo e o líder parlamentar do PSD fizeram uma figura tristíssima e repugnante que levou à condenação de todos os parlamentares, excepto um grupelho chamado Iniciativa Liberal que ainda tem esperança de se aliar à AD e um dia ir para o governo de Portugal. Com a votação expressa em maioria absoluta contra a moção de confiança assistimos à queda de Montenegro, e seus pares, da cadeira do poder.
Depois, o Presidente da República, que sempre discordou de Montenegro na apresentação de uma moção de confiança, recebeu os partidos e reuniu o Conselho de Estado anunciando que as eleições se realizarão no dia 18 de Maio.
A bagunça da campanha eleitoral para dar fim a um ciclo de eleições nunca visto, vai começar. Montenegro está convencido que vai ganhar e Pedro Nuno Santos convencido está. Há sondagens para todos os gostos, umas dão vitória à AD e outras ao Partido Socialista. Uma coisa é certa: o Chega irá ter muito menos deputados do que tinha nesta legislatura que agora termina. Superamos agora a turbulência eleitoral registada na segunda metade da I República, de má memória. 
Nesse período foram convocadas quatro eleições gerais para preencher assentos parlamentares: em Maio de 1919, Julho de 1921, Janeiro de 1922 e Novembro de 1925. Quatro actos eleitorais em seis anos e seis meses. Apesar de tudo, num intervalo mais dilatado do que a alucinante série de recentes eleições legislativas: Outubro de 2019, Janeiro de 2022, Março de 2024 e as que vão seguir-se no dia 18 de Maio. Há cem anos, nada de substancial ia sendo solucionado com as sucessivas chamadas às urnas. Pelo contrário, cada toque a rebate eleitoral deixava o quadro político e governativo sempre mais convulso. A história parece indicar que tudo se vai repetir. Os políticos dos nossos dias, sejam de que quadrante forem, deviam assimilar as lições da história. Antes, porém, é indispensável conhecê-la…
</description><pubDate>2025-03-17 01:09:14</pubDate></item><item><title>Mulheres Palestinianas</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/mulheres-palestinianas/</link><description>
Demorei demasiado tempo a abordar a questão palestiniana neste espaço. Não sei explicar a demora. É um tema complexo e emocionalmente exigente. Fico perplexa ao ver como, nos meus círculos sociais, a legitimidade da luta palestiniana é amplamente reconhecida, enquanto noutros espaços, qualquer apoio ao povo palestiniano é rapidamente confundido com uma atitude anti-semita. 
Vivemos num mundo de extremos, onde persiste a divisão em realidades paralelas, sem margem para o diálogo. E, assim, a situação crítica continua. O que mais posso dizer, senão que sinto revolta? Tempero a minha comida com za’atar todos os dias como um gesto simbólico para manter viva a consciência de um povo que sofre de fome e privação. Assistimos a uma limpeza étnica sem precedentes, e a ocupação palestiniana, os campos de refugiados e os escombros são o epicentro da degradação sociopolítica do mundo moderno.
No Dia da Mulher, tive a oportunidade de ouvir Shahd Wadi, investigadora e escritora palestiniana, que tem explorado a ocupação e as artes como forma de testemunho das vidas e experiências das mulheres. Recentemente, lançou o livro de poesia “Chuva de Jasmim”, onde se entrelaçam vivências e línguas. Shahd escolheu Portugal como refúgio enquanto aguarda o dia em que possa regressar à aldeia da sua família, de onde a sua avó foi forçada a partir em 1948. Nessa conversa informal, discutiram-se questões fundamentais: narrativas de mulheres, a imposição do feminismo ocidental que insiste em ver a mulher árabe como vítima, o corpo como instrumento de memória de um povo em extermínio.
O conceito de interseccionalidade revela-se essencial neste contexto, pois permite compreender a resistência de um povo em paralelo com a emancipação social das mulheres. Trata-se de uma luta contra a ocupação, a injustiça e a violência sistémica. As histórias partilhadas por Shahd Wadi trouxeram uma nova luz à forma como percebemos a criatividade e resiliência das mulheres palestinianas. Como aquela mulher que, ao ver um homem a ser preso pelos soldados israelitas, lhe passa o bebé para os braços e encena uma discussão, fingindo estar farta das detenções constantes do marido, deixando-a sozinha com a criança. Os soldados, desconcertados com a situação, libertam-no. O homem devolve o bebé a essa mulher, que nunca antes tinha visto. Ou como, diante da ameaça de violação, algumas mulheres se despem, destruindo o prazer que os agressores esperam obter ao roubar-lhes a honra.
Refletir sobre a resistência das mulheres palestinianas é também reconhecer como o seu corpo se tornou um alvo de guerra. É o corpo que gera e que garante a continuidade de um povo em risco de extermínio. As restrições ao acesso aos cuidados de saúde sexual e reprodutiva não são acidentais. Um checkpoint pode impedir uma mulher de chegar ao hospital para dar à luz, pondo em perigo a vida do bebé e da mãe. Pequenos detalhes como este evidenciam a dimensão insidiosa do processo de limpeza étnica em curso.
Shahd Wadi partilhou estas e muitas outras histórias, assumindo um papel essencial na preservação da experiência palestiniana. Deu-nos permissão para torná-las nossas, integrando-as no nosso imaginário político de luta e resistência. No Dia da Mulher, e em tantos outros, que se reflitam sobre as mulheres palestinianas que continuam a resistir, não apenas pelo direito de decidir sobre os seus corpos e futuros, mas também pelo direito de existir com dignidade, liberdade e soberania. 
A sua luta é um testemunho de coragem e resiliência e recorda-nos que o feminismo, em qualquer parte do mundo, deve adaptar-se às realidades locais. As suas histórias e experiências fazem parte da luta pela liberdade do povo palestiniano, uma luta que pertence a todos.
</description><pubDate>2025-03-14 02:43:21</pubDate></item><item><title>Geogastronomia e a Inteligência Artificial</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/13/geogastronomia-e-a-inteligencia-artificial-2/</link><description>
A complexa interacção destas perspectivas reflecte os debates mais amplos no mundo da culinária, abordando a forma como os sistemas alimentares podem evoluir respeitando as identidades culturais. A relação entre a geogastronomia e a IA é ilustrada através de vários estudos de caso inovadores. 
Um exemplo convincente é o domínio da nutrição personalizada. As tecnologias emergentes utilizam a IA para analisar as preferências alimentares individuais, as métricas de saúde e as predisposições genéticas. Empresas como a Nutrigenomix utilizam a IA para adaptar os conselhos nutricionais com base na análise do ADN, dando ênfase a uma abordagem mais individualizada da alimentação que tem em conta tanto o contexto geográfico como a saúde pessoal. 
Outro esforço notável é o desenvolvimento de cozinhas inteligentes. Empresas como a Samsung e a LG introduziram aparelhos de cozinha baseados em IA que ajudam na preparação de refeições e na sugestão de receitas. 
Estes dispositivos inteligentes podem oferecer receitas personalizadas com base nos ingredientes disponíveis, melhorando a experiência culinária e reduzindo o desperdício alimentar. Esta inovação não só simplifica a preparação de refeições, como também incentiva os consumidores a explorar ingredientes locais e sazonais. Além disso, as plataformas baseadas em IA, como a Tock, permitem que os restauradores de cozinha analisem os dados dos clientes para melhorar o serviço e adaptar os menus à evolução das preferências. 
Esta adaptabilidade, impulsionada pela percepção dos dados, ilustra a forma como a IA pode transformar os modelos de negócio tradicionais no sector da culinária, ao mesmo tempo que os enquadra no contexto geográfico da experiência gastronómica. Apesar dos desenvolvimentos promissores na intersecção entre a geogastronomia e a IA, persistem desafios e limitações significativos. As preocupações com a privacidade dos dados levantam questões éticas relativamente à informação dos consumidores. 
À medida que a IA analisa os hábitos alimentares pessoais, a protecção destes dados torna-se fundamental. Existe também o risco de exacerbar as desigualdades no acesso aos alimentos se a tecnologia se tornar demasiado centralizada ou se os produtores mais pequenos não tiverem recursos para competir. 
Além disso, a dependência de abordagens baseadas em dados pode ofuscar a importância da criatividade humana na cozinha. Embora os dados possam orientar a inovação culinária, a arte de cozinhar é muitas vezes uma questão de experimentação e instinto. 
À medida que os chefes de cozinha adoptam ferramentas de IA, devem manter-se vigilantes para preservar a essência e a alegria da criatividade culinária. O futuro da geogastronomia e da IA depende de uma abordagem sinérgica que respeite tanto os avanços tecnológicos como as tradições culinárias. As iniciativas educativas centradas na integração dos estudos alimentares com a tecnologia podem abrir caminho a uma nova geração de profissionais de culinária equipados para navegar nesta paisagem em evolução. 
As universidades e as escolas de culinária podem incorporar a formação em IA juntamente com a educação culinária tradicional para produzir chefes de cozinha bem preparados e familiarizados com ambos os domínios. Além disso, os esforços de colaboração entre os criadores de tecnologia, os chefes de cozinha e os agricultores podem conduzir a práticas mais sustentáveis. 
Ao utilizar a IA para abordar o transporte de alimentos, a gestão de resíduos e as estratégias de aprovisionamento, as partes interessadas podem criar um sistema alimentar mais eficiente que respeite os sabores e as culturas locais. Finalmente, a implementação da IA na agricultura comunitária é promissora. As iniciativas de IA localizadas podem oferecer aos agricultores informações sobre dados climáticos, padrões de rotação de culturas e tendências de mercado, promovendo assim a resiliência contra os desafios ambientais. 
Ao melhorar as redes alimentares locais, as comunidades podem tornar-se mais auto-suficientes, promovendo simultaneamente o rico património agrícola exclusivo das suas regiões. A intersecção entre a geogastronomia e a IA é um domínio dinâmico e cheio de oportunidades. Ao compreender a forma como os factores geográficos influenciam a cozinha e ao integrar tecnologias de IA, podemos promover a inovação culinária, respeitando simultaneamente o património cultural. 
A sinergia entre tradição e tecnologia tem o potencial de redefinir a nossa paisagem culinária, abrindo caminho a práticas sustentáveis e a experiências gastronómicas melhoradas. Em última análise, à medida que este diálogo interdisciplinar prossegue, o mundo da culinária está na vanguarda da mudança transformadora, combinando o sabor com a tecnologia de uma forma que enriquece a nossa cultura alimentar global.
</description><pubDate>2025-03-13 01:51:49</pubDate></item><item><title>Planeta X</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/12/planeta-x/</link><description>
– Cada homem tem diante do alfabeto o número exacto de filhos que deveria conceber antes mesmo de aprender a sua composição linguística. Mais tarde ao comunicá-los deveria ter direito a interjeições na nomeação progressiva dos petizes que não tiveram culpa dos ululantes efeitos que determinariam seus sistemas fonadores, mas como esta trapalhada se passa toda no tempo das luas, que tal em numerário? Por exemplo, 31! Há mesmo um fado assim, e só agora compreendemos tratar-se de um feto desenvolvido quase à beira do 39. – Mas está bem. Que seja X.  
– Quando falávamos com os deuses havia um altamente germinativo, Júpiter; ele era o rei do Olimpo e fecundava Gaia em todas as dimensões e por isso foi tido como o real e benigno ser da multiplicação, o rei dos deuses, um impetuoso expansionista que cegava as capacidades parentais e as alienava como se fossem ainda um dos seus dons. Nós estamos em crer que toda esta força foi depois incubar nos rebanhos guiados por gurus masculinos que trariam um grande reino de fraternidade para todos os irmãos, maravilhados por partículas e seivas com dispositivo de grande alcance que cobriria a Terra inteira em graus, sistemas, organizações e impérios, alargando-se em vasta irmandade. Só que não. 
– O delírio foi no entanto um alto representante desta estrutura procriativa que fez enjaular os fetos nas entranhas das mães para produzir gigantismos seminais que entorpeceriam ainda a fecunda liberdade do ser: o pai, a criatura ausente, vai plasmar-se no filho que numa sucessão de desesperos o clama e dele não terá resposta. No entanto a beleza deste mito subsiste, intriga, e dele se fez cânone. -Um pai que exibe um filho como mortalha para dizer que ele pode ser especial mas não é o único, só tem uma mãe que estará sempre no centro do seu coração como um selo, onde a transcendência é na sua carne o único vivo processo. Com ele fez caminho por entre o cordão de prata que será a corrente por onde o pai jamais pode passar. 
Um pai nomeia- X- a um filho, para o expor ainda distante das coisas dos homens, mas já nomeado para ser dele o cordeiro sacrificial de um emblema de passagem, um tributo da sua nova era germinal com robusta tendência para o infantilismo, e nesta perspectiva um velho enunciado se insurge – A. W- que filho deve ser mais notado enquanto interjeição que interrogação, podendo ser mesmo um acrónimo paterno. Somente as mães os chamam por seus nomes e “petit nom” que faz do filho um agente memorável de dicção fonética tão próximo do sentir poético. Elas dizem ainda: o meu Jesus, o meu João, o meu Simão, o meu Manuel, nunca lhes ocorrendo o ronco seco de qualquer signo alfabético. Ur! É muito bonito e seria perfeito o Pai lembrar.
 X é filho de um pai de Marte que já ultrapassou os nove rebentos, que este planeta é o nono do sistema solar, e ainda o ditado muito português que diz «ir a nove»: a sua existência já fora prevista a orbitar nos confins do sistema solar e foi rápida trazendo logo de seguida o planeta Y. Vamos supor que estamos diante de um representante dos planetas solares existentes que perfazem vinte e quatro como o alfabeto, querendo dizer com isso que o acelerador de transmissão genética ainda vai a meio e que o visionário homem de Marte espera alcançar. Nós, chegados aos doze, desde os Alfas e os Ómegas, andámos muito parados sem capacidade de resolução, e vem agora X e Y e Z, de um Marte recuado onde sonhamos colocar os pés sem delongas de complexas nomeações. Que todas estas órbitas só podem ser explicadas se tiverem sob a influência de um planeta desconhecido. O que vem aí pode ser mudo. 
– Há uma Estrela paralela ao Sol que é preciso descobrir. A sua linguagem será nos alvores da consciência, telepatia. Quando isso acontecer também estas palavras já serão ruido. 
Outrora havia ainda um gato chamado Chi, mas estávamos na presença de uma composição muito oriental que nos revertia para a harmonia. O das nove vidas. 
</description><pubDate>2025-03-12 04:03:30</pubDate></item><item><title>Portugal destaca importância de celebrar Camilo Castelo Branco</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/portugal-destaca-importancia-de-celebrar-camilo-castelo-branco/</link><description>
A ministra da Cultura em Portugal sublinhou, na sexta-feira, a importância de homenagear o escritor Camilo Castelo Branco, a dias do seu bicentenário, e realçou a necessidade de preservar e divulgar a obra do autor pelo país.
“É fundamental homenagear Camilo Castelo Branco enquanto figura histórica, homenagear o seu legado, que temos de estudar, preservar e divulgar. E, fundamentalmente, estar em todo o território. Ou seja, agir em todo o país significa que os governantes reconheçam a importância das singularidades locais, mas que tenham sempre presente que se trata de figuras […] que podem ser de Seide, mas que podem ser de todo o país e do mundo”, afirmou a ministra da Cultura, Dalila Rodrigues, aos jornalistas, à saída da cerimónia de abertura do Congresso Internacional “Camilo Castelo Branco, 200 anos depois”, no Centro de Estudos Camilianos, em São Miguel de Seide, no concelho de Vila Nova de Famalicão.
Questionada sobre a relevância do autor de “Amor de Perdição” hoje, a governante frisou que “toda a obra de Camilo Castelo Branco é de uma grande actualidade”, acrescentando que o que mais a surpreende em Camilo “é a dimensão emocional que coloca na sua escrita”.
“Creio que a maioria dos portugueses leu Camilo Castelo Branco no contexto escolar e espero que o possam ler – quem não teve essa oportunidade – no âmbito das bibliotecas públicas cuja dinamização e transformação em unidades culturais de território estão a ser objecto das políticas culturais deste Governo”, afirmou Dalila Rodrigues, que lembrou que as bibliotecas vão “dinamizar um conjunto de programas que vão resultar de parcerias entre os municípios e o Ministério da Cultura”.
A ministra deixou ainda um elogio ao município de Famalicão, pelo trabalho de preservação e divulgação da obra de Camilo Castelo Branco.
Congresso e exposição
O congresso internacional que se iniciou na sexta-feira, e que terminou ontem, dia do bicentenário de Camilo Castelo Branco (1825-1890), reuniu no local onde o escritor viveu grande parte da vida dezenas de especialistas nacionais e internacionais na sua obra.
“Camilo é tão valioso como um Machado de Assis, um Dante, um Shakespeare”, afirmou esta semana à Lusa o director do Centro de Estudos Camilianos, Sérgio Guimarães de Sousa, acrescentando que, “de uma maneira ou de outra”, ainda hoje os portugueses são descendentes da escrita de Camilo Castelo Branco e do seu “universo de eleição”, remetendo para o interior do país e para a região Norte.
Até 31 de Agosto, no Centro de Estudos, é possível visitar a exposição “Jorge. Desenhos do meu filho”, constituída por desenhos da colecção do filho de Camilo Castelo Branco e Ana Plácido, que teve a edição de um catálogo a acompanhar. Ao longo do ano, vão multiplicar-se as iniciativas e as edições literárias para assinalar os 200 anos do nascimento do escritor.
Camilo Castelo Branco nasceu em 16 de Março de 1825 na Rua da Rosa, em Lisboa, e perdeu a mãe aos 2 anos e o pai aos 10, tendo ido viver com uma tia para Vila Real. Ao longo da extensa carreira jornalística e literária, assinou obras que viriam a ser livros maiores da literatura em português, de “Amor de Perdição” a “Doze Casamentos Felizes”, entre muitos outros.
Homem de vários interesses, profissionais e amorosos, é preso na Cadeia da Relação do Porto, a par de Ana Plácido, acusados de adultério, dada a existência do casamento de Plácido com o comerciante Manuel Pinheiro Alves. Ambos foram absolvidos.
Um dos dois “gigantes” literários do século XIX português, a par de Eça de Queirós, na opinião de Sérgio Guimarães de Sousa, Camilo Castelo Branco, já cego devido à sífilis de que padecia, suicidou-se em 1 de Junho de 1890.
</description><pubDate>2025-03-17 01:07:31</pubDate></item><item><title>CCCM | “A China Multissecular vista Através de Formas e Cores” para ver até Abril</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/cccm-a-china-multissecular-vista-atraves-de-formas-e-cores-para-ver-ate-abril/</link><description>
Antigo embaixador na China, José Manuel Duarte de Jesus lançou-se na pintura e volta a apresentar as suas obras naquela que é a sua segunda exposição. “A China Multissecular vista Através de Formas e Cores” pode ser vista no Centro Científico e Cultural de Macau até ao dia 11 de Abril
 
Depois de uma longa carreira dedicada à diplomacia, na qualidade de embaixador, com passagens por Pequim e Pyongyang, mas também Kinshasa ou Brazzavile, entre outras, José Manuel Duarte de Jesus é agora um homem dedicado aos livros e às artes. A sua veia artística tem-se expressado através da pintura, cujos trabalhos podem agora ser vistos na mais recente exposição patente no Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM). “A China Multissecular vista Através de Formas e Cores” foi inaugurada na última sexta-feira, em Lisboa e, ao HM, o antigo embaixador explica que grande parte dos quadros “inspiram-se em caracteres chineses, poesias antigas chinesas e até uma poesia de Mao”, escrita em 1925, e que tem como título “Alone I stand in the autumn cold”.
São mais de 20 quadros, um deles “sobre a evolução do carater sheng – vida”, ou outro “baseado numa poesia de Niu Xi Ji, poeta do sec. X e.c.”. Há ainda quadros, como o número 14, “baseado em frases do Dao De Jing, de Lao Zì, inspirado numa frase ‘O espírito do vale é imortal, é chamado o Subtil ou a Vagina Profunda'”.
Questionado sobre as percepções da China, ou da própria cultura chinesa, que o público poderá ter com esta mostra, José Manuel Duarte de Jesus assume não conseguir responder de forma concreta. “Algumas pessoas que conheçam um pouco da milenar cultura chinesa poderão talvez percepcionar, pela via da pintura, aspectos fundamentais das duas linhagens básicas da cultura chinesa, a confucionista e a de Lao Zi”, disse.
Feito de viagem
O antigo embaixador confessou ter viajado muito e vivido em muitos países por força do seu trabalho diplomático, mas a passagem pela China marcou-o bastante. “Como diplomata e embaixador passei por muitos países da europa da ásia e da américa, mas talvez nenhum me tenha marcado tanto como a China. Percorri muitas regiões, muito diversas, daquele enorme país. Procurei conhecer a sua população e as suas diversas culturas. Apaixonei-me de tal modo que estudei e continuo a estudar o pensamento filosófico e a sua notável tradição poética.”
A exposição patente no CCCM é a primeira do responsável em Portugal, mas a segunda na qualidade de pintor, pois já expôs em Pequim. “O facto de ter sido embaixador na China está em parte na origem desta exposição”, disse ainda.
Actualmente, embaixador jubilado, José Manuel Duarte de Jesus esteve também ligado à carreira docente no Instituto Superior de Ciências Sociais e Políticas da Universidade de Lisboa, bem como de outras universidades portuguesas. Tem-se dedicado a estudos e publicações na área da Ásia, com foco na China, a política externa chinesa, África e relações internacionais.
Um dos livros que escreveu sobre a China foi “O Jardim no Pensamento Mítico Chinês”, em 2002 ou ainda “Faces da China”. Numa veia mais auto-biográfica, editou, em 2007, “O Outro Lado da Diplomacia – 1960 a 2007”.
</description><pubDate>2025-03-17 01:02:44</pubDate></item><item><title>Macau tem mais quatro restaurantes com estrelas Michelin</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/macau-tem-mais-quatro-restaurantes-com-estrelas-michelin/</link><description>
Quatro restaurantes em Macau conquistaram ontem uma estrela Michelin, entre os 19 restaurantes distinguidos no território na edição deste ano do Guia Michelin de Hong Kong e Macau, ontem anunciados numa cerimónia. Na edição do ano passado, Macau tinha conquistado mais dois restaurantes com estrelas Michelin, totalizando 15 estabelecimentos distinguidos na classificação do guia.
O restaurante “Sushi Kissho by Miyakawa”, no ‘resort’ Galaxy Macau, entrou para o grupo dos estabelecimentos com uma estrela, enquanto “Zuicho”, no Grand Lisboa Palace, “Mizumi”, no Wynn Palace, e “Aji”, no MGM Cotai, foram promovidos de “seleccionado” a uma estrela.
Onze restaurantes, contra oito em 2024, apresentam agora uma estrela Michelin, incluindo “Five Foot Road” (MGM Cotai), “Lai Heen” (Galaxy), “8 1/2 Otto e Mezzo – Bombana” (Galaxy), “Sushi Kinetsu” (City of Dreams), “Pearl Dragon” (Studio City), “Ying” (hotel Altira), “Zi Yat Heen” (hotel Four Seasons).
Dois restaurantes de Macau, “Robuchon au Dôme” no hotel-casino Grand Lisboa, e “Jade Dragon”, no ‘resort’ City of Dreams, mantiveram três estrelas Michelin.
Grupo dos seis
Por outro lado, Macau passou a ter seis restaurantes com duas estrelas, com a promoção do estabelecimento Chef Tam’s Seasons, no ‘resort’ Wynn Palace, que no ano passado tinha uma estrela.
Cinco mantiveram duas estrelas: “The Huaiyang Garden” (The Londoner),  “Alain Ducasse at Morpheus” (City of Dreams), “The Eight 8” (Grand Lisboa), “Feng Wei Ju” (hotel StarWorld) e “Wing Lei” (Wynn Macau).
Na distinção “bib gourmand”, conferida aos restaurantes que oferecem menus de três pratos por menos de 400 patacas (quase 46 euros), Macau passou a ter 11 estabelecimentos em Macau, entre eles o português “O Castiço”, mais um do que em 2024.
Além destes, destaque para 28 restaurantes selcecionados, incluindo quatro de cozinha portuguesa: “Chiado”, “A Lorcha”, “Portugália” e “Manuel Cozinha Portuguesa”. A única estrela verde, que distingue uma cozinha sustentável, continuou a ser o restaurante educacional da Universidade de Turismo de Macau, de gastronomia macaense.
O Guia Michelin de Hong Kong e Macau distinguiu 95 restaurantes com estrelas Michelin, 76 dos quais em Hong Kong e 19 em Macau. A cerimónia de atribuição dos prémios realizou-se no Grand Lisboa Palace, ‘resort’ da Sociedade de Jogos de Macau (SJM).
</description><pubDate>2025-03-14 02:46:11</pubDate></item><item><title>Lisboeta | Primeiro parque de skate abre este sábado</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/lisboeta-primeiro-parque-de-skate-abre-este-sabado/</link><description>
O empreendimento Lisboeta Macau inaugura amanhã o primeiro parque de skate ao ar livre de Macau, em parceria com a Associação Geral de Cultura e Desenvolvimento de Desportos de Skate de Macau. A ideia é “promover a prática do skate e melhorar a sua cultura”. 
O parque está localizado no H853 Outdoor Event Space e será gerido por esta associação, iniciando o funcionamento, ainda a título experimental, a partir de sábado. Segundo um comunicado, pretende-se que este espaço se torne num “destino privilegiado para os entusiastas de desportos radicais, enriquecendo ainda mais as ofertas de desporto e lazer de Macau”. 
Entende-se que esta iniciativa, ligada aos desportos radicais, “se alinha com a visão estratégia de Macau do ‘Turismo + Desporto’, promovendo-se sinergias entre o turismo cultural e experiências diversas”, além de se reforçar “o apelo de Macau como um destino dinâmico e multifacetado”. 
A entidade que vai gerir este parque constitui um colectivo de quatro associações, nomeadamente a Associação de Desenvolvimento de Skate de Macau, a Associação de Intercâmbio e Aprendizagem de Skate de Macau e a Associação de Skate de Macau. Espera-se, com esta inauguração, “desenvolver ainda mais a prática do skate e o seu crescimento, envolvendo mais entusiastas de Macau”, a fim de “trazer alegria a Macau, quer o skate seja um desporto ou uma forma de expressão cultural”. 
</description><pubDate>2025-03-14 02:39:25</pubDate></item><item><title>Cerca de 95% dos doentes renais recebem diálise gratuita</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/cerca-de-95-dos-doentes-renais-recebem-dialise-gratuita/</link><description>
Do universo de 990 pacientes que receberam tratamentos de diálise em Macau em 2023, “cerca de 95 por cento dos doentes são pessoas que usufruem de cuidados de saúde gratuitos ou que estão isentas do pagamento das despesas de diálise devido à assistência médica”, indicou o director dos Serviços de Saúde (SS), Alvis Lo, em resposta a uma interpelação escrita de Ron Lam.
Alvis Lo recorda que os tratamentos médicos de diálise não são gratuitos, mas que existe um mecanismo de assistência médica para os doentes com menores posses financeiras, que requer a avaliação do património do agregado familiar e rendimentos. 
Segundo os dados avançados pelo director dos SS, dos 990 doentes que receberam tratamento de diálise, apenas cerca de 50 tiveram de pagar os custos. 
Na interpelação escrita, Ron Lam indicou que a taxa de hemodiálise cobrada aos residentes de Macau no Centro Hospitalar Conde de S. Januário é de 700 patacas por cada consulta e no hospital privado atinge as 2 ou 3 mil patacas. Valores que, tendo em conta que a hemodiálise é feita três vezes por semana, “constitui uma grande pressão económica” para os doentes e as suas famílias.
Além disso, o deputado citou queixas de residentes em relação ao aumento do rigor na apreciação de pedidos para isenção de custos de tratamentos nos últimos anos, apesar de a lei não ter sido alterada. Ron Lam afirma ter recebido pedidos de apoio de residentes que não receberam assistência médica devido ao rendimento “per capita” e o património do agregado familiar do doente ser superior aos critérios de carência económica definidos pelo Instituto de Acção Social. O Governo não respondeu a esta alegação de aperto do rigor na apreciação de pedidos de isenção.

Colheita interior
Em relação à possibilidade de transplante renal, Alvis Lo afirma que os pacientes interessados no transplante renal, após a realização de exames, podem ser “encaminhados para as unidades médicas do Interior da China através do regime de serviços médicos no exterior”. 
A intervenção pressupõe a inscrição no sistema estatal de distribuição e partilha de órgãos humanos e numa lista de espera para transplantes. Neste aspecto, o deputado Ron Lam havia salientado que quem se submete a transplante no Interior da China tem “de se preparar para pagar centenas de milhares de patacas”, situação que não foi endereçada por Alvis Lo.
</description><pubDate>2025-03-17 01:11:02</pubDate></item><item><title>Fogo | Dois incêndios levam duas mulheres ao hospital</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/fogo-dois-incendios-levam-duas-mulheres-ao-hospital/</link><description>
Os incêndios de ontem no Edifício Hoi Fu e no Edifício Jardim Iat Lai fizeram subir para seis o número de fogos em habitações no espaço de um mês. As mulheres levadas para o hospital foram consideradas em situação estável
 
Duas mulheres foram ontem transportadas para o hospital, na sequência de um incêndio que deflagrou no Edifício Hoi Fu. Este foi um dos dois incêndios de ontem em edifícios habitacionais que fez subir para seis o número de ocorrências no espaço de um mês.
De acordo com a informação do Corpo de Bombeiros, citada pelo canal chinês da Rádio Macau, na origem das chamas terá estado um curto-circuito num ar-condicionado. Nenhum dos ocupantes da casa sofreu ferimentos graves, mas duas mulheres, com 66 e 32 anos, tiveram de ser transportadas para o hospital, devido à inalação de fumos.
Além das duas mulheres feridas, mais cerca de 60 residentes tiveram de abandonar as habitações, temporariamente, tendo regressado a casa posteriormente. O incêndio, que aconteceu no 29.º andar, provocou chamas de grande dimensão que acabaram por ser extintas pelos bombeiros.
Após a intervenção, os bombeiros indicaram que todo o apartamento ficou com marcas de fumo, embora algumas divisões tenham sido afectadas de forma mais ligeira.
A dobrar
Além do caso no Edifício Hoi Fu, o Corpo de Bombeiros voltou a ter de entrar em acção, por volta das 9h, no Toi San. Segundo a informação disponibilizada, deflagrou um incêndio no Edifício Jardim Iat Lai que fez com que cerca de 30 pessoas tivessem de abandonar temporariamente as habitações.
Ao contrário da primeira ocorrência da manhã, não houve necessidade de transportar qualquer dos habitantes do edifício para o hospital, e as chamas foram extintas por um dos administradores do edifício. Neste caso, suspeita-se de fogo posto, dado que foram encontrados vestígios de papéis queimados no sétimo andar, perto do local onde as chamas terão deflagrado.
Em reacção ao fogo no Edifício Hoi Fu, o Instituto de Acção Social (IAS) indicou que seguiu o primeiro caso com muita atenção e enviou equipas de auxílio para o local. Os ocupantes do apartamento mais afectado precisaram de abrigo. Além disso, não se registaram mais pedidos de auxílio.
No caso do Edifício Jardim Iat Lai, o IAS indicou que não recebeu qualquer pedido de ajuda, apesar de estar disponível para dar resposta a qualquer solicitação.
Nos últimos tempos, o território tem atravessado uma vaga de incêndios em edifícios habitacionais, o que levou alguns deputados, como Lo Choi In e Si Ka Lon, a pedirem às autoridades para adoptarem novas medidas de segurança.
Lo Choi In, deputada ligada à comunidade de Jiangmen, mostrou-se preocupada com o facto de no incêndio do Edifício do Lago o alarme não ter funcionado. Por sua vez, Si Ka Lon apelou ao Governo para ponderar a hipótese de financiar a utilização de gás natural, ao apoiar a instalação nos edifícios locais dos canos de distribuição.
</description><pubDate>2025-03-17 00:51:40</pubDate></item><item><title>Jockey Club | Abortado plano para enviar 100 gatos para Zhuhai</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/jockey-club-abortado-plano-para-enviar-100-gatos-para-zhuhai/</link><description>
O Macau Jockey Club pretendia enviar 100 gatos para Zhuhai, mas abortou o plano depois de ter sido pressionado por cidadãos e associações de protecção dos animais
 
O Macau Jockey Club e o Instituto para os Assuntos os Municipais (IAM) cancelaram um plano para enviar cerca de 100 gatos para Zhuhai, para um destino que as autoridades não quiseram revelar.
A polémica estalou ao final do dia de quinta-feira, quando começou a circular a informação de que cerca de 100 gatos, criados no Macau Jockey Club, iam ser enviados para Zhuhai, na tarde do dia seguinte. Contudo, a falta de garantias sobre a segurança dos animais levou vários cidadãos e associações de protecção de animais a mobilizarem-se online, mas também através dos órgãos de comunicação de Hong Kong, para impedirem o desfecho que se adivinhava trágico para os animais.
Ao mesmo tempo, começavam também a surgir acusações de que o Macau Jockey Club tinha promovido uma campanha de adopções de “fachada”, com pouca promoção, apenas durante dois dias, da qual só resultaram quatro adopções. Além disso, a instituição terá recusado que alguns cidadãos e associações de protecção dos animais ficassem com vários gatos, com a justificação de que não haveria mais animais para adopção.
Face às crescentes críticas públicas, na sexta-feira de manhã, o IAM emitiu um comunicado a defender o Macau Jockey Club e a garantir que Zhuhai tinha condições para receber os animais. Contudo, o IAM nunca identificou o local para onde iriam ser levados os gatos. “Tendo em consideração o bem-estar dos animais, o IAM está satisfeito com a esterilização dos gatos realizada pelo Macau Jockey Club e com as medidas tomadas”, foi indicado. “Recentemente, este Instituto procedeu à inspecção sanitária dos referidos gatos, incluindo a introdução de microchips, vacinação anti-rábica e examinação clínica. O IAM irá emitir os documentos sanitários necessários para a passagem fronteiriça dos gatos exportados, em estrita conformidade com as disposições nacionais, prestando apoio na passagem fronteiriça”, foi acrescentado.
O instituto liderado por Chao Wai Ieng veio ainda defender o Jockey Club ao assegurar que tinha recorrido a “vários canais para que alguns gatos fossem adoptados pelos seus trabalhadores e pelo público”.
Afinal havia outra
Com a polémica a ganhar tracção não só em Macau, mas também em Hong Kong, Mary Jean Reimer, actriz, advogada e activista pelos direitos dos animais de Hong Kong, disponibilizou-se para adoptar todos os animais.
Reimer, que é casada com Sean Hotung, da famosa família Hotung, apresentou ainda um plano para levar os gatos para um terreno no Interior, onde garantia a segurança dos animais.
Por esta altura, também Zoe Tang, presidente da ANIMA, revelou em declarações ao portal All About Macau que estava a tentar contactar o Jockey Club e a proprietária e deputada Angela Leong para impedir o desfecho, embora sem sucesso. A ANIMA mostrava-se ainda receptiva a ficar com os animais, até que pudesse levar a cabo mais campanhas de adopção.
Em vários grupos online de defesa dos animais de Macau, Angela Leong tornava-se também alvo de várias críticas, com acusações de que não tinha aprendido nada sobre a forma como tinha lidado com os 500 galgos no Canídromo, que acabaram abandonados no local, com as associações locais, conjuntamente como IAM, a promoverem campanhas internacionais de adopção.
Mudança final
Como consequência da polémica e do desagrado face à atitude das as autoridades, por volta das 17h30, o Macau Jockey Club anunciou ter cancelado o envio dos animais para Zhuhai, com cerca de 60 felinos a serem enviados para outras associações.
Em comunicado, a empresa sublinhava igualmente “respeitar e valorizar as preocupações e opiniões dos grupos de protecção dos animais” e que ia promover uma campanha de adopções com a ANIMA. O Macau Jockey Club destacou ainda cumprir sempre “as suas responsabilidades sociais”.
Além disso, foi organizada uma nova campanha de adopções, em parceria com a ANIMA, que decorreu ontem e que disponibilizava cerca de 30 gatos para adopção. No caso de não serem todos adoptados, está prevista a continuação da campanha no próximo fim-de-semana.
</description><pubDate>2025-03-17 00:49:23</pubDate></item><item><title>Explosão | Taiwan revela morte de menina ocorrida em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/explosao-taiwan-revela-morte-de-menina-ocorrida-em-macau/</link><description>
A informação da morte da menina de dois anos em Macau apenas foi confirmada pelos Serviços de Saúde (SS), depois de ter sido revelada, em primeira mão, pelos órgãos de comunicação social da antiga Formosa. Os SS consideram que atenderam a “todas as necessidades” da vítima e da família em tempo útil
 
Faleceu a menina de dois anos que tinha sido atingida por detritos projectados por uma explosão em Taiwan. Apesar do óbito ter acontecido na sexta-feira, no Centro Hospitalar Conde São Januário, a informação foi divulgada na noite de quarta-feira pelos órgãos de comunicação social de Taiwan.
O caso remonta a 13 de Fevereiro, quando uma família com sete elementos de Macau estava a fazer turismo em Taichung e foi atingida por vários objectos projectados para a rua, devido a uma explosão no 12.º andar de um centro comercial. Nesse dia, foram declarados mortos dois residentes, os avós da família. Contudo, a menina de dois anos, neta das outras vítimas mortais, ficou em coma, com lesões cerebrais, ligada à máquina e a lutar pela vida.
A menina foi transportada para Macau a 26 de Fevereiro, permanecendo sempre em coma, e internada no Centro Hospitalar Conde São Januário. Na sexta-feira à noite, 7 de Março, acabou por falecer. A informação foi comunicada aos meios de comunicação social de Taiwan pelo homem que no dia do acidente ajudou a transportar a menina de urgência para o hospital.
No entanto, a informação do óbito não foi comunicada em Macau. A informação apenas foi tornada pública, depois notícia ter sido avançada pelos órgãos de comunicação social de Taiwan, onde o caso ainda está a ser investigado e promete muitos desenvolvimentos, pela necessidade de serem apuradas responsabilidades sobre o acidente e pagas as compensações às famílias das vítimas. Do acidente, no que diz respeito a vítimas de Macau, resultaram outros quatro feridos que recuperaram sem problemas.
Atrás do prejuízo
Com a informação dos órgãos de comunicação social de Taiwan a ser divulgada nas redes sociais, e a chegar a alguns órgãos de comunicação social locais, os Serviços de Saúde acabaram por emitir um comunicado, na madrugada de quinta-feira, em chinês. A informação em português apenas foi disponibilizada de manhã.
“Os Serviços de Saúde informaram que, após a obtenção do consentimento da família, foi agora anunciado que a menina de Macau que ficou ferida na anterior explosão de gás em Taichung morreu no Hospital Conde de S. Januário no dia 7 deste mês”, foi confirmado.
As autoridades defenderam ainda a qualidade dos serviços prestadas à vítima e à família: “Os Serviços de Saúde manifestaram profundo pesar pela morte da menina e apresentaram as mais profundas condolências à sua família, também foram prestados apoio emocional e serviços de aconselhamento aos familiares e atendidas as suas necessidades em tempo útil”, foi acrescentado.
Críticas online
Com a notícia do óbito por parte dos órgãos de comunicação de Taiwan, surgiram vários comentários online a lamentar o sucedido e a desejar as condolências à família.
No entanto, a postura do Governo e dos órgãos de comunicação social de Macau foi igualmente alvo de várias críticas, face à incompreensão pelo facto do desfecho deste caso, que foi altamente mediático, apenas ter sido conhecido através dos órgãos de comunicação social de Taiwan.
Em alguns dos grupos de conversação mais populares do território em chinês tradicional lamentava-se a falta de transparência do Governo da RAEM e a falta de vontade dos órgãos de comunicação social para noticiarem eventos fora da agenda do Governo.
</description><pubDate>2025-03-14 02:24:47</pubDate></item><item><title>DSAL | Vagas de trabalho no Shake Shack e Barbie Love</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/dsal-vagas-de-trabalho-no-shake-shack-e-barbie-love/</link><description>
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) irá organizar três sessões de feiras de emprego, disponibilizando um total de 224 vagas, nos dias 20, 21 e 24 de Março, para os sectores da restauração, comércio a retalho de vestuário e supermercados, administração predial e limpeza. 
Segundo um comunicado divulgado ontem pela DSAL, as inscrições para as três sessões abrem hoje e os interessados podem inscrever-se no website da DSAL até ao meio-dia de 19 de Março.
A primeira sessão está marcada para a manhã de 20 de Março, com a oferta de 80 vagas para trabalhar nos restaurantes Shake Shack e no yum cha Êxito, na Rua da Cantão, para as funções de chefe de loja, cozinheiro, assistente de cozinheiro e empregado de restauração. Na tarde do mesmo dia, serão disponibilizadas 14 vagas para chefe de loja, vendedor e empregado de armazém em duas lojas de vestuário desportivo. 
Na manhã do dia seguinte, será a vez dos sectores da administração predial e limpeza, com 83 vagas para supervisor de atendimento ao cliente, oficial de manutenção de instalações prediais, porteiro, varredor de rua e trabalhador de coleta de lixo.
Na manhã de 24 de Março, serão oferecidas 47 vagas para trabalhar nos supermercados “Barbie Love” e do “Supermercado San Fa Seng” para as funções de operador de caixa, arrumador de prateleiras, empregado de armazém, embalador de frutas e legumes e cortador de carnes. As três sessões vão decorrer no Edifício da FAOM, na Rua da Ribeira do Patane nº 2-6.
</description><pubDate>2025-03-14 02:22:28</pubDate></item><item><title>Combustíveis | Pedida nova equipa para controlar preços</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/combustiveis-pedida-nova-equipa-para-controlar-precos/</link><description>
A associação Poder do Povo, presidida por Lam Weng Ioi, afirma que os produtos e serviços derivados do petróleo têm preços excessivos no território e pede uma supervisão séria por parte das autoridades
 
A associação Poder do Povo defende a criação de um grupo de trabalho para controlar as flutuações dos preços ligados aos produtos derivados do petróleo em Macau. A posição foi tomada pelo presidente Lam Weng Ioi, através de uma carta entregue na sede do Executivo.
De acordo com a mensagem divulgada ontem, a associação considera “evidente” que os preços precisam de ser regulamentados porque “se mantêm” sempre “muito elevados”, com uma média superior a 14 patacas por litro de gasolina, apesar do preço do crude sofrer várias flutuações.
Na perspectiva da associação dirigida por Lam, a necessidade de supervisão fica ainda mais clara, quando actualmente os preços praticados são muito semelhantes aos que eram cobrados em outras alturas quando o preço do petróleo era muito mais alto. “O aumento dos preços destes bens de primeira necessidade está invariavelmente a aumentar os encargos da população”, é argumentado.
Por isso, a associação Poder do Povo sugere um grupo para “monitorizar e controlar os preços” dos derivados do petróleo, e em principalmente aqueles dos bens ou serviços com maior impacto na vida da população, como o preço dos combustíveis, transportes, comunicações e electricidade. “As empresas relevantes devem ser sujeitas a licenciamento e supervisão”, foi indicado.
A associação indica também que as empresas “que exploram serviços públicos devem ser obrigadas a divulgar informações sobre os preços e a limitar os seus lucros, devendo os seus dados financeiros ser auditados e publicados”. “O Governo deve avaliar os preços e o desempenho operacional das empresas em causa e rever regularmente as licenças, bem como introduzir mais concorrentes através de concursos públicos regulares”, foi acrescentado.
Luta eterna
Também na carta a associação se insiste numa das suas principais bandeiras, o controlo da emissão de autorizações para trabalhadores não residentes.
“De acordo com as queixas dos nossos membros, algumas empresas controladas ou fiscalizadas pelos serviços públicos, como parques de estacionamento ou outros serviços subcontratados pelos serviços públicos, estão cheias de trabalhadores não residentes, para trabalhos como limpezas, gestão de condomínios e até engenharia”, foi indicado.
“Não apoiamos a discriminação dos trabalhadores não residentes, mas o Governo deve tomar a iniciativa de incentivar estas empresas a contratarem mais trabalhadores residentes, principalmente na situação económica actual”, foi frisado. “A prioridade dos trabalhadores locais no acesso ao emprego não deve ser apenas um slogan vazio”, foi concluído.
</description><pubDate>2025-03-14 02:17:05</pubDate></item><item><title>Jardim da Flora | Pista de gelo concluída este mês</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/jardim-da-flora-pista-de-gelo-concluida-este-mes/</link><description>
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) revelou que as obras de construção de uma pista de gelo para crianças no Jardim da Flora vão ser concluídas neste mês. A revelação foi feita durante um colóquio sobre assuntos comunitários da Freguesia de São Lázaro, na quarta-feira. 
Segundo o jornal Ou Mun, os representantes do IAM explicaram que antes de ser uma pista de gelo, o local era um labirinto com plantas. Como este espaço foi danificado pelo sol e chuvas intensas, ao mesmo tempo que outras construções impediram a construção de abrigos para a vegetação, o IAM decidiu instalar ali uma pista de gelo com 450 metros quadrados. 
Os representantes do IAM explicaram também que na fase actual ainda estão a corrigir alguns defeitos nas obras e que numa fase posterior, quando estiver garantida a segurança, a pista vai estar aberta ao público.
</description><pubDate>2025-03-14 02:14:03</pubDate></item><item><title>ZELENSKY VS ZELENSKY</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/31/zelensky-vs-zelensky/</link><description>
27/10/22
Um reformado ucraniano, com o mesmo nome do presidente, culpa Zelensky sobre o prolongamento do conflito que destruiu o seu vilarejo. Zelensky, o aldeão, que nunca saiu da sua terra, vive agora mortificado porque o seu coveiro preferido morreu no bombardeiro.
Este Zelensky, aldeão, representa a metade do mundo que recrimina o outro Zelensky, o vilão, por não querer negociar com Putin.
Negociar o quê? O invasor entra-nos pela casa, papa-nos a mulher e a filha (cf. recente relatório da ONU sobre as violações na Ucrânia, nesta “operação especial”), acto que nos obrigou a assistir, e depois dizemos-lhe: alto lá, somos pela paz, mas temos de negociar: ainda não disseste o nome que queres dar às crianças!
Uma paz que não é digna não passa de uma cessação dos direitos. Tão grave como a russofobia que Putin inflige ao seu povo.
 
28/10/22
Num almoço com vários convivas ouço uma amiga, que se declara espírita, a explanar sobre as particularidades da sua crença, de uma forma serena e equilibrada, diria até, sem ponta de “irracionalismo”. Discorreu longa e serenamente, destituída de qualquer proselitismo fanático. “Aqui está alguém a quem a crença trouxe ponderação!”, pensei, uma aliança rara.
Porém, a dado momento sai-lhe uma frase que me horroriza. Diz, “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, e entrevejo ali as fauces vorazes do holismo. Porque o holismo tem uma vertente patológica como todas as coisas boas, um lado de sombra.
Dois exemplos: no hinduísmo há uma menor sensibilidade aos dramas existenciais, se aquela criança sofre nesta vida isso é apenas expressão da rigorosa simetria kármica, um efeito dos actos que ela cometeu na sua vida anterior. Em África não se aceita que a morte possa ter sido acidental, e muitas mulheres são acusadas pela família do morto de terem causado a morte do marido, num acto de manifesta demência, e, na flagrante maioria dos casos, numa enorme injustiça para a esposa — loucura que se dissemina e infiltra no tecido social.
O Budismo introduziu a Compaixão e o Cristianismo a Caritas, tentando romper com esta lógica, mas em muitas outras crenças e religiões a gaiola das causalidades prevalece sobre a sensibilidade à experiência, à necessidade de responder ao agora.
É uma lógica tremenda que transforma o mundo num palco platónico, onde não passamos das sombras de algo — uma lei inextricável -, num determinismo que calcina todas as singularidades, mas que estranhamente fascina muitos.
A conquista da modernidade ancorou na conquista do acaso e do aleatório, subtraindo as incidências de uma vida a esse determinismo feroz que encerrava o mundo numa teia. Quando a Renascença libertou o corpo da influência dos astros, nesse momento a sexualidade aliviou-se das culpas e o individualismo e a sua volição puderam emergir.
Há uma inequívoca implicação moral na frase “não existe acaso, nada acontece por acaso!”, o que devia funcionar como chave para o auto-conhecimento e o auto-juízo, contudo, habitualmente, essa frase é manejada para se buscar uma razão para as coisas no exterior a nós, no outro. É um álibi.
Corre hoje no mundo uma tentação holística, como na Idade Média houve uma tentação satânica, sem grande reflexão sobre as suas consequências. Porque não basta queremos ligar tudo numa ressoante cadeia de afecto. Até pelo mais inesperado: o próprio afecto pode matar.
Dou conta, graças aquela mulher culta, equilibrada, inteligente, que “o combate” se deslocou no início deste século. Um dos grandes equívocos do século XX foi a falsa dicotomia entre «racionalismo e irracionalismo», debate que se estendeu a todos os campos, inclusive à arte. Primeiro, confundia-se racionalidade (o lado positivo da razão) com racionalismo (a feição patológica da razão), e articulada nesta falta de discernimento confundia-se irracionalismo com liberdade. Quase toda a arte do século XX, com o Surrealismo à cabeça, laborou neste erro. A falácia ainda existe apesar de se ter consolidado por toda a parte a emergência do «irracionalismo» e as consequentes correntes relativistas que se lhe seguiram. No essencial muito do que se passou no século XX girou em torno desse choque entre dois paradigmas: Racionalismo versus Irracionalismo.
Agora, verifico, há que salvar a indeterminação, o acaso, o aleatório da terrível tentação da gaiola das causalidades. O holismo, na sua feição patológica, pode ser o reducionismo que se põe a jeito como uma nova «narrativa escatológica».
Será «por acaso» que o holismo emerge no momento em que o neo-liberalismo e o seu cínico desprezo pela pessoa humana sitia tudo, todas as liberdades, todos os direitos adquiridos?
A consciência holística trouxe de positivo uma maior consciência ecológica mas seguida com rigor escolástico abafa a realidade sob a manta de um determinismo que é muito mais do que incómodo: todas as grandes ideologias autoritárias são holísticas.
A minha amiga saberá conjugar a sua crença holística e transpessoal com a liberdade e a responsabilidade que cada momento nos pede — mas quantos farão a destrinça, ao abrigo de uma Lei que tudo explica e abarca?
Quantos não se abandonarão ao que é?
A consciência do indeterminado traz a consciência trágica, como o sabiam os gregos, mas traz também o arbítrio e a coragem da decisão. E disto não poderemos abdicar.
Para além disso, como mostra Drummond no poema “Quadrilha”, de Carlos Drummond de Andrade:
«João amava Teresa que amava Raimundo/ que amava Maria que amava Joaquim que amava Lili/ que não amava ninguém./ João foi para os Estados Unidos, Teresa para o convento,/ Raimundo morreu de desastre, Maria ficou para tia,/ Joaquim suicidou-se e Lili casou com J. Pinto Fernandes/ que não tinha entrado na história.»
O Real corre sempre por fora da pista, na plena exterioridade aos nossos conceitos. É o que nos vale — desponta um J. Pinto Fernandes no exacto momento em que julgávamos ter tudo sob controle.
</description><pubDate /></item><item><title>Do Nobel e outros</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/10/17/do-nobel-e-outros/</link><description>
9/10/22
Ao ler as reacções de muita gente quando se anunciou o Prémio Nobel da Literatura deste ano, não pude deixar de me lembrar deste reparo de Jean-Pierre Siméon, em relação a um outro Prémio Nobel: «Um editor de um grande jornal diário nacional escreveu cinco linhas de indignação por ter sido atribuído o Prémio Nobel de Literatura a Thomas Traströmer, um completo desconhecido. Mas desconhecido para quem? Como é que não ocorreu a este colunista literário, patenteado e pago para fazer o seu trabalho, que a sua aparente ignorância era uma questão de conduta profissional incorrecta? Tranströmer fora traduzido em muitas línguas, estava disponível em francês.»
Há sempre o coro dos que esperam pelo anúncio do Prémio para reclamarem por não terem sido convidados para o júri do mesmo, há um subgrupo de irados que professa “nunca li e nem me vou dar ao trabalho de ler”; é uma fauna pouco humilde, a que habita as redes sociais.
Eu nem sempre conheço todos os premiados – desconhecia a existência da Louise Glück, que acho uma grande poeta, ou da Olga Tokarczuk, por exemplo – mas isso só me traz o conforto de saber que o mundo não é uma telenovela onde toda a gente se conhece e a alegria de reconhecer que a bitola do mundo não se mede com a minha medida curta e que pelo contrário dá-me uma nova oportunidade para enfrentar o desconhecido e aprender com ele.
E talvez a mais cretina das reacções tenha sido a daquele inteligente que escreveu, Mas ainda há quem leia francês?; confirmando apenas que hoje há um novo tipo de ignorância que se arvora com desplante: o daqueles que só lêem inglês.
Também eu preferia que, em francês, fossem premiados o Pascal Quignard, a Linda Lê ou mesmo o Sollers, ou, de entre os novos, o Mathias Énard, mas isso não tira dignidade à obra de Annie Ernaux (e bastaria ter escrito o “Les Années”). Há livros dela de que gosto menos, como o vulgar “Uma Paixão Simples”, mas isso acontece com quase todos os autores, têm livros-charneira e outros que são como intervalos no seu itinerário. Aconselho a leitura de um belíssimo livro de entrevistas com ela, “L’écriture comme un couteau”.
11/10/22
Ontem saiu um artigo no matutino “Notícias”, de Maputo, a dar conta de que fora atribuído o Prémio Pen Club de Narrativa à minha mulher, a Teresa Noronha, pela sua novela “Tornado”, que já havia tido o Prémio Maria Velho da Costa.
O resumo que fizeram do livro nem merece comentários, por patético, mas o que interessa realçar é a nota de desqualificação quanto à sua «moçambicanidade» ao chamarem-lhe luso-moçambicana. Não é que seja inexacto, mas, para quem conhece o contexto, é um toque sacana.
Porque enfim, seguindo a mesma lógica, ao Adelino Timóteo devia chamar-se tsonga-moçambicano, ao Álvaro Taruma ronga-moçambicano, e macua-moçambicano aos escritores que forem do norte, etc., etc. O que não consta que aconteça.
A dado momento, na novela, escreve ela:
«A nossa cor nunca foi a dominante. No tempo colonial não éramos brancos, éramos arraçados de monhés, canecos de cú la¬vado, o termo pejorativo para falar de um filho de goês e portu¬guesa. No período pós-colonial, eu não era negra e se, em Lisboa, me tomavam por brasileira ou por cabo-verdiana, já em França perdiam-se em cogitações sobre de onde seria e espantavam-se quando descobriam que era africana. Lá tinha de explicar as deambulações do meu ADN antes de assentar arraiais em Mo¬çambique. Levei muito tempo a aceitar que era assim porque sim, e que não era nenhuma maldição que assim fosse; ao contrário, podia até descobrir padrões intensos de fantasia e liberdade neste manto de arlequim que é a nossa genealogia…»
No Moçambique actual passa por ser branca… e isso sobrepõe-se logo ao que faz ou ao que é.
É triste, mas como advertia o Naipaul, por estas paragens a raça é tudo e vive-se encharcado nela tão profundamente como, em outros lugares, na religião.
12/10/22
Morreu o Bruno Latour, um antropólogo que estudou as ciências e os seus procedimentos e legitimações, o direito, a técnica e as religiões e que se entreteve a virar as tripas aos dogmas dos “modernos”. Para ele o lugar, a função do especialista, definia-se mais pela perplexidade que encarnava do que pela suposta verdade que o sustentaria.
Propunha, por alternativa às bondades do multiculturalismo e à sua equívoca senha chavão «todos diferentes todos iguais», o regresso à «diplomacia», dado esta, precisamente, não partir do pressuposto de que «somos unificados porque partícipes da mesma natureza» mas relevar simplesmente que nós «ainda não partilhamos um mundo comum»; sendo necessário lidarmos frontalmente com o «abismo de desacordo» que nos separa, em vez de querer iludi-lo.
E sobre a política dizia, desassombradamente:
«Se se exige transparência ao político, matamo-lo; se alguém exige fidelidade ao que o outro era ou ao que diz, mata-o; se se exige uma relação mimética entre o que a multidão quer e o que diz o seu representante, mata-se a representação. Estes devem, portanto, por definição, trair, enganar, modificar, distorcer a palavra. Sem essa capacidade de dobrar a palavra e de trair, a linguagem política não existiria. Ponho a hipótese perfeitamente plausível de que o vocabulário político se tornará tão inacessível quanto a linguagem religiosa dos últimos vinte, três ou cinquenta anos.» (em “Un Monde Pluriel mais Commun”). Creio que nos fará falta para decifrar este mundo freneticamente complexo que nos coube.
</description><pubDate>2022-10-17 02:18:03</pubDate></item><item><title>O Fuxi</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/30/o-fuxi/</link><description>
Ó meus amigos, companheiros destas funestas viagens por países tão antigos quanto as estrelas e a Lua, e tão estranhos quanto o profundíssimo interior de nossas desgraçadas almas, ¿que sobressaltos ainda nos esperam, que magias secretas teremos ainda de superar, que horrores se erguerão perante as nossas pupilas dilatadas de espanto e terror?
Cada vez mais perto de nossas precárias existências, uiva o monstro da guerra, que ameaça fundir de vez a humanidade com a terra, incessantemente percorrida pelo espectro esquálido da fome e pela invisível maldade de dez mil pestes.
Ó maldito humano, que te crês superior à própria Natureza, mas depois te revelas, uma e outra vez, incapaz de simplesmente ordenar a tua existência e não compreendes que te encontras possuído pela inconstante ira e és escravo da tua própria ambição! Não te contentas com o jade branco ou o refulgente ouro, não há tesouro que sacie tua inextinguível sede de mando sobre os outros homens, os animais e as coisas; pois em ti habita uma eterna angústia; em ti rastejam as serpentes expulsas; por ti cresce, poderosa e impante, a fertilíssima hera do Mal!
É talvez por isso que no Monte a que chamam do Veado Branco, onde um dos oito imortais em montada sagrada se evolou pelos céus rumo a Penglai, habita o fuxi, um pássaro cuja forma lembra a do galo, embora encimada por uma cabeça humana. ¿Que estranhas cópulas, que monstruosos amplexos, que terríveis procedimentos terão ocorrido para tornarem possível a existência deste sinistro animal? Não sabemos, mas basta a nossa mente extenuada atrever-se a alvitrar uma resposta, para logo sentirmos a pele percorrida por horrendos arrepios e o coração disparar em desfilada, qual cavalo selvagem fustigado pelo chicote nocturno do medo, alheio a rédeas e contenção.
Que os homens se abstenham de percorrer o Monte do Veado, pois apesar de nele existirem riquezas capazes de acalmar as mais desvairadas ambições, se tiverem a desgraçada sorte de vislumbrarem um fuxi, é certo que cedo se desencadeará uma Guerra e por ela perecerão os campos cultivados, por ela serão decapitados os mansos animais, por ela serão sacrificados os melhores mancebos de duas gerações e destruída a soberba dos países.
O fuxi emite um som que lembra o seu nome. Se o ouvirdes, sombria noite ou dia claro, arrepiai caminho, pois a senda onde vos encontrais é a mais certa das vias para a desgraça!
</description><pubDate /></item><item><title>Clube dos procrastinadores</title><link>https://hojemacau.com.mo/2022/09/29/clube-dos-procrastinadores/</link><description>
Andando em releituras de Pascoaes, por causa de um artigo que preparo, dou com este excerto, extraído de “O Homem Universal”:
«Cada homem, moralmente, é uno e absoluto; mas tem de conviver de atenuar a sua personalidade. (…) A convivência só é possível entre pessoas reduzidas a uma presença negativa ou oca, que ceda constantemente. Daí, o vazio da sociedade, imenso fantasma composto de inúmeros defuntos. Um homem superior é anti-social ou criminoso. O seu destino é o cárcere e o deserto».
Hesito em pensar se Pascoaes reflecte aqui sobre a condicionante político-social que amordaça, e, pior, num país tristonho como era Portugal em pleno Estado Novo (e o livro é de 1931) onde se via coarctada quaisquer possibilidades de espontaneidade e franqueza nas relações humanas, ou se apenas empresta ao comportamento dos homens (oprimidos) uma moldura metafísica, uma “essência”, de logo declarada na presunção de cada um ser, isoladamente, “uno e absoluto”. Às vezes, a um excesso de Espiritualidade (ou de Saudade), soma-se em Pascoaes o faltar-lhe mundo. É um grande poeta, mas é um poeta que toma Ampolas-de-Grandes-Ideias e que por isso escreve amiúde acantonado por um furor programático, deixando de ter poros; não raro ergue-se um vidro entre ele e o real, o mesmo que o fez redigir em O Bailado, de 1921: «Tudo é fantasma. Há só nuvens, nuvens de vozes, nuvens de almas, de aflições e de tragédias! Nuvens e mais nuvens, aparências e mais aparências! E um relâmpago divino que as trespassa, a instantânea Aparição que surge e nos lança por terra, deslumbrados!»
Às vezes apetecia lembrar-lhe, como o fez António Sérgio, no artigo “Regeneração e Tradição, Moral e Economia”, que dedicou a Pascoaes: «Pascoais, Pascoais meu querido amigo: você é um puro, excelso e nobilíssimo poeta, mas uma vítima também desse ambiente social, como nós todos: desse horrível isolamento que V. louva e eu maldigo».
«Ainda criança, roubou dois melros», conta Jacinto do Prado Coelho, roubou-o de um ninho, e palpitou-lhe toda a vida o remorso por isso. A Pessoa, poucas mais travessuras se lhe conhece. Só em Álvaro de Campos lhe brota uma pontada de malvadez e obscenidade: «Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,/ Que emprega palavrões como palavras usuais,/ Cujos filhos roubam às portas das mercearias/ E cujas filhas aos oito anos – e eu acho isto belo e amo-o! –/ Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.» (Ode triunfal).
Ambos os poetas assanhados por uma certa ideia de santidade, foi-lhes idêntica a inabilidade de romper o cerco da pele com o transbordo em dique alheio, a mesma maldição de sublimar a concreta ferocidade de eros com a mansuetude dos versos.
Evidentemente que são os dois «bigger than life», mas às vezes enerva-me assistir, do meu posto de chapeleiro no Clube dos Procrastinadores, às birras entre ambos, só para ver quem ocupa, na organização interna, o lugar de Presidente e de Tesoureiro.
Embora Pessoa tenha adivinhado mais coisas, por exemplo, isto que ele escreveu na menos conhecida Ode Marcial e que se decalca na situação que vivemos hoje, diferidamente, com o coração nas mãos:
«ODE MARCIAL
(…)
Helahoho! helahoho!
A máquina de costura da pobre viúva morta à baioneta…
Ela cosia à tarde indeterminadamente…
A mesa onde jogavam os velhos,
Tudo misturado, tudo misturado com corpos, com sangues,
Tudo um só rio, uma só onda, um só arrastado horror.
Helahoho! helahoho!
Desenterrei o comboio de lata da criança calcado no meio da
[estrada,
E chorei como todas as mães do mundo sobre o horror da vida.
Os meus pés panteístas tropeçaram na máquina de costura da
[viúva que mataram à baioneta
E esse pobre instrumento de paz meteu uma lança no meu coração.
Sim, fui eu o culpado de tudo, fui eu o soldado todos eles
Que matou, violou, queimou e quebrou,
Fui eu e a minha vergonha e o meu remorso como uma sombra
[disforme
Passeiam por todo o mundo como Ashavero,
Mas atrás dos meus passos soam passos do tamanho do infinito
E um pavor físico de prestar contas a Deus faz-me fechar os
[olhos de repente.
(…)
Mandei, capitão, fuzilar os camponeses trêmulos,
Deixei violar as filhas de todos os pais atados a árvores,
Agora vi que foi dentro de meu coração que tudo isso se passou,
E tudo escalda e sufoca e eu não me posso mexer sem que
[tudo seja o mesmo.
Deus tenha piedade de mim que a não tive de ninguém!
LÀ-BAS, JE NE SAIS OÙ…»
O que é hoje claro, neste momento funesto em que Cristiano &amp; Companhia falharam na sua missão em Braga, e em que a auto-sabotagem dos gasodutos da Rússia lembra que Putin estará mesmo disposto a tudo para manter o domínio sobre as zonas referendadas,
é que, bomba por bomba, era preferível a “bomba” do Quinto Império.
Porém, até nisto, meus caros, fomos irresolutos, um bocadinho mais para o pielas do que para o determinado, e procrastinámos.
</description><pubDate>2022-09-29 02:34:51</pubDate></item><item><title>Manila | Centenas manifestam-se em apoio ao ex-presidente Duterte</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/manila-centenas-manifestam-se-em-apoio-ao-ex-presidente-duterte/</link><description>
Centenas de pessoas manifestaram-se sábado na capital das Filipinas, Manila, para demonstrar apoio ao ex-presidente Rodrigo Duterte, acusado de crimes contra a humanidade pela sangrenta campanha antidroga que liderou. Duterte foi detido na terça-feira nas Filipinas pelas autoridades locais e, horas mais tarde, foi enviado para Haia, nos Países Baixos, onde compareceu sexta-feira perante os juízes do Tribunal Penal Internacional. 
“Tragam-no de volta” e “Apoiamos o presidente Rodrigo Duterte” foram algumas das frases mais repetidas durante a manifestação, que começou com uma oração pela saúde do antigo presidente, de 79 anos. 
Durante a presidência de Duterte, entre 2016 e 2022, cerca de 6.000 pessoas foram assassinadas em operações antidroga e execuções extrajudiciais, segundo dados da polícia. As estimativas são, no entanto, contestadas pelas organizações não-governamentais locais que afirmam que as operações culminaram na morte de mais de 30.000 pessoas. 
O ex-presidente foi detido na sequência de um mandado de captura do Tribunal Penal Internacional. O tribunal considera Duterte responsável por crimes contra a humanidade e diz existirem “motivos razoáveis” para acreditar que liderou um esquadrão da morte e usou o seu poder para levar a cabo execuções extrajudiciais.
A investigação do tribunal sobre as execuções extrajudiciais iniciou-se em 2018 e, em 2021, foram associadas as autoridades e forças de segurança aos crimes cometidos, apesar de Duterte ter retirado o país da organização em 2019 numa tentativa de não ser implicado.
</description><pubDate>2025-03-17 01:01:01</pubDate></item><item><title>Banguecoque | Derrocada de autoestrada em construção causa cinco mortos</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/banguecoque-derrocada-de-autoestrada-em-construcao-causa-cinco-mortos/</link><description>
Pelo menos cinco pessoas morreram, duas continuam desaparecidas e 27 ficaram feridas no sábado, após o desabamento de uma autoestrada elevada, em construção a sul de Banguecoque, informaram as autoridades.
O incidente ocorreu no distrito de Chom Thong, por volta das 02:00, quando a estrutura de ferro e betão desabou, numa altura em que um grupo de mais de 20 trabalhadores estava na área.
Fotografias publicadas nas redes sociais pelo Conselho Municipal de Banguecoque e pelo departamento de relações públicas da província de Samut Sakhon, onde o projecto está a ser realizado, mostram uma pilha de escombros devido à queda de vigas e pilares.
O Departamento de Prevenção e Mitigação de Desastres tailandês observou em comunicado que este é o oitavo acidente resultante da construção desta infra-estrutura, incluindo a queda de uma grua horizontal em Novembro, que fez seis mortos.
Em Junho de 2023, duas pessoas morreram e várias ficaram feridas quando uma ponte em construção desabou sobre vários carros que passavam, num outro acidente relacionado com o mesmo projecto, que arrancou em 2022.
O ministro dos Transportes, Suriya Jungrungreangkit, ordenou uma investigação sobre o incidente de sábado, com o objectivo de evitar novas mortes. Os acidentes de construção são comuns na Tailândia devido à fraca aplicação das normas de segurança e à utilização de pessoal não qualificado.
</description><pubDate>2025-03-17 00:59:36</pubDate></item><item><title>Seul | Milhares manifestam-se pró e contra Yoon Suk Yeol</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/seul-milhares-manifestam-se-pro-e-contra-yoon-suk-yeol/</link><description>
A destituição do antigo Presidente sul-coreano, após o seu anúncio de lei marcial e posterior detenção, tem gerado fricções de monta na sociedade do país asiático
 
Milhares de sul-coreanos encheram no sábado as ruas do centro de Seul em grandes manifestações a favor e contra o presidente destituído da Coreia do Sul Yoon Suk Yeol, sem que se tenham registado incidentes. As manifestações ocorrem numa altura em que o Tribunal Constitucional sul-coreano vai decidir, na próxima semana, sobre a destituição formal do cargo de Yoon devido à imposição da lei marcial em Dezembro de 2024.
Agitando faixas e cartazes que exigem a destituição do presidente conservador, grandes multidões de manifestantes anti-Yoon encheram as ruas perto do tribunal, onde a polícia tinha recentemente reforçado a segurança em antecipação da decisão esperada já na próxima semana.
Os apoiantes de Yoon reuniram-se em ruas próximas, agitando bandeiras sul-coreanas e norte-americanas e apelando ao regresso do seu herói, cuja tomada de poder mal concebida evocou memórias das ditaduras militares vistas pela última vez na década de 1980.
A polícia enviou milhares de agentes para manter a segurança e não houve relatos imediatos de grandes confrontos ou feridos. Os organizadores dos protestos anti-Yoon estimaram a afluência de 1,1 milhões de pessoas, enquanto a polícia calculou que o número de participantes se situava nas dezenas de milhares.
Marchando em direcção às ruas próximas do tribunal, os manifestantes cantaram e entoaram palavras de ordem exigindo a destituição de Yoon e a sua prisão por causa da imposição da lei marcial, que durou pouco tempo, a 3 de Dezembro.
Os poderes de Yoon foram suspensos depois de a Assembleia Nacional, controlada pela oposição, o ter destituído 11 dias depois, dia 14. “Não podemos esperar nem um único dia”, disse um dos líderes do protesto no palco. “Esta é a ordem dos nossos cidadãos – o Tribunal Constitucional deve afastar imediatamente Yoon Suk Yeol, o líder da rebelião!”
País dividido
Para que Yoon seja formalmente destituído do cargo, pelo menos seis dos oito juízes em funções no Tribunal Constitucional têm de aprovar a moção de destituição aprovada pelos deputados. Se não o fizerem, os poderes presidenciais de Yoon serão imediatamente restabelecidos.
Chung Sung-il, um manifestante anti-Yoon, de 72 anos, disse que esperava que o tribunal destituísse Yoon, “a 100 por cento”. “Se ele for reintegrado, muitas coisas perigosas podem acontecer”, advertiu.
As manifestações pró-Yoon contaram com a presença de membros do Partido do Poder Popular, conservador, incluindo Yoon Sang-hyun, deputado nos últimos cinco mandatos, que defendeu a imposição da lei marcial pelo Presidente como uma tentativa de travar a “ditadura legislativa” dos liberais, que obstruíram a sua agenda com a maioria na Assembleia.
A multidão entoou repetidamente o nome de Yoon Suk Yeol e segurou cartazes onde se lia “Dissolvam a Assembleia Nacional”. “O Presidente Yoon declarou a lei marcial para proteger a Coreia do Sul livre e democrática”, disse Jin Woo-chan, um apoiante de Yoon de 20 anos.
Yoon argumentou que o decreto de lei marcial era necessário para vencer a oposição liberal “anti-Estado”, que, segundo disse, utilizou indevidamente a maioria legislativa para bloquear a sua agenda.
</description><pubDate>2025-03-17 00:58:15</pubDate></item><item><title>IA | Baidu lança modelos gratuitos para competir com DeepSeek</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/ia-baidu-lanca-modelos-gratuitos-para-competir-com-deepseek/</link><description>
O gigante chinês da Internet Baidu lançou ontem dois novos modelos gratuitos de inteligência artificial (IA) generativa, numa altura de feroz concorrência no sector. O anúncio surge dois meses depois de a startup chinesa DeepSeek ter abalado o mundo da tecnologia com o potente robô de conversação desenvolvido a baixo custo e a funcionar com menos recursos.
Numa publicação na rede social WeChat, o Baidu anunciou que lançou o mais recente modelo de raciocínio X1 – que a empresa afirma oferecer um desempenho semelhante ao do DeepSeek, mas a um custo inferior – bem como um novo modelo de base, o Ernie 4.5.
Estas ferramentas, que são gratuitas e foram lançadas duas semanas antes do previsto, estão disponíveis através do robô de conversação da Baidu, o Ernie Bot. Até agora, os utilizadores tinham de pagar uma taxa de subscrição mensal para aceder aos mais recentes modelos de IA da empresa.
O Baidu foi uma das primeiras empresas chinesas a implementar uma plataforma de IA generativa em 2023, mas os robôs de conversação de empresas rivais, como a ByteDance, proprietária do TikTok, e a Moonshot AI, rapidamente saturaram o mercado. A DeepSeek, por outro lado, veio mudar o panorama, com um modelo tão eficaz quanto os norte-americanos, como o ChatGPT, mas com um custo de desenvolvimento muito mais baixo.
As empresas e agências governamentais chinesas foram rápidas a integrar o software da DeepSeek nas próprias ferramentas, tornando-o disponível ao público. O Baidu, por exemplo, integrou o modelo de raciocínio R1 do DeepSeek no motor de busca tradicional.
Em Fevereiro, a Tencent, proprietária do WeChat, também lançou um novo modelo de IA que afirma responder a consultas mais rapidamente do que a DeepSeek, ao mesmo tempo que utiliza a tecnologia da rival para a plataforma de mensagens.
</description><pubDate>2025-03-17 00:56:51</pubDate></item><item><title>Irão | Questão nuclear num “momento crítico”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/irao-questao-nuclear-num-momento-critico/</link><description>
No final de uma reunião em Pequim que juntou altos representantes da China, Rússia e Irão, O ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, enfatizou o momento determinante que o Irão atravessa face às novas pressões norte-americanas
 
O Ministro dos Negócios Estrangeiros da China, Wang Yi, afirmou na sexta-feira que a questão nuclear iraniana atingiu um “momento crítico”, no final de uma reunião tripartida entre China, Rússia e Irão, em Pequim.
“O acordo internacional sobre a questão nuclear iraniana foi uma conquista importante alcançada através do diálogo e da negociação”, afirmou Wang Yi, citado pelo jornal oficial China Daily, acrescentando que a “situação atingiu mais uma vez um momento crítico”.
Wang apresentou a posição de cinco pontos da China para a resolução da questão nuclear iraniana durante as conversações com o vice-ministro dos Negócios Estrangeiros russo, Ryabkov Sergey Alexeevich, e o vice-ministro dos Negócios Estrangeiros iraniano, Kazem Gharibabadi, que se encontram em Pequim, para uma reunião tripartida.
“Todas as partes devem defender a visão de uma segurança comum, abrangente, cooperativa e sustentável, criar activamente condições para o reactamento do diálogo e das negociações e evitar acções que provoquem uma escalada das tensões”, afirmou.
O chefe da diplomacia chinesa afirmou que o Irão deve continuar a aderir ao seu compromisso de não desenvolver armas nucleares, enquanto todas as partes devem respeitar plenamente o direito do Irão, enquanto signatário do Tratado de Não Proliferação de Armas Nucleares, à utilização pacífica da energia nuclear.
O Irão assinou um acordo nuclear, formalmente conhecido como Plano de Acção Conjunto Global (PACG), em Julho de 2015, com seis países – Grã-Bretanha, China, França, Alemanha, Rússia e Estados Unidos -, aceitando restrições ao seu programa nuclear em troca de um alívio das sanções.
Os EUA retiraram-se do acordo em Maio de 2018 e restabeleceram as sanções. Durante a reunião, Wang apelou à obtenção de um novo consenso com base no quadro do PACG e manifestou a esperança de que todas as partes avancem na mesma direcção e retomem o diálogo e as negociações o mais rapidamente possível.
Os EUA devem demonstrar sinceridade política e regressar às conversações o mais rapidamente possível, argumentou.
Washington impôs na passada quinta-feira novas sanções contra o Ministro do Petróleo iraniano, Mohsen Paknejad, entidades que venderam crude iraniano à China e navios envolvidos em transferências de petróleo além-fronteiras (‘offshore’).
Na reunião trilateral de sexta-feira, os vice-ministros sublinharam ainda a importância de respeitar a Resolução 2231 do Conselho de Segurança da ONU, que consagrou o acordo nuclear de 2015 com Teerão, bem como o seu “calendário”. China e Rússia saudaram “a reafirmação por parte do Irão da natureza pacífica do seu programa nuclear e o facto de se abster de desenvolver armas nucleares”, segundo a Xinhua.
Também elogiaram “o compromisso do Irão de cumprir plenamente as obrigações do Tratado” e manifestaram o seu apoio à “política de cooperação do Irão com a Agência Internacional da Energia Atómica (AIEA)”.
Respeito mútuo
O diálogo trilateral ocorre num período de tensões crescentes com Washington, que reactivou a sua política de “pressão máxima” sobre o Irão, com novas sanções destinadas a reduzir as vendas de petróleo.
O Presidente dos EUA, Donald Trump, disse no início deste mês que enviou uma carta a Teerão a pedir o reinício das negociações, embora o líder supremo iraniano, Ali Khamenei, tenha rejeitado qualquer diálogo com “países arrogantes”.
O Ministro dos Negócios Estrangeiros iraniano, Abbas Araqchi, reafirmou que Teerão “não negociará sob pressão ou intimidação” e só considerará um acordo “baseado no respeito mútuo”. O Irão manteve conversações em Genebra com a Alemanha, a França e o Reino Unido, mas sem progressos significativos.
China e Rússia estão a tentar consolidar-se como mediadores num processo em que o Ocidente endureceu a sua pressão. Pequim reforçou a sua cooperação com Teerão a nível comercial e energético, enquanto Moscovo é um aliado fundamental do país persa na cena internacional.
A AIEA confirmou, entretanto, que Teerão já acumulou 274 quilos de urânio enriquecido a 60 por cento, aproximando-se do limiar para utilização militar. Teerão terá acelerado significativamente o seu programa nuclear nos últimos meses, quadruplicando a sua taxa de enriquecimento de urânio para 60 por cento e reduzindo a cooperação com os inspetores da agência.
</description><pubDate>2025-03-17 00:55:39</pubDate></item><item><title>Taiwan | Acções registam recorde de vendas no estrangeiro com queda da TSMC</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/taiwan-accoes-registam-recorde-de-vendas-no-estrangeiro-com-queda-da-tsmc/</link><description>
As acções de empresas taiwanesas sofreram a maior fuga de sempre de investidores estrangeiros devido à alienação da Taiwan Semiconductor Manufacturing Company (TSMC), o maior fabricante de semicondutores do mundo, informou ontem a Bloomberg.
De acordo com os dados do mercado bolsista compilados pela agência de notícias, os fundos globais reduziram as suas posições nas últimas 12 sessões no mercado bolsista da ilha, desinvestindo em acções no valor líquido de 391 mil milhões de dólares taiwaneses desde quarta-feira.
A TSMC, que representa mais de um terço do peso do índice de referência do mercado bolsista taiwanês Taiex, caiu quase 10 por cento nesse período, uma vez que os investidores estrangeiros venderam 155 milhões de acções, segundo a Bloomberg.
O mercado bolsista de Taiwan foi arrastado pela queda global das acções de fabricantes de semicondutores este ano, devido a preocupações com a elevada valorização do sector e com o aparecimento do DeepSeek, uma das aplicações de inteligência artificial (IA) mais avançadas da China, explicou a Bloomberg.
A TSMC, que registou receitas equivalentes a 15.500 milhões de euros nos primeiros dois meses do ano, mais 39,2 por cento do que no mesmo período de 2024, descia 0,4 por cento na mesma altura, depois de ter fechado a subir 1,75 por cento no dia anterior.
Sede do maior fabricante de semicondutores do mundo (TSMC) e da maior montadora de produtos tecnológicos do mundo (Foxconn), Taiwan tem beneficiado fortemente do crescimento da inteligência artificial e da computação de alto desempenho, graças à boa relação entre as empresas da ilha e os líderes do sector, como a Nvidia e a AMD.
</description><pubDate>2025-03-14 02:32:31</pubDate></item><item><title>Ensino / IA | Cursos nas escolas primárias e secundárias de Pequim ainda este ano</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/ensino-ia-cursos-nas-escolas-primarias-e-secundarias-de-pequim-ainda-este-ano/</link><description>
A partir do segundo semestre de 2025, todas as escolas primárias e secundárias de Pequim oferecerão cursos gerais de inteligência artificial (IA) com carga horária de pelo menos 8 horas por ano, de acordo com o Plano de Promoção da Educação em Inteligência Artificial nas Escolas Primárias e Secundárias (2025-2027), divulgado recentemente pela Comissão Municipal de Educação de Pequim, indica o Diário do Povo.
O currículo abrangerá todas as etapas da educação, desde o ensino fundamental até o ensino médio, e visa fortalecer as capacidades dos alunos nesta área-chave. As escolas terão a flexibilidade de criar cursos autónomos de IA ou combiná-los com outras disciplinas, como tecnologia da informação, ciência, actividades práticas e educação para trabalho, acrescenta a publicação.
Além disso, no âmbito do programa, a capital chinesa planeia treinar cem reconhecidos professores especializados e mil professores especializados de destaque no ensino de IA.
A iniciativa faz parte de um esforço mais amplo de Pequim para acelerar a construção de um sistema educacional de IA com características da capital e, ao mesmo tempo, promover a reforma e o desenvolvimento da educação básica. Concentrando-se em seis áreas-chave da aplicação da IA, incluindo ensino, aprendizagem, fomento, avaliação, pesquisa e administração, a cidade explorará novos cenários de aplicação da IA.
Este ambicioso plano coloca Pequim como pioneira na integração da IA na educação, visando preparar os alunos para navegar no mundo digital enquanto usam a tecnologia de forma responsável.
</description><pubDate>2025-03-14 02:31:10</pubDate></item><item><title>Golfo de Omã | China, Rússia e Irão completam exercícios</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/14/golfo-de-oma-china-russia-e-irao-completam-exercicios/</link><description>
As marinhas das três nações levaram a cabo simulações de salvamento de embarcações sequestradas para reforçar a capacidade de luta contra o terrorismo marítimo e a pirataria
 
A China, o Irão e a Rússia concluíram ontem uma série de exercícios marítimos no âmbito de manobras conjuntas nas proximidades do porto iraniano de Chabahar, no golfo de Omã. De acordo com a imprensa oficial chinesa, as três marinhas simularam operações de salvamento de navios comerciais sequestrados, com o objectivo de “reforçar as capacidades navais dos três países para fazer face a ameaças à segurança”.
A operação decorreu numa região próxima do porto de Chabahar e incluiu ataques a alvos marítimos, abordagem e controlo de danos, bem como operações conjuntas de busca e salvamento.
De acordo com a televisão estatal chinesa CCTV, os exercícios incluíram disparos de metralhadora pesada contra alvos marítimos, treino noturno de tiro ao alvo e salvamento de embarcações comerciais simuladas sequestradas.
Citado pelo jornal oficial Global Times, Zhang Junshe, um perito em assuntos militares chineses, disse que o exercício se centrou na luta contra o terrorismo marítimo e a pirataria. Os exercícios, apelidados de “Security Ties 2025”, têm como objectivo “aprofundar a confiança militar mútua e a cooperação pragmática entre as forças armadas dos países participantes”, afirmou o Exército chinês, em comunicado.
A história repete-se
A Marinha do Exército de Libertação Popular da China (ELP) enviou o contratorpedeiro Baotou e o navio de abastecimento Gaoyouhu para participar nos exercícios, detalhou a mesma fonte.
Os exercícios anuais foram realizados numa data semelhante em 2024, também nas águas do Golfo de Omã, e envolveram forças chinesas com o contratorpedeiro de mísseis guiados Urumqi, a fragata de mísseis Linyi e o navio de abastecimento Dongpinghu.
O exercício do ano passado coincidiu com os combates dos rebeldes Huthis no Iémen contra os navios de guerra norte-americanos e britânicos estacionados no mar Vermelho para proteger a navegação nesta via fluvial estratégica, através da qual se estima que passe 15 por cento do comércio marítimo mundial.
Os exercícios deste ano coincidem com uma reunião em Pequim, na sexta-feira, entre representantes da China, da Rússia e do Irão sobre a “questão nuclear” iraniana.
</description><pubDate>2025-03-14 02:29:35</pubDate></item><item><title>EUA | Japão lamenta imposição de tarifas sobre o aço</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/13/eua-japao-lamenta-imposicao-de-tarifas-sobre-o-aco/</link><description>
O Japão lamentou ontem ser alvo das tarifas aduaneiras de 25 por cento sobre o aço, impostas pelos Estados Unidos, alertando que as barreiras alfandegárias podem ter um impacto considerável nas ligações económicas.
O porta-voz do Governo de Tóquio, Yoshimasa Hayashi, disse “ser lamentável” que o Japão não tenha conseguido a isenção nas tarifas sobre o aço e o alumínio, em vigor desde ontem, marcando uma nova etapa na guerra comercial entre os Estados Unidos e os principais parceiros comerciais.
Além do Japão, União Europeia, Canadá, China e Austrália são afectados por esta medida, e o objectivo declarado do Presidente norte-americano, Donald Trump, passa por proteger a indústria siderúrgica dos EUA, que tem visto a produção diminuir de ano para ano face a uma concorrência cada vez mais forte, particularmente da Ásia (ver página 11).
Os Estados Unidos importam cerca de metade do aço e do alumínio utilizados no país, para sectores tão variados como as indústrias automóvel e aeronáutica, a petroquímica e os produtos de consumo básicos, como os enlatados.
Hayashi disse ainda que o aço e o alumínio japoneses não comprometem a segurança nacional dos Estados Unidos e que os produtos japoneses são de alta qualidade, difíceis de substituir, reforçando a competitividade da indústria transformadora norte-americana.
“As medidas de restrição comercial adoptadas pelos Estados Unidos vão ter provavelmente um impacto considerável nas relações económicas entre o Japão e os Estados Unidos, bem como no sistema comercial multilateral”, advertiu ainda o porta-voz, sem mencionar eventuais represálias.
Sem escape
No início da semana, o ministro do Comércio japonês, Yoji Muto, deslocou-se a Washington para tentar obter uma isenção da Administração norte-americana, mas sem êxito. O Japão exportou 31,4 milhões de toneladas de aço em 2024, incluindo 1,12 milhões de toneladas para os Estados Unidos, de acordo com dados das autoridades japonesas.
Este valor corresponde a 4 por cento das importações de aço dos Estados Unidos, sendo Tóquio o sexto maior fornecedor, atrás do Canadá, do Brasil e do México. Até 2022, o Japão obteve a isenção sobre os direitos de exportação, para os Estados Unidos, de 1,25 milhões de toneladas de aço, por ano.
Donald Trump ameaça também agravar as taxas sobre as importações de automóveis a partir de Abril. Trata-se de uma questão importante para Tóquio visto que, no ano passado, a indústria automóvel representou cerca de 28 por cento de todas as exportações japonesas para os Estados Unidos.
Durante o primeiro mandato, o Presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, já tinha imposto direitos aduaneiros de 25 por cento sobre o aço e de 10 por cento sobre o alumínio, numa tentativa de proteger a indústria americana sobretudo do centro e oeste norte-americanos.
</description><pubDate>2025-03-13 01:53:44</pubDate></item><item><title>Paul French, escritor: À procura de Wallis Simpson na China</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/17/paul-french-escritor-a-procura-de-wallis-simpson-na-china/</link><description>
O Festival Literário Rota das Letras, que começa na sexta-feira, vai contar com a presença do escritor Paul French, que lançou no ano passado um novo livro biográfico, “Her Lotus Year”, que descreve a vivência de Wallis Simpson na China, antes de ser duquesa de Windsor. O autor britânico irá também falar sobre “Destination Macau”, um relato nostálgico e quase cinematográfico da história da cidade
 
Como chegou à história da experiência de vida de Wallis Simpson na China? 
Vivi em Xangai durante muitos anos e muitos visitantes sabiam que Wallis Simpson tinha passado um tempo na cidade. Corriam rumores sobre o que tinha feito, e os visitantes queriam sempre saber se os boatos eram verdadeiros, como a ideia de que ela tinha aprendido técnicas sexuais esotéricas ou se tinha posado nua para fotografias. Também se falava que tinha pertencido a um grupo de contrabando de ópio, ou a um grupo de apostas que combinava corridas de cavalos. Para mim, como autor e especialista nas experiências de estrangeiros em Xangai na primeira metade do século XX, nada disto fazia sentido. Então pensei que esta era a altura ideal para descobrir realmente o que Wallis tinha feito na China. O facto de ela ter estado no país em 1924 e 1925, dois dos anos mais fascinantes da história da China moderna, ajudou bastante.
Como descreve a vida da duquesa no país durante aquele período político específico? 
A China estava num caos total quando ela lá esteve, pois Puyi, o último imperador, tinha sido expulso da Cidade Proibida e ocorreram as maiores greves de sempre na história de Hong Kong. Além disso, registaram-se fracções políticas em Guangzhou, senhores da guerra a lutar em Xangai e no Norte da China. Esses foram também os anos mais húmidos de que há registo na China, com quebras de produção nas colheitas e a ocorrência de surtos de febre tifoide e cólera. Disparou o número de bandidos e piratas. Depois, em Março de 1925, morreu Sun Yat-sen, líder da revolução republicana de 1911, sem que tenha deixado um sucessor óbvio. Wallis deparou-se com tudo isto, pois ficou retida na ilha de Shamian, em Guangzhou, enquanto a cidade se debatia; em Xangai, viu cadáveres a serem trazidos para a cidade, vindos das batalhas dos senhores da guerra; viu vítimas de tifo e cólera em Tianjin; e tropas dos senhores da guerra a ameaçarem Pequim. Mas também se encontrava, em grande parte, numa bolha protectora estrangeira que a protegia dos soldados estrangeiros e da sua pele branca. Podia deleitar-se com a cultura e a estética da China, enquanto à sua volta o país inteiro ameaçava explodir.
Como era a personalidade de Wallis Simpson, figura controversa no contexto do casamento com o duque de Windsor? 
É muito importante não confundir a Wallis de 1924 com a Wallis posterior, dos longos anos de exílio e controvérsia como Duquesa de Windsor. Em 1924, Wallis tinha apenas 28 anos, fugia de um marido fisicamente abusivo (o seu primeiro marido, Win Spencer, um comandante da marinha americana) e ainda não era particularmente sofisticada ou cosmopolita. Estas eram caraterísticas que aprenderia na China, misturando-se nas “colónias” [concessões] estrangeiras internacionais e boémias de Xangai e Pequim. De facto, foi em Pequim que se misturou pela primeira vez com embaixadores, políticos chineses de alto nível, oficiais militares de alta patente e estetas, e com eles aprendeu tudo, desde jogar bridge e apreciar jade até como se comportar na alta sociedade. Obviamente, isso foi útil uma década mais tarde, quando conheceu o Príncipe de Gales em Inglaterra. É certo que a Wallis posterior, a duquesa, é uma figura mais difícil de gostar. Talvez ela e o duque tenham tomado algumas más decisões políticas e feito algumas amizades, talvez Wallis se tenha tornado um pouco amarga por não ter sido aceite pela família real britânica. Mas o certo é que em 1924 era jovem, livre de um mau marido e estava num dos países mais fascinantes do mundo.
O que podem os leitores percepcionar desta figura e sobre a China daquele tempo, com “Her Lotus Year”? 
A China em 1925 estava à beira de uma potencial explosão, pois todo o país poderia ter caído no caos total, dividindo-se em territórios do tamanho de Portugal geridos por senhores da guerra com exércitos privados, ou uma dinastia Qing ressurgente apoiada pelo Japão no Norte [da China], os republicanos no Sul e, claro, as potências estrangeiras – Inglaterra, América, França e Japão – que detinham terras chinesas como colónias. Em última análise, isso não aconteceu, mas ninguém sabia disso em 1925. A própria Wallis oscilou entre sentir-se incrivelmente confortável e feliz naquele que foi o seu “Ano de Lótus”, como a própria o descreveu, citando os soporíferos náufragos de Homero que nunca querem regressar a casa; e sentir-se aterrorizada com a violência dos senhores da guerra ou daqueles que eram contra estrangeiros.
Quais os maiores desafios, como escritor, no processo de investigação da história de Wallis? 
Wallis tornou-se provavelmente a mulher mais fotografada e falada da história, mais do que Marilyn Monroe, mais do que até a Rainha Isabel II. Mas em 1924 ela não era famosa de todo. Por isso, deixou um rasto muito difícil de seguir. Escreveu as suas memórias, mas estas foram “desinfectadas”. Um grande problema foram também os rumores que o Governo britânico e os serviços secretos fizeram circular em 1936, numa tentativa de destruir a ideia de um casamento entre o Rei Eduardo VIII e Wallis. A tentativa falhou, pois ele abdicou do trono e eles casaram, mas esses rumores e insinuações sexuais, muitos deles racistas e misóginos, mantiveram-se até hoje, além de que continuam a ser regularmente reciclados na imprensa tabloide britânica e americana. Achei a verdadeira Wallis uma personagem muito mais simpática do que esperava, e espero que os leitores também sintam isso.
É convidado de mais uma edição do Rota das Letras. Como se sente por fazer parte do festival? 
Adoro fazer parte do Festival Literário de Macau. Embora já tenha falado antes em Macau, nomeadamente na Livraria Portuguesa e outros locais, nunca tinha participado no festival. Estou ansioso por poder falar sobre Wallis Simpson e também sobre a minha nova colecção de ensaios sobre Macau, intitulada “Destination Macau”. Algumas histórias de Macau que me têm agradado ao longo dos anos, algumas delas apresentadas com um olhar mais inglês, por assim dizer, poderão interessar e serão uma novidade para o público local.
Livro | “Destination Macau”, a cidade entre “o imaginário e o real” 
Paul French acaba de lançar o terceiro volume da colecção “Destination”, que teve edições sobre Xangai ou Pequim, e que agora se dedica a contar histórias da Macau antiga, um “lugar tão imaginário como real”, como descreve a sinopse da obra. A obra do autor britânico apresenta “a Macau dos artistas George Chinnery e George Smirnoff, dos escritores Deolinda da Conceição e Maurice Dekobra, até às fantasias da ‘Pulp Fiction’ e sonhos febris cinematográficos de Josef von Sternberg e Jean Delannoy”.
Não faltam ainda, escritas pela pena de Paul French, histórias em torno de figuras históricas como Pedro José Lobo e Ian Fleming, autor e criador de James Bond. É descrita a Macau do tempo da II Guerra Mundial, dos que “vieram para Macau em busca de ouro e os que procuravam refúgio da guerra”, sem esquecer “os combatentes que procuravam uma passagem secreta através da ‘neutra’ Macau”.
Paul French desvenda mistérios ou conta histórias esquecidas para muitos, como a ideia de que o Japão terá tentado comprar Macau em 1934 ou a pessoa que navegou com a rainha dos piratas de Macau, Lai Choi San. São, ao todo, 18 histórias “verdadeiras de pessoas fascinantes que viveram ou visitaram Macau nos séculos XIX e XX”.
</description><pubDate>2025-03-17 00:38:00</pubDate></item><item><title>Augusto Nogueira, presidente da ARTM: “Macau está à frente de Hong Kong”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/11/augusto-nogueira-presidente-da-artm-macau-esta-a-frente-de-hong-kong/</link><description>
A Associação de Reabilitação dos Toxicodependentes de Macau faz 25 anos este ano. Augusto Nogueira faz um balanço positivo do quarto de século que começou com uma pequena comunidade terapêutica e atingiu o reconhecimento internacional. O presidente da associação defende que, em prevenção, Macau está à frente de Hong Kong e que o consumo de drogas sintéticas ainda não é problemático no território
 
 
Que balanço faz do trabalho desenvolvido pela ARTM nestes 25 anos?
Fazemos o balanço bastante positivo, pois começámos com uma pequena área e uma pequena comunidade terapêutica. Hoje em dia temos uma comunidade com capacidade para 60 pessoas, muito mais do que as 15 que tínhamos na altura. Desenvolvemos vários programas, nomeadamente o da distribuição de seringas, que é um sucesso, porque levou a uma redução e quase supressão do contágio de VIH por parte de pessoas que injectam drogas. Há nove anos que existe o programa e temos zero casos de infecção. Desenvolvemos apoio à integração social e acompanhamento após o tratamento, com o “After Care”. Fazemos trabalho preventivo nas escolas com o programa “Be Cool”. Temos o projecto “Hold on To Hope”, com aposta na educação vocacional, através do café e da galeria de arte. É um projecto que está bem conseguido e que acaba por ser algo virado para o turismo. Temos visitas de entidades internacionais e diversas organizações não-governamentais, e das próprias Nações Unidas. O mais positivo para nós é sabermos a quantidade de pessoas que estão recuperadas e que hoje estão bem. Infelizmente, não conseguimos recuperar todas as pessoas, mas em cada recaída há sempre a possibilidade da pessoa vir novamente para fazer tratamento.
Tem ideia de quantas pessoas recuperaram em 25 anos?
Não conseguimos ter essa noção. Mantemos contacto com muitas pessoas, mas outras já deixaram Macau, seguiram a sua vida. Temos alguns contactos nos dois primeiros anos após o tratamento, mas depois a vida segue. As pessoas também querem seguir uma vida sem ter ligação à ARTM, às vezes casam e os novos companheiros não sabem da sua vida anterior e querem manter algum sigilo. Mas às vezes encontramo-nos. No outro dia pagaram-me uma água sem eu saber (risos). São pequenos gestos que nos dão satisfação para continuar e que nos fazem acreditar que a recuperação é sempre possível.
Quais os grandes desafios actuais para manter o projecto da ARTM, em termos de espaço e financiamento?
Em termos de espaço e locais para tratamento estamos bem. As instalações têm dez anos, há problemas de manutenção, mas isso está mais relacionado com o panorama das construções em Macau. Necessitamos de um espaço para o “After Care”, pois o que temos actualmente é arrendado e está deteriorado. Estamos em conversações com o Instituto de Acção Social (IAS) para termos um espaço novo. No tocante aos fundos, todos os nossos departamentos têm financiamento, mas obviamente procuramos apoios para as nossas actividades de outra forma.
Relativamente à postura das autoridades quanto ao consumo e tratamento, entende que é ainda conservadora em relação a outros países e regiões?
Essa pergunta é um pouco ambígua. Em termos de tratamento e estratégia no combate ao consumo, penso que Macau está muito à frente em relação a Hong Kong, por exemplo. Em Macau, temos comunidade terapêutica, trabalhamos na prevenção e no tratamento, além do nosso programa de distribuição de seringas e metadona. Temos um leque de tratamentos disponíveis para quem necessita. Na área da prevenção, o Governo tem dado muito apoio. O IAS tem sido bastante aberto nas estratégias de combate ao consumo e prevenção. Em Hong Kong, por exemplo, não existe um programa de distribuição de seringas. Macau é das poucas regiões do Sudeste Asiático que tem um programa de distribuição de seringas apoiado pelo Governo. Mas poderia haver outra interpretação diferente da lei, com uma diferenciação entre o que é tráfico e consumo próprio. Por exemplo, neste momento se a pessoa tiver na sua posse uma quantidade superior ao estipulado é logo considerado tráfico, sem que seja necessária prova. Pensamos que, neste caso, deveria haver uma diferenciação. Cabe depois à polícia investigar se as quantidades encontradas são para consumo ou tráfico. Deveria haver uma abertura para dar às pessoas mais oportunidades para serem encaminhadas para tratamento ao invés de irem para a prisão. Mas, ultimamente, não têm havido tantos casos quanto isso.
Como descreve o perfil do consumidor actual em Macau? 
Existe uma grande redução do consumo de heroína, e as poucas pessoas que o faziam consomem hoje lorazepam, ou dormicum. Neste momento o maior consumo é de metanfetaminas, canábis e alguns resíduos de ketamina. Quanto às novas drogas sintéticas, tem havido alguns registos, mas até ao momento nada de alarmante. Mas claro que temos de estar atentos, temos de continuar a fazer um bom trabalho de prevenção, para que as pessoas tenham conhecimento dos problemas ligados ao consumo de drogas. Em relação ao tráfico, sabemos que antes da pandemia havia muito tráfico de cocaína para Macau, e após a covid-19 essa situação quase deixou de acontecer. Tem sido feito um bom trabalho de dissuasão e tem de continuar a ser feito para que cada vez haja menos tráfico a passar por Macau. Não quer dizer que não haja algumas situações actualmente, mas não estamos numa situação assim tão caótica quanto isso.
Falando das drogas sintéticas e do seu consumo, que segundo o último relatório das Nações Unidas atingiu uma situação preocupante em todo o mundo. Qual o seu comentário ao cenário descrito no relatório anual do International Narcotics Control Board?
É evidente que o consumo desse tipo de drogas tem vindo a aumentar ao longo dos anos. As drogas sintéticas são um verdadeiro problema nos Estados Unidos da América, por exemplo, com o consumo de Fentanil, e na Ásia em alguns países. É um problema global, pois o consumo e produção são fáceis. Algumas destas drogas são feitas com outros químicos e muitos outros produtos de que não se conhece bem a origem e que podem causar muitas overdoses. A ONU sugere o combate à produção dos ingredientes que são usados para produzir estas drogas, continuarmos a reforçar a investigação para apanhar os traficantes. Mas há pontos deste relatório que é necessário seguir, para muitos países, que é a luta entre ideologias.
Em que sentido?
Existe uma luta entre aqueles que defendem que a redução de danos é suficiente para combater todos estes problemas que estão a surgir, e que é a solução para tudo. Depois temos aqueles que acham que a redução de danos não faz falta. Na ARTM consideramos que tem de haver um equilíbrio, pois a prevenção é algo importante que não pode parar. O que aconteceu em Portugal, por exemplo, quando liberalizaram a droga e deixaram de fazer prevenção e apoiar o tratamento, [não foi bom], e hoje em dia Portugal está novamente numa situação um pouco caótica a nível do consumo e tráfico. Isso quer dizer que a prevenção não pode nunca deixar de existir. Devem haver tratamentos de qualidade, com supervisão de entidades. A rapidez de acesso ao tratamento tem de existir, e não pode ser como em alguns países em que as pessoas estão vários meses à espera de vaga ou autorização para entrar, pois as organizações não governamentais não deixam a pessoa entrar enquanto não recebem o subsídio para cada cama e paciente. Nesses meses muita coisa pode acontecer. A redução de danos deve ser vista como uma continuidade para recuperação, com salas para consumo com apoio médico e técnico, ou programas de gestão de seringas. Há outro problema, sobretudo na Europa, que é os consumidores de heroína, quando chegam a uma idade mais avançada, já têm muitos problemas de saúde e necessitam de sítios para estar, de uma certa dignidade. Está-se a perder muito tempo com estas guerras ideológicas, sendo que algumas delas existem por uma questão de poder, para se influenciar a liberalização das drogas, e isso é bastante prejudicial. Os direitos das pessoas acabam quando se começa a prejudicar os direitos de todas as outras pessoas, deve haver um equilíbrio. Como diz também o relatório, há falta de medicamentos para alguns países em África.

Celebrar com arte 
Para comemorar os 25 anos, a ARTM inaugurou na sexta-feira a “Exposição do 25º Aniversário da ARTM”, que fica patente na Galeria Hold On To Hope até ao dia 23 deste mês. No espaço cultural na Vila de Nossa Senhora em Ká-Hó, que faz parte do programa de terapia ocupacional para os utentes da ARTM, pode ver-se uma mostra de arte feita por estes, com 45 obras de cerâmica, pintura e trabalhos de madeira. Segundo uma nota de imprensa da associação, a exposição “celebra a resiliência, a criatividade e a cura”. “Ao longo do último quarto de século, a ARTM tem sido um símbolo de esperança para indivíduos na sua jornada de recuperação da dependência. Esta exposição apresenta as extraordinárias obras de arte criadas pelos nossos residentes”, lê-se ainda.
</description><pubDate>2025-03-11 00:28:17</pubDate></item><item><title>Debbie Lai, directora do Centro do Bom Pastor | “Vítimas precisam de mais protecção”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/10/debbie-lai-directora-do-centro-do-bom-pastor-vitimas-precisam-de-mais-proteccao/</link><description>
A propósito do Dia Internacional da Mulher, que se celebrou em todo o mundo no sábado, o HM conversou com Debbie Lai, directora do Centro do Bom Pastor, uma das entidades que acolhe vítimas de violência doméstica no território. A responsável defende celeridade nas investigações de casos de violência doméstica e mais dias de licença de maternidade
 
 
No que respeita à violência doméstica, a lei continua a não ser revista, com muitos casos em que não se consegue acusar ou condenar o agressor. O que precisa ser alterado na legislação actual? 
Deve-se acelerar o tempo gasto na investigação do caso, bem como fazer uma simples promoção da lei, para deixar as pessoas compreender o que vão enfrentar caso denunciem a situação à polícia. Continua a haver medo da denúncia à polícia, então o que acontece é que o agressor, perante uma denúncia, fica com raiva, volta novamente a cometer violência e a família fica partida.
Quantas mulheres estão actualmente no Centro do Bom Pastor? 
De acordo com a licença de serviço concedida pelo Instituto de Acção Social (IAS), podemos acolher 14 pessoas, incluindo os filhos. Actualmente, temos 11 pessoas, seis mulheres, três crianças e duas raparigas a viver no nosso centro. Algumas destas mulheres têm problemas devido aos conflitos emocionais, e, apesar de já terem alguma estabilidade a esse nível, continuam a ter dificuldades financeiras. Muitas dessas mulheres não são residentes permanentes e, por isso, não têm condições para se candidatarem a habitação social do Governo, além de que precisam de mais tempo para poupar dinheiro para poderem pagar uma renda em Macau, que não é barata. No caso de existirem crianças pequenas, é mais difícil para elas encontrarem um emprego a tempo inteiro, pelo que estas mulheres não se conseguem mudar num curto espaço de tempo para uma casa, chegando a ficar um ano no nosso centro. E nesta situação, o centro não consegue ter mais quartos vazios para ajudar outras mulheres em crise.
Considera que são necessários mais centros de acolhimento para vítimas de violência em Macau, ou mais recursos para garantir a segurança da vítima, dado que o território é tão pequeno? 
Penso que os recursos são suficientes, mas o processo de investigação é demorado. As vítimas precisam de mais protecção, pois há sempre o risco de o agressor continuar a ameaçá-las.
O que é necessário fazer para aumentar a taxa de natalidade e garantir que as mulheres continuem a ter acesso à igualdade de oportunidades económicas e de emprego?
A promoção precisa de ser contínua, e devem aumentar os dias de licença de maternidade, pois noutros países existem mais dias de licença de maternidade. Também se poderia diminuir o valor mensal das creches. Poderia ponderar-se também a atribuição de um subsídio por cada criança caso a família tenha problemas financeiros.
Há falta de apoio às famílias monoparentais, onde as mulheres ficam sozinhas com crianças dependentes, ou onde as mulheres são cuidadoras? Em termos concretos, o que precisa ser melhorado? 
Penso que sim. Penso que algumas delas não sabem que existem recursos na sociedade para as ajudar, ou talvez não tenham motivação para procurar ajuda. Muitas destas mulheres também não querem confiar no Governo, nem mesmo nas associações ou organizações não governamentais que prestam serviços à família. Mas estas mulheres podem sempre candidatar-se ao subsídio atribuído pelo Instituto de Acção Social, que lhes dá algum dinheiro e permite ficar em casa a tomar conta dos filhos.
Como descreve as mulheres em Macau actualmente, especialmente a comunidade chinesa? Estão mais emancipadas e iguais aos homens no que respeita aos seus direitos? 
Hoje em dia a capacidade das mulheres mudou muito, pois têm igualdade de oportunidades e direito de se desenvolverem. Muitas empresas locais já são presididas por mulheres, por exemplo. Além de terem força física, podem escolher o emprego que desejam, frequentar o ensino superior, casar e ter a capacidade para assumir posições de liderança. Porém, há muitas mulheres que vêm para Macau e se casam com residentes e que têm uma posição social mais baixa, sofrendo com vários problemas familiares. Falo do machismo que ainda existe, do vício do jogo, situações de toxicodependência ou falta de comunicação. Há homens que controlam tudo, criando um clima em que a mulher tem de ouvir o marido e fica desprovida de auto-estima para sair dessa situação. Nesses casos, é muito fácil haver discussões, conflitos e até casos de violência entre o casal. Trata-se de situações que, obviamente, também afectam os filhos.
Dia Internacional da Mulher celebrado em Macau 
O Dia Internacional da Mulher foi celebrado em Macau de formas muito diversas. No caso da Sands China, foram oferecidas flores às trabalhadoras da operadora de jogo, como forma de expressar “o apreço pelas contribuições indispensáveis que as mulheres fazem no local de trabalho, na família e na sociedade”, pode ler-se num comunicado da empresa. Foi também organizado um debate que focou as questões em torno da mulher, organizado pela equipa voluntária da “Sands EmpowHER”, uma “iniciativa global de diversidade e inclusão liderada por mulheres, que tem como objectivo ligar os membros femininos da equipa para criar oportunidades de trabalho em rede”. Este evento foi transmitido em directo nas diversas plataformas digitais da Sands China.
O “Sands EmpowHER” dedica-se, sobretudo, na organização de acções de formação e mentoria para que as mulheres se possam desenvolver em termos profissionais e de carreira.
Na mesma nota, refere-se que a empresa “está empenhada em construir e manter um local de trabalho com respeito e igualdade”, defendendo e garantindo os direitos das mulheres. No tocante ao assédio sexual, a Sands afirma que tem levado a cabo uma campanha de prevenção da ocorrência de casos desde Julho de 2018, bem como acções que reduzam casos de discriminação contra mulheres.
Esta foi “a primeira em Macau”, tendo-se realizado ainda uma “acção de formação com todos os membros da equipa” sobre essas temáticas. Relativamente aos apoios à maternidade, “a empresa também disponibiliza salas de amamentação para mães e realiza uma grande variedade de actividades para pais e filhos para promover a harmonia familiar”.
Na Escola Portuguesa de Macau, o Dia Internacional da Mulher celebrou-se na sexta-feira com o projecto DAC – “Mulheres que Inspiram”, uma iniciativa organizada pelos docentes das disciplinas de Português, Filosofia e Matemática, entre outras. Os alunos do 10º ano desenvolveram vários trabalhos sobre mulheres inspiradoras nas mais diversas áreas. Uma delas foi a poetisa Maria Teresa Horta, recentemente falecida.
</description><pubDate>2025-03-10 03:54:15</pubDate></item><item><title>Bernardo Mendia, Câmara de Comércio e Indústria Portugal – Hong Kong: “Portugal deve estender a mão”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/06/bernardo-mendia-camara-de-comercio-e-industria-portugal-hong-kong-portugal-deve-estender-a-mao/</link><description>
Chega hoje a Lisboa o secretário para a Inovação, Tecnologia e Indústria de Hong Kong, Sun Dong, acompanhado por empresários das áreas digitais, comércio online e tecnologia. Bernardo Mendia, presidente da Câmara de Comércio e Indústria Portugal – Hong Kong, destaca a importância da visita para as empresas portuguesas e da RAEHK enquanto complemento de contactos portugueses em Macau
 
 
No ano passado, Portugal recebeu a visita de Christopher Hui Ching-yu, secretário dos Assuntos Financeiros e do Tesouro de Hong Kong, e agora outro governante de Hong Kong passar por Portugal. É uma visita com significado acrescido? 
Como Câmara de Comércio e Indústria Portugal – Hong Kong consideramos de extrema importância esta visita, valorizando muito a atenção que está a ser dada a Portugal. É importante, sobretudo, por se tratar de uma área tão específica como a inovação. Esta é uma área em que Hong Kong aposta muito e que tem sido uma prioridade para as autoridades da região, e isso é algo que existe em comum com Portugal, que também tem apostado na área tecnológica e de desenvolvimento científico. O que Portugal deve fazer é aproveitar esta oportunidade, estender a mão ao secretário e trabalhar em parceria. O desenvolvimento tecnológico e económico só se faz com parcerias internacionais, com a abertura de mercados e com colaborações. É também isso que promovemos como Câmara de Comércio. Temos estado envolvidos na organização desta viagem, algo que começou há meses. Vamos levar empresas portuguesas a identificar potenciais sinergias com as entidades que vêm cá, para que se conheçam e façam, depois, o seu trabalho.
Hong Kong tem estado presente em todas as edições da Websummit em Lisboa. Esta visita dá a ideia de que a região pretende expandir-se e firmar parcerias mais concretas com Portugal? 
Sim, sem dúvida. Isso tem-se evidenciado nos discursos oficiais dos mais importantes membros do Governo de Hong Kong, incluindo do próprio Chefe do Executivo. Essa é a estratégia da região neste momento, ser uma ponte para o resto do mundo poder entrar na Ásia. Aí o território compete com outras plataformas, pois Hong Kong, Singapura e Tóquio são, talvez, os três territórios com maior expressão nesta área [tecnológica], na Ásia. Mas Hong Kong apresenta as melhores condições, não apenas pelo apoio que dá [às empresas], mas também por fazer parte da China, apesar de ter um sistema legal diferente e uma moeda diferente. Há um sistema completamente aberto ao nível da circulação de capitais e acesso à Internet. Acho que Hong Kong se posiciona melhor nesse campo, mas essa é uma competição que o território tem de fazer, tal como Portugal quando vai apresentar-se na Ásia, competindo com a Espanha e outros países europeus na atracção de investimento directo estrangeiro.
Macau é, por norma, a principal ligação a Portugal, por questões históricas e da presença da língua portuguesa. Hong Kong pode ser também um território de ligação entre as empresas portuguesas e a Ásia?
Macau e Hong Kong são muito complementares nesse aspecto. Macau tem essa ligação histórica com Portugal e tem empresas muito importantes sediadas no território, algumas delas há mais de 100 anos, nomeadamente o Banco Nacional Ultramarino. Essa experiência, e o facto de a língua portuguesa ainda ser oficial, é, sem dúvida, uma vantagem para as empresas portuguesas. Se for necessário entrar no mercado de capitais, as empresas portuguesas vão optar por uma série de serviços disponibilizados por Hong Kong. Mas Macau tem as suas vantagens próprias e considero que são dois mercados bastante complementares. A proximidade geográfica de Macau e Hong Kong também funciona como um ponto atractivo.
Durante a visita de Christopher Hui Ching-yu, no ano passado, foi abordado o posicionamento de Hong Kong como paraíso fiscal. Como olha para essa questão? 
Esta visita é organizada pelo Hong Kong Economic and Trade Office e as questões fiscais ficarão, agora, postas de parte. Mas a nossa posição, como Câmara de Comércio, é que não faz sentido Hong Kong estar na lista de paraísos fiscais, e não faz sentido nem do ponto de vista legal, nem político. Nenhum dos mercados com quem concorremos coloca Hong Kong como um paraíso fiscal, nem a própria União Europeia. Só temos a perder com isso, porque criamos barreiras às trocas comerciais e investimento directo estrangeiro em Portugal, e também ao investimento que é feito pelas empresas portuguesas em Macau, que acabam por ser afectadas por isso. Não faz sentido essa designação do ponto de vista legal, porque Hong Kong não reúne as condições para fazer parte da lista dos paraísos fiscais, e do ponto de vista político porque nenhum outro país europeu coloca o território nessa categoria.
A China está presente no mercado português através de diversos investimentos. Hong Kong está a tentar criar o seu próprio caminho? 
Não nesses termos. A esmagadora maioria do investimento chinês que é feito em Portugal é-o através de Hong Kong. Aí, nesse aspecto, Hong Kong e China trabalham de forma bastante complementar. Hong Kong funciona como um “porta-aviões” da China em termos do investimento externo, e não há propriamente uma concorrência entre os dois, trabalhando, sim, em conjunto.
Encontros em Oeiras | Taguspark acolhe hoje sessões de intercâmbio e seminários
Dong Sun faz-se acompanhar a Portugal pelas empresas e entidades mais importantes de Hong Kong nas áreas da inovação, tecnologia e meios digitais, quer a nível governamental, com o “Hong Kong Science and Technology Park” e o “Cyberport”, parque tecnológico com escritórios com projectos orçamentados em dois mil milhões de dólares de Hong Kong; quer a nível académico e de investigação, com a presença na comitiva do “Hong Kong Applied Science and Technology Research Institute” e “Hong Kong Microelectronics Research and Development Institute”.
As sessões de intercâmbio e seminários acontecem hoje a partir das 16h, no Taguspark, em Oeiras, onde está localizada a Oeiras Valley Investment Agency, cujos representantes já estiveram, aliás, presentes em Macau para contactos comerciais.
Na parte da tarde haverá oportunidade de diálogo entre o próprio secretário de Hong Kong, representantes da Câmara de Comércio e Indústria Portugal – Hong Kong e dirigentes dos parques tecnológicos e institutos da RAEHK, sendo que no total estão representadas 24 empresas.
Na via catalã
Num comunicado divulgado pelo Executivo de Hong Kong, lê-se que o programa inclui “reuniões e intercâmbios com líderes dos sectores político, empresarial e de inovação e tecnologia locais”, bem como visitas a infra-estruturas, parques tecnológicos, institutos de investigação e empresas.
O objectivo é “reforçar os laços e a cooperação” com Portugal neste sector, “promovendo as vantagens da inovação e tecnologia de Hong Kong e explorando oportunidades de negócio no estrangeiro”, segundo o comunicado.
Antes de passar por Lisboa, a delegação esteve em Barcelona, para participar no “Mobile World Congress”, considerado um dos eventos tecnológicos mais influentes a nível mundial.
Esta é a segunda visita a Portugal de um membro do Governo de Hong Kong no espaço de um ano, depois de o secretário para os Serviços Financeiros e Tesouro ter passado por Lisboa em Junho. Na altura, Christopher Hui Ching-yu pediu a Portugal para retirar Hong Kong da lista de paraísos fiscais e defendeu que já cumpre os padrões da União Europeia para combater a evasão fiscal.
</description><pubDate /></item><item><title>Piménio Ferreira: “A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal”</title><link>https://hojemacau.com.mo/2021/04/26/pimenio-ferreira-a-retorica-anti-cigana-sempre-funcionou-em-portugal/</link><description>
Piménio Ferreira, mais conhecido por Gitelles Ferreira, militante anti-racista, 34 anos, engenheiro físico, nacional romani. É um homem com um discurso provocador, um humor corrosivo, gentil e com um sorriso que não deixa ninguém indiferente
Gitelles, nós vivemos numa terra intercultural e os ciganos – em particular – vivem há cerca de cinco séculos em Portugal. O que se passa para as comunidades ciganas continuarem “à margem” da dita sociedade? 
Falta mudar o modelo de sociedade. Este é extremamente estratificado, colocando pessoas em lugares subalternos para privilegiar uma minoria violenta. A estrutura social branca é patriarcal e racista. O que se chama de ‘margem’ da sociedade é na verdade um lugar intrínseco à mesma, que lhe pertence. Dito de outra forma, as pessoas ciganas foram incluídas neste modelo de sociedade desde que descobriram a Europa e seus reinos. O problema é o modelo de sociedade que se mantém e o lugar para onde foram relegados e como foram relegados: com violência, em estatuto de inferioridade face aos brancos, sem direito à dignidade humana, a constituir família, a escolher a própria língua e religião, expropriados de todo e qualquer direito cultural e material. Um lugar construído e mantido até hoje por violências e perseguições genocidas e etnicidas. Em 1463, a um Vasco Gitano era-lhe aforada uma herdade. Em 1521, os gitanos, ou ciganos, eram já usados como referência para tudo o que é considerado mau no modelo de sociedade. O “contra-exemplo” face ao branco que se destacaria pela positiva. O ‘anjo’ e o ‘demónio’; o ‘outro’, o inimigo; aquele contra quem todo e qualquer ataque e perseguição é legítimo. Incluindo a proibição de se defender, de ter armas, qualquer tipo de bens, e direito de permanência.
E é por lhes ser negado esse direito à permanência que ainda hoje temos comunidades ciganas nómadas dentro do país?
Sim, sem dúvida. Há muitas formas de forçar o nomadismo: directamente, proibindo a permanência e expulsando com força policial ou militar; indirectamente, recusando habitação pública ou privada a pessoas ciganas, por serem ciganas; e ainda através do processo de gentrificação.
Eu li o resultado de um inquérito da Agência dos Direitos Fundamentais da União Europeia, onde se diz que aproximadamente 80% dos ciganos inquiridos vivem abaixo do limiar de risco de pobreza do seu país; um em cada três ciganos vive numa habitação sem água canalizada; um em cada três ciganos pertence a uma família em que alguém se deitou com fome pelo menos uma vez no mês anterior; e 50% dos ciganos com idades entre os 6 e os 24 anos não frequentam a escola. Por que é que isto acontece assim? 
É a perseguição histórica, que continua. Não há empobrecimento que não tenha causa externa. No caso, um sistema político de expropriação total e imposto na base da violência. Já em 1648, D João IV, o Restaurador, proibia ‘dar-se ou alugar-se casas a ciganos’. O mesmo D João IV que conseguiu o reino de Portugal graças a D. Jerónimo da Costa e aos seus 250 Cavaleiros. O mesmo D. Jerónimo da Costa que morrera a defender a independência de Portugal face a Castela. Cigano, tal como sua mulher e filhos. Entre proibições de permanência, “que não entrem ciganos no reino e saiam os que nele estiverem” (D João III, 1526), com expulsões, degredos para as galés, expropriação de bens e propriedades, impostas com penas de açoites, mutilação e morte, sistematicamente realizadas até aos dias de hoje (ainda em 2011 a Câmara Municipal de Faro queria proibir ciganos no concelho).
A proibição de trabalharem por conta de outrem (ninguém emprega trabalhadores ciganos, e os que aceitam fazem-no em total precariedade, para cargos mal remunerados e sem direitos e condições dignas). Não conseguem ficar dependentes de trabalho por conta própria, não conseguem meios de investimento, devido à extrema expropriação. Ficam dependentes da precariedade. Se quiserem saber como é viver em neoliberalismo puro, conheçam a vida dos ciganos. A realidade destes é paradigmática da agressão e desprotecção a que os “senhores” estão dispostos a ir, para seu proveito.
Os senhores de que falas, é o poder económico e político?
O grupo do poder político, social, cultural e económico. O proprietário, o colonizador. Esse grupo que está no poder desde que instituiu o sistema de dominação actual. E que só tem sentido dentro do modelo sociopolítico hierarquicamente estratificado em que vivemos. Daí a necessidade de acabar com ‘senhores’ e instituir um novo modelo de sociedade, saudável, livre, sem hierarquias nem estratos, sejam de raça, classe ou género.
O modelo em que vivemos leva a comunidade cigana (e não só) à exclusão económica, afastando-a do acesso ao consumo de produtos ou excluindo-as do seu processo de produção; à exclusão política associada à falta de acesso a informação; à educação e consequentemente a exclusão social que se vê na desigualdade de acesso a áreas comunitárias de qualidade como restaurantes, bibliotecas, teatro, cinema, concertos, cuidados de saúde, etc. Como se sente uma criança cigana ao perceber que não faz parte de um todo? Crianças que nunca se vêm representadas, nem em filmes, nem em livros, nem em desenhos animados, nem sequer num anúncio a comer cereais, por exemplo? Isso é um desastre para a auto-estima, é uma condenação à priori? 
A questão é mesmo essa. As pessoas ciganas não estão “excluídas da sociedade”, ao contrário, estão incluídas nela. O problema é a existência do que cinicamente é chamado de ‘exclusão social’, qual termo orwelliano, e aí estarem sob coacção, as pessoas. Qual campo de concentração e extermínio. Aliás, os campos de concentração nazis são uma concretização mais visual do que se chama ‘exclusão social’ e, tal como aqui, não eram uma parte ‘excluída’ da sociedade nazi, mas antes a sua estrutura fundamental e caracterizadora. É um lugar de violência, onde as pessoas são mantidas pela violência, dedicado ao seu extermínio, e desenhado para que pouca gente consiga sair. E mesmo assim resistem. Tal como nos campos de concentração nazis.
E o que elencaste como exemplo de ‘consequência’ dessa ‘exclusão’, é na verdade o meio pelo qual essa exclusão também acontece e se mantém. Pessoas ciganas estão fora dos cinemas, quer como consumidoras quer produtoras (mas vão ao cinema). Estão fora da escola, da educação e da Academia. Quer como ‘utentes’ quer como produtoras (mas vão à escola e estão na base da construção de conhecimento e de debates académicos e científicos).
Até no ataque à autoconfiança da criança cigana, falamos de um mecanismo de manutenção desta situação. Mas as pessoas ciganas respondem muito bem: com o orgulho cigano. Outra resistência, a mais uma agressão. As pessoas ciganas estão assim incluídas na sociedade. Num lugar que pertence a este modelo de sociedade moderno. E resistem e contrariam o poder de dominação e fazem questão de estar na cidade, no cinema, no teatro, na Academia, em todos os espaços. Com muita luta e sempre resistindo, mas estão lá. A exclusão social, mais do que um “lugar fora da sociedade”, é parte da sua estrutura social.
Queres dizer que há uma resistência colectiva?
No trabalho, já num contexto de precariedade absoluta, durante a pandemia, as pessoas ciganas arregaçaram mangas e mostraram mais uma vez, proactividade e criatividade na adversidade. Aprenderam vendo fazer e fazendo. E aqui, são novamente as mulheres quem salta para a linha da frente, dão a cara, aprendem a usar as ferramentas digitais com as suas filhas ou filhos, e lançam-se na rede. E assim exploram as vendas online bem como os trabalhos por aplicativo (transporte ou estafetas). Na habitação, num contexto de pandemia em que os despejos não foram travados – como deviam e dita a própria lei – moradores não deixaram de se organizar e lutar contra despejos injustos e reclamar a dignidade na habitação; associações de moradores aliadas na sua ação a outras organizações de luta pela habitação e anti-racistas.
De notar também como se reinventaram e intensificaram para angariar e distribuir bens alimentares e kits de máscaras/álcool gel para as pessoas mais expropriadas. Ciganas e não ciganas. Na luta anti-racista, novos movimentos surgiram e as suas acções intensificaram-se pelas redes sociais. Pessoas que nunca antes se tinham organizado ou militado, iniciaram os seus primeiros passos no activismo, engrossando esta via da organização e acção popular cigana e anti-racista. As pessoas esquecem, ou não querem valorizar, mas a acção cigana tem ajudado a determinar resultados na disputa política. Munícipes ciganos mobilizaram-se em grande e determinaram resultados eleitorais nas autárquicas de 2017, quer no Alentejo, quer na Área Metropolitana de Lisboa, causando inclusive terremotos eleitorais.
E mesmo nas Presidenciais, o segundo lugar foi resolvido por um valor equivalente ao número estimado de eleitores ciganos. Fora os votos não ciganos que foram mobilizados pela acção de eleitores ciganos. Pessoas ciganas estão inclusive a co-construir poder nos espaços de opinião, nos media local, nas redes sociais e na disputa política partidária e institucional. E mais importante ainda, na açcão popular e em alianças com outros movimentos sociais. Nunca parámos de lutar por todos os meios e continuamos a resistir.
Em contrapartida há cada vez mais discursos de ódio, da extrema direita em particular. Que tens a dizer sobre isso?
Para começar esses discursos são históricos e europeus. Não sendo nem actuais e menos ainda “da extrema-direita”. Esses discursos são adoptados e proferidos há muito tempo, mesmo em ‘democracia e liberdade’, por vários representantes do centro-direita, conservadores, centro esquerda, liberais, esquerda liberal, até representantes do PCP. A retórica anti-cigana sempre funcionou em Portugal, por ser a retórica mais brancogénica [de génese branca]. Isto é, que permita criar e dar o “branco” como o superior de todos. E assim agradar ao eleitorado branco que, ao sentir-se bem, compensa com o seu voto. Mesmo que as políticas implementadas pelos seus eleitos o prejudiquem ainda mais.
Para terminar gostava que falasses um pouco da tua experiência pessoal e como chegaste a activista?
Estudei, lutei pelos estudos, fiz alianças, formei-me, enveredei no mercado de trabalho da “precariedade formal”. Iniciei a minha acção militante e aqui estou hoje. Nós podemos transformar esta sociedade numa melhor. Essa certeza aliada ao facto da actual ter tanto sofrimento, faz qualquer pessoa querer ter uma atitude transformista. Eu quis ser ‘inventor’ (engenheiro físico) e militante antirracista. E através do estudo (não necessariamente escolarização) e da organização com outras pessoas, por sua vez, com outros estudos, formações e visões, fui aprendendo como o mundo funciona e como pode ser mudado. Mas antes de transformar, precisamos sobreviver.
Daí surgem dois tipos de acções: transformativas e de sobrevivência. A luta contra o discurso de ódio surge como sobrevivência, mas a sua derrota será uma vitória transformativa. Há muita coisa que – como pessoas que querem um mundo melhor – temos de fazer, nomeadamente trabalhar para criminalizar o discurso de ódio; condenar e proibir organizações com discursos e práticas racistas; denunciar a estrutura e lógicas institucionais racistas que organizam o Poder e gerem os recursos comunitários. E nesse sentido, têm havido vários tipos de ações, de petições, a manifestações. E precisamos de mais.
Eu, além de militar no movimento SOS RACISMO, participo no Podcast “Viemos Para Ficar”, com Mamadou Ba e Joseph da Silva. E se tudo correr bem, iremos em breve iniciar um novo projecto. Com pessoas amigas, temos também o projecto “Iniciativa Cigana”, dedicado a refletir e promover movimentos transformativos. Focado essencialmente em educar contra o anti-ciganismo, denunciando o genocídio histórico e continuado e trabalhando para um novo projeto de sociedade. Também com novos projectos na calha. E por fim, há sempre as acções voluntárias, sem uma organização, onde procuro partilhar o que descobri sobre o Anti-ciganismo e a história Romani em escolas e com pessoas interessadas. Além disto, há ainda a luta pela habitação, porque os despejos não pararam durante a pandemia. Devido à precariedade habitacional e laboral, os sujeitos racializados especialmente os nacionais Roma, são os que mais vulneráveis ficaram ao Covid-19. É fundamental haver acções nesta área; de todas as lutas, esta é a mais estrutural, pois vai contra um dos principais inimigos de uma sociedade saudável: a especulação imobiliária deste sistema capitalista, que coloca o lucro e os bens acima das pessoas e sua humanização.
</description><pubDate /></item><item><title>GP Macau | FIA confirma Taça do Mundo de GT</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/28/gp-macau-fia-confirma-taca-do-mundo-de-gt/</link><description>
O Conselho Mundial da FIA da passada quarta-feira confirmou o esperado, que a oitava edição da Taça do Mundo de GT da FIA será realizada como parte do programa do 72.º Grande Prémio de Macau, entre os dias 13 a 16 de Novembro. Contudo, há uma grande novidade para a edição deste ano
 
A federação internacional, que co-organiza esta corrida em parceria com o SRO Motorsports Group e com a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC), aproveitou a ocasião para anunciar um novo modelo de qualificação para a prova. Para além da sessão de qualificação de 30 minutos igual à das edições anteriores (Q1), foi acrescentado um segundo segmento de qualificação (Q2), reservado aos dez melhores pilotos da primeira sessão.
A sessão Q2 será realizada em formato de ‘Super Pole’, com cada piloto a ir para a pista individualmente para um total de duas voltas de qualificação, sendo também permitido a cada piloto utilizar um conjunto de pneus novos nessa sessão. Esta novidade permitirá que a qualificação seja decidida sem interferência de terceiros.
O restante programa da prova rainha de GT permanecerá igual ao das edições anteriores, contando com a sessão de treinos-livres, a tradicional corrida classificativa de 12 voltas, na tarde de sábado, seguida da corrida principal de 16 voltas que decidirá o vencedor da Taça do Mundo no domingo.
Elogios de veteranos
Estas medidas introduzidas pela FIA foram muito bem recebidas pelos mais experientes pilotos de GT. Isto, porque o tráfego sempre foi um enorme obstáculo na obtenção de uma boa volta de qualificação no Circuito da Guia, algo essencial para quem ambiciona conquistar este título.
“É uma excelente ideia introduzir a sessão de Super Pole em Macau”, disse o alemão Maro Engel, o vencedor da edição passada da Taça do Mundo pela Mercedes-AMG.“ Esta será uma das sessões mais espetaculares e emocionantes da temporada e deverá também garantir a justiça desportiva. Os fãs têm muito para ansiar.”
Raffaele Marciello, por duas ocasiões vencedor deste troféu, e um dos pilotos de fábrica da BMW, também reagiu positivamente, acrescentando: “Em Macau, era sempre complicado fazer uma volta limpa. Com este novo formato, não vais ouvir a desculpa do trânsito ou de uma bandeira vermelha. Ter apenas duas voltas será muito desafiante, mas agora o piloto mais rápido provavelmente ficará na pole.”
Esta é uma opinião partilhada por Laurens Vanthoor, o vencedor da Taça do Mundo em 2016, que afirmou que já não haverá “desculpas” na qualificação. O experiente piloto belga da Porsche acredita que “vai haver uma pressão acrescida porque só tens essas duas voltas”, pois num circuito difícil como este, “se cometeres um erro, não há mais nada a seguir. Numa qualificação normal, tens mais oportunidades. Pessoalmente, um ‘shootout’ é sempre algo que aprecio muito. Para os pilotos, numa pista como esta, será quase o ponto alto do fim de semana.”
E dos mais novos também
O piloto chinês Yifei Ye estreou-se no Grande Prémio no passado mês de Novembro na Taça do Mundo. O piloto oficial da Ferrari, que compete no Campeonato do Mundo FIA de Endurance (WEC), deixou uma boa impressão no Circuito da Guia, e também ele vê com bons olhos as medidas agora introduzidas.
“É bom eliminar essas intervenções de bandeira vermelha e bandeiras amarelas, para que, no final, aquele que for realmente o mais rápido consiga a pole position”, referiu Yifei Ye que poderá regressar este ano à corrida. “Em Macau, todos estão muito próximos em termos de tempos, por isso será extremamente difícil para os pilotos tentarem chegar à ‘Super Pole’. Acho que também será ótimo para os espectadores.”
</description><pubDate>2025-02-28 01:03:51</pubDate></item><item><title>GP | Célio Alves Dias vai continuar a correr esta temporada</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/24/gp-celio-alves-dias-vai-continuar-a-correr-esta-temporada/</link><description>
O piloto macaense Célio Alves Dias foi um dos regressos saudados da temporada automobilística do território de 2024. O experiente piloto de carros de Turismo vai continuar a apostar nas corridas locais, no Macau Roadsport Challenge, em 2025
 
O vencedor da Taça de Carros de Turismo de Macau em 2021 esteve afastado do automobilismo na época de 2023 por motivos pessoais, mas fez no ano passado a sua estreia na competição que junta em pista os Toyota GR86 (ZN8) e os Subaru BRZ (ZD8). Apesar da vasta experiência em provas da especialidade, tendo conduzido várias gerações de carros de Turismo, Célio Alves Dias nunca tinha tripulado os novos bólides que a Associação Geral Automóvel de Macau-China (AAMC) introduziu na sua competição em 2023. A época passada acabou por ser de aprendizagem, com algumas dificuldades nas afinações e no comportamento do carro nipónico.
A participação nas corridas no Circuito Internacional de Zhuzhou e no Grande Prémio de Macau fez Célio Alves Dias perceber que o seu Toyota GR86 não estava ao nível da concorrência mais forte. Com base nas conclusões retiradas dessas experiências, decidiu começar a preparar-se para a nova temporada.
“O carro teve que ser todo desmontado. O meu carro foi comprado em segunda-mão, e o chassis e o arco de segurança, para mim, não estavam bem feitos”, explicou o piloto da Fu Lei Loi Racing Team ao HM. “Isto, tornava o carro demasiado duro e muito difícil de curvar. Experimentei um carro da China, que foi bem montado, e há uma diferença. Fiz um bom tempo em Janeiro, na China, com esse carro. Os nossos carros, feitos na mesma oficina, estavam muito duros, o que tornava difícil fazer voltas rápidas”.
Se no Grande Prémio de Macau, os pilotos da casa, exímios conhecedores do Circuito da Guia, conseguiram equiparar o andamento aos seus adversários de Hong Kong e do Interior da China, nas corridas iniciais na pista de Zhuzhou, na província de Hunan, não foi bem assim. “Há muitas diferenças entre os carros, mas principalmente nos chassis, pois os motores, em termos de potência e cavalos, estão já quase todos ao mesmo nível. Os nossos adversários também experimentaram muitas peças, muitos motores, até caixas de velocidades, e chassis. Os carros de competição são sempre a mesma coisa. Tens que ter potência no motor, mas também chassis. Ter só potência não chega. Ter melhor um bom chassis é o mais importante.”
Jubileu de Prata em Novembro
Sendo um nome português habitual no Grande Prémio de Macau nas últimas décadas, Célio Alves Dias estreou-se no Circuito da Guia em 2000 e desde aí foi uma presença assídua e sem faltas na prova até 2023. Este ano, o seu objectivo é contabilizar a sua vigésima quinta participação no maior evento desportivo de caracter anual da RAEM, mas para isso terá que alinhar nas provas de apuramento.
Enquanto aguarda o anúncio do calendário de 2025 por parte da AAMC, Célio Alves Dias detalha pormenores para iniciar o seu programa de testes, até porque o seu Toyota, depois de revisto, “está já pronto a testar” no Interior da China, algo que acontecerá “muito em breve”, refere o piloto.
Na edição passada do Grande Prémio, Célio Alves Dias qualificou-se em 12.º lugar para a corrida Macau Roadsport Challenge. No entanto, a sua participação foi curta e infeliz: ao volante do Toyota com o dorsal nº 11, foi forçado a desistir após ficar imobilizado na subida de São Francisco. O piloto macaense ficou fora da corrida logo na primeira volta, num incidente que provocou a entrada do Safety Car.
</description><pubDate>2025-02-24 02:50:53</pubDate></item><item><title>Finais da IAME Ásia de Karting voltam em Dezembro</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/11/finais-da-iame-asia-de-karting-voltam-em-dezembro/</link><description>
O Grande Prémio Internacional de Karting de Macau vai voltar a receber, de 11 a 14 de Dezembro, as finais asiáticas da IAME. Tal como no ano passado, a prova no Kartódromo de Coloane atribuirá convites para as muito cobiçadas finais mundiais da IAME em 2026.
Organizado pelo Instituto do Desporto, Associação Geral de Automóvel de Macau-China (AAMC), OTK Kart Asia e IAME Ásia, o evento de 2024 trouxe de volta o espírito internacional a uma das maiores competições da modalidade no continente asiático. O Kartódromo de Coloane recebeu várias corridas e diferentes categorias da IAME Series Asia, recuperando o prestígio internacional de um evento que já foi palco de provas do Campeonato do Mundo CIK-FIA.
Pilotos oriundos do Interior da China, Singapura, Filipinas, Malásia, Tailândia, Indonésia, Japão, Índia, Sri Lanka, Austrália, Nova Zelândia, Suécia, Itália, França, Áustria, Estados Unidos da América, Brasil, Taipé Chinês, Hong Kong e, naturalmente, Macau, encheram a pista da RAEM em 2024 para quatro dias de intensa competição, algo que já não se via há vários anos.
Depois do sucesso da edição anterior, a fórmula repete-se este ano. A organização de Singapura volta a escolher o Kartódromo de Coloane para o seu maior evento da temporada, confirmando a presença das categorias habituais: Cadete, Júnior, Sénior e Master.
Obrigado Macau!
A IAME (Italian American Motor Engineering) é um dos principais fabricantes mundiais de motores para a modalidade de karting. Fundada em 1968 por Bruno Grana, a empresa tem sede em Itália e é uma das referências no karting internacional, tendo apostado fortemente no mercado asiático nos últimos anos. A presença em Macau faz parte dessa estratégia de crescimento e expansão.
O anúncio do regresso ao território foi feito nas redes sociais: “Depois de uma estreia incrível em 2024, estamos de volta com o Grande Prémio Internacional de Karting de Macau e a Final da IAME Ásia para mais um confronto épico! A cidade das emoções a alta velocidade e das corridas lendárias será novamente o palco para os melhores pilotos da Ásia e de todo o mundo! Maior, mais audaz e ainda mais intenso.”
Satisfeitos com a recepção em 2024, os organizadores da IAME Ásia aproveitaram para deixar um “enorme agradecimento à AAMC e ao Governo de Macau pelo seu contínuo apoio e confiança para tornar isto possível!”
Para além da prova de Macau, o calendário de 2025 da IAME Series Asia inclui três eventos na Malásia e três eventos na Tailândia. Contudo, pela primeira vez, no último fim de semana de março, será realizada a Taça IAME Ásia no kartódromo do Circuito Internacional de Xangai.
</description><pubDate>2025-03-11 01:04:32</pubDate></item><item><title>Regresso ao GIC | Provas locais voltam a Zhaoqing</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/03/10/regresso-ao-gic-provas-locais-voltam-a-zhaoqing/</link><description>
As datas para o Campeonato de Macau de Carros de Turismo (MTCS na sigla inglesa) foram dadas a conhecer na pretérita sexta feira pela Associação Geral-Automóvel de Macau-China (AAMC) através de um boletim informativo. A competição para os pilotos locais e que decide o apuramento para o Grande Prémio de Macau, em Novembro, irá novamente regressar ao Circuito Internacional de Guangdong (GIC).
Após um ano em que o MTCS rumou ao Circuito Internacional de Zhuzhou, na província de Hunan, a AAMC ouviu a grande parte dos pilotos do território e optou por realizar estas importantes corridas mais perto da casa dos principais intervenientes – os pilotos. Nos últimos anos, o circuito dos arredores de Zhaoqing tem sido o palco preferencial para a realização destas corridas, devido à proximidade e ao facto de servir de base operacional a grande parte das equipas. 
O primeiro dos dois eventos programados para o MTCS de 2025 está agendado de 18 a 20 de Abril, ao passo que a segunda jornada está marcada de 16 a 18 de Maio. Diz o boletim informativo da AAMC que “todos os pilotos devem passar por um processo de seleção antes de poderem participar da 72ª edição do Grande Prémio de Macau – Macau Touring Car Challenge”.
As inscrições, para a competição que junta em pista os Toyota GR86 (ZN8) e os Subaru BRZ (ZD8), estão abertas até ao dia 29 de Março e após o término do período de inscrição, “todas as candidaturas estarão sujeitas à aprovação da AAMC, que reserva o direito final de aceitar ou rejeitar qualquer inscrição”.
O regulamento técnico também foi publicado, assim como foi confirmado oficialmente o uso de pneus da marca italiana Pirelli, que pertence ao conglomerado chinês Sinochem, a exemplo do que já tinha acontecido na passada edição do Grande Prémio de Macau.
Confirmação da Grande Baía
A AAMC também confirmou as duas provas de apuramento para a Taça GT – Corrida da Grande Baía (GT4), que se farão em concomitância com o novo campeonato chinês SRO GT Cup. A primeira corrida será disputada de 21 a 23 de Março, no Circuito Internacional de Xangai, no programa do Grande Prémio da China de Fórmula 1. O segundo evento ainda não tem localização definida, mas será entre 16 e 18 de Maio, muito provavelmente no Circuito Internacional de Zhuhai. Também aqui a Pirelli será o fornecedor único de pneus.
Estas duas provas servirão de apuramento para a grande festa de fim de ano no Circuito da Guia, estando definido que só 28 carros serão aceites na grelha de partida na prova da RAEm. A 72ª edição do Grande Prémio de Macau decorre de 13 a 16 de Novembro.
</description><pubDate>2025-03-10 04:17:32</pubDate></item><item><title>GP TCR | Austrália confirma presença em Macau</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/19/gp-tcr-australia-confirma-presenca-em-macau/</link><description>
A temporada de 2025 do TCR Austrália terminará em grande ao juntar-se ao FIA TCR World Tour na Corrida da Guia do 72º Grande Prémio de Macau, que decorrerá de 13 a 16 de Novembro
 
Depois de ter acolhido o TCR China em 2024, os “mundialistas” do FIA TCR World Tour vão ter a companhia dos aguerridos concorrentes australianos na prova mais exigente da temporada, como o HM já tinha previsto no final do ano passado.
Este anúncio é a segunda novidade no calendário de uma das maiores competições nacionais de TCR do mundo, depois do anúncio de um novo promotor para o campeonato.
Um piloto que certamente ficou satisfeito com a notícia foi o australiano Ben Bargwanna, que correu nas ruas de Macau em 2023. A primeira participação internacional do TCR Austrália foi tornada possível pelo detentor global dos direitos, o WSC Group, que garantirá a cobertura total dos custos de transporte para as equipas australianas que viajarem para Macau.
“O TCR Austrália sempre foi uma das competições mais importantes e emocionantes do TCR, enraizada na longa tradição do automobilismo de turismo no país”, afirmou o presidente do WSC Group, Marcello Lotti. O empresário italiano deixou claro que “quando questões logísticas nos forçaram a cancelar as rondas australianas do Kumho FIA TCR World Tour no ano passado, começámos imediatamente a trabalhar para regressar em 2025. É fantástico termos conseguido estender a cooperação para um segundo evento e oferecer aos concorrentes australianos a oportunidade única de terminar a temporada em Macau.”
Outros aplausos
O novo promotor do TCR Austrália, David Sonenscher, um velho conhecido de Macau, destacou a importância do momento para a categoria.
“Estou muito feliz por levar o TCR Austrália a um dos circuitos mais icónicos do mundo e certamente um dos maiores desafios para um piloto”, disse o ex-piloto e empresário inglês radicado na Malásia e co-fundador do TCR Asia. “A oportunidade de expandir a nossa cooperação com o FIA TCR World Tour e de mostrar os talentosos pilotos australianos no mais alto palco internacional em Macau demonstra a oportunidade única que o TCR Austrália e a plataforma global TCR proporcionam a todos os participantes.”
A confirmação da presença do TCR Austrália na Corrida da Guia não deverá ser impeditiva à participação de pilotos locais e do Interior da China na mais celebre corrida de carros de Turismo do continente asiático.
</description><pubDate>2025-02-19 01:54:58</pubDate></item><item><title>Motociclismo | FHO Racing com novo foco em 2025</title><link>https://hojemacau.com.mo/2025/02/13/motociclismo-fho-racing-com-novo-foco-em-2025/</link><description>
As dúvidas dissiparam-se esta semana. A FHO Racing, da empresária de Macau, Faye Ho, vai continuar no activo na temporada de 2025, mas sem os pilotos inicialmente anunciados. Peter Hickman e Davey Todd estão de saída e vão para uma nova equipa chamada 8TEN Racing
 
Segundo um comunicado enviado pela FHO Racing, a BMW Motorrad UK reestruturou a sua formação para o Campeonato Britânico de Superbikes de 2025, e a FHO Racing BMW competirá com um só piloto a bordo de uma BMW M 1000 RR. O campeão alemão de Superbikes de 2024 e piloto do mundial de resistência, Ilya Mikhalchik, fará a sua estreia na competição britânica, numa altura em que a proprietária da equipa, Faye Ho, realinha os objectivos da sua equipa “para explorar novas actividades no desporto motorizado em novos mercados, com o apoio da BMW Motorrad Motorsport”.
Actualmente no seu quinto ano no paddock do Campeonato Britânico de Superbikes, Faye Ho tem sido uma presença forte na competição britânica, assim como nas populares provas de estrada, como o Grande Prémio de Macau, para além de apoiar diversos jovens pilotos femininas, ajudando-as a progredir nas suas carreiras desde as classes inferiores. Faye Ho, a neta de Stanley Ho e Clementina Leitão, tem apoiado Kate Walker e Jamie Hanks-Elliott na BMW F 900 R Cup e, tudo indica, que continuará a apoiar.
Para ficar
Ao contrário dos rumores que a colocavam de partida do paddock, Faye Ho deixou claro que é uma “grande defensora do Campeonato Britânico de Superbikes, uma das competições mais emocionantes e competitivas do mundo” e por isso irá manter o seu compromisso com a disciplina. Contudo, a empresária do território tem agora novos objectivos para si e para a sua estrutura. O futuro estará na Ásia e no apoio a jovens talentos femininos.
“Tendo em conta os meus objectivos a longo prazo, que incluem expandir as actividades do desporto motorizado na Ásia e continuar a apoiar jovens mulheres no motociclismo, percebi que não posso dedicar o mesmo tempo, ao Campeonato Britânico de Superbikes e às corridas de estrada, que lhes dei desde que me tornei proprietária da equipa em 2021, devido a compromissos adicionais que tenho em Macau”, referiu Faye Ho.
Outro capítulo
Este anúncio colocou um ponto final a uma parceria de sucesso, particularmente na Ilha de Man TT, entre Peter Hickman, por quatro vezes vencedor do Grande Prémio de Motos de Macau, e a FHO Racing. Hickman deixou umas palavras de agradecimento à sua agora ex-patroa.
“Quero deixar um enorme agradecimento à Faye [Ho] e à FHO Racing por tudo o que fizeram por mim ao longo dos últimos quatro anos”, escreveu Hickman numa publicação na rede social Facebook. “Como é normal no desporto motorizado, tivemos momentos incríveis e outros mais difíceis, mas a FHO sempre foi e sempre será uma parte fundamental da minha carreira. Estarei eternamente grato por essa oportunidade.”
A nova equipa 8TEN Racing, que será oficialmente apresentada a 26 de Fevereiro, será composta maioritariamente por antigos elementos da FHO Racing. Hickman e Todd irão manter o importante apoio da BMW Motorrad UK e são esperados na grelha de partida do Grande Prémio no mês de Novembro.
</description><pubDate>2025-02-13 01:30:05</pubDate></item></channel></rss>