<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Residentes têm “maior preocupação” com as áreas ligadas ao bem-estar</title><link>https://jtm.com.mo/local/residentes-tem-maior-preocupacao-areas-ligadas-ao-bem-estar/</link><description>






											_cuva										



A Usina de Ideias dos Cidadãos Unidos inquiriu 981 residentes para perceber o “Índice de bem-estar da população de Macau”. A associação considera que os resultados do estudo reflectem que “os residentes têm expectativas mais elevadas e maior preocupação com as áreas relacionadas com o bem-estar”. Segundo avisou, foram observadas discrepâncias entre as avaliações subjectivas e os dados objectivos. A título de exemplo, em termos dos índices objectivos, o “emprego e rendimento” obteve 9,05 pontos, numa escala de zero a 10, mas conseguiu apenas 3,77 pontos na avaliação subjectiva. A associação entende que as percepções actuais dos residentes resultam das pressões de adaptação motivadas pela transformação da estrutura económica
 
“Os residentes têm expectativas mais elevadas e maior preocupação com as áreas relacionadas com o bem-estar”, indica a Usina de Ideias dos Cidadãos Unidos, com base num inquérito desenvolvido juntamente com a Universidade da Cidade de Macau, sobre o “Índice de bem-estar da população de Macau 2024”.
Entre todas as áreas ligadas ao bem-estar da população avaliadas por um total de 981 residentes, a “segurança” obteve a pontuação subjectiva mais elevada em 2024, sendo que a associação não explica o significado deste parâmetro de avaliação.
Entretanto, os inquiridos demonstraram “especial atenção” às áreas relacionadas com a economia e a qualidade de vida, como o “emprego e rendimento” e as “condições de habitação”. Segundo a associação, foram observadas discrepâncias entre as avaliações subjectivas e os dados objectivos, o que reflecte as “crescidas exigências” dos residentes pela estabilidade das garantias para o seu bem-estar e pela sustentabilidade do desenvolvimento económico durante o actual período de transformação económica.
Os representantes da associação revelaram que, em termos dos índices objectivos, “o desempenho em geral foi excelente”, com o “emprego e rendimento”, o “nível da educação” e a “qualidade do ambiente” a ocuparem os primeiros três lugares, com 9,05, 8,75 e 8,27 pontos, respectivamente, numa escala de zero a 10. Para a associação, os referidos dados ilustram que Macau conseguiu “conquistas significativas” nos dados macroeconómicos, investimento na educação e infra-estruturas ambientais.
Em relação aos índices subjectivos, a “segurança” obteve 6,34 pontos, ocupando a primeira posição, seguida do “nível da educação” (4,94 pontos) e da “qualidade do ambiente” (4,9 pontos).
A associação destacou que, embora o “emprego e rendimento” tenha obtido uma pontuação mais alta na avaliação objectiva, conseguiu apenas 3,77 pontos na análise subjectiva. Na mesma linha, os entrevistados atribuíram somente 3,64 pontos ao avaliar, de forma subjectiva, as “condições de habitação”, tornando-se esta área que menos pontos obteve entre todas as analisadas no estudo.
Chan Peng Peng, directora da Usina de Ideias dos Cidadãos Unidos, apontou que, em comparação com os padrões internacionais, a situação geral do emprego dos residentes de Macau se manteve num bom estado, com a taxa de desemprego em constante diminuição. Segundo disse, as percepções actuais dos residentes resultam principalmente das pressões de adaptação provocadas pela transformação da estrutura económica.
Com base nas conclusões do inquérito, a associação sugeriu que o Governo aperfeiçoe os regimes de ajustamento relativamente ao valor do risco social e aos subsídios, tendo em consideração os custos reais das famílias e as mudanças no encargo do bem-estar das pessoas, além de continuar a tomar como referência as alterações dos preços.
Além disso, a associação ligada à Aliança de Povo de Instituição espera que as autoridades alarguem a aquisição de serviços médicos, disponibilizem mais lugares de estacionamento para motociclos, encontrem soluções para o problema de ruído e criem um sistema de apoio económico que cubra a população de zero a três anos.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>O espaço público pensado em seis formas diferentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/espaco-publico-pensado-em-seis-formas-diferentes/</link><description>








A IN SITU Bienal de Placemaking começou ontem e estende-se até domingo. Seis locais contam com seis instalações – e várias actividades – pensadas por artistas locais e internacionais. Neste artigo, conhecemos cada um dos projectos
 



































Catarina Pereira
 
Vários artistas pensaram em diferentes conceitos para utilizar o espaço público em seis locais de Macau no âmbito da IN SITU Bienal de Placemaking, organizada pelo Centro de Arquitectura e Urbanismo (CURB), que arrancou ontem e se estende até domingo. A cerimónia de inauguração da iniciativa decorreu ontem às 16h00, na Ponte 9 – Creative Platform, no Porto Interior.
O Pátio da Claridade é um desses locais e recebe o projecto “Where Time Crystallizes”, de seis artistas locais: Lora Lei Mei Ian, Wang Shumeng, Jiang Xintong e Xu Huiyao. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Lora Lei Mei Ian explicou que a ideia surgiu porque “o Pátio da Claridade foi em tempos uma comunidade vibrante” e agora “os edifícios estão vazios”.
A instalação é composta por nove formas cristalinas espelhadas e um tapete ondulante. “Cada cristal contém fotografias, fragmentos de vídeo e objectos do quotidiano, recolhidos na documentação de Jason Lei sobre o bairro, antes da saída dos moradores”, refere a descrição. Os exteriores espelhados reflectem a rua actual e os transeuntes, enquanto os interiores encerrados convidam os espectadores a espreitar vestígios do passado, explicou.
“Com excepção das portas e paredes antigas, é difícil encontrar qualquer sinal de vida passada, pelo que quisemos mostrar o ‘interior’ e o ‘exterior’ do tempo no mesmo espaço”, apontou a artista. “Ao observarmos as fotos tiradas antes da saída dos moradores, compreendemos como era a vida ali e transformámos essa sensação no nosso projecto”, acrescentou.
“Durante a pesquisa, entrevistámos antigos moradores. Contaram-nos muitas histórias interessantes”, disse Lora, exemplificando: “Antigamente, existia um poço onde as pessoas lavavam a roupa, arrefeciam melancias e as crianças tomavam banho. As paredes foram vermelhas durante muitos anos e só recentemente mudaram para amarelo”.
Contou ainda que algumas famílias criavam ali galinhas e cães e “numa mesma casa, atrás de uma única porta, viviam duas ou três famílias”. Nas décadas de 1960 e 70, havia até uma pequena loja na esquina que vendia água fervida, acrescentou.
Além da instalação, vai haver uma sessão de partilha hoje entre as 10h30 e as 11h00, seguindo-se a actividade “Time Crystal Lab”. Os participantes são convidados a escrever ou desenhar em pequenos cartões, que depois serão presos numa corda vermelha.
“Através desta instalação e actividade, esperamos que os visitantes possam sentir as histórias profundas e a história do Pátio da Claridade, observando o contraste entre o passado e o presente (…) E desejamos que este conjunto de edifícios antigos possa ser bem preservado no futuro”, concluiu a equipa, que frequenta o mestrado em Design de Comunicação da Faculdade de Humanidades e Artes da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, nas palavras de Lora Lei Mei Ian.
 
Reavivar a tradição perdida 
O Largo do Aquino, por seu turno, ganha nova vida com “Furniture Where Life Begins”, de Lo Wing Hei, mestre em Arquitectura pela Chinese University of Hong Kong. A escolha deste espaço surgiu pela observação de que, “apesar da sua localização central, no coração de densos blocos residenciais, perdeu quase todos os vestígios do espírito comunitário herdado”, como explicou a este jornal.
Sublinhando que os largos são espaços que se destinam a funcionar como “salas de estar urbanas”, a artista local aponta que, apesar da sua acessibilidade, muitos “permanecem surpreendentemente vazios e subutilizados”. “Observei este padrão repetidamente por toda a cidade, e tornou-se o problema central que queria abordar”.
Para Lo Wing Hei, “o que torna o vazio ainda mais impressionante é o peso cultural que a própria palavra ‘Largo’ carrega”. “Em Macau, um Largo é muito mais do que uma praça genérica; é uma tipologia distinta de espaço público nascida da fusão das tradições chinesa e portuguesa. Os portugueses originalmente projectaram-nos como praças abertas em frente às igrejas para cerimónias religiosas e procissões, mas ao longo dos séculos evoluíram para se tornarem os centros sociais mais vibrantes da cidade – locais para conversar, trocar fofocas e refrescar-se com a brisa da noite”, descreveu.
Sendo uma excepção que confirma a regra, ao escolher o Largo do Aquino, Lo Wing Hei quis entender porque é que algumas “salas de estar urbanas” prosperam enquanto outras são esquecidas.
Com “Furniture Where Life Begins” a ideia é “reavivar a tradição perdida” de estes espaços públicos estarem outrora repletos de mobiliário trazido pelos cidadãos das suas casas. “Projectei cadeiras, mesas e prateleiras simples que convidam os residentes a usá-las e pintá-las juntos na praça. Através da criação colectiva, objectos do quotidiano tornam-se portadores de histórias partilhadas”, afirmou.
Após o evento, as pessoas podem adoptar uma peça e levá-la para casa: “O que levam consigo já não é apenas mobiliário, mas um fragmento vivo da comunidade (…) Desta forma, o espírito do Largo viaja da praça vazia para as casas, unindo silenciosamente a vida pública e privada”.
As actividades estão agendadas para domingo. Às 10h30 há uma sessão de partilha, seguindo-se “Love Me? Destroy Me!”, entre as 11h00 e as 12h00. A “adopção” das peças está marcada para as 18h30.
 
Ecos e reverberações
Os também artistas locais Joseph Lau e Lawrence Liu deram forma a “Resonatorium”, inspirado pelos “ecos e reverberações no interior das igrejas, bem como pela imagem histórica da capela de madeira que outrora se erguia no local da Igreja de São Lourenço”. Esta obra constrói assim “uma ressonância pertencente exclusivamente ao passado e ao presente do sítio”.
A instalação é composta por módulos sonoros em madeira, formando um espaço arquitectónico semi-aberto, no qual a própria estrutura se torna um corpo ressonante, refere a descrição do projecto. “Quando o vento e os sons ambientais entram na obra, são filtrados e amplificados através de tubos de ressonância em diferentes frequências, entrelaçando-se para criar fragmentos sonoros espontâneos e fluidos”.
Segundo os autores, cada tubo de ressonância é orientado para um ponto de referência ou área de significado simbólico, como a Igreja de São Lourenço, o cais do Porto Interior, o bairro do Largo de Santo Agostinho, a Avenida de Almeida Ribeiro. Além disso, há um tubo dirigido para o mar.
A frequência de ressonância de cada tubo corresponde directamente à distância física entre a instalação e o sítio de referência, excepto no caso do mar. A instalação está patente junto à Praça Ponte e Horta.
 
Plataforma de encontros
Por sua vez, “UnPlan”, concebida para oferecer uma nova perspectiva sobre o espaço público, “aterrou” no Largo de Santo Agostinho. Os criadores são os portugueses Hugo Reis e Filipa Frois Almeida. “Esta peça é totalmente desenhada para este contexto de Macau”, contou Hugo Reis, explicando que ambos conhecem o território.
“O projecto entende o espaço público não como um vazio à espera de construção, mas como uma plataforma viva de encontros, relações e expressão cultural. Colocada como se ali tivesse aterrado por acaso, ‘UnPlan’ abraça a contingência e incentiva interacções espontâneas”, refere a descrição.
Em concreto, é uma plataforma criada com diversos elementos de bambu. “Parte plataforma, parte pano de fundo, parte sinal, adapta-se ao seu envolvimento enquanto o transforma subtilmente. A curva suave, moldada pela gravidade e pelo tempo, torna-se no traço mais distintivo – um marcador visível de temporalidade e vulnerabilidade”, pode ler-se. “A superfície torna-se um terreno partilhado, onde a autoria pertence ao lugar e o significado emerge do uso individual e colectivo”.
Questionado sobre quais foram as maiores dificuldades, Hugo Reis explicou que a concepção em si foi fácil, até porque já têm vindo a fazer estas experiências em diferentes locais. “O maior desafio é a reacção que este tipo de projectos poderá suscitar, mas ao mesmo tempo é o nosso maior alento”, afirmou.
“Macau tem um espaço público altamente desenhado, altamente planeado, altamente codificado, regrado no sentido em que cada função ocupa o seu lugar, cada objecto tem uma função atribuída, e de alguma maneira a abertura de espaços à transformação está muito condicionada às lógicas de planeamento prévio”, observou acrescentando que a ideia é “poder tentar desconstruir a ideia e a percepção que temos sobre as coisas”.
Professor visitante no Departamento de Arquitectura e Design da Universidade de São José, Hugo Reis admitiu estar expectante quanto às reacções.
 
Cartas para Macau
Ainda no plano internacional, os arquitectos Kruti Shah (Índia) e Sebastián Trujillo-Torres (Espanha) apresentam “Letters to Macau”. A instalação “reinterpreta o marco de correio tradicional da cidade como um dispositivo urbano de reflexão, correspondência e imaginação cívica”.
Os visitantes são convidados a escrever cartas dirigidas à cidade, partilhando memórias, desejos ou propostas de renovação. Cada carta é depositada na estrutura, acumulando-se ao longo da Bienal e transformando gradualmente a instalação num arquivo cívico colectivo.
Construída a partir de 10 painéis de contraplacado, a estrutura é acabada “num vermelho mate com discretos acentos brancos, o objecto evoca a herança postal de Macau, operando à escala arquitectónica”. “‘Letters to Macau’ funciona simultaneamente como artefacto e instrumento: um espaço modesto, mas preciso para escrever, reunir e imaginar novamente a cidade”.
No domingo, a partir das 15h30 há uma sessão de partilha com os artistas, na intersecção entre a Travessa do Aterro Novo e a Rua dos Mercadores, onde estará também a instalação. Entre as 16h00 e as 17h00, está agendada uma sessão de leitura colectiva.
 
Experiência espacial
Uma experiência espacial em resposta à mudança urbana: é isto que propõe a artista Yik Sze Wong, de Hong Kong, para o Largo do Lilau. “Como podemos questionar e renovar os modelos estabelecidos dos espaços públicos? E como podemos incentivar o público a participar mais activamente na construção e na prática desses espaços?”.
A questão central do projecto “Multi-place” reside em explorar como os espaços públicos podem responder de forma eficaz às mudanças dinâmicas nas actividades urbanas e nas necessidades da sua utilização.
Em concreto, criou um dispositivo modular, construído com painéis de contraplacado e montado sobre rodas multidireccionais, permitindo “configurações espaciais flexíveis e fácil manutenção”. A ideia é “estimular a interacção comunitária, reforçar a coesão social e, assim, construir um domínio público mais inclusivo e adaptável”.


</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>88 milhões reverteram para os cofres devido aos cheques não levantados</title><link>https://jtm.com.mo/local/88-milhoes-reverteram-para-os-cofres-devido-aos-cheques-nao-levantados/</link><description>








O parecer da proposta da “Lei do Orçamento de 2026”, que já foi assinado, revela que foram devolvidas aos cofres da RAEM 87,94 milhões de patacas, provenientes dos cheques pecuniários que ultrapassaram o prazo de três anos para levantamento. O Governo previu uma redução significativa dessas situações de devolução de verbas à Caixa do Tesouro, com a implementação das alterações das condições de atribuição. Por outro lado, aceitando a opinião da Assembleia Legislativa, o Executivo passou a permitir a ambos os cônjuges usufruírem da isenção do imposto do selo na aquisição de fracção habitacional até ao montante de seis milhões de patacas, independentemente do regime de bens que adoptem
 
A 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL) já assinou o parecer da proposta da “Lei do Orçamento de 2026”. Segundo o documento, nas “Reposições dos pagamentos efectuados em anos anteriores”, as receitas provenientes do Plano de Comparticipação Pecuniária que ultrapassou o prazo de três anos para levantamento reverteram para os cofres da RAEM um valor de 87,94 milhões de patacas.
De acordo com o Governo, assinalam-se diversas razões para a devolução de fundos daquele Plano: o não levantamento de cheques durante o respectivo período de vigência, a falta de apresentação da prova de vida ou a verificação posterior de que o beneficiário não reunia os requisitos, após a atribuição do montante da comparticipação pecuniária.
Os membros da comissão prestaram atenção à possibilidade de estas verbas virem a reduzir. O Governo explicou que, devido a alterações nos requisitos de atribuição, acredita-se que a verificação prévia do requisito de permanência em Macau, já realizada pelos serviços competentes antes da distribuição dos montantes, contribuirá para uma redução significativa dessas ocorrências de devolução de verba à Caixa do Tesouro.
Por outro lado, o parecer da 2ª Comissão Permanente da AL indica que a despesa orçamentada para as “Contas individuais do regime de previdência central não obrigatório” é de 3,68 mil milhões de patacas, envolvendo um aumento anual de 12,4%. Segundo o Governo, o número de reclamações sobre o regime de previdência central aumentou significativamente neste ano, sendo que, até 30 de Novembro, num período de cinco meses e meio, foram recebidas cerca de 32 mil reclamações, mais do dobro do período homólogo de 2024. Por outro lado, uma vez que a repartição extraordinária de saldos orçamentais desse regime tem um prazo de prescrição de três anos, em 2026 ainda serão recebidas reclamações relativas às verbas de 2024 e 2025, pelo que se torna necessário proceder a um aumento orçamental.
O documento indica ainda que, em 2026, a receita orçamentada do “Imposto profissional”, uma das principais fontes de receitas, se cifra em 3,25 mil milhões, mais 7,8% em relação a 2025. As receitas efectivas do imposto profissional no primeiro semestre deste ano aumentaram face à estimativa orçamental, o que, segundo o Governo aconteceu porque o nível em termos do emprego geral e dos salários está “relativamente estável”, além de que “os salários de alguns sectores foram ainda aumentados”.
Já a receita orçamentada do “Imposto complementar de rendimentos” situa-se em 7,39 mil milhões em 2026, mais 8,1%, em termos anuais. Notando que o sector bancário é sempre uma fonte importante para as receitas do Imposto complementar de rendimento, o Executivo explicou que, devido à previsão de melhoria do ambiente económico, as despesas de provisão para créditos malparados do sector bancário serão relativamente reduzidas, ao mesmo tempo que os lucros bancários deverão aumentar, levando assim a um aumento nas receitas deste imposto.
Por outro lado, o presidente da 2ª Comissão, Ip Sio Kai, revelou que o Governo aceitou a opinião dos membros, passando a permitir a ambos os cônjuges usufruírem da isenção do imposto do selo sobre transmissões de bens até ao valor de seis milhões de patacas, na aquisição de fracção autónoma habitacional por residentes maiores de idade, independentemente de ser adoptado entre os dois um regime de comunhão geral de bens ou de separação de bens.
 
Hospital das Ilhas contratará 167 trabalhadores em 2026
Ademais, o documento revela que, até 31 de Outubro deste ano, o Hospital das Ilhas contava com 686 trabalhadores e 28 formandos do “Programa de Residência Médica”, num total de 714 elementos. Entre estes, 483 eram profissionais de saúde, representando 67% do total, destacando-se 137 médicos e 175 enfermeiros.
O Governo prometeu que, em 2026, o Hospital das Ilhas “contribuirá activamente para aliviar a pressão sobre o sistema de saúde público, através da expansão dos diversos serviços de cuidados de saúde – tais como a assunção da operação do Centro de Urgência das Ilhas e a optimização dos modelos de serviços do Centro de Diálise – reforçando a capacidade de atendimento, o aumento do número de camas de internamento nas enfermarias e o alargamento da dimensão dos serviços de diagnóstico e tratamento”.
Ao mesmo tempo, está igualmente previsto o “desenvolvimento ordenado” dos serviços privados do Centro Médico Internacional, promovendo o avanço da indústria de big health.
Atendendo à necessidade de expansão de múltiplos serviços médicos, as autoridades entendem que se torna “indispensável” a contratação contínua de mais recursos humanos dos domínios de cuidados de saúde e de apoio logístico, para fazer face ao volume acrescido de trabalho. Neste sentido, o Hospital das Ilhas irá recrutar, faseadamente, cerca de 167 trabalhadores no total, ao longo do próximo ano.
 
FM apoia UPM e UTM para terreno em Hengqin
Também segundo o parecer, por despacho do Chefe do Executivo, foi autorizada a atribuição de apoio financeiro pela Fundação Macau (FM), através de “acordo de cooperação”, à Universidade Politécnica (UPM) e à Universidade de Turismo (UTM), no montante aproximado de 1,8 mil milhões de renminbis, equivalente a 2,05 mil milhões de patacas, destinado à obtenção do terreno para fins educativos em Hengqin.
Além disso, para financiar a aquisição do terreno pela Universidade de Macau (UM) para a construção do novo campus em Hengqin, a FM despendeu 1,099 mil milhões de renminbis.
Em relação à UPM, esta instituição previu que o número de alunos aumente cerca de 600 no próximo ano, enquanto aproximadamente 200 alunos de pós-graduação vão ter aulas no pólo de ensino a título provisório em Hengqin em 2026. Neste sentido, em articulação com a construção do campus na Zona de Cooperação Aprofundada, a expansão de cursos, o aumento dos projectos de investigação científica e o aumento da escala de alunos, bem como para preencher as vagas do pessoal por motivo de cessação de funções e de aposentação, a instituição “considera imprescindível o recrutamento de mais docentes e de investigadores” e “necessário aumentar o número de pessoal não docente em conformidade”.
Quanto à UM, além de criar 29 lugares para pessoal docente no campus principal, prevê a afectação de 31 lugares de corpo docente em 2026 para a construção do campus em Hengqin, com o objectivo de apoiar a implantação das Faculdades de Medicina, de Ciência de Informação e Computação, de Engenharia e de Design, fornecendo suporte especializado para os trabalhos de construção e desenvolvimento. Estima-se que estes novos lugares sejam preenchidos até Agosto de 2026.
Além de recrutar 20 novos trabalhadores administrativos para o campus principal, a UM planeia afectar 15 novos lugares de pessoal administrativo em 2026, para assegurar que os trabalhos preparatórios no campus em Hengqin avancem de forma ordenada. Estes novos lugares serão preenchidos progressivamente no segundo semestre de 2026.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Acelera a digitalização dos Serviços das Finanças</title><link>https://jtm.com.mo/local/acelera-digitalizacao-dos-servicos-das-financas/</link><description>








Os documentos electrónicos relacionados com procedimentos das contas públicas vão passar a ter o mesmo vínculo jurídico que os documentos em suporte de papel, anunciou ontem Wong Sio Chak. O porta-voz do Conselho Executivo também adiantou que os processos administrativos relacionados com solicitações de verbas por parte de entidades públicas com autonomia administrativa serão simplificados
 
PEDRO MILHEIRÃO
As ordens de pagamento e as requisições electrónicas relacionadas com as finanças públicas vão passar a ter “os mesmos efeitos jurídicos” que os documentos em suporte de papel, segundo anunciou ontem o porta-voz do Conselho Executivo (CE), Wong Sio Chak. Recentemente, o CE concluiu a discussão sobre a alteração à Regulamentação da Lei de enquadramento orçamental, que pretende concretizar a visão de uma “cidade inteligente”.
Segundo o também Secretário para a Administração e Justiça, a medida visa maximizar “em toda a sua extensão, a eficiência operativa do sistema e da gestão electrónica”, suprimindo as restrições anteriormente impostas à forma digital.
De acordo com Ho Silvestre In Mui, subdirectora dos Serviços das Finanças (DSF), este sistema inteligente será “muito conveniente”. Para o pagamento de serviços, as empresas terão apenas de realizar uma inscrição no banco, permitindo que a entidade bancária ceda os dados do fornecedor de serviços à DSF. Posteriormente, a DSF articulará com o banco e, quando for necessário pagar a uma empresa, os canais online permitirão transferir directamente as verbas para a empresa.
“Actualmente, a DSF tem de emitir um cheque e depois contactar a empresa, informando-a que já está disponível. Sendo que, depois, “a empresa tem de se deslocar ao banco para levantar o cheque”, apontou a subdirectora. “Este pagamento electrónico pode ser mais conveniente”, reiterou.
Na mesma linha, o Executivo tenciona também simplificar os procedimentos administrativos, reduzindo as “fases de apreciação e autorização que se revelam dispensáveis” para “solicitações de dotações de verbas por parte dos serviços com autonomia administrativa. Para Wong Sio Chak, esta medida permitirá um “abreviamento do tempo de tratamento”, uma “optimização da utilização de recursos” e o “aumento da eficiência administrativa”.
Este novo regulamento administrativo contempla ainda a “actualização das denominações e expressões dos impressos na legislação vigente”, uma vez que “subsistem denominações de impressos em suporte de papel que se revelam incompatíveis com a realidade operacional”, explicou Wong.
O regulamento entrará em vigor no dia 1 de Janeiro de 2026.
 
Primeiro Grupo de Bens Móveis dividido em 24 tipologias
O Governo definiu 24 categorias para as 400 peças ou conjuntos abrangidos pelo regulamento administrativo da “Classificação do 1º Grupo de Bens Móveis”. Estas incluem “espécies arqueológicas, peças de culto, objectos religiosos, porcelanas, cerâmicas, artigos de esmalte, obras de desenho, gravuras, caligrafias, esculturas, inscrições em pedra, têxteis, mobiliário, componentes decorativos, materiais lúdicos, meios de transporte, manuscritos valiosos, livros raros, mapas, impressos, documentos oficiais, cartas, registos fotográficos e leques artesanais”, avançou ontem Wong Sio Chak. A alteração ao regulamento vigora a partir de hoje. Leong Wai Man, presidente do Instituto Cultural, também afirmou que o organismo irá iniciar os trabalhos e contactar outros serviços públicos com bens imóveis com potenciais “valores históricos elevados”, com vista a criar a classificação de um segundo grupo.
 
Governo pondera aliviar regulação de algumas actividades e eventos
O Chefe do Executivo decidiu lançar uma consulta pública sobre a elaboração do “Regime para a regulação de determinadas actividades e eventos”, a ser realizada no primeiro semestre do próximo ano, de acordo com o Conselho Executivo (CE). De acordo com Wong Sio Chak, o novo regime permitirá isentar alguns sectores de certas regulamentações, sem acrescentar detalhes. Segundo o porta-voz do CE, a ideia é simplificar a administração e a descentralização de poderes e optimizar os serviços, aumentando a eficiência da coordenação interdepartamental, em prol de “um ambiente propício ao comércio e uma ordem de mercado que sejam ‘justos, transparentes e previsíveis’”. A legislação possui “grande significado para a optimização do ambiente de negócios e para o desenvolvimento socioeconómico de Macau”, reiterou Wong, e “representa uma grande mudança política”.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Greve em Portugal atingiu transportes, escolas e hospitais</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/greve-em-portugal-atingiu-transportes-escolas-hospitais/</link><description>








Portugal foi afectado ontem por uma greve geral, a primeira em 12 anos, que paralisou consideravelmente as ligações aéreas e ferroviárias, bem como o funcionamento de escolas e hospitais, em protesto contra as reformas laborais propostas pelo governo. A principal estação de comboios de Lisboa ficou deserta, com a maioria das viagens canceladas, e a TAP suspendeu quase dois terços dos seus 250 voos habituais.
Segundo os sindicatos, a recolha de lixo foi interrompida e as unidades hospitalares que tratam de casos não urgentes também suspenderam as actividades. Em declarações à SIC, José Feliciano Costa, secretário-geral da Federação Nacional dos Professores, salientou que “largas centenas de escolas” fecharam em todo o país, com a adesão dos docentes a rondar “90 a 100%” nalguns estabelecimentos.
Na área da Saúde, os níveis de adesão excederam os 90%, asseverou a Federação Nacional dos Médicos, realçando o encerramento da maioria dos blocos operatórios dos hospitais e os fortes condicionalismos nas consultas programadas.
Logo nas primeiras horas do dia, o secretário-geral da Confederação Geral dos Trabalhadores Portugueses (CGTP) afirmou que a greve estava a registar uma “elevada participação” tanto no sector público como no privado, traduzindo-se num “sucesso”. Num balanço ao início da tarde, Tiago Oliveira salientou que os dados recolhidos até essa altura indicavam que mais de três milhões de trabalhadores aderiram à greve, mas os números deveriam aumentar, porque ainda faltava “muita jornada de luta”.
Já o ministro da Presidência, António Leitão Amaro, afirmou que “a grande maioria dos portugueses está a trabalhar” e esta “parece mais uma greve da função pública, uma greve parcial em alguns sectores da função pública”. “O nível de adesão no conjunto do país à greve geral é inexpressivo, em particular no sector privado e social”, defendeu.
De acordo com o ministro, a actividade financeira, comercial e económica registou uma redução de 7% face ao período normal, enquanto o tráfego nas pontes a sul de Lisboa diminuiu 5%. “Nos sectores privado e social, os relatórios apontam para uma taxa de adesão à greve entre 0 e 10%”, disse, para minimizar o impacto da greve.
“Respeitamos o direito à greve, respeitamos aqueles que já fizeram greve e aqueles que estão hoje em greve em Portugal”, ressalvou, reiterando que o governo se mantém aberto às negociações com os sindicatos para tentar chegar a acordo sobre a reforma laboral.
Confrontado com as declarações do ministro, o secretário-geral da CGTP afirmou que “é um governo que está completamente alheado da realidade do país, que não quer perceber a justeza que hoje leva os trabalhadores à luta, para esta grande greve geral que se está a afirmar em todo o país”.
 
JTM com agências e imprensa portuguesa

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>AMCM segue EUA e Hong Kong e baixa taxa de juro básica</title><link>https://jtm.com.mo/local/amcm-segue-eua-hong-kong-baixa-taxa-de-juro-basica/</link><description>








Seguindo a decisão tomada pelo banco central norte-americano, as entidades reguladoras dos sistemas financeiros de Macau e Hong Kong reduziram ontem as suas taxas de juro básicas em 0,25 pontos percentuais. Trata-se do terceiro corte adoptado este ano
 
A Autoridade Monetária de Macau (AMCM) baixou ontem a sua taxa de juro básica em 0,25 pontos percentuais, seguindo o corte anunciado pela Reserva Federal (Fed) norte-americana e consequentemente pela Autoridade Monetária de Hong Kong. A AMCM fixou assim em 4,00% a taxa de redesconto, valor cobrado aos bancos por injecções de capital de curta duração, com efeito imediato.
Tendo em consideração o regime de indexação cambial – da pataca ao dólar de Hong Kong e deste ao dólar americano – a taxa de redesconto na RAEM é “consistente” com a de Hong Kong, situando-se 0,50 pontos percentuais acima do limite mínimo da taxa de juro indicadora da Fed, reiterou a AMCM. O mesmo se aplica às médias dos últimos cinco dias e às taxas de juro de oferta interbancárias praticadas em “overnight” e no último mês em Hong Kong, consoante o valor que seja superior, apontou o organismo, numa breve nota publicada no seu site.
Com o novo corte, o terceiro deste ano, depois das descidas anunciadas em Setembro e Outubro, a Fed colocou as suas taxas num intervalo entre 3,50% e 3,75%.
O comunicado emitido no final da reunião de dois dias do Comité Federal de Mercado Aberto (FOMC) indica que três dos 12 membros votaram contra a decisão. Dois deles opuseram-se a qualquer redução dos juros e outro defendeu uma redução mais ampla, de meio ponto percentual.
O presidente da Fed de Kansas City, Jeffrey Schmid, já se tinha oposto a um corte na taxa de juro na reunião anterior, ocorrida no final de Outubro. Desta vez, foi acompanhado pelo presidente da Fed de Chicago, Austan Goolsbee.
A favor de um corte mais profundo, declarou-se o governador Stephen Miran, recentemente nomeado pelo Presidente Donald Trump, um acérrimo defensor de descidas mais acentuadas nos juros.
Segundo as previsões actualizadas dos responsáveis da Reserva Federal, mais optimistas em relação ao crescimento económico e à inflação nos EUA, poderá ser necessário reduzir as taxas de juro apenas uma vez no próximo ano. De acordo com essas projecções, os EUA poderão registar um crescimento anual do Produto Interno Bruto (PIB) de 2,3% em 2026 (em comparação com uma estimativa anterior de 1,8%).
A inflação também poderá ser inferior ao esperado (2,4% contra 2,6%). Já o desemprego poderá manter-se no seu nível actual (4,4%).
No comunicado final, a Fed acrescentou algumas palavras que, segundo a AFP, não passarão despercebidas aos mercados, ao considerar que “a magnitude e o momento” de possíveis ajustes adicionais nos juros dependerão da forma como a economia evoluir.
A descida dos juros foi decidida no segundo e último dia da reunião do FOMC, formado pelos sete membros do conselho de governadores do Sistema da Reserva Federal, o presidente do Banco da Reserva Federal de Nova Iorque e quatro dos restantes 11 presidentes do Banco da Reserva, que cumprem mandatos de um ano em regime de rotatividade.
O presidente da Reserva Federal, Jerome Powell, irá deixar o cargo na próxima Primavera. O conselheiro económico de Donald Trump, Kevin Hassett, é actualmente considerado o favorito para lhe suceder.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançada plataforma para auxiliar encarregados de educação</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancada-plataforma-para-auxiliar-encarregados-de-educacao/</link><description>








O Governo lançou a plataforma educativa “Aulas para os pais”, numa tentativa de “apoiar os encarregados de educação em todas as fases de desenvolvimento dos seus educandos”. Vários vogais do Conselho de Educação e do Conselho de Juventude saudaram a iniciativa, antecipando um “impacto positivo na estabilidade social”
 
Na tentativa de melhorar o planeamento de políticas referentes ao ensino não-superior, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), os Serviços de Saúde e o Instituto de Acção Social lançaram a plataforma de informação e formação “Aulas para os pais”. De acordo com um comunicado, este mecanismo visa “apoiar os encarregados de educação em todas as fases de desenvolvimento dos seus educandos”.
Esta plataforma faz parte de um conjunto de esforços do Governo para melhorar o ambiente educativo no território. Durante uma conferência que se realizou na Escola Primária Oficial Luso-Chinesa “Sir Robert Ho Tung”, presidida por O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, vários vogais do Conselho de Educação e do Conselho de Juventude “depositaram esperança na nova iniciativa ‘Aula para os pais’”, confiando que “promoverá maior harmonia familiar” e um “impacto positivo na estabilidade social”.
Neste âmbito, a DSEDJ tem também optimizado os trabalhos de aconselhamento para promover a saúde física e mental dos alunos, tendo alguns vogais sugerido a utilização de equipamento científico para monitorizar os dados de saúde física e mental dos estudantes e o reforço, “desde tenra idade”, da “construção da sua resiliência psicológica”.
Além disso, vários intervenientes concordaram com o planeamento de carreira profissional já no ensino primário complementar, propondo medidas de apoio ao emprego dos jovens e à sua integração no desenvolvimento da Grande Baía.
Por outro lado, outros vogais expressaram alguma preocupação “com o impacto da baixa taxa de natalidade no sistema educativo”, pedindo que se continue a garantir “a elevada qualidade como a equidade no ensino”.
No que se refere ao ensino superior, a DSEDJ referiu que tem apostado na optimização da administração das várias instituições e do planeamento disciplinar, para além de ter vindo a promover a concretização do modelo de extensão pedagógica à Zona de Cooperação, com prioridade para as instituições públicas de ensino superior na construção da Cidade Universitária de Educação Internacional de Macau em Hengqin.
A DSEDJ destacou também a optimização dos planos de acção da Política de Juventude, no âmbito da cooperação interdepartamental no apoio à aprendizagem e ao emprego dos jovens, bem como as sessões da “Esplanada comunitária para jovens”, que proporcionam mais vias de expressão para aperfeiçoar a formulação de políticas governamentais.
O organismo vincou ainda que o desenvolvimento de qualidade dos diversos níveis de ensino passará também pelo reforço da elaboração de cursos e materiais didácticos e pela construção do sistema de ensino de inteligência artificial de Macau.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seguradoras cobrem 35 mil rendas vitalícias</title><link>https://jtm.com.mo/local/seguradoras-cobrem-35-mil-rendas-vitalicias/</link><description>








No conjunto dos primeiros 10 meses do ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais conseguiu encontrar emprego para 134 residentes idosos, segundo Chan Un Tong, director do organismo. Além disso, até ao final de Outubro, existiam 35.177 apólices individuais de renda vitalícia na RAEM
 
Desde Janeiro até Outubro deste ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) colocou 134 residentes com idade igual ou superior a 65 em postos de emprego. Numa resposta a uma interpelação escrita do deputado Lam Lon Wai, o director da DSAL, Chan Un Tong, também esclareceu que, no final do terceiro trimestre de 2025, existiam 35.177 apólices individuais de renda vitalícia, correspondentes a 10,4 mil milhões de patacas e 6,8% do volume total dos negócios de seguros de vida em vigor.
Para Chan Un Tong, os produtos de renda vitalícia disponíveis no mercado da RAEM demonstram “um grau considerável de flexibilidade e diversidade”, com diferentes modalidades e garantias como os direitos por morte ou períodos garantidos de pagamento da renda.
O director assegurou ainda que a Autoridade Monetária de Macau “continuará a encorajar o sector segurador a lançar mais produtos de renda vitalícia e a reforçar as acções de divulgação e de educação correspondentes.
O Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) tem também apoiado intensivamente as instituições de ensino superior e empresas de Macau, anotou o responsável, “no desenvolvimento de projectos de I&amp;D na área de ‘big health’, incluindo as áreas de manutenção de saúde e cuidado inteligente a idosos, através de vários programas de apoio financeiro”.
Além disso, existem iniciativas dirigidas às necessidades dos grupos de idosos na comunidade, argumentou o director. Estas “integram tecnologias como inteligência artificial e robótica para investigar e desenvolver uma pequena farmácia inteligente de medicina tradicional chinesa”, de modo a articular “sem falhas” os sistemas de prescrição médica e de aviamento de receitas.
Chan também apontou o Concurso de Inovação e Empreendedorismo para Jovens de Macau da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, que promove activamente a aplicação dos produtos e serviços de tecnologia inovadora dos projectos de ‘big health’ e tecnologia inteligente nas necessidades da vida dos idosos.
O director da DSAL acrescentou ainda que foi desenvolvida uma metodologia baseada em tecnologia de rastreamento ocular com inteligência artificial, para avaliar a capacidade cognitiva dos idosos, ajudando na intervenção e tratamento precoces.
Ao mesmo tempo, os Serviços de Saúde estão a acompanhar os trabalhos legislativos da “Lei da actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde” que regula os hospitais de dia e define uma base jurídica para a telemedicina, serviços médicos de proximidade e de terapia avançada.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum Internacional promove intercâmbio entre civilizações</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-internacional-promove-intercambio-entre-civilizacoes/</link><description>








A primeira edição do Fórum Internacional de Intercâmbio Civilizacional vai promover o intercâmbio humanístico e cultural e narrar os percursos históricos da China e de Macau. Sob o tema “Aprendizagem Mútua entre Civilizações, Herança e Desenvolvimento”, o evento decorrerá nos dias 16 e 17 de Dezembro e inclui dois seminários paralelos e vários encontros académicos
 
VÍTOR REBELO
 
Representantes de departamentos governamentais de vários países e regiões, organizações internacionais, bem como especialistas e académicos de renome, tanto nacionais como estrangeiros, vão participar no primeiro Fórum Internacional de Intercâmbio Civilizacional.
No evento, que decorrerá nos dias 16 e 17 de Dezembro, serão realizadas cerca de 20 sessões temáticas, debatendo temas como a inclusão civilizacional, a inovação cultural e o desenvolvimento da cooperação. O principal objectivo do evento, organizado pelo Instituto Cultural (IC) e apoiado pela Academia de História da Academia Chinesa de Ciências Sociais, é promover o intercâmbio humanístico e cultural a nível internacional e narrar os percursos históricos da China e da RAEM.
O Fórum servirá para “estabelecer Macau como uma ligação relevante de alto nível do País na abertura ao exterior e uma janela importante para o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental”, refere um comunicado do IC.
O tema deste ano é “Aprendizagem Mútua entre Civilizações, Herança e Desenvolvimento” e inclui dois fóruns paralelos: “Aprendizagem Mútua entre Civilizações e Coexistência Diversa” e “Conservação e Desenvolvimento Sustentável do Património Cultural”, além de vários encontros académicos.
Macau será o principal foco dos debates, relevando a convergência existente entre as culturas chinesa e ocidental. “Ao longo de mais de quatro séculos, diferentes grupos étnicos criaram raízes e prosperaram aqui, aprendendo uns com os outros e integrando-se, o que deu origem a uma paisagem cultural singular e a um rico património cultural”, sublinha o IC.
A introdução ao Fórum destaca ainda que “as raízes da civilização chinesa e a coexistência harmoniosa de diversas culturas moldaram conjuntamente o ADN urbano aberto e diversificado de Macau, que incorpora o espírito pioneiro e inclusivo da cultura chinesa e constitui vividamente a prática dinâmica de aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental”.
Acrescenta que a realização do seminário “é justamente uma acção concreta de Macau para se empenhar activamente no diálogo global entre civilizações, manifestando o encanto singular da ‘Macau Cultural’ e contribuindo para a construção de uma comunidade com um futuro partilhado para a humanidade”.
Nesse sentido, o Fórum pretende estabelecer uma “plataforma de diálogo e intercâmbio académico” com influência internacional, promover a “compreensão mútua e o respeito entre diferentes civilizações” e transmitir a “visão de uma era” em que a integração cultural impulsiona o desenvolvimento humano.
Desta forma, “pretende injectar novo impulso no aprofundamento da cooperação internacional e na promoção do intercâmbio global entre civilizações, valorizando a contribuição de Macau para a construção de uma comunidade com um futuro partilhado para a humanidade”, indica o organismo responsável pela organização.
O programa dos debates arranca com a cerimónia de abertura, a 16 de Dezembro, pelas 11h00, no Salão de Eventos do Hotel JW Marriot.
No dia seguinte, no Centro Internacional de Convenções Galaxy, com início pelas 9h00, os encontros académicos debaterão temas como “O Valor Contemporâneo da Prática de ‘Um País, Dois Sistemas’ e a Aprendizagem Mútua entre Civilizações”, e “Da Perspectiva de Macau: Novas Abordagens para a Protecção do Património Cultural Mundial”.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ partilha ecossistema inteligente de cultura e turismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-partilha-ecossistema-inteligente-de-cultura-turismo/</link><description>








A Universidade de São José e a plataforma Tourcon B2B criaram um novo ecossistema para promover a integração de dados e a inovação em inteligência artificial nos sectores cultural e turístico de Macau. A iniciativa procurará resolver questões como a fragmentação de dados, os recursos digitais limitados dentro da indústria e a necessidade de serviços turísticos transfronteiriços mais eficientes
 
Promover conjuntamente a integração de dados e a inovação em inteligência artificial (IA) nos sectores cultural e turístico de Macau é o objectivo central de um memorando de entendimento assinado pelo Instituto de Engenharia e Ciência de Dados da Universidade de São José (USJ) e a plataforma Tourcon B2B. “O acordo marca um passo importante no sentido de reforçar as capacidades digitais da cidade e aumentar a sua competitividade como centro turístico internacional”, diz um comunicado da USJ.
No âmbito da parceria, ambas as partes irão colaborar na análise de dados, no desenvolvimento de produtos baseados em IA e em aplicações de turismo inteligente. A iniciativa visa resolver questões de longa data, tais como a fragmentação de dados, os recursos digitais limitados dentro da indústria e a necessidade de serviços turísticos transfronteiriços mais eficientes.
A cooperação apoiará insights sobre a cadeia de abastecimento do turismo, a tomada de decisões políticas e aplicações de turismo inteligente baseadas em cenários, ajudando Macau a melhorar a qualidade das viagens de entrada e saída e a aprofundar a cooperação turística na Grande Baía.
Após a assinatura do memorando, George Du, director do Instituto de Engenharia e Ciência de Dados da USJ, afirmou que “as empresas, por si só, muitas vezes não têm capacidade para realizar uma transformação digital completa”. Daí que a parceria permita “integrar os pontos fortes da pesquisa académica”, como aprendizagem automática, modelos multimodais, previsão do comportamento dos viajantes e algoritmos de recomendação inteligente, com a plataforma orientada para o mercado da Tourcon.
Esta colaboração “não só irá melhorar as capacidades técnicas a curto prazo, como também criará vantagens tecnológicas a longo prazo”, ajudando a indústria a evitar a “homogeneização tecnológica” e a desenvolver serviços turísticos diferenciados. Estas inovações irão acelerar o desenvolvimento de Macau como “uma cidade modelo para o turismo inteligente global”, frisou.
Por sua vez, Phoebe Cao, directora da “Tourcon B2B Platform”, destacou que, apesar do progresso trazido pela política de integração Macau-Hengqin, “a indústria local ainda enfrenta dificuldades com silos de dados e sistemas de informação dispersos”, observando que esta colaboração “preenche uma lacuna crítica” e irá reforçar o “soft power” da indústria, permitindo que as empresas adoptem ferramentas baseadas em IA e tomadas de decisão baseadas em dados.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>António Aresta presta tributo a Monsenhor Manuel Teixeira</title><link>https://jtm.com.mo/local/antonio-aresta-presta-tributo-monsenhor-manuel-teixeira/</link><description>








A vasta bibliografia de Monsenhor Manuel Teixeira é realçada pelo investigador António Aresta num estudo publicado na revista da Santa Casa da Misericórdia de Braga
 
A figura de Monsenhor Manuel Teixeira, emérito historiador de Macau, volta a ser evocada por António Aresta, professor e investigador da história cultural do território, desta vez na revista da Santa Casa da Misericórdia de Braga. Composto por 515 páginas, o número 21 da revista será, aliás, apresentado pelo próprio António Aresta, ex-docente em Macau e colaborador regular do JTM desde há décadas, numa sessão agendada para este sábado, 13 de Dezembro, pelas 15:30 (hora portuguesa), no Palácio do Raio, um dos ‘ex-libris’ da cidade de Braga.
Neste estudo, António Aresta procura agrupar a vasta bibliografia de Monsenhor Manuel Teixeira em 16 tópicos, incluindo educação/ensino; Luís de Camões; medicina; história militar; relações internacionais; toponímia; Macau e a sua diocese; biografias; templos chineses; história de Macau; imprensa; antologia; entrevistas; literatura; colaboração na imprensa. “Por este relance bibliográfico se pode aquilatar da grandeza e da complexidade da história de presença portuguesa em Macau e no extremo oriente”, sublinha o investigador.
Para António Aresta, a figura de Manuel Teixeira “faz convocar à memória a imagem de um sábio medieval que no silêncio poeirento do Scriptorium, rodeado de ícones de papel, vai paulatinamente estudando e lendo, escrevendo e meditando, publicando livros atrás de livros”. “Impressiona a constância no trabalho intelectual, a caleidoscópica temática de assuntos sobre os quais escreveu e o seu porfiado amor a causas e a valores que não se cansou de defender e de propagar”, acentua, ao evocar “o padre empenhado, o polemista trauliteiro, o olho maroto, o jornalista incansável, o escritor fecundíssimo, o conversador de largos horizontes onde o copo e o garfo participavam de uma estética quase litúrgica”.
“Não fora a sua extraordinária doação à História, em especial à história de Macau, da Igreja e da presença portuguesa na Ásia extrema, salvando, coligindo, reproduzindo e interpretando documentos e fontes, seria inimaginável o grau de conhecimento que possuiríamos sobre a nossa história nas paragens orientais. Devemos-lhe uma boa parte da nossa memória povoada de afectos, de pessoas, de histórias, de coisas, de grandezas e de misérias”, pode ler-se no artigo, recordando que os 76 anos de trabalhos de Manuel Teixeira incluem 61 em Macau e 15 em Singapura e Malaca.
Manuel Teixeira nasceu a 15 de Abril de 1912, em Freixo de Espada à Cinta, e rumou a Macau, com 12 anos, a 16 de Setembro de 1924, no paquete D’Artagnan da Companhia “Messageries Maritimes”, aportando a Hong Kong no dia 27 de Outubro desse ano. Dez anos depois recebeu a ordenação sacerdotal das mãos do bispo D. José da Costa Nunes e foi o pároco da Igreja de S. Lourenço entre 1934 e 1947, sendo depois nomeado superior e vigário-geral das Missões Portuguesas de Singapura e Malaca, de 1948 até 1962.
Ao longo do artigo, António Aresta aborda as diversas facetas de Manuel Teixeira, que acabaria por regressar definitivamente a Portugal a 15 de Maio de 2001, hospedando-se na Casa de Santa Marta, em Chaves, uma obra que ajudou a fundar. Faleceria no dia 15 de Setembro de 2003, com 91 anos de idade, ficando sepultado no Cemitério de Chaves.
“Conservador, nacionalista, apaixonado pela História e pela vocação imperial de Portugal, Monsenhor Manuel Teixeira acumulou trabalhos, distinções e amizades, sem perder a coerência nas convicções, a rudeza fraterna de um transmontano de gema e a vera simplicidade no modo de ser e de estar. Podemos discordar da sua metodologia de investigação ou dos contornos ideológicos que imprimiu às narrativas, mas reconhecemos a grandeza e a indispensabilidade da obra que nos legou”, salienta António Aresta, ao observar que o religioso “esquadrinhou de lés a lés a história de Macau e a história da presença portuguesa no extremo oriente, salvando fontes documentais, delineando biografias, acolhendo legados e manuscritos, reconstituindo documentos, recolhendo fotografias, entrevistando protagonistas ou acumulando um enorme epistolário”.
“Ninguém estudará Macau e a história da presença portuguesa no extremo oriente sem passar pela sua obra”, defende o investigador.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Doutoranda de Macau em Coimbra cria modelo de IA para optimizar fármacos</title><link>https://jtm.com.mo/local/doutoranda-de-macau-em-coimbra-cria-modelo-de-ia-para-optimizar-farmacos/</link><description>








Uma estudante de Macau da Universidade de Coimbra (UC) desenvolveu um modelo de inteligência artificial (IA) para descobrir e optimizar fármacos, que abrem novas perspectivas clínicas, no âmbito de um programa de doutoramento. O trabalho de Yanan Tian, aluna do Programa de Doutoramento Conjunto entre a Faculdade de Ciências e Tecnologia da UC e a Universidade Politécnica de Macau (UPM), promete uma nova abordagem para a concepção de fármacos com maior selectividade e eficácia clínica.
“Este trabalho propõe o modelo MMCLKin, uma estrutura baseada em métodos de IA avançada, concebida para prever com elevada precisão e interpretabilidade a actividade e selectividade de inibidores de quinases, acelerando significativamente o processo de descoberta e optimização de novos fármacos direccionados”, explicou Yanan Tian, em comunicado da Faculdade de Ciência e Tecnologia enviado à agência Lusa.
Segundo a nota, as proteínas quinases constituem uma das classes de alvos terapêuticos mais relevantes na investigação biomédica, cujo potencial resulta do papel central que desempenham na regulação de múltiplos processos celulares, incluindo proliferação, diferenciação e morte celular.
“No entanto, o desenvolvimento de inibidores altamente selectivos continua a ser um desafio, devido à forte conservação estrutural entre as quinases e ao elevado custo dos ensaios experimentais”, referiu.
Os resultados da investigação realizada sob a orientação dos professores Joel P. Arrais, do Departamento de Engenharia Informática da FCTUC, e Huanxiang Liu, da MPU, “demonstram que o modelo supera os métodos existentes na previsão da afinidade e selectividade de inibidores, mesmo em casos que envolvem estruturas desconhecidas ou quinases mutadas”.
De acordo com os autores do estudo, os ensaios validaram o poder preditivo do modelo, demonstrando que cinco compostos sugeridos pelo MMCLKin inibem de forma eficaz uma mutação associada a doenças neurodegenerativas, sendo quatro deles activos em concentrações nanomolares.
“Estes resultados reforçam o potencial do MMCLKin como ferramenta para acelerar o desenvolvimento de terapias direccionadas, abrindo novas perspectivas para o desenho racional de fármacos com maior selectividade e eficácia clínica”, lê-se no comunicado.
Segundo os investigadores, a abordagem proposta representa um avanço na aplicação da IA à descoberta de fármacos, demonstrando como modelos computacionais de nova geração podem reproduzir ‘in silico’ processos biológicos complexos que, de forma experimental, podem demorar anos ou mesmo décadas. Esta capacidade permite a identificação rápida de candidatos terapêuticos promissores, reduzindo significativamente o tempo e o custo da investigação farmacêutica.
Para além do seu impacto imediato, abre novas direcções de investigação no campo da modelação de quinases, ao proporcionar um quadro unificado para analisar padrões estruturais, mutacionais e funcionais ao longo de toda a família de quinases humanas.
“Este tipo de abordagem pode evoluir para modelos generalistas capazes de antecipar o comportamento de novas quinases – incluindo aquelas ainda sem estrutura identificada – e apoiar o desenho racional de terapias selectivas e personalizadas em diversas áreas, desde o cancro às doenças neurodegenerativas”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Água reciclada para 9.000 agregados em Seac Pai Van e na UM</title><link>https://jtm.com.mo/local/agua-reciclada-para-9-000-agregados-em-seac-pai-van-na-um/</link><description>








Está basicamente concluída a obra da construção da primeira fase da Estação de Água Reciclada de Coloane, decorrendo actualmente testes a diversos sistemas, afirmou ontem a directora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA). Segundo revelou, de acordo com a avaliação actual, o objectivo é que a água reciclada comece a ser fornecida a partir de 1 de Março do próximo ano a cerca de 9.000 agregados familiares nas habitações públicas de Seac Pai Van e na Universidade de Macau (UM). Susana Wong afirmou ainda que, a partir do próximo mês, o organismo irá instalar postos de divulgação e distribuir panfletos nas respectivas zonas. Em relação aos preços deste tipo de água, a directora da DSAMA referiu que as autoridades continuam a avaliar a questão com as partes interessadas e irão divulgar os valores em tempo oportuno. Reiterando que a água reciclada será ligeiramente mais barata do que a da torneira, Susana Wong indicou que os preços terão igualmente duas categorias, nomeadamente uma de uso doméstico e a outra de uso comercial. Também à margem de uma reunião com o 12º Grupo de Ligação ao Cliente da Macau Water, Kuan Sio Peng, directora executiva da empresa, anteviu que o consumo de água no território poderá subir 3% em 2026, justificando esta possível situação pela recepção sucessiva de moradores nas habitações públicas na Zona A dos Novos Aterros e nas habitações no lote P na Areia Preta, e pela abertura de novos hotéis no COTAI.

</description><pubDate>2025-12-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens musculadas do Japão procuram quebrar os padrões de beleza habitual</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jovens-musculadas-japao-procuram-quebrar-os-padroes-de-beleza-habitual/</link><description>






											Hitomi Harigae, 38, manager of Muscle Girls, a fitness-themed bar, flexes during a dance performance in Tokyo, Japan, July 25, 2025. "I remember to this day when I first realised that I was fine just as I was, and how my self-esteem shot up, " Harigae said of her early days in the bar. REUTERS/Kim Kyung-Hoon

SEARCH "KYUNG-HOON MUSCLE GIRLS" FOR THIS STORY. SEARCH "WIDER IMAGE" FOR ALL STORIES. TPX IMAGES OF THE DAY										



Uma dúzia de mulheres com tops desportivos e calções justos estavam atrás de um balcão em forma de U num bar subterrâneo num bairro movimentado de Tóquio, exibindo os seus corpos esculturais enquanto esmagavam toranjas em uníssono com as mãos nuas.
A música tocava alto e luzes de néon piscavam contra um fundo rosa-choque enquanto os clientes do bar temático de fitness Muscle Girls gritavam e vibravam, disputando espaço para registar o ritual com os seus smartphones.
“A maioria das pessoas no Japão considera geralmente atraentes as mulheres com seios pequenos, costas esbeltas e pernas finas”, disse Hitomi Harigae, gerente do bar, que apresenta apenas artistas mulheres. “Os clientes que vêm aqui são diferentes”, explica.
Desafiando os ideais convencionais de beleza feminina no Japão, o bar, inaugurado em meados de 2020, atrai uma média de cerca de 100 clientes por dia, a maioria turistas estrangeiros, e tornou-se viral nas redes sociais.
Uma taxa de 6.000 ienes (quase 310 patacas) por 80 minutos inclui um batido de proteína e bebidas à discrição, enquanto as funcionárias, exibindo os seus físicos musculados, dão um espectáculo no palco, e outras, em biquínis com padrão de leopardo, sorriem enquanto fazem flexões e pole dance. Os clientes também podem pagar por extras, como levar estaladas fortes na cara ou serem erguidos pelas coxas.
“A feminilidade pode ser musculada e não tem de ser definida pela delicadeza, pequenez, silêncio e por não ocupar espaço”, disse Aubrey Lee, uma turista de Los Angeles.
Entre as principais nações desenvolvidas, o Japão tem a maior proporção de mulheres adultas abaixo do peso, cerca de 9%, ou quase cinco vezes superior à dos seus pares nos EUA e na Alemanha, em termos de índice de massa corporal, segundo a OCDE.
Este ano, um painel japonês de médicos e académicos que estudam a obesidade alertou que a convenção de equiparar a magreza feminina à beleza leva à subnutrição e a outros problemas de saúde que precisam de ser combatidos. Mas, esta “norma” é desafiada pelas cerca de 30 mulheres que trabalham no Muscle Girls, apaixonadas pelo culturismo e pelo CrossFit, algumas das quais exibem abdominais definidos que envergonhariam muitos homens.
“Lembro-me até hoje de quando percebi que estava bem como estava e de como a minha autoestima disparou”, disse Harigae, de 38 anos, sobre os seus primeiros dias no bar.
Para ela, o Muscle Girls é uma dádiva que promove um sentido de irmandade, uma vez que as mulheres trocam dicas de dieta e treino. Mesmo nos dias de folga, Harigae vai a rodízios e salões de manicure com as colegas.
O culturismo feminino tem ganho popularidade no Japão nos últimos anos, com competições realizadas em muitas cidades. Mas, fora deste círculo, as convenções antigas ainda prevalecem.
“Quando falo com amigas dos tempos de escola, ainda percebo que estão muito presas a estas ideias fixas – querem ser magras”, disse Harigae.
No entanto, estas visões, em parte derivadas de estereótipos de género, podem estar a mudar, mesmo que lentamente. Uma sondagem de 2023 do think tank Dentsu Soken mostrou que 38,2% dos inquiridos disseram que “os homens devem ser másculos e as mulheres devem ser femininas”, uma queda em relação aos 43,7% de 2021.
“A beleza feminina não se resume à magreza”, disse Yuka Moriya, que entrou para o bar em 2023 e se inspira em colegas apaixonadas por culturismo, pole dance ou simplesmente por actividades físicas.
“Gostaria que mais pessoas apreciassem a beleza dos músculos”, acrescentou Moriya, culturista que ambiciona vencer competições e, eventualmente, tornar-se a melhor do Japão.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>