<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“Governo tem de colocar a segurança do Estado como um princípio mais importante”</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-tem-de-colocar-seguranca-estado-como-um-principio-mais-importante/</link><description>








Sam Hou Fai destacou a importância da segurança do Estado, no seu regresso a Macau, depois de se ter reunido com o Presidente da China, Xi Jinping, em Pequim. Durante um balanço sobre o primeiro ano de mandato, o Chefe do Executivo destacou os resultados conseguidos em matéria de segurança nacional, tendo, inclusive, referido a detenção de um “antigo deputado”. Dizendo estar “cheio de confiança”, o líder da RAEM sublinhou ainda o respeito pelo “poder abrangente” do Governo Central sobre Macau e a importância do desenvolvimento da RAEM para a China
 
PEDRO MILHEIRÃO*
De regresso da sua visita oficial a Pequim, onde se encontrou com o Presidente Xi Jinping, Sam Hou Fai disse estar “cheio de confiança” e frisou que o “Governo tem de colocar a segurança do Estado como um princípio mais importante”. O Chefe do Executivo asseverou que a RAEM deve “aumentar a visão conjuntural e também assegurar que não haja qualquer problema quanto à segurança do Estado”, durante uma conferência de imprensa realizada ontem, no Aeroporto Internacional de Macau.
Sam Hou Fai lembrou que o “Governo da RAEM tem vindo a implementar e concretizar vários trabalhos e projectos relacionados com a segurança do Estado”, nomeadamente a elaboração das regulamentações desenvolvidas pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado. Na ocasião, recordou a detenção de “um suspeito que era antigo deputado e que tem posto em causa a segurança do Estado”, aludindo ao caso de Au Kam San, ex-membro da Assembleia Legislativa, sem ter referido explicitamente o nome do também cidadão português.
O Chefe do Executivo frisou que, ao longo do seu primeiro ano de mandato, a RAEM respeitou a autoridade e assegurou “o poder abrangente” do Governo Central em relação a Macau. Segundo o responsável, Xi Jinping e o Governo Central conferem “grande importância, atenção e valorizam bastante o desenvolvimento da RAEM”.
Apontando para as “importantes instruções e novas exigências sobre os trabalhos do Governo da RAEM”, Sam Hou Fai prometeu “liderar os diversos sectores da sociedade” e “promover um melhor desenvolvimento”, no sentido de “não frustrar as expectativas do Presidente Xi Jinping”.
Sam expressou confiança em relação aos trabalhos definidos nas Linhas de Acção Governativa para o próximo ano, e afirmou que a RAEM irá iniciar as reformas necessárias ao desenvolvimento económico e alinhadas com o princípio “um país, dois sistemas”.
Em articulação com o 15º Plano Quinquenal Nacional e no âmbito do 3º Plano Quinquenal da RAEM, o Governo tenciona “melhorar constantemente a eficiência da governação, persistir e aperfeiçoar o sistema com predominância no poder executivo”, referiu. Neste sentido, serão aperfeiçoados “os mecanismos de coordenação entre os órgãos Executivo, Legislativo e Judicial” e acelerados “os trabalhos de elaboração, revisão e revocação das leis com vista a criar um ordenamento jurídico moderno da RAEM”.
O líder da RAEM descreveu a execução do 15º Plano Quinquenal Nacional como “um período crucial para concretizar a modernização do nosso país” e “um período histórico preciso para o desenvolvimento da RAEM”.
A fim de “manter o desenvolvimento de alto nível de Macau”, e de acordo com o espírito consagrado nos discursos de Xi Jinping, Sam Hou Fai defendeu o desenvolvimento da diversificação adequada da economia, assente na criação de fundos para as “indústrias 1+4”.
Nesta linha, apontou para a construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, tendo em conta a integração com Macau. “Será dada prioridade à construção de um conjunto de empreendimentos e projectos emblemáticos e com efeito impulsionador, como o Centro de Serviços Económicos e Comerciais”, entre outros projectos.
Potenciando as “vantagens de Macau”, o Chefe do Governo disse esperar que os esforços de promoção da RAEM como “um centro, uma plataforma e uma base” se mantenham. A intenção do Executivo é alargar o “círculo de amigos internacionais, contando a história de Macau e da China e contribuindo para a maior abertura do País ao exterior”, bem como “participar proactivamente na construção da Grande Baía e de ‘Uma faixa, uma Rota’”.
Sam Hou Fai prometeu “fazer um balanço sobre a eficácia e experiência do trabalho desenvolvido neste [último] ano, suprir as deficiências e fortalecer os pontos fracos”. Admitiu ainda desconhecer “qual é a avaliação da sociedade”, à qual assegurou dar “grande importância”.
Reiterou por fim que o Governo Central e o Presidente Xi Jinping reconheceram “plenamente os trabalhos realizados pelo Governo da RAEM na área de desenvolvimento político e socioeconómico”. E acrescentou ainda que, em conjunto, o Governo e a sociedade são capazes de “resolver todos os problemas”, antecipando “mais desafios” no futuro, mas não mencionando quais.
 
Tutelas vão seguir “importantes directrizes”
Em reacção ao encontro entre o Presidente Xi Jinping e Sam Hou Fai, os cinco Secretários, o director-geral dos Serviços de Alfândega, as Comissárias contra a Corrupção e da Auditoria, o Procurador e o comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários prometeram implementar as “importantes directrizes” do líder chinês e apoiar o Chefe do Executivo, bem como trabalhar para a concretização do 15º Plano Quinquenal Nacional. A implementação do princípio “Macau governado por patriotas” foi outro dos aspectos mencionados.
O Secretário Wong Sio Chak afirmou que as “importantes instruções” dadas pelo Presidente “nortearam o rumo de desenvolvimento de Macau, estando todo o pessoal da área da Administração e Justiça bastante entusiasmado para as implementar com todo o empenho e determinação”. Em concreto, vincou que será dada continuidade à reforma da administração e ao aperfeiçoamento do sistema jurídico.
Em relação à integração Hengqin-Macau, Wong Sio Chak prometeu apoiar os trabalhos da segunda fase da Zona de Cooperação Aprofundada, “reforçando-se a coordenação, impulsionando-se a convergência de regras e mecanismos e aprofundando-se a conectividade”. O Secretário garantiu ainda que o pessoal da sua tutela cumprirá “com lealdade” a sua missão.
Tai Kin Ip, por seu turno, comprometeu-se a acelerar a diversificação da economia e a fortalecer a indústria de turismo e lazer integrados. Além disso, mencionou como importante a construção da Zona de Cooperação, a consolidação das funções de “um centro, uma plataforma, uma base” e a cooperação entre a China e os Países de Língua Portuguesa através de Macau. Prometeu ainda uma “atitude pragmática” por parte da sua equipa.
Segundo disse O Lam, na pasta dos Assuntos Sociais e Cultura, vai continuar a promover o desenvolvimento integrado da educação, ciência, tecnologia e quadros qualificados, bem como a construir um “ecossistema de desenvolvimento cultural característico, assente no legado e na inovação”. Por outro lado, O Lam acrescentou que irá aperfeiçoar o sistema de garantia de bem-estar.
Também o Secretário para os Transportes e Obras Públicas reagiu, dizendo que é necessário “tirar pleno partido da vantagem única do princípio ‘um país, dois sistemas’, ultrapassar os estrangulamentos do desenvolvimento de Macau através de grandes projectos de infra-estruturas de transportes, expandir o espaço urbano por meio de aterros e da renovação urbana”.
Chan Tsz King afirmou que as forças e serviços de segurança “irão implementar firmemente os princípios de ‘um país, dois sistemas’ e ‘Macau governado pelas suas gentes’ com alto grau de autonomia, concretizando o princípio de ‘Macau governado por patriotas’”. Neste âmbito, a equipa irá ainda “prevenir e mitigar eficazmente diversos tipos de riscos, implementando, através de acções concretas, a importante missão atribuída, da defesa da segurança nacional”.
Por sua vez, o Procurador da RAEM, Tong Hio Fong, sublinhou que o Ministério Público “irá cumprir intransigente e efectivamente as atribuições que lhe são conferidas pela lei, defender a segurança nacional, combater severamente as criminalidades no sentido de proteger com efeito a segurança pessoal e patrimonial dos cidadãos”.
 
*Com Catarina Pereira

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau foi a quarta cidade que mais recebeu visitantes “internacionais”</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-foi-quarta-cidade-mais-recebeu-visitantes-internacionais/</link><description>








No “top” das 10 cidades para as quais mais pessoas viajaram do exterior, criado pela “Euromonitor International”, Macau ficou na quarta posição – a seguir a Banguecoque, Hong Kong e Londres -, tendo recebido em 2025 um total de 20,4 milhões de visitantes “internacionais”. Em termos anuais, verificou-se um aumento de 14%, o mais alto entre uma dezena de cidades
 
Catarina Pereira
 
A região da Ásia-Pacífico está no centro do crescimento das viagens internacionais, tendo emergido como a segunda maior contribuinte para o turismo receptivo global e registado a expansão mais rápida em todo o mundo, de acordo com a “Euromonitor International”. As chegadas internacionais aumentaram 10%, ultrapassando os 350 milhões, revelam os dados do “Global City Tourism Rankings 2025”. A contribuir para os números estiveram cidades como Banguecoque, Hong Kong e Macau.
Note-se que a “Euromonitor” considera “visitante” internacional qualquer pessoa que visite uma cidade noutro país ou região pelo menos por 24 horas, e por um período não superior a 12 meses, e que fique hospedada em alojamento pago ou não pago. Cada chegada é contada separadamente e inclui pessoas que viajam mais do que uma vez por ano e turistas que visitam várias cidades durante uma viagem.
No “top” das 10 cidades mais visitadas, ou seja, os locais para os quais mais pessoas viajaram do exterior, incluindo o número de chegadas internacionais, Macau aparece em quarta posição, com um crescimento anual de 14% para 20,4 milhões de pessoas, a única cidade que, aliás, registou uma subida acima dos 10%. A “Euromonitor International” refere que o aumento foi “impulsionado pelas regras de entrada actualizadas para residentes de Zhuhai e Hengqin e pelo rápido crescimento das viagens de um dia”.
Anteontem, a directora dos Serviços de Turismo disse que o território recebeu 36,5 milhões de visitantes entre Janeiro e Novembro, mais do que em todo o ano de 2024. Helena de Senna Fernandes apontou que a meta é fechar 2025 com 39 milhões de visitantes. Em Harbin, Senna Fernandes sublinhou que o número de visitantes internacionais recuperou até cerca de 80% dos níveis pré-pandemia. No entanto, importa ressalvar que Macau considera como visitantes internacionais todos os que não pertencem à Grande China.
No ranking da “Euromonitor”, na primeira posição aparece Banguecoque (Tailândia), com 30,3 milhões de visitantes, a única de uma dezena que registou um decréscimo, de 7%, em termos anuais. Em causa estiveram factores cambiais, preocupações com a segurança e intensificação da concorrência regional. “A cidade mantém a sua posição como centro turístico global graças à infra-estrutura em grande escala, um extenso calendário de eventos e serviços digitais para viajantes”.
Segue-se Hong Kong, em segundo lugar, com 23,2 milhões (+6%), “apoiado pela inauguração do Estádio Kai Tak, pela expansão do terminal do aeroporto e por novos eventos que atraem públicos globais”. Já na terceira posição surge Londres, Reino Unido, com 22,7 milhões de visitantes (+4%), mantendo o seu papel como um dos maiores centros de aviação e turismo do mundo. Apesar da queda no ranking de atractividade, a capital do Reino Unido continua forte no tráfego internacional.
“Este impulso [na Ásia-Pacífico] foi orientado pela flexibilização dos vistos, grandes melhorias nas infra-estruturas e eventos culturais e desportivos de grande visibilidade, que reforçaram a conectividade e melhoraram a experiência dos visitantes”, refere a “Euromonitor”.
Nadejda Popova, directora global de fidelização da “Euromonitor International”, afirmou que “mesmo perante dificuldades económicas e incertezas geopolíticas, as viagens globais mostraram-se excepcionalmente resilientes em 2025”.
A lista inclui ainda cidades como Istambul, na Turquia, (19,7 milhões), Dubai, nos Emirados Árabes Unidos (19,5 milhões), Meca, Arábia Saudita (18,7 milhões), Antália, Turquia (18,6 milhões), Paris, França (18,3 milhões) e Kuala Lumpur, Malásia (17,3 milhões).
 
Europa continua a liderar nos principais destinos
Apesar do forte crescimento das cidades asiáticas, o topo do ranking global permaneceu estável. As cidades europeias continuaram a dominar a competitividade geral, com Paris a manter a posição de liderança na lista das 10 principais cidades-destino pelo quinto ano consecutivo. A cidade recebeu mais de 18 milhões de visitantes internacionais em 2025, apoiada por investimentos contínuos em infra-estruturas turísticas, preservação de bens culturais e planeamento de sustentabilidade a longo prazo.
Madrid, Tóquio, Roma e Milão completaram os cinco primeiros lugares, reflectindo o apelo duradouro de destinos que combinam património, gastronomia, compras e conectividade global. Seguiram-se Nova Iorque (Estados Unidos), Amsterdão (Países Baixos), Barcelona (Espanha), Singapura e Seul (Coreia do Sul).
“As chegadas internacionais às 100 principais cidades aumentaram 8%, para 702 milhões, destacando a capacidade das cidades de se adaptarem, inovarem e oferecerem experiências que os viajantes continuam a achar irresistíveis”, observou ainda Nadejda Popova. Juntas, essas cidades representam 46% do turismo receptivo global e continuam a superar a taxa média de crescimento global de cerca de 4%.
A região Ásia-Pacífico foi então a que mais contribuiu para a expansão dos fluxos turísticos, seguida do Médio Oriente e África, que registaram um aumento de 7%, “indicando uma recuperação contínua e um papel regional crescente no turismo global”.
De Banguecoque a Tóquio, Seul e Singapura, as cidades asiáticas reforçaram a sua “vantagem competitiva” ao investir em infra-estruturas, sistemas digitais de fronteiras e experiências culturais que ressoam com o público global. Ao mesmo tempo, centros globais estabelecidos, incluindo Hong Kong, Londres, Paris, Madrid, Roma, Milão e Macau, mantiveram a sua influência ao acelerar iniciativas de sustentabilidade e adoptar soluções de turismo inteligente, refere a revista Travel and Tour World.
“O planeamento urbano com foco ecológico, a gestão de visitantes com inteligência artificial e as melhorias em grande escala nos transportes remodelaram a forma como os viajantes se deslocam pelas cidades, melhorando a eficiência e protegendo os activos culturais e ambientais. Juntas, estas forças explicam por que Banguecoque lidera o ranking de 2025 e como o crescimento da Ásia-Pacífico, as prioridades de sustentabilidade e a inovação em turismo inteligente estão a redefinir o panorama global das viagens urbanas”, acrescenta.
Para criar este ranking, os analistas avaliaram as cidades em seis parâmetros: atractividade turística, infra-estruturas, sustentabilidade, actividade empresarial, segurança e qualidade da governação. “Esta abordagem reflecte não só o volume de chegadas internacionais, mas também o nível de serviço, a qualidade do ambiente urbano e a capacidade dos destinos se adaptarem à evolução da procura”, segundo a “Euromonitor International”.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Linha Leste do Metro terá extensão ao antigo Canídromo</title><link>https://jtm.com.mo/local/linha-leste-metro-tera-extensao-ao-antigo-canidromo/</link><description>








O projecto de extensão do Metro Ligeiro para o posto fronteiriço de Qingmao sofreu algumas alterações, incluindo no valor do orçamento, fixado agora em 7,6 mil milhões, mais do dobro anteriormente previsto. A outra mudança aponta para a ligação da linha leste ao local do antigo Canídromo
 
O orçamento previsto para o projecto da extensão do Metro Ligeiro para o Posto Fronteiriço de Qingmao tem um novo orçamento. Antes, era de 3,04 mil milhões de patacas, passando agora a ser de 7,59 mil milhões, ou seja, mais do dobro. A decisão, juntamente com outras alterações do projecto, foi anunciada após uma reunião da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças da Assembleia Legislativa (AL).
Por outro lado, o relatório da execução orçamental do PIDDA no segundo trimestre do ano económico de 2025 refere que a finalidade da concepção da estrutura foi reformulada para ligar a linha do Metro ao Jardim Desportivo para os Cidadãos no lote do antigo Canídromo. Isso irá proporcionar à população um meio de transporte urbano por carril nas imediações do jardim.
A linha leste, actualmente em construção, foi originalmente concebida para ligar a fronteira à Taipa, passando pela Zona A dos Novos Aterros. O posto de Qingmao está agora a ser planeado como um centro modal de trânsito, em vez de uma estação normal da rede LRT.
Citando o Governo, a presidente da Comissão da AL, Song Pek Kei, que esteve presente na reunião, explicou que, “após os ajustes, o número de estações deste projecto do Metro Ligeiro será aumentado para dois”, especificando que a estação de Qingmao vai passar “de uma estação padronizada para um local de transferência, com maior dimensão”. A deputada sublinhou que esse factor, associado aos materiais e sistema circulação dos veículos do Metro vai levar ao aumento do orçamento estimado no projecto.
A ideia, segundo a deputada, “é estender a linha leste do Metro para o Posto Fronteiriço de Qingmao e depois disso para o Jardim Desportivo”. Afirmou também que, “de acordo com o planeamento do Governo, o jardim será transformado num centro modal que possa cobrir também o sistema pedonal da respectiva zona, pelo que se acredita que a área desta estação será grande”.
O calendário para a conclusão do projecto continua a apontar para 2029.
O Estádio do Canídromo, que antigamente albergava as corridas de galgos, mantendo no seu exterior um campo relvado onde ainda hoje se realizam jogos de futebol, está a ser alvo de um projecto para se converter num parque desportivo multifuncional. As obras estão previstas para começar no primeiro trimestre de 2026.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM tem “luz verde” para adquirir hotel-casino L’Arc</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-tem-luz-verde-para-adquirir-hotel-casino-larc/</link><description>








O casino-satélite L’Arc passará a ser operado directamente pela SJM, depois da empresa ter recebido o aval dos accionistas para a aquisição do hotel e a aprovação do Governo relativamente ao pedido de transmissão dos direitos sobre a fracção usada como espaço de jogo. A SJM vai pagar 1,75 mil milhões de dólares de Hong Kong para garantir a continuidade do casino L’Arc
 
O Governo da RAEM aprovou a aquisição por parte da SJM Resorts do L’Arc, o único dos 11 casinos-satélite que continuará a operar após o final do ano, mas como espaço de jogo gerido directamente pela concessionária.
Segundo um despacho do Secretário para os Transportes e Obras Públicas, ontem publicado no Boletim Oficial da RAEM, o pedido foi apresentado no passado dia 11 de Novembro pela Companhia de Desenvolvimento Arco do Triunfo – concessionária do terreno onde foi erguido o hotel – em conjunto com a SJM Resorts e a SJM – Investimentos Limitada, filial da operadora de jogo. Os requerentes alegaram que “essa transmissão visa manter a exploração e operação contínuas do casino existente nessa fracção autónoma, que funciona como um casino satélite, transformando-o num casino pertencente à concessionária de jogos”, refere o documento.
Após terem sido reunidos os pareceres da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos e da Direcção dos Serviços de Turismo, o pedido foi apreciado pela Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana, que se “pronunciou favoravelmente por não estar em dívida prémios, foros, rendas, taxas ou impostos respeitantes à concessão e não haver indícios de que a transmissão é pedida para fins especulativos”. O processo seguiu depois para a Comissão de Terras que, reunida a 4 de Dezembro, também emitiu parecer favorável ao deferimento do pedido de transmissão dos direitos resultantes da concessão – incluindo a fracção onde funciona o casino – que seria aprovado em definitivo pelo Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam Vai Man.
Na segunda-feira, a SJM Holdings anunciou, num comunicado enviado à Bolsa de Valores de Hong Kong, que os accionistas da concessionária tinham aprovado o negócio, numa assembleia geral extraordinária. Segundo a SJM, 99,9% dos votos registados na assembleia geral foram favoráveis à aquisição do L’Arc.
No dia 20 de Novembro, a SJM Holdings revelou que, através de duas subsidiárias, tinha celebrado um acordo para adquirir a Companhia de Desenvolvimento Arco do Triunfo, proprietária do hotel, a troco de 1,75 mil milhões de dólares de Hong Kong. A SJM-Investment e a SJM Resorts decidiram adquirir “100% do capital social emitido” da empresa-alvo dos actuais proprietários, a Goldarch Holdings e Solar King Investments Limited” (os vendedores).
No dia 9 de Junho, o Governo de Macau anunciou que as concessionárias de jogo iriam deixar de explorar os 11 casinos-satélite, onde trabalhavam cerca de 5.600 residentes. No entanto, a SJM assumiu na altura a intenção de adquirir o L’Arc para assumir a gestão directa dos espaços.
Nove dos 11 casinos-satélite de Macau já encerraram. O último a fechar portas, a 9 de Dezembro, foi o Fortuna, com mais de 550 funcionários. O próximo, o Landmark, que tem 1.169 trabalhadores, vai encerrar em 30 de dezembro.
A SJM sublinhou que todos os funcionários dos casinos-satélite com estatuto de residente em Macau e directamente contratados pela empresa têm emprego garantido noutros casinos. Já os outros trabalhadores locais “são convidados a candidatarem-se a vagas relacionadas” dentro do grupo, “com prioridade para contratação” e com condições iguais às que tinham.
A DICJ prometeu cooperar com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais para assegurar o cumprimento das garantias dadas pelas concessionárias, nomeadamente “a recolocação de todos os referidos trabalhadores”.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Iniciativa de Macau’ convoca jovens para diálogo civilizacional</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/iniciativa-de-macau-convoca-jovens-para-dialogo-civilizacional/</link><description>








O Fórum Internacional de Intercâmbio Civilizacional terminou ontem na RAEM com a divulgação da ‘Iniciativa de Macau’, um manifesto que apela aos jovens para aproveitarem a tecnologia ao serviço do diálogo e cooperação entre civilizações. Na cerimónia de encerramento, a presidente do Instituto Cultural de Macau, que organizou o fórum, leu o documento, que “encoraja os jovens a aproveitar as novas tecnologias, como a digitalização e as aplicações inteligentes”.
Leong Wai Man disse que é preciso formar as novas gerações “para que se tornem herdeiros e inovadores da aprendizagem mútua entre civilizações” e construem um mundo “inclusivo, cooperativo e virado para o futuro”.
O manifesto defende ainda a necessidade de não apenas proteger o património partilhado da humanidade, mas também de reforçar “a utilização inovadora das várias formas de património cultural tangível e intangível”.
O documento apela à “exploração profunda do valor contemporâneo das culturas históricas de todos os países”, usando a “transformação criativa” para aplicar a “sabedoria tradicional” no mundo moderno. Macau é o local ideal para esta iniciativa, refere o manifesto, devido à “valiosa experiência de coexistência harmoniosa de civilizações reflectida no Centro Histórico” da região.
O fórum assinalou ainda os 20 anos desde que a Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura (UNESCO) classificou o Centro Histórico de Macau como Património Mundial, em 2005.
Na terça-feira, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura de Macau, O Lam, já tinha defendido, na cerimónia de abertura do fórum, o lançamento de uma iniciativa mundial para promover o diálogo e a cooperação entre civilizações.
A edição inaugural do evento reuniu em Macau durante dois dias 40 especialistas e dirigentes de uma dezena de países, incluindo académicos de Portugal, China continental, Egipto, Indonésia, Tunísia, Itália, Alemanha, Reino Unido e Canadá.
No programa estiveram intervenções do presidente do Observatório da China, Rui Lourido, e de Maria José de Freitas, arquitecta que trabalha em Macau e presidente do comité científico do Conselho Internacional de Monumentos e Sítios (ICOMOS) sobre património construído partilhado.
O manifesto da ‘Iniciativa Macau’ defendeu a transformação do evento numa “plataforma global aberta e de alto nível para o diálogo e cooperação entre civilizações”. No entanto, a organização não fez qualquer menção à possibilidade de organizar o fórum de forma regular.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estações de carregamento de veículos sob viadutos</title><link>https://jtm.com.mo/local/estacoes-de-carregamento-de-veiculos-sob-viadutos/</link><description>








As autoridades vão avançar com a instalação de estações de carregamento de veículos eléctricos debaixo de viadutos. O projecto-piloto arranca no próximo ano
 
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) vai avançar com um projecto-piloto de instalação de infra-estruturas de carregamento de electricidade sob viadutos, para aproveitar esses espaços, indicou o director do organismo, Vai Hoi Ieong, em resposta a uma interpelação da deputada Song Pek Kei. Essa tem sido uma sugestão dada ao Governo no âmbito do desenvolvimento das infra-estruturas voltadas para os veículos eléctricos.
A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego discutiu o assunto com a DSPA, bem como com a concessionária de energia eléctrica, tendo ainda consultado o Conselho Consultivo do Trânsito. “Foram concluídos a discussão sobre a selecção dos locais e os estudos preliminares do projecto”, acrescentou Vai Hoi Ieong.
Presentemente, estão a ser aperfeiçoados os pormenores do plano em coordenação com os serviços competentes, prevendo-se que, em 2026, seja implementado, a título experimental, o projecto-piloto, “que constituirá uma referência importante para a futura construção das infra-estruturas de carregamento de electricidade”, pode ler-se.
Segundo o director da DSPA, o Governo tem vindo a aperfeiçoar as instalações de carregamento de electricidade, tendo em conta factores como o aumento do número de veículos eléctricos, a taxa de utilização dos lugares de carregamento nos parques de estacionamento públicos e as opiniões dos cidadãos e do sector.
Para uma “utilização eficiente dos recursos de solos”, o organismo está ainda a planear a construção de uma estação-piloto de super carregamento no COTAI, tal como tinha sido anunciado no âmbito das Linhas de Acção Governativa para 2026. O objectivo é “promover ainda mais a utilização de veículos eléctricos, prevendo-se, no futuro, a coordenação e o acompanhamento dos respectivos trabalhos de planeamento em articulação com os serviços competentes e com a concessionária de energia eléctrica”.
A DSPA vincou ainda a subida do número de lugares de carregamento de motociclos eléctricos nos parques de estacionamento públicos com maior utilização, “número esse que está previsto aumentar para 946 até ao final de 2025”.
Por outro lado, para apoiar o sector a melhorar as técnicas de reparação de veículos eléctricos e a aumentar os conhecimentos profissionais sobre segurança, e em articulação com a política de promoção de veículos eléctricos, a DSPA, em conjunto com outros serviços e associações, organizou cursos de formação sobre reparação e segurança de motociclos e veículos eléctricos. “No futuro, irá continuar a manter a comunicação com o sector e considerar a realização de mais cursos conforme a situação concreta”, acrescentou.
A DSAT salientou ainda que, para acompanhar o desenvolvimento das tecnologias relativas aos veículos movidos a novas energias, tem vindo a organizar e a oferecer cursos de formação em tecnologias e inspecção de veículos movidos a novas energias para os seus técnicos, visando prepará-los em termos humanos e técnicos para a futura definição de especificações e requisitos de inspecção aplicáveis aos veículos eléctricos.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau aproveita Fórum de Turismo para solidificar laços internacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-aproveita-forum-de-turismo-para-solidificar-lacos-internacionais/</link><description>








Líderes da indústria turística de todo o mundo exploraram, no Fórum de Economia de Turismo Global, oportunidades de desenvolvimento e cooperação inovadora. O evento, que saiu pela primeira vez de Macau, teve lugar em Harbin e reuniu cerca de mil participantes
 
Injectar um novo dinamismo na economia turística de Macau e explorar oportunidades de desenvolvimento e cooperação dominaram os debates durante o Fórum de Economia de Turismo Global (GTEF), realizado na cidade de Harbin, capital da província chinesa de Heilongjiang. O evento, que saiu pela primeira vez de Macau desde a sua criação, em 2012, decorreu durante três dias e reuniu mais de mil dirigentes de serviços de turismo e cultura, executivos de empresas, empresários, especialistas e académicos, assim como alguns ministros do turismo de diversos países.
Sob o tema “Novas Forças Produtivas de Qualidade: Impulsionar a Economia Global do Turismo”, o GTEF serviu também para apoiar a RAEM na criação de uma plataforma de nível mais alto para a abertura ao exterior.
Na cerimónia de abertura, o Secretário para a Economia e Finanças salientou que Macau continua a tirar partido da vantagem única de “ter o apoio da Pátria e estar ligado ao mundo”, tendo em conta o seu posicionamento como “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base”, aproveitando a orientação da estratégia de desenvolvimento das indústrias diversificadas “1+4”, a fim de construir “uma base mais sólida para o seu desenvolvimento sustentável”.
No seu discurso, Tai Kin Ip disse também que o Fórum constitui um marco importante no seu próprio desenvolvimento e reflecte, “não só a capacidade de irradiação e a vitalidade da sua plataforma”, como evidencia “o enorme potencial do desenvolvimento da economia do turismo a nível nacional”.
Os debates centraram-se em quatro assuntos principais: Economia do Gelo e da Neve e Inovação Industrial; Empoderamento Cultural e Construção de Marca; Liderança em Investimentos e Desenvolvimento de Projectos; e Oportunidades de Colaboração e Cooperação Transfronteiriças.
Paralelamente, esta edição contou com a presença de vários painéis de discussão em Macau, que transmitiram em directo as sessões principais realizadas em Heilongjiang. Esta iniciativa visou aumentar a participação da indústria local e, através da transmissão em tempo real, fomentar a colaboração e aprofundar a interacção entre as duas regiões.
Segundo um comunicado do Gabinete do Secretário para a Economia e Finanças, esta edição do GTEF incluiu uma “Sessão Exclusiva de Macau – Seminário de Promoção do Turismo de Macau”, destinada a elevar a imagem internacional de Macau como centro mundial de turismo e lazer e a promover o intercâmbio e cooperação turística com Heilongjiang.
A sessão foi presidida pela directora dos Serviços de Turismo e vice-presidente do GTEF. Maria Helena de Senna Fernandes explicou os esforços do Governo na promoção da diversificação adequada da economia “1+4”, no aprofundamento da integração do conceito “turismo+” e no enriquecimento do conteúdo do centro de turismo e lazer para um desenvolvimento turístico de alta qualidade.
O Fórum foi organizado pelo Governo da Província de Heilongjiang e pelo Centro de Pesquisa de Economia de Turismo Global, sendo o Executivo de Macau o fundador do evento e a ONU Turismo uma entidade parceira. O GTEF contou igualmente com o apoio do Governo do Município de Harbin e o Departamento de Cultura e Turismo da Província de Heilongjiang.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>K.S.T.H. conquistou campeonato de Bolinha</title><link>https://jtm.com.mo/local/k-s-t-h-conquistou-campeonato-de-bolinha/</link><description>








O Kang San Tai Heng bateu o Ching Fung por 3-0 na final do campeonato de futebol de sete e conquistou o título pela primeira vez. A equipa campeã, que participou no desafio decisivo pela segunda vez consecutiva, apresentou-se com quatro reforços estrangeiros e terminou a prova sem qualquer derrota. O homem do jogo, Matthew Fifa, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “a entrada dominadora da equipa foi determinante para a vitória”
 
VÍTOR REBELO
 
A final do campeonato de futebol de sete, mais conhecido por Bolinha, teve um resultado mais desnivelado do que se esperava, com o Kang San Tai Heng (K.S.T.H.) a ultrapassar o Ching Fung por 3-0. Ao intervalo, o K.S.T.H. já tinha dois golos de vantagem, tendo ampliado as contas no início da segunda parte da partida realizada no relvado sintético do Campo D. Bosco.
Diante de um adversário com maior experiência, principalmente pelo facto dos seus jogadores actuarem juntos há vários anos, o K.S.T.H. praticamente sentenciou o jogo nos primeiros minutos, uma vez que marcou aos seis e aos oito, por intermédio do jovem Matthew Fifa.
A entrada fulgurante do conjunto que se reforçou com quatro jogadores estrangeiros, dois de Hong Kong e dois sul-americanos que vestiram a camisola do Shao Jiang na Liga de Elite (Jeim Gomez, colombiano, e Alejandro Sanchez, venezuelano), foi meio caminho para um triunfo categórico do clube que, em 2024, havia perdido a final para o Lun Lok.
Praticamente com o mesmo plantel, com a excepção dos futebolistas da RAEHK, o K.S.T.H. dominou do princípio ao fim, não dando grandes hipóteses ao “sete” de Lam Ka Koi, que “abanou” ao sofrer os dois golos num período tão prematuro do desafio.
O Ching Fung tentou reagir, arriscando nas saídas para o contra-ataque, mas não conseguiu reduzir a desvantagem até ao descanso. Para piorar ainda mais a sua situação, sofreu o terceiro tento, apontado por Lei Cheng Lam, no início da segunda metade, aos dois minutos, na sequência de um erro a meio-campo.
O treinador Alan Kai disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que, comparando o jogo da final com o das “meias”, no qual a qualificação foi garantida após triunfo sobre MUST Ipo, “desta feita tudo se tornou mais fácil, com a entrada muito boa no jogo da nossa equipa, que também esteve muito bem ao longo dos 50 minutos, por isso estou muito satisfeito”.
Por sua vez, o “homem do jogo”, Matthew Fifa McArthur, substituído a 10 minutos do fim, afirmou que “a entrada dominadora da equipa foi determinante para a vitória”, reconhecendo que a partir daí “o K.S.T.H. não mais perdeu o controlo do desafio, gerindo a vantagem adquirida tão cedo”.
Depois do título perdido na época passada, a estrutura do clube voltou a apostar forte para este ano e os frutos apareceram. “Fizemos uma temporada na Bolinha com grande confiança em praticamente todos os jogos, sabendo das nossas potencialidades, uma vez que tínhamos um conjunto muito compacto, bem a defender e a atacar”, sublinhou o jogador de 24 anos.
Também Cheong Hoi San disse a este jornal que “os golos nos primeiros minutos mudaram completamente o jogo e deram grande tranquilidade para o restante tempo de jogo, apesar da reacção do Ching Fung”. O médio acrescentou que “o erro que o adversário cometeu na segunda parte confirmou o triunfo merecido da nossa parte, pela boa temporada que fizemos”.
Essa é também a opinião de Jeim Gomez. “O jogo praticamente ficou decidido ao intervalo”, revelou o jogador da Colômbia, para quem o desafio alternou entre pouca dinâmica e toada de parada e resposta”. “Resolvemos a final com a nossa aposta no ataque, conquistando dessa forma o título”, concluiu.
Antes da discussão do primeiro lugar no campeonato de futebol de sete de 2025, o Lun Lok venceu o MUST Ipo e alcançou o terceiro lugar. O único golo do encontro foi obtido por Lei Kam Hong, a três minutos do fim.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>PEDIDOS DE AJUDA POR VÍCIO NO JOGO DIMINUÍRAM 30%</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedidos-de-ajuda-por-vicio-jogo-diminuiram-30/</link><description>








Nos primeiros nove meses deste ano, o sistema de registo central recebeu um total de 112 novos pedidos de ajuda feitos por pessoas afectadas pelo distúrbio do vício no jogo, reflectindo uma quebra anual de cerca de 30%, informou ontem o chefe do Departamento de Prevenção e Tratamento da Dependência do Jogo e da Droga do Instituto de Acção Social (IAS). Citado pela imprensa em língua chinesa, Cheang Io Tat esclareceu que esse número é equivalente ao verificado em 2019, situando-se no nível médio registado na última década. No mesmo intervalo temporal, o “Serviço de linha aberta de 24 horas para o aconselhamento da problemática do jogo e aconselhamento via Internet” recebeu 1.800 pedidos de ajuda, que também representam uma descida face ao período homólogo do ano passado, referiu ainda. Na sua maioria, os solicitantes de apoio são não-residentes com idades superiores a 30 anos, revelou o responsável, atribuindo a diminuição de casos à eficácia das acções de divulgação do jogo responsável levadas a cabo junto de turistas nos últimos anos. Por outro lado, Cheang Io Tat adiantou que será lançado, no primeiro trimestre do próximo ano, um plano-piloto de aconselhamento nocturno, no âmbito do qual, quatro ou cinco assistentes sociais vão concentrar-se em parques, ruas e outras áreas comunitárias, nas proximidades dos casinos, para contactar residentes ou turistas potencialmente perturbados pelo vício do jogo, proporcionar informações e mobilizar recursos comunitários para ajudar pessoas necessitadas. Além disso, também entre Janeiro e Março de 2026, o IAS divulgará um inquérito sobre a participação de adolescentes no jogo e nos jogos de probabilidade.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2515/</link><description>








 
CEM despende 30 milhões para melhorar edifícios antigos
Em 2026, a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) vai voltar a subsidiar a melhoria de instalações eléctricas em áreas comuns de edifícios antigos. Em concreto, os accionistas da CEM vão contribuir com 30 milhões de patacas. “Considerando que as instalações eléctricas em edifícios antigos, especialmente em zonas baixas, são susceptíveis de inundação, a CEM, após consulta ao governo, irá auxiliar ainda mais os moradores na construção de uma barreira de segurança”, explicou a CEM. As candidaturas estão já abertas a edifícios com mais de 30 anos. Os edifícios antigos elegíveis terão até 80% dos custos cobertos, sendo que os proprietários apenas terão de suportar 1.000 patacas por agregado familiar.
 
Sónia Chan à frente da DSI pelo menos por um ano
A antiga Secretária para a Administração e Justiça Sónia Chan tomou ontem posse como directora da Direcção dos Serviços de Identificação (DSI), cargo para o qual foi nomeada pelo período de um ano. Por outro lado, Lo Pin Heng, que era até agora directora substituta da DSI, passou a dirigir o Centro de Formação Jurídica e Judiciária, igualmente pelo período de um ano.
 
Ho Silvestre In Mui nomeada directora das Finanças
O Secretário para a Economia e Finanças nomeou Ho Silvestre In Mui para exercer o cargo de directora da Direcção dos Serviços de Finanças (DSF). Segundo o despacho, publicado ontem em Boletim Oficial, a nomeação produz efeitos a partir de 1 de Janeiro. Para subdirector da DSF foi nomeado Kuok Iat Hoi. A nomeação também produz efeitos a partir do primeiro dia do novo ano.
 
Registado 34º caso importado de febre de dengue
Macau registou o 34º caso de febre de dengue importado no corrente ano, informaram os Serviços de Saúde (SSM). Trata-se de uma mulher de 25 anos que viajou com o filho das Filipinas para Macau no dia 11 de Dezembro, a fim de visitar familiares, tendo ficado hospedada na casa de um familiar na zona do Tap Seac. No dia 13, começou a apresentar febre e recebeu tratamento. Porém, devido à persistência dos sintomas, dirigiu-se ao Centro de Saúde do Tap Seac, onde a análise acusou febre de dengue. O estado clínico da doente é considerado estável, segundo os SSM.
 
RAEM e Zhuhai reforçam segurança no Porto Interior
A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA), os Serviços de Alfândega (SA) e vários serviços de fiscalização marítima de Zhuhai realizaram operações de patrulhamento e fiscalização para “reforçar a segurança da ancoragem nas áreas marítimas adjacentes ao Porto Interior”. Nestas operações, a DSAMA mobilizou quatro embarcações e 14 trabalhadores, ao passo que os SA enviaram uma embarcação e seis alfandegários. Já as autoridades de Zhuhai mobilizaram três embarcações de patrulha e 21 agentes. A DSAMA garantiu que continuará a realizar estas operações não periódicas para “garantir a segurança da ancoragem das embarcações no fundeadouro”.

</description><pubDate>2025-12-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Taxistas defendem ajustes das tarifas similares aos do Continente e Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/taxistas-defendem-ajustes-das-tarifas-similares-aos-continente-hong-kong/</link><description>








Em 2026, representantes do sector dos táxis poderão submeter à DSAT um novo pedido para o aumento das tarifas de táxi, revelou o director da União Geral dos Taxistas ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, assumindo que espera ajustes similares aos adoptados na China Continental e em Hong Kong que variam entre 10% e 15%. Tony Kuok defendeu ainda que o Governo deve ter “cautela” no plano para elevar o número total de táxis para 2.000, sugerindo que as autoridades comecem por atribuir 300 novas licenças no próximo ano. Na sua perspectiva, a questão da mão-de-obra é preocupante e importa ter em conta o impacto da expansão da frota no trânsito
 
O director da União Geral dos Taxistas de Macau revelou que irá discutir o aumento das tarifas de táxi e poderá apresentar um pedido formal nesse sentido à Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) no próximo ano.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Tony Kuok, adiantou que tomará como referência os ajustes adoptados no Interior da China e em Hong Kong, para propor subidas entre 10% e 15%, na bandeirada, e na cobrança após a bandeirada com base na distância de viagem, entre outras taxas, por forma a assegurar um acréscimo em geral nas tarifas no sector.
Recorde-se que, em Fevereiro de 2024, a bandeirada dos táxis em Macau subiu de 19 para 21 patacas, reflectindo um aumento de 10,5%. Na mesma altura, passaram também a ser cobradas duas patacas por cada 220 metros após a bandeirada, sendo que antes o valor cobria 240 metros. Também foi revisto em alta o valor da taxa adicional por apanhar um táxi, por exemplo, no Aeroporto ou na Ponte do Delta.
Por outro lado, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, anunciou recentemente que serão lançados 800 novos táxis, o que elevará o número total em Macau para mais de 2.000. No entanto, Tony Kuok considera que o Executivo deve ter “cautela” na concretização desse plano.
“Creio que será difícil concretizar o plano de 2.000 táxis num espaço de um ou dois anos. Uma oferta desse nível é viável, mas serão necessários muitos preparativos para os veículos começarem a circular nas estradas. Sugiro que as autoridades lancem, primeiro, 300 novos táxis no próximo ano, ao invés de acrescentar tudo de uma só vez, porque é preciso contratar condutores, que também observarão os negócios e os ganhos. Se os negócios não forem bons, poderão abandonar o sector. É melhor fazer isso com calma”, analisou.
Para o líder associativo, uma dimensão do sector com 2.000 táxis “já deve ser a máxima”. Desde logo, adverte, é preocupante a questão da mão-de-obra, sobretudo se houver uma expansão notória na frota, até porque “os taxistas velhos se vão aposentar gradualmente”, e “muitos jovens taxistas podem abandonar o sector apenas um a dois meses depois de trabalhar”.
Mas, porquê? Segundo Tony Kuok, a profissão de taxista é apenas “uma das duas ou três opções” ocupacionais desses jovens locais, que podem desistir assim que encontrem outras oportunidades. “Além disso, o Governo apela agora aos jovens para se desenvolverem em Hengqin”, apontou, atribuindo a taxa de abandono do sector “relativamente alta” também a esta tendência.
Segundo constatou, na sequência do encerramento de casinos-satélite, o sector dos táxis acolheu “um pouco mais de pessoas para conduzir”, porém, a sua eventual continuação prende-se, realisticamente, com a capacidade de lucrar neste ramo, reiterou o dirigente associativo.
As preocupações de Kuok também se estendem ao eventual agravamento dos congestionamentos de trânsito. Os taxistas costumam prestar serviços com partida na San Ma Lo ou nas imediações da Ponte do Delta, onde já enfrentam esse problema, alertou.
Nos últimos anos, o problema dos engarrafamentos nas estradas já contribuiu para uma “diminuição ligeira” da quilometragem percorrida pelos táxis, acentuou o mesmo responsável.
 
Negócios dos táxis “não são nada de especial”
De um modo geral, os negócios do sector “não registaram aumentos significativos” este ano, garante Tony Kuok. “Apesar de terem vindo cada vez mais visitantes, os modelos de consumo já são diferentes. Por isso, com excepção dos feriados, os nossos negócios não são nada de especial”, sublinha.
Através da revisão do Regulamento do Transporte de Passageiros em Automóveis Ligeiros de Aluguer ou Táxis em 2026, o Governo pretende ainda criar condições favoráveis para a introdução do serviço de chamada de táxis por plataformas online. Manifestando apoio a esta orientação legislativa, Tony Kuok revelou que o Governo já começou a discutir a matéria com a associação, que gere actualmente uma aplicação móvel destinada à chamada online de táxis, bem como outras plataformas, tal como a Gaode, empresa fornecedora de serviços de mapas digitais, navegação e localização do Interior da China.
Nesta vertente, o líder associativo entende que os taxistas colaboradores das futuras plataformas online “têm de ser titulares de cartão de identificação de condutor de táxi”, porque esses serviços devem ser prestados por “condutores bem padronizados”.
Além disso, Kuok acredita que será possível implementar uma taxa adicional por apanhar táxis chamados através das respectivas plataformas. “É necessário cobrar uma taxa adicional, porque o desenvolvimento e a manutenção de uma aplicação ou plataforma têm custos. O Governo pode discutir com a Assembleia Legislativa a taxa de chamada online cobrada por cada serviço, para ser encontrado um valor adequado”, indicou.
“Existem regras sobre os táxis, os veículos e os condutores. Agora já temos tudo. Por isso, será muito fácil. A DSAT disse-nos que [as plataformas] serão lançadas em breve”, rematou o director da União Geral dos Taxistas.
Recorde-se que, no debate sobre as Linhas de Acção Governativa para 2026, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, anunciou que, a curto prazo, serão acrescentados 100 novos táxis.
Recentemente, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lee Koi Ian, a DSAT afirmou que o “concurso público” apontado para curto prazo envolverá “uma nova série de licenças gerais de táxis”. Em concreto, incluirá licenças para “táxis pretos”, com o objectivo de “repor o número de táxis (tanto regulares como especiais) cujas licenças expiram”.
Segundo a DSAT, “nesse concurso, com vista a facilitar a mobilidade das pessoas em situação de vulnerabilidade, serão incluídas cláusulas relativas à introdução de táxis acessíveis”. Nessa vertente, o Secretário Raymond Tam já anunciou a intenção de aumentar o número de táxis acessíveis de sete para 28 e dos novos táxis sem barreiras entrarem sucessivamente em funcionamento em 2026.

</description><pubDate>2025-12-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedido inquérito sobre saúde mental de cinco em cinco anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedido-inquerito-sobre-saude-mental-de-cinco-em-cinco-anos/</link><description>








Um inquérito abrangente sobre a saúde mental de toda a população realizado de cinco em cinco anos é o que pede o deputado Ho Ion Sang, que considera que “a ausência de inquéritos regulares em grande escala à população impede uma avaliação precisa da distribuição real dos problemas de saúde mental”. Além disso, o parlamentar pede a divulgação de outro tipo de estatísticas, como os tipos de doenças tratadas na área da Psiquiatria, as taxas de utilização dos serviços e os tempos de espera
 
Catarina Pereira
 
Ho Ion Sang defende que as autoridades devem lançar um inquérito sobre saúde mental de cinco em cinco anos. Além disso, o deputado considera que há falta de informação e dados estatísticos sobre o assunto. Embora admita que o Governo publica estatísticas sobre o volume de serviços prestados nas consultas externas diurnas, entre outros, Ho Ion Sang aponta que esses dados não permitem perceber “a verdadeira natureza da procura”.
Observando que, em 2024, o número de consultas psiquiátricas ambulatórias em Macau atingiu 50.597, o deputado refere, numa interpelação escrita, que “este número não só reflecte a urgência das necessidades de serviços, mas também destaca os graves desafios que o sistema de serviços existente enfrenta”. “Com o ritmo acelerado da sociedade e as pressões crescentes da vida quotidiana, a procura por serviços de saúde mental entre os residentes de Macau tem apresentado uma tendência ascendente persistente”, acrescentou.
Para o deputado ligado ao sector da educação, “há uma falta de categorização detalhada” para indicadores-chave, como a distribuição dos tipos de pacientes, as taxas de prevalência de doenças mentais e as taxas de utilização dos serviços públicos. “Isto dificulta a identificação precisa das necessidades específicas dos diferentes grupos e limita a precisão da prestação de serviços”, defendeu.
Por outro lado, considera também que “a ausência de inquéritos regulares em grande escala à população impede uma avaliação precisa da distribuição real dos problemas de saúde mental nas comunidades”. Na sua visão, “esta deficiência de dados compromete facilmente a eficácia do mecanismo de ‘prevenção conjunta de quatro níveis’”.
Assim, Ho Ion Sang questionou o Governo sobre se os Serviços de Saúde (SSM) podem lançar um inquérito abrangente sobre a saúde mental de toda a população de cinco em cinco anos. “Isso permitiria a recolha sistemática de dados essenciais sobre a prevalência, incidência e factores de risco das doenças mentais, permitindo que essas conclusões analíticas servissem de base para a tomada de decisões no planeamento de serviços e na alocação de recursos”, justificou.
Perguntou ainda se as autoridades vão melhorar o mecanismo de recolha de dados, “por exemplo, adicionando classificações detalhadas, como os tipos de doenças tratadas, as taxas de utilização dos serviços e os tempos de espera” nesta área. Além disso, o deputado também quer saber como é que as autoridades pretendem melhorar as capacidades de análise e aplicação de dados.
Note-se que os Serviços de Saúde deixaram de publicar dados estatísticos sobre os suicídios em Macau e, mais recentemente, também o Gabinete do Secretário para a Segurança deixou de publicar informações sobre os suicídios e os parasuicídios no âmbito dos dados da criminalidade.
Questionado por este jornal sobre o porquê de não publicar agora estes dados e instado a revelar os números sobre suicídios e parasuicídios nos primeiros nove meses deste ano, o Gabinete de Chan Tsz King disse apenas que as informações sobre a criminalidade foram apresentadas na passada sexta-feira para conhecimento do público. O JTM voltou a insistir, mas até ao momento não recebeu mais nenhuma resposta.
Recorde-se que, no ano passado, foram 90 as pessoas que puseram termo à vida em Macau, de acordo com os dados de monitorização dos SSM compilados por este jornal. O número não só representou uma subida de 2,3% em relação ao ano anterior como foi também o mais elevado, pelo menos, dos últimos 11 anos.
Até Junho, e de acordo com as estatísticas anteriormente publicadas pela tutela da Segurança, 41 pessoas suicidaram-se em Macau: uma tinha apenas entre 5 e 14 anos, cinco estavam na faixa etária dos 15 aos 24 anos, e nove tinham entre 25 e 34 anos. Contaram-se ainda cinco pessoas que puseram fim à vida com idade entre os 35 e 44, seguindo-se mais nove (45-54 anos), cinco (55-64 anos), cinco (65-74 anos) e duas com 75 anos ou mais.
Já as tentativas de suicídio na primeira metade do ano foram 101, destacando-se 14 casos na faixa etária dos 5 aos 14 anos e 30 casos dos 15 aos 24 anos.

</description><pubDate>2025-12-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogos Especiais Nacionais promoveram “integração mútua”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogos-especiais-nacionais-promoveram-integracao-mutua/</link><description>








Concluiu-se mais uma edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais, tendo Macau recebido a modalidade de badminton. A cerimónia de encerramento, realizada em Shenzhen, ficou assinalada pelas relações de inclusão entre os atletas. No seu discurso, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura da RAEM disse que a organização conjunta demonstrou a “poderosa sinergia” da Grande Baía, no que diz respeito a “caminhar juntos pela mesma vontade e promover a integração mútua”

VÍTOR REBELO
 
Os Jogos Olímpicos Especiais Nacionais chegaram ao fim, com uma cerimónia de encerramento realizada à noite no Pavilhão do Centro Desportivo de Shenzhen, a qual contou com a presença de centenas de atletas que participaram nas competições nos três locais de organização, Macau, Hong Kong e província de Guangdong.
Segundo um comunicado do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau, o espectáculo de fecho “assumiu uma forma simples e interessante, transmitindo calorosas relações de inclusão entre pessoas com e sem deficiência, a união na Grande Baía e a cooperação conjunta, bem como o espírito desportivo de auto-aperfeiçoamento, solidariedade e luta incansável”.
A RAEM esteve oficialmente representada pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, que, no seu discurso, começou por apresentar “os mais sinceros agradecimentos e respeito a todos os trabalhadores que contribuíram para o sucesso desta edição dos Jogos Nacionais para Deficientes”.
O Lam referiu depois que a colaboração e coordenação entre as três regiões demonstraram a “poderosa sinergia” da Grande Baía, no que diz respeito a “caminhar juntos pela mesma vontade e promover a integração mútua”. Acrescentou que os atletas de todo o país, “com perseverança e suor, acenderam os seus sonhos e a sua vontade inspira-nos a coragem para vencer os desafios e promover o desenvolvimento harmonioso da sociedade”.
A governante frisou que “Macau vai aproveitar as oportunidades” e, em conjugação de esforços “com todos os sectores da sociedade”, promover “o desenvolvimento pleno dos serviços para pessoas portadoras de deficiência”.
Na cerimónia, O Lam, juntamente com responsáveis de Hong Kong e de Guangdong, assim como dirigentes do desporto da China, receberam as bandeiras dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais, que por sua vez foram entregues ao Membro Permanente do Comité Provincial de Hunan, Wang Daoxi, em representação da província organizadora da próxima edição, em 2029.
Antes do evento que deu por concluída a competição destinada a praticantes deficientes, o coordenador do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau esteve presente na conferência de imprensa de balanço, igualmente realizada em Shenzhen. Pun Weng Kun referiu que Macau “ofereceu garantias” a mais de 500 participantes e técnicos de 28 delegações, “em vários aspectos”, como a organização, colaboração e prestação de serviços, entre outros, tendo referido que 1.500 voluntários receberam formação sistemática para prestar todo o apoio ao evento.
“A RAEM vai aproveitar esta oportunidade para aprofundar continuamente o conceito de inclusão, promover a diversificação das instalações sem barreiras e reforçar o desenvolvimento regular do desporto para pessoas portadoras de deficiência”, contribuindo para o desenvolvimento sinérgico dos serviços para pessoas portadoras de deficiência da Grande Baía”, sublinhou.
No que diz respeito aos resultados obtidos, os atletas do território obtiveram um total de 145 medalhas, entre as quais 34 de ouro. Em termos gerais, das provas efectuadas em Macau, Hong Kong e Guangdong, foram registados 15 recordes mundiais e 156 máximos nacionais.

</description><pubDate>2025-12-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Turismo em Osaka sofre forte impacto com aumento das tensões entre China e Japão</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/turismo-em-osaka-sofre-forte-impacto-aumento-das-tensoes-entre-china-japao/</link><description>








Denryu Lin, que gere cerca de 80 imóveis para aluguer de férias no centro de Osaka, está a ver o seu negócio evaporar-se desde o final de Novembro, com o aumento das tensões entre Tóquio e Pequim. Mais de 600 reservas, envolvendo mais de mil hóspedes chineses, foram canceladas até ao final do ano, disse.
“Todos os que conheço no sector imobiliário e do turismo estão a sofrer”, afirmou, sublinhando um sentimento de stress generalizado no sector, que se pode transformar numa crise ainda maior se a retracção se mantiver.
Osaka, segundo maior polo económico do Japão e um dos símbolos mais claros da dependência do país em relação ao turismo chinês, está a sofrer o impacto mais forte das tensões. O Aeroporto Internacional de Kansai registou os maiores cortes de voos em todo o país, enquanto hotéis, retalhistas e restaurantes enfrentam ondas de cancelamentos.
Os turistas chineses são os que mais gastam no Japão, representando um quinto da receita turística do país. A sua súbita retirada – desencadeada pelo alerta de Pequim após as declarações da Primeira-ministra japonesa, Sanae Takaichi, sobre Taiwan – ameaça um dos poucos pontos positivos da economia nipónica.
As reservas de viagens da China para Osaka, com partidas no Inverno e no início da Primavera, caíram entre 55% e 65% – uma queda mais acentuada do que a média nacional, com o Aeroporto de Kansai a registar uma parte desproporcional dos cancelamentos, segundo a empresa de estudos de mercado China Trading Desk. A previsão é que os gastos com artigos de luxo por parte dos turistas chineses em Osaka desçam aproximadamente para metade, para 40 milhões a 60 milhões de dólares por mês, segundo a empresa.
As perdas económicas do Japão poderão atingir 1,2 mil milhões de ienes em 2026 se o congelamento das viagens persistir, afirmou Hiromu Komiya, economista do Instituto de Investigação do Japão (JRI), acrescentando que uma rápida flexibilização das tensões poderá limitar os danos a cerca de 500 mil milhões.
A reversão ocorre depois de Osaka ter registado um aumento de quase 50% nas chegadas de turistas chineses no início de 2025, impulsionado pela Exposição Mundial de seis meses, que estimulou o turismo em toda a região.
Agora, relatos locais e publicações nas redes sociais apontam para uma diminuição dos visitantes em Shinsaibashi e Shinsekai, outrora destinos favoritos de grupos chineses, com o desaparecimento dos autocarros de turismo e dos restaurantes a reportar menos clientes. Alguns hotéis reportam taxas de cancelamento de 50% a 70%, sendo Namba, importante centro de transportes e lazer em Osaka, a zona mais afectada, segundo o gabinete de turismo de Osaka.
A pressão deverá aumentar ainda mais com a chegada do Ano Novo Lunar, afirmou o sr. Komiya, do JRI, acrescentando que os destinos de Inverno, como as fontes termais e as estações de esqui, poderão sofrer com a crise.
A China ordenou às companhias aéreas do país que reduzissem os voos para o Japão até Março de 2026. Mesmo que as rotas sejam retomadas após este período, o mercado japonês poderá não recuperar totalmente. A quota de mercado dos turistas chineses está a diminuir à medida que se voltam para a Coreia do Sul e para o Sudeste Asiático, afirmou Subramania Bhatt, director executivo da China Trading Desk.
“O Japão pode recuperar talvez metade a dois terços do volume de turistas chineses perdido nos próximos 12 a 18 meses”, disse. “Mas a era de tratar a China como um motor de crescimento infalível para o turismo japonês, e para lugares como Osaka em particular, acabou por agora”.
Esta mudança está a obrigar o Japão a depender mais de outros mercados para colmatar a lacuna.
No Stargate Hotel Kansai Airport, em Osaka, o número de clientes chineses caiu 20 a 30 pontos percentuais face aos níveis pré-pandemia, disse Jiro Kobayashi, director de alojamento. O hotel está de olho no Sudeste Asiático, Taiwan e Coreia do Sul para compensar a procura, acrescentou.
A cadeia de cosméticos Yojiya, de Quioto, reportou uma queda de 10% nas vendas aos turistas chineses no final de Novembro, mas compensou as perdas com a procura interna.
Desde a reabertura pós-pandemia, o Japão tem incentivado as suas regiões a diversificar o perfil dos visitantes. O progresso é desigual, mas visível.
Em Gifu, os turistas chineses representam agora 10% das estadias, uma quebra face aos 41% registados em 2019, segundo dados do governo. Em Shizuoka, a proporção caiu de 71% para 45%.
Os retalhistas também estão a adaptar-se. A loja principal da Matsuya em Ginza registou uma queda de cerca de 15% nas vendas duty-free em Novembro, em termos anuais, embora as vendas totais tenham caído apenas 1,2%. A Takashimaya sofreu uma queda de 3,1% nas vendas duty-free, mas a receita total aumentou 3,5%.
A cadeia de drogarias MatsukiyoCocokara &amp; Co, que obtém cerca de 6% do total das suas vendas de turistas estrangeiros, afirmou que ainda não sentiu um grande impacto e continua focada na procura interna.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-12-17 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>