<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Novo regime permitirá hospitais de dia em resorts, hotéis e zonas comerciais</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-regime-permitira-hospitais-de-dia-em-resorts-hoteis-zonas-comerciais/</link><description>








O Governo tenciona permitir que “zonas comerciais, resorts, hotéis, entre outros, que reúnam as condições técnicas” funcionem como “hospital de dia”, ao abrigo do novo “Regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde”, cujo relatório da consulta pública já foi divulgado. A ideia é “desenvolver plenamente as vantagens de software e hardware das empresas integradas de lazer e para impulsionar a vinda a Macau de mais turistas”, segundo indica o documento. Por outro lado, é afastada a ideia de os vales de saúde poderem ser utilizados nos hospitais de dia. O Serviços de Saúde “a generalidade das opiniões apoia” o trabalho legislativo, com as opiniões discordantes a serem sempre inferiores a 5,7%
 
CATARINA PEREIRA
 
Ao abrigo do novo “Regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde” – que tem por objectivo “promover a indústria de big health e o desenvolvimento da ‘saúde + turismo’” -, o Governo tenciona permitir que sejam criados hospitais de dia nos empreendimentos das operadoras de jogo. É o que refere no relatório final da consulta pública, consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Foram vários os aspectos abordados durante os 30 dias de consulta, incluindo a localização das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde. Segundo o documento, “a maioria das opiniões sugeriu que os estabelecimentos hoteleiros fossem incluídos no âmbito legal de escolha da localização, indicando que os hotéis, em conjugação com os serviços médicos, podem criar sinergias de ‘saúde + turismo’”.
De acordo com os participantes, o “modelo inovador” poderá ser aplicado, por exemplo, a centros de exames físicos, de beleza médica e de reabilitação pós-operatória, “o que não só aumenta a conveniência dos visitantes, mas também permite o desenvolvimento de negócios de alto valor acrescentado para o sector hoteleiro”.
“Para desenvolver plenamente as vantagens de software e hardware das empresas integradas de lazer e para impulsionar a vinda a Macau de mais turistas por causa de cuidados de saúde, após a integração das opiniões e sob a premissa de garantir a saúde pública e a segurança dos doentes, em princípio, os estabelecimentos comerciais, nomeadamente zonas comerciais, resorts, hotéis, entre outros, que reúnam as condições técnicas, podem ser autorizados a funcionar como hospital de dia”, disse o Governo na resposta.
Além disso, acrescenta que, através do mecanismo de “reunião técnica prévia”, as autoridades poderão “fornecer sugestões sobre as formalidades técnicas e administrativas na escolha do local aos investidores que pretendam estabelecer instituições médicas privadas”.
O Executivo afastou ainda a hipótese de os vales de saúde, actualmente num valor de 700 patacas, poderem ser utilizados nos hospitais de dia. Durante a consulta, houve quem sugerisse que o montante fosse aumentado e que o Governo ponderasse alargar o âmbito da sua utilização até aos hospitais de dia.
Na resposta sobre a matéria, os Serviços de Saúde (SSM) lembram que o objectivo do programa de comparticipação nos cuidados de saúde é “promover o sistema de medicina familiar”, “reforçar a cooperação entre o sector público e privado”, bem como “apoiar o desenvolvimento dos médicos privados”. E recusam essa ideia: “Uma vez que os hospitais de dia prestam, principalmente, serviços médicos especializados prestados em alguns hospitais, sendo diferente da promoção da medicina familiar (…) os vales de saúde não serão aplicáveis nesta fase”.
Durante o período de consulta, os SSM receberam 892 opiniões ou sugestões de profissionais de saúde, associações e instituições médicas, associações cívicas, sector comercial, operadoras de jogo, residentes e instituições académicas.
Segundo os SSM, “a generalidade das opiniões apoia o presente trabalho legislativo, considerando que contribui activamente para a promoção do desenvolvimento do sector da saúde de Macau”. Das opiniões apresentadas para os diversos sub-temas, as que manifestaram oposição mantiveram-se sempre abaixo de 5,7%, com as restantes a mostrarem “concordância” ou “concordância parcial”.
 
Hospitais não são obrigados a ter Obstetrícia e Neonatologia
Após a análise, os SSM “acolheram algumas opiniões”, em particular sobre os pedidos de licenciamento, o ajustamento da caução dos hospitais de dia, o alargamento do âmbito da localização dos estabelecimentos para a instalação de instituições médicas, o ajustamento das exigências das áreas funcionais básicas dos hospitais, o alargamento do conteúdo da publicidade médica e dos destinatários dos serviços de proximidade, bem como a optimização das disposições transitórias dos hospitais, pode ler-se nas conclusões.
Em relação aos hospitais, a ideia do Governo era que fosse obrigatória a existência de um serviço de Obstetrícia e Ginecologia, e de um serviço de Neonatalogia. Contudo, ouvidas as opiniões, e tendo em conta a taxa de natalidade, entre outros factores, a criação destes serviços passa a ser “flexível”.
Relativamente à transição dos hospitais, após ouvidas as opiniões do sector, “uma vez que alguns hospitais já funcionam há muitos anos e fazem parte integrante importante do sistema de saúde, a fim de assegurar a estabilidade e a continuidade dos serviços médicos prestados ao público, o Serviço de Urgência será substituído pela criação de uma consulta externa de 24 horas”.
A caução, por sua vez, destina-se a permitir que os hospitais e hospitais de dia, em caso de não cumprirem as responsabilidades, a possam usar como indemnização. Quanto ao valor – e apesar das opiniões a favor de um valor mais baixo ou mais alto -, o Governo pretende mantê-lo em 5 milhões de patacas para o hospital e 1,25 milhões para o hospital de dia, sendo que “o valor será aumentado de acordo com os serviços a desenvolver”.
Houve também quem mostrasse receios sobre os riscos das “terapias avançadas”. Neste ponto, os SSM consideram que “o hospital e o hospital de dia dispõem de instalações, equipamentos de monitorização e equipas médicas especializadas, que podem responder eficazmente às eventuais complicações ou reacções adversas durante o processo de tratamento”.
No relatório é dito ainda que os SSM, irão definir, de forma mais flexível, através de orientações, o âmbito da telemedicina. Por outro lado, e face ao problema do envelhecimento, antecipando-se uma procura maior pelos serviços médicos de proximidade, as autoridades indicam que “será definido claramente o âmbito” destes serviços. Nomeadamente, “a gestão de doenças crónicas, o tratamento de feridas, entre outros itens de baixo risco”.
As autoridades consideram que a legislação “fornece uma protecção jurídica completa para as terapias avançadas, a telemedicina e os serviços médicos de proximidade, em articulação com as políticas existentes de apoio industrial do Governo da RAEM, promovendo ainda mais a complementaridade mútua das vantagens entre as instituições médicas públicas e privadas”.
Já no que respeita ao período da licença, a dos hospitais será de um ano, contribuindo para “a revisão atempada do seu funcionamento”, enquanto a do hospital de dia terá validade de dois anos. Quanto às clínicas, cuja natureza de serviços é relativamente simples e com menor nível de risco, o prazo de validade será de três anos.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>70% das denúncias atenuam poluição luminosa</title><link>https://jtm.com.mo/local/70-das-denuncias-atenuam-poluicao-luminosa/</link><description>








Os Serviços de Protecção Ambiental revelaram ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que, após tratamento, se verificou uma melhoria em mais de 70% das queixas respeitantes à poluição luminosa. Ainda assim, para Joe Chan, o Governo deve ser “mais proactivo, incluindo a matéria de poluição luminosa na agenda de legislação”. O ambientalista alerta que os dados do organismo ilustram uma situação “pouco optimista”. Segundo as estatísticas, nos primeiros cinco meses deste ano, foram recebidas 31 reclamações de poluição luminosa. Já no ano passado, houve 96 queixas, reflectindo um aumento de 60% face a 2016 e uma subida de 2,1% em relação a 2023

Nos primeiros cinco meses deste ano, a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) recebeu 31 queixas relacionadas com poluição luminosa – mais de metade (17) relativas a painéis publicitários e monitores LED no exterior dos edifícios. Além disso, nove estão relacionadas com iluminações decorativas dos edifícios, incluindo holofotes, ao passo que cinco envolveram outras situações, como candeeiros nas ruas e iluminações dos edifícios fora de Macau. Segundo os dados do organismo, entre Janeiro e Maio, este tipo de queixas representava 2,74% do total de reclamações recebidas.
Segundo esclareceu, após receber as queixas, a DSPA inicia o procedimento de acompanhamento segundo as “Instruções para controlo da poluição luminosa proveniente dos painéis publicitários, das iluminações decorativas e dos monitores LED no exterior dos edifícios” e o mecanismo de tratamento. Caso a situação extravase os requisitos das “Instruções”, a DSPA notificará os serviços responsáveis pela aprovação de licenças sobre as queixas e os resultados de tratamento, para que ajudem a resolver o caso.
Em resposta ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a DSPA revelou que, após o tratamento, se verificou uma melhoria em mais de 70% dos casos objecto das queixas relativas a poluição luminosa. No que concerne aos restantes casos, o organismo assegurou que vai continuar a destacar pessoal para acompanhar o grau de melhorias, mantendo comunicação e colaboração com os serviços de licenciamento, de modo a exigir, a partir da fonte, que os estabelecimentos tomem medidas o mais rápido possível.
Os dados da DSPA indicam que, no ano passado, foram recebidas 96 queixas relacionadas com poluição luminosa, sendo 42 sobre painéis publicitários e monitores LED no exterior, 44 relativas às iluminações decorativas, incluindo holofotes, e 10 relacionadas com candeeiros nas ruas ou iluminações fora do território. Em comparação com as 60 reclamações feitas em 2016, o número de queixas ligadas à poluição luminosa registou um aumento de 60%. Face a 2023, houve um acréscimo ligeiro de 2,1%. Por outro lado, na última década, 2021 foi o ano com mais queixas devido a este tipo de poluição (112), enquanto 2019 assinalou o número mais baixo (51).
Entre 2016 e 2024, as queixas de poluição luminosa relativas às iluminações decorativas aumentaram 238%, de 13 para 44, sendo que, desde 2020, o número anual de casos deste género passou a superar 30, excepto em 2022 (anotadas 28 queixas). E perante 2023, este tipo de queixas diminuiu 17% no ano passado.
Também as reclamações relacionadas com candeeiros nas ruas e iluminações dos edifícios fora de Macau baixaram 16,7% para 10 em 2024, no espaço de um ano. Desde 2020, o número anual destas queixas passou de menos de 10 para uma dezena e, entre 2016 e 2024, cresceu 150%.
Ademais, no ano transacto, o número de denúncias ligadas à poluição luminosa de painéis publicitários e de monitores LED (42 queixas) manteve-se quase igual ao de 2016, porém reflectiu um acréscimo de 44,8% em relação a 2023.
Segundo a DSPA, nos últimos anos, a média anual das queixas sobre poluição luminosa representa 3% do total das reclamações recebidas, com a tendência a permanecer estável.
De um modo geral, a DSPA observou que “a poluição luminosa é cada vez mais presente na sociedade”, porém, existe uma “determinada eficácia” no controlo deste tipo de poluição em Macau. Segundo refere, tendo em conta que os estabelecimentos de entretenimento hoteleiro são uma das fontes principais da poluição luminosa e foco de preocupação da sociedade, a DSPA está a comunicar constantemente com os hotéis para reforçar a implementação das instruções de controlo, no sentido de reduzir ainda mais a poluição a partir da fonte.
Também sobre esta matéria, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ron Lam, a DSPA indicou que continuará a prestar atenção ao controlo da poluição luminosa nas regiões vizinhas e a ouvir as opiniões da sociedade, a rever continuamente as normas e critérios técnicos das “Instruções” e a aperfeiçoar oportunamente os trabalhos de fiscalização de acordo com a situação real da RAEM. Recorde-se que as “Instruções”, elaboradas em 2008, foram actualizadas em 2011, 2014 e 2023.
Com essas revisões, foram alargados os critérios e métodos de mediação referentes aos tipos de instalações luminosas e reduzido o tempo de ligação, bem como estabelecidos os requisitos de controlo de instalações de iluminação, nomeadamente nas que estão instaladas em frente das zonas ecológicas.
 
Ambientalista defende lei de poluição luminosa
Na opinião do ambientalista Joe Chan, o facto de a taxa de melhoria das queixas respeitantes à poluição luminosa ultrapassar 70% mostra que “a DSPA tem trabalhado e envidado esforços para melhorar este problema”. No entanto, alertou que os dados reflectem uma situação “pouco optimista”.
Ouvido pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, Joe Chan lamentou o aumento das queixas sobre poluição luminosa na última década, especialmente a “subida a alta velocidade” de reclamações envolvendo holofotes e outras iluminações decorativas. “Devemos ficar felizes quando há menos reclamações, mas não por causa da taxa de melhoria das queixas”, ressalvou.
Na sua perspectiva, a taxa de melhoria nas queixas “é outro assunto”, mas é preocupante o “agravamento do problema que os dados ilustram”. “Sendo um governo responsável, deve tentar evitar queixas a partir da fonte, em vez de esperar pelas reclamações para ajudar na resolução de problemas. O aumento de queixas mostra que existem problemas na fiscalização. É passivo tratar do problema após ter recebido queixas de cidadãos”, defendeu Joe Chan.
O presidente da associação “Green Students Union” apontou que, apesar de terem sido actualizadas várias vezes, as “Instruções” “não são muito vinculativas”. “Porque é que a DSPA criou e já implementa há mais de 10 anos a Lei do Ruído, mas ainda não há uma legislação no que respeita à poluição luminosa?”, questionou, lamentando.
“Esperamos que o Governo seja mais proactivo, incluindo a matéria de poluição luminosa na agenda de legislação, para o sector envolvido e os hotéis seguirem, até porque, para Macau ser considerado uma cidade adequada para viajar, é necessário salvaguardar o céu nocturno tranquilo de Macau. O céu nocturno é um recurso público, mas não um painel de fundo para entidades comerciais atraírem clientes”, sublinhou Joe Chan.
Neste aspecto, o ambientalista avisou que, se a matéria não for regulamentada de agora em diante, no contexto da “economia em baixo”, “os casinos poderão recorrer a diversas estratégias no intuito de atrair turistas, tornando o céu nocturno num grande palco” para atingir esse objectivo, o que “não só prejudicaria o céu e os animais, mas também afectaria um recurso público dos cidadãos”.
Joe Chan lembrou que organizou e submeteu um abaixo-assinado e petição à DSPA há vários anos. “Naquela altura, a DSPA respondeu-nos que tinha combinado com os hotéis que só poderiam ligar os holofotes às sextas-feiras, aos sábados e aos domingos, a fim de atrair turistas. A situação melhorou um a dois anos depois, mas agora ressurgiu o problema, havendo todos os dias luzes de holofotes – e ninguém a aplicar multa. Estou desiludido com este aspecto”, rematou.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desqualificações mostram que deputados “têm de ser mais politicamente correctos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/desqualificacoes-mostram-deputados-tem-de-ser-mais-politicamente-correctos/</link><description>








As alterações às regras e regulamentos dos deputados parecem apontar no sentido de que a AL deverá ter “muitos mais leais do que opositores”, considerou o comentador político Sonny Lo
 
A desqualificação de 12 deputados, anunciada pela Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL), “significa que os deputados têm de ser mais politicamente correctos e espera-se que haja muitos mais leais do que opositores”, avaliou o comentador político Sonny Lo Shiu-Hing, em declarações à agência Lusa. “As alterações às regras e regulamentos dos deputados parecem apontar nessa direcção”, acrescentou.
Sonny Lo refere-se à aprovação, há uma semana, na Assembleia Legislativa (AL) de emendas às leis do Estatuto dos Deputados e ao normativo do regimento parlamentar, que, no fundamental, reforçam os poderes do presidente da assembleia e plasmam nos dois articulados o fundamental do princípio “Macau governado por patriotas” e da Lei de Defesa da Segurança do Estado.
A CAEAL disse que a Comissão da Defesa da Segurança do Estado (CDSE) excluiu, por falta de patriotismo, duas listas candidatas às eleições para a AL. O presidente da CAEAL explicou que 12 candidatos das duas listas “não defendem a Lei Básica ou não são fiéis à Região Administrativa Especial de Macau da República Popular da China”.
A exclusão abrange seis candidatos da lista “Força da Livelihood Popular em Macau”, liderada pelo assistente social Alberto Wong, que concorria pela primeira vez à AL. A outra lista é a “Poder da Sinergia”, liderada pelo actual deputado Ron Lam U Tou, que, nas últimas eleições, em 2021, tinha sido a sétima mais votada, com 8.764 votos.
Seng Ioi Man garantiu que os pareceres vinculativos da CDSE, dos quais não é possível recorrer, “têm um fundamento legal claro e suficiente” e foram elaborados “tendo em conta os factos”.
No entanto, o juiz recusou-se a revelar os factos que levaram à exclusão, defendendo que “os trabalhos e documentos da Comissão da Defesa da Segurança do Estado são confidenciais”. A sua divulgação “pode representar certos riscos para a segurança nacional, não devendo nem podendo ser publicado o seu conteúdo”, acrescentou.
“Não sabemos realmente os motivos, pois a lei eleitoral e a lei de segurança nacional incluem uma série de motivos possíveis”, declarou Sonny Lo.
Numa reacção à Lusa, o antigo deputado Ng Kuok Cheong disse que a desqualificação “é segredo nacional” e que, “de acordo com a CDSE, comentar um segredo nacional é divulgar um segredo nacional”. “Um novo sistema foi criado em Macau, ou seja, a CDSE tomou a decisão e o seu estatuto é para ser respeitado em absoluto (…) Eles querem divulgar informações para que todos saibam que a decisão não depende de mais ninguém, apenas da decisão subjectiva da CDSE”, afirmou Ng, um dos candidatos desqualificados em 2021.
Para Au Kam San, outro antigo deputado, também desqualificado em 2021, “o facto de as autoridades ainda terem recorrido a tácticas de desqualificação severas mostra que, sob o pretexto do princípio ‘Macau governado por patriotas’, (…), a Assembleia Legislativa tem de ser ‘aperfeiçoada’ ao ponto de apenas o campo pró-sistema/pró-Pequim poder entrar no jogo, para participar nas eleições”.
Sobre a aceitação da candidatura da lista de José Pereira Coutinho, habitualmente voz crítica no parlamento, Au indicou que lhe valeu a identidade. “Coutinho é português, o que é mau em termos de implicações políticas, por isso não se atreveram a afastá-lo. De acordo com as regras actuais, Coutinho também seria desqualificado, mas ele representa a comunidade portuguesa e o impacto político não seria bom, por isso não o afastaram”, analisou.
Pouco depois do anúncio da comissão eleitoral, a CDSE sublinhou, num comunicado, que quando um candidato é excluído por falta de patriotismo, todos os outros candidatos da mesma linha são também afastados. Exactamente à mesma hora, o Governo demonstrou, noutro comunicado, “forte apoio” à decisão da CDSE, que descreveu como “uma medida correcta para a plena implementação do princípio fundamental ‘Macau governado por patriotas’”.
Ron Lam, uma das poucas vozes críticas do executivo na AL, disse na sua página de Facebook que não tinha ainda recebido qualquer notificação oficial, mas admitiu que a exclusão “foi muito repentina”. “Estou de consciência tranquila. A minha intenção inicial para Macau não se irá alterar. Acredito que o sol vem sempre depois do vento e da chuva!”, acrescentou o antigo jornalista.
Em 2021, foi a comissão eleitoral a excluir cinco listas e 21 candidatos – 15 dos quais pró-democracia. Registou-se então a mais alta taxa de abstenção desde que foi criada a RAEM – 57,6% – e mais de 5.200 pessoas votaram em branco ou nulo.
Com a decisão divulgada na terça-feira, vão concorrer às eleições, marcadas para 14 de Setembro, seis listas pelo sufrágio directo, menos oito do que há quatro anos.
A nova lei eleitoral estabelece que “quem, publicamente, incitar os eleitores a não votar, votar em branco ou nulo, é punido com pena de prisão até três anos”.
Trinta e três deputados integram a AL, sendo que 14 são eleitos por sufrágio directo, 12 por sufrágio indirecto, através de associações, e sete são nomeados posteriormente pelo chefe do Governo local.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST anuncia “roadshow” em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-anuncia-roadshow-em-portugal/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo anunciou a realização de ‘roadshows’ em várias cidades, incluindo Lisboa, e outras iniciativas de promoção da RAEM, durante a Reunião Plenária do Conselho para o Desenvolvimento Turístico. O organismo também já deu início aos “trabalhos preparatórios” para a nova lei das actividades do sector turístico
 
Na primeira Reunião Plenária do ano do Conselho para o Desenvolvimento Turístico (CDT), a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) anunciou a realização de “grandes ‘roadshows’” nas cidades de Lisboa, Jacarta e Kuala Lumpur, que terão lugar no segundo semestre do ano. A DST apresentou também planos para “um evento internacional com influenciadores digitais famosos da Ásia”, de acordo com o comunicado. Além disso, estão ainda planeadas outras iniciativas como a “Semana de Macau” em Wuhan, bem como promoções de bilhetes de avião, alojamento em hotéis, restauração e entretenimento.
Ao mesmo tempo, a DST já começou a promover “os trabalhos preparatórios e a divulgação jurídica”, referentes à nova lei da actividade das agências e dos profissionais do sector. A nova legislação entrará em vigor no dia 1 de Fevereiro de 2026. Nesse sentido, o organismo tem também inspeccionado actividades e estabelecimentos “sujeitos ao licenciamento e fiscalização da DST, para assegurar os direitos e interesses dos visitantes e garantir a qualidade do turismo”.
Durante a reunião, foram também apresentadas as propostas de revisão e as novas linhas de acção do “Plano Geral do Desenvolvimento da Indústria do Turismo de Macau”, a serem implementadas na segunda metade deste ano. As medidas incidem sobre seis temas, como a promoção do desenvolvimento diversificado do turismo, a exploração de mercados diversificados, a integração do turismo regional, o crescimento “saudável, ordenado e resiliente” da indústria, a concepção e planeamento de produtos turísticos e a inovação do turismo com recurso à inteligência artificial, segundo a DST.
Na ocasião vários membros discutiram a “promoção da economia comunitária” e da ”reconversão e valorização da zona do Porto Exterior”, “o aumento das instalações complementares de trânsito nas zonas turísticas, a economia comunitária nocturna e a economia de concertos”. Ademais, foram partilhadas sugestões acerca da “realização de mais eventos internacionais em Macau”, do prolongamento da estadia dos visitantes, da formação sobre inteligência artificial e o reforço da construção do destino turístico da Grande Baía.
A reunião foi presidida pelo Secretário para a Economia e Finanças e Presidente do CDT, Tai Kin Ip. Estiveram também presentes representantes da Secretaria para a Economia e Finanças e da Secretaria para os Transportes e Obras Públicas, bem como doutros serviços governamentais. A DST afirmou que “irá continuar a cooperar com os operadores turísticos para melhor aproveitar as medidas de apoio do Governo Central a Macau”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau leva três equipas ao Asiático de Hóquei</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-leva-tres-equipas-ao-asiatico-de-hoquei/</link><description>








O hóquei em patins de Macau vai estar presente em mais uma edição do Campeonato da Ásia, apresentando três selecções, seniores masculinos e femininos e sub-19. A prova arranca no próximo dia 23 na cidade sul-coreana de Jecheon. “As equipas do território vão lutar pela melhor classificação possível, tentando atingir o pódio, podendo até os mais jovens ir um pouco mais além do que o terceiro lugar”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o presidente da Associação de Patinagem, António Aguiar
 

VÍTOR REBELO
 
A cidade de Jecheon, na Coreia do Sul, vai acolher mais um Campeonato da Ásia de Hóquei em Patins, onde Macau apresentará três equipas, duas de seniores, homens e mulheres, e ainda uma formação júnior, com jogadores menores de 19 anos. A prova arranca no dia 23 de Julho e irá decorrer durante uma semana, durante a qual as equipas, de todos os escalões, se vão defrontar no sistema de todos-contra-todos, em apenas uma volta.
Na competição rainha, o Asiático de seniores masculinos, estão inscritos sete países ou regiões, com a RAEM a ter pela frente Taiwan, Índia, Japão, Nova Zelândia, República Popular da China e Hong Kong. A presença da RAEHK é a principal novidade e, em sentido inverso, nota-se a ausência da Austrália, segunda classificada, atrás de Taiwan, na última edição da prova, realizada em 2023 no Continente chinês, em Hebei.
“A não participação da formação australiana, que terminou à nossa frente no Asiático anterior, dá-nos um certo alento para podermos conquistar uma melhor classificação”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o treinador.
Nuno Antunes salientou que a Índia é a principal favorita, tendo agora como técnico o italiano Giuseppe Marzella, antigo internacional. “Eles estão muito fortes, têm vindo a evoluir, por isso, penso que são os grandes favoritos ao título”, destacou. De resto, “Taiwan também não será fácil, mas tudo depende da equipa que irão apresentar”, ressalvou.
Quanto ao nível actual da selecção de Macau, o antigo jogador, com vários campeonatos asiáticos conquistados, considera ser “idêntico ao campeonato de há dois anos, mas com a inclusão de alguns juniores que permitirão refrescar a equipa quando for necessário”.
A equipa da RAEM integra alguns elementos com experiência nestas andanças, com destaque para Helder Ricardo, que vive agora em Portugal, mas continua a ser convocado para vir representar a selecção. A seu lado estarão os irmãos Ramos, Augusto e João, e ainda Eduardo Nunes e Lo Wai Wa.
De acordo com o calendário já elaborado, a estreia de Macau será diante de Hong Kong, no dia 23, seguindo-se Nova Zelândia, China, Índia, Japão e Taiwan.
“Quanto ao sector feminino, Macau, orientado por José Sousa, não terá tantas ambições, uma vez que “o sector feminino é um projecto que está ainda numa fase inicial”, segundo revelou António Aguiar. O presidente da Associação de Patinagem considera que “vencer dois ou três jogos já será uma boa prestação e com isso ficar a meio da tabela”.
A selecção feminina abre o campeonato, defrontando o Japão. Nos dias seguintes joga com Austrália, Nova Zelândia, Índia e finalmente diante de Hong Kong no dia 28.
Os sub-19, treinados por Nuno Antunes, têm já alguns elementos com alguma experiência, adquirida em competições anteriores, tendo neste Asiático um “autêntico teste de fogo”, como salienta o técnico.
Também António Aguiar está optimista para o campeonato que os jovens poderão fazer, tendo uma “secreta esperança” de luta pelo título de campeão”. “Não prometemos isso, obviamente, mas enquadra-se dentro dos objectivos que estamos a traçar, pois temos equipa para isso”, frisou.
Este escalão, que cede quatro hoquistas à equipa sénior, portanto com a possibilidade de actuarem em simultâneo no mesmo torneio, com horários diferentes, terá como primeiro adversário, a 24 de Julho, a Nova Zelândia, seguindo-se Índia, Taiwan, China e Austrália.
Em jeito de antevisão, o responsável associativo, que é igualmente membro da “World Skate” e que irá mais cedo do que a delegação de Macau para avaliar as condições do recinto, acredita que as “equipas do território vão lutar pela melhor classificação possível, tentando atingir o pódio, podendo até os mais jovens ir um pouco mais além do que o terceiro lugar”.
As três selecções da RAEM, que têm como treinadora-adjunta Sónia Silva, realizaram recentemente jogos de preparação, recebendo Hong Kong, em partidas efectuadas no Pavilhão do Nordeste da Taipa, local onde têm decorrido também as sessões de treino.
A comitiva para Jecheon integra quase 40 elementos, entre os quais os árbitros Jocelino Costa e Amanda Lameiras, que possuem os níveis 3 e 2, respectivamente.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST continua a optimizar licenças para alojamentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-continua-optimizar-licencas-para-alojamentos/</link><description>








A directora dos Serviços de Turismo (DST) garantiu que o organismo continua a “optimizar os procedimentos de licenciamento” dos estabelecimentos hoteleiros. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, Maria Helena de Senna Fernandes disse que a “criação de um mecanismo de interconexão de dados com outros serviços públicos” permitirá “obter as informações necessárias no processo de licenciamento”, integrando “mais serviços de requerimento na plataforma electrónica”. A medida visa “acelerar ainda mais os trabalhos de apreciação e autorização das licenças”.
A directora também asseverou que o Governo se tem “empenhado na promoção do desenvolvimento diversificado do alojamento hoteleiro”. Ressaltou que a “Lei da actividade dos estabelecimentos da indústria hoteleira” já abrange alojamentos de “baixo custo”, como as pousadas da juventude e os hotéis cápsula. A inclusão destes tipos de instalações pretende “ajudar a diversificação de alojamento turístico e “aumentar o leque de escolhas” para os investidores e consumidores.
No que diz respeito às “medidas facilitadores de passagem fronteiriça”, a Direcção dos Serviços das Forças de Segurança de Macau, o Corpo de Polícia de Segurança Pública e as autoridades de migração do Interior da China irão lançar uma funcionalidade de “reconhecimento facial”. A medida isentará os passageiros da apresentação de documentos, nas salas de inspecção de passageiros e veículos do Posto Fronteiriço de Hengqin. A DST prevê que esta solução entre em funcionamento ainda este ano.
Relativamente ao pagamento das tarifas de autocarro, os residentes e turistas podem recorrer a métodos electrónicos como “MacauPass”, “Simple Pay+”, “UnionPay”, “Alipay” e “WeChat Pay”. A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego continua coordenada “com as autoridades monetárias, as operadoras de autocarros e as respectivas instituições de pagamento, com vista à introdução progressiva de modalidades de pagamento mais diversificadas”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aberto concurso para reservatório em Coloane</title><link>https://jtm.com.mo/local/aberto-concurso-para-reservatorio-em-coloane/</link><description>








Foi lançado o concurso para a obra de ampliação do Reservatório de Seac Pai Van, que inclui ainda a criação de uma zona de lazer e a instalação de um sistema de energia solar fotovoltaica
 
A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) lançou ontem o concurso público para empreitada de ampliação do Reservatório de Seac Pai Van, em Coloane. Segundo o anúncio publicado em Boletim Oficial e assinado pelo líder do organismo, Lam Wai Hou, o prazo máximo de execução é de 655 dias, com sete metas obrigatórias.
A obra inclui a ampliação da capacidade de armazenamento de água do Reservatório de Seac Pai Van e a criação de uma zona de lazer ao seu redor. Além disso, a DSOP pretende também que seja construída uma estação elevatória e instalado um sistema de produção de electricidade por energia solar fotovoltaica.
Mais concretamente, a DSOP explicou em comunicado que, após a conclusão da obra, a capacidade total do reservatório aumentará de 300 mil metros cúbicos para cerca de 780 mil. Além disso, para aumentar a impermeabilidade e reduzir as perdas de água, será construída uma barreira impermeável no interior do reservatório.
Vai igualmente ser construída uma estação de bombagem para transportar a água do reservatório para a Estação de Tratamento de Água de Seac Pai Van. Será equipada com três bombas, incluindo duas de uso corrente e uma de reserva, sendo que a capacidade conjunta de extracção de água é de cerca de 1.170 litros/segundo quando as duas bombas estiverem a funcionar em simultâneo.
Quanto à área de lazer, a ideia é alargar a zona verde, a ciclovia e a pista de jogging existentes. Após concluída a obra, a ciclovia em redor do reservatório terá um comprimento total de 1.415 metros, enquanto a pista de jogging terá cerca de 1.160 metros.
Já o sistema de energia solar fotovoltaica ocupará cerca de 10% da área do reservatório, “sendo que electricidade produzida será fornecida à Estação de Tratamento de Água de Seac Pai Van, que lhe é adjacente, por forma a alcançar o objectivo de protecção ambiental e poupança de energia”, indicou a DSOP.
As propostas podem ser entregues até às 17h00 de 18 de Agosto. Na apreciação, o preço pesa 50%, o prazo de execução 20%, o mesmo que a experiência e qualidade em obras; e o programa de execução vale 10%. Segundo Lam Wai Hou, a adjudicação é efectuada ao concorrente com pontuação mais elevada, sendo que, em caso de empate, é escolhida a proposta com preço mais baixo.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens mostram talento nos “World Games” de Paris</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-mostram-talento-nos-world-games-de-paris/</link><description>








A capital francesa foi palco de um torneio internacional de futebol para escalões jovens, no qual três jogadores de Macau actuaram integrados na Academia do Paris Saint-Germain de Hong Kong. Santiago Gama, Tomás Rodrigues e Tisha Karpov deram nas vistas, tendo contribuído, com grande parte dos golos, para o segundo lugar do Grupo B da competição. O evento é um dos mais importantes do género a nível mundial, tendo reunido mais de 1.500 futebolistas de vários níveis de formação

Três jovens de Macau, de Sub-15, concretizaram um primeiro sonho na sua ambição de um dia poderem vir a ser futebolistas profissionais ao participarem nos “World Games”, torneio internacional destinado aos escalões etários inferiores, organizado pelo Paris Saint-Germain (PSG).
Na capital francesa estiveram academias e clubes de países ou regiões de todos os continentes, com destaque para França, Inglaterra, Itália, Grécia, EUA, Canadá, Brasil, México, Argélia e Etiópia, num total de quase 1.700 jogadores, de ambos os sexos, distribuídos por várias categorias, com idades compreendidas entre os 11 e os 18 anos.
O torneio é anual e Macau esteve representado pela primeira vez, integrado no PSG do território vizinho, que por esse facto se inscreveu com a designação de PSG Hong Kong e Macau.
Tisha Karpov e Tomás Rodrigues, ambos de 14 anos, e Santiago Gama, de 15, foram os elementos escolhidos pelos monitores das escolinhas do clube gaulês, depois de um torneio realizado em Fevereiro em Macau. “Os treinadores da academia do PSG de Hong Kong gostaram muito da prestação dos três jogadores de Macau e fizeram o convite para integrarem a comitiva que se deslocou a Paris”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o responsável pela academia onde o trio joga em Macau, o “South America Soccer Limited” (SASL) Cheng Loi.
Ismael Ortega salienta que “os miúdos estiveram muito bem, demonstrando grande determinação e um excelente espírito colectivo”. A experiência que tiveram “vai torná-los mais fortes para o futuro”, acrescenta.
O treinador de jovens paraguaio, que jogou vários anos na Liga de Elite, frisa que estes torneios, “mais do que os resultados, significam aprendizagem e crescimento, permanecendo para sempre na memória destes jovens jogadores”, e espera que os atletas não desistam de “perseguir os seus sonhos, se esforcem e sejam humildes”.
A equipa PSG Hong Kong e Macau integrou uma das três séries da fase inicial, tendo vencido uma partida e perdido duas, pelo que não conseguiu a qualificação para a segunda fase da competição principal.
No Grupo B, atingiu a final, depois de ter vencido nas meias o Val de France Football por 3-0. No derradeiro jogo, derrota diante dos gregos do Dionysos por 4-0.
O trio de Macau deu nas vistas em todos os desafios e num deles Santiago Gama (médio) foi eleito o melhor jogador. Em termos de golos apontados, Tisha (avançado) facturou 6, Tomás (defesa e avançado) 3 e Santiago 2.
Além do aspecto puramente competitivo, os “World Games”, que se realizam no Verão sempre na capital francesa, incluíram outras actividades para convívio dos jovens e de todas as delegações participantes. Um dos eventos mais apreciados foi o passeio de barco pelo rio Sena, num trajecto semelhante ao da cerimónia de abertura dos Jogos Olímpicos de Paris de 2024.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação continua a recuperar</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-continua-recuperar/</link><description>








O montante dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau atingiu 946,52 milhões de patacas em Maio, reflectindo uma subida mensal de 7,2% e uma descida anual de 7,6%, revelam dados da Autoridade Monetária (AMCM). Em termos mensais, o crédito à habitação aumentou pela terceira vez consecutiva, após ter recuado em quatro dos cinco meses anteriores. Em Maio, o crédito contraído por residentes representou 97,8% do total, tendo crescido 13,1% para 925,89 milhões em relação a Abril. No caso dos não-residentes registou uma descida mensal de 68,2% para apenas 20,63 milhões. Entre Março e Maio deste ano, a média mensal dos novos empréstimos para habitação cifrou-se em 868,75 milhões, mais 9,3% do que no período anterior (de Fevereiro a Abril). Segundo a AMCM, no final de Maio, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que abarca atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, manteve o mesmo nível do mês anterior (3,6%), porém, subiu 0,1 pontos percentuais relativamente ao período homólogo de 2024. Já o saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação totalizou 213,58 mil milhões de patacas, reflectindo descidas de 0,4% e 5,4%, em termos mensais e anuais, respectivamente. Por outro lado, todos os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias foram concedidos a residentes, atingindo 573,59 milhões, o que traduz uma quebra mensal de 62,1% e um declínio anual de 80,1%. Entre Março e Maio, a média mensal dos novos empréstimos para negócios imobiliários caiu 19,1% para 1,34 mil milhões, relativamente ao período compreendido entre Fevereiro e Abril de 2025. No segmento do crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (5,4%) baixou 0,1 pontos num mês, mas subiu 0,8 pontos num ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (146,64 mil milhões) desceu 1,0% no intervalo mensal e 5,9% na variação anual.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>JOGO DE MASSAS SUBIU 13% FACE AO PERÍODO PRÉ-PANDEMIA</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-de-massas-subiu-13-face-ao-periodo-pre-pandemia/</link><description>








No primeiro semestre deste ano, o mercado de massas do jogo foi responsável por 74,1% das receitas brutas dos casinos de Macau, ao atingir cerca de 88 mil milhões de patacas, valor que traduz um crescimento de 13,3% face ao período homólogo de 2019, segundo dados publicados ontem no site da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). Incluindo mesas e “slots”, o mercado de massas registou ainda uma subida de 2,2% em relação ao primeiro semestre de 2024. Por outro lado, os dados da DICJ revelam que as receitas brutas do bacará VIP, modalidade de jogo preferida pelos grandes apostadores, ascenderam a 30,79 mil milhões entre Janeiro e Junho, uma subida anual de 11,2%. Contudo, a comparação com o primeiro semestre de 2019 ainda reflecte um decréscimo de 57,1%. No cômputo geral, os casinos facturaram 118,77 mil milhões nos primeiros seis meses de 2025, montante que assinala um aumento anual de 4,4% e corresponde a 79,4% do apurado no mesmo período de 2019. Só no segundo trimestre, as receitas cifraram-se em 61,11 mil milhões de patacas, marcando crescimentos de 6% e 8,3% em termos trimestrais e anuais, respectivamente, e equivalendo a 83,3% do nível pré-pandemia. Entre Abril e Junho, as receitas do mercado de massas atingiram 44,78 mil milhões de patacas (73,3% do total) e as do segmento VIP totalizaram 16,33 mil milhões, valores que representam aumentos anuais de 3,9% e 22,7%, respectivamente. Os dados oficiais indicam ainda que as apostas em jogos de futebol geraram receitas brutas de 191 milhões de patacas na primeira metade de 2025, menos 2,5% em termos anuais. Por sua vez, as receitas derivadas das apostas no basquetebol (108 milhões) não sofreram alterações no intervalo de um ano. Incluindo casinos, apostas em corridas e lotarias, a indústria do jogo de Macau obteve receitas brutas de 119,08 mil milhões nos primeiros seis meses deste ano.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2434/</link><description>








 
Detida por burlar 26 filipinos em 500 mil patacas
Foi detida uma residente de 50 anos, de nacionalidade filipina, responsável de um restaurante de comida japonesa, por suspeitas de ter burlado 26 filipinos em 500 mil patacas, com falsas promessas de trabalho. Segundo a PJ, as vítimas pagaram alegadas taxas de tratamento de “blue card” e depois perderam contacto com a suspeita. A PJ confirmou que o restaurante não tinha quotas para estes TNR. Os lesados pagaram entre 14 mil e 22 mil patacas à suspeita, e vieram mesmo para Macau. Além disso, receberam recibos, com a suspeita a prometer documentos prontos no prazo de dois meses. Porém, atrasou-se a entrega de “blue card” e recusou devolver o dinheiro. Na sua posse, foi encontrado um livro de recibos, tendo a suspeita admitido a prática da burla e alegado ter usado as verbas arrecadadas nos gastos diários do restaurante.
 
Henrietta Lau nomeada vogal da Administração da AMCM
Henrietta Lau foi nomeada pelo Chefe do Executivo para exercer o cargo de vogal do Conselho de Administração da Autoridade Monetária de Macau. A nomeação produz efeitos a partir de 26 de Agosto, e pelo período de um ano, segundo o despacho publicado ontem em Boletim Oficial. Recorde-se que o Jornal TRIBUNA DE MACAU já tinha adiantado que Henrietta Lau regressaria ao cargo de administradora da AMCM.
 
Mais de 7.200 pedidos para subsídio de infância
Até às 17h00 de ontem, primeiro dia para requerer o subsídio de assistência na infância, o Instituto de Acção Social (IAS) recebeu 7.207 pedidos através da Conta Única e 10 pedidos presencialmente, indicou o organismo. Além disso, foram feitas 231 consultas de informação. O subsídio de 18.000 patacas anuais destina-se a crianças que tenham nascido entre 2022 e 2025. Os pedidos podem ser feitos até 30 de Junho de 2026.
 
Lançado concurso para placas toponímicas em azulejo
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) lançou um concurso para aquisição de placas toponímicas em azulejo. De acordo com o caderno de encargos, é necessário entregar uma proposta de preços, um conjunto de oito modelos de azulejos, um relatório de teste, entre outros documentos. Em relação ao conjunto de azulejos, composto por oito peças, têm de ser feitos por intra-esmaltação. Na apresentação da proposta – que deve ser entregue até 25 de Agosto -, o concorrente deve fornecer pelo menos um exemplar de conjunto.
 
Reservas cambiais sofrem ligeira descida
O valor das reservas cambiais da RAEM cifrou-se em 236,1 mil milhões de patacas no final de Junho, o que representa uma descida de 0,1% relativamente aos dados rectificados do mês anterior, indicam estimativas preliminares da Autoridade Monetária. Por outro lado, a taxa de câmbio efectiva da pataca, ponderada pelas suas quotas do comércio, situou-se em 100,7 em Junho, assinalando decréscimos de 1,51 pontos e 4,70 pontos em temos mensais e anuais, respectivamente.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ron Lam e outros 11 candidatos desqualificados da corrida às eleições</title><link>https://jtm.com.mo/local/ron-lam-outros-11-candidatos-desqualificados-da-corrida-as-eleicoes/</link><description>








Um total de 12 candidatos, de duas listas, não passaram na avaliação feita pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado, por “não defenderem a Lei Básica ou não serem fiéis à RAEM”, pelo que estão fora da corrida às eleições legislativas. Entre eles está o actual deputado Ron Lam, que foi eleito em 2021. O presidente da CAEAL, o juiz Seng Ioi Man, anunciou ontem a decisão, que disse ter sido tomada “tendo em conta os factos”. Contudo, não revelou as razões concretas para a exclusão destes candidatos, invocando “confidencialidade”. Da decisão não cabe reclamação nem recurso contencioso. Concorrem agora apenas seis listas no sufrágio directo
 
CATARINA PEREIRA 
 
Doze candidatos às eleições legislativas – incluindo o actual deputado Ron Lam – foram desqualificados, na sequência da emissão do parecer da Comissão de Defesa da Segurança do Estado (CDSE). Segundo a apreciação feita por aquele órgão, os candidatos “não defendem a Lei Básica ou não são fiéis à RAEM da República Popular da China”. Neste sentido, a Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL) “tomou a decisão de que os indivíduos em causa não possuem a capacidade para serem candidatos”.
O presidente da CAEAL, o juiz Seng Ioi Man, sublinhou que “o parecer emitido pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado é vinculativo, e da decisão da CAEAL de que um candidato não possui a capacidade para ser candidato, tomada com base no respectivo parecer, não cabe reclamação nem recurso contencioso”.
Em causa estão duas listas: “Poder da Sinergia” e “Força da Livelihood Popular em Macau”. Todos os candidatos da lista encabeçada por Ron Lam, ou seja, Ian Heng Ut, Che I Kei, Sio Ieng Weng, Chan Chon Meng e Cheong Iek Chong foram excluídos da participação nas eleições para a Assembleia Legislativa (AL), marcadas para 14 de Setembro. Recorde-se que Ron Lam foi eleito pela primeira vez em 2021.
A outra lista, que concorria pela primeira vez, viu também todos os seus candidatos – Alberto Wong, Leong Sio Iok, Che Meng Lam, Chow Chi Fai, Ngai Ka Fong e Fong Kai Hou – serem afastados da corrida ao Hemiciclo. A sétima candidata da lista, Hong Wai I, tinha já apresentado a desistência da corrida, segundo Seng Ioi Man.
O presidente da CAEAL disse que a decisão foi tomada “tendo em conta os factos” e defendeu que “não se deve duvidar da autoridade e especialização” da Comissão, apontando que os pareceres emitidos “têm um fundamento legal claro e suficiente”. “Os dados e informações respeitantes aos seus trabalhos têm de se manter altamente confidenciais, caso contrário, pode haver riscos para a segurança nacional”, vincou.
Questionado sobre como é que a população pode saber como não violar a lei, tendo em conta que não foram explicados os motivos concretos, e instado a clarificar qual ou quais os critérios – de um total de sete que foram incluídos na nova Lei Eleitoral – motivaram a decisão, Seng Ioi Man voltou a mencionar a questão da “confidencialidade” dos trabalhos relacionados com a CDSE. “A CAEAL não tem mais informações a providenciar”, acrescentou.
Após o anúncio, a Comissão de Defesa da Segurança do Estado indicou, em comunicado, que, quando um candidato é excluído por não ser patriota, os restantes membros da lista são igualmente considerados “não defensores da Lei Básica” ou “não fiéis à RAEM”.
Os sete critérios que os candidatos têm de cumprir incluem: defesa da ordem constitucional estabelecida na Constituição da RPC e na Lei Básica, não organizando ou participando em actividades com a intenção de derrubar ou prejudicar o sistema fundamental do Estado; defesa da unidade e da integridade territorial do Estado, não praticando actos que as ponham em perigo; não haver conluio com organizações, associações ou indivíduos “anti-China”; respeito pelo sistema político consagrado na Constituição da RPC e na Lei Básica, “não atacando com má-fé, denegrindo, caluniando ou ultrajando a RPC ou a RAEM”; respeito pelas competências e decisões da Assembleia Popular Nacional; não praticar actos contra a soberania e segurança nacional, nem contra a segurança do Estado; e não prestar auxílio ou facilitar a prática destes actos.
 
Seis listas para 14 assentos
Por outro lado, Seng Ioi Man indicou que as restantes seis listas do sufrágio directo “não apresentam nenhuma situação de inelegibilidade dos candidatos ou outras irregularidades”. Por isso, “estas candidaturas e os respectivos candidatos foram admitidos” pela CAEAL.
Assim, mantêm-se na corrida às eleições a “Associação dos Cidadãos Unidos de Macau”, ligada à comunidade de Fujian; a “União para o Desenvolvimento”, da Federação das Associações dos Operários; e a “União Promotora para o Progresso”, ligada à União Geral das Associações dos Moradores. Também concorrem aos assentos da AL a “Aliança de Bom Lar”, da Associação das Mulheres; a “Nova Esperança”, ligada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau, e a “União de Macau-Guangdong”, ligada à província de Jiangmen.
Desde o estabelecimento da RAEM, esta será a vez em que há menos listas a concorrer aos 14 assentos para o sufrágio directo. Com a desqualificação, significa que as listas ligadas às associações tradicionais vão conseguir mais espaço na AL.
Em 2021, recorde-se, a CAEAL desqualificou, pela primeira vez, candidatos às eleições legislativas – foram cinco listas e 21 candidatos, 15 dos quais pró-democracia. Nesse ano, Macau registou então a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%.
Questionado ontem sobre que impacto espera na participação eleitoral, tendo em conta a decisão e o facto de não serem divulgados detalhes sobre as razões que levaram à desqualificação, o presidente da CAEAL sublinhou que “o voto é um direito, mas também um dever” e prometeu estar atento a eventuais actos de incitamento ao voto em branco ou nulo. Estes actos passaram a ser punidos com pena de prisão, com a entrada em vigor da nova lei.
Já no sufrágio indirecto, a CDSE aceitou todas as seis listas de candidatos.
 
Ron Lam de “consciência tranquila” diz que não foi notificado
O Jornal TRIBUNA DE MACAU tentou ontem contactar Ron Lam, para obter um comentário sobre a desqualificação, porém não foi possível. Numa publicação na sua página de Facebook, o deputado agradeceu pela “preocupação” e disse não ter recebido nenhuma notificação: “Só soube da informação quando vi a transmissão da notícia em directo”. Ron Lam disse estar “calmo” e de “consciência limpa”. “A minha intenção original em relação a Macau não mudará. Acredito que o sol sempre vem depois do vento e da chuva”, acrescentou, pedindo desculpa por não conseguir continuar a servir a população. O deputado agradeceu ainda aos parceiros que o têm acompanhado e aos apoiantes. Este jornal tentou também chegar à fala com Alberto Wong, mas foi igualmente impossível. O candidato disse também no Facebook que não foi notificado sobre a decisão. “Não vai mudar a minha posição de amar a Pátria e amar Macau. Serei fiel à RAEM como no início”, afirmou, pedindo desculpa aos apoiantes.
 
Governo e Gabinete de Ligação demonstram “forte apoio”
Pouco depois do anúncio sobre a desqualificação de 12 candidatos, o Governo da RAEM emitiu um comunicado demonstrando “forte apoio” à decisão da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia, tomada com base no parecer da Comissão de Defesa da Segurança do Estado. Para o Executivo, “é uma medida correcta para a plena implementação do princípio fundamental ‘Macau governado por patriotas’”, pode ler-se no comunicado do Gabinete de Comunicação Social. É ainda dito que “a defesa da Lei Básica e a fidelidade à RAEM da República Popular da China são os deveres jurídicos e a ética política mais fundamentais que os deputados à Assembleia Legislativa devem observar”. “Sob a ordem constitucional estabelecida na Constituição da RPC e na Lei Básica, as pessoas que integram a estrutura de governação da RAEM têm de ser aquelas que amam firmemente a Pátria e Macau”, vinca o Governo. Também o Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM comentou a decisão, apoiando-a “firmemente”. O porta-voz defendeu que os deputados “devem ser patriotas convictos” e sublinhou que, de acordo com as leis em vigor, estas decisões “têm autoridade absoluta e são indiscutíveis e incontestáveis”

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro Histórico de Macau “materializa” “paradigma ímpar” entre civilizações</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-historico-de-macau-materializa-paradigma-impar-entre-civilizacoes/</link><description>








Leong Wai Man realçou o papel fundamental do Centro Histórico de Macau, que permitiu estabelecer um diálogo entre as culturas Oriental e Ocidental, durante a cerimónia comemorativa do 20º aniversário da inscrição na Lista do Património Mundial. A presidente do Instituto Cultural também sublinhou os esforços que têm sido desenvolvidos no âmbito da salvaguarda do património cultural
 
PEDRO MILHEIRÃO
“O ‘Centro Histórico de Macau’, enquanto núcleo estratégico e crucial da Rota Marítima da Seda, abriu as portas ao diálogo cultural Oriente-Ocidente”, afirmou Leong Wai Man, durante a cerimónia inaugural das comemorações do 20º aniversário da inscrição daquele conjunto histórico na Lista do Património Mundial, que teve lugar no Teatro Dom Pedro V.
Há precisamente duas décadas, “esta jóia cultural nascida de uma história singular” foi reconhecida pela UNESCO e “tornou-se o primeiro ‘cartão-de-visita’ cultural a nível global, permitindo ao mundo reconhecer a posição ímpar e o contributo excepcional do território como ponto de confluência das culturas Oriental e Ocidental”, realçou a presidente do Instituto Cultural (IC).
Leong Wai Man destacou o facto de que, durante mais de quatrocentos anos, “as culturas chinesa e ocidental brilharam com mútuo realce e coexistência harmoniosa, onde templos Lingnan se erguem lado a lado com igrejas barrocas, e calçadas portuguesas serpenteiam entre pátios chineses. Tal qual uma epopeia tridimensional esculpida no território, este património materializa um paradigma ímpar de convivência pacífica e enriquecimento mútuo entre civilizações”, continuou.
Desde 2005 que o Governo tem vindo a seguir o “conceito de desenvolvimento e protecção” do património. Colaborando com todos os sectores da sociedade, tem procurado garantir a “preservação e herança” e a “utilização inovadora” do Centro Histórico. Para o efeito, foram implementadas várias iniciativas, como a construção do sistema jurídico, a monitorização, a reparação e a protecção da ciência e da tecnologia, entre outras, acentuou a presidente do IC.
Estas medidas pretendem estabelecer uma “barreira eficaz” para salvaguardar o Centro Histórico de Macau, com enfoque na revitalização e valorização do património, na educação dos jovens, na promoção social e na criação de um sistema de protecção cultural que envolve toda a população. “A salvaguarda do património cultural é um legado contínuo civilizacional de transmissão perpétua”, sublinhou Leong Wai Man.
“Hoje, numa nova etapa, reafirmamos o nosso compromisso com a história e com a cultura, guiados pelo respeito pelo passado e pela valorização do património, reverência pela história e amor pela cultura. Com base na preservação das raízes históricas e culturais do nosso património mundial, iremos ampliar e dinamizar os recursos para podermos beneficiar a sociedade em geral”.
“Empenhar-nos-emos no desenvolvimento do papel singular do ‘Centro Histórico de Macau’ na promoção do intercâmbio e do conhecimento mútuo a nível internacional, no reforço e na divulgação da cultura chinesa no exterior, na construção de canais de comunicação e de partilha entre diferentes grupos étnicos contemporâneos, para continuar a escrever um novo capítulo de permutas e aprendizagens recíprocas entre as civilizações chinesa e ocidental de Macau”, asseverou a mesma responsável.
 
Um “tesouro” da Humanidade para continuar a brilhar
A presidente do IC recordou ainda as palavras do Presidente Xi Jinping, que elogiou Macau como sendo “uma pérola brilhante cravada nas margens do Mar do Sul da China” e uma “parte preciosa da grandiosa Pátria”. Apelou ainda à população para envidar esforços para proteger um “tesouro cultural que pertence a toda a humanidade”.
“Garantiremos que a essência do diálogo entre oriente e ocidente, que faz parte do património mundial de Macau, continue a brilhar e a iluminar um futuro de paz e integração para toda a humanidade”, concluiu.
As celebrações no Teatro Dom Pedro V prosseguiram com uma actuação da Orquestra Chinesa de Macau, que apresentou três músicas, incluindo uma interpretação do tema “Lisboa, menina e moça”. A ocasião serviu também para lançar o programa “Passeios pelo Património Mundial”. O evento contou ainda com a presença da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.
Numa resposta enviada pelo organismo ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o IC já tinha sublinhado que a inscrição do Centro Histórico permitiu a Macau demonstrar ao mundo “a sua posição e contributo excepcionais no intercâmbio cultural entre a China e o Ocidente, aumentando a sua confiança e orgulho cultural”. Frisou também que ao longo destas duas décadas, “os empreendimentos culturais de Macau têm registado grandes progressos”. “O Património Mundial tornou-se um recurso importante para promover a criação cultural e a inovação em todos os sectores e impulsionar o desenvolvimento social diversificado”.
O feito estabeleceu ainda “uma base sólida para a construção de Macau como ‘uma base de intercâmbio e cooperação para a promoção da coexistência multicultural, com predominância da cultura chinesa e um ‘Centro Mundial de Turismo e Lazer’”. O IC reconheceu também o “grande apoio do Governo Central e os esforços conjuntos do público em geral”, bem como a criação da Lei de Salvaguarda do Património Mundial, em 2013, e o Plano de Salvaguarda e Gestão do Centro Histórico, no último ano.
“O Governo da RAEM mantém sempre uma atitude aberta na auscultação de diferentes opiniões de todos os sectores da sociedade, auscultando ao mesmo tempo, os pareceres e sugestões da Administração Nacional do Património Cultural, do Comité do Património Mundial e das instituições profissionais de protecção do Património Mundial, de modo a realizar bem os trabalhos de protecção”.
O organismo presidido por Leong Wai Man considera que “a revitalização do Património Mundial também alimentou a vida espiritual e cultural dos residentes, aumentando o sentimento de felicidade na sociedade e formando um consenso e uma sensibilização do público sobre a protecção do património histórico e cultural”.
O conjunto de construções que se encontra hoje inscrito na lista da UNESCO inclui a Fortaleza do Monte, o Templo de A-Má, o Largo do Senado e Santa Casa da Misericórdia, o Teatro Dom Pedro V, as Ruínas de São Paulo, o Templo de Na Tcha, o Quartel dos Mouros, o Templo de Sam Kai Vui Kun, a Casa do Mandarim, a Biblioteca Sir Robert Ho Tung, o Largo do Lilau, a Igreja de São Lourenço, a Casa Garden, a Fortaleza da Guia, o Cemitério Protestante, a Igreja e Seminário de São José, a Igreja e o Largo de São Domingos, a Casa de Kou Kau e a Igreja da Sé.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>População da Coreia do Sul pode cair 85% nos próximos 100 anos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/populacao-da-coreia-sul-pode-cair-85-nos-proximos-100-anos/</link><description>








A população da Coreia do Sul poderá cair para apenas 15% do seu nível actual até 2125 se o declínio demográfico do país continuar inabalável, de acordo com um think tank privado em Seul.
Na sua mais recente previsão a longo prazo, o Instituto de População da Península Coreana para o Futuro utilizou um método de componentes de corte para projectar as tendências demográficas da Coreia do Sul ao longo do próximo século. Esta técnica, reconhecida internacionalmente, estima as populações futuras através da incorporação de factores como as taxas de natalidade, as taxas de mortalidade e os padrões de imigração.
No pior cenário do Instituto, a população da Coreia do Sul poderá cair para 7,53 milhões até 2125 – uma queda acentuada face aos actuais 51,68 milhões. Isto seria ainda inferior à população actual da cidade de Seul, que é superior a 9,3 milhões.
Mesmo na projecção mais optimista, a população diminuiria para 15,73 milhões, ou menos de um terço do seu tamanho actual. A projecção mediana coloca a população em 2125 em 11,15 milhões.
O relatório destaca também o ritmo acelerado do declínio populacional. No cenário mediano, a população cairia 30% até 2075 e, depois, mais de metade nos 50 anos subsequentes.
Este declínio não se deve apenas à queda das taxas de natalidade, mas também a um efeito cumulativo: com menos pessoas em cada geração sucessiva, o número de potenciais pais diminui, acelerando ainda mais a queda.
A pirâmide demográfica da Coreia do Sul, que antes tinha a forma de uma “arraia” com uma ampla base de jovens, deverá transformar-se numa “cobra” até 2125, com faixas de estreitamento em todas as faixas etárias e uma população fortemente inclinada para grupos mais velhos.
A crise do envelhecimento também deverá agravar-se. Daqui a 75 anos, a pior previsão é que por cada 100 pessoas em idade activa – definida como dos 15 aos 64 anos – haverá 140 idosos com 65 ou mais anos.
Actualmente, 100 pessoas em idade activa sustentam cerca de 30 idosos, indicando que a Coreia do Sul está a caminho de se tornar uma sociedade de “pirâmide invertida”, onde o número de dependentes ultrapassa largamente o número de pessoas que prestam apoio.
O relatório incorpora também uma análise do sentimento social baseada em cerca de 60 mil publicações da aplicação da comunidade empresarial Blind, com foco nas opiniões das pessoas na faixa etária dos 20 aos 40 anos sobre o casamento e a maternidade.
As conclusões revelaram que as gerações mais jovens priorizam agora o “dinheiro” e a “habitação” em vez do “amor” quando discutem o casamento. Os encargos financeiros surgiram consistentemente como a preocupação dominante nas conversações.
O relatório concluiu que as decisões sobre o casamento e a parentalidade são cada vez mais influenciadas pelas condições económicas, em vez das preferências pessoais.
O Instituto propôs uma série de orientações políticas urgentes para enfrentar a crise, como o alargamento dos apoios para reduzir o peso da maternidade e da educação dos filhos e o estabelecimento de uma cultura prática de equilíbrio entre a vida profissional e a vida pessoal. Salientou ainda a importância de aumentar a idade da reforma e promover a continuidade do emprego, ao mesmo tempo que se reforma a política de imigração.
Acima de tudo, o Instituto enfatizou a necessidade de reestruturar a economia em torno da produtividade, afastando-se de um sistema dependente do crescimento demográfico.
As projecções severas sublinham o desafio demográfico urgente que a Coreia do Sul enfrenta, enquanto se debate com uma das taxas de natalidade mais baixas do mundo e com o envelhecimento populacional mais rápido.
Em 2024, a taxa de fecundidade total da Coreia do Sul – o número médio de filhos que se espera que uma mulher tenha ao longo da vida – subiu ligeiramente para 0,75, mas continua muito abaixo do nível de substituição de 2,1.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>