<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Visitantes estrangeiros subiram 14% em 2025</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-estrangeiros-subiram-14-em-2025/</link><description>








O fluxo de visitantes internacionais que se deslocaram a Macau através dos vários postos fronteiriços em 2025 traduziu-se em mais de 2,75 milhões de entradas, um aumento anual de quase 14%, de acordo com o Corpo de Polícia de Segurança Pública
 
VÍTOR REBELO
 
Em 2025, a entrada de visitantes estrangeiros na RAEM registou um aumento anual de 13,7% para 2,75 milhões, que utilizaram os nove postos fronteiriços, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
Os visitantes da China Continental constituíram naturalmente o maior grupo, com mais de 29 milhões, um aumento de 18,5% face a 2024. De Hong Kong vieram 7,31 milhões (+1,7%) e de Taiwan 996 mil (+19,4%). No total, 40,06 milhões de pessoas visitaram Macau em 2025, mais 14,7% do que no ano anterior.
Além disso, no período de feriados do Ano Novo, ou seja, entre 31 de Dezembro e 4 de Janeiro, as autoridades contabilizaram um total de 766.240 visitantes. Só no domingo registaram-se 99.631 visitantes.
As estatísticas de 2025 indicam que todos os postos fronteiriços registaram 235 milhões de passagens, um aumento anual de 9,8% e uma média diária de 640 mil. As passagens pelos postos terrestres representaram 93% do total, enquanto as entradas e saídas pelos postos marítimos e aéreo ocuparam 7%.
Por outro lado, as passagens fronteiriças de residentes subiram 10,1% para 85,78 milhões, em termos anuais.
Também segundo os dados do CPSP, as políticas de “um visto para múltiplas entradas” para residentes da Zona de Cooperação Aprofundada e de “uma entrada por semana” para residentes de Zhuhai motivaram quase seis milhões de passagens ao longo do último ano. A média diária de passagens ao abrigo da política de “um visto para múltiplas entradas” situou-se em aproximadamente 4.200, enquanto a média ao abrigo da política de “uma entrada por semana” foi de cerca de 11 mil.
O CPSP assegurou que, em resposta à crescente procura de passagem pelas fronteiras, irá colaborar com os serviços relevantes para explorar modelos de passagem mais inovadores, aumentando assim a capacidade dos postos fronteiriços e melhorando a experiência de passagem dos visitantes.
Desde a implementação da passagem com reconhecimento da íris, 329 mil residentes registaram-se no serviço. Em 2025, esse método representou aproximadamente 42,6% das passagens, totalizando quase 17,5 milhões de entradas e saídas, enquanto o sistema de impressão digital constituiu 57,4%, com cerca de 23,57 milhões de movimentos.
Os residentes de Hong Kong podem registar-se para a passagem com reconhecimento da íris desde 11 de Junho do ano passado. Cerca de 394 mil pessoas da RAEHK já aderiram a esse serviço.
Entretanto, o sistema de “uma única inspecção” do Porto Fronteiriço de Hengqin introduziu o reconhecimento facial a 5 de Novembro de 2025. Cerca de 167 mil pessoas fizeram o registo e realizaram 1,1 milhões de passagens com reconhecimento facial, representando 26,7% do total.
As autoridades salientaram ainda que a 1 de Janeiro deste ano, a política “Circulação de veículos de Macau em Guangdong” completou o seu terceiro aniversário. Nos últimos três anos, a Alfândega de Gongbei supervisionou 4,393 milhões de passagens de veículos com matrícula única de Macau através do posto da Ponte do Delta. Só em 2025, o número atingiu 1,741 milhões de veículos/vezes, mais 14,1% em relação ao ano anterior.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>FOTO UTM …. UTM recrutará 1.300 alunos no próximo ano lectivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/foto-utm-utm-recrutara-1-300-alunos-proximo-ano-lectivo/</link><description>








No próximo ano lectivo, a UTM continuará a alargar o número de novos alunos para um total de 1.300, adiantou a reitora Fanny Vong. A instituição planeia lançar, também em 2026/2027, dois cursos: um de mestrado em gestão de empresas e o outro de licenciatura em ciências em gestão e ciência de dados
 
Nos últimos anos, a Universidade de Turismo de Macau (UTM) tem alargado o número de novos alunos, tendo admitido um total 952 estudantes no ano lectivo 2025/2026, afirmou Fanny Vong, reitora da instituição. Segundo adiantou, a UTM tenciona admitir, no próximo ano lectivo, cerca de 1.300, incluindo estudantes que vão ter aulas no campus provisório da instituição em Hengqin.
Citada pela imprensa em língua chinesa, reiterando que o campus provisório da UTM em Hengqin se focará em programas de mestrado, a reitora previu que haverá muitos alunos internacionais interessados nos respectivos cursos.
Além disso, Fanny Vong revelou que a UTM planeia lançar, no próximo ano lectivo, cursos de mestrado em gestão de empresas e de licenciatura em ciências em gestão e ciência de dados, com o objectivo de formar talentos interdisciplinares, equipados com perspicácia empresarial e competências baseadas em dados, para enfrentar os novos desafios da era do turismo inteligente.
No Dia Aberto de 2026 do Campus da Taipa da UTM, realizado no domingo, a reitora salientou, num discurso, que o Governo da RAEM está a impulsionar vigorosamente grandes projectos, incluindo a “Zona Internacional de Turismo e Cultura Integrados de Macau” e a “Cidade Universitária Internacional Macau-Hengqin”. Segundo assegurou, a UTM irá tirar o máximo partido destas oportunidades políticas, alargando o seu alcance educativo em Hengqin, inovando os seus programas e reforçando a colaboração internacional para formar profissionais de “turismo+” com uma visão global e responsabilidade social.
De acordo com a instituição, durante as actividades do Dia Aberto, estudantes, pais e público em geral puderam conhecer as informações mais recentes sobre o processo de admissão e as características dos cursos, bem como experienciar a vida universitária e a cultura do campus.
“Alguns alunos do ensino secundário relataram ter experienciado a riqueza e a diversidade dos cursos de licenciatura e da vida no campus da UTM durante o evento, o que os ajudou a tomar decisões importantes sobre os seus futuros estudos”, sublinhou a universidade.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Construção de sistemas de drenagem preocupa moradores de Coloane</title><link>https://jtm.com.mo/local/construcao-de-sistemas-de-drenagem-preocupa-moradores-de-coloane/</link><description>








As obras de construção de diques em Coloane, como meio de prevenção contra inundações, estão a gerar alguma preocupação nos moradores perto da Ponte-cais de Coloane, receando que o projecto possa obstruir as vistas marítimas existentes e afectar a paisagem costeira. Para o presidente da Associação de Beneficência dos Son I, a construção actual está “mais próxima da costa do que o previsto”
 
VÍTOR REBELO
 
Os residentes da área onde estão a ser realizadas, nas imediações da Ponte-cais de Coloane, empreitadas de construção de equipamentos de prevenção contra inundações e reordenamento dos sistemas de drenagem de água nos diques e no canal de Shizimen, mostram-se preocupados que o projecto possa obstruir as vistas marítimas e afectar a paisagem costeira.
O alerta é dado pela Associação de Beneficência dos Son I de Coloane, cujo presidente refere que a construção actual está mais próxima da costa do que o previsto, “o que afecta de facto a paisagem”. Nesse sentido, Yeong Keng Hoi tenciona entrar em contacto com as autoridades competentes num futuro próximo, no sentido de discutir e transmitir estas preocupações.
Citado pelo Jornal do Cidadão, o dirigente associativo refere que o plano inicial propunha elevar os diques existentes para melhorar a resiliência às inundações, mas isso “foi rejeitado devido ao seu grave impacto na paisagem costeira”.
Acrescenta que, “após extensas discussões”, a actual “proposta de dois lagos” foi finalmente adoptada. “Isto envolve a construção de novos diques que procuram equilibrar as necessidades de controlo de inundações com a preservação da paisagem”, assinala, adiantando que “esta abordagem optimizada obteve o reconhecimento preliminar de várias partes interessadas”.
No entanto, “à medida que o projecto entra na sua fase preliminar e a construção inicial toma forma, surgiram novas preocupações”, alerta o presidente da Associação de Beneficência dos Son I, para quem existem discrepâncias entre o local de construção actual e as representações do projecto, com a localização real “mais próxima da costa do que o previsto”.
Yeong Keng Hoi considera que se o dique for construído na posição em que se encontra actualmente, áreas como a Avenida de Cinco de Outubro “perder-se-á a vista para o mar, afectando significativamente a paisagem costeira original”. Por outro lado, reconhece que o dique será aberto aos peões após a sua conclusão, oferecendo “potencialmente vistas diferentes”.
O mesmo responsável adiantou que irá apresentar sugestões à Direcção dos Serviços de Obras Públicas sobre a melhoria da paisagem, tais como a incorporação de instalações recreativas e de fitness na área do dique. O objectivo é, nota, “criar uma nova paisagem que combine funções práticas de defesa contra inundações e tufões com apelo estético”.
Além disso, o líder associativo manifestou a esperança de que as partes interessadas considerem as opiniões do público durante a implementação, “optimizando meticulosamente o design paisagístico e, ao mesmo tempo, garantindo as defesas contra inundações e tufões, alcançando assim os objectivos duplos da “proposta dos Dois Lagos”.
A mesma publicação ouviu ainda o proprietário de um café da zona, que manifestou apoio ao projecto em geral de prevenção de inundações, considerando ser “vital para a subsistência das comunidades ribeirinhas”, e sustentando que, em relação ao aspecto paisagístico, é prematuro julgar antes da conclusão. O proprietário do café, de apelido Cheong, observou ainda que o dique “poderia oferecer novas vistas panorâmicas, uma vez acessível a peões e ciclistas”.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alice Costa apresenta pinturas que combinam o natural e abstracto</title><link>https://jtm.com.mo/local/alice-costa-apresenta-pinturas-combinam-natural-abstracto/</link><description>








A antiga juíza Alice Costa vai expor pela primeira vez a solo, apresentando mais de três dezenas de trabalhos de pinturas abstractas, óleo e acrílico sobre tela. As obras, segundo a autora, combinam “a beleza orgânica do mundo natural com a liberdade e expressividade da abstracção”. A mostra terá lugar na Creative, com inauguração agendada para 8 de Janeiro
 
VÍTOR REBELO
 
Uma exposição da autoria de Alice Costa vai ser inaugurada no próximo dia 8, quinta-feira, entre as 18h30 e as 20h30, na Galeria do Centro para as Indústrias Criativas de Macau – Creative, na qual a antiga juíza presidente dos Tribunais de Primeira Instância apresentará cerca de 30 trabalhos de pintura.
As obras são constituídas por pinturas abstractas, óleo e acrílico sobre tela, e também “mixed media”, onde a artista usa vários materiais como barro, areia ou pigmentos, para fazer texturas.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Alice Costa explicou que utiliza pinturas abstractas de um “género cativante”, combinando “a beleza orgânica do mundo natural com a liberdade e expressividade da abstracção”. Inspira-se em paisagens, flora, fauna e fenómenos naturais, tais como florestas, oceanos, montanhas, sol ou tempestades, e reinterpreta-os “através de formas não representacionais”.
A pintora assinala que criou a série “Flow”, fazendo “formas orgânicas e linhas fluidas que fluem em formas irregulares, imitando a espontaneidade da natureza”. Diz gostar de usar técnicas texturizadas e de superfícies, como empasto, salpicos ou camadas, que criam “profundidade táctil, sugerindo texturas naturais”.
Segundo o manifesto da exposição, uma profunda vocação criativa levou a artista à pintura há três anos, onde agora se dedica totalmente à abstracção. “O seu trabalho é um diálogo entre o estruturado e o orgânico, traduzindo os ritmos do mundo natural, como florestas, oceanos, tempestades e luz, em formas não representacionais”, pode ler-se na introdução do evento.
Em última análise, adianta, “as pinturas de Alice Costa são experiências sensoriais”, pedindo ao espectador, não para reconhecer, mas para sentir, com o objectivo de se “conectar com as emoções invisíveis e os ritmos primitivos dentro do caos e da serenidade da natureza”.
Para o curador da mostra, a diversidade cultural e profissional da autora confere à sua arte uma perspectiva única. “Ela transmuta a precisão da sua formação jurídica na livre expressão da pintura abstracta” e o seu trabalho “oscila entre o caos e a calma, criando um diálogo entre disciplina e libertação”.
Menn Chow acrescenta que a série “Flow” capta na perfeição este equilíbrio, reflectindo a “imprevisibilidade da natureza”, ao mesmo tempo que oferece um espaço tranquilo para meditação. Por isso, diz o curador, a Creative convida o público a “mergulhar nesta corrente artística”, onde a arte se torna “um canal para a emoção, uma testemunha dos ritmos invisíveis da natureza e um registo da transformação criativa”.
A exposição, cuja receita será doada à ORBIS Macau, pode ser presenciada até ao dia 31 de Janeiro.
Licenciada em Direito pela Universidade de Macau em 1994, Alice Costa foi nomeada juíza do Tribunal de Primeira Instância em 1997. Deixou o serviço em 2017 para efeitos de aposentação.
Para este ano, a artista está já a preparar mais uma exposição de trabalhos de pintura, que terá lugar em Março no famoso templo de cavalo branco em LuoYang, na província de Henan.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputado sugere subvenção a tarifas no “Novo Bairro” em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputado-sugere-subvencao-tarifas-novo-bairro-em-hengqin/</link><description>








Para melhorar a vida dos residentes que moram em Hengqin, o deputado Leong Sun Iok sugeriu a subvenção do pagamento das tarifas de água e electricidade no “Novo Bairro de Macau”. Numa interpelação escrita, defendeu ainda que os atestados médicos emitidos pelos hospitais de Hengqin devem ser reconhecidos pelos serviços do Governo
 
Uma das medidas para aliviar os custos de vida dos residentes que moram no “Novo Bairro de Macau” em Hengqin deve passar pelo alargamento das políticas de benefício para o bem-estar social, por exemplo, a subvenção do pagamento das tarifas de água e energia eléctrica, considera Leong Sun Iok.
Numa interpelação escrita, o deputado instou mesmo o Executivo a “encorajar, com efectivos apoios, residentes a viver na Zona de Cooperação Aprofundada, dando assim impulso ao desenvolvimento integrado de Hengqin e Macau”.
Segundo Leong, alguns funcionários públicos relataram que o Posto de Saúde do “Novo Bairro” em Hengqin, não funciona 24 horas por dia e presta serviços médicos limitados. “Além disso, os serviços do Governo não reconhecem os atestados médicos emitidos pelos hospitais de Hengqin, o que afectou as suas consultas médicas e descanso”, apontou, vincando que os respectivos funcionários esperam que seja resolvido esse problema.
Neste sentido, Leong Sun Iok exortou o Governo a acelerar a coordenação, definindo claramente um horário de funcionamento do posto de saúde, por forma a aperfeiçoar os serviços médicos. Além disso, pediu que os serviços públicos passem a reconhecer os atestados médicos emitidos pelos hospitais de Hengqin. Por outro lado, defendeu que o posto de saúde na Zona de Cooperação deve tentar proporcionar, o mais rapidamente possível, serviços de vacinação e colheita de sangue, bem como alguns serviços fora do expediente.
Na sua opinião, desse modo, os residentes que moram em Hengqin poderão usufruir de serviços médicos semelhantes aos que recebem em Macau.
Por outro lado, citando residentes que moram naquela zona, o deputado alertou para o longo tempo de espera e o fenómeno de “congestionamento” no Posto Fronteiriço de Hengqin nas horas de ponta. Face à forte procura de passagem por esta fronteira e ao funcionamento de 24 horas do mesmo posto, o Governo foi instado a tomar medidas concretas para optimizar os transportes públicos.
Em específico, Leong Sun Iok sugeriu a disponibilização de mais serviços nocturnos de autocarros públicos entre os centros da Península, da Taipa e de Coloane e o Posto de Hengqin, mais carreiras rápidas, assim como o prolongamento do horário de operação do Metro Ligeiro.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banco da China apoia Loja Social pelo 14º ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/banco-da-china-apoia-loja-social-pelo-14o-ano/</link><description>








A sucursal de Macau do Banco da China (BOC) entregou no sábado um donativo de 300 mil patacas à Loja Social da Santa Casa da Misericórdia de Macau (SCMM), para apoiar a distribuição de “cabazes de alimentos” no primeiro mês de 2026 a 373 famílias trabalhadoras de baixos rendimentos. Em Janeiro, este programa beneficiará 300 agregados indicados pela Federação das Associações dos Operários (FAOM) e União Geral das Associações dos Moradores de Macau (UGAMM), 48 da Santa Casa e 25 encaminhadas pelo Associação de Familiares Encarregados de Deficientes Mentais.

O donativo foi entregue pelo presidente do BOC, Fan Yaosheng, ao Provedor da SCMM, António José de Freitas, numa cerimónia que contou ainda com a presença de responsáveis das duas instituições, bem como da FAOM e UGAMM. Antes da entrega do cheque, António José de Freitas acompanhou Fan Yaosheng e outros numa visita às instalações da Loja de Serviços Sociais e do Centro de Reabilitação de Cegos.
Segundo a SCMM, Fan Yaosheng confessou ter ficado muito satisfeito por participar pela primeira vez na actividade de distribuição dos cabazes e pela oportunidade de conhecer melhor os serviços da Loja Social e a história e funcionamento do Centro de Reabilitação de Cegos. Ao longo dos anos, segundo frisou, o BOC tem cumprido activamente a sua responsabilidade social, nomeadamente por via do apoio à educação, cultura, desporto e obras de caridade em Macau.
De resto, o BOC e a SCMM são parceiros de longa data. Desde a criação da Loja Social em 2013, o banco tem organizado equipas de voluntários para ajudar na distribuição dos “cabazes de alimentos” e espera que a Santa Casa continue a prestar assistência a mais pessoas necessitadas.
António José de Freitas agradeceu ao BOC pela “contínua participação no projecto”, há 14 anos, no primeiro mês de cada ano, assumindo “um papel de liderança” e demonstrando “um compromisso duradouro” no apoio aos mais desfavorecidos. O Provedor acentuou que o apoio constante dos diversos patrocinadores permitiu que a distribuição dos “cabazes de alimentos” se mantivesse ininterrupta e se tornasse uma “marca de ouro” das iniciativas de caridade locais, enaltecendo também a FAOM e UGAMM pela rigorosa selecção mensal das famílias beneficiárias.
Enfatizou ainda que a Santa Casa manterá o seu propósito inicial, continuando a promover o trabalho de serviço social e a apoiar as famílias trabalhadoras pobres. António José de Freitas espera que, em 2026, mais empresas e benfeitores possam contribuir para o funcionamento regular da Loja Social.
A Associação de Voluntários do Banco da China mobilizou mais de 50 pessoas para auxiliar na distribuição dos cabazes.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cancelado concerto de cantora nipónica</title><link>https://jtm.com.mo/local/cancelado-concerto-de-cantora-niponica/</link><description>








A cantora japonesa Mika Nakashima anunciou o cancelamento, “devido a circunstâncias incontornáveis”, de um concerto previsto para 14 de Março em Macau, numa altura de tensões entre Pequim e Tóquio.
Num comunicado publicado na página oficial de Nakashima na Internet, a artista sublinhou que está “em negociações para reagendar o concerto”, que estava marcado para o hotel-casino Londoner Macau, e agradece a compreensão dos fãs.
Este concerto seria o primeira de uma digressão asiática da cantora e actriz de 42 anos, que continua a incluir passagens por Banguecoque (Tailândia), Taipé (Taiwan), Kuala Lumpur (Malásia), Seul (Coreia do Sul) e Osaka e Tóquio (Japão).
A 12 de Dezembro, o Governo de Macau negou qualquer interferência no cancelamento de pelo menos três concertos com artistas japoneses marcados para a região e garantiu que se tratou apenas de decisões comerciais dos organizadores. “Acho que diferentes partes têm os seus factores de ponderação”, disse, numa conferência de imprensa, a presidente do Conselho do Património Cultural de Macau, Leong Wai Man.
“É normal ter ajustamentos sobre concertos ou diferentes eventos. Situações de cancelamento por força maior, é algo corrente”, acrescentou a também líder do Instituto Cultural.
A 9 de Dezembro, o hotel-casino Venetian Macau anunciou o cancelamento de um concerto da cantora de ‘pop’ japonesa Ayumi Hamasaki, previsto para 10 de Janeiro. Isto após o espectáculo de Hamasaki em Xangai, em 29 de Novembro, ter sido cancelado.
Um dia antes, tinha também sido cancelado um espectáculo de Natal, previsto para 25 de Dezembro no Studio City, que incluía a banda feminina Say My Name, que integra a japonesa Hitomi Honda. No mesmo dia, foi cancelado um terceiro espectáculo, desta vez da banda Hi-Fi Un!corn, grupo que integra artistas japoneses, marcado para 21 de Dezembro no Galaxy Macau.
Questionada pela Lusa sobre se havia indicações do Governo para a não realização de eventos culturais com artistas do Japão, Leong Wai Man garantiu que “esta é uma questão do sector comercial, é uma decisão do organizador”. “Não tenho mais nada a acrescentar”, sublinhou.
Em Novembro, Macau seguiu o exemplo de Pequim e desaconselhou deslocações ao Japão, “dado que a partir de meados deste ano, a tendência de ocorrência de ataques no Japão contra cidadãos chineses tem vindo a aumentar”.
Dias antes, a Primeira-Ministra nipónica falou sobre uma eventual intervenção militar japonesa num conflito entre a China continental e Taiwan. Sanae Takaichi afirmou que, se uma situação de emergência em Taiwan implicasse “o envio de navios de guerra e o recurso à força, isso poderia constituir uma ameaça à sobrevivência do Japão”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concurso de banda desenhada exaltou fusão cultural e memória afectiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/concurso-de-banda-desenhada-exaltou-fusao-cultural-memoria-afectiva/</link><description>








Um concurso bianual da Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa distinguiu obras originais que celebram a identidade cultural da cidade, realçando a fusão sino-lusófona. A história vencedora evoca a Vila da Taipa, através da dança solitária de um idoso português

A primeira edição da competição bianual de arte visual “BD-Macau”, lançada pela Somos – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa, desafiou jovens residentes, dos 15 aos 25 anos de idade, a criar narrativas visuais originais, com um mínimo de quatro pranchas, cujas histórias se desenrolassem em Macau, destacando as suas especificidades socioculturais, paisagem urbana e utilizando uma das línguas oficiais (Chinês ou Português).
A associação recebeu cerca de uma dezena de candidaturas, quatro das quais “cumpriram integralmente todos os critérios estipulados”. O júri, composto por Wesley Chan, presidente da “Hyper Comic Society”, Rodrigo de Matos, reconhecido cartoonista residente em Macau, e Natacha Fidalgo, representante da Somos – ACLP, seleccionou os três trabalhos premiados.
O primeiro prémio, no valor de 7.000 patacas foi atribuído a Tse Wai Sam, de 25 anos, pela banda desenhada “O Último Passo de Dança”, que evoca o “icónico conjunto da Vila da Taipa, retratando, através da dança solitária de um idoso português, a fusão cultural e a memória afectiva na transformação urbana”. Segundo o autor, a dança “simboliza a tradição e a lembrança”, enquanto as luzes da cidade “representam a modernidade, criando em conjunto o ritmo único de Macau – entre a nostalgia e o renascimento”.
Já o segundo prémio, no valor de 4.000 patacas, distinguiu Ng Ka Iam, de 15 anos, pela obra “Um Dia do Gato do Barra”, que regista as histórias dos visitantes através da perspectiva de um gato que vive no Templo A-Má. “A habilidade ‘única do gato’ permite-lhe ver o passado de cada visitante, apresentando as ‘experiências e emoções entrelaçadas de diferentes personagens em Macau’”, referiu a Somos, acrescentando que esta banda desenhada “retrata momentos desde os primeiros emigrantes até à transformação moderna, mostrando o encanto ‘único de Macau como um local de fusão cultural, ao mesmo tempo que explora o sentimento de pertença e as memórias dos indivíduos face às mudanças da cidade’”.
Tam Hio Tong, de 17 anos, conquistou o terceiro prémio, de 2.000 patacas, pelo trabalho “A-Muk e o Sapo – Capítulo de Macau”. Esta banda desenhada descreve a jornada calorosa de meio-dia do protagonista “A-Muk” e de um pequeno sapo por Macau, destacando “a carne de Vaca Seca da Ruínas de São Paulo, o gelado de coco da Rua dos Ervanários, e até a cultura única das motocicletas de Macau”. Esta obra, feita por um adolescente, “prova que as características culturais de Macau já estão profundamente enraizadas, também, no quotidiano da nova geração”, sustenta a Somos.
Paralelamente ao concurso, foi organizado um workshop de banda desenhada, ministrado por Wesley Chan e Rodrigo de Matos, sobre técnicas de desenho, criação de personagens e desenvolvimento da narrativa.
Com esta competição, a Somos – ACLP pretende “celebrar Macau, a sua riqueza arquitectónica e histórica, enquanto local de confluência cultural e base sino-lusófona”, apoiando ao mesmo tempo o desenvolvimento da área do desenho e ilustração. Embora o número de participantes tenha sido inferior ao expectável, a organização entende que a “adesão foi positiva, considerando ser a edição inaugural”.
“Conseguimos chegar ao público chinês, o que tem sido uma das nossas grandes batalhas nas iniciativas que temos levado a cabo”, acentua a nota.
Marta Pereira, presidente da associação, acredita que há um mercado em “expansão em Macau, porém, “provavelmente ainda com poucas oportunidades”. Por isso, na próxima edição, quer “apostar num melhor marketing e promoção”, convicta de que “a tendência é de crescimento”.
“Na próxima edição vamos repensar o conceito, talvez envolvendo outras associações locais dedicadas à arte, e/ou convidar artistas asiáticos e de outros países”, adiantou Marta Pereira.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>EMPOSSADOS SEIS JUÍZES</title><link>https://jtm.com.mo/local/empossados-seis-juizes/</link><description>








. Seis juízes recentemente nomeados para novas funções pelo Chefe do Executivo tomaram ontem posse perante a presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), Song Man Lei, e o testemunho de vários convidados, incluindo o líder da RAEM. O grupo de empossados incluiu Choi Mou Pan, novo presidente do Tribunal de Segunda Instância (TSI), Hoi Wai Neng (juiz do TUI), Lou Ieng Ha, Jerónimo Alberto Gonçalves Santos (juízes do TSI) e Io Weng San e Rong Qi (presidentes de colectivo dos Tribunais de Primeira Instância).

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>GOVERNO ADMITE ALARGAR ACESSO A HABITAÇÃO TEMPORÁRIA E PARA TROCA</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-admite-alargar-acesso-habitacao-temporaria-para-troca/</link><description>








O Governo da RAEM vai aprofundar o estudo sobre o alargamento do âmbito de aplicação das habitações para troca e para alojamento temporário já concluídas, por forma a assegurar a utilização racional dos recursos existentes, disse ontem o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, numa reunião plenária do Conselho para a Renovação Urbana (CRU), órgão ao qual preside. Segundo uma nota do CRU, os três grupos especializados apresentaram o ponto da situação sobre os respectivos trabalhos e foram discutidos diversos assuntos, incluindo “o mecanismo a longo prazo referente à habitação para troca e à habitação para alojamento temporário, a promoção pragmática da renovação urbana através da optimização administrativa, entre outros, bem como a dinamização dos bairros comunitários mediante o seu embelezamento, com vista à melhoria da qualidade de vida dos residentes”. Raymond Tam reiterou ainda que, em 2026, serão impulsionados os trabalhos de renovação urbana, uma área que constitui uma “prioridade” para o Governo. Para além de continuar a promover a reconstrução dos “Sete Conjuntos de Prédios do Bairro Iao Hon”, será reforçada a reconstrução de edifícios individuais, bem como aumentadas as instalações públicas nos bairros antigos. Recorde-se que, em Novembro, na apresentação das Linhas de Acção Governativa, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, já tinha afirmado que, para dar resposta à procura de habitação económica, “será elaborado um plano de implementação do regime de permuta” e serão acompanhadas as formalidades relativas à venda e ocupação das fracções atribuídas aos agregados familiares candidatos a habitação económica do concurso de 2019.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2523/</link><description>








 
Detidos quatro suspeitos de burla com fichas falsas
Quatro indivíduos do Interior da China foram detidos pela Polícia Judiciária (PJ), por estarem na posse de fichas de jogo falsas. Terão burlado jogadores num total de 210 mil dólares de Hong Kong. Segundo a PJ, as fichas são muito similares às verdadeiras e serão do mesmo lote de outras detectadas num caso do género no início de 2025. Na operação foram apreendidas 128 fichas falsas num valor de 10 mil HKD. Os detidos, com idades compreendidas entre 22 e 35 anos, terão sido recrutados por uma rede criminosa para operar em Macau.
 
Novas chefias da DSF tomaram posse
Ho In Mui e Kuok Iat Hoi tomaram ontem posse como directora e subdirector da Direcção dos Serviços de Finanças (DSF), respectivamente, numa cerimónia presidida pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip. Ho In Mui comprometeu-se a “nortear a sua acção pelo espírito de prudência, pragmatismo e inovação e conduzir com continuidade o processo de modernização da gestão das finanças públicas”. A nova responsável da DSF é detentora dos graus académicos de licenciatura e de mestrado em Gestão de Empresas, tendo ingressado no organismo em 1995. Kuok Iat Hoi, licenciado em Gestão de Empresas, ingressou na DSF em 2002.
 
Crianças vulneráveis com acesso a creche gratuita
As inscrições para o “Regime de Creche Gratuita para Crianças de Famílias em Situação Vulnerável” começam a 12 de Janeiro, informou o Instituto de Acção Social (IAS). O programa, que envolve mais de 30 creches subsidiadas, tem por objectivo, segundo o IAS, prestar serviços, de forma gratuita, a crianças de agregados com dificuldades económicas e privadas de condições de serem cuidadas pelas famílias. As crianças devem ser residentes da RAEM com menos de três anos de idade e provenientes das famílias monoparentais, com membros deficientes, com doentes crónicos, compostas apenas por avós e netos ou beneficiárias do subsídio regular do IAS.
 
Criado plano de reintegração profissional para mulheres
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Sands China lançaram o “Plano de reintegração profissional para mulheres” que deixaram o mercado de trabalho por motivos pessoais ou familiares. O programa inclui 29 vagas de emprego, sobretudo nas categorias de “administração”, “serviço ao cliente e vendas” e “operação de resorts integrados”. A Sands fornecerá apoio em várias áreas, tais como o auxílio na criação de uma rede de contactos sociais, e destacará pessoal específico para acompanhar regularmente a situação após a integração no cargo. O plano tem uma duração de seis meses. Os interessados podem inscrever-se online até ao próximo dia 16.
 
Correios lançam emissão de selos do Ano do Cavalo
A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações pôs em circulação uma emissão extraordinária de selos designada “Ano Lunar do Cavalo”, num total de cinco modelos. O maior número de selos (527.100) tem a taxa de 2 patacas e meia. Uma carteira com duas séries de oito selos (no total de 5.000) custa 40 patacas.

</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ho Iat Seng e Kou Hoi In recebem a mais alta distinção da RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/ho-iat-seng-kou-hoi-recebem-mais-alta-distincao-da-raem/</link><description>








O Governo vai conceder medalhas e títulos honoríficos a 28 personalidades e entidades que se destacaram no panorama político, social e desportivo. Destaque para a mais alta condecoração atribuída pela RAEM, a Medalha de Honra Grande Lótus, a Ho Iat Seng, anterior Chefe do Executivo, e a Kou Hoi In, ex-presidente da Assembleia Legislativa. Esta distinção “é uma vitória colectiva”, disse o anterior líder do Governo. Também para Kou Hoi In, a medalha é o resultado do trabalho de “todos os que contribuíram para o desenvolvimento de Macau”. A cerimónia de imposição vai ter lugar no dia 30 deste mês no Centro Cultural

VÍTOR REBELO
 
No último dia de 2025, o Governo divulgou a lista de personalidades e entidades que vão receber medalhas e títulos honoríficos por se terem notabilizado por feitos pessoais, pelos contributos à sociedade ou serviços prestados a Macau. As distinções, num total de 28, vão ser entregues numa cerimónia a realizar no dia 30 de Janeiro, no Grande Auditório do Centro Cultural.
Entre os agraciados, sugeridos pela Comissão de Designação, destaque para a mais alta condecoração atribuída pela RAEM, a Medalha de Honra Grande Lótus, que será atribuída a Ho Iat Seng, anterior Chefe do Executivo, e a Kou Hoi In, ex-presidente da Assembleia Legislativa (AL).
Através do seu Gabinete, Ho Iat Seng agradeceu a importante medalha que lhe é atribuída e afirmou que o desenvolvimento da RAEM “avança continuamente sobre os alicerces que são as conquistas do passado”. Ho Iat Seng, que foi também membro do Comité Permanente da Assembleia Nacional Popular e presidente da AL, sublinhou que o quinto Governo da RAEM “reuniu todos os sectores da sociedade para superar desafios e alcançar resultados palpáveis através de esforços pragmáticos”.
Estes resultados, realçou, “dependem não só da dedicação e do trabalho árduo da equipa da acção governativa e de todos os funcionários da Administração Pública, mas também do forte apoio, dos esforços conjuntos da comunidade e de todos os residentes”.
O ex-responsável pela equipa governativa durante um mandato de cinco anos considerou que esta Medalha de Honra é “uma vitória colectiva, que demonstra o compromisso de toda a sociedade em impulsionar um desenvolvimento maior e melhor para a RAEM”.
Na mesma nota, expressou igualmente a firme convicção de que o território, “sob o firme respaldo da grande pátria”, continuará a “integrar-se activamente na conjuntura do desenvolvimento nacional, aproveitando as oportunidades significativas decorrentes da construção da Grande Baía e da Zona de Cooperação em Hengqin”. A par disso, enfatizou o compromisso de continuar a defender os valores fundamentais do patriotismo e do amor a Macau, promover a implementação estável e duradoura do princípio “um país, dois sistemas” e contribuir para a prosperidade e estabilidade a longo prazo da nação e da RAEM.
Por sua vez, Kou Hoi In disse sentir-se “profundamente honrado”, prometeu continuar a dar o seu melhor por Macau e pelo país e reconheceu que a medalha é o resultado não só do seu trabalho, mas também “de todos os que contribuíram para o desenvolvimento de Macau”.
O antigo deputado recorda ter sido eleito em 1991, antes da transferência de soberania, tendo servido a RAEM durante 34 anos e testemunhado as principais mudanças históricas e o sucesso da prática do princípio “um país, dois sistemas” em Macau.
Por fim, o actual presidente do Conselho de Administração da TDM garantiu que, no futuro, vai continuar a “promover os valores do amor à pátria e a Macau, defender a implementação estável e duradoura de ‘um país, dois sistemas’ e contribuir para a prosperidade e estabilidade a longo prazo do país e da RAEM”.
 
Raimundo do Rosário recebe “Lótus de Ouro”
Já a Medalha de Lótus de Ouro será entregue ao antigo Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raimundo Arrais do Rosário, bem como a Ho Veng On, ex-Comissário da Auditoria, e Vong Man Chong, antigo director-geral dos Serviços de Alfândega.
Raimundo do Rosário, nascido em Macau foi também membro da Comissão de Redacção da Lei Básica e da Comissão Preparatória para o Estabelecimento da RAEM, deputado à AL e membro do conselho fiscal do Banco Comercial de Macau. Entre 1999 e 2014, chefiou a Delegação Económica e Comercial de Macau, em Lisboa, sendo ainda responsável pelas delegações económicas e comerciais junto da União Europeia, em Bruxelas, e da Organização Mundial do Comércio, em Genebra.
Quanto a Ho Veng On, que deixou o cargo de comissário de Auditoria em 2024, depois de mais de 20 anos, no que foi o mandato mais longo, reagiu à condecoração, lembrando que no passado participou também nos trabalhos da organização sobre a atribuição de medalhas e ajudou o Chefe do Executivo a avançar com as respectivas propostas. “Sei, por isso, que esta medalha tem grande significado”, frisou.
Vong Man Chong, por seu turno, exprimiu que a medalha pertence também aos trabalhos efectuados a longo prazo pelos Serviços de Alfândega. “Não conseguiria esta honra sem a base sólida deixada por todos os directores-gerais dos Serviços de Alfândega anteriores, que persistiram sempre nas directrizes de governação e nas orientações de desenvolvimento da Alfândega”, asseverou.
Olhando para o futuro, assumiu estar “profundamente convicto” de que todo o pessoal da Alfândega irá continuar a defender os “valores fulcrais” de Macau para “ultrapassar dificuldades e concluir as tarefas dadas pelo Governo”.
A fechar as medalhas de Honra, o Governo atribuiu a “Lótus de Prata” à Associação de Bancos de Macau. Ao Jornal Ou Mun, o presidente da entidade, Fan Yaosheng, assinalou que tem havido, ao longo de 40 anos de existência, “um esforço para manter a estabilidade das finanças, promover o desenvolvimento das finanças modernas, e impulsionar o desenvolvimento económico e a integração na construção da Grande Baía”.
As Medalhas de Honra, com os graus de Grande Lótus, Lótus de Ouro e Lótus de Prata, têm por objectivo “distinguir indivíduos ou entidades pelo seu contributo notável para a imagem e o bom nome da RAEM, tanto na mesma como no exterior, ou pelo contributo, em qualquer domínio, de grande relevância para o desenvolvimento da RAEM”, pode ler-se num comunicado do Gabinete de Comunicação Social (GCS).
 
“Dancing Water” distinguido com Medalha Turística
Quanto às medalhas de Mérito, serão concedidas à Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, Escola Keang Peng e Escola Kao Yip, no sector educativo, e para a equipa do espectáculo “House of Dancing Water”, da Melco Resorts &amp; Entertainment, neste caso no domínio Turístico.
Estas distinções de Mérito compreendem sete categorias e são destinadas “a agraciar indivíduos ou entidades que se notabilizem no exercício de qualquer actividade profissional, pelo seu destaque e notoriedade nos domínios industrial e comercial, bem como pelo contributo prestado ao desenvolvimento nessas áreas”, sublinha o GCS.
O desporto foi também distinguido, tendo a Comissão de Designação indicado a Equipa de Karaté da Delegação Desportiva da RAEM à 15ª Edição dos Jogos Nacionais e a atleta de ténis de mesa Zhu Yuling. A lista de medalhas de mérito inclui ainda Chan Iok Lin (profissional), Companhia de Logística Nam Kwong e Li Amber Jiaming (industrial e comercial), Associação de Ópera Chinesa dos Moradores Marítimos e Terrestres da Barra de Macau, Lam Fat Iam e Chan Iu Pui (cultural) e a Equipa Internacional de Emergência Médica da China-RAEM (altruístico).
O Governo da RAEM atribuiu ainda Medalhas de Serviços Distintos a Tai Kam Un (Dedicação) e ao Centro de Serviços de Tele-Assistência Peng On Tung de Macau (Serviços Comunitários), as quais realçam o desempenho pelo exercício de funções, pela participação em respostas a incidentes de natureza pública ou pela prestação de serviços comunitários.
Para além disso, a lista integra também títulos honoríficos de Valor e de Prestígio, três dos quais atribuídos a estabelecimentos de ensino (Instituto Salesiano da Imaculada Conceição, Escola Secundária Pui Ching e Escola Secundária Lou Hau) e outros três às selecções presentes na “Competição Asiática de Dança de Elite 2024-2025”, no 2.º Campeonato Asiático de Basquetebol 3×3 para Escolas Secundárias e na Taça Mundial de Bowling de 2025, bem como a Li In Iat.

</description><pubDate>2026-01-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Turismo em alta no fim de 2025 e no início de 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/turismo-em-alta-fim-de-2025-inicio-de-2026/</link><description>








Macau registou 180 mil visitantes na despedida de 2025, com o dia 31 de Dezembro a ficar ainda marcado pela concentração de 65 mil pessoas na zona da contagem decrescente na “Cotai Strip”, segundo estimou a polícia. O turismo de Macau também começou 2026 com resultados robustos, ao contabilizar mais de 188 mil visitantes tanto a 1 de Janeiro como no dia seguinte



















No último dia de 2025, entraram 180.502 visitantes em Macau, informou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), revelando ainda que o território registou 188.036 visitantes a 1 de Janeiro, número que fixou um recorde diário por ocasião do feriado da Fraternidade Universal.
Segundo o CPSP, também no dia 1 de Janeiro, o volume de entradas e saídas pelas fronteiras locais atingiu 866 mil, estabelecendo também um novo recorde diário. Nesse dia, os residentes representaram 33% dos movimentos fronteiriços, enquanto os visitantes e trabalhadores não residentes (TNR) foram responsáveis por 49,6% e 16,2% das entradas e saídas, respectivamente.
Com um total de 147 mil entradas e saídas, o Posto Fronteiriço de Hengqin registou igualmente, a 1 de Janeiro, um novo recorde diário de passagens fronteiriças.
No dia 2 de Janeiro, o número de visitantes na RAEM atingiu 188.561. No dia 3, desceu para 109.510, o que significa que os feriados da Fraternidade Universal com duração de três dias na China Continental trouxeram mais de 486 mil visitantes a Macau.
Por outro lado, também segundo dados do CPSP, até às 17h00 de ontem, a RAEM contabilizou 80.394 visitantes.
 
65 mil encheram “Cotai Strip” 
No dia 31 de Dezembro, várias zonas da cidade acolheram actividades da passagem de ano. No COTAI, a Sands voltou a organizar um programa especial de celebração do Ano Novo, com música ao ar livre e um espectáculo de fogo-de-artifício, que atraíram milhares de pessoas.
Por outro lado, na Praça do Lago Sai Van, um concerto de contagem decrescente organizado pelo Instituto Cultural também concentrou muitas pessoas. Também as Casas da Taipa foram palco de festejos assinalando a saída de 2025 e a entrada em 2026, numa celebração dedicada ao tema da integração multicultural. As actuações de cantores, bandas e diferentes comunidades em Macau fascinaram muitos espectadores que quase ocuparam toda a plateia.
No entanto, segundo a imprensa em língua chinesa, após o espectáculo pirotécnico na “Cotai Strip”, numerosos grupos de pessoas ficaram retidos naquele local, o que motivou comentários negativos nas redes sociais sobre as medidas de tráfego tomadas no local e a “falta de clareza” nas indicações sobre o escoamento de pessoas.
De acordo com os Serviços de Polícia Unitários, as autoridades policiais estimaram que, no local da contagem decrescente na “Cotai Strip”, havia cerca de 65 mil pessoas na altura de pico, tendo o escoamento dos passageiros à espera de autocarros sido basicamente concluído pelas 04h00 da madrugada.
A polícia considera que a ordem do trânsito foi geralmente normal e segura nessa noite. Ainda assim, assegurou que irá rever e analisar as medidas pertinentes, incluindo o aperfeiçoamento dos planos de dispersão do fluxo de pessoas e do tráfego.
Por sua vez, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego revelou que, desde a meia-noite da véspera do Ano Novo até ao término dos serviços de transportes públicos, o Metro Ligeiro realizou mais de 170 partidas, atendendo mais de 12 mil passageiros, e registaram-se quase 570 partidas de autocarros públicos de carreiras diurnas, o que significa um aumento anual de 18%.
 
Macau com recorde anual de 40,06 milhões de visitantes
A RAEM acolheu 40,06 milhões de visitantes em 2025, estabelecendo um novo recorde anual que reflecte um acréscimo de cerca de 14,7% em relação a 2024. Segundo divulgou ainda o CPSP, também foi batido o recorde anual de passagens fronteiriças em 2025, que atingiu 235 milhões, uma subida de 9,8% em relação a 2024. Entre todas as passagens fronteiriças, as dos residentes representaram 36,4%, enquanto 26,1% e 33,9% envolveram TNR e visitantes, respectivamente. As fronteiras mais utilizadas em 2025 foram as Portas do Cerco (52,7% do total), Qingmao (15,4%) e Hengqin (12,9%). Ademais, segundo as autoridades de inspecção alfandegária de Zhuhai, durante um ano de implementação, as políticas de “visto de uma entrada por semana” para residentes de Zhuhai e de “um visto, múltiplas entradas” para residentes de Hengqin levaram 5,5 milhões de titulares desses documentos a visitar a RAEM.

</description><pubDate>2026-01-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escritor Onésimo Teotónio Almeida distinguido com Prémio Graça Moura</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/escritor-onesimo-teotonio-almeida-distinguido-premio-graca-moura/</link><description>








O escritor e professor universitário Onésimo Teotónio Almeida foi o distinguido deste ano com o Prémio Vasco Graça Moura – Cidadania Cultural pelo seu contributo para “a afirmação da cultura da língua portuguesa no mundo”, foi agora anunciado.
“Como estudioso e ensaísta tem contribuído decisivamente para a afirmação da cultura da língua portuguesa no mundo, afirmando assim a cidadania cultural como um factor exemplar de expansão e desenvolvimento”, realçou o júri, ao qual presidiu o antigo ministro Guilherme d’Oliveira Martins.
O júri justificou a escolha de Onésimo Teotónio de Almeida “em virtude da sua persistente acção enquanto professor e investigador de prestígio com provas dadas nos domínios do estudo e consolidação da língua, da literatura e da cultura portuguesas, em especial dos Estados Unidos da América”.
O autor de “Na Senda de Fernão Mendes” (2013) reside desde 1972 nos Estados Unidos, para onde foi como aluno de pós-graduação na Brown University e onde continua a leccionar, tendo ajudado a criar o Centro de Estudos Portugueses e Brasileiros, actualmente já um departamento daquela universidade, o qual dirigiu de 1991 a 2003.
Onésimo Teotónio Almeida nasceu há 79 anos no Pico da Pedra, na ilha de São Miguel, nos Açores, tendo estudado no Seminário de Angra do Heroísmo e feito o bacharelato na Universidade Católica de Lisboa.
Como autor tem publicado em diferentes géneros – crónica, conto, teatro, poemas e ensaio. Entre as suas obras contam-se “José Enes – Filósofo, Pedagogo e Mestre” (2025), “Diálogos Lusitanos” (2024), “O Século dos Prodígios” (2018), “A Obsessão da Portugalidade” (2017), e “Despenteando Parágrafos” (2015).
Em comunicado enviado à agência Lusa, a Estoril Sol – organizadora do prémio – sublinha que “Onésimo Teotónio Almeida é um dos grandes pensadores e prosadores, tendo mais de uma centena de ensaios e textos publicados em Portugal e no estrangeiro, nomeadamente nos Estados Unidos, Brasil, França e Inglaterra”.
O Prémio Vasco Graça Moura – Cidadania Cultural, no valor de 20.000 euros, foi entregue pela primeira vez em 2016 ao ensaísta Eduardo Lourenço. Desde então foram já distinguidos o jornalista José Carlos Vasconcelos, o escritor e investigador Vítor Aguiar e Silva, a actriz Maria do Céu Guerra, o fadista Carlos do Carmo, o gestor e jurista Emílio Rui Vilar, o editor livreiro Zeferino Coelho, a pintora Graça Morais, o historiador José Pacheco Pereira e o escritor e investigador Helder Macedo.
Além de Guilherme d’Oliveira Martins, o júri foi constituído por Maria Carlos Gil Loureiro, da Direcção-Geral do Livro, Arquivos e Bibliotecas, José Manuel Mendes, presidente da Associação Portuguesa de Escritores, Manuel Frias Martins, presidente da Associação Portuguesa de Críticos Literários, Ana Paula Laborinho, directora em Portugal da Organização dos Estados Ibero-americanos para a Educação, Ciência e Cultura, pelo jornalista José Carlos de Vasconcelos, e, ainda, por Dinis de Abreu, a convite da Estoril Sol.
O distinguido foi anunciado no dia em que o escritor Vasco Graça Moura completaria 84 anos. A cerimónia da entrega do galardão “será anunciada oportunamente”.
 
JTM/Lusa


</description><pubDate>2026-01-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>