<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Apenas três sectores beneficiaram “significativamente” dos visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/apenas-tres-sectores-beneficiaram-significativamente-dos-visitantes/</link><description>








Nos últimos dois anos, a recuperação económica impulsionada pela procura externa “não se propagou efectivamente por mais de metade dos sectores”, concluiu um estudo de elementos do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária. Os sectores do jogo, hotéis e restaurantes foram os que “beneficiaram significativamente” da chegada de mais visitantes ao território. Nesse sentido, os autores defendem que “embora os esforços para impulsionar a procura externa continuem a ser cruciais, deve ser dada igual atenção ao estímulo da procura interna” para garantir “uma recuperação económica equilibrada”
 
CATARINA PEREIRA
 
Mais de metade dos sectores de Macau não colheram frutos da recuperação do turismo nos últimos dois anos. Um estudo realizado por três elementos do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária de Macau revela que somente três áreas beneficiaram “significativamente” do aumento do número de visitantes.
A análise efectuada por C. K. Leong, C. K. Io e H. Y. Huang sobre a retoma económica desigual no território aponta que “a recuperação económica assimétrica de Macau decorre de desequilíbrios entre a procura externa e interna”.
Apesar do “excelente desempenho geral” da economia local nos últimos dois anos, os autores notam que “apenas três sectores: actividades de jogos e junkets; hotéis e actividades similares; e restaurantes e actividades similares, beneficiaram significativamente do ressurgimento das chegadas de visitantes”. “Isto sugere que uma recuperação económica impulsionada predominantemente pela procura externa não se espalhou efectivamente por mais de metade das indústrias”, assinalam no documento, consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
O sector bancário, dos seguros e fundos de pensões, as actividades imobiliárias, a construção, educação, saúde e assistência social, bem como a indústria transformadora, “não beneficiaram significativamente do crescimento do turismo”. “Coincidentemente apresentam uma relação positiva significativa com a mediana dos rendimentos mensais do emprego, sugerindo que o crescimento destes sectores é impulsionado pela procura interna”, observam.
Nesse sentido, consideram que, “embora os esforços para impulsionar a procura externa continuem a ser cruciais, deve ser dada igual atenção ao estímulo da procura interna, acompanhada de análises contínuas dos determinantes do crescimento em todos os sectores, a fim de garantir uma recuperação económica equilibrada”.
No caso do sector do comércio a retalho, é referido que, “apesar da rápida recuperação no número de visitantes e na economia local em termos agregados, as pressões duplas da diminuição dos gastos per capita dos visitantes com actividades não relacionadas com o jogo e do ambiente de taxas de juros elevadas estão a pesar sobre as perspectivas de negócios das pequenas e médias empresas (PME)”.
Por outras palavras, “o desempenho das PME é mais sensível aos gastos per capita dos visitantes não ligados ao jogo do que ao número de visitantes”. Assim, é preciso “olhar para além dos números de chegadas de visitantes”, pelo que examinar as preferências dos consumidores em constante evolução na era pós-pandemia ajudaria a elaborar “políticas eficazes” e direccionadas para apoiar as pequenas empresas locais na adaptação a essas mudanças.
“A nossa análise (…) revela que existe uma heterogeneidade substancial na dinâmica sectorial de Macau. Notavelmente, uma recuperação económica impulsionada predominantemente pela procura externa não se propagou efectivamente por mais de metade dos sectores”, reitera o trio.
Tendo em conta que Macau é “uma pequena economia aberta, onde a indústria integrada do turismo e do lazer é um pilar fundamental”, os autores dizem que é natural que a evolução da procura externa suscite mais atenção, porém, sublinham que é necessário “avaliar a dinâmica de curto e longo prazo de diferentes variáveis económicas e as suas implicações específicas para cada sector”.
O estudo também sublinha a importância de “promover sinergias entre a procura externa e interna para resolver as disparidades de crescimento, o que ajudaria a orientar a economia de Macau para um caminho de desenvolvimento mais sustentável, no âmbito de uma diversificação económica adequada”, pode ler-se.
Note-se que as exportações de serviços representaram cerca de 80% da contribuição para o crescimento real do PIB em 2024, sendo que a recuperação económica de Macau foi impulsionada maioritariamente pela procura externa.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sinal 10 nunca tinha sido emitido tão cedo</title><link>https://jtm.com.mo/local/sinal-10-nunca-tinha-sido-emitido-tao-cedo/</link><description>








O sinal 10 devido ao tufão “Wipha” passou a ser o que foi emitido mais cedo desde que há registos, em 1968. Este foi, além disso, o quinto ciclone tropical desde 2017 que obrigou à emissão do mais elevado sinal de tempestade tropical, segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos. Para os próximos dias prevê-se tempo “instável”, apesar do afastamento do “Wipha”. O Secretário para a Segurança elogiou a cooperação “eficiente” e a resposta “atempada”

CATARINA PEREIRA
 
O tufão “Wipha” foi o quinto ciclone tropical nos últimos nove anos, desde 2017, a obrigar à emissão do sinal 10 em Macau, observaram os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). Além disso, desde que há registos, em 1968, que o mais elevado sinal de tempestade tropical não tinha sido içado tão cedo. É preciso recuar a 24 de Julho de 1991, aquando da passagem do “Brendon” para encontrar o registo de um sinal 10 nesta altura do ano.
Num balanço sobre o tufão, os SMG referem que, após a entrada no Mar do Sul da China, o “Wipha” dirigiu-se directamente para a costa do Estuário do Rio das Pérolas com intensidade de tufão, acabando por passar a cerca de 30 quilómetros a sudoeste de Macau.
“Os ventos máximos sustentados de 10 minutos registados nas quatro pontes atingiram o nível 12, com rajadas máximas de 14, durante a vigência do sinal 10 de tempestade tropical”, observa o organismo.
Após entrar na parte norte do Mar do Sul da China, o desenvolvimento do tufão “acelerou significativamente”, tendo até resultado na formação do fenómeno conhecido por “Hot tower” à medida que se aproximava da costa do Estuário do Rio das Pérolas. “Na imagem de satélite, uma nuvem ascendente aparece como uma torre no topo de uma nuvem”, indicam os SMG.
O organismo diz que o fenómeno representa “um movimento brusco” perto da parede do olho de uma tempestade tropical. “A altura da cúpula da nuvem pode chegar directamente ao topo da troposfera, acompanhada por relâmpagos, o que significa que a tempestade tropical está a intensificar-se rapidamente”, acrescenta.
Embora o tufão “Wipha” se tenha afastado gradualmente e enfraquecido, o tempo na região vai continuar “instável” nos próximos dias, com aguaceiros e trovoadas, devido à influência das bandas de nuvens associadas. “Prevê-se que os aguaceiros diminuam e o céu se apresente pouco nublado no final desta semana”, referem os SMG, apelando à população para que preste atenção às informações meteorológicas mais recentes.
 
Elogios à estrutura de protecção civil
Num balanço, o Secretário para a Segurança e comandante de acção conjunta, Wong Sio Chak, considerou que todos os membros da estrutura de protecção civil “cumpriram o seu dever, desempenharam as suas funções e, de acordo com os planos de emergência, conseguiram alertar e prevenir atempadamente”. Elogiou ainda a cooperação “eficiente”, sob a coordenação do Centro de Operações de Protecção Civil.
Wong Sio Chak lembrou que Macau ainda se encontra na época de tufões e disse esperar que os membros da estrutura de protecção civil não baixem a guarda, continuando a realizar e a optimizar todas as tarefas com base nesta resposta, “a fim de garantir a segurança da vida e dos bens dos cidadãos”.
Segundo disse, por volta das 18h30 de domingo, as forças e os serviços de segurança enviaram pessoal a todas as zonas do território para remover árvores caídas e obstáculos nas estradas, “garantindo a fluidez do tráfego nas principais artérias de Macau”.
O “estado de prevenção imediata” no território foi declarado extinto a partir das 22h30 de domingo, altura em que o sinal 3 foi içado. Assim, foi retomada a circulação dos transportes públicos e reabriram as pontes marítimas do território. Os postos fronteiriços que ligam Macau e Zhuhai já tinham reaberto às 17:00, quando o sinal de tempestade tropical baixou para 8.
A passagem do “Wipha” deixou cinco feridos ligeiros no território e 139 pessoas acorreram aos centros de abrigo. Além disso, foram registadas centenas de ocorrências.
Concretamente, durante a passagem do tufão registaram-se 163 ocorrências, envolvendo 98 casos de “remoção de reboco, reclamo, janela, toldo ou outros objectos com risco de queda/derrubados” e 54 casos de “remoção de construção/candeeiro/árvore com risco de queda/derrubado”. Verificaram-se ainda nove situações que envolveram “remoção de andaime ou outras instalações em estaleiros de obras com risco de queda/derrubados”, um caso de “retenção no elevador” e outro de “incêndio”.
O Instituto para os Assuntos Municipais indicou que após a limpeza e avaliação de segurança, mais de 80% dos parques, 90% das zonas de lazer e todas as zonas de passeio de cães foram reabertos na tarde de ontem.
A linha de apoio telefónico, por sua vez, recebeu 123 chamadas. O Corpo de Polícia de Segurança Pública realizou também uma operação, tendo interceptado dois casos de irregularidades de taxistas e quatro casos de veículos sem licença.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hengqin poderá acolher mais universidades de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/hengqin-podera-acolher-mais-universidades-de-macau/</link><description>








A DSEDJ revelou que o Governo já comunicou com as autoridades de Hengqin para reservar “terrenos suficientes” perto do campus da UM em Hengqin para a construção de instalações de outras instituições do ensino superior público de Macau
 
Além do novo campus da Universidade de Macau (UM) em Hengqin, que deverá entrar em funcionamento em 2028, o Governo da RAEM já comunicou com a Comissão Executiva da Zona de Cooperação, “no sentido de reservar terrenos suficientes perto do campus da UM em Hengqin para a construção de novos campi de outras instituições de ensino superior públicas”, indicou a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai
A DSEDJ assegurou que o Governo planeia gradualmente e promove de forma ordenada o desenvolvimento de projectos de outras instituições de ensino superior que reúnam as condições necessárias.
Quanto ao campus da UM em Hengqin, incluído na primeira fase de construção da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, cuja área será superior a 370 mil metros quadrados, a DSEDJ revelou que o planeamento e a concepção foram já concluídos. Prevê-se que a construção tenha início ainda este ano, apontou, descrevendo que este campus integrará faculdades de Medicina, Ciências e Tecnologias da Informação e de Design, entre outras novas unidades da UM, que planeia cooperar com instituições de ensino superior do exterior.
Também em prol do objectivo de “Cidade Universitária”, as instituições de ensino superior serão incentivadas a reforçar a construção de bases para a indústria-academia-investigação, bem como a cooperar com empresas, acrescentou o organismo liderado por Kong Chi Meng.
O Instituto de Investigação Científica e Tecnológica em Zhuhai e o Instituto de Investigação Avançada em Hengqin, criados pela UM, já receberam mais de 150 projectos de investigação encomendados por empresas. No total, foram criados 19 laboratórios conjuntos para orientar a investigação e a integração entre a indústria e a educação, segundo a DSEDJ.
 
Renovada cooperação científica com Portugal
Por outro lado, segundo a mesma resposta, o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) está em negociações com a Fundação para a Ciência e Tecnologia de Portugal para a renovação do acordo de cooperação. Em geral, o FDCT prometeu que continuará a rever e a optimizar os trabalhos em termos de financiamento e actividades e a apoiar o desenvolvimento da ciência e tecnologia de ponta de Macau.
Ademais, o Governo está a estudar a procura de terrenos apropriados em Macau para construir um parque industrial de investigação e desenvolvimento da ciência e tecnologia que satisfaça as futuras necessidades de desenvolvimento. “O parque em causa tornar-se-á um espaço para albergar e atrair os sujeitos de inovação de nível internacional e proporcionará condições e instalações complementares adequadas ao desenvolvimento da indústria das ciências e tecnologia”, indicou, citando a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico.
Além disso, este parque “terá como estratégia nuclear a captação de empresas tecnológicas de média e grande dimensão e de qualidade que disponham de capacidade de investigação e desenvolvimento de nível médio e alto”, criando assim “um grande número de oportunidades de trabalho profissional e oferecendo uma plataforma de desenvolvimento para quadros da área das ciência e tecnologia”, destacou o organismo.
Segundo frisou, o parque “terá uma ligação profunda com instituições de ensino superior e de investigação científica locais”, através de “múltiplas formas”, incluindo a criação de laboratórios conjuntos e centros de investigação e de transferência de tecnologias.
Além disso, segundo a resposta, o Governo irá participar activamente nos trabalhos preparatórios e na construção do Centro de Transferência e de Transformação de Tecnologia das Instituições de Ensino Superior do Estado da Grande Baía, promovendo a integração da indústria-academia-investigação.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Infracções cometidas por taxistas subiram 168%</title><link>https://jtm.com.mo/local/infraccoes-cometidas-por-taxistas-subiram-168/</link><description>








Só no primeiro semestre deste ano as irregularidades praticadas por taxistas já ultrapassaram o total de todo o ano passado. Segundo os dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública, houve mais infracções relacionadas com cobranças indevidas e recusas de serviço
 
PEDRO MILHEIRÃO
As irregularidades praticadas por taxistas voltaram a subir e já ultrapassaram mesmo o total de casos registados em todo o ano passado. Segundo os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, entre Janeiro e Junho, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) registou um total de 1.154 casos de infracções.
No mesmo período do ano passado, as autoridades contabilizaram 430, o que se traduz num aumento de 168,4%. Em todo o ano de 2024, verificaram-se 870 casos, apenas menos 284 do que no primeiro semestre deste ano. Observa-se, assim, que houve um aumento de cerca de 33% entre Janeiro e Junho em relação ao total de infracções registadas no ano passado.
As situações de “cobrança abusiva” mais do que duplicaram (118,2%), até ao mês de Junho, quando comparado com o período homólogo de 2024. Registaram-se 24 casos em que os taxistas cobraram indevidamente os passageiros, ao passo que, no ano passado, foram 11. As “recusas de transporte” também aumentaram consideravelmente (+72,5%). Os taxistas negaram serviço em 257 ocasiões, contra 149.
Ao mesmo tempo, o número de casos em que os taxistas não aguardaram por ordem de chegada pelos clientes nas praças de táxis dispararam. Entre Janeiro e Junho de 2024, o CPSP reportou apenas 117. Já este ano, houve 719 (+514,5%) ocasiões em que os taxistas desrespeitaram a ordem de chegada.
Além disso, os taxistas usaram “velocidade inadequada” por 27 vezes, face às 24 do primeiro semestre de 2024. Houve ainda 60 “outras irregularidades”, mais 18 em termos homólogos. Do total de casos registados pelo CPSP, 282 foram entregues à Direcção dos Serviços dos Assuntos do Tráfego (+77,4%).
Os acidentes de viação envolvendo peões também aumentaram, no primeiro semestre. Registaram-se 312 ocorrências, mais 72 (+30%). Houve mais situações envolvendo mulheres (161) do que homens (151). Contudo, os casos com peões do sexo masculino cresceram 38,5%, mais do que aqueles que envolveram pessoas do sexo feminino (+22,9%).
No geral, nas estradas de Macau contabilizaram-se 7.331 acidentes de viação até Junho. Por outro lado, continua também a haver um número considerável de pessoas que “atravessam as vias sem cumprirem as regras de trânsito” (4.680), apenas ligeiramente superior ao número registado nos primeiros seis meses do ano passado (4.614).
No primeiro semestre, o CPSP também bloqueou mais 398 veículos em vias públicas (+38,2%), do que em 2024. Num total de 1.441 casos, 1.118 eram automóveis (+49,5%) e 323 motociclos (+9,5%). Ademais, os veículos bloqueados em lugares de estacionamento, tarifados ou com parquímetros, subiram 70,5%.
A polícia registou também 98 condutores “sem habilitação para condução”, um aumento de 17 (+21%) relativamente ao período homólogo de 2024. Mais 492 condutores ultrapassaram o sinal vermelho (+24,1%), do que no último ano. Dos 2.530 que não respeitaram a sinalização, 1.559 conduziam automóveis e 971 motociclos.
Quanto às infracções relativas à Lei do Trânsito Rodoviário e ao Regulamento do Código da Estrada, contabilizaram-se 365.199, uma ligeira descida em termos homólogos.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cortes na ajuda ocidental cedem terreno à China no Sudeste Asiático</title><link>https://jtm.com.mo/actual/cortes-na-ajuda-ocidental-cedem-terreno-a-china-sudeste-asiatico/</link><description>








A China está pronta para expandir a sua influência no desenvolvimento do Sudeste Asiático, à medida que a administração Trump e outros doadores ocidentais reduzem a ajuda, segundo um estudo realizado por um think tank australiano. A região está num “momento incerto”, enfrentando cortes no financiamento do Ocidente para o desenvolvimento, bem como tarifas comerciais “especialmente punitivas” dos EUA, afirmou o Lowy Institute, com sede em Sydney. “O declínio da ajuda ocidental corre o risco de ceder um papel maior à China, embora outros doadores asiáticos também ganhem importância”, afirma o estudo. O financiamento oficial total para o desenvolvimento do Sudeste Asiático – incluindo doações, empréstimos a juros baixos e outros empréstimos – cresceu “modestamente” para 29 mil milhões de dólares em 2023, segundo o relatório anual. Mas o Presidente norte-americano, Donald Trump, suspendeu cerca de 60 mil milhões de dólares em assistência ao desenvolvimento – a maior parte do programa de ajuda externa dos EUA. Sete países europeus – incluindo França e Alemanha – e a União Europeia anunciaram cortes de 17,2 mil milhões de dólares na ajuda a implementar entre 2025 e 2029, segundo o relatório. E o Reino Unido está a reduzir a ajuda anual em 7,6 mil milhões de dólares, redireccionando o dinheiro público para a defesa. Com base em anúncios recentes, o financiamento oficial geral para o Sudeste Asiático cairá em mais de 2 mil milhões de dólares até 2026, segundo o estudo. “Estes cortes afectarão duramente o Sudeste Asiático”, afirmou. “Os países mais pobres e as prioridades do sector social, como a saúde, a educação e o apoio da sociedade civil, que dependem do financiamento bilateral da ajuda, serão provavelmente os que mais perderão”. Os países com rendimentos mais elevados já captam a maior parte do financiamento oficial para o desenvolvimento da região, indica o relatório “Mapa da Ajuda do Sudeste Asiático”. Países mais pobres, como Timor-Leste, Camboja, Laos e Myanmar, estão a ser deixados para trás, criando uma divisão cada vez maior que pode minar a estabilidade, a equidade e a resiliência a longo prazo, alerta o relatório. Apesar do desenvolvimento económico substancial na maior parte do Sudeste Asiático, cerca de 86 milhões de pessoas ainda vivem com menos de 3,65 dólares por dia, segundo o estudo. “O centro de gravidade do cenário de financiamento para o desenvolvimento do Sudeste Asiático parece estar a deslocar-se para Leste, principalmente para Pequim, mas também para Tóquio e Seul”, refere. Com o enfraquecimento dos laços comerciais com os EUA, as opções de desenvolvimento dos países do Sudeste Asiático poderão encolher, afirma o estudo, deixando-os com menos poder para negociar condições favoráveis com Pequim. “A importância relativa da China como actor de desenvolvimento na região aumentará à medida que o apoio ocidental ao desenvolvimento diminuir”, afirma. O financiamento de Pequim para o desenvolvimento da região subiu 1,6 mil milhões de dólares, atingindo 4,9 mil milhões em 2023 – principalmente através de grandes projectos de infra-estruturas, como ligações ferroviárias na Indonésia e na Malásia, segundo o relatório. Ao mesmo tempo, os compromissos de infra-estruturas da China quadruplicaram, atingindo quase 10 mil milhões de dólares, em grande parte devido à retoma do projecto do Porto de Águas Profundas de Kyaukphyu, em Myanmar. Em contraste, os projectos ocidentais de infra-estruturas alternativas não se concretizaram nos últimos anos, refere o estudo. “Da mesma forma, as promessas ocidentais de apoiar a transição para a energia limpa na região ainda não se traduziram em mais projectos em prática – uma preocupação global, dado que o Sudeste Asiático, dependente do carvão, é uma importante fonte de emissões de carbono em rápido crescimento”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aprovados 433 pedidos de bonificação de juros para PME</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovados-433-pedidos-de-bonificacao-de-juros-para-pme/</link><description>






											_cuva										



Mais de 400 pequenas e médias empresas conseguiram bonificações de juros, ao abrigo do plano lançado em Abril. Segundo a DSEDT, o crédito bancário envolve cerca de 1,1 mil milhões de patacas ao passo que as bonificações atingem 130 milhões
 
A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) recebeu, entre 22 de Abril e 16 de Julho, um total de 581 pedidos de bonificação de juros ao abrigo do Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas (PME). Destes, foram aprovados 433, ou seja, 74,5% do total, “envolvendo créditos bancários no valor de cerca de 1,1 mil milhões de patacas e bonificações no valor de 130 milhões de patacas”, revelou o organismo.
Segundo a informação disponibilizada, no mesmo período, foram submetidos mais de 1.300 pedidos de empréstimos relativos a este plano.
A DSEDT assegura que “continua a colaborar estreitamente com bancos licenciados para agilizar o processo de aprovação de empréstimos, com o objectivo de facilitar o financiamento das empresas, apoiar o seu desenvolvimento sustentável e salvaguardar o emprego da população”.
O plano visa ajudar as PME a reforçar o fluxo de capitais, promover o desenvolvimento estável das empresas e aumentar a sua confiança na exploração dos negócios.
As PME qualificadas podem requerer a bonificação de juros de créditos através dos bancos, desde que obtenham, entre 22 de Abril de 2025 e 22 de Abril de 2026, o crédito autorizado por um banco licenciado em Macau destinado a financiar as necessidades de fundo de maneio da empresa candidata, refere a DSEDT.
Recorde-se de que o montante máximo dos créditos a conceder a cada empresário comercial é de cinco milhões de patacas, com o prazo máximo de bonificação de três anos e o limite máximo da taxa anual de bonificação é de 4%.
Em comunicado, a DSEDT refere ainda que, em colaboração com o sector bancário e associações e instituições, já organizou mais de 10 sessões de esclarecimento, tendo apresentado detalhadamente os conteúdos relativos ao plano, como a forma de bonificação, os requisitos de candidatura e os procedimentos de apreciação.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM celebra acordo com Banco da China</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-celebra-acordo-banco-da-china/</link><description>








O Governo da RAEM e o Banco da China assinaram um acordo de cooperação, com vista a “acelerar o desenvolvimento de alta qualidade das finanças modernas em Macau”. O Chefe do Executivo espera “proporcionar serviços financeiros de melhor qualidade aos residentes”
 
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e o vice-presidente do Banco da China, Wu Jian, assinaram um “Acordo de Cooperação Estratégica Global entre o Banco da China e o Governo da RAEM”. O encontro entre ambas partes teve lugar na Zona de Cooperação Aprofundada e contou com a presença de Sam Hou Fai, Chefe do Executivo, e Ge Haijiao, presidente do Conselho de Administração do Banco da China, segundo uma nota do Gabinete de Comunicação Social.
Sam Hou Fai espera que o Banco da China “contribua para acelerar o desenvolvimento de alta qualidade das finanças modernas em Macau, promova a inovação financeira e a articulação com os padrões internacionais e participe profundamente na construção da Grande Baía”. O objectivo é criar “uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado, e proporcionar serviços financeiros de melhor qualidade aos residentes”, ressaltou.
O Chefe do Executivo agradeceu ainda ao banco “pelo apoio ao crescimento económico do território, ao longo dos anos” e pela ajuda na “promoção activa da diversificação adequada da economia e no desenvolvimento da Zona de Cooperação”. Sam Hou Fai observou que o Banco da China “já se enraizou profundamente em Macau há 75 anos” e sublinhou o contributo da instituição financeira para o desenvolvimento da região.
O líder do Governo da RAEM encontrou-se com Ge Haijiao antes da assinatura do acordo, segundo o comunicado. Ambos trocaram impressões sobre o aprofundamento da cooperação e o papel do sector financeiro no serviço à “economia real” de Macau.
No encontro, estiveram ainda Vong Sin Man, presidente substituto do Conselho de Administração da Autoridade Monetária de Macau, a chefe do Gabinete do Chefe do Executivo, Chan Kak, e Jia Tianbing, presidente da sucursal de Macau, entre outros.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Feira de Emprego atraiu mais de mil jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/feira-de-emprego-atraiu-mais-de-mil-jovens/</link><description>








Mais de mil participantes estiveram presentes no primeiro dia da “Feira de emprego para jovens”, que decorreu na Torre de Macau, para concorrer às mais de 1.100 vagas em vários sectores de actividade
 
O primeiro dia da “Feira de emprego para jovens”, organizada pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e pela Associação de Nova Juventude Chinesa de Macau, registou 1.006 participantes, no Centro de Convenções e Entretenimento da Torre de Macau. Sob o tema “Orientação profissional, preparação para o futuro”, a iniciativa contou com a participação de mais de 50 empresas dos sectores hoteleiro, turístico e de lazer, financeiro e das tecnologias de informação, entre outros, que disponibilizaram mais de 1.100 vagas, segundo a DSAL.
Foi também lançado um serviço online de avaliação profissional para auxiliar os jovens a “compreenderem os seus interesses vocacionais e descobrirem as suas potencialidades profissionais”, de acordo com o comunicado. O lançamento foi acompanhado de um serviço de consultadoria personalizado, organizado no local por formadores especializados, cujo objectivo foi ajudar os participantes a perceber o “grau de compatibilidade” com os lugares disponíveis e facilitar o planeamento das suas carreiras profissionais.
A Feira prosseguiu com palestras temáticas sobre emprego nas indústrias da ‘big health’, da tecnologia de ponta, do ambiente e da cibersegurança. Foram também convidados representantes das diferentes indústrias, para partilharem experiências profissionais. A DSAL organizou ainda ‘roadshows’ e postos de exibição, com outros organismos públicos da RAEM, a Direcção dos Serviços de Assuntos de Subsistência da Zona de Cooperação em Hengqin e empresas, sobre os sectores de actividade das duas regiões.
O director da DSAL, Chan Un Tong, garantiu que “o Governo sempre definiu o emprego juvenil como uma das prioridades das acções governativas”. Chan incentivou também os jovens “a terem mente aberta a novas experiências, a empenharem-se activamente na aprendizagem, a aumentarem a sua competitividade profissional, a acompanharem a evolução das tendências de mercado de trabalho e a descobrirem o seu rumo de desenvolvimento profissional segundo os seus interesses”.
A inauguração da Feira foi presidida por Tai Kin Ip, Secretário para a Economia e Finanças, e pelo sub-chefe do Departamento de Educação e Assuntos de Juventude do Gabinete de Ligação do Governo Central, Shi Shucheng. Contou ainda com a presença de Chan Chou Weng, subdirector dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, Wong Ka Ki, subdirector dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, entre outros. “O Governo irá acompanhar de forma contínua o mercado de emprego e a situação do emprego dos jovens de Macau”, pode ler-se no comunicado.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Uma Viagem à Terra do Crocodilo” apresenta 25 fotografias</title><link>https://jtm.com.mo/local/uma-viagem-a-terra-crocodilo-apresenta-25-fotografias/</link><description>








É hoje inaugurada, na Fundação Rui Cunha, a exposição “Uma Viagem à Terra do Crocodilo no Ano da Serpente”, com fotografias de Cristiana Figueiredo e textos de Bibi Ain. A mostra ficará patente até 2 de Agosto























 

Intitula-se “Uma Viagem à Terra do Crocodilo no Ano da Serpente” e é uma exposição fotográfica sobre Timor-Leste, da autoria de Cristiana Figueiredo (fotos) e Bibi Ain (textos). Vai ser inaugurada hoje, às 18h30, na Fundação Rui Cunha.
Resultando de uma viagem de descoberta, para Cristiana Figueiredo, e de reencontro, para Bibi Ain, a mostra, sob o subtítulo “Pessoas. Lugares. Coisas” apresenta 25 fotografias que “revelam visualmente o que os textos descrevem sobre as emoções impregnadas nos pequenos detalhes da jornada”.
“No início de 2025, embarcámos numa viagem para Timor-Leste. Para um de nós, foi a descoberta das raízes de casa, o abraço dos entes queridos, o reaparecimento de memórias doces e frágeis. Para o outro, foi entrar num livro de História e sentir o acolhimento do desconhecido”, referem os autores, citados em comunicado.
A viagem foi “uma espreitadela íntima e inspiradora” em Timor-Leste, “onde perspectivas aparentemente díspares se uniram para criar novas perspectivas, sobre as pessoas e os lugares deste pequeno país maravilhoso”, revela o par de viajantes no seu manifesto.
“Por detrás da lente, testemunhei a transformação de comportamentos tímidos em sorrisos tropicais generosos que revelavam vislumbres íntimos e fugazes. Encontrei uma paisagem que se entregava à captura da janela de um carro em movimento numa estrada esburacada, ou de um momento tranquilo com os pés enterrados na areia quente, acariciados pelo som das ondas a bater. Partilhar esta experiência inesquecível através das fotografias desta exposição é a minha carta de amor a Timor-Leste”, refere Cristiana Figueiredo.
A vida da autora é uma tapeçaria tecida em três continentes. Nasceu em Angola, passou os anos de formação em Portugal. “Nas tardes tranquilas depois da escola, folhear as enciclopédias de arte dos pais despertou a sua paixão pelas artes, um fascínio precoce que a inspirou a fazer vários cursos de curta duração em história da arte, desenho e pintura, e a dedicar-se à fotografia, lançando as bases para o seu percurso criativo”, pode ler-se.
Após concluir a licenciatura em Sociologia na Universidade do Porto, a vida de Cristiana trouxe-a até Macau, onde, nos últimos 23 anos, foi empreendedora local no sector alimentar e das bebidas, tendo a sua criatividade virado para o design gráfico, branding e design de interiores. Recentemente, tornou-se criadora visual a tempo inteiro.
Por sua vez, a vida de Bibi Ain é uma tapeçaria tecida entre três países. Nascido em Timor-Leste, passou os anos de formação na Austrália. Estudou Arte, História da Arte, Cinema e Televisão, Literatura Inglesa e Italiana, Arquitectura, Gestão de Empresas e, por fim, Gestão Turística. Serviu o seu país como diplomata nos últimos trinta anos. Bibi Ain, nome artístico, deriva da palavra tétum “bibi” (cabra) e “ain” (pé). “Como um cabrito que salta por todo o lado com entusiasmo em busca de uma nova aventura, a minha família apelidou-me assim para reflectir a minha sede de viajar”, explica.
As imagens e textos vão estar expostos até 2 de Agosto, sendo a entrada livre.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn inaugura a maior exposição imersiva de cerâmica de Jingdezhen</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-inaugura-maior-exposicao-imersiva-de-ceramica-de-jingdezhen/</link><description>








No âmbito da “Exposição Especial” da Bienal Internacional de Macau, a Wynn inaugurou o projecto “Olá China, Olá Macau – A Odisseia da Porcelana Jingdezhen”. É a primeira exibição imersiva de grande escala de cerâmica de Jingdezhen no mundo. A mostra estará patente no Wynn Palace até Outubro

O Wynn Palace inaugurou a exposição “Olá China, Olá Macau – A Odisseia da Porcelana Jingdezhen: Uma Viagem Patrimonial de Macau ao Mundo”. Trata-se da “primeira exposição de arte imersiva em grande escala do mundo com porcelanas de Jingdezhen”, de acordo com uma nota de imprensa da Wynn. A mostra pertence à secção “Exposição Especial” da Bienal Internacional de Arte de Macau.
Até 19 de Outubro, a exposição vai estar patente ao público, no “Illuminarium” e na “Palace Reserve Club Gallery” do Wynn Palace, das 11h00 às 19h00, com entrada gratuita.
O projecto inclui uma exibição digital que “recria elementos como a história da cerâmica, a Rota Marítima da Seda em Macau e obras-primas do forno imperial da dinastia Qing, com projecções imersivas de 360 graus”. Esta mostra o papel que Jingdezhen desempenhou nas técnicas de produção de cerâmica do mundo inteiro.
A exposição apresenta também a “Pomba da Paz”, do mestre Chang Shana, bem como outras obras de arte de mais de 30 mestres artesanais contemporâneos, incluindo Lu Ru, Ning Gang, Liu Wei, Huang Jingzang e Liu Wenbin. Serão ainda apresentadas quatro variedades de cerâmica, entre as quais a porcelana “Clark”, que reflecte “traços do intercâmbio cultural sino-português”. Similarmente, os vasos Buccleuch, uma colecção de arte da Wynn, é outro “conjunto épico de obras-primas que incorpora a fusão da arte Oriental e Ocidental”.
O mestre Chang Shana foi convidado para servir como principal conselheiro estético da exposição. Renomado artista e educador chinês, Chang foi um dos principais designers do Grande Salão do Povo, presidiu a Academia Central de Artes e Ofícios e foi reconhecido pela Federação Chinesa de Círculos Literários e de Arte.
Realizou-se também um banquete para assinalar o início da Bienal, promover a cultura de Jiangxi e construir uma ponte que conecta os tesouros desta cultura ao resto do mundo. Também foi organizado o seminário “Jornada Cerâmica da Rota da Seda – Novo Capítulo de Macau”, para celebrar “o intercâmbio mútuo e apreciação entre civilizações chinesas e estrangeiras”.
Han Xingwen, gerente do “Jiangxi Media Group”, reflectiu sobre o momento em que um navio português, carregado com porcelana “Clark”, saiu de Macau, tornando-se “um símbolo cultural para a compreensão da Europa sobre a China”.
Por sua vez, a presidente do Instituto Cultural, Leong Wai Man, destacou a “iniciativa pioneira no âmbito do modelo de ‘colaboração governo-empresa’ do Governo da RAEM para promover a cultura chinesa de forma inovadora”. Leong acrescentou que a RAEM é “uma base de intercâmbio e cooperação onde a cultura chinesa é a corrente dominante e coexistem culturas diversas”.
Linda Chen, presidente da Wynn Macau, explicou que a exposição “oferece aos residentes e turistas uma nova perspectiva com uma experiência imersiva” dos tesouros da dinastia Qing. A nova marca cultural da operadora, “Wynn Culture”, adere a três princípios fundamentais, elaborou Linda Chen, nomeadamente “defender a integridade e a inovação, dialogar com o mundo e transmitir tradições, e enraizar-se em Macau”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Hush!” aberto a propostas de artistas e curadores</title><link>https://jtm.com.mo/local/hush-aberto-propostas-de-artistas-curadores/</link><description>








Até ao final deste mês, bandas, músicos e curadores de instalações artísticas locais poderão apresentar propostas para participar no festival “hush!”, que decorrerá em Outubro na Praia de Hac-Sá
 
O Instituto Cultural (IC) vai aceitar, até 31 de Julho, propostas de bandas, músicos e curadores de instalações artísticas locais interessados em participar no evento “hush! Concertos na Praia 2025”, agendado para os dias 18 e 19 de Outubro na Praia de Hac-Sá.
Esta maratona musical em vários palcos incluirá ainda uma série de actividades de extensão a partir de 11 Outubro, nomeadamente, espectáculos nas comunidades, workshops de música, projectos de desenvolvimento musical temático, instalações artísticas, áreas de recreação infantil, actividades online, entre outras. A organização vai ainda combinar actividades recreativas e desportivas ao ar livre no mar e em terra, com o intuito de “criar um festival musical interdisciplinar de grandes dimensões”.
Durante o festival “hush!”, que se foca principalmente na música pop, as bandas serão divididas em três categorias (“Hot Wave”, “Music Chill” e “hush! Kids”) e pelo menos metade das canções e músicas apresentadas devem ser composições originais. Além disso, estão programados projectos especiais de performance, como o concerto “Upbeat Power”, o “Concerto Macau Cruise” e os “Espectáculos Extras nas Comunidades”.
As canções e músicas a interpretar na categoria “hush! Kids” podem não ser originais. Segundo o IC, será igualmente bem-vinda a participação de bandas ou grupos de adultos que tenham músicas destinadas a crianças.
Com o propósito de promover a diversificação de actividades de música pop, nesta edição foi lançado um convite à apresentação de projectos de “Instalações Artísticas”. Estes devem ter a Praia de Hac-Sá e a zona florestal adjacente como locais para planear, conceber e produzir instalações artísticas ao ar livre que se enquadrem no tema do evento. O
Já o “Projecto de Desenvolvimento Musical Temático” permite às bandas, aos músicos e aos curadores locais mostrarem a sua criatividade na produção de espectáculos. Por sua vez, os “Workshops de Música” admitirão, por recomendação própria ou de terceiros, a participação de instrutores para transmitirem conhecimentos sobre música pop.
O regulamento e boletim de inscrição para a apresentação de propostas de bandas, músicos e curadores de instalações artísticas locais e actividades extra para o “hush! Concertos na Praia” estão disponíveis no site do IC e na página “Hush Full Music” no Facebook.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casos de influenza triplicaram entre Maio e Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/casos-de-influenza-triplicaram-entre-maio-junho/</link><description>






											Close up of unrecognizable doctor vaccinating child in medical clinic, copy space										



Os Serviços de Saúde (SSM) registaram 1.616 casos de doenças de declaração obrigatória em Junho, com as infecções por influenza a representarem 78,1% do total. Actualmente, existem 45 tipos de doenças em Macau que necessitam de declaração obrigatória no quadro da monitorização das doenças transmissíveis. Segundo os SSM, em comparação com o mês anterior, as doenças com alterações mais significativas no número de casos foram a infecção por enterovírus (subida de 182,5%), a influenza (aumento de 214,7%) e a salmonella (mais 22,2%). Em Junho, foram declarados 1.262 casos de influenza, o que corresponde a uma subida de 30,5% em relação aos 967 registados no mês homólogo de 2024. A incidência da influenza, doença respiratória aguda altamente contagiosa, é predominante no Inverno e na Primavera (de Janeiro a Março) e no Verão (de Junho a Agosto). Em Macau, os tipos mais frequentes são a gripe A (H1N1 e H3N2) e a gripe B. Por outro lado, os casos de enterovírus, que são mais frequentes no Verão, desceram 86,2% para 153 em Junho, na comparação anual. Já os casos de salmonela cresceram 37,5% para 22 em termos anuais. A maioria das infecções por salmonella ocorre entre Julho e Outubro.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>INDÚSTRIA TECNOLÓGICA “INJECTARÁ NOVO ÍMPETO” NA ECONOMIA DA RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/industria-tecnologica-injectara-novo-impeto-na-economia-da-raem/</link><description>








O Chefe do Executivo acredita que “o crescimento da indústria tecnológica injectará um novo ímpeto na economia de Macau”, criando “empregos de alta qualidade” e proporcionando “um palco para os jovens de Macau perseguirem os seus sonhos e aspirações”. Ao discursar na primeira reunião plenária do Conselho do Ciência e Tecnologia, sublinhou que “a indústria tecnológica será um capítulo relevante para desenvolvimento futuro de Macau”. Sendo a tecnologia de ponta uma das quatro indústrias prioritárias no âmbito do plano “1+4”, Sam Hou Fai vincou que o Governo “está a intensificar os esforços para melhorar continuamente o sistema e o mecanismo de inovação científica e tecnológica”. Lembrou ainda que nas Linhas de Acção Governativa foi anunciado que serão aumentados os apoios e o financiamento às indústrias diversificadas. Para melhor concretizar o objectivo de “atrair, reter e estabilizar” empresas e quadros nesta área, defendeu que é preciso “emancipar a mentalidade”, mas também trabalhar no planeamento estratégico, nomeadamente, “sistema de políticas, mecanismo de incentivos, plataforma de recursos, e serviços de apoio, para transformar, na prática, as vantagens institucionais de Macau”, por forma a ajudar as empresas e talentos que vêm estabelecer-se na RAEM. Também afirmou que é “imprescindível” congregar consenso social e formar uma forte sinergia para promover a reconversão e modernização da economia. Nesse sentido, assinalou que é preciso coordenar seis “relações fundamentais”: equilíbrio entre a resposta a curto prazo e planeamento a longo prazo; interacção positiva entre avaliação das dificuldades e reforço da confiança; articulação da vitalidade do mercado com a orientação do Governo; desenvolvimento da reserva de recursos e optimização do crescimento; promoção do crescimento económico e da melhoria da qualidade de vida; e coordenação entre desenvolvimento de alta qualidade e garantia de segurança interna.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Biblioteca Nacional de Lisboa mais digitalizada e aberta à comunidade</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/biblioteca-nacional-de-lisboa-mais-digitalizada-aberta-a-comunidade-ana-mendes-henriques/</link><description>






											Uma utente consulta um livro na Biblioteca Nacional, durante uma reportagem sobre a instituição que tem à sua guarda o património bibliográfico português, em Lisboa, 15 de julho de 2025. A Biblioteca Nacional de Portugal (BNP) quer passar a receber estudantes do Ensino Secundário e baixar de 18 para 16 anos a idade mínima de acesso à instituição, guardiã de mais de três milhões de livros. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA 19 DE JULHO DE 2025). ANTÓNIO PEDRO SANTOS/LUSA										



ANA MENDES HENRIQUES*
O anfiteatro da Biblioteca Nacional vai ser restaurado com verbas do Plano de Recuperação e Resiliência (PRR), através de uma empreitada a lançar nos próximos meses, que deverá estar concluída em menos de um ano. “Conseguimos, através de dois projectos que já tínhamos em carteira, ir à última fase do PRR de obras”, disse à Lusa o director-geral da Biblioteca Nacional de Portugal (BNP), Diogo Ramada Curto.
Neste momento, decorre a última revisão dos projectos. “Contamos nos próximos meses lançar a empreitada, que temos de executar até meados do ano que vem e vamos com isso recuperar, por um lado, o anfiteatro e, por outro, uma sala de reservados”, onde se encontram livros raros e manuscritos, indicou o responsável.
Um milhão e cem mil euros é o valor do PRR destinado às obras no anfiteatro e na outra sala, mediante uma “pequena comparticipação” da biblioteca.
“Temos de cumprir, estamos empenhados nesse cumprimento”, afiançou Diogo Ramada Curto, ao fazer contas aos prazos.
O anfiteatro, com acesso pelo exterior do edifício, será aberto à comunidade. A empreitada inclui o arranjo dos espaços adjacentes, há anos sem uso.
A BNP está também na fase de cumprimento de um PRR para conservação, digitalização e catalogação, no valor de sete milhões de euros. “Tivemos esse impulso que nos foi dado pelo PRR e estamos numa boa fase de execução. Já foi digitalizado e estamos agora a avançar para a fase seguinte, que é fundamentalmente a disponibilização desse material”, disse o director.
“Quando cheguei à biblioteca [em Abril de 2024] tinham sido executados 11%. Neste momento, estamos em cerca de 60% e vamos cumprir com todo esse PRR”, garantiu Diogo Ramada Curto.
A Biblioteca tem à sua guarda uma grande colecção de livros raros, além de toda a produção bibliográfica portuguesa actual, que se encontra no depósito legal, distribuída por 15 pisos.
As colecções especiais são constituídas por livros raros e antigos. “Temos a maior coleção de livros portugueses desde o século XV aos nossos dias (…) e uma das maiores colecções, senão mesmo, penso que é a maior, colecção de música antiga do país”, destacou.
“São esses os tesouros que nós temos e estamos a procurar rendibilizar”, disse.
As oficinas de restauro têm sido uma das principais preocupações na preservação do património à guarda da BNP, segundo Diogo Ramada Curto: “Um dos aspectos fundamentais essenciais é o do restauro, conservação, encadernação. Estamos particularmente empenhados. Temos uma equipa extraordinária ali. É uma equipa muito dedicada e estamos a dinamizar essas oficinas”.
Nas oficinas da BNP restauram-se cartazes, livros impressos e manuscritos, num trabalho moroso, que exige minúcia e perícia. Um restauro comum pode levar entre três semanas a um mês. Volumes raros, como manuscritos com pergaminho, couro e peças em madeira requerem, seis meses de atenção.
Um manuscrito do século XVII com estas características está agora entre as relíquias que aguardam intervenção na oficina.
Entre os tesouros da BNP estão também documentos de Fernando Pessoa encontrados depois da morte do poeta. “A chamada Arca do Fernando Pessoa está connosco, mas há muitos outros espólios que temos aqui e que vamos procurar disponibilizar criando plataformas digitais, que me parece ser o salto fundamental que estamos a tentar desenvolver”, explicou o historiador.
“Estamos particularmente empenhados na criação de dois projectos piloto, o primeiro de uma camoniana digital e, em segundo lugar, na construção de uma pessoana digital”, assegurou Diogo Ramada Curto.
O projecto relativo à obra de Luís de Camões está a ser desenvolvido em colaboração com a estrutura de missão para as comemorações do 5º centenário do nascimento do poeta. “Esperamos, em breve, ter resultados para apresentar dessa camoniana digital”, avançou.
Os dois projectos darão uma nova visibilidade às colecções especiais que a BNP tem visto crescer, provenientes de espólios de escritores e intelectuais. “Vamos em cerca de 230 espólios”, precisou o director-geral.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-07-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>