<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Executivo quer preservar comércio com história centenária</title><link>https://jtm.com.mo/local/executivo-quer-preservar-comercio-historia-centenaria/</link><description>








A promoção da economia comunitária e o ambiente de negócios, assim como a auscultação das preocupações dos comerciantes, estiveram na base da deslocação do Chefe do Executivo e do Secretário para a Economia e Finanças a bairros antigos de Macau. Segundo Tai Kin Ip, o Governo pretende estabelecer um plano que impulsione o desenvolvimento das PME, o qual abrange elementos que preservam as lojas centenárias
 
VÍTOR REBELO
 
No âmbito da política de revitalização da economia comunitária que tem vindo a ser seguida pelo Governo de Macau, contando para isso com o apoio das empresas de turismo e lazer, o Secretário para a Economia e Finanças fez o balanço da visita a algumas zonas antigas da cidade.
Tai in Ip, que acompanhou o Chefe do Executivo na deslocação às ruas dos Ervanários, Tercena e Cinco de Outubro e ao Largo do Pagode do Bazar, revelou que o Governo está empenhado em preparar um plano de três níveis que impulsione o desenvolvimento das pequenas e médias empresas, o qual abrange elementos que preservam os estabelecimentos de comércio com existência centenária.
O responsável da tutela da economia referiu que, durante vários anos, tem sido concedido apoio às pequenas e médias empresas no sentido de aumentarem a sua capacidade de explorar negócios. Ao mesmo tempo, disse, o Governo “tem prestado também atenção à vivência dos residentes nos bairros comunitários”.
Tai Kin Ip indicou que as lojas centenárias nos bairros comunitários “têm boas técnicas para as próximas gerações herdarem”, sendo que são elementos que devem ser preservados e mantidos por Macau como uma cidade internacional.
Aquele membro da equipa de Sam Hou Fai, mostrou-se optimista quanto ao desenvolvimento económico do território. Além disso, adiantou que o Governo estará atento à situação geral da economia e irá estudar e avaliar as tendências de evolução macroeconómica do exterior, “para proceder a uma ponderação integral com base no desenvolvimento sustentável”.
Nesta deslocação aos bairros comunitários, também o Chefe do Executivo aproveitou para cumprimentar os transeuntes e falar com alguns comerciantes e turistas. Sam Hou Fai considerou que “o ambiente de negócios está a ser impulsionado, tendo em conta que a zona se encontra dotada de uma atmosfera bastante forte em termos de cultura criativa”. Os comerciantes aproveitaram para pedir a continuação do lançamento de medidas de apoio para revitalizar a economia local.
De seguida, o Chefe do Executivo e a comitiva deslocaram-se à Taipa, para observar “in loco” a zona pedonal temporária instalada no bairro antigo da Taipa.
Um dos turistas, proveniente da Mongólia Interior, disse a Sam Hou Fai que Macau tem “um ambiente muito forte alusivo às festividades de Primavera”, que possui “uma atmosfera de festa tradicional chinesa”, e que a cidade se encontra “muito próspera e animada”.
Acrescentou que o pessoal nos estabelecimentos de comércio “mostra uma grande hospitalidade”, e por isso considera que Macau “merece ser visitada mais do que uma vez”.
 
Melhorar ambiente de negócios
Entretanto, dias antes, o Secretário para a Economia e Finanças prosseguiu a série de reuniões com associações comerciais e instituições de cariz “think tank”, no sentido de trocar opiniões e recolher sugestões para a definição das linhas de acção governativa.
Responsáveis por várias associações industriais e comerciais falaram da melhoria do ambiente de negócios, das necessidades de mão-de-obra, das medidas de incentivo ao consumo, do reforço da atractividade turística e do fortalecimento do apoio à modernização das PME via instrumentos digitais”.
Por outro lado, sugeriram a intensificação das promoções das marcas, o melhor aproveitamento das fontes de visitantes atraídos pelos grandes eventos para dinamizar a economia comunitária, as medidas de apoio financeiro às PME, a simplificação dos procedimentos administrativos concernentes ao início de actividades comerciais e a revitalização dos bairros comunitários.
De acordo com uma nota oficial, outras associações apontam para matérias que abrangem o aperfeiçoamento do ambiente de negócios da economia digital, a promoção do desenvolvimento digital das empresas, a valorização das vantagens da plataforma sino-lusófona, o incentivo aos jovens no âmbito do conhecimento da economia digital e dedicação a cargos de trabalho ou ao empreendedorismo nesta área.
Foram também apresentadas propostas sobre o desenvolvimento de produtos turísticos, o turismo com características comunitárias, o apoio financeiro às pequenas e médias empresas, o desenvolvimento do comércio electrónico, a situação operacional do sector da restauração e as medidas de incentivo ao consumo.
Em resposta às diversas sugestões e opiniões que recebeu, o Secretário destacou as que dizem respeito a temas do foco de atenção da sociedade, como a operação das empresas e o emprego dos residentes. Tai Kin Ip referiu que será “acelerada a melhoria do ambiente de negócios de Macau através da colaboração interdepartamental” e serão lançadas medidas específicas, salvaguardando o ambiente favorável ao consumo com base na “operação honesta das lojas locais em conjunto com o sector” e reforçando o “dinamismo da economia do mercado”.
O governante assinalou ainda que, durante a sua tutela, será desempenhado o papel de “agente de contacto infalível” para os países de língua portuguesa. O objectivo, atestou, é “aumentar o nível de internacionalização e a influência e atracção internacionais de Macau, em prol da prestação de serviços e contribuição para uma abertura de padrão mais elevado do País ao exterior”.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Semana Dourada já atraiu perto de 990 mil visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-dourada-ja-atraiu-perto-de-990-mil-visitantes/</link><description>








A Serpente “trouxe” perto de 990 mil visitantes a Macau nos primeiros seis dias da Semana Dourada, contabilizada a partir de 28 de Janeiro, segundo dados dos Serviços de Turismo e do Corpo de Polícia de Segurança Pública. O pico foi a 31 de Janeiro, quando chegaram ao território quase 220 mil visitantes. Por toda a cidade, o espírito festivo faz-se sentir, com uma série de actividades a decorrer



















CATARINA PEREIRA
 
A Semana Dourada associada ao Ano Novo Chinês, composta por oito dias de feriados, já trouxe ao território perto de 990 mil visitantes. Fazendo uma análise ao fluxo de entradas neste período, contabilizado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) a partir de 28 de Janeiro, deram entrada no território, até 1 de Fevereiro, 821.016 visitantes, número que se traduz numa quebra de 8,6% face ao mesmo período de 2024. Segundo a DST, nesse período, a maioria dos visitantes, num total de 606.231 (-11.3%), veio do Interior da China; e de Hong Kong chegaram 158.191 (-4,4%).
O total de visitantes referente ao dia de ontem não estava ainda disponível nas estatísticas da DST, no entanto, juntando os dados preliminares do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) até às 17h00 de domingo, deverá rondar os 989.838, nos primeiros seis dias da Semana Dourada.
Tendo em conta apenas os dias do Ano Novo Chinês (que teve início a 29 de Janeiro), os dados apontam para um total de 742.048 visitantes nos primeiros quatro dias, sendo que, juntando o fluxo turístico contabilizado pelo CPSP até às 17h00 de ontem (168.822 pessoas), totaliza já 910.870 visitantes.
Uma análise mais detalhada aponta para que o pico tenha sido sexta-feira, 31 de Janeiro. Nesse dia, entraram em Macau quase 220 mil visitantes – 219.092, mais concretamente. Segundo os dados da DST, observou-se uma subida de 9,1% face ao mesmo dia do ano transacto. As Portas do Cerco absorveram cerca de 40% das entradas, num total de 86.663, seguindo-se a Ponte do Delta, por onde chegaram 51.343 visitantes (23% do total) e o Posto de Hengqin, que foi escolhido por 37.377 visitantes para chegar à RAEM (17%).
Sábado, 1 de Fevereiro, não ficou longe do volume mais alto até agora contabilizado, com 218.367 visitantes, segundo as estatísticas da DST. Neste caso, verificou-se um acréscimo de 11,7% em termos anuais. A fronteira das Portas do Cerco voltou a ser o local de passagem de eleição, tendo por ali entrado 85.125 visitantes (39% do total). Em segundo e terceiro lugares voltaram a ficar a Ponte do Delta e o Posto de Hengqin, que absorveram 52.872 e 35.530 visitantes, respectivamente, o equivalente a 24% e 16% do total.
Já nos dias 29 e 30 chegaram a Macau 131.856 e 172.733 visitantes, tendo-se registado quebras de 19,3% e 20,6% em relação aos mesmos dias do ano anterior, refere a DST. Por sua vez, no dia 28 de Janeiro, véspera do Ano Novo Chinês, entraram no território 78.968 visitantes, menos 34,9% em termos anuais.
Devido ao aumento a pique no número de turistas que passeiam pelas ruas da cidade, o CPSP foi obrigado a tomar medidas de controlo de multidões por diversas vezes. Ontem à tarde, junto às Ruínas de São Paulo, as medidas foram accionadas, com diversos agentes a darem indicações a quem por ali passava. Antes, já tinham sido implementadas por duas vezes, em diferentes dias.
Entretanto, tendo em conta os feriados, o Instituto para os Assuntos Municipais mobilizou pessoal para reforçar a inspecção da higiene em diversas zonas, aumentou o número de trabalhadores de limpeza e de caixotes de lixo nas zonas mais movimentadas e reforçou a frequência da limpeza das casas-de-banho públicas. Ao mesmo tempo, instalou mais de 200 placas indicativas dos sanitários “para facilitar o uso dos residentes e visitantes”. Também o Instituto Cultural (IC) e os Bombeiros inspeccionaram mais de 40 templos.
 
Animação na cidade
No primeiro dia do Ano Novo Chinês, o dragão gigante, com 238 metros de comprimento, percorreu a cidade, juntamente com 18 leões, o Deus da Fortuna, os três Deuses da Felicidade, Longevidade e Prosperidade, par de meninos, o zodíaco da cobra e o “Mak Mak”, oferecendo “votos de um bom Ano Novo Lunar aos residentes e visitantes” e distribuindo “lingotes de ouro”.
A Parada do Ano da Serpente decorreu na sexta-feira, mas vai voltar a 8 de Fevereiro (11º dia do Ano Novo), nas zonas central e norte da cidade. Já o espectáculo de fogo-de-artifício voltará a colorir o céu nos dias 4 e 12 de Fevereiro, às 21:00, na zona ribeirinha em frente à Torre de Macau.
Por outro lado, as seis operadoras de jogo organizaram actividades nas zonas históricas da cidade. A Melco organiza, na Fortaleza do Monte, até 12 de Fevereiro, actividades culturais relacionadas com o Ano Novo Chinês, incluindo serviço de fotografias com trajes tradicionais, um workshop sobre trajes e maquilhagem da Dinastia Tang, uma parede de lanternas auspiciosas, uma experiência interactiva de adivinhas, bem como a “Exposição de Relíquias Culturais das Dinastias Zhou, Qin, Han e Tang”, em colaboração com o Museu de Macau. Há ainda uma feira de gastronomia, actuações da Orquestra Juvenil Chinesa de Macau e bandas ao vivo.
Na Barra, a MGM apresenta o “Mercado da Sorte da Bênção da Barra”, até 25 de Fevereiro. Conta com oficinas criativas para impressões de Ano Novo do Museu do Palácio de Prince Kung, colaborações exclusivas e exposições do ilustrador japonês Shinri Murakami, apresentações musicais populares de Hong Kong, Macau, Taiwan e Interior da China, um mercado de produtos da moda, e pratos locais produzidos pela Cozinha da Barra, um café pop-up especial da “Bookand”.
A Sands China, por sua vez, apresenta até 15 de Março “A Visita Artística de Philip Colbert em Macau”. Na Antiga Fábrica de Panchões Iec Long e nas Casas da Taipa estarão sete esculturas de arte temáticas e duas esculturas gigantes.
Na San Ma Lo, até 12 de Fevereiro, a SJM apresenta espectáculos de rua no Largo do Pagode do Bazar, workshops de escrita de dísticos e pintura de sacos de presentes, em colaboração com a Associação de Arte Juvenil. Além disso, o “Mercado Kam Pek” reúne vários restaurantes de especialidades chinesas, portuguesas, japonesas, tailandesas e taiwanesas. Durante esta época haverá espectáculos de música e escrita de dísticos.
Até dia 4, a Wynn organiza o “Mercado de Ano Novo Chinês”, na Rua da Felicidade. “Se o valor gasto nas pequenas e médias empresas da Zona atingir um determinado montante, os clientes terão a oportunidade de participar em jogos e receber sacos de presentes de Ano Novo Chinês”, refere o IC. No local, há actuações de rua e espectáculos flash mob, além do “Deus da Fortuna”. Os Estaleiros de Lai Chi Vun receberam também uma feira com mais de 15 stands, organizada pela Galaxy.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai realça “papel indispensável” da comunidade macaense</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-realca-papel-indispensavel-da-comunidade-macaense/</link><description>








Enaltecendo os “contributos importantes” dados pelos macaenses desde a implementação da RAEM, nomeadamente no papel de ponte entre a China e os países lusófonos, Sam Hou Fai garantiu que o Governo continuará a ajudar essa comunidade a “avançar para um novo patamar em todos os aspectos”
 
Desde o processo da diversificação socioeconómica à aplicação bem-sucedida do princípio “um País, dois sistemas”, a comunidade macaense, como “membro da grande família” de Macau, “desempenha um papel indispensável e dá contributos importantes”, reconheceu o Chefe do Executivo num jantar oferecido a representantes dos macaenses. “O apoio e a participação da comunidade macaense são indispensáveis para o bom desempenho do papel de Macau como plataforma de serviços de cooperação económica e comercial entre a China e os países de língua portuguesa”, acentuou Sam Hou Fai, segundo uma nota oficial.
Salientando que o Governo da RAEM tem “prestado importância e apoiado a comunidade macaense” no desenvolvimento de iniciativas nas áreas da educação, serviços sociais, actividades culturais, restauração e Direito, entre outras, para além do Encontro das Comunidades Macaenses, cuja última edição decorreu entre 1 e 6 de Dezembro do ano passado, o Chefe do Executivo asseverou que, “como sempre, continuará a ajudar a comunidade macaense a avançar para um novo patamar em todos os aspectos”.
Ao discursar no jantar, realizado na passada segunda-feira, Sam Hou Fai recordou que, apesar de ter estudado em Portugal quando era jovem, trabalha e vive em Macau há algumas décadas, pelo que conhece muitos dos participantes no evento desde os anos 1980, sendo que tudo isso permitiu-lhe “compreender melhor” a comunidade macaense. Macau é “o lar dos macaenses”, o “lugar onde os macaenses constituem família e realizam sonhos”, afirmou, garantindo estar “disposto a trabalhar, em conjunto com todos os representantes, para salvaguardar e melhorar este lar”, dando “continuidade ao desenvolvimento” para que a RAEM seja “ainda mais próspera”.
Numa análise mais geral, o Chefe do Executivo considerou que, actualmente, “a sociedade de Macau vive uma conjuntura estável e harmoniosa, apresentando uma tendência positiva de desenvolvimento económico, um cenário de bem-estar da população e o esplendor da riqueza multicultural”. Para o líder da RAEM, tudo isso demonstra “a grande superioridade e forte vitalidade” do princípio “um País, dois sistemas”.
Sam Hou Fai aproveitou ainda a ocasião para lembrar que, na recente visita a Macau, o Presidente chinês, Xi Jinping, reuniu-se com representantes dos diversos sectores sociais, incluindo da comunidade macaense, agradecendo-lhes os contributos para a manutenção da prosperidade e estabilidade de Macau a longo prazo, e instou-os a continuar a trabalhar em conjunto no sentido de atingir “novos êxitos” em prol de Macau. “Tal como referiu o Presidente Xi Jinping, qualquer pessoa que apoie ‘um País, dois sistemas’ e ame Macau como o seu lar, é um nativo que ‘tomou água do Lilau’ e uma força positiva que contribui para o desenvolvimento de Macau”, enfatizou o Chefe do Executivo.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Natalidade pode atingir nível mais baixo em 20 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/natalidade-pode-atingir-nivel-mais-baixo-em-20-anos/</link><description>








O número de nascimentos na RAEM poderá ser este ano o mais baixo das últimas duas décadas, segundo previsões dos Serviços de Saúde
 
Kuok Cheong U, subdirector dos Serviços de Saúde de Macau (SSM), previu que a RAEM deverá registar menos de 3.500 nascimentos em 2025, número que seria o mais baixo desde 2004. De acordo com o canal em chinês da TDM, Kuok Cheong U deu conta do registo de 284 recém-nascidos nos dois hospitais do território até segunda-feira, menos 17 do que no mesmo período de 2024.
Após visitar os primeiros bebés nascidos no Ano Lunar da Serpente, que começou na quarta-feira, o subdirector dos SSM disse esperar que a taxa de natalidade “continue a cair” e acrescentou que “já será bom” se o número de nascimentos atingir 3.500.
Caso a previsão de Kuok seja certeira, este será o ano menos fértil desde 2004, quando Macau registou 3.308 nascimentos.
De acordo com dados oficiais, em 2023 registaram-se 3.712 nascimentos em Macau, menos 43,5% do que há 10 anos (6.571) e longe do máximo de 7.913 fixado em 1988, que foi um Ano Lunar do Dragão.
Considerado um símbolo da realeza, fortuna e poder e única figura mítica entre os 12 signos do milenar zodíaco chinês, o signo do Dragão reúne um conjunto de características que tradicionalmente leva os casais a planear ter filhos durante esse período.
Aliás, o pai do primeiro recém-nascido no Hospital Kiang Wu, de apelido Yip, disse à imprensa que o filho nasceu mais tarde do que o previsto e que o casal estava a contar que ainda fosse “um bebé dragão”.
Apesar de 2024 ter sido considerado um ano auspicioso, Tao Xuemei e Wong Chio Fan, um jovem casal, disseram à Lusa que as finanças pessoais e a dos cofres chineses não permitem dar esse passo.
“Preocupa-nos ter filhos por causa da dívida nacional, devido à recessão económica. A opção pela maternidade depende realmente da capacidade económica do país e da capacidade de pagamento da dívida”, resume Tao, de 28 anos, a trabalhar como orientadora escolar.
“Não queremos ter filhos só para lhes passar as [nossas] dívidas”, completa Wong, empreiteiro de 35 anos.
O crescimento económico da China Continental atingiu em 2024 a meta de 5% fixada por Pequim, mas alguns economistas afirmam que a economia está a expandir-se a um ritmo mais lento do que o indicado nas estimativas oficiais. Nicholas Chen, analista da CreditSights, disse à Lusa que a empresa do grupo da agência de notação financeira Fitch espera uma desaceleração para 4,7% este ano, em parte devido ao fraco consumo privado.
Durante a campanha eleitoral, o novo Chefe do Executivo da RAEM admitiu que um dos maiores desafios a longo prazo é a baixa natalidade, que em 2023 atingiu um mínimo histórico de 0,59 nascimentos por mulher. Sam Hou Fai disse ser necessário “criar condições em termos de educação e emprego” para subir a natalidade e prometeu estudar a extensão da licença de maternidade, actualmente fixada em 70 dias, e a criação de um fundo de providência central obrigatório.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>China, México e Canadá vão retaliar contra taxas impostas por Trump</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-mexico-canada-vao-retaliar-contra-taxas-impostas-por-trump/</link><description>








A China prometeu ontem retaliar contra as novas tarifas dos EUA sobre os produtos chineses, impostas pelo novo Presidente norte-americano Donald Trump. “A China está fortemente insatisfeita e firmemente contra” as tarifas, disse o Ministério do Comércio chinês, em comunicado, anunciando “medidas correspondentes para proteger resolutamente os direitos e interesses” chineses.
“Não há vencedores numa guerra comercial ou tarifária”, reiterou o Ministério dos Negócios Estrangeiros (MNE) chinês, noutro comunicado.
Pequim anunciou que vai apresentar uma queixa contra Washington junto da Organização Mundial do Comércio (OMC) pelo que chamou de “imposição unilateral de taxas alfandegárias em grave violação das regras da OMC”. Estes impostos “não só são inúteis para resolver os problemas dos EUA, como também prejudicam a cooperação económica e comercial normal”, denunciou o Ministério do Comércio.
O decreto de Trump determina a imposição de tarifas de 10% aos produtos da China, de 25% do México e de 25% do Canadá, excepto no petróleo canadiano, que terá uma tarifa de 10%.
Trump já ameaçara lançar tarifas para garantir uma maior cooperação dos países para impedir a imigração ilegal e o contrabando de produtos químicos usados para fazer fentanil, poderoso opiáceo que causa milhares de mortes nos EUA. O documento acusa Pequim de passividade no tráfico de droga para os EUA, e vai mais longe ao indicar que a China “apoia e expande activamente o negócio da droga “para envenenar” os norte-americanos.
De acordo com a Casa Branca, a ordem também inclui um mecanismo para aumentar as taxas aduaneiras em caso de retaliação do México, Canadá ou China – os três principais parceiros comerciais dos EUA e que no total representam mais de 40% das importações do país.
“A China espera que os EUA analisem e lidem com problemas como o fentanil de forma objectiva e racional, em vez de ameaçar constantemente outros países com tarifas”, disse o MNE chinês.
A Presidente do México, Claudia Sheinbaum, e o Primeiro-Ministro do Canadá, Justin Trudeau, já anunciaram, em retaliação, a imposição de taxas aduaneiras aos produtos vindos dos EUA.
Sheinbaum disse que instruiu o secretário da Economia para implementar uma resposta que inclua tarifas de retaliação e outras medidas em defesa dos interesses do México. “Rejeitamos categoricamente a calúnia da Casa Branca de que o Governo mexicano tem alianças com organizações criminosas, bem como qualquer intenção de interferir no nosso território”, escreveu a chefe de Estado na rede social X.
O decreto de Trump alega ainda, sem apresentar provas, que os cartéis de droga mexicanos formaram “uma aliança com o governo do México”.
“Se o Governo dos EUA e as suas agências quisessem abordar o consumo grave de fentanil no seu país, poderiam combater a venda de drogas nas ruas das suas principais cidades, o que não fazem, e o branqueamento de capitais que esta actividade ilegal gera e que tantos danos causou à sua população”, acrescentou Sheinbaum, acusando os fabricantes de armas dos EUA de venderem armas a “estes grupos criminosos” e sublinhando que o seu Governo apreendeu “40 toneladas de droga, incluindo 20 mil doses de fentanil” em quatro meses.
Por sua vez, Trudeau anunciou que o Canadá vai aplicar a mesma tarifa de 25% aos produtos norte-americanos. Segundo indicou, taxas sobre 30 mil milhões de dólares de frutas e bebidas alcoólicas norte-americanas entrarão em vigor amanhã.
Trump ameaçou ainda implementar tarifas contra a União Europeia. “Vou impor tarifas à União Europeia? Querem uma resposta sincera ou uma resposta política? Claro que sim. A União Europeia tratou-nos terrivelmente”, disse Trump aos jornalistas no Salão Oval.
O ministro francês da Indústria, Marc Ferracci, defendeu ontem uma “reposta mordaz” da Europa face às ameaças de novas tarifas americanas, enquanto o ministro das Finanças japonês, Kastunobu Kato, disse estar “profundamente preocupado” com as repercussões para a economia mundial.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM dá novo impulso ao espaço “Made in Macau”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-da-novo-impulso-ao-espaco-made-macau/</link><description>








A SJM Resorts reafirmou o compromisso de apoiar o desenvolvimento das micro, pequenas e médias empresas locais (MPME) através das suas plataformas e recursos. Segundo a operadora de jogo, “uma das muitas iniciativas” inclui a criação do espaço comercial “Made in Macau” no Piso 1 do Grand Lisboa Palace, que apresenta agora um visual revitalizado na nova Loja 143B, na expectativa de promover um ambiente de negócios próspero para as marcas locais e fortalecer parcerias.
“Acreditamos que uma plataforma de retalho físico ‘premium’ permite que as MPME locais ultrapassem as restrições de marketing, conectem directamente com os visitantes internacionais, alarguem as oportunidades de negócio e desempenhem um papel vital no panorama retalhista de Macau. Esperamos que o ‘Made in Macau’ não sirva apenas como uma montra para mostrar a criatividade de Macau, mas também como um ponto de convergência de tradição e inovação, permitindo aos visitantes vivenciar profundamente o património da cidade”, salientou Daisy Ho, administradora-delegada da SJM Resorts, citada no comunicado da empresa.
Celebrando a “criatividade diversificada” de Macau, esta área renovada junta oito empresas locais, que oferecem uma selecção cuidada de produtos que “combinam o charme local com uma interpretação moderna”. Imagens e elementos de design da mascote da SJM, “Sam, o Galo”, também estão presentes em todo o espaço.
Neste espaço comercial, é possível encontrar bolsas feitas à mão da “Wayuu Macau”, inspiradas no artesanato tradicional, jóias da “Belongs Jewelry &amp; Art” e acessórios personalizados da “Cloé Jewelry &amp; Art”. No campo da beleza e bem-estar, a SJM destaca a presença da “Forest Bath”, cujos produtos naturais e biológicos são criados por aromaterapeutas certificados pela federação internacional do sector, e da “Liana Life”, com artigos de higiene pessoal feitos à mão à base de plantas. A lista de inquilinos inclui ainda a “DR.AI”, que apresenta produtos criativos alimentados por inteligência artificial; a “Lovely Shop”, que oferece snacks “saudáveis” e a “Macau Puyue”, que comercializa produtos de saúde “premium” e seguros.
A Loja 143B funciona diariamente entre as 11:30 e 19:00.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Desafios” e “oportunidades” requerem “inovação”</title><link>https://jtm.com.mo/local/desafios-oportunidades-requerem-inovacao/</link><description>








Antevendo “desafios” e “diversos factores de incerteza” para este ano, o Chefe do Executivo mostrou-se optimista, vincando que haverá também inúmeras “oportunidades”, as quais requerem uma “mentalidade flexível e inovadora”. Na mensagem de Ano Novo Chinês, Sam Hou Fai disse ainda acreditar que a RAEM irá “alcançar novos êxitos extraordinários”
 
Embora existam “diversos factores de incerteza no caminho de avanço, associados a uma conjuntura internacional em constante mutação”, o Chefe do Executivo está confiante de que o futuro trará diversas oportunidades ao território. Na mensagem de Ano Novo Chinês, Sam Hou Fai afirmou que “o firme respaldo da grande pátria, as vantagens institucionais do princípio ‘um país, dois sistemas’, a solidariedade e a colaboração entre os diversos sectores sociais são a maior fonte da nossa confiança para avançarmos”.
“Temos de enfrentar desafios, aproveitar oportunidades e criar o futuro com mentalidade flexível e inovadora, com espírito corajoso de inovar”, sublinhou, vincando que, na tradição e cultura chinesa, a serpente simboliza “inteligência, agilidade e felicidade”. Sam Hou Fai referiu que, neste novo ponto de partida histórico, há sobre os ombros uma “nova missão”, isto numa altura em que se iniciou também há pouco tempo o sexto mandato do Governo da RAEM.
Desde logo, e numa abordagem mais concreta, o Chefe do Executivo vincou que é necessário “continuar a aprofundar” a implementação de “um país, dois sistemas” e cumprir, “com maior noção da responsabilidade, a tarefa importante da defesa de segurança do Estado”. Por outro lado, apontou para a importância de “concentrar esforços na elevação da capacidade de gestão pública e do nível de governação, e construir, com maior empenho, um governo responsável, íntegro, eficiente e efectivo orientado para servir a população”.
Além de impulsionar a diversificação da economia, Sam Hou Fai referiu que serão criadas “melhores condições” no âmbito do emprego e do bem-estar da população. “Iremos construir uma sociedade de harmonia entre comunidades, diversificada e inclusiva, e consolidar constantemente o conteúdo de ‘uma Base’; iremos reforçar a construção de ‘uma Plataforma’ no sentido de construir uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado, integrar-nos mais proactivamente na conjuntura do desenvolvimento nacional e servi-lo”, afirmou.
Quanto à Zona de Cooperação Aprofundada, “há que implementar rigorosamente as instruções importantes do Presidente Xi”, disse, acrescentando que o Governo irá “acelerar o progresso da construção de um novo padrão da integração Macau-Hengqin em diversas vertentes, tais como o regime legal, o mecanismo institucional e as políticas”.
“O desenvolvimento de Macau é indissociável do esforço e dedicação de todos os residentes. No Ano da Serpente, vamos avançar juntos e com empenho, contribuindo com a nossa inteligência e força para o desenvolvimento de Macau”, frisou ainda, dizendo estar convicto de que, sob a liderança do Governo Central e com o “forte apoio da pátria”, Macau irá “alcançar novos êxitos extraordinários para um novo capítulo no Ano da Serpente”. Neste sentido, fez votos para que este novo ano traga “inteligência e força” para criar “um futuro mais próspero” para o território.
Quanto ao Ano do Dragão, Sam Hou Fai recordou que houve uma série de momentos marcantes, como foram os casos dos 25 anos da RAEM e a visita do Presidente chinês, Xi Jinping, ao território.
O líder da RAEM fez ainda questão de agradecer aos funcionários públicos e trabalhadores dos diversos sectores da sociedade que nesta quadra festiva se mantiveram nos seus postos de trabalho ao serviço da população.
 
Visitas a vários pontos da cidade
Acompanhado pela esposa, o Chefe do Executivo visitou a feira de flores, na Praça do Tap Seac, e as duas zonas de queima de panchões, na Península e na Taipa, onde desejou votos de um bom Ano Novo Lunar a residentes e comerciantes. Durante a visita, adquiriram várias flores e produtos alusivos às festividades, segundo um comunicado oficial. Depois, queimaram panchões e foguetes, manifestando “desejos de prosperidade e desenvolvimento da pátria e de Macau, bem como felicidade e saúde para toda a população”.
Sam Hou Fai deslocou-se também ao Centro Hospitalar Conde S. Januário, às Portas do Cerco e às instalações da área da Segurança, para se inteirar da situação nos serviços hospitalares, na passagem fronteiriça e do funcionamento policial, e simultaneamente encorajar o pessoal da linha da frente e desejar votos de felicidades.
No hospital público, acompanhado pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e pelo director dos Serviços de Saúde, Alvis Lo, esteve na secção da emergência e das ambulâncias, e ficou a conhecer melhor a situação de trabalho. Passou ainda pela unidade de hemodiálise, onde conversou com pacientes e deixou um incentivo aos profissionais de saúde, bem como pela enfermaria comum de reabilitação. Segundo a nota de imprensa, Sam Hou Fai “reconheceu o alto contributo do pessoal médico” durante os feriados do Ano Novo Chinês.
Por outro lado, realizou uma vistoria ao posto de migração das Portas do Cerco, fiscalizou o centro de controlo, a zona de estacionamento dos autocarros turísticos, a ala de chegadas e partidas, as instalações de passagem alfandegária, as operações de resposta nos postos fronteiriços e a área de inspecção alfandegária. Neste caso, esteve acompanhado do Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Primeiro fundo em patacas disponível para investidores da Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/primeiro-fundo-em-patacas-disponivel-para-investidores-da-grande-baia/</link><description>








O primeiro fundo do mundo denominado somente em patacas, lançado há seis meses em Macau, passou este mês a estar disponível aos investidores de toda a região da Grande Baía, indicou à Lusa o presidente da empresa gestora. Num balanço ao primeiro semestre de operações na RAEM, o responsável da empresa gestora do A&amp;P Macau Patacas Fundo de Tesouraria, Bernardo Tavares Alves, notou que o fundo atingiu 200 milhões de patacas, cerca de 1.500 investidores e uma taxa de retorno bruta de 3,86%.
“Foi um sucesso conseguirmos demonstrar não só aos investidores que era possível a pataca ter um retorno bastante superior àquilo que existe nos depósitos bancários, e, nesse sentido, foi uma prova de que tínhamos razão, [que] a pataca pode ser uma moeda de investimento e não só apenas uma moeda transaccional”, disse o fundador e presidente da A&amp;P Sociedade Gestora de Fundos de Investimento.
Trata-se de um fundo público aberto que tem como objectivo de investimento a aplicação em instrumentos do mercado monetário de elevada qualidade e em depósitos bancários de curto prazo. Inicialmente dirigido à população local, tornou-se também este mês o “primeiro fundo público de Macau a ser estabelecido e vendido” na área da Grande Baía, no que Bernardo Tavares Alves considera ser um “marco importante” para o desenvolvimento do mercado financeiro de Macau.
A entrada neste mercado gigante acontece através do programa “Southbond Wealth Management Connect”, que permite aos investidores daquela área do interior da China terem acesso a produtos financeiros nas regiões administrativas especiais de Macau e Hong Kong.
O fundo integra um pacote de produtos oferecidos pelo Banco da China, instituição depositária do A&amp;P Macau Patacas Fundo de Tesouraria. A quota total é de 150 mil milhões de yuan, partilhada entre Hong Kong e Macau, sendo que um investidor individual pode usar uma quota de três milhões, explicou Bernardo Tavares Alves.
O responsável considera também que a iniciativa passa também por “tentar perceber qual é a receptividade dos residentes da Grande Baía para com a pataca e para investir num mercado” como o de Macau. “É um mercado interbancário, portanto algo bastante seguro. Parece-me um passo certo para tentar explorar esse novo mercado [da Grande Baía]”, assumiu.
Quando o fundo foi lançado, em 02 de Julho, Bernardo Tavares Alves disse à Lusa que um dos objectivos passava por “tentar redefinir a relação do capital” em Macau. “Nós temos que desenvolver este mercado, já que o Governo diz que nós temos que diversificar a economia e, no sistema financeiro, esta parte de fundos realmente não foi tocada”, acrescentou na altura.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Consumidores alertados para riscos das fechaduras digitais</title><link>https://jtm.com.mo/local/consumidores-alertados-para-riscos-das-fechaduras-digitais/</link><description>








O uso de fechaduras digitais inteligentes está a ganhar cada vez mais popularidade, contudo, o Conselho de Consumidores de Macau alertou para alguns riscos associados, nomeadamente para a segurança de dados pessoais. O organismo cooperou com instituições congéneres de Shenzhen e Zhongshan na realização de testes a dezena e meia de fechaduras com “olho mágico”
 
VÍTOR REBELO
 
A popularidade do uso de fechaduras inteligentes, em especial nas portas de entrada das habitações, mereceu a realização de testes, dos quais resultaram algumas recomendações. Em articulação com a tendência de integração de consumo na Grande Baía, e no sentido de ajudar os consumidores a fazer escolha inteligente, os conselhos de consumidores de Macau, Shenzhen e Zhongshan desenvolveram em conjunto um teste comparativo de fechaduras inteligentes com “olho mágico”.
Os ensaios incidiram em três aspectos, nomeadamente segurança, desempenho e avaliação subjectiva de experimentação, tendo as 15 amostras sido adquiridas em plataformas online e em lojas físicas desses três locais, com preços compreendidos entre 1.220 e 6.780 patacas.
Segundo os resultados divulgados pelo Conselho de Consumidores de Macau (CC), a segurança e o desempenho estão em conformidade com os critérios estabelecidos pelas normas nacionais chinesas. Enquanto primeira barreira de defesa da casa, a segurança é o indicador mais importante de uma fechadura. Em comparação com um aparelho tradicional, o item de segurança de uma fechadura consiste na função de defesas múltiplas de segurança inteligente, além de segurança mecânica.
O tempo médio de verificação de impressão digital refere-se ao tempo necessário desde a colocação da impressão digital até ao desbloqueio, considerando-se mais fluente quanto for mais curto o tempo para o desbloqueio.
O resultado do teste mostrou uma conformidade com as exigências da respectiva norma, sendo que, em relação a todas as 15 amostras, a verificação de impressão digital demora um tempo médio de menos de dois segundos, enquanto duas delas têm um desempenho excelente por ter demorado menos de um segundo.
No seu boletim “O Consumidor”, o CC analisou em detalhe o respectivo relatório, acompanhado de vídeo, para facilitar uma comparação com recurso às informações obtidas pelo teste. Na publicação, o organismo apresenta sugestões e apela aos consumidores que, ao tirar proveito da conveniência da casa inteligente, tenham cuidado e afastem os riscos com a segurança de rede.
Os três organismos recomendam que seja escolhida uma fechadura inteligente com funções adequadas às necessidades concretas do consumidor e que seja adquirida num respectivo canal oficial online ou offline, de modo a obter uma melhor garantia na qualidade do produto e nos serviços pós-venda.
O director-geral da Associação Comercial de Computador de Macau forneceu cinco conselhos referentes à protecção de dados pessoais, incluindo a prestação de cuidados à utilização e instalação de aplicações e à definição de uma senha forte para a “wi-fi” em casa.
Au Ka Fai acrescenta ainda outras recomendações, como a verificação de localização sujeitável à filmagem ao utilizar os aparelhos inteligentes equiparados com câmara, a protecção adequada de dados pessoais durante a utilização de aplicações, e, perante um caso suspeito de acesso ilegítimo à rede, a desligação imediata de aparelhos, recorrendo aos apoios técnicos profissionais.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Forças de Segurança aceleram recurso à tecnologia</title><link>https://jtm.com.mo/local/forcas-de-seguranca-aceleram-recurso-a-tecnologia/</link><description>








A Direcção dos Serviços das Forças de Segurança de Macau (DSFSM) tem acelerado a aplicação de tecnologias no trabalho policial, salientou a directora do organismo, por ocasião do Dia Comemorativo da DSFSM, assinalado a 28 de Janeiro. Ao discursar no jantar comemorativo, Kok Fong Mei começou por realçar a passagem automática nas fronteiras com configuração da íris, cujo estudo preliminar de viabilidade teve início em 2022.
Em 2023, foram instalados 10 canais de passagem automática com configuração da íris no Posto de Migração Fronteiriço das Portas do Cerco. Actualmente, existem 81 canais instalados em seis postos.
Além disso, já estão preparados equipamentos de segunda geração para recolha de informação para a configuração da íris. Desse modo, os cidadãos que usarem o código de QR para a passagem electrónica, obtido na Conta Única, juntamente com a técnica da passagem automática com configuração da íris, poderão cruzar a fronteira sem qualquer contacto directo, sublinhou a mesma responsável, garantindo que estas medidas foram bem recebidas pela população em geral.
Kok Fong Mei destacou ainda o facto de já terem sido concluídas com sucesso as primeiras cinco fases do “Sistema de Videovigilância da Cidade de Macau”. Na sexta fase, entre 2025 e 2027, a DSFSM irá responsabilizar-se pelo desenvolvimento das obras de construção de infra-estruturas e pela instalação dos equipamentos de câmaras, prevendo-se instalação de 680 câmaras de videovigilância nesta etapa do sistema.
Por outro lado, já entraram em funcionamento quiosques de serviços de auto-atendimento na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
O programa comemorativo do Dia da DSFSM integrou várias actividades, incluindo uma cerimónia de atribuição de insígnias de mérito comportamental e de louvores. Este ano, foram atribuídas insígnias de mérito comportamental a oito elementos das forças de segurança e louvores a cinco.
O jantar contou também com a participação do Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, director dos Serviços de Ligação para os Assuntos Policiais do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Wang Qiangjin, comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong, director-geral dos Serviços de Alfândega, Adriano Marques, Ho, membros da Comissão de Fiscalização da Disciplina das Forças e Serviços de Segurança e dirigentes da área de segurança e de vários serviços.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho preocupado com roedores</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-preocupado-roedores/</link><description>








Numa interpelação escrita, Pereira Coutinho alertou para o aumento de queixas da população sobre a presença de roedores e baratas, em especial nos bairros antigos da cidade, e quer saber que medidas estão a ser implementadas para proteger a saúde pública
 
Roedores vistos em espaços públicos, em plena luz do dia, que levaram recentemente ao encerramento de três supermercados e um restaurante, motivaram uma interpelação escrita enviada ao Governo por parte de José Pereira Coutinho. Pelas queixas que lhe foram apresentadas por parte de moradores que vivem principalmente nos bairros mais antigos da cidade, o deputado é levado a considerar que tem havido um aumento da presença de ratos e baratas.
Embora reconhecendo que o nível de controlo implementado pelo Instituto para os Assuntos Municipais tem surtido algum efeito, após a colocação, em 2023, de 1.400 armadilhas para ratos instaladas nas vias públicas, o membro do Hemiciclo pretende saber que balanço as autoridades competentes fazem sobre as acções de desratização levadas a cabo desde o final de Outubro daquele ano até à presente data.
Por outro lado, quer obter respostas sobre a eficácia de medidas de controlo da população de roedores e baratas, implementadas durante esse período, especialmente nas redes de saneamento.
Na interpelação, Pereira Coutinho pergunta se o Executivo tem intenções de promover campanhas de desratização e desbaratização em 2025 “para proteger a saúde pública e mitigar riscos associados”, como doenças perigosas.
O deputado considera urgente a intervenção nesta situação, “através de uma fiscalização contínua e de acções preventivas mais robustas, que envolvam não apenas a colocação de armadilhas, mas também campanhas de consciencialização sobre a correcta gestão de resíduos e a manutenção da higiene nos estabelecimentos comerciais”. Na sua perspectiva, é necessária uma “abordagem mais rigorosa e eficaz para garantir um ambiente seguro e saudável para os consumidores”.
Nesse sentido, Pereira Coutinho pretende saber o que as autoridades pensam do aumento das queixas e que resultados foram obtidos nas avaliações anteriores sobre o controlo de roedores, que indicavam níveis relativamente bons.
Num dos pontos da sua interpelação escrita, o deputado insta o Governo a explicar as estratégias que estão a ser consideradas para o controlo, bem como se será feita o monitoramento da eficácia das medidas e se existe um cronograma para a avaliação dos resultados e a possibilidade de ajustes nas acções adoptadas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands lucrou 8,4 mil milhões em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-lucrou-84-mil-milhoes-em-2024/</link><description>








Embora tenham sofrido uma quebra de 5% no último trimestre, devido aos projectos de renovação no Londoner e na Arena do Venetian, os lucros líquidos da Sands China aumentaram 51% em 2024, em termos anuais, superando os oito mil milhões de patacas. As receitas líquidas cresceram 8,4% para quase 57 mil milhões de patacas
 
Sérgio Terra
 
A Sands China encerrou o exercício financeiro de 2024 com lucros líquidos de 1,05 mil milhões de dólares americanos (8,4 mil milhões de patacas ao câmbio actual), montante que representa um acréscimo de 50,9% em relação aos 696 milhões de dólares (quase 5,6 mil milhões de patacas) contabilizados no ano anterior, anunciou o grupo Las Vegas Sands (LVS), accionista maioritário da empresa de Macau. Por sua vez, as receitas líquidas cresceram 8,4% para 7,08 mil milhões de dólares (cerca de 56,8 mil milhões de patacas), em termos anuais, e o EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) subiu 4,6% para 2,33 mil milhões de dólares (18,7 mil milhões de patacas), segundo os mesmos dados, que têm em conta as normas contabilísticas norte-americanas.
Apesar destes aumentos anuais, as contas do último trimestre de 2024 reflectem quebras homólogas, que a LVS atribuiu ao impacto dos projectos de renovação no Londoner e na Arena do Venetian. Entre Outubro e Dezembro, as receitas líquidas recuaram 5% para 1,76 mil milhões de dólares americanos (14,1 mil milhões de patacas), face ao quarto trimestre de 2023, contribuindo para quebras de 17,7% nos lucros líquidos (237 milhões de dólares ou 1,9 mil milhões de patacas) e 12,7% no EBITDA (571 milhões de dólares ou 4,6 mil milhões de patacas).
Nos últimos três meses, as receitas líquidas baixaram 12,1% no Londoner (para 518 milhões de dólares) e 8,8% no Venetian (682 milhões de dólares), na variação anual. Em contrapartida, subiram 2,7% no Parisian (228 milhões de dólares), 16,1% no Plaza e Four Seasons (223 milhões) e 6,2% no Sands Macau (86 milhões).
Segundo a LVS, a baixa retenção de apostas no segmento VIP teve um impacto negativo de 22 milhões de dólares (176,5 milhões de patacas) no quarto trimestre de 2024. Além disso, as receitas geradas pelas rendas diminuíram em cerca de 27 milhões de dólares, relativamente ao mesmo trimestre do ano anterior, e as margens no Londoner foram directamente afectadas pela redução do número de quartos disponíveis, explicou Patrick Dumont, presidente e director de operações da LVS, na habitual teleconferência com analistas para discussão dos resultados financeiros.
No entanto, no período do Ano Novo Lunar, o Londoner já disponibilizou cerca de mil quartos e suites e quartos. Em Maio, deverão estar prontos mais 2.405 quartos e suites, segundo revelou Robert Goldstein, presidente e CEO da LVS.
“Em Macau, a recuperação em curso continuou durante o trimestre, embora os gastos por visitante no mercado se mantenham abaixo dos níveis atingidos antes da pandemia”, reconheceu Robert Goldstein, garantindo, no entanto, que o grupo continua “entusiasmado” com as oportunidades de crescimento em Macau e Singapura nos próximos anos. “O nosso compromisso de décadas em fazer investimentos que aumentem o apelo do turismo de negócios e lazer de Macau e apoiem o seu desenvolvimento como centro mundial de turismo de negócios e lazer posiciona-nos bem, à medida que avança a recuperação dos gastos com viagens e turismo”, acentuou, citado num comunicado.
Em Singapura, o resort Marina Bay Sands voltou a ter “um excelente desempenho financeiro e operacional” nos últimos três meses de 2024, com as receitas líquidas (1,14 mil milhões de dólares) a aumentarem 7,2% e 23,7%, em termos anuais e trimestrais, respectivamente. Já o EBITDA desceu 1,3% para 537 milhões de dólares num ano, mas subiu 32,3% no espaço de três meses.
A nível global, o resultado operacional do grupo LVS subiu 3,9% para 2,40 mil milhões de dólares (19,3 mil milhões de patacas) entre 2023 e 2024 e os lucros líquidos aumentaram 18,8% para 1,45 mil milhões de dólares (11,6 mil milhões de patacas).

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ganhos das operadoras de jogo podem crescer 9% este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/ganhos-das-operadoras-de-jogo-podem-crescer-9-este-ano/</link><description>








No seu conjunto, os ganhos operacionais das concessionárias do jogo poderão aumentar 9% para quase 68 mil milhões de patacas em 2025, segundo projecções da consultora Seaport Research Partners
 
O EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) das seis operadoras de jogo de Macau poderá ascender, no total, a cerca de 8,4 mil milhões de dólares (67,4 mil milhões de patacas ao câmbio actual) em 2025, o que representaria um acréscimo de 9% face aos 7,7 mil milhões de dólares previstos para 2024, estimou a consultora Seaport Research Partners.
Até 2027, o valor conjunto do EBITDA poderá chegar aos 9,9 mil milhões de dólares (quase 79,5 mil milhões de patacas), traduzindo uma taxa anual de crescimento composta de 9% no período compreendido entre 2024 e 2027, segundo o relatório assinado pelo analista Vitaly Umansky. Essa projecção assenta num cenário de “crescimento de 7% das receitas brutas do jogo em 2025 e nos próximos anos”.
Além disso, convicto de que o aumento das receitas será superior ao dos custos e o reinvestimento permanecerá “relativamente estável” em relação à percentagem da facturação bruta dos casinos, Vitaly Umansky acredita que as margens de EBITDA do sector poderão subir 28,5% este ano e 29% em 2026, mantendo-se, porém, abaixo dos níveis de 2019.
Segundo o analista, a margem EBITDA caiu de 29,5% em 2019 para 28,4% em 2023 e 28% em 2024, apesar da maior diversificação dos negócios. O declínio derivou “em grande parte” do aumento do reinvestimento e dos custos operacionais, após a “reabertura” pós-pandemia no início de 2023, indicou a consultora.
As margens EBITDA são vistas como um importante indicador de rentabilidade ao estabelecerem uma relação entre as receitas líquidas e os ganhos operacionais das empresas.
Por outro lado, a Seaport Research Partners acredita que, provavelmente, a Sands China e a Galaxy Entertainment irão reforçar as suas quotas no mercado do jogo no corrente ano. Por sua vez, “as operadoras mais pequenas” deverão sofrer perdas nas quotas, sobretudo “se a recuperação da base do mercado de massas for mais forte do que actualmente prevemos”, refere o relatório.
 
Melco instada a sair de Manila e Chipre
Vitaly Umansky considera que a Melco Resorts &amp; Entertainment deveria tentar vender as suas participações no hotel-casino “City of Dreams Manila” e no resort “City of Dreams Mediterranean”, em Chipre, por forma a angariar fundos adicionais para adquirir a totalidade do Studio City em Macau e investir no mercado tailandês. Numa antevisão dos resultados financeiros das operadoras de Macau no quarto trimestre de 2024, o analista adianta que a quota de mercado da Melco terá diminuído ligeiramente, devido ao alargamento da oferta e optimização do marketing por parte das restantes concessionárias.
De acordo com o especialista da Seaport, o sentimento dos investidores em relação às acções da empresa liderada por Lawrence Ho continua a ser negativo e exige a implementação de algumas medidas corporativas, nomeadamente a aquisição total do Studio City, empreendimento no qual detém uma participação de cerca de 55%. Umansky sugere ainda uma união da Melco Resorts &amp; Entertainment, cotada na NASDAQ, com a sua empresa-mãe, a Melco International Development, listada em Hong Kong.
“Fora de Macau, as Filipinas (City of Dreams Manila) continuam a gerar dinheiro, mas carecem de uma dinâmica de crescimento real devido à crescente concorrência em Manila, enquanto Chipre tem sido uma decepção, em parte devido [aos conflitos] na Rússia e em Israel”, escreveu o analista, ao recomendar a venda dos activos da Melco nesses dois mercados.
Além do reforço da participação no Studio City, Umanksy entende que a Melco deverá apostar na Tailândia, ainda que as suas limitações de capital possam condicionar um grande investimento em Banguecoque. “A vantagem da Melco pode residir na sua capacidade de fazer um acordo de investimento de capital mais baixo com parceiros locais [como fez no Sri Lanka], potencialmente num mercado secundário na Tailândia”, defendeu.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Novo Renascimento” do Louvre incluirá sala para a “Mona Lisa”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/novo-renascimento-louvre-incluira-sala-para-mona-lisa/</link><description>






											epa11858392 France's President Emmanuel Macron gives a speech next to Leonardo da Vinci's masterpiece Mona Lisa during his visit to the Louvre Museum in Paris, France, 28 January 2025.  EPA/BERTRAND GUAY / POOL  MAXPPP OUT										



O Presidente francês, Emmanuel Macron, anunciou que o famoso quadro da “Mona Lisa” contará com sala própria no Louvre, no âmbito de uma série de mudanças para um “Novo Renascimento” do museu mais visitado do mundo.
Tendo em conta a sua história e o seu espólio, “o Louvre ocupa um lugar especial (…) para se transformar num museu único no mundo, já sendo o mais belo e o maior, chamado a esta nova época” de “novo renascimento”, disse Macron, com a obra-prima de Leonardo da Vinci ao fundo.
As preocupações sobre o futuro do museu instalado nas margens do rio Sena, em Paris, subiram de tom no dia 13 de Janeiro, quando a sua presidente-directora, Laurence des Cars, enviou uma carta à ministra da Cultura, Rachida Dati, para alertar sobre o estado do Louvre. Entre os problemas mencionados constam a “multiplicação de defeitos em espaços às vezes muito degradados”, “equipamentos técnicos obsoletos” e “oscilações de temperatura preocupantes” que afectam a conservação das obras.
O plano “Novo Renascimento para o Louvre” prevê a criação de uma nova entrada até 2031, sobretudo porque a pirâmide, inaugurada em 1988, que funciona como uma entrada majestosa para o museu, é considerada na carta de Laurence des Cars como “estruturalmente obsoleta”.
O arquitecto Ieoh Ming Pei, que desenhou o Centro de Ciência de Macau, concebeu a entrada do Louvre para acolher quatro milhões de visitantes por ano, mas em 2024, passaram por ali quase nove milhões. Agora, o objectivo é atrair 12 milhões quando as obras forem concluídas.
De acordo com os dados oficiais, no ano passado, 77% dos visitantes do Louvre eram estrangeiros, incluindo 13% dos EUA, com vários países europeus representados: 5% de Itália, do Reino Unido e Alemanha, e 4% de Espanha. “Os visitantes chineses [6% contra 2,4% no ano anterior] começam a registar um regresso significativo”, sublinhou o museu.
O novo acesso, cujo design será escolhido num “concurso internacional de arquitectura”, será criado na classicista Colunata de Perrault, situada na fachada leste e no lado oposto das pirâmides, adiantou Emmanuel Macron.
Entre as grandes mudanças anunciadas pelo Presidente francês está a criação de um novo “espaço particular” para a “Mona Lisa”, “acessível de forma” autónoma, independentemente do resto do museu, e “com o seu próprio bilhete de acesso”. Mais de 20.000 pessoas visitam diariamente a “Mona Lisa”, muitas com o telemóvel na mão para registar o momento, produzindo imagens de multidões em frente à célebre obra do início do século XVI, também conhecida como “Gioconda”.
A transferência de “Mona Lisa” para uma sala onde será a única peça em exposição, permitirá que a obra seja visitada “com mais tranquilidade”, tal “como merece”, frisou Emmanuel Macron.
A principal dúvida reside no modelo de financiamento dos planos de remodelação do Louvre, numa altura em que a França tenta reduzir os altos níveis de dívida e défice públicos, depois de Macron ter perdido as rédeas do governo, que carece de maioria no Parlamento. Segundo o círculo próximo do presidente, o custo do projecto ascenderá a entre 700 milhões e 800 milhões de euros durante um período de 10 anos e contará com uma contribuição “muito minoritária” do Estado.
“Todas as obras da nova entrada serão financiadas com recursos próprios do museu, a venda de ingressos, o mecenato e a licença do Louvre Abu Dhabi, sem taxar o contribuinte”, assegurou o Presidente francês, que pretende que o Louvre acolha novas iniciativas educativas e continue a ser o “epicentro” da arte em França e no mundo.
“Falar de cultura e de arte é também uma das mensagens que a França quer dar ao mundo”. “É um combate político”, disse Macron, “num momento em que parece que o imediatismo e os discursos de força têm um poder hipnótico”.
No que respeita aos bilhetes, Macron defendeu que os turistas de fora da União Europeia paguem mais para visitar o museu a partir de 2026, uma diferença que já é aplicada em parte. Actualmente, o bilhete custa 22 euros, mas o acesso é gratuito para todos os menores de 18 anos e menores de 26 residentes no Espaço Económico Europeu.
A França já recorreu a doadores privados e empresas para reconstruir a catedral de Notre-Dame, após um incêndio devastador em 2019, arrecadando cerca de 850 milhões de euros. A igreja reabriu portas em Dezembro do ano passado.
 
Infiltrações, velharias e material obsoleto
Na carta enviada à ministra da Cultura, a presidente do Louvre alertou que diversos problemas estão a levar o maior museu do mundo à decadência, desde infiltrações de água a oscilações de temperatura que ameaçam a integridade das obras.
“É meu dever como presidente consciencializar sobre essas questões, e já fiz isso em várias ocasiões”, disse Laurence des Cars aos jornalistas, à margem da inauguração de uma nova exposição no museu parisiense.
A sala que abriga a “Mona Lisa” não foi afectada por esses danos, contudo, o mesmo não se pode dizer relativamente a outras partes do edifício na ala “Sully”, indicou a AFP, citando uma fonte conhecedora da situação. Este grande espaço, distribuído em quatro níveis, abriga obras-primas dos pintores franceses Jean Siméon Chardin e Antoine Watteau.
Em Novembro de 2023, uma exposição dedicada aos desenhos de Claude Gillot teve de ser fechada e transferida após vários dias devido a uma inundação.
Contactado pela AFP, o Palácio do Eliseu disse que o Presidente Emmanuel Macron foi alertado sobre a situação e que “falou em várias ocasiões com a ministra e a direcção do museu”.
Na sua nota, Laurence des Cars também alerta para a falta de espaços para descansar e comer, além dos sanitários, que estão abaixo dos padrões internacionais.
Segundo Christian Galani, do departamento de Cultura do sindicato CGT, “não passa um dia sem que se veja a degradação do edifício”. “A pintura que está a sair, salas, depósitos e espaços de trabalho que às vezes ficam inundados, cortes de energia, atrasos nos pagamentos aos prestadores de serviço por falta de orçamento…” a lista é longa, segundo este sindicalista.
“Há salas que são frequentemente fechadas por falta de pessoal, e as condições de trabalho dos agentes pioraram, com temperaturas às vezes em torno de 10-12 graus no Inverno, e ultrapassando 30 graus no Verão”, acrescentou Christian Galani, assegurando ainda que mais de 200 empregos foram cortados em 10 anos.
A exemplo de muitas instituições públicas, o Louvre tem dependido cada vez mais dos seus próprios recursos, recorrendo à crescente privatização dos seus espaços e patrocínios.
No dia 4 de Março, o museu parisiense realizará o seu jantar anual de arrecadação de fundos, na esperança de atrair celebridades internacionais e estrelas das principais casas de alta costura.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>