<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Deputados aprovam Orçamento 2026, mas pedem mais apoios ao consumo</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputados-aprovam-orcamento-2026-mas-pedem-mais-apoios-ao-consumo/</link><description>








O Hemiciclo aprovou ontem, na generalidade, a proposta de lei do Orçamento de 2026. Contudo, vários deputados pediram mais medidas de incentivo ao consumo e a atribuição de cartões electrónicos. O Secretário para a Economia e Finanças frisou que as previsões têm de ser cautelosas, devido às incertezas, e não respondeu a esses pedidos. Tai Kin Ip disse ainda que a “poupança” no âmbito dos cheques pecuniários – devido à inelegibilidade dos residentes que não estão em Macau pelo menos metade do ano – será canalizada para apoios sociais. Por outro lado, escusou-se a adiantar previsões para o PIB da RAEM no próximo ano
 
CATARINA PEREIRA
 
Apesar de algumas dúvidas e pedidos para incentivos ao consumo e lançamento de cartões electrónicos, por exemplo, os deputados aprovaram ontem, na generalidade, e por unanimidade, a proposta de lei do Orçamento de 2026. Na Assembleia Legislativa, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, vincou que “persistem as incertezas no ambiente externo e na economia”, apesar de o número de visitantes ter vindo a crescer e de o sector de turismo e lazer integrados manterem uma tendência de “crescimento equilibrado”. Nesse sentido, frisou que as previsões têm de ser “prudentes”.
Segundo a proposta, prevêem-se receitas de 118,8 mil milhões de patacas em 2026, despesas de 113,5 mil milhões e um saldo orçamental de 5,3 mil milhões. Quanto às receitas brutas do jogo para o ano inteiro, a estimativa é de que atinjam 236 mil milhões de patacas, um valor abaixo do estimado inicialmente para este ano (240 mil milhões), mas acima do valor revisto em meados deste ano (228 mil milhões). Quanto às medidas em prol do bem-estar da população, o montante a canalizar é de 26,8 mil milhões de patacas, um aumento de 3,8%, visto como “adequado e proporcional” pelo governante.
Apesar do aumento no âmbito dos apoios aos residentes, os deputados defenderam o lançamento de outras medidas. Ella Lei foi a primeira a usar da palavra, questionando se está prevista alguma medida para incentivar o consumo. “Continuamos a ver dificuldades no ambiente de negócios dos bairros comunitários, tendo em conta a alteração do comportamento de consumo de visitantes e residentes. Como é que vai resolver a situação? De que forma é que o orçamento tem em conta essas dificuldades”, questionou, acrescentando que políticas de incentivo ao consumo irão “contribuir para a reconversão e valorização do tecido empresarial”.
Na mesma linha, Chan Hao Weng apontou que o mercado de consumo “é fraco” e que as pequenas e médias empresas e a população se debatem com “dificuldades”. “Nas épocas baixas, será que vai ser atribuído um cartão de consumo? Por exemplo, 10 mil patacas”, atirou, afirmando que uma tradicional loja de electrodomésticos em Macau, a “Tai Peng Electronics and Appliances”, vai fechar portas. O colega, José Pereira Coutinho, foi pelo mesmo caminho: “Este cartão electrónico, além de ajudar as famílias vulneráveis, também pode apoiar as empresas. Injectar 3 mil ou 5 mil patacas no cartão de consumo já poderia ajudar muita gente e revitalizar as zonas comunitárias”.
Pereira Coutinho disse ainda ser “lamentável” não haver um aumento no salário dos funcionários públicos no próximo ano. Os salários não vão sofrer alterações, na sequência das opiniões da Comissão de Avaliação das Remunerações dos Trabalhadores da Função Pública, indica a nota justificativa sobre a proposta de lei do Orçamento.
 
“Poupança” dos cheques alocada para apoios sociais
Ella Lei perguntou ainda a Tai Kin Ip sobre como será utilizado o montante poupado no âmbito do plano de comparticipação pecuniária, uma vez que, a partir deste ano, foram implementadas alterações, com os residentes elegíveis a terem de estar em Macau pelo menos 183 dias por ano.
Na resposta, o Secretário disse que a “poupança” será alocada para os apoios sociais. Segundo disse, no Orçamento para 2025, os gastos com os cheques estavam fixados em 7,48 mil milhões de patacas, com base em 750 mil beneficiários. Contudo, devido à introdução dos novos critérios de elegibilidade, apenas 575 mil pessoas ficaram “qualificadas”, resultando numa despesa real de 5,6 mil milhões de patacas.
Devido ao período de três anos para recorrer da decisão, o orçamento do próximo ano será um pouco mais flexível, com uma estimativa de 6,64 mil milhões de patacas, explicou Tai Kin Ip. Segundo observou, embora as despesas com a atribuição do cheque pecuniário tenham diminuído, os gastos com as medidas de bem-estar aumentaram 800 milhões de patacas. “O montante com que ficarmos será revertido para o bem-estar da população. Será utilizado para diferentes prestações de assistência à população”, sublinhou.
No âmbito das medidas de apoio à população, o Governo vai desembolsar 26,7 mil milhões em 2026, um aumento de 3,8%, disse o Secretário. Além do cheque pecuniário, contam-se ainda os vales de saúde, a subvenção do pagamento das tarifas de energia eléctrica para unidades habitacionais e o programa de desenvolvimento e aperfeiçoamento contínuo, entre outros.
Há ainda medidas direccionadas à educação e ao apoio às camadas mais vulneráveis da população, nas quais o Governo vai despender 15,3 mil milhões. Já no âmbito da atribuição da verba, a título de repartição extraordinária de saldos orçamentais, o Executivo vai despender 3,68 mil milhões.
Por outro lado, além de dar continuidade às medidas de dedução e isenção tributárias implementadas ao longo deste ano – como a devolução aos residentes de 60% da colecta do imposto profissional de 2024, até ao máximo de 14 mil patacas, por exemplo – o Executivo decidiu ainda avançar com a isenção do imposto do selo sobre transmissões de bens até ao valor de seis milhões de patacas, na aquisição de fracção autónoma habitacional por residentes maiores de idade.
Neste âmbito, Chan Hao Weng quis saber quando é que a isenção do imposto do selo vai entrar em vigor, mas o Secretário não respondeu. “O objectivo principal é aliviar os encargos fiscais de quem tenha interesse em comprar uma casa. Esperamos que os residentes sejam beneficiados e também o mercado imobiliário”, disse apenas Tai Kin Ip. Já Kevin Ho pediu que o Governo ponderasse avançar com a mesma política, mas para prédios comerciais.
 
Secretário não arrisca fazer previsão do PIB
Observando que o orçamento “é muito prudente”, o deputado Joey Lao quis saber como é que o Governo chegou ao valor de 236 mil milhões de patacas em receitas brutas do jogo. “Se dividirmos por 12 meses são 19,66 mil milhões de patacas”, atirou, pedindo ainda que o governante falasse sobre as estimativas para o PIB em 2026.
Na réplica, Tai Kin Ip disse que, na estimativa em relação ao jogo para este ano “cinco meses não atingiram a expectativa”. “Olhando para a incerteza inerente à economia, isto pode trazer impacto ou desafio significativo para a nossa microeconomia”, defendeu.
Quanto ao PIB, o Secretário não arriscou um número. “É extremamente difícil fazer uma previsão acertada, ninguém consegue. No ano anterior também não fizemos uma previsão optimista, mas no fim viemos a saber que era melhor do que o que prevíamos”, afirmou.
“Tendo em conta a tensão geopolítica que estamos a ver à nossa volta, há incertezas. Por um lado, podemos contar com o desenvolvimento do nosso país para apoiar o nosso crescimento económico, mas por outro temos de estar precavidos contra qualquer deslize. Quanto ao PIB para o próximo ano, é difícil fazer uma previsão acertada”, reiterou.
Joey Lao voltou a questionar sobre o PIB, dizendo que cidades e províncias do Continente fazem previsões objectivas, e apontando que essa informação é importante para os investidores. Tai Kin Ip disse depois que no Interior da China “as condicionantes são muito mais estáveis”, daí ser mais fácil fazer estimativas. “Nós estamos sujeitos a factores externos, somos uma economia exposta ao exterior”, acrescentou.
 
“Luz verde” para lei da Publicidade e das instituições privadas de saúde
A Lei da Publicidade e a Lei da actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde receberam ontem “luz verde” dos deputados, na Assembleia Legislativa. Em relação à primeira, a discussão girou em torno da publicidade online e publicidades enganosas que envolvam outras jurisdições. Neste âmbito, o Secretário para a Economia e Finanças explicou que, se estiverem envolvidas outras jurisdições, “é preciso ver o elo de ligação, para saber se em Macau há algum centro de actividade, alguma sede ou indivíduo que exerça actividade”. “Se existir, é um elo de ligação e podemos regulamentar e instaurar processos. Se for noutra jurisdição, nada podemos fazer”, afirmou Tai Kin Ip. Já em relação às instituições privadas de saúde, vários deputados fizeram questões sobre o papel que terá no desenvolvimento da ‘big health’, com o Governo a acreditar que poderá ser um “papel significativo”, segundo as palavras da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>José Maneiras deixa legado arquitectónico e um “exemplo de civismo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jose-maneiras-deixa-legado-arquitectonico-um-exemplo-de-civismo/</link><description>








O arquitecto José Maneiras faleceu em Macau aos 90 anos de idade. A sua obra incluiu a colaboração em planos urbanísticos e a criação de projectos arquitectónicos residenciais e institucionais. Foi presidente do então Leal Senado, entre 1989 e 1993. Nas reacções à sua morte, registadas pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, Carlos Marreiros realça o “trabalho em conjunto” na requalificação do Tap Seac e a actividade que José Maneiras manteve até ao fim da vida como sócio do Albergue. Rui Leão enaltece o colega de profissão como alguém que “se bateu muito pelas questões da cidade” e Jorge Neto Valente frisa o “exemplo de civismo”. Anabela Ritchie ficou “chocada” com o desaparecimento do arquitecto, com quem tinha uma “forte ligação”
 
VÍTOR REBELO
 
José Maneiras faleceu em Macau na noite de segunda-feira aos 90 anos de idade. O arquitecto dedicou a sua vida profissional a Macau e foi um dos primeiros profissionais que deu início à prática da arquitectura a partir de ateliers locais. Foi, aliás, um dos fundadores da Associação dos Arquitectos de Macau, em 1987.
O seu trabalho, considerado de “estilo muito próprio” por colegas de profissão, foi direccionado sobretudo para os edifícios residenciais. Trabalhou também no projecto de requalificação da praça do Tap Seac, ao lado de Carlos Marreiros e do engenheiro civil José Chui Sai Peng, tendo também coordenado a equipa projectista do reordenamento viário da rotunda Carlos d’Assumpção.
José Celestino da Silva Maneiras nasceu no território em 1935, numa família macaense enraizada na sociedade local. Permaneceu nove anos em Portugal, onde chegou em 1953, em pleno pós-guerra, e quando o regime do Estado Novo admitia aberturas pontuais ao contexto internacional, como prova a realização, em Lisboa, do III congresso da União Internacional de Arquitectos.
O regresso à sua terra natal fez parte de um breve movimento migratório que trouxe um conjunto de jovens arquitectos portugueses a Macau, casos de Manuel Vicente, Natália Gomes, Ramires Fernandes ou Jorge Silva. Integraram então os quadros técnicos do governo local, desenvolvendo planos urbanos para a cidade.
A equipa, coordenada por Manuel Vicente, optou por propor planos parcelares, contendo directrizes orientadoras para alinhamentos e cérceas. Sucedeu a Manuel Vicente no acompanhamento à obra do Liceu Pedro Nolasco de Raul Chorão Ramalho (um dos edifícios modernos mais significativos da presença portuguesa), batendo-se mais tarde contra a sua demolição.
A partir de 1967, José Maneiras lançou-se na actividade privada, mantendo um atelier de produção “artesanal”, com a colaboração de um ou dois desenhadores, e seleccionando as encomendas, o que lhe permitiu sobreviver aos tempos de menor solicitação de projectos.
Da sua obra construída durante esta fase, e localizada essencialmente em Macau, torna-se tarefa difícil encontrar exemplares intactos. Nos anos de 1960, o arquitecto desenhou e concretizou um conjunto de edifícios residenciais de inclinação brutalista, no quadro das exigências das regiões tropicais, que constituiu, provavelmente, a sua fase criativa mais importante.
Deste elenco, destacam-se os conjuntos habitacionais na Rua da Praia Grande (Conjunto São Francisco, 1964), na Estrada do Visconde de São Januário (duas residências, 1965), “Belle Court” na Penha (casa e bloco de apartamentos, 1968) ou o programa residencial para invisuais, a pedido da Santa Casa da Misericórdia (1970), na Rua Sete do Bairro da Areia Preta.
O crescimento recente da cidade, porém, estigmatizou os edifícios “modernos”. O edifício comercial Si Toi – Hong Kong Bank (actual HSBC – “Hong Kong and Shangai Bank Corporation”, 1982), também da sua autoria, é um caso exemplar deste fenómeno.
Privilegiou projectos de pequena escala, como renovações de edifícios de valor patrimonial, e continuou “velhas” práticas, como o acompanhamento da obra ou a elaboração de pormenorizados desenhos. O Monumento à Diáspora Macaeense, na Rua São Tiago da Barra, inaugurado em 2001, insere-se nestas preocupações.
Tornou-se também consultor na companhia Nam Van, para o Plano da Baía da Praia Grande, e presidente da Assembleia Geral do Laboratório de Engenharia Civil de Macau. Em 2006, foi nomeado membro honorário da Ordem dos Arquitectos de Portugal. O seu trabalho em defesa da dignidade da prática arquitectónica, num contexto de elevada competição profissional, é considerado um exemplo ético para as novas gerações.
 
Grande dedicação à terra e profissional “valoroso”
A obra de José Maneiras, a sua forma de estar na sociedade e o amor pela cidade são evidenciadas nas reacções que o Jornal TRIBUNA DE MACAU registou.
Jorge Neto Valente conviveu meio século com o arquitecto. “Como vim para Macau como militar, conheci-o através do pai que era oficial do exército, e a partir daí fomos amigos pela vida fora”, recorda o advogado, para quem os dois foram “companheiros de muitas lutas”, como na fundação do Centro Democrático de Macau.
“Ele foi um exemplo de civismo, colocando um grande empenho nas actividades cívicas em que se envolvia, mostrando sempre grande dedicação à terra que o viu nascer, assim como um exemplo na sua profissão”, sublinha Jorge Neto Valente. “Toda a gente simpatizava”, aponta.
Carlos Marreiros expressa “enorme tristeza” pelo falecimento. “Era um grande amigo, colega e sócio no Albergue, que mesmo aos 90 anos tinha ideias, colaborando sempre nas actividades”, sublinha, apontando também o facto de José Maneiras ter sido sócio honorário do Círculo dos Amigos da Cultura.
Como pessoa, “foi um homem sério, de princípios e de valores, alguém que não punha em causa a sua independência e a sua liberdade”, salienta. Como arquitecto, foi um profissional “muito valoroso”, frisa, recordando o “trabalho em conjunto” na requalificação da Praça do Tap Seac e do espaço. Por outro lado, “ajudou-me muito”, na qualidade de presidente do Leal Senado, na pedonalização da Praça do Leal Senado, acrescenta.
Entre os trabalhos produzidos, Carlos Marreiros destaca o Centro de Invisuais da Santa Casa da Misericórdia, na zona da Areia Preta. “Está hoje fechada, mas era uma obra avançada para a época, toda ela rampeada para evitar escadas e barreiras arquitectónicas”.
“Isto nos anos 60 era qualquer coisa de inovador, uma peça brutalista, com betão à vista, as paredes pintadas de branco”, salienta, para concluir que há outros trabalhos com marca importante de José Maneiras, como uma moradia para funcionários públicos, perto do Hospital Conde de São Januário, e um prédio situado em frente ao Clube Militar. “Este é um edifício de geometria muito rigorosa, muito funcionalista e quase que dir-se-ia hoje minimalista, sem decoração, mas uma peça muito bem desenhada”, assinala.
 
“Figura grande” da arquitectura
Também Rui Leão falou, sentido, do colega agora desaparecido. “Antes de tudo era um grande amigo e uma pessoa que teve um papel muito importante a nível cívico e cultural em Macau, tendo sido para mim sempre uma referência”, assevera. “Mesmo enquanto arquitecto de ateliê e depois como presidente do Leal Senado foi uma pessoa que se bateu muito pelas questões da cidade, e nesse sentido era uma figura grande da arquitectura de Macau”, acrescenta.
Rui Leão considera que o colega deixa um legado. “Tem um conjunto de obras muito rico e de arquitectura muito boa, que construiu entre os anos 60 e 90”.
Anabela Ritchie ficou “chocada” quando soube da morte do arquitecto macaense. “Não esperava, até porque ele estava bem, não obstante a sua idade”, disse a antiga presidente da Assembleia Legislativa, destacando que tinha uma “forte ligação com ele”.
Ambos tiveram, em conjunto, uma passagem de mais de três anos pelo Leal Senado. Pertenceram à comissão administrativa nomeada pelo Governo de Portugal para preparar as eleições para o Leal Senado. “Gostei muito de trabalhar com ele, eu com a parte da cultura, do arquivo, das relações públicas, e ele com a parte técnica, num período muito interessante”, relembra.
José Maneiras era “irmão” da Santa Casa da Misericórdia de Macau. O Provedor diz que o conheceu em meados dos anos 70, pouco depois do 25 de Abril, e com ele teve “o privilégio de privar e de respeitar”.
António José de Freitas sublinha que se tratava de “uma figura de prestígio reconhecida por todos, que fazia parte dos que apostavam na permanência em Macau e na continuidade da nossa Santa Casa, de que era Irmão assíduo e participativo desde 1997”. Na sua perspectiva, “Macau perdeu um macaense de referência que se sentia perfeitamente à vontade nas duas culturas em presença nesta cidade”.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposições culturais em Macau cresceram 905% em 10 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicoes-culturais-em-macau-cresceram-905-em-10-anos/</link><description>








Entre 2014 e 2024, foram estabelecidos mais espaços culturais e de entretenimento na RAEM, como museus e cinemas, e, de uma forma geral, os números de sessões e visitantes aumentaram significativamente. Por outro lado, as salas de cinema, os teatros e espectáculos de variedades e de danças têm registado audiências mais pequenas. Contudo, o director artístico Tam Chi Chun explicou ao TRIBUNA DE MACAU que públicos reduzidos não são necessariamente um fenómeno negativo. Rita Wong, directora de operações da Cinemateca Paixão, também crê que, apesar de existirem hoje opções mais convenientes do que os cinemas, como as plataformas de ‘streaming’, ambas podem coexistir



































PEDRO MILHEIRÃO
A oferta cultural e de entretenimento em Macau disparou entre 2014 e 2024, de acordo com dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. No período em análise, o número de sessões culturais aumentou para perto do dobro. Em 2014, houve 41.441 eventos culturais, sendo que, no último ano, esse número atingiu 80.555. Similarmente, e de uma forma geral, o total de espectadores de eventos culturais cresceu 158%, para 17,6 milhões, em 2024, o que representa um aumento de 10,8 milhões, comparativamente aos 6,8 milhões contabilizados em 2014.
Em termos de infra-estruturas, no final do ano passado, havia 36 museus, mais 14 (+64%) do que em 2014. No mesmo intervalo, o número de cinemas duplicou para 10, tendo a quantidade de ecrãs quase triplicado, de 16 para 47 (+194%). Todavia, nem todos os tipos de eventos registaram uma evolução positiva, se considerarmos a relação entre o número de visitantes e a quantidade de sessões.
As exposições culturais cresceram 905%, em 10 anos, de 691 para um total de 6.946 no ano passado. Em 2024, houve também mais de 4,3 milhões de pessoas a visitar mostras artísticas, mais 77% do que em 2014. Contudo, o aumento significativo na frequência de exposições diluiu o número médio de visitantes por mostra, que caiu de 3.594 para 632.
Para Tam Chi Chun, produtor, encenador e director artístico do Grupo de Teatro Experimental “Pequena Cidade”, “quando o público cultural de uma cidade atinge um certo volume, os visitantes podem passar de espectadores a ‘curadores culturais’”, com interesses cada vez mais específicos, e optam por explorar “temas alternativos com maior profundidade”. “Nestas circunstâncias, o número de espectadores torna-se naturalmente pequeno”, apontou.
“Vivi na Europa por algum tempo e observei que muitas actividades culturais de lá contam com um número de visitantes relativamente pequeno”, comparou Tam.
Porém, o também membro do Conselho Consultivo de Desenvolvimento Cultural sublinhou que “isto não reflecte inteiramente a situação de Macau”. “É verdade que muitas actividades estão a ser organizadas, mas com o objectivo de atingir alguns ‘indicadores-chave de desempenho’. Talvez porque o Governo quer realizar mais eventos, enquanto o sector privado também precisa de organizar actividades”, ressalvou Tam Chi Chun.
O produtor de teatro defendeu que a cidade deve investir em “projectos aprofundados, em vez de procurar a quantidade”. “Contudo, acredito que o surgimento de mais actividades culturais alternativas demonstra que a cultura realmente se enraizou no território. Já não se trata apenas do modelo em que um mestre fala no palco, enquanto milhares de pessoas o veneram, depois voltam para casa para lavar roupa e cozinhar, sem transformar o seu próprio pensamento”.
Tam continuou, com um exemplo: “Um mestre realizou uma palestra em Macau, tendo despertado o interesse de alguém. Uma década mais tarde, e depois de estudar, esta pessoa decidiu organizar a sua própria actividade em Macau, com o seu próprio interesse. A sua actividade pode atrair apenas 10 espectadores. Mas, não é esta a verdadeira transmissão da cultura? Penso que isto tem muito mais significado do que seguir sempre o modelo com um famoso mestre na palestra e um milhar de pessoas a venerá-lo”, asseverou.
O director artístico acredita que “um espectador que valoriza perspectivas e formas de pensar diversificadas espera conseguir encontrar actividades sobre temas específicos”. “Não me importo de ver mais eventos culturais com um público mais pequeno, precisamente porque essas actividades se destinam a grupos minoritários. É através da abundância de actividades culturais alternativas que se vislumbra a diversidade cultural de uma cidade”, sustentou.
“As actividades culturais que encontramos nas ruas de Nova Iorque, Paris e Berlim nunca são repetitivas, mas bastante diversificadas”, argumentou Tam Chi Chun. “Porque é que percebemos essas cidades como vibrantes e dinâmicas? A forma final ideal reside numa abundância de actividades culturais distintas, cada uma não exigindo um número elevado de visitantes”, vincou.
“Se o público tiver muitas opções, os organizadores não precisam de se sentir tristes por causa de um número reduzido de espectadores, ou das dificuldades em obter apoio financeiro, uma vez que os temas culturais que pretendem explorar são ‘alternativos’”, asseverou.
Dizendo que a população é pequena, considera que, “com um aumento de 900% de actividades culturais, é impossível que ganhemos também 900% de tempo a mais por ano para assistir a essas actividades”. “O mais importante não é apenas produzir mais programas, mas fazer com que a sociedade acredite novamente que a cultura não é um mero acessório, mas possui as suas próprias razões para existir”, rematou Tam.
No entanto, Tam Chi Chun admitiu que a sua perspectiva representa “um desejo relativamente idealista pelo qual ainda se tem de lutar”. “O significado central da existência da cultura em Macau ainda não foi encarado como um consenso social”, apontou o director da “Pequena Cidade”, sublinhando que este assunto “representa uma questão crucial para os cidadãos, criadores culturais e decisores políticos”.
 
Crescimento do cinema de Macau
No ano passado, contabilizaram-se 68.846 sessões de exibição de filmes, mais 91% do que as 36.133 registadas em 2014. Inclusive, foram exibidos 1.897 filmes diferentes ao longo de 2024, representando um aumento de 277% face a 2014. Além disso, a projecção de filmes produzidos em Macau mais do que quadruplicou, nessa década, passando de 50 para 206 (+312%).
Rita Wong, chefe de operações na Cinemateca Paixão, acredita que a quantidade de produções locais deverá continuar a crescer. “Em 2014, o cinema de Macau ainda estava a dar ‘passinhos de bebé’”, recordou Rita Wong. “Nos anos 2000, não havia cinema de Macau. Começou por volta de 2007, mas apenas com documentários e animações, sem curtas-metragens sequer e creio que a primeira curta-metragem surgiu em 2012”. “Realizadores locais e estudantes começaram a produzir curtas, entre 2012 e 2013. Daí já existirem alguns filmes produzidos localmente, em 2014, sendo que apenas um ou dois eram longas-metragens”, observou Rita Wong, lembrando ainda o filme “Sisterhood” da cineasta Tracy Choi como um marco cultural.
Rita Wong explicou que o regresso de estudantes do exterior, a organização de festivais de cinema na RAEM e outras iniciativas do Governo têm fomentado a produção de filmes no território, dando o exemplo do festival Panorama do Cinema de Macau. Ao mesmo tempo, “a Cinemateca também foi estabelecida com o objectivo de apresentar mais filmes de Macau”, acrescentou.
Apesar de uma explosão na oferta de filmes, na década em análise, o número de espectadores nas salas de cinema caiu 41%, para pouco mais de um milhão, em 2024, coincidindo com um período em que os serviços de ‘streaming’ ascenderam em termos de popularidade. Em 2024, a média de espectadores por cada exibição de filme nas salas de cinema da RAEM foi de 15, face aos 48 anotados em 2014.
A também directora da Associação Audiovisual “CUT” reconheceu que os cinemas enfrentam desafios, contudo, considera que as duas experiências de consumo são “completamente diferentes”. “Antes da Netflix, também tínhamos ‘DVDs’, ‘Blu-Rays’. Claro, o ‘streaming’ é mais conveniente. No entanto, [ir ao cinema] é como um ritual. Rimo-nos com outras pessoas, assistimos juntos e não estamos tão distraídos como em casa. E quanto ao som, à iluminação, ao filme, o realizador produ-los de propósito para o cinema”.
A directora acrescentou que, “especialmente nos dias de hoje, existem diferentes tipos de experiência, como o ‘IMAX’, na Taipa”. Ademais, “também se organizam diferentes eventos, como trazer realizadores ou alguns convidados para falarem depois da sessão, de modo a que não seja apenas um filme”. “Depois do filme podemos comunicar com outras pessoas. Não tem de ser uma ou outra, ambas [as experiências] podem coexistir”, considerou.
Com os teatros, verificou-se o mesmo fenómeno. Apesar de haver mais 524 sessões do que que em 2014 (842), registaram-se menos 19,7 mil espectadores. A média de espectadores por sessão caiu de 240 para 133,5, em 2024.
No mesmo intervalo temporal, os espectáculos de variedades e as danças sofreram quebras de 22% e 56%, respectivamente, em frequência de sessões. Em termos de público, os espectáculos de variedades perderam 43% de espectadores e as danças mais de metade (-57%).
No sentido contrário, os concertos atraíram mais de 1,8 milhões de espectadores no último ano, face aos 481 mil de 2014. Tendo em consideração que se realizaram 1.096 concertos em 2024, menos 291 do que uma década antes, a média de espectadores por concerto disparou para 1.701 pessoas (+390%).
 
Alunos do exterior “monopolizam” cursos de arte locais
No âmbito da educação, se olharmos para o ensino superior, comparando o ano lectivo de 2014 e 2015 com a temporada escolar de 2024 a 2025, o número total de alunos matriculados em cursos de artes aumentou mais de cinco vezes, de 1.129 para 5.855 (+419%).
Contudo, no espaço de uma década, essas vagas passaram a ser desproporcionalmente preenchidas por alunos oriundos do exterior, face aos estudantes locais. Dos 5.855 alunos matriculados no último ano lectivo, 5.054 vieram de fora de Macau, representando 86% do total. Uma década antes, os 627 alunos do exterior representavam pouco mais de metade (56%).
Se analisarmos apenas o número de finalistas de cursos de artes, estes passaram de 140 para 1.143 (+716%), entre 2014 e 2024. Em 2014, a proporção de finalistas residentes e do exterior era praticamente equilibrada, com 68 locais e 72 provenientes de fora de Macau. Contudo, passados 10 anos, 998 estudantes do exterior representavam 87% dos finalistas dos cursos de artes, contra apenas 145 locais.
Tam Chi Chun considera que o fenómeno é “uma moeda com duas faces. Por um lado, prova a atractividade da educação artística de Macau, uma vez que consegue atrair estudantes do exterior. Porém, o mais importante é que, em quatro anos, os alunos consigam absorver a cultura local de Macau, ao sentirem e ao aprenderem nesta terra”, enfatiza, “em vez de simplesmente adquirirem conhecimentos que poderiam ser obtidos em qualquer lugar do mundo”.
Neste contexto, Tam rejeitou a ideia de que exista um risco de perda de identidade cultural. “Se os alunos compreenderem Macau, e aprenderem a linguagem cultural da cidade, esta poderá ser conhecida no estrangeiro, através destes estudantes que a levarão para o mundo”. “Na minha opinião, é para isto que nos devemos esforçar. A presença de estudantes internacionais é um bom começo. Ao estudarem em Macau, sentirão a vida, a cultura e o ambiente humanístico desta terra”, reforçou o director.
Ao mesmo tempo, “os estudantes locais ou professores que encontrarem, provavelmente, discutirão com eles acerca das artes locais. Ou poderão assistir a festivais de cinema”, sugeriu. “Tudo isto constitui o processo da experiência cultural em Macau”.
No entanto, embora Tam Chi Chun tivesse reconhecido que exista uma certa marginalização dos artistas locais, não atribuiu total responsabilidade à presença de estudantes internacionais. “Sabe-se que os estudantes internacionais costumam representar uma percentagem elevada entre os alunos das instituições de arte em todo o mundo. No entanto, considero que os artistas locais são marginalizados porque o foco do mercado cultural, tal como os concertos e os programas de destaque dos festivais de arte ou festivais musicais internacionais, normalmente está inclinado para artistas do exterior”, lamentou o director.
Tam Chi Chun defendeu um “apoio financeiro para poder produzir mais programas localizados e reedições”. “Essencialmente, um tipo de apoio que possa permitir aos artistas desenvolverem-se de forma mais estável. Mas esse apoio financeiro não deve ser de curto prazo, de apenas um ano, por exemplo, ou meramente para a organização de um número limitado de eventos”, concluiu.
 
EVOLUÇÃO ENTRE 2014 E 2024
Número de eventos culturais
aumentou de 41.441 para 80.555
 
Espectadores das sessões culturais
subiram de 6,8 milhões para 17,6 milhões
 
Exposições culturais
aumentaram de 691
para 6.946
 
Sessões de filmes
cresceram de 36.133
para 68.846
 
Projecções de filmes
produzidos em Macau
passaram de 50 para 206
 
Alunos em cursos de artes
subiram de 1.129 para 5.855

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendida revisão da Lei de violência doméstica</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendida-revisao-da-lei-de-violencia-domestica/</link><description>








Wong Kit Cheng defendeu ontem a revisão da Lei de prevenção e combate à violência doméstica, bem como das disposições do Código Penal relativos a crimes sexuais
 
Catarina Pereira
 
Por ocasião do Dia Internacional para a Eliminação da Violência Contra as Mulheres, Wong Kit Cheng aproveitou o período de antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa, para alertar para as deficiências que ainda existem no âmbito do apoio às vítimas de violência doméstica no território, mas também no que respeita ao aconselhamento para os agressores. A deputada defendeu, desde logo, a revisão e aperfeiçoamento dos diplomas legais.
“O próximo ano assinala o 10º ano da entrada em vigor da Lei da violência doméstica e o 9º ano da revisão das disposições do Código Penal relativas aos crimes sexuais, por isso, todas as partes envolvidas já acumularam alguns casos e experiências no âmbito da execução da lei, judicial e de apoio. Assim, na minha opinião, há necessidade de rever esses diplomas legais, após um determinado período de aplicação”, afirmou. Nesse sentido, pediu que os serviços públicos, associações, instituições de serviços e pessoal da linha da frente façam um balanço e apresentem um relatório sobre “a situação real verificada na execução da lei”.
Citando dados do Instituto de Acção Social, observou que, em 2017, no início da vigência da lei, houve 96 casos de violência doméstica, enquanto em 2023 se registaram 40, em 2025 um total de 55 e na primeira metade deste ano 27 casos. “Verifica-se, assim, uma tendência decrescente, o que reflecte que, com o esforço conjunto do Governo, das associações e da população, a prevenção e o combate à violência doméstica alcançaram alguns resultados”, acrescentou.
Contudo, a deputada ligada à Associação Geral das Mulheres vincou que, segundo a experiência prática das associações que lidam com estes casos, “ainda há situações em que as vítimas hesitaram em denunciar, ou por causa do conceito de ‘roupa suja lava-se em casa’, ou por pretenderem ‘assegurar às crianças uma família completa’, ou, ainda, por serem cuidadores de famílias a tempo inteiro e sentirem pressão económica e habitacional”.
“Mais, a participação obrigatória nos planos de prevenção ou no aconselhamento psicológico é aplicável apenas aos agressores condenados pelo ‘crime de violência doméstica’, assim, em relação a outros casos em que não tenha sido ainda proferida a sentença ou os agressores tenham sido condenados por outro crime, estes não vão receber aconselhamento psicológico atempadamente”, continuou.
Nesse sentido, sugeriu “um mecanismo de apoio abrangente e de longo prazo, para resolver problemas de habitação, economia, emprego, guarda dos filhos, e casamento e sustento das vítimas, para que estas e as suas famílias se possam adaptar, de forma ordenada, às mudanças da vida”. Defendeu ainda que é necessário “reforçar os serviços de aconselhamento aos autores e às vítimas, e aos respectivos menores e membros da família”. Neste campo, pediu igualmente o aperfeiçoamento das normas de penas acessórias, “obrigando os autores a receberem aconselhamento e educação com antecedência”.
Além da violência doméstica, a parlamentar pediu ainda atenção aos casos de violência sexual contra mulheres e crianças. Para Wong Kit Cheng, é imprescindível promover acções de divulgação sobre a Lei de prevenção e combate à violência doméstica e sobre as disposições legais relativas aos crimes sexuais, criando um ambiente de “tolerância zero”.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM lança três novos mestrados</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-lanca-tres-novos-mestrados/</link><description>








No próximo ano académico, a Universidade de Macau vai lançar três novos cursos de mestrado, alinhados com o objectivo da diversificação económica da RAEM. No final do mês, a UM realizará também uma cerimónia de graduação para mais de dois mil alunos, aproveitando a ocasião para homenagear dois académicos de renome
 
A Universidade de Macau (UM) vai lançar três novos mestrados, para o ano lectivo de 2026/2027, nas áreas da inteligência artificial (IA), das redes de energia inteligentes e nas ciências farmacêuticas, “para apoiar a diversificação da economia e responder às necessidades das indústrias”. Os interessados poderão candidatar-se até ao dia 13 de Março do próximo ano, de acordo com uma nota de imprensa da UM.
O mestrado de Ciência em Inteligência Artificial e Educação da Faculdade de Educação foi desenhado para “cultivar profissionais de educação para a Grande Baía, preparando-os para integrar IA nos currículos académicos e na administração, e oferecer suporte para a elaboração de políticas de ensino”. O programa curricular abrange “conhecimento teórico relacionado com IA, a integração eficaz de tecnologias IA nas salas de aula, sistemas de avaliação e currículos académicos, a aplicação de tecnologias IA apropriadas para optimizar liderança e gestão de escolas, as implicações éticas e sociais da IA, e a análise do uso da IA em contextos educacionais através de pensamento crítico”.
Por sua vez, o mestrado de Ciência em Redes de Energia Inteligentes da Faculdade de Ciências e Tecnologia visa “cultivar pesquisa de alto calibre e profissionais técnicos no campo da engenharia eléctrica para corresponder às necessidades de desenvolvimento da indústria de energia” da Grande Baía.
Já o mestrado de Filosofia em Ciências Farmacêuticas, leccionado pelo Instituto de Ciências Médicas Chinesas tenciona “nutrir talento farmacêutico de alto nível com especialidade em desenvolvimento inovador de medicamentos, medicina de precisão e prevenção de doenças”. Este plano curricular inclui áreas como farmacologia e toxicologia avançadas e química e fitoquímica medicinais, entre outras.
 
“Honoris causa” para dois académicos
A UM vai atribuir os graus de doutor honoris causa a Ze Zhang, especialista em ciência dos materiais, e a Thomas J. Sargent, Nobel das Ciências Económicas, “em reconhecimento das suas realizações excepcionais e contribuições significativas para a sociedade”. A cerimónia de atribuição dos graus honorários e superiores acontecerá no dia 30 de Novembro, pelas 16h00, na qual serão também graduados mais de 2.240 alunos.
Ze Zhang foi eleito académico na Academia do Ciências Chinesa em 2001 e é actualmente professor na Escola de Ciência de Materiais e Engenharia da Universidade de Zhejiang. Segundo a UM, o trabalho de Ze contribuiu significativamente para os avanços das ciências de materiais.
Thomas J. Sargent, por seu turno, é “amplamente reconhecido como um pioneiro da ‘revolução das expectativas racionais’ e uma figura líder da ciência económica contemporânea.
 
Modelo de “campus-duplo” leva doutoramento a Hengqin
Para além de continuar a ser leccionado no campus principal da Universidade de Macau, o programa de Doutoramento em Saúde Pública da Faculdade de Ciências da Saúde também terá lugar em Hengqin, a partir de 2026/2027. Através de um sistema de “campus-duplo”, a universidade pretende “melhorar a flexibilidade da aprendizagem e a acessibilidade regional”. O programa de três anos abrange diversas disciplinas, desde epidemiologia, bioestatística, saúde ambiental, nutrição e saúde social, entre outras. O curso visa “cultivar profissionais de saúde pública com forte liderança”. As candidaturas estão abertas até 13 de Março de 2026.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputados defendem aproveitamento do sucesso dos Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputados-defendem-aproveitamento-sucesso-dos-jogos-nacionais/</link><description>








Alguns deputados aproveitaram ontem as suas intervenções antes da ordem do dia, para destacar a realização bem conseguida dos Jogos Nacionais e os resultados alcançados pelos atletas de Macau. Deixaram também uma série de sugestões ao Executivo, no sentido de capitalizar o ímpeto que os Jogos Nacionais geraram e a importância da indústria do desporto na RAEM
 
PEDRO MILHEIRÃO
Ainda no rescaldo dos Jogos Nacionais, vários deputados aproveitaram ontem o período antes da ordem do dia na Assembleia Legislativa para saudar a realização bem-sucedida do evento, a organização conjunta das cidades participantes da Grande Baía e a prestação dos atletas de Macau. Na ocasião, também partilharam algumas sugestões para potenciar o impulso social e económico dado pelo evento.
Ella Lei disse esperar que “o Governo dê mais apoio à formação e ao desenvolvimento dos atletas locais” e que sejam melhoradas as condições de preparação para “jovens com potencial”. A deputada também referiu que, tendo em conta a fusão programada entre o Instituto Cultural e o Instituto do Desporto, a sociedade espera que esta integração de recursos resulte em “novas oportunidades de desenvolvimento”.
Apesar de ter reconhecido que os espaços desportivos dos residentes e das escolas aumentaram, Ella Lei considera que “continuam a existir limitações de espaço e de instalações para implementar programas de treino profissional, campos para atletas e organização de eventos competitivos”.
Para Lam Lon Wai, a realização dos Jogos Nacionais demonstrou “as vantagens institucionais de Macau e a sua capacidade de gestão de grandes eventos”, alargou a “visibilidade internacional” da RAEM e promoveu a integração da indústria e o desenvolvimento a longo-prazo do território. O deputado frisou que o Governo deve acumular e transformar as experiências, no sentido de continuar a “promover Macau como palco de eventos de alto nível”.
Angela Leong e Ma Chi Seng apresentaram três sugestões para potenciar o impulso dado pelos Jogos Nacionais. Num primeiro ponto, foi sugerido um aumento no investimento no sector, reforçando “a formação e selecção sistemáticas de jovens talentos desportivos” e elevando “os níveis competitivos dos atletas de Macau”, para além de serem abertas as instalações desportivas dos Jogos Nacionais ao público em geral.
Noutro ponto, foram pedidos “mais itinerários turísticos desportivos com características de Macau” para “um efeito multiplicador integrado” durante a realização simultânea de grandes eventos, como aconteceu com o Grande Prémio de Macau.
Os deputados sugeriram ainda o aprofundamento da “cooperação sinergética entre Guangdong, Hong Kong e Macau, apontando, como exemplo, o “Acordo sobre o reforço da cooperação desportiva e a promoção do desenvolvimento integrado”, assinado entre as três regiões.
Por seu turno, Ngan Iek Hang defendeu a consolidação dos “eventos emblemáticos”, a expansão do conteúdo das modalidades e a contínua optimização de eventos icónicos. Ngan também apontou as valências turísticas da RAEM, a economia comunitária, a melhoria das instalações desportivas, a formação de talentos e a cooperação regional como outros aspectos a potenciar.
Já o deputado Lee Koi Ian pediu um melhor “sistema de cultivo de talentos para o desporto de rendimento”, reforçando a educação física na escola, aperfeiçoando a rede de treino amador e atribuindo “equipas de apoio profissional dedicadas a projectos-chave”. Lee acredita também que deveriam existir um mecanismo de apoio coordenado entre o Governo, as empresas e a sociedade e “uma plataforma de pesquisa, desenvolvimento e venda de derivados de eventos”.
Além disso, “há que empenhar-se nas [propriedades intelectuais] (IP) para as competições desportivas locais, criando um mercado de consumo desportivo com características próprias”, argumentou. Lee sugeriu ainda a melhoria do mecanismo de apoio e avaliação das políticas, optimizando os apoios “à participação das pequenas e médias empresas na economia das competições”, com acessos a bens, serviços e financiamento mais facilitados.
Por fim, Chan Hao Weng destacou os mais de 3.500 voluntários que serviram o evento, a cooperação transfronteiriça, o desempenho dos atletas locais que participaram e os benefícios económicos e sociais que os Jogos Nacionais proporcionaram.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Song Pek Kei sugere incentivos para electrodomésticos e refeições</title><link>https://jtm.com.mo/local/song-pek-kei-sugere-incentivos-para-electrodomesticos-refeicoes/</link><description>








A deputada Song Pek Kei considera viável para Macau um modelo de incentivo ao consumo adoptado no Interior da China, onde as autoridades atribuem subvenção e benefícios específicos a compradores de produtos electrónicos e electrodomésticos e a consumidores na área de restauração
 
Perante o “facto indiscutível” de o consumo continuar a enfraquecer e o surgimento de “muitas lojas desocupadas em Macau”, o Governo tem de reforçar a racionalidade, a cientificidade e a precisão na distribuição de recursos, sublinhou Song Pek Kei, numa intervenção antes da ordem do dia na Assembleia Legislativa.
A deputada defendeu que, atendendo à alteração estrutural do consumo dos residentes e turistas, as autoridades devem tomar como referência as medidas do Interior da China, no sentido de aumentar os planos de subvenção e benefícios específicos para produtos electrónicos, electrodomésticos e refeições, com o objectivo de continuar a estimular a economia comunitária e estabilizar a confiança no desenvolvimento social.
Reconhecendo os “bons efeitos” do Grande Prémio para o Consumo, Song Pek Kei instou o Governo a estudar o lançamento de novos planos de subvenção no consumo, caso existam condições financeiras.
“Com as novas tendências de desenvolvimento, como consumo no exterior, circulação dos veículos de Guangdong em Hong Kong, popularização das lojas online, etc., o mais urgente é aumentar a competitividade da economia comunitária”, enfatizou, pedindo ao Governo que crie “cenários de consumo diversificados” para “dar uma rápida resposta às alterações conjunturais”.
A deputada recorda que o Governo tentou criar, na Zona Norte, uma rua onde se centralizassem ourivesarias, medida que “surtiu um efeito de estímulo”. Sob esse prisma, Song Pek Kei sugeriu a criação de bairros da gastronomia do Sudeste Asiático, de produtos electrónicos inovadores e de moda, com vista à transformação e optimização do desenvolvimento da economia comunitária.
Por outro lado, olhando para a “distribuição desequilibrada dos recursos do turismo”, a deputada entende que, quanto aos atractivos para os turistas, é preciso reforçar a fusão entre os recursos turísticos dos bairros comunitários e das empresas do sector de lazer. Em específico, considera viáveis “itinerários com nova experiência turística que partam dessas empresas para os bairros comunitários”.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Joey Lao quer aumento de subsídio para contratação de jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/joey-lao-quer-aumento-de-subsidio-para-contratacao-de-jovens/</link><description>








Para Joey Lao, é preocupante a discrepância entre os critérios do subsídio para a contratação de jovens à procura do primeiro emprego, previstos no “Regulamento dos Incentivos e Formação aos Desempregados”, e os benefícios no âmbito do “Plano de financiamento para carreiras profissionais dos jovens de Macau na Grande Baía”. No período antes da ordem do dia, o deputado instou o Governo a tomar como referência aquele plano para proceder a uma revisão e actualização do “Regulamento dos Incentivos e Formação aos Desempregados”, que já vigora há mais de duas décadas, para aumentar, racionalmente, o subsídio para a contratação de jovens à procura do primeiro emprego.
Além disso, defendeu uma flexibilização adequada às condições etárias, “a fim de melhor corresponder às necessidades reais dos jovens de Macau na obtenção do seu primeiro emprego”.
Em específico, Joey Lao apontou que, ao abrigo do regulamento vigente, o empregador que contrate jovem à procura do primeiro emprego, com idade inferior a 26 anos e sem experiência profissional, pode ser apoiado com 12 mil patacas, em seis prestações mensais, caso o contratado possua como habilitação académica o ensino secundário completo. Quanto à contratação de jovem com formação académica superior, o empregador é apoiado com 15 mil patacas, ou seja, 2.500 por mês.
“Do ponto de vista da teoria do poder de compra, em relação às 2.500 patacas de há 20 anos, hoje, o poder de compra é certamente menor”, alertou, destacando que o referido Plano para estimular jovens locais a trabalharem na Grande Baía concede um montante de apoio de 5.000 patacas por mês, por um período máximo acumulado de 18 meses, tendo o limite de idade sido alargado para os 35 anos.
“Este plano demonstra a determinação e o empenho do Governo em incentivar os jovens a integrarem-se no desenvolvimento regional, mas, simultaneamente, evidencia que o regime vigente em Macau está relativamente desactualizado”, lamentou Joey Lao.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melco promete realocar pessoal do Mocha Royal</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-promete-realocar-pessoal-mocha-royal/</link><description>








A Melco anunciou que vai cessar as actividades do Mocha Hotel Royal no final do dia 28 de Dezembro. A concessionária de jogo também afirmou que os 64 trabalhadores afectados serão realocados noutros empreendimentos e que os direitos dos clientes serão protegidos. A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos irá “supervisionar rigorosamente” os compromissos assumidos pela Melco
 
PEDRO MILHEIRÃO
O Mocha Hotel Royal vai encerrar portas às 23:59 do dia 28 de Dezembro, de acordo com um anúncio da Melco. A operadora de jogo também adiantou que os 64 funcionários do clube Mocha serão realocados para desempenhar funções noutros espaços de jogo da Melco, “de acordo com as necessidades operacionais”, prometendo “uma transição suave” para os trabalhadores.
A concessionária garantiu igualmente que todos os direitos dos clientes serão salvaguardados depois do término das operações. Clientes do Mocha Hotel Royal poderão usar os seus bilhetes de jogo (TITO) no Casino Altira e nos clubes Mocha no Porto Interior, Golden Dragon e hotel Sintra. Além disso, todas as máquinas de jogo do Mocha Hotel Royal serão redistribuídas por casinos da Melco.
Os procedimentos do fecho do Mocha Hotel Royal serão conduzidos de acordo com a lei da RAEM e em colaboração estreita com a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), para garantir um encerramento “de forma ordenada”, referiu a Melco. Para o efeito, a DICJ irá enviar pessoal para “supervisionar rigorosamente” o fecho da sala de jogo, no sentido de assegurar que seja conduzido “em conformidade com a respectiva proposta de encerramento” apresentada ao Governo, segundo um comunicado do organismo.
Em estreita comunicação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), a DICJ afirmou que tenciona garantir o cumprimento dos compromissos assumidos pela Melco no que se refere à recolocação dos trabalhadores e às garantias quanto à remuneração, regalias e condições de trabalho.
A DICJ também informou que ontem o encerramento do Mocha Hotel Grand Dragon “decorreu de acordo com os procedimentos previstos”, numa estreita colaboração interdepartamental e em conformidade com os termos legais. Durante o processo, a DSAL destacou pessoal para o recinto de forma a “prestar esclarecimentos aos trabalhadores em causa” e fornecer-lhes “informações sobre uma linha aberta para consultas posteriores”. O Corpo de Polícia de Segurança Pública e a Polícia Judiciária preservaram a ordem pública no local e nas imediações, segundo a DICJ.
A DICJ pretende dar continuidade à coordenação estabelecida com as concessionárias e os serviços competentes na promoção conjunta do “desenvolvimento saudável e ordenado” do sector do jogo de Macau.
No mesmo sentido, a Melco frisou que “continuará a defender activamente a sua responsabilidade corporativa e permanece comprometida em contribuir para o desenvolvimento sustentável e saudável da indústria do jogo da RAEM”.
 
Receitas do jogo mantêm resiliência
O sector do jogo continua a demonstrar resiliência em Novembro, nomeadamente no mercado de massas, segundo um relatório do Citigroup. “Novembro é tipicamente o mês mais fraco do quarto trimestre, pelo que a força do mercado de massas premium que testemunhámos quando realizámos o nosso inquérito de mesas nos empreendimentos na passada sexta-feira surpreendeu-nos positivamente”, indicaram os analistas George Choi e Timothy Chau, citados pelo portal GGRAsia. As apostas observadas totalizaram 14,4 milhões de dólares de Hong Kong (HKD), “mais 19% em comparação com Novembro de 2024”, adiantaram. Este mês, os analistas detectaram 540 apostadores no segmento de massas ‘premium’, uma subida anual de 5%, sendo que a aposta média por jogador cresceu 13% para 26.754 HKD. Contabilizaram ainda 31 “baleias” – clientes com apostas iguais ou superiores a 100.000 HKD – mais nove do que em Novembro de 2024, com uma média de apostas de 216 mil HKD. Tendo em conta os dados recolhidos, os analistas sentem-se “confortáveis” com a previsão para as receitas brutas do jogo em Novembro, de 20,5 mil milhões de patacas, mais 11% na variação anual.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trio americano actua com a Orquestra de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/trio-americano-actua-orquestra-de-macau/</link><description>








O trio de cordas norte-americano “Time For Three” vai actuar com a Orquestra de Macau no próximo domingo no Centro Cultural, num concerto que funde diversos estilos musicais
 
Os violinistas Nicolas Kendall e Charles Yang, e o contrabaixista Ranaan Meyer, que compõem o trio “Time For Three” foi convidado a actuar com a Orquestra de Macau, num concerto agendado para domingo, 30 de Novembro, pelas 20h00, no Grande Auditório do Centro Cultural.
Conhecido pela sua abordagem de difícil classificação, o grupo adapta o “bluegrass”, a Americana e estilos de música popular de cantautor através de técnicas clássicas, “criando uma sonoridade única, tanto inovadora quanto apelativa”, de acordo com uma nota do Instituto Cultural (IC).
O trio foi distinguido com um Emmy pelo álbum ao vivo “Time for Three in Concert”, tendo “Letters for the Future” recebido o prémio Grammy de “Melhor Interpretação Instrumental Clássica a Solo”.
Os membros fundadores conheceram-se enquanto estudantes no “Curtis Institute of Music, na Filadélfia”, Pensilvânia. Inicialmente, descobriram um interesse mútuo por “bluegrass” e “country fiddling”, e Meyer acrescentou jazz e improvisação à mistura, enquanto os três tocavam juntos por diversão.
A entrada de Charles Yang, em substituição de Depue abriu novas áreas de exploração musical. A sua propensão para cantar espontaneamente elevou as credenciais do grupo. Desde então, adicionaram várias canções escritas pelos membros e outros ao seu repertório, incluindo algumas com harmonia em três partes. Yang também toca guitarra para introduzir um tom diferente nalgumas músicas.
Desde que se tornou um conjunto formal em 2003, o trio tem-se apresentado sozinho e com orquestras sinfónicas e de câmara nos EUA e na Europa. Já tocou em locais tão diversos como o “Yoshi’s”, jogos dos “Indianapolis Colts”, o “Indianapolis 500” e no navio-museu porta-aviões “USS Intrepid” (CV-11) no porto de Nova Iorque.
Assinou um contrato de três anos como primeiro grupo residente da Orquestra Sinfónica de Indianápolis em 2009, e continuou até Abril de 2019, desenvolvendo programas para ampliar o apelo da orquestra na comunidade local.
Como parte do trabalho educativo, “Time For Three” produziu um vídeo anti-bullying interpretando a canção “Stronger”, de Kanye West/Daft Punk, que foi lançado no YouTube e apresentado na CNN e no “The Huffington Post”.
O sexto álbum do trio foi lançado em 2022. “Letters for the Future: foi gravado com a Orquestra da Filadélfia, regida por Xian Zhang, e contém “Contacts”, um concerto para trio de cordas e orquestra de Kevin Puts, e uma nova gravação do mencionado “Concerto 4-3” de Jennifer Higdon.
O álbum ganhou o “Grammy” de “Melhor Solo Instrumental Clássico” de 2023. “Contact”, de Kevin Puts, também ganhou o “Grammy” de “Melhor Composição Clássica Contemporânea” de 2023.
O concerto “Sinfonia Estrelada” é patrocinado pelo Programa de Artes Performativas da Sands China e terá uma duração aproximada de uma hora e 30 minutos com um intervalo. Os bilhetes estão à venda na Bilheteira Online de Macau, aos preços de 300, 250, 200 e 150 patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jimmy O. Yang regressa no Ano Novo Chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/jimmy-o-yang-regressa-ano-novo-chines/</link><description>








Jimmy O. Yang regressa a Macau para um espectáculo de comédia na Arena do Galaxy a 21 de Fevereiro. Os bilhetes serão colocados à venda no dia 4 de Dezembro
 
Jimmy O. Yang, estrela do cinema e da “stand-up comedy”, está de volta ao território para mais um espectáculo de humor, que terá por palco a Arena do Galaxy, no dia 21 de Fevereiro do próximo ano. Segundo a Galaxy Entertainment, o comediante norte-americano, nascido em Hong Kong, apresentará um concerto com actuações musicais ao vivo, acompanhado de vários convidados especiais e outras surpresas.
Os bilhetes para o “show” serão colocados à venda a partir das 11h00 de4 de Dezembro, através da Galaxy Ticketing, Trip.com, Damai, Maoyan, uutix e MPay. Os preços variam entre 380 e 880 patacas.
Após seis espectáculos esgotados no Broadway Theatre em Julho deste ano, que atraíram mais de 13.000 fãs, Jimmy O. Yang vai regressar “mais engraçado do que nunca” numa época festiva especial.
À medida que Macau dá as boas-vindas ao Ano Novo Chinês, o espectáculo irá “adicionar uma dose vibrante de felicidade e energia auspiciosa à época festiva, com alegria e boa sorte”, diz a mesma nota, acrescentando que “na moderna Galaxy Arena, o regresso de Jimmy marca um avanço significativo em escala e influência, e promete uma experiência única e inesquecível para o público de toda a região”.
Mais conhecido pelos seus espectáculos especiais de “stand-up” aclamados a nível internacional, que atraíram milhões de espectadores online e offline, e pelos seus papéis em “Silicon Valley” e “Crazy Rich Asians”, o comediante de 38 anos de idade tornou-se “uma força cultural”.
O humor de Jimmy “inspira-se na sua história pessoal e herança cultural, ressoando com o público em todo o mundo e unindo o Oriente e o Ocidente através do seu estilo único de comédia”, salienta a Galaxy.
Como actor, é mais conhecido por ter desempenhado o papel de Jian-Yang na série de comédia da HBO “Silicon Valley”, de Dr. Chan Kaifang na “Space Force” da Netflix e de Josh Lin no filme de comédia romântica da Netflix “Love Hard”, em 2021.
Os pais eram de Xangai e mais tarde mudaram-se para Hong Kong, onde ele nasceu. A família rumou a Los Angeles em 2000, quando Yang tinha 13 anos, tendo frequentado a “Beverly Hills High School”.
Já em San Diego, o artista fez o seu primeiro show de “stand-up” aos 21 anos como “Lowball Jim” no “Ha Ha Comedy Club”. Foi DJ num clube de strip-tease, acumulando clientes num espaço de comédia para se sustentar enquanto fazia sets gratuitos de “stand-up” no “The Comedy Palace”.
Na televisão, estreou-se na série da CBS 2 “Broke Girls” em 2012 e interpretou Tang-See na 9ª temporada de “It’s Always Sunny in Philadelphia”. Desempenhou o primeiro papel num filme de drama com o personagem Dun “Danny” Meng, imigrante chinês que é sequestrado pelos irmãos Tsarnaev em “Patriots Day”, película de acção de 2016.
O seu especial de comédia “Good Deal” foi lançado na “Amazon Prime Video” em Maio de 2020, e no ano seguinte contracenou com Nina Dobrev em “Love Hard” da Netflix, que foi o seu primeiro filme romântico. Em 2023, deu voz ao Rei Macaco no filme de animação “The Monkey King”, também da Netflix.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>IIM organiza visita a bairros históricos</title><link>https://jtm.com.mo/local/iim-organiza-visita-bairros-historicos/</link><description>








O Instituto Internacional de Macau (IIM) vai realizar uma visita comunitária guiada a bairros históricos, no próximo dia 6 de Dezembro, na qual os interessados poderão apreciar locais do Centro Histórico. A visita, intitulada “Bairros Macaenses: Raízes de uma Cidade Multicultural”, abrangerá sítios icónicos como o Largo do Lilau, a Rua Central, o Largo de Santo Agostinho e a Rua da Felicidade, terminando no centro de actividades Dimensões M, onde terá lugar um convívio e um beberete com os participantes.
Em comunicado, o IIM refere que a iniciativa visa dar a conhecer, “particularmente ao público mais jovem”, as vivências e as histórias destes bairros, onde foram deixadas “várias raízes culturais por várias comunidades ao longo dos anos em Macau”.
Através duma visita “relaxada”, com explicações proporcionadas pelos embaixadores do património da Associação dos Embaixadores do Património de Macau (MHAA), os visitantes “vão poder conhecer mais os bairros históricos e o IIM vai ainda distribuir edições suas relacionadas com o tema, motivando também a leitura junto dos participantes”.
As inscrições estão abertas via redes sociais do IIM e da MHAA, existindo um limite de participação de 50 pessoas para duas sessões separadas (25 em cada uma), entre as 14h30 e as 16h30 do referido dia.
A visita, realizada em conjugação com o 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial, tem o apoio da Fundação Macau, contando com parceria de organização da MHAA e a colaboração da Associação dos Jovens Macaenses e da “Language Exchange and Culture Promotion”.
O IIM salienta que pretende continuar com mais projectos deste género no futuro, “despertando o público mais jovem no conhecimento da identidade cultural e dos bairros históricos de Macau”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputados pedem reforço dos laços com os PLP nas esferas cultural e jurídica</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputados-pedem-reforco-dos-lacos-os-plp-nas-esferas-cultural-juridica/</link><description>








Numa intervenção conjunta apresentada antes da ordem do dia, os deputados nomeados Kou Kam Fai e Lam Fat Iam sugeriram que Macau organize, em sinergia com os países de língua portuguesa (PLP) e de língua espanhola, bem como os países integrados na “Uma Faixa, Uma Rota”, iniciativas como anos culturais e festivais de artes nas três instalações culturais que o Governo pretende erguer na Zona Internacional de Turismo e Cultura Integrados (ZITCI). Os deputados acreditam que, desse modo, as três instalações serão transformadas em pólos de intercâmbio entre a cultura chinesa e as civilizações estrangeiras, em prol do reforço da imagem de Macau na arena cultural internacional. Além disso, defenderam que o projecto ZITCI deve estar em consonância com o perfil de Macau, Cidade Cultural da Ásia Oriental, com o posicionamento de plataforma sino-lusófona e com os instituições museológicas de topo, como o Museu Nacional, o Museu do Palácio Imperial e o Museu Britânico, no sentido de criar um mecanismo de intercâmbio regular, envolvendo exposições especiais, empréstimos de peças e importação de curadores e gestores de renome internacional. Já Iau Teng Pio propôs que sejam melhorados os mecanismos jurídicos de cooperação com os PLP e os países de língua espanhola em áreas como a mediação comercial, a arbitragem e a protecção do investimento, para reforçar a credibilidade internacional de regras, “injectando vitalidade duradoura no Estado de direito sob o princípio ‘um país, dois sistemas’”.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Museu Nacional da Música devolve voz ao Palácio de Mafra e dá vida aos instrumentos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/museu-nacional-da-musica-devolve-voz-ao-palacio-de-mafra-da-vida-aos-instrumentos/</link><description>








ANA LEIRIA*
A área palaciana de Mafra antes vazia e silenciosa ganha um “futuro sonoro” desde sábado, com a abertura do Museu da Música, onde instrumentos contrastantes dialogam, e os visitantes tocam em peças que devolvem voz ao palácio. O Museu Nacional da Música, que durante quase três décadas ocupou um espaço na estação de Metro do Alto dos Moinhos, em Lisboa, mudou-se para a área palaciana do Real Edifício de Mafra, utilizada pela Escola das Armas durante o século XX.












 

“Mas há várias décadas que o espaço está vazio, porque já não tinha destino e, portanto, nesse sentido foi grande a nossa felicidade de poder vir para cá, porque também é uma forma de reabilitar um espaço que é património mundial e que, por todas as razões e mais alguma, merece esse destaque, esse novo futuro, esse futuro sonoro musical”, contou o director do museu, Edward Ayres d’Abreu, numa visita guiada aos bastidores da montagem.
A entrada faz-se por um corredor frio e austero, de grandes abóbadas, impregnado de cheiro a tinta e madeira, que dá acesso ao espaço museológico, composto por 15 salas de exposição, dispersas por dois mil metros quadrados, onde grandes vitrinas de vidro guardam centenas de objectos organizados de forma a fazer daquela uma “colecção viva”.
“Nós vamos ter em exposição cerca de 500 objectos, não apenas instrumentos musicais, mas também ferramentas de construção de instrumentos musicais, temos vários quadros, iconografia variada, partituras, fonogramas, que oferecem ao visitante esta viagem pela música ao longo dos séculos e das regiões”, afirmou o director.
O museu abarca ainda outra área maior, a rondar os sete mil metros quadrados, que guardará as reservas e disponibilizará espaços comuns, como cafetaria e loja.
Marcando a diferença para aquilo que era anteriormente o museu, esta exposição está organizada “não em função do aspecto tecnológico do instrumento, mas sim em função dos usos que esses instrumentos conheceram em alguns contextos privilegiados”.
O musicólogo explicou que os coleccionadores tendem a classificar os instrumentos pelo som que produzem, mas aqui o que aconteceu foi terem concluído que “interessa pouco o lado tecnológico”, mas sim “o que nos diz que músicos tocaram que instrumentos, quando e em que contexto”.
“Falamos, por exemplo, da ideia de transcendente, da ideia de poder, de como a música pode ser um instrumento de representação de um Estado, como a música pode ser um meio para chegarmos a um qualquer além conhecido”, uma “experiência que nos convida a repensar o lugar da música no nosso quotidiano”, afirmou Edward Ayres d’Abreu.
É por isso que quem visita a exposição percebe a preocupação da curadoria de pôr em diálogo instrumentos aparentemente contrastantes, como peças clássicas ao lado de um auto-retrato do ex-rapper Allen Halloween, exemplares de reco-reco junto a apitos de Barcelos, instrumentos do século XII ao lado de outros do século XXI, instrumentos portugueses ao lado de instrumentos chineses, africanos e de outros países europeus.
“Justamente porque, apesar de contrastantes e aparentemente distantes, por alguma razão, estes instrumentos são na verdade muito próximos, foram utilizados em contextos similares, foram utilizados com propósitos parecidos, e é essa a riqueza, esse diálogo rico entre objectos distantes que nós queremos realçar”.
O renascido Museu da Música conta com peças cedidas pelo Museu do Azulejo, pelo Museu Nacional de Soares dos Reis, Museu dos Biscainhos, Museu da Música Mecânica, Museu de Arte Contemporânea e coleccionadores privados.
No aparente sossego do museu ainda fechado ao público, o contraste também se faz entre a organização das salas já concluídas com as suas vitrinas iluminadas e vibrantes de vida e cor, e a desordem causada por caixotes empilhados, cartões dispersos e emaranhados de cabos, fios e plásticos espalhados pelo chão.
Uma dessas salas, a que se chamou “Pluralidade de escutas”, é um salão imersivo, em que o visitante “é convidado a entrar num espaço rodeado por 22 colunas de som, quatro ecrãs LED gigantes. Depois, no centro existem uns dispositivos que traduzem som e vibrações tácteis, que podem ser sentidos com as mãos e com os pés”, explicou.
Neste espaço multimédia, que passará também documentários, a azáfama era ainda grande, dias antes da inauguração, com homens munidos de ferramentas várias empoleirados em andaimes, ou a subir e a descer escadotes, para colocar grandes e pesadas cortinas, de cima a baixo, ao longo das paredes, “muito importantes para o controlo acústico”.
“Já foi feito um tratamento às abóbadas para reduzir a reverberação e agora as cortinas vão ajudar ainda mais”, explicou o responsável.
Este projecto é outra das apostas para o novo museu: torná-lo um espaço multissensorial e inclusivo, razão por que, além da possibilidade de sentir o som, há uma outra sala que oferecerá uma experiência olfativa, haverá vídeoguia em língua gestual portuguesa, audiodescrição para cegos e coletes vibratórios que ampliam e reforçam as vibrações sentidas com as mãos e os pés.
Ainda nesta perspectiva interactiva, todas as salas vão ter pelo menos um instrumento que pode ser tocado pelo visitante, o primeiro dos quais é um gongo, com três maços diferentes, que permitem produzir sons diversos.
“O instrumento no músico torna-se parte do corpo dele. É interessante o visitante perceber isso, pegar numa tuba ou num flautim [disponíveis numa das salas], experimentar o som, o peso ou só tocar neles”.
Dois homens que passavam pela sala, transportando um objecto grande embrulhado em papel branco, foram interpelados pelo director do museu, que lhes pediu que mostrassem aquela “réplica exacta de uma harpaneta do século XVII que está exposta numa das vitrinas”.
Um desses homens é o autor da peça, o construtor de cordofones Orlando Trindade, que fez também várias intervenções de restauro, e fabricou aquele instrumento para que os visitantes pudessem tocar.
“Tentei fazer o mais parecido possível com o original, mas com o meu cunho. Nunca tinha feito uma harpaneta, foi a primeira vez”, contou, demonstrando como se toca.
Entre as centenas de peças expostas, alguma mereceram uma atenção especial do director do museu durante a visita, como é o caso de um violoncelo Stradivarius de D. Luis, um Regal, que é “uma jóia” do século XVI, cedido pela Academia de Ciências de Lisboa e cuja origem é desconhecida, um pianoforte de mesa que é o mais antigo da Península Ibérica, duas pandeiretas pintadas por D. Carlos ou um cravo de Luis XVI.
A investigação levada a cabo pela equipa nos últimos dois anos, desde que o museu fechou em Lisboa, a propósito do projecto de mudança, permitiu “conhecer melhor a colecção” e descobrir “coisas muito importantes, como datações erradas, autorias também mal atribuídas, e até o próprio número de instrumentos foi alterado”, revelou.
“No âmbito da nossa campanha de restauros e de conservação dos instrumentos, descobrimos coisas muito importantes e devemos iniciar o processo de classificação de alguns objectos como Tesouro Nacional, porque são objectos raríssimos, tecnologicamente desafiantes para o seu tempo, estão em excelente estado de conservação e são importantíssimos para a compreensão do que foi e, em certa medida, do que poderá ser a História da música em Portugal”, destacou, assinalando estar a falar de perto de meia dúzia de peças.
Uma das grandes surpresas foi a descoberta de um cacofone, “um instrumento curioso e sofisticado, que não há em mais parte nenhuma”, e cuja origem só foi percebida após uma cuidada investigação: um amador quase desconhecido que trabalhava numa olaria em Alcoutim.
Ainda em instalação está uma “sala que vai falar da voz como instrumento”, e que terá megafone, lamiré, instrumentos multimédia e até um Drilbu, que marca a recitação, nas práticas religiosas hindus.
Edward Ayres d’Abreu olha em volta, para as salas por terminar, o corrupio de pessoas a ultimar instalações, as caixas e os materiais espalhados, entulho para arrumar e limpar, a poucos dias da inauguração, que acontece sábado, dia a partir do qual as entradas serão gratuitas até ao final de Novembro.
Questionado sobre se está em pânico com o que ainda há para fazer, o director do museu sorri e responde: “Estamos sempre em pânico, mas está tudo controlado”.
 
*Jornalista da agência Lusa. Texto editado devido à sua extensão


</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>