<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Bens culturais “têm registado grandes progressos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/bens-culturais-tem-registado-grandes-progressos/</link><description>








Na ocasião em que se assinala o 20º aniversário da inclusão do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial da UNESCO, o Instituto Cultural disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “os empreendimentos culturais de Macau têm registado grandes progressos” ao longo das últimas duas décadas. Frisou ainda que este marco permitiu a Macau conquistar o “primeiro cartão de visita cultural internacional”, mas também demonstrar o seu papel no que respeita ao intercâmbio cultural entre Oriente e Ocidente. Por outro lado, sublinhou que tem vindo a promover a protecção do Património Mundial “de acordo com os requisitos nacionais e internacionais”

CATARINA PEREIRA
 
Vinte anos depois da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial da UNESCO, precisamente a 15 de Julho de 2005, o Instituto Cultural (IC) sublinha que este “é um tesouro cultural precioso da humanidade, cujo extraordinário valor foi reconhecido a nível mundial”. Numa resposta enviada ao Jornal TRIBUNA DE MACAU após questões enviadas ao Gabinete da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, o organismo observou que a inclusão “não só permitiu Macau conquistar o seu primeiro cartão de visita cultural internacional, como também demostrou ao mundo a sua posição e contributo excepcionais no intercâmbio cultural entre a China e o Ocidente, aumentando a sua confiança e orgulho cultural”.
Além disso, vincou, foi também “uma grande conquista cultural” alcançada após a transferência de Macau para a China. Para o IC, nas últimas duas décadas, “os empreendimentos culturais de Macau têm registado grandes progressos”. “O Património Mundial tornou-se um recurso importante para promover a criação cultural e a inovação em todos os sectores e impulsionar o desenvolvimento social diversificado, estabelecendo uma base sólida para a construção de Macau como ‘uma base de intercâmbio e cooperação para a promoção da coexistência multicultural, com predominância da cultura chinesa’ e um ‘Centro Mundial de Turismo e Lazer’”, pode ler-se.
Sublinhando que ao longo dos anos o Executivo da RAEM tem vindo a realizar trabalhos de protecção do Património Mundial “de acordo com os requisitos nacionais e internacionais relevantes”, o IC recordou que, “com o grande apoio do Governo Central e os esforços conjuntos do público em geral”, formulou-se uma série de legislação e regulamentação. Primeiro, em 2013, a Lei de Salvaguarda do Património Cultural, depois, já em 2024, o Plano de Salvaguarda e Gestão do Centro Histórico.
Além disso, estabeleceu-se o Museu do Património Mundial e Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio, bem como se “alargou o âmbito da protecção do património cultural de acordo com a lei, para que os recursos dos edifícios patrimoniais e do património cultural intangível continuem a ser enriquecidos”. Por outro lado, o organismo refere que a educação juvenil nesta área “tem sido reconhecida pela UNESCO” e que a “a revitalização do Património Mundial também alimentou a vida espiritual e cultural dos residentes, aumentando o sentimento de felicidade na sociedade e formando um consenso e uma sensibilização do público sobre a protecção do património histórico e cultural”.
Questionado sobre os projectos que puseram em causa a manutenção de bens patrimoniais, afectando, por exemplo, os corredores visuais para o Farol da Guia ou para a Penha, entre outros, o IC começou por dizer que “em todo o mundo, é normal que existam opiniões diferentes na sociedade sobre a protecção do Património Mundial, não sendo Macau uma excepção”. O que “reflecte também a preocupação e a importância” que a sociedade local dá à protecção do património.
“O Governo da RAEM mantém sempre uma atitude aberta na auscultação de diferentes opiniões de todos os sectores da sociedade, auscultando ao mesmo tempo, os pareceres e sugestões da Administração Nacional do Património Cultural, do Comité do Património Mundial e das instituições profissionais de protecção do Património Mundial, de modo a realizar bem os trabalhos de protecção do Património Mundial”, assegurou.
 
Inclusão revestiu-se de “significado profundo”
Eram 16h10 em Macau quando o Centro Histórico de Macau foi classificado como Património Mundial da UNESCO, com a 29ª sessão do Comité do Património Mundial a aprovar, por unanimidade, a inscrição na Lista. O processo, no entanto, não foi fácil e começou ainda no período da Administração Portuguesa. Até mesmo na recta final surgiram alguns sobressaltos: um dia antes de a inclusão na Lista ser oficializada, o Jornal TRIBUNA DE MACAU noticiava que o Comité do Património Mundial ameaçou retirar da Lista os locais que se encontravam em perigo ou em estado de degradação.
Mas, a UNESCO acabou mesmo por classificar o Centro Histórico, composto por 22 edificações e oito largos, e que abarca também as ruas que interligam os vários elementos. Abrangendo 1,23 quilómetros quadrados, inclui elementos de diferentes períodos e estilos arquitectónicos.
Para o Comité do Património Mundial, este conjunto de bens imóveis e espaços públicos “permite uma compreensão clara da estrutura da antiga cidade portuária”. “Com as suas ruas históricas, edifícios residenciais, religiosos e públicos de raiz portuguesa e chinesa, o Centro Histórico de Macau oferece um testemunho único do encontro entre influências orientais e ocidentais a nível estético, cultural, religioso, arquitectónico e tecnológico, testemunhando o primeiro e mais duradouro encontro entre a China e o Ocidente, que foi propiciado por um dinâmico comércio internacional”, defendeu na altura o organismo.
“A identidade multicultural única de Macau é evidenciada pela presença dinâmica, lado a lado na cidade, do património arquitectónico ocidental e chinês, podendo a mesma dinâmica ser frequentemente encontrada na concepção de edifícios individuais, onde elementos de estilo chinês figuram também em edifícios de estilo ocidental e vice-versa, como, por exemplo, caracteres chineses integrados nos elementos decorativos da fachada barroco das Ruínas de S. Paulo”, destacou também.
Nesse sentido, o Valor Universal Excepcional do Centro Histórico “não consiste apenas na sua arquitectura, estrutura urbana, gentes e costumes, mas também na mistura simultânea de todos estes elementos”. A essência do Centro Histórico é definida pela “coexistência de legados culturais de origem oriental e ocidental, assim como as suas tradições vivas”.
Na sequência da inscrição, o então Chefe do Executivo, Edmund Ho, proferiu um discurso no qual disse estar “muito feliz” por poder partilhar “com todo o povo chinês e a população de Macau um momento tão especial que muito nos honra”. “Desde o início dos trabalhos preparatórios, o Governo da RAEM contou sempre, até ao fim, com um forte apoio do Governo Central para a apresentação da lista de bens culturais de Macau como a única candidatura nacional”, começou por referir.
“O momento da inclusão de Macau na lista de património mundial da UNESCO reveste-se de um significado profundo que não nos deve, todavia, envaidecer. O conjunto de bens culturais do território ora distinguido constitui um tesouro único e um dos símbolos do intercâmbio entre o mundo ocidental e a civilização oriental do nosso país”, vincou.
Edmund Ho continuou dizendo que o processo de candidatura “contribuiu também para uma maior sensibilização e consciencialização de toda a população sobre a importância da protecção do Património e o seu sucesso é sinónimo do trabalho e esforços conjuntos de todos os cidadãos de Macau”.
“Acreditamos que todos vão preservar e cuidar, cada vez mais, desta terra que é o nosso lar, participando activamente nas campanhas e actividades de protecção do Património”, disse, assegurando que o Governo continuaria “a defender a preservação e promoção deste tesouro cultural regional e nacional para que mais pessoas possam conhecer o valor histórico e cultural da RAEM”.
 
“O culminar de um esforço colectivo”
Também o então Secretário para os Assuntos Sociais e Cultura, Chui Sai On, frisou que “a inscrição do Centro Histórico na Lista do Património Mundial é, para nós e para a cultura chinesa, um orgulho e, para os cidadãos de Macau, uma glória”. “Esta honra nada fácil de alcançar é o culminar de um esforço colectivo para o qual todos contribuíram ao longo de vários anos e é fruto de grande apoio do Governo Central, do empenhamento do Governo da RAEM e do entusiasmo e participação activa dos cidadãos de Macau”, sublinhou na altura.
Além disso, defendeu que a inclusão na lista permitiria aos cidadãos “um aprofundamento da sua compreensão da história e da cultura de Macau e da pátria, um fortalecimento da sua identidade cultural e interiorização de um sentido de pertença, identidade e coesão”.
“É do conhecimento de todos que o património mundial da humanidade traduz os aspectos culturais e as características únicas de um povo, reflectindo fenómenos sociais e singularidades dos povos dos diversos países e regiões, num determinado período histórico. A classificação como património mundial encerra o reconhecimento do valor universal excepcional de um bem, do seu estatuto histórico e do seu valor cultural para o processo de evolução da humanidade”, destacou Chui Sai On.
Nesse sentido, defendeu que era um “compromisso” a protecção e a preservação dos bens então Património Mundial, “através da criação de mecanismos de gestão e coordenação e de uma planificação científica da sua revitalização e reutilização”. Apontou também como propósito do Governo “o reforço das competências e sensibilização dos cidadãos para a participação e consciência colectiva da necessidade de preservação do Património Mundial através da cooperação e apoio mútuo com a sociedade civil, indivíduos e associações, congregando, assim, esforços para concretização desta missão”.
Também na altura, o Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong aplaudiu o feito. “É um sentimento de satisfação por constatar que a singularidade e características únicas que estão visíveis em Macau contribuíram para que a decisão positiva por parte da UNESCO fosse tomada”, assinalou Pedro Moitinho de Almeida.
Para o diplomata, a aprovação da candidatura constituiu o reconhecimento, pela comunidade internacional, do “intercâmbio e da convivência pacífica entre os povos português e chinês em Macau ao longo de cerca de 450 anos”.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Inscrição do Centro Histórico na UNESCO trouxe “prestígio” e “projecção internacional”</title><link>https://jtm.com.mo/local/inscricao-centro-historico-na-unesco-trouxe-prestigio-projeccao-internacional/</link><description>








Vinte anos volvidos sobre a inscrição do Centro Histórico na Lista de Património Mundial da UNESCO, arquitectos e urbanistas analisaram o que tem vindo a ser feito pelo Governo em relação à preservação. Entre algumas críticas – quer sobre a morosidade de alguns processos, quer sobre casos polémicos a envolver o Património Mundial -, há também elogios ao que tem sido conquistado. O Jornal TRIBUNA DE MACAU ouviu Maria José de Freitas, Carlos Marreiros, Lam Iek Chit, Francisco Vizeu Pinheiro e Francisco Ricarte, que abordaram também os desafios para o futuro

Catarina Pereira e Vítor Rebelo*
 
Comemoram-se hoje os 20 anos da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial da UNESCO – um processo que começou ainda antes da transferência de soberania e que viria a concretizar-se em 2005, no dia 15 de Julho. O Jornal TRIBUNA DE MACAU ouviu arquitectos e urbanistas que se dedicam ao património, para um balanço sobre as últimas duas décadas. Falaram sobre a importância do marco, sobre os casos polémicos e os desafios que a preservação do património poderá enfrentar daqui para a frente.
Maria José de Freitas considera que a inclusão do Centro Histórico na lista da UNESCO permitiu a Macau “ter uma projecção internacional muito mais evidente”. “Por outro lado, houve, a partir daí, um comprometimento – tanto do Governo local como do Governo Central – em manter e preservar esse património, porque é um património que pertence a todos, é pertença da humanidade”, afirmou a arquitecta e presidente do grupo científico da área das heranças partilhadas do Conselho Internacional de Monumentos e Sítios (ICOMOS), em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
“O património de Macau só beneficiou, só vejo vantagens nessa classificação. Não foi um fim em si mesmo, foi antes um objectivo que se atingiu, e a partir daí permitiu uma continuidade da abertura de Macau para o mundo. O acentuar da multiculturalidade de Macau é evidenciado através do seu património e, deste modo, está a ser reconhecida de uma forma mais universal”, defendeu.
A arquitecta sublinhou que “em termos das Linhas de Acção Governativa e do pensamento de Pequim” em relação a Macau “é sempre a diferenciação no contexto das cidades da Grande Baía, em termos da sua relação com o mundo, com os países de língua portuguesa, em termos da sua multiculturalidade”. “E isso também está inscrito na génese do Centro Histórico”, vincou.
Em relação à atitude do Governo no que respeita à preservação do património, Maria José de Freitas olha de “forma positiva” para o que tem sido feito ao longo destes 20 anos. Lembrando que os esforços para a inclusão do Centro Histórico na lista classificada começaram no tempo da Administração portuguesa, a arquitecta observa que foram depois protagonizados pelo Governo Central em 2005. Mais tarde, em 2013, surge a Lei de Salvaguarda do Património Cultural, e, no início de 2024 o Plano de Salvaguarda e Gestão do Centro Histórico, “sendo certo que demorou muito tempo, entre 2005 e 2024, mas o caminho foi sendo percorrido”.
Durante o período em que o Plano não existiu, contudo, Maria José de Freitas considera que o trabalho feito pelo Instituto Cultural (IC) foi importante: “O grupo dentro do IC que aprecia as situações relacionadas com a preservação do património, com os edifícios à volta, as zonas de transição, teve sempre bastante cuidado nas plantas de alinhamento enquanto não havia uma legislação mais completa e vista de uma forma mais global”. Os pareceres que emitiam “eram cumpridos” pelas Obras Públicas, aponta a arquitecta. Porém, “agora estas situações são muito mais claras porque está escrito na lei”. “Isto é vantajoso para todos”, acrescentou.
 
“É importante que não se cometam mais erros”
Mas nem tudo correu bem. A seguir à transferência de soberania, entre 2002 e 2005, recorda a arquitecta, “a situação ainda não estava muito clara” e “em zonas de transição em torno da parte classificada, apareceram prédios muito altos, muita coisa foi desvirtuada, designadamente na zona do NAPE e do fecho da Baía da Praia Grande”. “Muitos prédios surgiram nessa altura e, de alguma forma, vieram abafar o Centro Histórico, que está, digamos assim, no miolo da Península”, afirmou. Uma situação que depois foi “travada”, com os grandes complexos a surgirem no COTAI, “permitindo que o Centro Histórico respirasse por onde ainda podia respirar”.
Para a arquitecta, o conceito dos “corredores visuais” é “muito importante”. “O corredor visual é todo um alinhamento visual que permite que um monumento seja visto a partir da envolvente, do monumento para fora e de fora para dentro, e é isto que a UNESCO aprecia”, observou. Lembrando o papel de zona portuária que Macau desempenhou nos séculos XVI, XVII e XVIII, Maria José de Freitas referiu que a relação das colinas com o mar é também um aspecto importante. “Todo este conjunto de situações permitiu que Macau respirasse e continuasse a patentear a sua história através dos tempos”, prosseguiu.
Em relação aos processos mais polémicos, como os do edifício da Calçada do Gaio e de alguns edifícios na Avenida do Doutor Rodrigo Rodrigues, que levantaram questões em relação ao Farol da Guia, um dos monumentos classificados, Maria José de Freitas lamenta que haja “vários casos”. Mas acrescenta que “são situações pontuais, que depois foram de alguma forma corrigidas”.
“A solução não é completa nem é brilhante, mas se calhar não se pode ter tudo. Temos o que temos e valorizamos o que temos. A partir daqui é importante é que não se cometam mais erros e que a atenção seja total. Mas como, entretanto, já surgiu a Lei da Salvaguarda do Património e a regulamentação sobre o Centro Histórico, tudo isto vai permitir que essas situações sejam acauteladas”, considerou. “Tenho ideia que tanto as Obras Públicas, como o IC e outros departamentos estão atentos a esta situação, por isso, a perspectiva é positiva”, acrescentou.
Quanto aos desafios para o futuro da preservação do património no território, Maria José de Freitas defende que é preciso adoptar uma metodologia que se adapte àquilo que é a vivência de uma cidade virada para o futuro, mas que inclui no seu seio património classificado – “uma perspectiva ligada a ‘historic urban landscape’, que é uma visão holística da cidade, do seu desenvolvimento, incluindo o mapeamento do património, a perspectiva dos cidadãos, do governo e de outros ‘stakeholders’”, explicou.
“De alguma forma, estamos a observar isto agora em Macau quando se reúnem as duas ‘driving forces’, que é o património, por um lado, e o jogo, por outro, porque as concessionárias estão também a apoiar o desenvolvimento de determinadas zonas patrimoniais de Macau e das Ilhas”, notou.
 
“Perspectiva não pode ser uma ‘disneylização’”
“O que penso é que isto exige um grande trabalho, uma grande atenção, um grande foco. E a perspectiva não pode ser uma ‘disneylização’ do património, tem de ser uma divulgação do património e talvez encontrar uma perspectiva económica cultural e turística saudável, adaptada à circunstância local, mas conhecendo a sua história. Penso que pode ser um caminho, ligando as ‘stakeholders’, mas com uma coordenação muito directa, muito ampla e muito informada por parte do IC”, considerou. Maria José de Freitas disse que era isso que gostava de ver tanto em relação à Península como aos núcleos históricos que ainda existem na Taipa e Coloane.
Já num contexto mais vasto e a nível regional, “penso que era interessante ligar estas perspectivas e estas abordagens às outras cidades da Grande Baía, porque são tudo cidades portuárias, são tudo cidades que recebem influência climática, que receberam ao longo do tempo influências de povos vindos de outras latitudes”. Na sua perspectiva, há nestas cidades que compõem a Grande Baía “histórias para contar e abordagens que podem ser tidas em conjunto”, não só em relação ao património clássico, mas também, por exemplo, em relação à antiga arquitectura industrial. “Era isto que gostava que fosse desenvolvido e projectado a partir de Macau, com académicos, com historiadores, com prática profissional”, disse.
Relativamente à comemoração do 20º aniversário da inclusão do Centro Histórico no património da UNESCO, a arquitecta lançou um repto: “Gostaria que a comemoração tivesse atingido uma perspectiva mais abrangente e internacional. Seria interessante trazer algumas personalidades que foram importantes na altura da apreciação da candidatura de Macau, por exemplo [Francesco] Bandarin, e do lado português o Dr. [Jorge] Rangel ou outras personalidades que tenham estado ligadas à classificação e fazer uma conferência internacional, um seminário, um encontro”.
 
Prestígio e atractivo
Antes de se debruçar concretamente sobre a importância para Macau da inscrição no Património Mundial, Carlos Marreiros lembrou que há 20 anos esteve em Pequim, a convite do Chefe do Executivo, Edmund Ho, onde foi receber o certificado. “Há duas décadas, entrávamos neste exclusivo clube mundial de membros da UNESCO, que tem, portanto, partes do monumento, da cidade ou da paisagem classificado mundialmente”. O arquitecto acompanhou vários funcionários do IC e outras pessoas ligadas ao Governo, naquela que considera ter sido uma “cerimónia simples, mas emocionante”.
O macaense, cuja prática profissional esteve sempre ligada ao património, considera que a inscrição trouxe “várias coisas muito positivas”. Primeiro, “uma maior acuidade nestas questões da preservação, ou seja, não se poder fazer de forma leviana qualquer coisa que possa beliscar os edifícios do património na zona do Centro Histórico, no Estado, e nas zonas de protecção também, o que dá uma garantia de que a vigilância não é só local”. Segundo, “dá prestígio a Macau e, naturalmente, o facto de o território ser património classificado pela UNESCO tem algum atractivo”.
Frisa que, “muito embora em Macau a parte da chamada indústria do entretimento tenha um peso económico e turístico muito grande”, o património, uma vez classificado, “naturalmente contribuiu, à sua escala, para o desenvolvimento turístico-cultural”, acrescentando, no entanto, “mais importante do que tudo isto, é uma coisa que muitas vezes é esquecida, que é o valor das memórias colectivas”. Estas ajudam a “construir, consubstanciar e plasmar nas veias dos habitantes de Macau, dos residentes, das pessoas que aqui nascem, crescem e habitam, o que desde há tanto tempo andamos a falar, a identidade própria de Macau”.
Reconhece que isto já era importante antes de 1999, “porque Macau é muito exíguo, territorialmente falando, é exíguo no sector industrial, financeiro, tirando, enfim, a construção civil que tem peso na economia, e a imobiliária”. Daí ser “muito importante” que as pessoas de Macau “tenham esta noção da sua especificidade e, como se sabe, parte significativa do património arquitectónico ou urbano de Macau, classificado pelo UNESCO é de raiz portuguesa, quer as igrejas, as fortalezas, mas também e, sobretudo, o conjunto desclassificado”.
O membro do Conselho Consultivo do Desenvolvimento Cultural fala em arquitectura miscigenada, “com contribuição que não é só luso-chinesa, porque na Ásia houve outras contribuições, desde Java, Goa, Filipinas, Malásia, tendo sido também importantes como substanciação de uma cultura arquitectónica local, que hoje é património”.
Refere que “de Portugal vem a matriz principal, mas também o património de Macau tem contribuições de outra origem europeia, nomeadamente italiana, espanhola, pelos jesuítas, e nos últimos 150 anos, digamos assim, também britânica”, adiantando que esta matriz “dá este tom especial a Macau, dá esta cultura arquitectónica, que hoje é património, e que este mesmo princípio de miscigenação se aplica a outras áreas da cultura também, nomeadamente na gastronomia, na literatura, no folclore, etc.”.
 
IC “deve ser mais duro” quanto às áreas de protecção
Carlos Marreiros reconhece que o IC tem feito um bom trabalho, no que diz respeito à preservação do património. “Especialmente no aspecto da divulgação”, reforça, frisando que, no tempo da Administração portuguesa muito se dotou, mais que agora até, e sem meios financeiros, porque não era bem-querido por parte da população, nomeadamente aqueles que achavam que o desenvolvimento era construir edifícios mais altos”.
Na sua perspectiva, a defesa do património de Macau é pioneira nesta parte do mundo. “A primeira legislação em termos de defesa do património mais moderno é estabelecida em 1976, sendo que cerca de oito anos depois torna-se a doutrina que ainda hoje vigora”. A introdução da Lei de Salvaguarda do Património Cultural de Macau, em 2013, “acrescenta alguma novidade, embora a doutrina essencial seja a mesma, que é, por exemplo, um grupo de cidadãos poder propor a classificação de um edifício desde que tenha determinadas assinaturas a suportar esta proposta, que depois é analisada”.
Sobre casos que geraram alguma polémica, diz que isso “é natural numa terra tão pequena e tão densamente povoada”. É de opinião que “o IC deve ser mais duro em edifícios que têm um valor categorial e que estejam nas áreas de protecção e nos conjuntos classificados”.
Apesar de afirmar que o IC tem tido um papel “francamente positivo” na salvaguarda e na reabilitação, o arquitecto considera que “podia fazer mais neste momento”. Explica, mencionando que “Macau não foge à situação mundial, que é complicada, a economia não está boa, em nenhuma parte do mundo, a imobiliária baixou bastante”. Por isso, comenta, “é nestes momentos que se deve investir, porque com menos meios conseguem-se melhores produtos potencialmente patrimoniais”.
Constatando que existem edifícios do período modernista e pós-modernista, dos anos 40 em diante, “há peças que vale a pena serem adquiridas pelo Governo para as transformar em edifícios com carácter cultural”. Fala igualmente em edifícios no Porto Interior. “Alguns encontram-se em estado avançado de decrepitude, que deviam ser transformados em edifícios com valências culturais, ou sociais, como acontece com a Ponte-cais Nº 8”. “Este é um belíssimo edifício modernista, grande, muito bem desenhado, com toque chinês, situado num sítio interessante, como é o Porto Interior, onde, no meio daquele chamear de ferros, fios eléctricos, etc., há ainda memórias fortes de ruas, travessas, becos, e conjuntos quer chineses, quer mais ocidentais ou portugueses, que valia a pena preservar”.
Noutras sugestões, o arquitecto lança o repto à criação de um museu de arquitectura e do património. “Mas teria de ser um museu ambicioso, que não fosse só de Macau, porque isto não atrairia assim tanta gente, tendo no património de Macau o pretexto e o objectivo principal”, nota.
Por outro lado, perspectivando os desafios para o futuro, é apologista de que se façam estudos aprofundados: “Ainda não existem, mas sei que alguns vão ser feitos, sobre a génese da arquitectura híbrida de Macau e da arquitectura de estilo chinês”. Adianta que a par destes estudos e a constituição de modelos, maquetes e a utilização de multimédia, “muita multimédia e animação”, será útil “mostrar também uma zona de espólio com todos os desenhos disponíveis que há em Macau sobre o património, que terão hoje 100/120 anos, assim como tentar adquirir de outras paragens da Ásia, para fazer comparações”.
 
“Sensibilidade do Governo ainda é insuficiente”
Lam Iek Chit acredita que “um dos principais significados da inscrição do Centro Histórico na Lista do Património Mundial é o facto de a população local, sobretudo as gerações mais velhas, passar a atribuir uma maior importância ao património cultural de Macau”. O urbanista refere que, antes disso, os mais velhos não tinham tanta noção sobre o “grande valor histórico e cultural” por detrás do património. Além disso, nota que a “confiança cultural” dos residentes é agora mais forte.
“Os residentes passaram a perceber que afinal Macau não é apenas uma cidade pequena, uma aldeia de pesca ou um destino turístico fantástico com resorts; possuímos uma história com influência muito profunda. Penso que a classificação do Centro Histórico como património mundial tem grande influência especialmente nos jovens, porque os levou a criar uma confiança cultural”, disse o também membro do Conselho do Património Cultural em declarações a este jornal.
Por outro lado, de forma mais prática, influencia o desenvolvimento urbano e o planeamento urbanístico. “Por exemplo, os principais pontos turísticos na Península de Macau, os corredores visuais e os limites de altura impostos às construções foram todos definidos devido à inscrição do Centro Histórico na Lista do Património Mundial, o que nos dá uma base muito clara”, indicou.
Para Lam Iek Chit, “o Governo reagiu de forma relativamente lenta” em relação aos casos polémicos relacionados com o Património Mundial. “Passaram 20 anos, contudo, o nível de sensibilidade do Governo para as questões relacionadas com a salvaguarda do Património Mundial é ainda insuficiente”, considerou, dando como exemplos o caso relacionado com a salvaguarda do Farol da Guia, em 2008, e mais recentemente a polémica a envolver a construção de um viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros, assim como o edifício alto na Calçada do Gaio.
“Continua a haver problemas relacionados com as paisagens ao redor do Farol da Guia, sinto-me um pouco desiludido. Passou tanto tempo e lançámos tantas políticas, mas os serviços governamentais ainda têm um nível de sensibilidade tão baixo à protecção das paisagens adjacentes ao património. Neste contexto, tem ocorrido este tipo de controvérsia. Até hoje, essas polémicas ainda não foram resolvidas e foram surgindo novas situações. Sinto-me um pouco decepcionado”, admitiu.
Para inverter este cenário, o urbanista sugere que o Governo clarifique primeiro os limites impostos pelas leis vigentes ao planeamento e avance depois para os projectos, “em vez de fazer primeiro e só verificar as exigências mais tarde e arranjar desculpas para encobrir os erros”. Depois, “é muito importante permitir a mais cidadãos canais eficazes através dos quais possam participar no processo de tomada de decisões relativas às políticas e às medidas de protecção do património cultural”.
“Por outro lado, em termos da protecção das construções patrimoniais e das paisagens urbanas, os trabalhos do Governo não são suficientemente pormenorizados. Por exemplo, o Governo deve definir mais detalhadamente os corredores visuais, incluindo o âmbito concreto dos corredores e a sua relação com cada terreno e com cada construção ao lado, porque isso tem grande impacto”, considerou.
Quanto ao futuro, Lam Iek Chit crê que os turistas são o principal desafio. “Penso que, actualmente, as construções patrimoniais no Centro Histórico não vão sofrer muitos impactos, mas o problema é que o seu ambiente circundante vai registar mudanças significativas, que não se limitam apenas ao surgimento de muitos edifícios altos”, começou por dizer. “As mudanças vão do aumento expressivo do número de visitantes às modificações no ambiente comercial nas imediações”, acrescentou.
“Se eu fosse um turista e passasse agora pelas Ruínas de São Paulo ou pelo Largo do Senado, ficaria chocado com a multidão. Como é que esta situação pode ser melhorada? De que formas podemos garantir um melhor ambiente turístico e uma melhor protecção do ambiente histórico?”, questionou o urbanista. “O tratamento destes dois ângulos, na minha opinião, constitui um grande desafio”, referiu.
 
Benefício mútuo para a China e a Europa
Já Francisco Vizeu Pinheiro relembra que a proposta inicial, em 2003, era de apenas 12 monumentos. Dois anos depois, aquando da inscrição na lista de Património Mundial, o documento apresentava mais edifícios. “Sobretudo os largos”, refere o arquitecto, dando os exemplos dos Largos de Santo Agostinho, que englobava a Igreja e a Biblioteca Sir Robert Ho Tung, da Sé (com a Catedral), São Domingos, Senado (este a incluir o Templo de Sam Kai Vui Kun (Kuan Tai).
“Há, portanto, uma inclusão de largos que agrupam monumentos e outros edifícios e que são incluídos no Centro Histórico, o que significa que, ao longo dos anos, dos 12 monumentos iniciais passamos para 30 sítios aquando da data da inscrição”, salienta.
Recordando os artigos e os estudos que o próprio publicou em 2006, logo a seguir à integração na Lista do Património Mundial da UNESCO, disse ao JTM que esse passo “foi fundamental”, porque ajudou a colocar Macau no mapa internacional do património mundial. “O que eu escrevi praticamente diz isso, ou seja, que a remodelação dos largos, que é recente, contribuiu para aumentar a lista e também a capacidade de turismo de Macau”.
Para o especialista em arquitectura, “o património não é só, digamos, da China, ou da China e de Portugal, mas passa a ter um significado, uma vez que o património é uma interpretação de uma mensagem, que está nos edifícios, nos largos, nas tradições, na língua, divulgados para o mundo inteiro”. Esta mensagem é transmitida através do património intangível, “que é o dos monumentos e os largos, e das pessoas que aí habitam, portanto, isso representa, como é um património misto em chinês e português, essa relação e intercâmbio cultural, tecnológico, artístico, ao longo de 450 anos, que foi de uma maneira geral pacífica e de benefício mútuo para a China e para a Europa”.
Vizeu Pinheiro associa o património ao turismo. “Há muitos turistas que não se deslocam só para jogar, vêm também para apreciar esta multiculturalidade que existe em Macau e se verifica nesse aspecto do património”.
Em termos gerais, afirma que “os benefícios são grandes”, uma vez que depois de 2005 “tivemos mais edifícios protegidos, o Governo também gastou mais dinheiro, porque como há mais edifícios existe mais espaço, o que significa maior protecção”. Por outro lado, a própria população de Macau “sente-se orgulhosa por ter este património”, e também a China “por ter um património rico que vai desde igrejas, fortalezas, bibliotecas”.
Sobre a actuação do Governo na vertente da preservação, que conta com o apoio do Governo Central, entende que “são vários os departamentos, numa liderança do IC, como os Serviços de Turismo, o IAM, que trabalhou sobretudo nos Largos, as Obras Públicas, porque também isto tem a ver com o trânsito, portanto é interdepartamental”.
Relativamente à resolução de casos algo polémicos, sublinha que “o problema de Macau são os edifícios que são muralhas, que não permitem corredores visuais, enquanto o edifício, se for exprimido em altura, deixa espaço para corredores visuais para ver o património, a montanha, a paisagem”. Na sua opinião, “limitar a altura, mas ter um edifício que faz uma muralha, é uma coisa um bocado artificial, portanto, o mais importante é que se criem esses corredores visuais, que se permita ver o património, mesmo que o edifício tenha que ser comprometido a uma altura mais alta”.
Perspectivando o futuro, defende que será preciso, para o património preservar, que seja actualizado e mantido. Dá o exemplo da calçada portuguesa. “Tem de haver especialistas para a sua manutenção, porque as coisas vão-se desgastando com o tempo, os azulejos vão-se partindo, as estruturas de madeira precisam de renovação e, ao longo deste tempo, os vários departamentos têm feito esse acompanhamento, mas é preciso, realmente, especialistas que saibam trabalhar na pedra e há que trazer alguém de Portugal para essas coisas”, observa.
Por outro lado, e voltando a relembrar os artigos que escreveu sobre o assunto, Francisco Vizeu Pinheiro, afirma que é necessário haver outras actuações. “Só temos o hardware, mas não o software, pode parecer uma espécie de Disneylândia, portanto, na minha opinião é importante que haja uma certa massa crítica de portugueses, de professores académicos, que mantenham e expliquem um bocado o património”, afirmou.
 
Alargar a lista a outras zonas do território
Francisco Ricarte, por sua vez, acredita que é importante “retomar e alargar” o papel da inscrição de uma área do Centro Histórico na lista da UNESCO a outras partes da cidade. Estas incluem zonas com valor patrimonial na Taipa e em Coloane, “independentemente da existência ou não nestas áreas de elementos edificados excepcionais”, mas por terem “um valor de conjunto”.
Para o arquitecto, a inscrição na lista da UNESCO “foi uma etapa decisiva na afirmação da identidade de Macau e sua singularidade no contexto regional e nacional”. “Nestes 20 anos, verificamos uma clara assunção do valor singular da cidade”, observou Ricarte, tanto “no discurso político como na prática urbana das autoridades”.
Contudo, apesar de vários outros imóveis terem sido classificados pelo Instituto Cultural como edifícios singulares de valor patrimonial, a área sob inscrição na UNESCO e seu número de elementos singulares classificados permaneceu inalterada. “Não houve uma acção concertada de afirmação da importância de Macau dispor de uma área classificada pela UNESCO cada vez mais extensiva e representativa”, lamenta.
O próprio turismo é para Ricarte uma “faca de dois gumes”. “Por um lado, dinamiza e atrai fluxos de visitantes aos seus valores singulares e ao seu Centro Histórico (…) mas, por outro lado, monopoliza o seu tecido edificado e económico, gerando zonas comerciais mono-funcionais e sobre-exploradas”. Estadias mais longas em vez de um maior número de entradas de visitantes e incentivar a visita a outras áreas de valor patrimonial são algumas das soluções que o arquitecto sugere.
Francisco Ricarte também afirma que as acções desenvolvidas em prol da consciencialização dos cidadãos e dos visitantes, “por natureza, são sempre insuficientes se o valor identitário e singular da cidade não for reiterado quotidianamente”. “Medidas de consciencialização serão mais eficazes se puderem ser articuladas com as medidas concretas de salvaguarda dos valores patrimoniais da RAEM e na gestão urbanística da cidade”, como o Plano Director de Macau, o Plano de Salvaguarda e os Planos de Pormenor.
Além disso, a promoção da importância e do valor identitário da RAEM tem de ser “abrangente, constante e articulado entre os seus intervenientes estratégicos”, desde as camadas jovens às associações, “que suportam o desenvolvimento económico e social de Macau”. As partes “representativas dos anseios da população” precisam de “espaço de acção, de forma concertada e articulada com os agentes institucionais da RAEM”, defende.
“Terá de ser pela gestão quotidiana da cidade, nas suas expressões mais relevantes na gestão urbanística e na valorização e conservação do edificado relevante, que a afirmação de Macau como Património Mundial, classificado pela UNESCO, poderá ser consistente e útil”, conclui.
 
*Com Pedro Milheirão

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo “tem valorizado” opiniões dos grupos sociais</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-tem-valorizado-opinioes-dos-grupos-sociais/</link><description>








Entrevistada pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a directora da Associação dos Embaixadores do Património atribuiu a prosperidade do sector do turismo à inscrição do Centro Histórico na Lista do Património Mundial. Sobre a resolução de casos polémicos, Fong Weng Man notou que “o Governo tem realmente valorizado as opiniões dos grupos sociais”. Porém, lamentou que o Executivo nem sempre tenha optado por preservar elementos originais
 
Olhando para os últimos 20 anos, a directora da Associação dos Embaixadores do Património de Macau considera que o maior impacto da inscrição do Centro Histórico na Lista do Património Mundial é certamente o impulso para o desenvolvimento e a prosperidade do sector do turismo.
Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Fong Weng Man destacou também que, para as associações e os grupos dedicados à salvaguarda do património cultural, o papel mais relevante da classificação assenta em manter e enfatizar as vertentes históricas e culturais de Macau, bem como acumular esses “aspectos brilhantes” e exibi-los ao mundo e às próximas gerações, para perceberem a especificidade do território.
“No âmbito da educação cívica, penso que as reacções das associações e da sociedade civil em relação a algumas decisões que o Governo iria tomar, no que respeita à protecção de itens de património cultural, foram fruto dos diversos trabalhos de educação e de sensibilização que as autoridades têm promovido”, frisou.
Relativamente ao tratamento dos casos polémicos por parte do Governo, a líder associativa começou por constatar que a maioria se prende com “a questão de construir ou não e de demolir ou não”.
Na sua perspectiva, muitos destes casos resultaram da forma de tratamento adoptada pelo Governo de, “face às necessidades para responder [ao desenvolvimento urbano], nem sempre preservar elementos originais e encontrar novos locais para assumir as funções desejadas”. Neste ponto, lamentou a demolição do antigo Mercado Municipal de S. Lourenço. “De facto, havia mais formas de tratamento. Poderia encontrar um novo local para construir um novo mercado e converter o antigo mercado num edifício de arquivos ou adoptar outras formas, preservando, pelo menos, a fachada da construção”, defendeu.
Ainda assim, observou que, ao longo dos últimos 20 anos, “o Governo tem realmente valorizado as opiniões dos grupos sociais”. Neste aspecto, Fong Weng Man exemplificou que o Executivo acabou por preservar a Casa Azul, localizada na Estrada do Cemitério, abdicando do plano inicial de demoli-la e erguer uma nova construção, após ter ouvido muitas opiniões a favor da manutenção do edifício, tendo em conta as suas características arquitectónicas únicas e o seu significado histórico.
“Além disso, inicialmente estava planeada a demolição do antigo Hotel Estoril, mas acabou por ser adoptada uma medida de manter a fachada. Por outro lado, em relação às construções no Largo do Senado, as fachadas foram preservadas e os edifícios passaram a acolher funções totalmente novas. Esta forma de manutenção contribui não apenas para conservar as características arquitectónicas das construções históricas de Macau, mas também para contemplar as necessidades de bem-estar da população”, vincou.
Na sua opinião, outro exemplo que prova que as autoridades “têm feito, o mais possível, para dar importância às opiniões do público” é o caso do edifício na Calçada do Gaio, uma vez que, apesar de ter uma proposta inicial, o Governo auscultou as opiniões do público a favor da manutenção da vista para o Farol da Guia e acabou por impor algumas alterações, apesar de a altura se ter mantido nos 81,32 metros.
“Notámos que, depois de tomar uma decisão, o Governo observa as repercussões na sociedade e também valoriza as opiniões do público. Em resposta, pode suspender ou alterar algumas propostas”, acrescentou, concluindo que a resolução de casos controversos ligados ao património cultural por parte do Governo “tem avançado numa tendência melhor”.
 
Decisões difíceis no futuro
Sobre o futuro, previu que as construções no Centro Histórico precisarão de mais manutenção e reparação, com o Governo a “ter certamente de lidar com mais propostas de restauro”. “Escolher já é muito difícil, mas depois as autoridades ainda precisam de responder às opiniões dos cidadãos e de equilibrar as necessidades do público. Penso que haverá cada vez mais este tipo de decisões para o Governo tomar, o que constituirá um grande desafio”, indicou.
Além disso, Fong Weng Man mencionou outro “desafio dominante” de “encontrar equilíbrio entre proteger o património cultural nas zonas muito antigas, áreas muito estreitas ou zonas patrimoniais intimamente relacionadas com a vida da população, e atender às necessidades dos cidadãos”. Nesta vertente, lamentou que ainda não haja propostas “muito eficazes” para proteger a Casa do Mandarim, cujo muro sofreu danos duas vezes nos últimos anos.
Por último, anteviu que nos próximos 20 a 30 anos as autoridades terão de tomar decisões sobre o que deve ser mantido ou demolido, especialmente quando alguns imóveis se tornam velhos e surgem, ao mesmo tempo, novas necessidades.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ip Sio Kai pede voos directos para Lisboa</title><link>https://jtm.com.mo/local/ip-sio-kai-pede-voos-directos-para-lisboa/</link><description>








Voos directos entre Macau e Lisboa – foi este o pedido feito ontem por Ip Sio Kai. Segundo o deputado, a inexistência de rotas para a Europa e Países de Língua Portuguesa acaba por comprometer o papel de plataforma do território. Ip Sio Kai apontou que Fevereiro de 2026 será uma boa altura para lançar estas rotas, sugerindo que o Governo dê apoios financeiros numa fase inicial
 
CATARINA PEREIRA
 
O papel de ligação de Macau na rede internacional e entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP) fica “comprometido” por não haver voos directos de médio e longo curso para a Europa e os países lusófonos, defendeu ontem Ip Sio Kai, no período de antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa. O deputado pediu voos directos para Lisboa e sugeriu que, inicialmente, o Governo dê apoios financeiros para a criação deste tipo de rotas.
“Devido à falta de voos directos para Lisboa, os residentes e os visitantes de Macau têm de viajar por Hong Kong, Dubai, Istambul, Xangai, etc., o que representa uma longa viagem de ida, tendo de mudar de aeroporto ou esperar por voos de ligação, o que torna o tráfego aéreo consideravelmente inconveniente e não favorece a promoção da normalização das actividades comerciais e empresariais sino-portuguesas, nem a atracção de mais turistas internacionais”, afirmou.
Ip Sio Kai notou que a Lei da actividade de aviação civil entrará em vigor em Fevereiro de 2026, altura em que o mercado da aviação de Macau estará totalmente aberto, o que, referiu, “contribuirá para aumentar a flexibilidade de direitos de tráfego aéreo de Macau e para criar condições mais favoráveis ao desenvolvimento de rotas internacionais de médio e longo curso”.
“Julgo que a abertura de voos directos entre Macau e Lisboa é a base de uma plataforma, que serve para ligar, através da companhia aérea portuguesa, o Brasil e os países de língua portuguesa em África”, afirmou. Para o deputado, se isso acontecer, “contribuirá para promover ainda mais o comércio, o turismo e o fluxo de pessoas entre Macau e os países europeus, reforçando a função substantiva de Macau como elo de ligação ao mundo”.
No entanto, admitiu que este tipo de rotas de longa distância tem “custos operacionais elevados” e “desafios”, como o longo período de desenvolvimento dos clientes. Nesse sentido, propôs que o Governo estude a criação de um subsídio específico, a ser atribuído faseadamente, para apoiar os “elevados custos da exploração inicial das rotas aéreas”, por exemplo, as despesas com os direitos de tráfego, as tarifas do aeroporto, bem como os custos do pessoal e do combustível.
“Esses subsídios podem ser atribuídos através de um montante fixo de acordo com o número de voos ou, mais flexível, através da redução gradual e faseada de um montante inicialmente atribuído consoante o número de anos de exploração das rotas, a fim de ajudar as companhias aéreas a reduzir os riscos iniciais e promover a entrada em funcionamento dessas rotas”, acrescentou.
Ip Sio Kai também sugeriu que o Executivo “reserve os direitos de tráfego e implemente o regime de ‘apreciação rápida das principais rotas’ para as rotas estratégicas de longo curso, simplificando o procedimento de aprovação”, além de tomar medidas como a redução ou isenção das taxas de embarque e desembarque e das taxas de utilização dos terminais.
“Ao mesmo tempo, pode reforçar-se as negociações com as autoridades aeronáuticas de Portugal, para procurar a flexibilização dos direitos de tráfego entre os dois lados, e criar-se um mecanismo de cooperação no âmbito das rotas transfronteiriças, elevando a atractividade da operação de voos com os referidos destinos através de uma dupla via, legislativa e administrativa”, prosseguiu.
O deputado também falou no lançamento de promoções de consumo para alojamento, transporte, actividades culturais, para os passageiros destes voos, “orientando, prioritariamente, as delegações oficiais e os participantes em conferências e visitas para captação de investimento a realizar nos Países de Língua Portuguesa”.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aprovada nova lei para a contratação pública</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovada-nova-lei-para-contratacao-publica/</link><description>








Foi aprovada a proposta de lei para a contratação pública, que pretende garantir concursos mais justos e transparentes. Para o efeito, a Direcção dos Serviços das Finanças irá criar uma plataforma destinada a divulgar informações sobre os concursos
 
PEDRO MILHEIRÃO
A Assembleia Legislativa (AL) aprovou ontem, na especialidade, a proposta da “Lei da contratação pública”. A nova legislação determina quais os princípios fundamentais que os serviços públicos devem considerar na contratação, garantindo justiça, imparcialidade e objectividade na avaliação das propostas. Está também prevista a criação de uma página electrónica da contratação pública, criada e gerida pela Direcção dos Serviços das Finanças (DSF), que visa divulgar informação relativa aos processos de contratação pública.
De modo a conseguir um regime de contratação pública justo, imparcial e transparente, a lei define que as entidades contratantes publicitem informações relacionadas com o concurso público, garantam o “mais amplo acesso” e não prejudiquem ou favoreçam um determinado interessado, de acordo com a nota justificativa.
Relativamente à página da DSF para divulgar concursos e dados dos adjudicantes, entre outras informações, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, anunciou que será lançada “uma plataforma e uma base de dados”, no seguimento da aprovação da lei.
José Pereira Coutinho, por sua vez, instou o Governo a estipular um prazo. O deputado continuou, dizendo esperar “que haja um dia em que possa usar os meios electrónicos para resolver estas matérias”. Pediu também que o Governo esclarecesse “quais as matérias que podem ser divulgadas nas páginas electrónicas”.
A nova lei também prevê situações de “inaplicabilidade” da própria legislação, em certos contratos que envolvam “serviços financeiros relativos à emissão, compra, venda ou transferência de valores mobiliários ou outros instrumentos financeiros” ou “contratos de aquisição de serviços de consultoria para investimento e de gestão de divisas”. Ip Sio Kai defendeu que se deva permitir a participação das “instituições financeiras locais nos processos, para essas terem oportunidades de crescimento”.
Por questões de “segurança nacional e de calamidade pública”, a legislação também indica que o Chefe do Executivo “pode determinar a realização de contratação pública com exclusão, total ou parcial, da aplicação do disposto na presente lei”. O deputado Leong Sun Iok invocou os princípios de transparência e imparcialidade e questionou se será possível proceder às contratações em caso de calamidade pública.
 
Fundos de investimento e dispositivos médicos
A AL aprovou também a proposta da “Lei dos fundos de investimento”, que visa reforçar a articulação com os regimes de supervisão no cenário internacional. Esta pretende também melhorar a protecção dos investidores, aumentando “os requisitos de divulgação de informações para o prospecto de fundos de investimento e a informação fundamental de fundos”. A legislação visa também eliminar “obstáculos ao funcionamento” e ao desenvolvimento da gestão de fundos”.
O novo “Regime de supervisão e administração de dispositivos médicos” também foi aprovado e vigorará a partir do dia 1 de Julho do próximo ano. A implementação deste regime “fornecerá uma base jurídica para o desenvolvimento da indústria relativa aos dispositivos médicos em Macau, impulsionando o desenvolvimento diversificado da indústria de ‘big health’”, pode ler-se na nota justificativa.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho denuncia horas extra não pagas na função pública</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-denuncia-horas-extra-nao-pagas-na-funcao-publica/</link><description>








Serão “centenas, senão milhares” os trabalhadores da função pública que, segundo José Pereira Coutinho, “são obrigados a trabalhar para além do horário normal de trabalho, sem que haja o pagamento de horas extraordinárias ou compensação horária”. O deputado disse que estes trabalhadores “não se atrevem a queixar às entidades competentes por medo de represálias ou não renovação dos contratos de trabalho”.
Nesse sentido, defendeu que, por iniciativa das entidades públicas, “deve resolver-se o problema do não pagamento de horas extraordinárias através das máquinas electrónicas que registam as entradas, as saídas e os intervalos dos funcionários, para sejam pagas todas as horas extraordinárias derivadas do excesso de trabalho”.
Outro problema, denunciou, tem que ver com a “acumulação dos trabalhos dos colegas” que, por exemplo, se desligaram da função pública, se aposentaram, estão de baixa ou de férias, ou ainda que foram transferidos para outros serviços públicos. “E aqui, também acontece o não pagamento de horas de extraordinárias”, vincou, na Assembleia Legislativa.
Coutinho afirmou que há serviços públicos com falta de pessoal e que não contratam e que, além disso, não autorizam pedidos legais de aposentação voluntária. Estes lugares podiam ser preenchidos por jovens licenciados, considera. “O Governo deve ponderar bem estas situações para evitar que o pessoal continue a trabalhar de uma forma desmoralizada”, defendeu.
O deputado afirmou também ser necessário rever as carreiras dos trabalhadores da linha de frente, lembrando que “estes recursos mais valiosos do Governo de Macau contribuíram muito nos três anos de pandemia com esforço físico, total dedicação e empenho”.
Na sua opinião, ao “dignificar as carreiras profissionais dos trabalhadores da linha de frente”, o Governo “eleva a sua imagem de ser um bom ‘empregador’ porque cria um ambiente de trabalho positivo e produtivo”. “Isso inclui oferecer condições justas de trabalho, remuneração adequada, oportunidades de crescimento, reconhecimento pelo bom desempenho e respeito pela individualidade de cada um dos seus colaboradores independentemente da sua categoria ser alta ou baixa”, afirmou.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>80 vagas para estágios na Zona de Cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/80-vagas-para-estagios-na-zona-de-cooperacao/</link><description>








Dois planos de estágio para jovens na Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin, disponibilizam 80 vagas. A DSAL diz que será dada prioridade aos recém-graduados de 2025
 
São 80 as vagas de estágio para jovens que serão disponibilizadas, ao abrigo de dois planos distintos lançados pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e pela Direcção dos Serviços de Assuntos de Subsistência da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin (DSAS). As candidaturas online e limitadas abrem hoje, dia 15, às 12h00 e terminam à mesma hora no dia 1 de Agosto.
A iniciativa surge em articulação com a estratégia “1+4” do Governo da RAEM para o desenvolvimento da diversificação adequada da economia. O Plano para a cultura, turismo e desporto vai oferecer 20 vagas de estágio na Zona de Cooperação, com duração de 12 semanas. Coordenado pela “Zhuhai Huafa Sports Operations Management”, contará com postos de estágio em áreas como organização de competições, coordenação geral, operação de instalações, gestão da informação, divulgação jornalística e serviços ao espectador, em virtude da organização da 15ª edição dos Jogos Nacionais.
Segundo a DSAL, seguindo o princípio “formação interna + formação prática em contexto de trabalho”, os estagiários podem envolver-se nos preparativos para as provas dos Jogos Nacionais, “aumentando as suas competências técnicas e experiência prática”, bem como “contribuindo para a reserva de talentos de gestão de eventos desportivos em Macau”.
Já o “Plano para as indústrias-chave” engloba 60 vagas de estágio com duração de oito semanas, focando-se nas altas tecnologias, medicina chinesa, turismo e cultura, e finanças modernas.
Em específico, são disponibilizadas vagas em áreas como tecnologias de informação, tecnologias financeiras, análise de dados, biomedicina, comércio electrónico, marketing, comunicações, desenvolvimento de negócios, apoio operacional, serviços ao cliente, finanças, administração, recursos humanos e artes e design.
“Através da formação prática de oito semanas, os estagiários podem adquirir não só conhecimentos aprofundados sobre as tendências de desenvolvimento e oportunidades nas indústrias-chave, como também competências diversificadas, aumentando a sua competitividade no emprego”, aponta a DSAL.
Podem candidatar-se a estes estágios os jovens de Macau titulares do BIR e do salvo-conduto para o Interior da China válidos, que tenham até 35 anos e possuam as competências e grau académico de licenciatura ou superior exigidos para o posto de estágio. Segundo a DSAL, é dada prioridade aos recém-graduados de 2025.
Durante o período de estágio, cada jovem receberá, da DSAL, um subsídio de subsistência de 5.000 patacas a cada quatro semanas e um subsídio de transporte de ida e volta e seguro de viagem único de 500 patacas. Terá direito ainda a um apoio da DSAS da Zona de Cooperação, concretamente um subsídio de subsistência de 4.000 renminbis a cada quatro semanas, para além de alojamento uniforme gratuito e cobertura por seguro de acidentes. Outras despesas correntes, como de refeições, têm de ser asseguradas pelos estagiários.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2432/</link><description>








 
Pedido novo mecanismo para pensão de idosos
O actual mecanismo de ajustamento regular de prestações do regime de segurança social, relativo à pensão para idosos, “não reflecte totalmente a pressão de vida enfrentada pelos idosos”, considera Nick Lei. O deputado defendeu que “o índice mínimo de subsistência é o que melhor reflecte a quantidade de dinheiro indispensável para subsistência, pelo que o estabelecimento de um mecanismo de indexação da pensão para idosos ao índice mínimo de subsistência é mais científico e razoável”. Neste âmbito, também Ella Lei disse que “o Governo deve optimizar o mecanismo de aumento da pensão para idosos”. Segundo disse, muitos idosos queixam-se da “pressão económica”, especialmente devido às despesas com a saúde e a alimentação.
 
Cantonense é “activo” cultural “importante”
O deputado Wang Sai Man defendeu ontem que o Governo deve tentar atrair falantes de cantonês para diversificar as fontes de turismo. “A cultura cantonense é um activo cultural importante de Macau e pode ser a nossa base de atracção turística através da língua, portanto, podemos ir à descoberta e revitalizar esta vantagem cultural que é fundamental para a construção de uma imagem com identidade e intimidade com os turistas que a falam”, afirmou. Entre outros aspectos, sugeriu que Governo e sociedade civil planeiem projectos turísticos e culturais com o cantonês como eixo principal, incluindo visitas guiadas, digressões de peças teatrais, meses temáticos de gastronomia cantonense e outras actividades.
 
Governo inicia hoje distribuição de cheques
A atribuição do Plano de Comparticipação Pecuniária no Desenvolvimento Económico para 2025 será processada sequencialmente a partir de hoje, através de transferência bancária ou envio de cheque cruzado. Recorde-se que serão atribuídas 10 mil patacas a cada residente permanente qualificado, e 6 mil a cada residente não permanente qualificado. O montante começará por ser distribuído por transferência bancária aos alunos com bolsas para o ensino superior do Fundo Educativo, pessoal docente que receba subsídio ou subsídio directo para o desenvolvimento profissional, funcionários aposentados que recebam pensão de aposentação e beneficiários da pensões de sobrevivência e invalidez, beneficiários do apoio económico, do subsídio para idosos e do subsídio de invalidez, bem como indivíduos que tenham registado a recepção da devolução de impostos ou demais pagamentos a cargo dos Serviços de Finanças por transferência bancária.
 
Encontrado cadáver junto ao Centro de Ciência
Foi encontrado um cadáver de um homem, na manhã de ontem, no mar perto do Centro de Ciência e da Ponte da Amizade, informou a Polícia Judiciária (PJ). A investigação preliminar descarta ferimentos causador por actos criminais ou por violência. Segundo a PJ, tratava-se de um homem de meia-idade, não residente. As autoridades vão continuar a investigar.
 
Hospital das Ilhas usou pela 1ª vez sistema de tomoterapia
O Centro Médico de Macau do “Peking Union Medical College Hospital” procedeu, nos últimos dias, ao primeiro caso de radioterapia com recurso ao sistema de tomoterapia para um paciente com cancro em Macau. O Hospital das Ilhas conta agora com três equipamentos de radioterapia avançados a nível internacional, “o que facilita” a prestação de “serviços de radioterapia de alta precisão” para doentes com diferentes tipos de cancro. Em comunicado, garante que “está empenhado em proporcionar aos pacientes os planos de tratamento do cancro mais seguros, eficazes e personalizados”.
 
Autoridades alertam para risco de hipertermia
Na sequência da emissão de um alerta amarelo para temperaturas altas por parte dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, os Serviços de Saúde (SSM) alertam a população para o risco de hipertermia. Os SSM recomendam à população para evitar actividades ao ar livre durante longo tempo enquanto o tempo estiver quente, usar chapéu, e evitar actividades extenuantes prolongadas em ambientes quentes e húmidos. Pedem ainda especial atenção pessoas obesas, idosas e de saúde frágil, como bebés, grávidas, puérperas e doentes.
 
Correios lançam carteira temática sobre Património
Para assinalar o 20º aniversário do Centro Histórico de Macau como Património Mundial, a Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações vai lançar hoje uma carteira temática alusiva ao tema, denominada “Macau Património Mundial II”. A carteira contém as emissões filatélicas “50º Aniversário da Promulgação da Convenção para a Protecção do Património Mundial, Cultural e Natural”, lançada em 2022, “20º Aniversário do Centro Histórico de Macau como Património Mundial (Etiqueta Postal)” e “20º Aniversário do Centro Histórico de Macau como Património Mundial”. Terá um custo de 120 patacas.

</description><pubDate>2025-07-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens tendem a adoptar formas de expressão “mais conservadoras”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-tendem-adoptar-formas-de-expressao-mais-conservadoras/</link><description>








O “Inquérito Social dos Indicadores Sobre a Juventude em Macau em 2024”, baseado nas respostas de 2.350 jovens locais, revela que o sentimento patriótico dos jovens aumentou “significativamente” em relação a 2022. Por outro lado, 80,6% dos inquiridos preferem discutir assuntos sociais apenas com familiares ou amigos, tendendo a “adoptar formas de expressão mais conservadoras”
 
Os jovens locais revelam um maior sentimento patriótico, apresentando, ao mesmo tempo, um maior conservadorismo no que toca a opinar sobre assuntos sociais – estas são algumas conclusões do “Inquérito Social dos Indicadores sobre a Juventude em Macau em 2024”. Um total de 2.350 jovens, com idades entre 13 e 35 anos, foram inquiridos no ano passado, num trabalho desenvolvido pelo Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau a pedido dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude.
Em geral, e no que respeita a expressar opiniões sobre assuntos sociais, políticas e medidas, 80,6% dos inquiridos discutem este tipo de assuntos apenas com familiares ou amigos; somente 9,7% optam por transmitir opiniões aos serviços do Governo e 6,4% aos meios de comunicação social. Também 26,8% discutem assuntos sociais em plataformas electrónicas e 10,7% expressam opiniões através de associações.
“Os jovens inquiridos tendem a adoptar formas de expressão mais conservadoras para manifestar as suas opiniões sobre assuntos sociais”, observa o relatório, analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, e que se encontra apenas em língua chinesa. Tendo em conta este cenário, o documento avisa que, desta forma, as opiniões “podem não ser transmitidas de forma eficaz à sociedade”.
Ainda assim, aponta que os jovens dos 19 aos 24 anos se mostram “relativamente mais activos na utilização de diferentes canais de expressão, evidenciando uma maior disposição para participar nos assuntos da sociedade”. Outra conclusão é que 41,6% confessaram que, se reunirem condições, participarão na votação para as eleições legislativas. Por outro lado, 37,9% afirmaram que participam em associações.
No que concerne à participação social, o estudo conclui que se situa num nível médio a alto com 3,3 pontos, numa escala de zero a cinco, com o sexo feminino (3,37 pontos) mais activo do que o masculino (3,22 pontos).
As três principais formas de participação social dos jovens são doação (38,3%), trabalho voluntário (28,8%) e serviços associativos (25,4%). Nota-se ainda que 17,4% fazem algo pela protecção ambiental, 13,6% doam sangue, enquanto apenas 5,9% participam em actividades de consulta sobre políticas realizadas pelo Governo. Em média, cada entrevistado utiliza 3,03 horas por mês para a participação social.
Neste sentido, a associação Sheng Kung Hui Macau sugeriu o reforço da educação cívica através de métodos pedagógicos diversificados e a criação de oportunidades para a participação dos jovens na organização de grandes eventos.
Por outro lado, o inquérito evidencia um nível alto de sentimento patriótico, com 4,12 pontos, o que significa um aumento face ao resultado do inquérito de 2022 (3,99). “O sentimento patriótico dos jovens aumentou significativamente, registando-se a maior subida no grupo dos 13 aos 18 anos”, destaca o documento.
No que se refere ao grau de participação dos jovens no desenvolvimento nacional, regista-se uma tendência de nível alto, traduzida em 3,79 pontos), contra 3,65 pontos em 2022. Os jovens mostram-se sobretudo interessados na cultura gastronómica chinesa (62,1%).
Relativamente aos itens de cultura local que despertam mais interesse, os primeiros cinco lugares são a gastronomia (67,5%), as características das ruas e travessas (45,2%), o património mundial (42,3%), a arte (35,8%) e a história (35,6%).
Olhando para a situação de Macau, os jovens manifestam um maior grau de satisfação com a segurança pública (3,84 pontos) e a educação (3,32 pontos). Ambos os indicadores subiram na avaliação face a 2022. Já a satisfação com os transportes sofreu uma ligeira descida.
O estudo também concluiu que os jovens de diferentes contextos culturais não apresentam diferenças significativas em termos de grau de felicidade, de satisfação com a vida e condições de desenvolvimento pessoal, o que, para os promotores do inquérito, reflecte as “características da sociedade diversificada e inclusiva” de Macau. Ainda assim, a associação propôs a continuação da integração de conteúdos multiculturais na educação, incluindo elementos culturais da China, dos países lusófonos e do Sudeste Asiático.
 
Álcool para lidar com emoções negativas merece “atenção”
Na área da saúde física e mental, 76,4% dos inquiridos afirmaram ter consumido álcool, dos quais 21,9% tinham entre 13 e 18 anos, uma “descida significativa” face a 2022 (46,8%). “Reuniões familiares e amigos” (73,1%) constituem a principal ocasião de consumo de álcool, mas 32,6% apontaram “ocasiões laborais” e 26,1% situações de “má disposição”. Cerca de 11% confessaram ter “hábitos diários” de beber álcool, entre estes, 37,4% têm 30 a 35 anos.
“No entanto, uma parte dos inquiridos afirmou recorrer ao álcool como forma de lidar com emoções negativas. Estes jovens apresentam piores indicadores de saúde física e mental e menor resiliência… sendo necessário prestar atenção específica a este fenómeno entre os jovens de recorrer ao álcool para lidar com as emoções”, vinca o relatório.
De um modo geral, a qualidade física e mental dos jovens com 13 a 18 anos é melhor do que noutras faixas etárias.
Por outro lado, a duração média diária de sono dos entrevistados foi de 6,8 horas, aproximando-se do nível recomendado (seis a sete horas) pela Fundação Nacional do Sono dos EUA. A qualidade do sono diário dos jovens em geral é de 3,05 pontos, um nível médio.
A média do índice de massa corporal é de 22,08 pontos, correspondendo ao peso normal. Contudo, verifica-se que a percentagem de jovens com excesso de peso aumenta com a idade e esse problema é maior no sexo masculino.
Exceptuando a faixa dos 13 aos 18 anos, 40% dos jovens não participam em actividades recreativas benéficas para a saúde física. Em geral, 55,3% participaram neste tipo de actividades nos últimos seis meses, uma diminuição significava face a 2022 (73,7%). Além disso, 20,9% dos jovens dos 25 aos 35 anos não fazem nenhum exercício por semana.
Quanto à saúde mental, as três primeiras fontes de stress são as finanças (3,15 pontos), o trabalho (3,13 pontos) e a saúde (3,03 pontos). Ao mesmo tempo, a resiliência é de um nível médio-alto (3,55 pontos), semelhante a 2022.
Neste capítulo, o estudo alerta que os jovens pais, especialmente com crianças pequenas, enfrentam uma pressão relativamente grande no equilíbrio entre família e trabalho. Embora a média do índice de confiança na educação parental dos jovens pais ouvidos seja de um nível médio-alto (3,64 pontos) – superior aos 3,55 pontos em 2022 -, o estudo destaca que precisam de mais apoios na formação moral, gestão emocional e segurança dos filhos.
 
30% dominam três línguas
Segundo o inquérito, 64% dos jovens residem em casas próprias e 23,1% em fracções arrendadas. Além disso, 9% vivem em habitações económicas e 4,4% em casas sociais.
No ano passado, a maioria auferia um rendimento mensal de trabalho a tempo inteiro entre 10.000 e 19.999 patacas (36,7%), enquanto 36,3% ganhavam entre 20.000 e 29.999. Apenas 3,8% recebiam menos de 10.000 patacas. Em 2022, os rendimentos mensais da maioria variavam entre 20.000 e 29.999 patacas (38,2%).
As cinco principais despesas são: alimentação (80,3%), entretenimento e diversão (38,6%), habitação (38,4%), transportes (23,2%) e despesas vitais básicas (23%).
Também se nota que, nos seis meses anteriores ao inquérito, 11,2% dos jovens afirmaram ter participado em actividades de jogo, mais do que em 2022 (9,1%). O mahjong (47,5%) e as apostas desportivas (31%) constituem os dois principais tipos de jogos.
Por sua vez, as competências integradas dos jovens situam-se tendencialmente entre os níveis médio-alto e alto. A tendência global da visão internacional é de nível médio-alto (3,45 pontos), ao passo que, no âmbito da capacidade de comunicação, se regista uma tendência de nível alto (3,81 pontos).
Já a percentagem de jovens que afirmam dominar chinês, português e inglês aumentou de 28% em 2022 para 30,2%. A par disso, 68,1% dominam duas línguas e apenas 1,7% são monolingues. Observaram-se progressos notáveis na língua cantonesa, na escrita em chinês e na língua inglesa.
Contudo, na fala e na escrita em português, os jovens – dos quais somente 0,6% têm o português como língua materna – obtiveram apenas 1,41 e 1,36 pontos, respectivamente, o que “reflecte um nível tendencialmente bastante baixo da competência de português entre jovens inquiridos”.
Entretanto, ao nível de autoconfiança e de força de vontade, obtiveram 3,41 pontos. Os rapazes (3,45 pontos) evidenciam melhores resultados do que as raparigas (3,37 pontos).

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitantes subiram 15% no primeiro semestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-subiram-15-primeiro-semestre/</link><description>








Na primeira metade deste ano, Macau recebeu cerca de 19,2 milhões de visitantes, um acréscimo anual de 15%, enquanto os hotéis registaram uma taxa de ocupação de 91%, equivalente à verificada em 2019, revelou Helena de Senna Fernandes. Segundo a directora dos Serviços de Turismo, Macau poderá registar uma média diária de 110 mil visitantes durante as férias de Verão
 
O número médio diário de visitantes em Macau poderá atingir 110 mil entre 1 de Julho e 31 de Agosto, anteviu a directora dos Serviços de Turismo (DST). Além disso, Helena de Senna Fernandes referiu que, segundo dados provisórios, Macau registou cerca de 19,22 milhões de visitantes nos primeiros seis meses deste ano, o que se traduz num aumento anual de 15%.
Na primeira metade do ano, a taxa de ocupação hoteleira atingiu 91%, equivalente ao nível de 2019, revelou a responsável, acrescentando que, ainda assim, o número de hóspedes subiu face a 2019, uma vez que durante o período pandémico abriram novos estabelecimentos.
Por outro lado, segundo a imprensa em língua chinesa, Helena de Senna Fernandes disse que, no âmbito do combate a guias ilegais, foram detectados e processados 15 casos ilegais na sequência de 795 acções de inspecção, realizadas desde o início do ano até ao dia 6 deste mês.
Também disse que o Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício poderá decorrer entre a segunda semana de Setembro e a Semana Dourada de Outubro, estando em curso os preparativos. Segundo adiantou, serão convidadas 10 equipas, à semelhança das últimas edições.
Senna Fernandes destacou ainda o programa televisivo “Keep Running 13”, filmado no território no mês passado, que apresenta pontos de património mundial e entrou em diversos bairros pouco conhecidos por turistas. A responsável previu que o programa irá atrair mais turistas.
Neste aspecto, adiantou que o Governo está a negociar com a entidade produtora de outro programa para filmar em Macau e apresentar, através de vários ângulos, caraterísticas dos diferentes bairros, por forma a atrair a atenção de mais fãs ao território.
 
Programa mostra “encanto” da RAEM
O programa televisivo “Keep Running 13” estreia agora episódios especiais sobre o território. O primeiro passou na sexta-feira, na Zhejiang Television, e o outro será mostrado a 18 de Julho. “Estes episódios pretendem levar o público chinês a explorar os bairros de Macau, experienciar o seu multiculturalismo e apreciar o charme do ‘turismo +’, contribuindo para a expansão do mercado turístico do Interior da China”, refere a DST, que apoiou na gravação dos episódios.
Durante as gravações, várias celebridades do Interior da China percorreram locais icónicos da cidade, como a Avenida de Almeida Ribeiro, Rua dos Ervanários, Rua da Felicidade, Praça dos Lótus no Bairro da Ilha Verde e o Jardim do Mercado Municipal de Iao Hon. “Pelo percurso, exploraram iguarias locais típicas, experimentaram as actividades de lazer em resorts integrados e destacaram o pluralismo cultural do território, o seu património singular e a essência que define a cidade”, acrescenta a DST.
A produção integrou elementos culturais e turísticos “emblemáticos” da cidade, destacando o valor do Centro Histórico e o seu “encanto” como Cidade Criativa de Gastronomia, pode ler-se na nota de imprensa.
Segundo o organismo, até 30 de Junho, a 13ª temporada do programa acumulou mais de 30 mil tópicos de destaque nas redes sociais, com mais de 13,5 mil milhões de publicações, “consolidando-se como o programa de variedades de maior relevância entre os que estão em exibição”. “Esta popularidade prepara o terreno para os episódios especiais de Macau”, vincou.
Em sintonia com a estratégia de desenvolvimento diversificado e adequado da economia “1+4”, a DST sublinha que está a promover com empenho a diversificação da oferta e a sustentabilidade da indústria turística de Macau. “Em consonância com esta visão, os episódios especiais de Macau do ‘Keep Running 13’ destacam diferentes facetas do ‘turismo +’, com a DST a adoptar abordagens promocionais variadas e inovadoras”, refere.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aumento de crimes de jogo resulta de nova lei</title><link>https://jtm.com.mo/local/aumento-de-crimes-de-jogo-resulta-de-nova-lei/</link><description>








Os crimes relacionados com o jogo aumentaram nos primeiros cinco meses do ano, na comparação homóloga. O director da Polícia Judiciária, Sit Chong Meng, esclareceu que tal se deveu à introdução da nova lei de combate aos crimes associados ao jogo. Por outro lado, desde Outubro do ano passado foram detidos 481 “burlões de troca de dinheiro” e apreendidos mais de 60 milhões de dólares de Hong Kong. Em geral, os processos criminais instaurados pela PJ baixaram 1,1% até ao final de Maio
 
PEDRO MILHEIRÃO
Nos primeiros cinco meses de 2025, os crimes relacionados com o jogo cresceram 62,9%, em comparação com o mesmo período do ano transacto, segundo Sit Chong Meng, director da Polícia Judiciária (PJ). Segundo explicou, o aumento deveu-se à entrada em vigor da nova lei de combate aos crimes de jogo ilícito. A PJ instaurou 943 processos de crimes relacionados com o jogo, com 204 casos de “exploração de câmbio ilícito para o jogo”. Foram também registados 251 casos de burlas relacionados com o jogo, o que se traduz num aumento de 93,1%.
Num discurso no âmbito do Dia da Polícia Judiciária, Sit Chong Meng anunciou que, entre Outubro de 2024 e Maio deste ano, foram resolvidos 323 casos, que resultaram na detenção de 481 “burlões de troca de dinheiro” e na apreensão de mais de 60 milhões de dólares de Hong Kong, em dinheiro e fichas. Sit acrescentou que os casos de empréstimos ilegais (83) e sequestros (10) diminuíram 20,2% e 41,2%, respectivamente.
Entre Janeiro e Maio, foram instaurados 5.843 processos criminais, o que significa que houve uma pequena descida (-1,1%) em termos de criminalidade geral. Destes, 2.858 foram processos de inquérito e denúncia, que diminuíram 11,1%. O número total de processos concluídos foi de 6.379, dos quais 1.641 indivíduos foram encaminhados para os órgãos judiciais. No mesmo período do ano passado, dos 5.099 processos concluídos, 1.395 pessoas foram encaminhadas para tribunais.
Os crimes graves, como homicídios e raptos, continuam com níveis baixos, o que demonstra que “a ordem pública e a situação da criminalidade continuam estáveis e sob controlo”, de acordo com o director da PJ. Ao longo dos cinco primeiros meses de 2025, foram registados 16 casos de roubo e 269 casos de furto. Em termos anuais, houve mais um caso de roubo e menos 100 de furto.
As burlas telefónicas desceram 27%, para 121 casos, e os esquemas online diminuíram 29%, para 228. Já os casos de compra online “com uso ilícito de cartão de crédito” decresceram de 220 para 205. Até Maio, e em colaboração com as operadoras de telecomunicações, foram bloqueados 263 sites de ‘phishing’. Inversamente, nos últimos meses, as burlas que simulam chamadas de serviços de atendimento de plataformas de pagamento online dispararam, segundo a PJ.
 
“Rumo positivo” na cibersegurança
De Janeiro a Maio, o Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança (CARIC) enviou 97 mensagens de alerta aos operadores das infra-estruturas críticas, quando em 2024 foram 110. O CARIC também acompanhou nove casos de incidentes de cibersegurança, sendo que um deles foi um ataque cibernético. Em termos comparativos, no ano passado registaram-se 13 casos, o que mostra que a “situação [se] manteve estável e tendeu para um rumo positivo”, defendeu Sit.
Além disso, em Abril, foi também registado o primeiro caso de burla que envolveu inteligência artificial ‘deepfake’ em Macau. Relativamente à recuperação de dinheiro burlado, a PJ consegui impedir 131 casos de pagamento, com o apoio dos bancos da RAEM, envolvendo um montante superior a 25 milhões de patacas. A Polícia denunciou também 249 contas suspeitas aos próprios bancos e deteve 98 membros de grupos fraudulentos.
No âmbito do combate às drogas, a PJ instaurou 22 processos de tráfico e 10 de consumo. Sit Chong Meng destacou também a “resolução do maior caso de tráfico de ‘ice’” na RAEM, bem como o desmantelamento de um caso de tráfico de “efedrina” para a China Continental, num esforço conjunto com os Serviços de Alfândega. Recorde-se que a alteração à lei de combate à droga entrou em vigor há menos de um mês, na qual foram acrescentadas 24 substâncias sujeitas a controlo, como o “petróleo espacial”.
Ao longo do ano passado, a PJ também “intensificou o trabalho de execução no âmbito do combate às actividades de espionagem e à interferência externa e do alerta para o combate ao terrorismo”. O director reiterou que o organismo continua a defender “de forma empenhada a segurança nacional e a estabilidade da RAEM”.
 
Livro infantil sobre Segurança Nacional
Na última semana, como forma de assinalar o “Dia da Educação da Segurança Nacional” e para promover uma maior compreensão entre os jovens, a PJ lançou “O pequeno porta-bandeira”, o primeiro livro digital infantil ilustrado.
O livro aborda o “tema da segurança política, combinando ilustrações coloridas e texto acessível para integrar o conceito abrangente de manutenção da segurança política”, pode ler-se no comunicado. Inclui ainda uma coluna que explica “os elementos de design e o estatuto jurídico da bandeira nacional, emblema nacional, hino nacional, bandeira regional e emblema regional”

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ex-presidente do ICBC Macau detido no Interior da China</title><link>https://jtm.com.mo/local/ex-presidente-icbc-macau-detido-interior-da-china/</link><description>








Jiang Yisheng, ex-presidente do ICBC Macau, foi detido no Interior da China, por “graves violações da disciplina e da lei”. A detenção estará relacionada com empréstimos para a construção do Windsor Arch, na Taipa, ligado ao empresário Ng Lap Seng
 
O ex-presidente do Banco Industrial e Comercial da China (ICBC) em Macau, Jiang Yisheng, foi detido pelas autoridades do Interior da China, sendo suspeito de “graves violações da disciplina e da lei”, segundo a Comissão Central de Inspecção Disciplinar da China, que anunciou a detenção. O caso estará relacionado com empréstimos para a construção do Windsor Arch, na Taipa, ligado ao empresário Ng Lap Seng e à sua família, segundo o órgão de comunicação social chinês “Caixin”, que cita fontes próximas do processo.
A mesma publicação dá conta de que, no início deste ano, o ICBC Macau aplicou sanções disciplinares ao antigo responsável do banco, devido ao empréstimo em causa, cujo valor é desconhecido. O antigo presidente do ICBC estará agora a ser alvo de uma revisão disciplinar, segundo as autoridades, estando sob investigação do Comité Municipal de Supervisão de Zhuhai.
Jiang Yisheng fazia parte da divisão de auditoria do ICBC e presidiu a sucursal do banco em Macau entre 2018 e 2023. Ocupou vários cargos de chefia no ICBC e era conhecido nos círculos financeiros de Macau.
O projecto Windsor Arch está intimamente ligado a Ng Lap Seng, ex-presidente do Sun Kian Ip Group, um dos promotores do Windsor Arch. O filho de Ng, Ng Kei Nin, também foi director da empresa que forneceu o terreno para o empreendimento.
Em 18 de Junho, o Tribunal Judicial de Base anunciou que o ICBC Macau havia solicitado o congelamento de bens pertencentes a Ng Lap Seng e ao filho para recuperar dívidas pendentes. A ordem do tribunal inclui quase 80 vagas de estacionamento, mais de 40 escritórios, depósitos bancários e acções avaliadas em mais de 1,7 milhões de patacas.
Figura proeminente no sector imobiliário de Macau, Ng Lap Seng enfrenta problemas legais desde a década de 1990, incluindo uma condenação em 2017 por suborno envolvendo funcionários da ONU, que lhe valeu uma pena de quatro anos de prisão.
Ng orquestrou um esquema, entre 2010 e 2015, para subornar dois embaixadores das Nações Unidas, com centenas de milhares de dólares em troca de apoio a um projecto de construção. O projecto poderia ter aberto caminho para um centro de conferências da ONU de vários milhares de milhões de dólares em Macau.
Em 2017, foi condenado por um tribunal federal dos EUA por seis acusações, incluindo suborno, lavagem de dinheiro e conspiração. Foi posteriormente condenado a quatro anos de prisão, contudo, saiu em liberdade em 2021 por motivos de saúde, após cumprir 34 meses.
Em Macau, a pena original de 15 anos foi reduzida para dois anos e meio após uma longa disputa legal sobre o papel que teve num caso de corrupção e lavagem de dinheiro envolvendo ex-chefes de Obras Públicas em 2023.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 20 países na Festa Gastronómica</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-20-paises-na-festa-gastronomica/</link><description>








A Festa de Gastronomia decorre na Doca dos Pescadores, até ao final desta semana. O evento reúne representantes de cidades gastronómicas de mais de 20 países
 
A “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia” decorre até ao próximo domingo, na Praça do Coliseu Romano e no Legend Boulevard da Doca dos Pescadores. Mais de metade das Cidades Criativas de Gastronomia da UNESCO participam nas actividades, num evento que reúne representantes de 35 cidades de 22 países.
A directora dos Serviços de Turismo (DST), Maria Helena de Senna Fernandes, referiu que “a gastronomia é uma língua partilhada por todos no mundo” e destacou “a cultura gastronómica singular de Macau”. Acrescentou ainda que o evento “tira partido das vantagens de Macau enquanto plataforma de intercâmbio internacional, empenhada na preservação e transmissão da cultura gastronómica”.
Denise Bax, secretária da Rede de Cidades Criativas da UNESCO, disse que a iniciativa reforça “os laços culturais” e promove “o crescimento sustentável”. Segundo Bax, existem também “muitas oportunidades para aprofundar a cooperação entre a UNESCO e Macau”.
Os três destaques principais da festa incluem as 105 bancas de 15 cidades, na Avenida de Gastronomia Internacional, as mais de 60 demonstrações de chefs de 29 cidades da Rede de Cidades Criativas da UNESCO, e o “Fórum Internacional de Gastronomia”. Na Avenida, os visitantes poderão encontrar 25 bancas dedicadas às cinco cidades do Interior da China, nomeadamente Chengdu, Shunde, Yangzhou, Huai’an e Chaozhou.
Além destas, há outras 10 bancas de outros países asiáticos, como a Tailândia, a Arábia Saudita, as Filipinas e o Irão, e 10 bancas de quatro cidades brasileiras. As 54 bancas de Macau oferecem pratos macaenses, ocidentais, locais e cantoneses, entre outras iguarias. Por sua vez, as bancas das seis operadoras de jogo apresentam pratos chineses, ocidentais e de fusão criativa.
A Festa tem à disposição cinco zonas de refeição com mil lugares, para que os visitantes possam “desfrutar das iguarias com mais conforto”. O programa de animação conta com “danças folclóricas portuguesas, apresentações de bandas, saltos à corda artístico e danças de rua”. Ademais, há também uma série de jogos para todas as idades e o jogo interactivo “Festa de Especiarias”, no WeChat da DST. Os serviços também disponibilizaram descontos de consumo, através das plataformas da Mpay, do BOC Macau e do ICBC.
O Fórum tem lugar hoje, entre as 09h00 e as 13h00, no Centro de Convenções e Exposições. Conta com 17 convidados, duas palestras inaugurais dos chefs Jordy Navarra e Varun Totlani e três painéis temáticos, focados no papel das especiarias e ervas aromáticas.
 
P.M. 

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caso Epstein enfurece as bases do movimento MAGA de Trump</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/caso-epstein-enfurece-bases-movimento-maga-de-trump/</link><description>








A base do movimento MAGA de Donald Trump está em pé de guerra depois do governo ter tentado desacreditar as dezenas de teorias da conspiração em torno de Jeffrey Epstein, uma das obsessões dos seguidores mais fervorosos do Presidente dos EUA.
O Departamento de Justiça de Trump e o FBI concluíram, num relatório publicado na segunda-feira pelo site americano Axios, que Epstein não tinha nenhuma “lista de clientes” e descartaram que o ex-financeiro, acusado de comandar uma rede de tráfico sexual de menores, tenha chantageado figuras poderosas. Também confirmaram que Epstein se suicidou numa prisão de Nova Iorque, o que desmonta uma das teorias que sustenta que ele foi assassinado.
Esse relatório é o primeiro feito pela administração Trump sobre o caso e o primeiro que rejeita as principais teorias conspiratórias em torno da figura e da morte do ex-financeiro, promovidas por figuras da direita americana. Os dois funcionários de mais alto escalão do FBI endossaram essas teorias antes de serem nomeados por Trump para os actuais cargos.
A reacção foi rápida e brutal por parte das bases do seu movimento “Make America Great Again” (MAGA, “Fazer a América Grande Novamente”), que promovem a teoria de que o “Estado profundo” estaria a proteger figuras proeminentes de todos os sectores – especialmente do Partido Democrata e de Hollywood – que teriam vínculos com Epstein.
“O próximo que o Departamento de Justiça vai dizer é: ‘Na verdade, Jeffrey Epstein nem sequer existiu’”, tuitou Alex Jones, fiel seguidor de Trump. “Isso é extremamente doentio”, continuou.
Trump conseguiu canalizar parte da fúria da sua própria base contra o director do FBI, Kash Patel, e o seu adjunto, Dan Bongino.
Outra figura bastante afectada foi a procuradora-geral Pam Bondi, que havia afirmado antes da publicação do relatório que tinha a lista de clientes de Epstein na sua mesa e que publicaria toda a verdade sobre o caso. Declarações que contaram com o apoio da Casa Branca.
Bondi já estava na mira do movimento MAGA depois de distribuir pastas etiquetadas como “Os arquivos Epstein” a influenciadores na Casa Branca – pastas que continham, em sua maioria, informações já públicas e nenhuma revelação nova.
“Trump deveria demitir [Bondi] por mentir para a sua base e ser um peso morto para a sua administração”, publicou no X a influenciadora de extrema-direita Laura Loomer. “Ela é uma vergonha e não faz nada para ajudar Trump”.
“É isso que acontece quando você e as pessoas ao seu redor se tornam o mesmo ‘Estado Profundo’ que passaram anos a atacar”, escreveu o analista da CNN Chris Cillizza no seu boletim no “Substack”.
Epstein suicidou-se numa prisão de Nova Iorque em 2019 após ser acusado de tráfico sexual.
Trump, que nega ter estado na mansão das Ilhas Virgens Americanas onde, segundo os promotores, Epstein prostituía menores, disse durante a campanha que não teria “nenhum problema” em tornar públicos os arquivos relacionados com o caso.
O Presidente fechou a cara na terça-feira, quando um jornalista lhe perguntou sobre o caso Epstein durante uma reunião do seu gabinete. “Ainda estão a falar de Jeffrey Epstein?… As pessoas ainda falam desse tipo, desse nojento? É inacreditável”, disse Trump.
Esse é apenas um dos cismas que, nas últimas horas, parecem dividir a base de apoio de Trump. Outro é a decisão do republicano de retomar o fornecimento de armamento à Ucrânia.
A ala mais isolacionista do MAGA já estava decepcionada desde a ordem do Presidente para atacar o Irão e o anúncio de suavizar as operações contra imigrantes.
Esse novo golpe aos princípios do MAGA põe em risco alguns apoios a Trump e alimenta o caminho do partido recém-criado pelo bilionário Elon Musk, que de fiel escudeiro passou a rivalizar com o republicano por causa dos gastos federais.
No auge da troca de ataques, no mês passado, Musk afirmou que Trump aparece nos arquivos de Epstein. “Que horas são? Ah, veja só, é hora de mais uma vez ninguém ser preso!”, escreveu Musk na segunda-feira no X, acompanhado da imagem de um placard a marcar zero com o título “O placard oficial de prisões por pedofilia de Jeffrey Epstein”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>