<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>EPM opera mudanças nos espaços interiores</title><link>https://jtm.com.mo/local/epm-opera-mudancas-nos-espacos-interiores/</link><description>








As salas de aula do edifício principal da Escola Portuguesa de Macau não vão sofrer qualquer tipo de obras, ao contrário da zona do ginásio, onde já decorrem, desde ontem, as remodelações previstas. A cantina e a sala de professores vão mudar de local. Os trabalhos de melhoramento de espaços interiores deverão ter a sua conclusão em Julho deste ano e irão realizar-se principalmente aos fins-de-semana e feriados, para não perturbar o normal funcionamento das aulas. A escola já informou os pais sobre o arranque das obras
 
VÍTOR REBELO
 
Algumas alterações vão ser introduzidas em espaços interiores da Escola Portuguesa de Macau (EPM), num plano de obras que arrancou ontem, mas que não inclui qualquer intervenção nas salas de aula do edifício principal. Os trabalhos de melhoramento deverão decorrer durante cerca de quatro meses, prevendo-se a sua conclusão no próximo mês de Julho.
As intervenções de maior vulto abrangerão a cantina/bar, que mudará de sítio, os balneários junto ao ginásio e a sala de professores. “São obras necessárias, algumas das quais já deveriam ter sido feitas e outras que é importante fazer, e que agora finalmente estão a arrancar”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação do estabelecimento de ensino (APEP).
Filipe Figueiredo revelou que foi enviada uma mensagem a todos os associados para que estes tomem conhecimento do início e conclusão das obras, na qual é referido que “não obstante a calendarização dos trabalhos ter sido feita de forma a não transtornar o normal funcionamento da Escola, tendo lugar maioritariamente fora do horário em que há aulas e alunos nas instalações, aos fins-de-semana e durante as interrupções lectivas, haverá trabalhos que se vão prolongar por algum tempo, o que poderá causar alguns constrangimentos”.
No mesmo texto, os pais são informados de que “as primeiras obras decorrerão nos balneários do ginásio, local que actualmente tem reduzido uso, sendo intervencionado um balneário de cada vez”.
Durante os trabalhos de remodelação, “haverá sempre um balneário disponível para quem o queira utilizar independentemente do género, estando obviamente sempre sob supervisão de pessoal da Escola”, conclui a mensagem, que apela à “compreensão de todos os associados para esta situação excepcional”, sendo igualmente pedido que, caso tenham conhecimento de qualquer problema no decorrer das obras, contactem a associação.
Segundo Filipe Figueiredo, as salas de aula propriamente ditas, que se situam no edifício principal da escola, não serão alvo de mexidas. “Apenas duas ou três salas que se encontram na zona do ginásio, que estão a ser utilizadas, é que serão intervencionadas, assim como as casas de banho e os balneários”, sublinha o responsável da APEP.
Sobre as mudanças de espaços, o dirigente associativo confirmou que a cantina irá ser transferida para o local onde actualmente se encontra a sala de professores, sendo esta por sua vez mudada para a sala de música.
No projecto inicial, a mudança da cantina estaria a ser planeada para junto da sala de professores, portanto, perto do átrio de entrada da escola, mas terá havido alguma oposição, pelo que foi encontrada a solução de mudança para a sala de música, a qual terá, por consequência, de ser instalada noutro local.
Relativamente a outros aspectos do funcionamento da escola, concretamente já antevendo o próximo ano lectivo, Filipe Figueiredo afirmou que pelo menos um professor vai sair. “Naquilo que fomos informados, dos professores que estejam a dar aulas na escola, em princípio só um mostrou interesse em abandonar, por razões pessoais”, salientou.
O dirigente adianta que, no entanto, o estabelecimento de ensino está a aguardar que isso seja confirmado, “para que possa ser feito um concurso para um ou mais professores, uma vez que depois poderá haver outro tipo de necessidades”.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Psiquiatria ajudaram 5.000 crianças e adolescentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-de-psiquiatria-ajudaram-5-000-criancas-adolescentes/</link><description>






											Child sitting alone in living room										



Uma clínica de subespecialidade dos Serviços de Psiquiatria do Centro Hospitalar Conde de São Januário prestou serviços a mais de 5.000 jovens utentes durante o ano passado. O apoio destina-se a crianças e adolescentes, no âmbito do “Plano de Acção para Macau Saudável”, visando acompanhar o desenvolvimento da saúde física e mental dos jovens
 
VÍTOR REBELO
 
Os Serviços de Saúde de Macau (SSM), através de uma clínica de subespecialidade de psiquiatria que funciona no Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) contabilizaram, em 2024, mais de 5.000 crianças e adolescentes apoiados por aquela unidade.
Para além disso, segundo afirmou o director adjunto do CHCSJ, o hospital público destaca psicoterapeutas profissionais para prestarem serviços de cuidados de saúde mental em nove centros de saúde, “assim como organiza equipas de serviços comunitários de psiquiatria, com apoios externos a potenciais pacientes de alto risco”.
Por outro lado, em relação aos casos emergentes, Tai Wa Hou afirmou que os pacientes podem recorrer aos Serviços de Psiquiatria dos SSM, que funcionam 24 horas por dia na urgência do CHCSJ.
Dando ênfase ao que se faz em Macau em termos de apoio psiquiátrico, o responsável salientou também que “com o intuito de aumentar a cobertura dos Serviços de Psiquiatria, desde 2024 o hospital público começou a realizar acções de formação sistemática para os médicos psicólogos da linha da frente que trabalham nos centros de saúde”.
Recordou ainda que, em 2021, os SSM criaram um grupo de trabalho interdepartamental, responsável pelo acompanhamento da saúde física e mental dos jovens e dos adolescentes, “cujo âmbito de participação tem aumentado constantemente”. Actualmente, o grupo engloba também associações educativas, alunos universitários, instituições de apoio pedagógico e associações juvenis, funcionando para “monitorizar de forma contínua o estado de saúde mental dos jovens”.
Tai Wa Hou salientou que “no contexto da evolução rápida da sociedade, os jovens têm enfrentado cada vez mais pressão e desafios, por isso, dependendo só da força de um serviço público ou de uma área profissional, seria difícil lidar de forma eficaz com a questão da saúde mental dos jovens”.
As declarações do director adjunto do CHCSJ estão inseridas num comunicado dos SSM, a propósito de um encontro de intercâmbio sobre os modelos de serviço da psicologia juvenil, designado “Atravessar a Fronteira”. O evento foi organizado com o objectivo de aumentar a atenção e o conhecimento do público sobre a saúde mental das crianças e dos adolescentes, e contou com a participação de médicos da área da saúde mental de Macau e do Continente, no total de cerca de uma centena de pessoas.
No discurso proferido durante o encontro, Tai Wa Hou realçou que o Governo irá implementar os objectivos e indicadores traçados pelo “Plano de Acção para Macau Saudável”, acompanhando sobretudo o desenvolvimento da saúde física e mental dos jovens e adolescentes. Para isso, sublinhou, “os SSM irão também cooperar com diferentes serviços públicos e promover a ampla participação de associações para os respectivos recursos médicos se estenderem aos bairros comunitários e assim melhorar ainda mais a saúde física e mental dos residentes”.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Detectadas 21 infracções com drones em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/detectadas-21-infraccoes-drones-em-2024/</link><description>








Os novos pedidos para a operação de drones subiram 62% em 2024, porém, as notificações das respectivas actividades sofreram uma pequena descida, num ano em que os voos de veículos aéreos não tripulados foram proibidos durante 15 dias devido à realização de diversos eventos, nomeadamente no âmbito das comemorações dos 25 anos da RAEM. A Autoridade de Aviação Civil registou 21 casos de infracções, menos três do que em 2023
 
Contrariando dois anos consecutivos em alta, a utilização de drones na RAEM abrandou no ano passado, bem como o número de casos de violações ao Regulamento de Navegação Aérea. A Autoridade de Aviação Civil de Macau (AACM) recebeu 7.748 notificações de actividades com veículos aéreos não tripulados, menos 31 ou 0,4% do que as 7.779 submetidas em 2023, ano em que um crescimento de 17,8% conduziu a um novo máximo histórico.
Em 2024, segundo as estatísticas da entidade reguladora da aviação, foram detectados 21 casos de infracções com drones, menos três do que no ano anterior, que também ficou marcado por um recorde neste domínio ao superar as 13 violações anotadas em 2019. Após a aplicação da revisão do Regulamento de Navegação Aérea, em 2016, a AACM contabilizou um total de 100 casos de infracções.
Por outro lado, o organismo recebeu 1.010 novos pedidos para a operação de drones, um acréscimo de 387 ou 62,1% em relação a 2023. O número de pedidos aprovados subiu 86% para 623 no intervalo de um ano, correspondendo a 61,7% do total de requerimentos.
De acordo com os dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a AACM recebeu 9.179 novos pedidos desde 2016 e aprovou 7.564. A percentagem de autorizações situou-se assim em 82,4%.
As restrições impostas pelas autoridades durante 15 dias de 2024, devido à realização de diversos eventos, contribuíram naturalmente para a ligeira desaceleração no uso de drones. Recorde-se que os voos com aeronaves não tripuladas no espaço aéreo de Macau foram proibidos entre 14 e 22 de Dezembro, a fim de garantir que as actividades comemorativas do 25º aniversário do estabelecimento da RAEM decorressem “sem sobressaltos e em segurança”. Nesse período, os não residentes ficaram mesmo impedidos de entrar no território com drones.
O embargo de voos também foi adoptado na Península durante o Grande Prémio de Macau (entre 14 e 17 de Novembro), bem como no dia 13 de Outubro na zona do Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, devido a actividades organizadas pelo Governo. No dia 19 de Outubro foi implementada a mesma medida em Coloane, por idênticos motivos.
O Regulamento de Navegação Aérea estipula multas entre 2.000 e 20.000 patacas para as violações envolvendo drones. Se as autoridades considerarem que a actividade em causa configura como um acto criminoso, o utilizador também fica sujeito a responsabilidades consagradas no Código Penal.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, o presidente da AACM assegurou recentemente que o organismo “empenha-se em satisfazer, dentro do possível e garantindo a segurança operacional, as necessidades de utilização de aeronaves não tripuladas em diversos sectores”. “Para esse fim, após a avaliação das condições de segurança, foram estabelecidas restrições de altitude diferenciadas e delimitadas áreas de voo para a operação dessas aeronaves no limitado espaço aéreo de Macau”, explicou Pun Wa Kin.
Além disso, segundo o mesmo responsável, “a fim de facilitar os patrulhamentos governamentais e as operações de socorro de emergência, ao apreciar os pedidos de autorização para actividades com aeronaves não tripuladas, a AACM realiza uma avaliação abrangente com base em factores como o local de voo, o horário, o modelo e o peso da aeronave, entre outros”. Caso estejam “reunidos os padrões de segurança operacional”, a entidade reguladora procura atender “às necessidades das entidades requerentes, como levantamento topográfico e cartográfico, registo de obras de construção e inspecção de pontes, entre outros trabalhos, a fim de reduzir a pressão sobre os recursos humanos tradicionalmente envolvidos em actividades de patrulhamento, inspecção e operação”.
 
11 casos de fumadores a bordo de aeronaves
No ano passado, a Autoridade de Aviação Civil de Macau contabilizou 12 actos ilícitos cometidos a bordo de aeronaves, 11 dos quais relacionados com a proibição de fumar. O outro caso prendeu-se com a “desobediência a instruções legítimas do comandante da aeronave”, indicou o organismo na sua página electrónica, sem especificar os contornos do incidente. Em 2024, não foram detectados casos de utilização indevida de dispositivos electrónicos. No ano anterior, o organismo tinha registado nove actos ilícitos, todos envolvendo fumadores.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ajuste de obra no Fai Chi Kei custou ao IAM mais de um milhão</title><link>https://jtm.com.mo/local/ajuste-de-obra-fai-chi-kei-custou-ao-iam-mais-de-um-milhao/</link><description>








O Instituto para os Assuntos Municipais teve de pagar mais de um milhão de patacas ao empreiteiro que ia construir a zona de lazer no Fai Chi Kei, devido a ajustes no projecto. As modificações tiveram que ver com as exigências no âmbito da prevenção de inundações
 
CATARINA PEREIRA
 
A obra de construção da zona de lazer da Baía Norte do Fai Chi Kei, na Rua do Comandante João Belo, que teve de ser ajustada por causa de um parecer no âmbito das exigências de prevenção de inundações, custou ao Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) mais de 1,085 milhões de patacas. O valor cobriu a rescisão do contrato e a indemnização ao empreiteiro, segundo a explicação dada pelo organismo no parecer do relatório sobre a execução do orçamento de 2023.
A adjudicação daquela obra foi autorizada no 4° trimestre de 2018, contudo, como explica o IAM “em harmonia com os trabalhos de prevenção de inundações da zona”, e de acordo com um parecer da então Direcção dos Serviços de Solos, Obras Públicas e Transportes, a obra da zona de lazer tinha de ser ajustada para “satisfazer as exigências de prevenção de inundações e, para evitar a repetição de escavações e o congestionamento do trânsito”.
Nesse sentido, “ficou acordada com o empreiteiro a rescisão do contrato, prestando as indemnizações relativas a despesas já realizadas”. O empreiteiro já tinha tido gastos com os equipamentos para exercício físico e com a iluminação, assim como custos administrativos, entre outros não especificados pelo IAM.
Segundo se pode ler no parecer disponível na página da Assembleia Legislativa, a rescisão do contrato e a indemnização da obra foram aprovadas em meados de 2023, sendo que o valor da compensação foi pago nesse mesmo ano.
De acordo com o jornal Cheng Pou, o orçamento total do plano modificado daquele projecto excedeu o valor originalmente adjudicado em mais de 50%, ou seja, ficou em mais de 13,3 milhões de patacas.
A zona de lazer na Baía Norte do Fai Chi Kei na Rua do Comandante João Belo foi concluída e posta em uso no início deste ano, e incluiu a construção de box-culverts, com 170 metros de comprimento, envolvendo as duas obras um orçamento total superior a 45 milhões de patacas.
Segundo o mesmo jornal, a compensação representou cerca de 12% do custo original do projecto.
Recorde-se de que, em 2023, o Governo abandonou a ideia de construir uma estátua de Kun Iam em Hac-Sá, orçada em mais de 42 milhões de patacas, após uma onda de críticas. Em Novembro do ano passado, ainda decorria o processo de indemnização, com o IAM a não revelar então detalhes sobre o caso. Este jornal tentou perceber junto do IAM se já há uma decisão, mas não obteve resposta até ao fecho desta edição.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arranque do plano de consumo com forte adesão de idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/arranque-plano-de-consumo-forte-adesao-de-idosos/</link><description>








No dia de lançamento do “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias”, a iniciativa atraiu, logo pela manhã, mais de 9.000 idosos, segundo o director da DSEDT
 
Foi lançado ontem o “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias 2025”, com muitos idosos a acorrerem aos postos de serviços para obter os benefícios de desconto imediato no valor de 300 patacas através do carregamento da nova versão do Cartão da Macau Pass para Idosos.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Yau Yun Wah, director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), disse que até às 10:30 de ontem mais de 9.000 idosos completaram o levantamento dos benefícios de desconto imediato. E antes do arranque do programa, cerca de 10.000 solicitaram a substituição da nova versão do Cartão para Idosos, dos quais 6.000 já levantaram os novos cartões.
Além disso, Yau Yun Wah afirmou que a DSEDT e as instituições de pagamento estabeleceram um mecanismo de fiscalização, através do qual é prevenido o acto de cancelar o pedido feito nas plataformas simplesmente com o intuito de obter a oportunidade de ganhar cupões de desconto electrónicos. O director da DSEDT advertiu o público para não participar no “Grande prémio para o consumo” de forma fraudulenta, avisando que os infractores serão proibidos de ganhar cupões de desconto electrónicos.
Por outro lado, Yau Yun Wah revelou que, com o objectivo de dar ainda mais impulso ao “Grande prémio para o consumo” e estimular o consumo na Zona Norte, a DSEDT vai lançar, este sábado, zonas para fotografias de grande dimensão, alusivas a personagens de marca de renome internacional, no Bairro da Ilha Verde e no Jardim do Mercado de Iao Hon. Segundo indicou, depois do respectivo consumo em pequenos ou médios estabelecimentos comerciais na Zona Norte ter atingido determinado montante, o residente ou turista poderá participar num sorteio para receber uma lembrança alusiva a essas personagens.
Frederico Ma, director da Associação Comercial, adiantou que cerca de 100 estabelecimentos planeiam lançar descontos adicionais, prevendo a subida gradual do número de lojas que adoptarão a mesma estratégia.
Por seu turno, Wong Kin Chong, presidente da Associação Industrial e Comercial da Zona Norte, constatou que muitas lojas tinham feito preparativos para o novo programa de consumo, sendo que muitos optaram por intensificar a aquisição de produtos, especialmente supermercados, farmácias e lojas de carnes congeladas. Além disso, salientou que a associação já tinha sugerido aos comerciantes que lançassem mais descontos, de modo a redobrar os efeitos do “Grande prémio para o consumo”, atraindo mais pessoas a consumir em Macau.
Segundo a DSEDT, o programa de consumo decorrerá até 1 de Junho deste ano, com uma duração de 10 semanas, podendo os cupões de desconto electrónicos obtidos ser utilizados em mais de 20 mil lojas físicas.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>20 empresas estreiam projectos “verdes” no MIECF</title><link>https://jtm.com.mo/local/20-empresas-estreiam-projectos-verdes-miecf/</link><description>








Na edição deste ano do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau, 20 empresas irão apresentar tecnologias e projectos inovadores, no âmbito da transformação verde da região
 
Cerca de 20 empresas apresentarão novas tecnologias e projectos no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau (MIECF), entre 27 e 29 de Março, na Cotai Expo do Venetian. “Inovação e Desenvolvimento Verde – Soluções para a Construção de Cidades Belas” é o tema do evento organizado pelo Governo da RAEM.
A Zona de Exposição de Projectos de Economia de Estreia, instalada no MIECF pela primeira vez, vai reunir projectos de estreia de vários locais, tendo como foco o modo de desenvolvimento em cadeia “lançamento–promoção”, com o objectivo de impulsionar o mercado de consumo verde e a transformação verde.
Segundo a organização, as apresentações incluem projectos de tecnologia verde, energia inteligente, gestão verde de IA, neutralidade de carbono e economia circular. O cão-robô B2, para monitorização ambiental e exploração de recursos; um sistema de “supercarregamento arrefecido a líquido altamente eficiente” para veículos eléctricos e tecnologia de captura de carbono para espaços interiores são algumas das inovações que estarão em exposição.
Um expositor da Zona de Cooperação de Hengqin tenciona lançar um novo material biodegradável inovador com aplicação ambiental para consumidores e empresas. Já uma empresa de Jiangsu irá apresentar “um motociclo eléctrico com a função de estacionamento automático que pode ser controlada remotamente” através de uma aplicação móvel. O produto visa melhorar a conveniência de estacionamento em espaços apertados, de acordo com o MIECF.
Durante o evento, será ainda apresentado o primeiro sistema do mundo de “carregamento sem fios a energia solar para bicicletas eléctricas partilhadas”. Este novo sistema, segundo o MIECF, “ultrapassa as limitações do carregamento tradicional”, combinando painéis fotovoltaicos flexíveis de elevada eficiência com tecnologia de carregamento magnético sem fios e pretende oferecer, ao público, um meio de transporte conveniente de baixo carbono.
O MIECF realizará outras iniciativas como a “Economia de Estreia @Macau – Lançamento de Projectos x Sessão de Bolsas de Contacto Inovadoras”, para divulgar projectos de estreia, e os “Prémios de Excelência em ESG” para mais de 30 empresas do Interior da China, de Hong Kong e Macau. Estas empresas serão convidadas para a sessão de “Bolsas de Contacto no âmbito de Desenvolvimento Verde Internacional de Baixo Carbono”, a fim de estimular o intercâmbio e a cooperação empresarial.
Para além das exposições, organizações profissionais de protecção ambiental realizarão actividades como a Conferência de Lançamento do Guia de Implementação sobre a Neutralidade de Carbono para Convenções e Exposições e a Conferência de Inovação Verde, no âmbito do desenvolvimento verde da Grande Baía.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputado pede mais garantias para trabalhadores por conta própria</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputado-pede-mais-garantias-para-trabalhadores-por-conta-propria/</link><description>








Leong Sun Iok considera que, com a evolução da “nova ecologia sectorial” em Macau, os trabalhadores por conta própria e liberais devem ter acesso a mais garantias laborais, como o seguro. Neste sentido, o deputado instou o Governo a optimizar os critérios previstos na legislação
 
Tendo em conta que muitos empregadores não precisam de comprar seguro laboral para entregadores de comida, taxistas, motoristas de autocarros turísticos, entre outros trabalhadores por conta própria, Leong Sun Iok exortou o Governo a tentar descobrir casos de patrões que evitem as responsabilidades e deveres que deviam assumir no âmbito das relações de trabalho, aproveitando a forma de “contrato de prestação de serviços”.
Numa interpelação escrita, o deputado sugeriu ao Executivo que, conforme as mudanças e o desenvolvimento da “nova ecologia sectorial” no território, estude formas de assegurar as garantias laborais aos trabalhadores por conta própria e liberais. Além disso, defendeu, deve impulsionar a parte patronal a fornecer seguro laboral aos trabalhadores sujeitos a contrato de prestação de serviços, no sentido de reforçar as garantias laborais em Macau.
Citando trabalhadores da “nova ecologia sectorial”, Leong Sun Iok avisou que, embora algumas plataformas adoptem a forma de contrato de prestação de serviços, o horário e a forma de trabalho deles não diferem das situações dos trabalhadores contratados formalmente, implicando a natureza de “trabalhar sob a autoridade do empregador”. “Macau, como uma micro-economia, tem um mercado limitado, pelo que muitas pessoas só podem escolher esta forma de emprego”, apontou.
Além disso, o deputado acentuou que, sujeitos a contratos de prestação de serviços, os trabalhadores por conta própria terão de suportar riscos e custos maiores durante o trabalho, incluindo eventuais problemas de saúde e acidentes laborais. Neste ponto, notou que muitas plataformas de entrega de comida do Interior da China anunciaram recentemente que começariam a comprar seguro social para os seus entregadores, o que, para o deputado, constitui um “sinal positivo” para a “nova ecologia sectorial”.
Observando que “muitas cidades já começaram a discutir como proteger melhor os trabalhadores da ‘nova ecologia sectorial’”, o deputado ligado à Federação das Associações dos Operários espera que as autoridades estudem a optimização dos critérios para definir as relações laborais e as respectivas garantias, previstos na Lei das relações de trabalho e noutros regimes jurídicos relevantes.
Além disso, Leong Sun Iok questionou o Governo sobre se já recolheu dados estatísticos para perceber o número e os tipos dos trabalhadores por conta própria e liberais. Sugeriu ainda a realização de um estudo relativo aos empregos derivados da “nova ecologia sectorial”, no sentido de proteger os direitos e interesses laborais dos respectivos trabalhadores.
O deputado entende também que devem ser emitidas orientações claras para esclarecer as relações de trabalho, e ao mesmo tempo, reforçadas as acções de sensibilização de modo a prevenir a violação das respectivas disposições legais por parte de empregadores.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC cancela concerto previsto para Março</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-cancela-concerto-previsto-para-marco/</link><description>






											大型戶外演出場地										



O próximo espectáculo musical de grande envergadura no espaço ao ar livre situado no COTAI só vai acontecer em Maio. Outro concerto estava previsto para este mês, mas o Instituto Cultural desistiu de o organizar, uma vez que as candidaturas “não conseguiram colaborar com as autoridades”, segundo referiu a presidente do organismo. Para os dois espectáculos, o IC recebeu cerca de três dezenas de propostas
 
VÍTOR REBELO
 
O Local de Espectáculos ao Ar Livre, no COTAI, só vai voltar a ter um concerto de grande envergadura em Maio, mas ainda não são conhecidos os detalhes, nem o nome da banda que ali irá actuar. Outro “show” estava previsto para Março, no entanto, as candidaturas apresentadas não corresponderam ao que a organização exigia, não tendo havido “colaboração com as autoridades, em relação ao tempo do concerto e ao número de espectadores”, segundo referiu a presidente do Instituto Cultural (IC).
Em declarações à imprensa chinesa, Leong Wai Man declarou que foram recebidos muitos pedidos, “cerca de três dezenas para os dois concertos em conjunto”. No entanto, para o espectáculo de Março “não foi possível reunir as melhores condições para que o mesmo tivesse lugar” e assim o IC aponta baterias para a próxima exibição musical, em Maio, cujos detalhes “serão divulgados durante esta semana”, garantiu a responsável do organismo.
As candidaturas apresentadas “estão a ser apreciadas”, prosseguiu Leong Wai Man, que disse esperar que os concertos sejam “promovidos de forma gradual”, ou seja, começando com espectáculos para 20.000 espectadores, “número que irá aumentando posteriormente”.
Relativamente ao balanço do Desfile Internacional de Macau, que decorreu na tarde de domingo, a presidente do IC expressou satisfação pelo facto da parada ter “superado as estimativas das autoridades”, que eram de cerca de 150.000 espectadores ao longo do percurso.
Embora ainda sem dispor de números da edição de 2025, Leong Wai Man considerou que “a assistência foi certamente superior à registada em 2024”, reflectindo “a recuperação do fluxo de visitantes de Macau”.
A dirigente manifestou, por outro lado, a esperança de que o desfile tenha contribuído para fortalecer os negócios dos comerciantes que operam na periferia do percurso. “Mais tarde, o IC irá recolher opiniões junto de associações comerciais e grupos de moradores em relação à sua actividade e sobretudo conhecer quais foram os efeitos positivos suscitados pelo desfile”, frisou.
Questionada sobre se o Governo pondera estender o trajecto do desfile para a zona norte da cidade, Leong Wai Man disse que o IC “tem vindo a ponderar a realização de diversas actividades em diferentes bairros comunitários”. Por isso, adianta, “vai também ponderar esta orientação”.
Ainda assim, Leong Wai Man ressalvou que o desfile requer um espaço relativamente largo para as equipas poderem exibir-se e também implica arranjos do tráfego.
“Actualmente o cortejo arranca nas Ruínas de São Paulo e termina na Praça do Lago Sai Van, onde o espaço é relativamente largo”, preconiza. Por outro lado, conclui, “este percurso é popular para as pessoas, contando já também com muitos anos de experiência, daí que, no futuro, o IC irá tentar coordenar melhor com os outros serviços públicos, no que diz respeito ao trânsito durante a parada”.
O Desfile Internacional 2025, que atingiu a 11ª edição, trouxe a Macau 23 grupos estrangeiros de 15 países ou regiões, aos quais se juntaram cerca de 60 organizações de artes performativas locais e associações representativas das comunidades aqui residentes, como Brasil, Filipinas, Índia, entre outras. Cerca de 1.800 figurantes evoluíram ao longo do percurso, numa exibição que atraiu às ruas centrais do território uma grande multidão de pessoas.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM e UTM abrem 70 vagas para programa inovador</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-utm-abrem-70-vagas-para-programa-inovador/</link><description>








Num esforço conjunto, a SJM Resorts e a Universidade de Turismo de Macau lançaram o programa “Forge My Own Journey”, com o propósito de oferecer aos jovens locais uma formação inovadora na indústria integrada de turismo e lazer
 
A SJM Resorts (SJM) e a Universidade de Turismo de Macau (UTM) lançaram o programa de desenvolvimento “Forge My Own Journey”, numa cerimónia que teve lugar no resort Grand Lisboa Palace.
Em comunicado, a SJM sublinha que o programa “introduz uma abordagem inovadora à aprendizagem integrada e à experiência de trabalho, oferecendo aos jovens locais uma oportunidade única que combina educação teórica com experiência prática”.
Alinhada com a política do Governo da RAEM de “Construir Macau através do Talento”, a iniciativa visa cultivar especialistas em turismo, lazer e gestão hoteleira e oferecer estágios em vários departamentos da SJM, tais como operações hoteleiras, gestão de alimentos e bebidas, gestão de retalho ou planeamento de eventos, com salários e benefícios mensais.
Os alunos que concluírem o programa com sucesso, e obtiverem uma licenciatura em Gestão Hoteleira ou Turística pela UTM, receberão o valor integral das propinas relativas aos quatro anos de formação, patrocinado pela SJM. O programa será inaugurado este ano, com 70 vagas para finalistas do ensino secundário.
A administradora-delegada da SJM, Daisy Ho, disse que a operadora “está empenhada em cultivar o talento local” e que o projecto “visa alavancar a vasta experiência da SJM na indústria integrada de turismo e lazer, juntamente com a forte base académica da UTM para criar um caminho para jovens profissionais”.
No mesmo sentido, Fanny Vong, reitora da UTM, asseverou que o programa “tem como objectivo dotar os alunos locais de conhecimentos abrangentes através da aprendizagem teórica e aplicação prática”, permitindo aos estudantes “enveredar rapidamente por caminhos profissionais no âmbito da indústria integrada do turismo e lazer”.
A SJM afirma que a iniciativa recebeu uma “resposta entusiástica” ao longo das 30 sessões informativas, com a participação de mais de 2.000 alunos e o apoio de 26 escolas secundárias. A operadora promete continuar a colaborar activamente com escolas e instituições de ensino locais para desenvolver quadros de alta qualidade na RAEM.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Skatepark” do Studio City é o primeiro num terraço de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/skatepark-studio-city-e-primeiro-num-terraco-de-macau/</link><description>








O Studio City abriu o primeiro parque de skate num terraço no território, com o objectivo de contribuir para o desenvolvimento de Macau como “Cidade do Desporto”
 
No fim-de-semana, o Studio City inaugurou o “Sk8te Park”, o primeiro parque de skate num terraço em Macau, que recebeu o festival “SK8TEFest” e a “FISE Battle of the Champions” da “Melco Style”. Segundo o Studio City, esta foi a primeira competição internacional de skate na Grande Baía.
O parque foi desenvolvido pela “Hurricane Parks”, construtora de renome de instalações desportivas a nível mundial. O projecto foi construído de forma a combinar a paisagem urbana de Macau e um design de parque de skate de ponta, adequado para atletas de todos os níveis, desde iniciantes a profissionais, com a única tigela dupla em forma de “8” e o maior “skate bowl” da cidade.
Os eventos reuniram praticantes da modalidade de todo o mundo, incluindo Kai Kishi, Nathaniel Wong e Jasper Dohrs. Para além dos concursos de skate, realizaram-se demonstrações de BMX, DJ, breakdance e graffitis, que atraíram muitos entusiastas. O local da competição contou com três zonas, concebidas para destacar a mistura do património cultural de Macau.
A inauguração do “Sk8te Park” reflecte a dedicação do resort em fortalecer a cidade como uma “Cidade do Desporto” e “reforçar ainda mais o posicionamento de Macau como Centro Mundial de Turismo e Lazer”, trazendo instalações desportivas de classe mundial e grandes eventos desportivos internacionais para a RAEM.O vice-presidente sénior e director-geral de propriedades do Studio City, Kevin Benning, afirmou que “a Melco tem estado empenhada em apoiar a estratégia de desenvolvimento do Governo da RAEM”, para diversificar a economia e promover a integração transfronteiriça do “Turismo+”.
De acordo com o comunicado do Studio City, a combinação do “SK8TEFest” com a “FISE Battle of the Champions” proporcionou “uma experiência inesquecível aos fãs de desportos urbanos e entusiastas de desportos radicais” e ajudou a estabelecer Macau como um destino emergente para os desportos radicais.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Áreas para fumar nas Ruínas e Portas do Cerco vistas como difíceis</title><link>https://jtm.com.mo/local/areas-para-fumar-nas-ruinas-portas-cerco-vistas-como-dificeis/</link><description>








Embora “os residentes se oponham geralmente à conduta de fumar ao andar”, a ideia de delimitar áreas exclusivas para fumar na zona das Ruínas de São Paulo e na Praça das Portas do Cerco poderá implicar dificuldades na implementação, advertiu Chan U Iong, coordenador-adjunto do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Norte. Citado pelo “Ou Mun Tin Toi”, Chan U Iong apontou que a medida de fundo significa o alargamento do âmbito de proibição de fumo, o que envolverá a execução da lei e acusações. Desse modo, o representante do Conselho Consultivo da Zona Norte sugeriu a realização de um inquérito abrangente e uma consulta pública sobre a matéria. Além disso, considera que o Governo pode intensificar a sensibilização para “fumar de forma bem-educada”, para que seja fomentado um ambiente sem fumo. Por sua vez, Chan Kin Sun, director da Associação para a Abstenção do Fumo e Protecção da Saúde, encara a orientação do Governo como “positiva”. Contudo, também previu que a criação das áreas para fumar será “muito difícil”, uma vez que a alta densidade populacional e o espaço limitado do território obrigam à ponderação de muitos factores. Na sua perspectiva, outra solução passa pela extensão do âmbito de proibição de fumo para as imediações das escolas e dos hospitais, tendo como referência as medidas que estão em vigor junto às paragens de autocarros. Além disso, o líder associativo entende que, a longo prazo, é necessário criar um mecanismo de coordenação interdepartamental “aperfeiçoado e eficaz”, empenhado no controlo do tabagismo, algo que, na sua opinião, será igualmente “desafiante”.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Diversificação económica da RAEM inclui reforço das relações com o exterior</title><link>https://jtm.com.mo/local/diversificacao-economica-da-raem-inclui-reforco-das-relacoes-exterior/</link><description>








A RAEM vai “fortalecer e expandir as suas relações com o exterior”, nomeadamente no que respeita aos mercados lusófonos, de língua espanhola e do sudeste asiático, “o que promoverá ainda mais a diversificação adequada da economia” local, asseverou o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, num encontro com a Vice-Ministra dos Negócios Estrangeiros da China, Hua Chunying, a quem agradeceu o apoio de Pequim “em todos os assuntos relacionados com o exterior”. Segundo uma nota oficial, Sam Hou Fai sublinhou ainda que, devido à sua “grande riqueza histórica e cultural”, Macau representa “uma plataforma de comunicação e cooperação entre o País e o exterior”. Além disso, reiterou, “com uma sociedade próspera, estável, pacífica e harmoniosa”, Macau “é um exemplo bem-sucedido da implementação de ‘um País, dois sistemas’”. Estiveram presentes no encontro, o Comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Liu Xianfa e o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong.

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2366/</link><description>








Cabo de vassoura feriu duas mulheres
Duas mulheres terão sido feridas pelo cabo de metal de uma vassoura, que foi atirado de um prédio na Avenida do Hipódromo. O Corpo de Bombeiros revelou que as feridas, uma residente de 41 anos e uma titular de salvo-conduto com 19 anos, foram transportadas para o hospital conscientes e em estado estável, sofrendo contusões no pescoço e num ombro. O caso ocorreu pelas 20h00 de domingo, quando o cabo da vassoura caiu perto de uma paragem de autocarros. A polícia deslocou-se ao edifício em causa para averiguar o caso.
 
Já foram vendidas 271 casas económicas
Dados do Instituto de Habitação indicam que já foram vendidas 271 fracções de habitação económica no âmbito do concurso de 2019. Actualmente, 2.632 candidatos estão a aguardar pela escolha de casa. Segundo o organismo, foram vendidos 80 apartamentos T2 e 191 de tipologia T3, estando ainda disponíveis 1.066 T3, 920 T2 e 760 T1. Uma parte substancial (39%) dos agregados que já escolheram casa é composta por três elementos, num total de 105 famílias; seguindo-se 74 núcleos constituídos por um elemento e 71 por quatro ou mais.
 
ATFPM aprovou relatórios referentes ao ano passado
Em assembleia-geral da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM), os sócios “aprovaram por unanimidade” o relatório de actividades financeiras de 2024 e o relatório anual de actividades. Segundo a ATFPM, na assembleia “diversos membros” destacaram que a incerteza económica de Macau, afectada pelo contexto internacional, mantém muitas famílias em dificuldades. Falaram também sobre os “desafios” no acesso ao emprego por parte dos jovens, sobre os problemas habitacionais, acesso limitado a cuidados médicos e falta de vagas em lares para idosos.
 
Bilhetes para o FAM já estão à venda
Os bilhetes para os espectáculos do 35º Festival de Artes (FAM) já estão à venda na Bilheteira “Enjoy Macao” (ticketing.enjoymacao.mo), através dos serviços de bilheteira online, por via telefónica e nos pontos de venda. Segundo o Instituto Cultural (IC), estão disponíveis descontos de 30% na compra antecipada de ingressos, mediante certos critérios, até 30 de Março, e de 20% a partir do dia seguinte, incluindo para portadores de cartões de diversos bancos locais. O FAM oferece ainda um desconto de 50% a portadores dos cartões de Benefícios Especiais para Idosos ou de Registo de Avaliação de Deficiência, bem como do cartão de estudante, a tempo inteiro.
 
Idosos desafiados a participar nos Jogos Desportivos
Cidadãos nascidos até 1974 poderão participar nos “Jogos Desportivos para Idosos de Macau”, que terão lugar a 13 de Abril, no Pavilhão do Tap Seac, informou o Instituto do Desporto (ID). Os interessados poderão deslocar-se ao ID, ao Pavilhão do Tap Seac, Centro Desportivo Olímpico, União Geral das Associações Desportivas dos Idosos, União Geral das Associações dos Moradores, Federação das Associações dos Operários, Associação Geral das Mulheres de Macau e à Academia do Cidadão Sénior da Universidade Politécnica para obter o boletim de inscrição ou descarregá-lo online (www.sport.gov.mo).

</description><pubDate>2025-03-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Viúva do culto japonês Aum Shinrikyo fala 30 anos após ataque no Metro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/viuva-culto-japones-aum-shinrikyo-fala-30-anos-apos-ataque-metro/</link><description>








Apenas sete anos depois do seu casamento, Yuki Niimi tocou pela primeira vez no marido – numa morgue, onde recolheu o corpo após a sua execução, e beijou-o num caixão. Antes disso, um ecrã de vidro separava-a sempre do marido condenado à morte, Tomomitsu Niimi, um membro notório do culto do juízo final Aum Shinrikyo que há 30 anos orquestrou um ataque com um agente nervoso na capital do Japão.
A 20 de Março de 1995, membros da Aum libertaram sarin em cinco carruagens do Metropolitano de Tóquio, matando 14 pessoas e deixando milhares doentes. “Até ao fim, não pediu desculpa aos que morreram. Não se arrependeu do que fez”.
A própria Yuki é ex-membro de um grupo sucessor de Aum que, apesar das suas negações, já foi condenada por usar intimidação para tentar recrutar um conhecido para a seita. Dada a magnitude dos crimes do marido, ela acredita que a pena de morte era “inevitável” e que “pagar a restituição” é a única forma que os cultistas do Aum podem fazer.
Sob o domínio do guru de cabelos rebeldes e quase cego Shoko Asahara, os devotos do Aum acreditavam que o Armagedão estava a chegar e viam os massacres como uma forma altruísta de elevar as almas a um reino superior.
Jovens descontentes no Japão, incluindo médicos e engenheiros que mais tarde fabricaram toxinas, encontraram consolo nas doutrinas de Asahara. Entre os pupilos mais leais estava Tomomitsu, que estava atrás das grades quando conheceu Yuki e quando se casaram, em 2011.
A sua relação consistiu em cartas e 15 a 30 minutos de conversa, quase todos os dias, sob a supervisão de um guarda. Tudo terminou com a sua execução no Verão de 2018, juntamente com outros 12 membros do Aum, incluindo Asahara.
Após a sua morte, a viúva Yuki acariciou o corpo ainda quente de Tomomitsu, cujo pescoço estava envolto numa ligadura para esconder a marca deixada pelo laço. Passou então os três dias seguintes, até à cremação, deitada ao lado dele em casa. “Ele não parecia ter sofrido nada. Parecia estar a dormir”, disse ela.
Tomomitsu, que morreu aos 54 anos, é por vezes chamado o discípulo “mais sangrento” de Aum – tendo ajudado a perpetrar todos os sete ataques mortais do grupo, incluindo a anterior greve do Metro em que serviu como motorista.
Os cultistas do Aum, que se isolaram e ficaram incomunicáveis ​​na era pré-internet, “acreditavam em tudo”, disse Asahara, e “honestamente pensavam que estavam a ajudar no seu acto de salvação”, disse Yuki.
Entretanto, cerca de um mês antes da execução de Tomomitsu, ela sentiu que a sua lealdade para com o líder estava finalmente a desmoronar-se. “Ele chamava-lhe apenas ‘Asahara’ – isto nunca tinha acontecido antes nos 12 anos ou mais que estivemos juntos.
Depois, no seu diário, “nos últimos dias da sua vida, expressou claramente que ‘não o seguirei mais’” ao perceber que os ensinamentos de Asahara sobre o karma eram uma falácia, disse Yuki.
Além disso, apesar da falta de remorso de Tomomitsu, “perguntei porque é que Aum tinha realizado o ataque com gás no Metro, e o meu marido disse-me claramente que o guru estava doente, mentalmente doente”, acrescentou.
Os envenenamentos no Metro chocaram o mundo e levaram a um ajuste de contas com o extremismo no Japão, com uma repressão ao império de Asahara, que chegou a contar com mais de 10.000 seguidores.
Os seus grupos sucessores continuam a operar e a recrutar, com números estimados em 1.600 no mercado interno. Dois destes grupos, o Aleph e o Hikarinowa, operam abertamente no Japão, o que, segundo alguns especialistas, os torna mais fáceis de monitorizar.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>