<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>37% dos casos instaurados pela DSAT têm por base queixas contra autocarros</title><link>https://jtm.com.mo/local/37-dos-casos-instaurados-pela-dsat-tem-por-base-queixas-contra-autocarros/</link><description>








As queixas que chegaram à DSAT na primeira metade deste ano visaram, em grande parte, os autocarros – foram 1.002, perfazendo 37% do total de denúncias (2.710). Os dados relativos aos pedidos de informações e queixas mostram ainda que em segundo e terceiro lugares surgem as instalações de tráfico e os serviços de táxis
 
Catarina Pereira 
 
No primeiro semestre deste ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) recebeu um total de 2.710 queixas da população – no primeiro trimestre foram 1.340, número que subiu ligeiramente para 1.370 no segundo trimestre. Os autocarros, as instalações de tráfego e os táxis ocupam os três primeiros lugares no âmbito dos processos instaurados com base nas denúncias dos cidadãos, revelam os dados do organismo analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Os autocarros motivaram a abertura de 1.002 casos (522 no primeiro trimestre e 480 no segundo trimestre) entre Janeiro e Junho deste ano, representando 37% do total de denúncias. Contudo, em concreto, a DSAT não indica que tipo de queixas foram feitas. Note-se que, no mesmo período, o número de passageiros nos serviços de transporte da TCM e da Transmac cresceu 2,25%, em termos anuais, para 113 milhões de passageiros.
Seguem-se depois casos relacionados com o planeamento e instalações de equipamento de tráfego originaram 516 processos (264 no primeiro trimestre contra 252 no segundo), ao passo que os relacionados com táxis originaram 309 casos (152 contra 157).
Os outros dados da DSAT relativos aos táxis apontam que, no primeiro semestre, foram feitas pelos cidadãos 580 queixas visando a atitude dos condutores no serviço (443), equipamentos de táxis (12) e “outros” não especificados (58). Referem ainda que foram feitas 67 sugestões neste âmbito.
Voltando aos principais tipos de casos instaurados pela DSAT com base nas denúncias contam-se ainda os auto-silos, num total de 211, e assuntos relacionados com veículos, que totalizaram 151 ao longo do primeiro semestre.
Em relação ao total de queixas atendidas (2.710), 1.408 chegaram ao organismo através de correio electrónico, seguindo-se a linha aberta (679), “outros” – que inclui casos apresentados por correspondência e transferência por outros departamentos governamentais – (578), e atendimento ao público (45).
Segundo os dados estatísticos disponibilizados, nos primeiros seis meses de 2025, o público endereçou ao organismo um total de 30.820 pedidos de informação. Questões relacionadas com a Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau lideram os pedidos de informação feitos através de chamada telefónica, perfazendo 3.698, ao passo que a inspecção de veículos é o segundo tema que suscita mais questões por parte da população (2.726 pedidos).
Em terceiro e quarto lugares surgem pedidos de informação relacionados com a carta de condução (2.176) e com a circulação de veículos de Macau na província de Guangdong (2.093). Por fim, há também muitas questões envolvendo os assuntos de veículos, não especificados pela DSAT, concretamente 1.757 casos.

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Passagem do “Tapah” obrigou a 18 horas de sinal 8</title><link>https://jtm.com.mo/local/passagem-tapah-obrigou-18-horas-de-sinal-8/</link><description>








A passagem do ciclone tropical “Tapah” a apenas 110 quilómetros de Macau obrigou as autoridades meteorológicas a içarem o sinal 8 de tempestade tropical, que vigorou durante 18 horas. Esta foi a nona tempestade tropical a afectar Macau este ano, algo que já não acontecia desde 1993, segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos. A Protecção Civil registou dezenas de incidentes e quatro feridos, tendo ocorrido “cheias ligeiras” na Taipa e na zona do Porto Interior. As aulas foram suspensas e os serviços públicos estiveram encerrados



















PEDRO MILHEIRÃO
O sinal 8 de tempestade tropical esteve em vigor durante 18 horas, devido ao ciclone tropical “Tapah”, que passou a 110 quilómetros de distância de Macau. O sinal 8 foi içado pelas 21h00 de domingo, altura em que o Chefe do Executivo declarou o estado de prevenção imediata através de despacho, tendo-se mantido até às 15h00 de ontem. Segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), o “Tapah” foi o nono ciclone tropical a afectar o território este ano – desde 1993 que não se registava um número tão alto num só ano.
Num balanço sobre os trabalhos de resposta das autoridades, o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, avançou ontem que, até ao final da tarde, tinham sido registados quatro feridos, incluindo três com ferimentos ligeiros e uma pessoa que necessitou de ser internada.
Até ao início da tarde, o Centro de Operações de Protecção Civil (COPC) tinha registado 25 ocorrências na Península e uma nas Ilhas. Além disso, 13 utentes foram recebidos pelos centros de acolhimento de emergência do Instituto de Acção Social. A linha de assistência do COPC, por sua vez, recebeu 23 solicitações de informações relacionadas com a tempestade.
Na Taipa e na zona do Porto Interior registaram-se “cheias ligeiras”, sendo que em Coloane se verificou um aumento do nível da água ao longo da costa. Ainda assim, alguns estabelecimentos comerciais mantiveram-se em funcionamento.
Segundo os SMG, a previsão sobre o ciclone foi um “enorme desafio”. Durante o período em que o sinal oito esteve em vigor, “os ventos máximos sustentados de 10 minutos registados nas quatro pontes de Macau foram de níveis 8 e 9 com rajadas de 10”, explicou o organismo. Acrescentou ainda que a maré astronómica em conjunto com o “Storm Surge” elevou o nível da água em cerca de um metro, ao passo que a altura máxima da maré registada foi de 3,7 metros.
Por causa da tempestade, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude suspendeu as aulas de todos os níveis de ensino não-superior. Agendada para ontem, a recepção aos alunos da Escola Portuguesa de Macau acabou por ser adiada para hoje.
Os serviços públicos também estiveram encerrados durante todo o dia e o mesmo aconteceu com o Consulado Geral de Portugal. Os bancos também não abriram, segundo um comunicado da Associação de Bancos.
Segundo a Autoridade de Aviação Civil, até às 14h00, mais de uma centena de voos programados no Aeroporto de Macau foram afectados pelo “Tapah”. Em concreto, 81 foram cancelados, 29 sofreram atrasos e nove sofreram alterações de horários. Além disso, cerca de 100 voos do Aeroporto de Hong Kong também foram cancelados, segundo a imprensa da região vizinha.
O trânsito na Ponte Flor de Lótus esteve suspenso, tal como a generalidade dos serviços de transporte público, o que fez com que cerca de 100 residentes e visitantes ficassem retidos no Posto Fronteiriço de Hengqin, à espera de serviços de táxi. Agentes policiais foram destacados para o local “para manter a ordem”, segundo avançou a imprensa chinesa.
Em “estreita ligação com as concessionárias de jogo”, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos coordenou os trabalhos de preparação das áreas de descanso para os trabalhadores e clientes que se encontravam nos recintos das operadoras, de modo a evitar deslocações.
O sinal 8 foi substituído pelo 3 às 15h00 de ontem, tendo os diferentes serviços de transporte público reentrado em funcionamento. A circulação de autocarros entre o posto fronteiriço de Macau e o Aeroporto de Hong Kong foi igualmente retomada de forma gradual. A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água e as operadoras das ligações marítimas coordenaram, por sua vez, a retoma das viagens a partir do Porto Exterior e da Taipa com destino a Hong Kong.
Wong Sio Chak considerou que “todos os membros da estrutura da protecção civil demonstraram uma plena comunicação e uma coordenação estreita”. Para Wong, os alertas emitidos, as mobilizações e as medidas preventivas reflectiram “a forte consciência de crise dos membros da estrutura”.
 
Sam Hou Fai elogiou “alto nível de alerta”
Pouco antes do içar do sinal 8 e de decretar o estado de prevenção imediata, Sam Hou Fai presidiu a uma reunião de trabalho no COPC, no sentido de auscultar os preparativos para a passagem do tufão “Tapah”, segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social. O Chefe do Governo afirmou que, “devido à passagem sucessiva de ciclones tropicais por Macau, nos últimos meses, a estrutura da protecção civil manteve o seu alerta de forma contínua e realizou inúmeros trabalhos preparativos de reacção imediata”. “Com o aperfeiçoamento contínuo do mecanismo de protecção civil e das instalações contra o vento e as inundações, a acumulação de experiência dos serviços e instituições” permitiu “manter um alto nível de alerta”, asseverou.
Na ocasião, exigiu também o “planeamento dos trabalhos de restauração da normalidade da cidade pós-tufão”, de forma a mitigar o impacto na deslocação dos residentes aos diferentes serviços e às escolas. Ademais, pediu aos diferentes departamentos que preparassem bem os planos “da remoção de obstáculos nas vias públicas e da eliminação de potenciais perigos”.
O líder da RAEM pediu ainda mais coordenação e comunicação entre os diferentes departamentos do Governo, instando-os a “monitorizar de perto as zonas baixas, garantir o funcionamento normal dos sistemas de drenagem, preparar os planos de evacuação (…) com vista a reduzir ao mínimo os riscos para a população”.
Para Sam Hou Fai, “os trabalhos da protecção civil devem ser concretizados com base na coordenação entre o Governo e a participação da sociedade civil, as associações, e através da força conjugada entre as autoridades, residentes e associações, permitindo aumentar a eficácia e a capacidade de prevenção e reacção integral contra desastres naturais”.
Por seu turno, Wong Sio Chak afirmou que o COPC “implementou todas as medidas de prevenção contra-ventos e inundações”. O Secretário acrescentou também que todos os membros da protecção civil se encontravam “em estado de alerta e de reacção imediata”, prontos a “agir com urgência e proteger com todo o esforço a vida e os bens dos residentes”.
 
Autoridades concluíram testes na Ponte Macau
O teste de circulação de veículos na Ponte Macau com o sinal 8 foi concluído, para o qual os Serviços de Obras Públicas, os Serviços para os Assuntos de Tráfego e os Serviços Meteorológicos e Geofísicos destacaram múltiplos veículos e técnicos de análise. Os vários departamentos estão agora a proceder à integração dos dados e irão “analisar e avaliar os detalhes específicos da implementação dos planos de circulação de veículos na Ponte Macau”, indicaram os organismos. Priorizando a segurança pública, as autoridades irão definir e divulgar as disposições relativas aos tipos de veículos autorizados a circular na ponte durante o sinal 8, bem como as regras e restrições de circulação.

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Estamos determinados a dar mais voz aos cidadãos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/estamos-determinados-dar-mais-voz-aos-cidadaos/</link><description>








A lista candidata número 5 pelo sufrágio directo, a União para o Desenvolvimento, diz querer “dar mais voz aos cidadãos” e garante que os seus candidatos “conseguem tomar o pulso do bem-estar da população de forma mais precisa e proporcionar soluções mais práticas e viáveis”. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a equipa aponta para a meta de conquistar três assentos no Hemiciclo, prometendo ainda que assegurará que as disposições legais “correspondam ao desenvolvimento real de Macau e que possam proteger, ao máximo, os direitos e interesses dos trabalhadores”. Por outro lado, frisa que preconiza o apoio forte às pequenas e médias empresas e que procurará a elevação dos critérios laborais básicos
 
-Que motivos levaram a lista União para o Desenvolvimento a candidatar-se à Assembleia Legislativa?
-Em 1992, ainda antes do regresso de Macau ao país, a União para o Desenvolvimento (UPOD) começou a candidatar-se às eleições para a Assembleia Legislativa (AL). Desde então, em mais de 30 anos, nunca deixou de se candidatar às eleições legislativas, tendo permanecido no seu posto. Desta vez, a nossa equipa partiu novamente e estamos determinados a dar mais voz aos cidadãos e desempenhar um papel fiscalizador mais activo na AL.
 
-De que modo se diferencia esta candidatura das restantes?
-A AL não é apenas um órgão legislativo, mas também uma plataforma importante que transmite a opinião pública e fiscaliza as acções governativas. Muitos dos candidatos da UPOD são provenientes de associações de operários e do sector profissional. A UPOD conhece profundamente as dificuldades de vida reais dos cidadãos de nível básico e, ao mesmo tempo, também percebe o papel fundamental que os profissionais desempenham no desenvolvimento social. Por conseguinte, os nossos candidatos conseguem tomar o pulso do bem-estar da população de forma mais precisa e proporcionar soluções mais práticas e viáveis aos cidadãos.
 
-Quais são os problemas prioritários e que soluções propõem para os resolver?
-Perante a transformação da economia de Macau e a modificação da estrutura social, a UPOD considera o emprego, os benefícios sociais e o desenvolvimento dos jovens como os assuntos essenciais e prioritários do seu programa político. No que respeita à questão de emprego, a UPOD preconiza diversas medidas tomadas simultaneamente. A curto prazo, a UPOD sugere a implementação de um “mecanismo de saída de trabalhadores não residentes (TNR)”, a revisão da dimensão de contratação de TNR nas empresas e aplicação de indicadores multidimensionais na avaliação da procura de recursos humanos, no sentido de reservar mais oportunidades de emprego aos residentes. Além disso, procuraremos a optimização dos direitos e interesses laborais, incluindo a elevação dos diversos critérios laborais básicos. A longo prazo, a UPOD apoia a estratégia de desenvolvimento diversificado “1+4” preconizada pelo Governo. Ao mesmo tempo, defende o reforço do apoio aos sectores não relacionados com o jogo, por forma a criar mais postos de trabalho de elevada qualidade e de alta tecnologia, alargando o acesso dos jovens à ascensão profissional.
Em termos de benefícios sociais, o programa político da UPOD reflecte a ideia de “ser orientado para as pessoas”. A UPOD irá apoiar o Governo em estabelecer ainda mais o sistema de protecção do bem-estar da população que abrange “todo o ciclo de vida e todas as áreas da vida”. As medidas concretas que preconizamos incluem o aperfeiçoamento do mecanismo de ajustamento da pensão para idosos, alargamento da cobertura dos beneficiários dos subsídios, promoção de medidas amigas da família, assim como a optimização dos recursos de apoio aos cuidadores. A UPOD enfatiza o objectivo de permitir a todos os residentes – sobretudo os idosos, as mulheres e os grupos carenciados – beneficiarem efectivamente dos frutos do desenvolvimento social, assegurando a qualidade e a dignidade de vida dos residentes.
Quanto ao desenvolvimento dos jovens, a UPOD também defende a execução prioritária do princípio de priorizar a contratação de residentes, implementação rigorosa da Lei que “Define as bases da política de emprego e dos direitos laborais” e da Lei da contratação de trabalhadores não residentes, bem como a avaliação cautelosa da dimensão e número de jovens estudantes universitários e graduados locais, especialmente nos trabalhos de importação de profissionais de nível avançado, que pertencem à categoria 3 do programa de captação de quadros qualificados, para assegurar que as respectivas importações de quadros não afectem as oportunidades de emprego dos graduados locais.
Em simultâneo, a UPOD preconiza apoiar fortemente as pequenas e médias empresas (PME), desenvolver novas forças produtivas de qualidade de Macau de acordo com as condições locais, impulsionar o crescimento de empresas com características de desenvolvimento “especializadas, refinadas, distintas e inovadoras”, orientar as empresas a reduzir os custos operacionais através de políticas e estabelecer um sistema económico inclusivo, de modo a estimular a dinâmica das PME. Além disso, o Governo deve proporcionar mais incentivos financeiros e benefícios fiscais destinados a empresas, bem como serviços de aconselhamento técnico e de gestão, no sentido de elevar a eficiência operacional e a competitividade de mercado das empresas. Por outro lado, impulsionaremos o Governo a ajudar na criação de um mecanismo de garantia de financiamento para PME, de modo a aliviar as dificuldades de financiamento das empresas, dando assim impulso ao desenvolvimento sustentável e saudável das empresas.
 
-Quais as expectativas em termos de eleições? Quantos assentos esperam conquistar na Assembleia Legislativa?
-Nestas eleições, a UPOD irá tentar conquistar três assentos, na esperança de reforçar ainda mais, na AL, o grau de fiscalização das acções governativas. A UPOD considera que os deputados da AL devem desempenhar um papel positivo dentro e fora do Hemiciclo. Na AL, a UPOD irá, através de interpelações e intervenções, fiscalizar constantemente a governação do Executivo de acordo com a lei. Ao nível dos trabalhos legislativos, a UPOD promete – por meio de consultar amplamente trabalhadores e cidadãos de diversos sectores e indústrias – assegurar que as disposições legais correspondam ao desenvolvimento real de Macau e que possam proteger, no máximo, os direitos e interesses dos trabalhadores, buscando maior consenso para toda a sociedade.
 
O JTM e o acto eleitoral
Em conformidade com a Lei Eleitoral, o Jornal TRIBUNA DE MACAU continua a fazer a cobertura da campanha para as eleições legislativas do próximo dia 14 de Setembro. A exemplo de anos anteriores, voltaremos a adoptar um modelo que visa informar os nossos leitores sobre as ideias defendidas pelas várias candidaturas, sob a premissa de conceder o mesmo tratamento jornalístico a todas as listas concorrentes no sufrágio directo. Sem prejuízo de eventuais reportagens gerais sobre as eleições, nunca focadas em listas específicas, iremos apresentar entrevistas com as diferentes equipas de candidatura, que terão direito a uma página até ao encerramento da campanha, naturalmente sem quaisquer encargos para as listas, como forma de prestarmos um serviço de interesse público aos leitores.
Nesse sentido, enviámos um conjunto fixo de perguntas a todas as candidaturas, cujas respostas serão publicadas ao longo dos próximos dias, por ordem crescente da numeração das listas nos boletins de voto, entre as que tivermos recebido até ao dia da produção da edição.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Universitários podem ser embaixadores culturais</title><link>https://jtm.com.mo/local/universitarios-podem-ser-embaixadores-culturais/</link><description>








O Instituto Cultural está à procura de jovens universitários para desempenharem o papel de embaixadores culturais, no âmbito da Cidade de Cultura da Ásia Oriental. O programa desenrola-se em três fases, sendo que na última os jovens irão efectuar visitas de estudo à Coreia do Sul e ao Japão
 
Para promover os valores fundamentais de “Coexistência, Inovação e Harmonia” da Cidade de Cultura da Ásia Oriental e “aprofundar a compreensão e o conhecimento dos jovens de Macau sobre as culturas da região da Ásia Oriental”, bem como fomentar a cooperação e o intercâmbio intercultural, o Instituto Cultural (IC) está a recrutar universitários para desempenharem o papel de embaixadores culturais. Nesse sentido, o organismo convida todos os jovens de Macau, entre os 18 e 25 anos, que estejam a frequentar instituições de ensino superior a participar neste programa de visitas de intercâmbio.
Dividido em três fases, o programa decorre entre Outubro e Novembro. Na primeiro fase, os participantes frequentarão, em Macau, cursos de conhecimento geral sobre cultura. “O objectivo é aprofundar os conhecimentos em história e cultura de Macau, pelo que serão abordados temas como os costumes sociais, as características artísticas e o multiculturalismo da região”, explica o organismo liderado por Leong Wai Man.
Numa segunda fase, os jovens “envolver-se-ão em actividades de intercâmbio cultural com jovens provenientes das cidades designadas Cidades Culturais da Ásia Oriental 2025, nomeadamente Anseong (Coreia do Sul) e de Kamakura (Japão)”. A ideia é que os jovens, enquanto embaixadores culturais, “guiem os seus homólogos japoneses e sul-coreanos numa visita a Macau, promovendo o papel da cidade como uma ‘plataforma de intercâmbio e cooperação, centrada na cultura chinesa e caracterizada pela convivência multicultural’”, pode ler-se na nota de imprensa.
Na última fase do programa, os jovens viajarão para as cidades de Anseong e Kamakura, onde realizarão visitas de estudo e actividades de intercâmbio cultural. Os jovens de Macau devem difundir as características da cultura chinesa, “partilhando as histórias da China nesses locais”.
A participação tem um custo de 3.000 patacas por pessoa, sendo que estão isentos de pagamento os participantes que, no acto de apresentação da candidatura, se encontrem em situação de carência económica devidamente comprovada pelo Instituto de Acção Social.
Os estudantes interessados poderão submeter o formulário de inscrição devidamente preenchido, juntamente com os documentos necessários, até ao dia 12 de Setembro, no Edifício do Instituto Cultural, ou enviar por email para [email protected].
O IC procederá à selecção e escolherá entre 25 e 30 participantes. O regulamento e os detalhes sobre o processo de inscrição estão disponíveis no site do IC.
Através deste programa, o organismo espera “promover o desenvolvimento de jovens talentos, contruir uma plataforma internacional de intercâmbio cultural, ampliar a visão internacional e a literacia cultural dos jovens, de modo a contribuir para a preservação e inovação do património cultural de Macau”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Relacionamento entre Portugal e China está “bastante desanuviado”</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/relacionamento-entre-portugal-china-esta-bastante-desanuviado/</link><description>






											O ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, (3-E) durante o encontro com o seu homólogo chinês Wang Wi (2-D), que decorreu no Grande Palácio do Povo, em Pequim, China, 8 de setembro de 2025. ANTÓNIO COTRIM/LUSA										



O ministro português dos Negócios Estrangeiros destacou ontem “o papel único” que a China pode ter junto da Rússia de persuasão para um compromisso negocial com a Ucrânia, e classificou o relacionamento entre Portugal e China como “bastante desanuviado”. Paulo Rangel falava à comunicação social portuguesa em Pequim, após um encontro com o seu homólogo chinês, Wang Yi, no Grande Palácio do Povo, e que serviu de preparação à visita oficial que o Primeiro-Ministro Luís Montenegro, realiza a este país a partir de hoje.
“Foi uma reunião que correu muito bem, em que houve uma grande convergência de pontos de vista quanto às questões que temos de levar para a agenda internacional e em que há um bom relacionamento, um relacionamento bastante desanuviado entre Portugal e a República Popular da China”, disse.
Na curta intervenção inicial no encontro no Grande Palácio do Povo, o ministro dos Negócios Estrangeiros da China defendeu a importância do “sistema multilateral, centrado na Organização das Nações Unidas e no direito internacional”. Segundo a tradução simultânea da sua intervenção, Wang Yi defendeu que a actual situação internacional “torna mais urgente o diálogo e cooperação” e salientou a iniciativa do Presidente Xi Jinping de Governação Global, de “trabalho em conjunto para o progresso humano”. “Espero e acredito que a visita do Primeiro-Ministro vai promover avanços nas relações bilaterais e enfrentar desafios”, disse.
Questionado como se conjuga a defesa do multilateralismo defendido por ambos os ministros com o encontro em Pequim dos dirigentes chinês, Xi Jinping, russo, Vladimir Putin, e norte-coreano, Kim Jong-un, numa parada militar que assinalou o 80º aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial no Pacífico, Rangel fez questão de “separar” os dois planos. “A China tem sempre defendido, ao nível dos princípios, o multilateralismo e a Carta das Nações Unidas e a posição das instituições internacionais e até a sua reforma”, frisou.
O número dois do Governo afirmou, aliás, que Portugal “conta muito com a China para ter um papel de grande influência no sentido de levar a Federação Russa a aceitar um cessar-fogo e um processo negocial tendente à paz” na Ucrânia, salientando tratar-se de “um papel único, que poucas outras potências mundiais terão”.
Por outro lado, separou o ‘timing’ da visita do Primeiro-Ministro, já agendada há muito, desta reunião em Pequim, que mereceu fortes críticas da União Europeia. “Estava agendada uma viagem ao Japão no primeiro semestre e uma à China no segundo semestre. Por razão das eleições [legislativas antecipadas], tivemos de comprimir as coisas, temos eleições autárquicas, temos eleições presidenciais”, justificou.
Questionado se existiu alguma sensibilidade nas autoridades dos dois países pelas visitas coladas à China e Japão – precisamente quando a China celebra 80 anos da vitória sobre os japoneses na Segunda Guerra Mundial -, o ministro respondeu negativamente. “São dois países que nós já conhecemos há 500 anos e que têm relações connosco há 500 anos, evidentemente que compreendem”, disse.
Rangel admitiu que a ideia inicial “era fazer duas viagens até mais longas a cada um deles”, mas tal não foi possível devido à crise política. “Que, aliás, agora também se deu no Japão, não sabemos se isso ainda vai ter algum impacto nesta visita, é provável que tenha”, disse, referindo-se à demissão anunciada no sábado pelo Primeiro-Ministro japonês Shigeru Ishiba.
O Primeiro-ministro português inicia hoje uma visita oficial à China de dois dias, durante a qual terá um encontro com o Presidente Xi Jinping e passará por Macau, seguindo depois para o Japão, onde ficará até sexta-feira, com passagens por Tóquio e Osaka.
 
Sara Madeira, enviada da agência Lusa. Texto editado

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nova ligação a Hengqin poderá ser marítima ou terrestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-ligacao-hengqin-podera-ser-maritima-ou-terrestre/</link><description>








O Governo está a estudar a necessidade e a viabilidade de planear, em local adequado, um novo acesso terrestre ou marítimo com ligação directa a Hengqin. Por outro lado, a Zona de Cooperação está a realizar estudos preliminares sobre o traçado, a forma de construção e a dimensão do projecto. O objectivo é inteirar-se das necessidades de transporte entre Hengqin e Macau
 
VÍTOR REBELO
 
Tendo em vista a criação do Centro Modal de Cooperação Regional de Shizimen, previsto no Plano Director, o Governo encontra-se a estudar a necessidade e a viabilidade de planear, em local adequado, um novo acesso terrestre ou marítimo com ligação directa a Hengqin, “desenvolvendo activamente os correspondentes trabalhos”.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Nick Lei, a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) relembra que o Gabinete do Secretário para a Administração e Justiça salientou que, em Janeiro deste ano, foi publicado o “Planeamento Geral do Espaço Territorial da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin (2021- 2035)”, no qual se define claramente o planeamento da integração da rede de metro ligeiro Hengqin-Macau.
Por outro lado, o mesmo plano prevê a reserva de espaço para o novo acesso fronteiriço entre a Zona de Cooperação e Macau, a fim de precaver condições importantes para o subsequente desenvolvimento da integração dos sistemas de transporte entre as duas regiões.
Assim, diz o texto assinado pelo director da DSOP, Lam Wai Hou, presentemente, a Zona de Cooperação está a realizar estudos preliminares sobre o traçado, a forma de construção e a dimensão do novo acesso fronteiriço, “com vista a inteirar-se das necessidades de transporte transfronteiriço Hengqin-Macau”, bem como a proceder à “análise comparativa dos projectos de ligação e sua viabilidade”.
Os respectivos projectos incluem rodovias, pontes, túneis, sistemas ferroviários, entre outros modos de deslocação.
Na resposta, é referido que a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego sublinhou que continuará a colaborar com os serviços responsáveis pelo planeamento, emitindo pareceres sobre o projecto de ligação viário do Centro Modal de Cooperação Regional de Shizimen, com o objectivo de “assegurar que o novo acesso não apenas responda à crescente procura de tráfego em ambos os lados, mas também garanta um apoio duradouro ao desenvolvimento coordenado regional”.
Note-se que mais de 28 mil residentes de Macau viviam e trabalhavam em Hengqin no final do primeiro semestre deste ano, segundo revelou a Direcção dos Serviços de Assuntos Administrativos da Zona de Cooperação Aprofundada. Em termos anuais, os habitantes e trabalhadores da RAEM em Hengqin cresceram mais de 30% e 14%, respectivamente. Por ocasião do 4º aniversário da Zona de Cooperação, as autoridades de Hengqin indicaram ainda que, no final de Julho deste ano, Hengqin contava com 7.303 empresas de capitais de Macau, reflectindo uma subida de 57,5% desde que foi criada essa zona.

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estilo “mpop” marca campanha eleitoral</title><link>https://jtm.com.mo/local/estilo-mpop-marca-campanha-eleitoral/</link><description>








Plateia lotada, todos vestidos com as batas da lista; tambores chineses ao lado do palco e em cima candidatos e apoiantes, vários microfones, música e coreografias, é a campanha para as legislativas de Macau, estilo “mpop”.
Os microfones vão mudando de mãos, reproduzindo os mesmos slogans com vozes diferentes, em frases curtas e escalas agudas, que terminam quase todas numa instrução de festa. Nesta altura, os tambores fazem-se ouvir bem alto e a plateia reproduz a última nota ouvida, ao mesmo tempo que agita bem alto o ‘merchandising’ político que lhe é entregue no início do comício: mãos de plástico para bater palmas, números da lista com luzes de led, canudos maleáveis, leques, tudo com a mesma cor forte. No final, alguns destes “props” serão recolhidos.
As acções de campanha em Macau, restringidas às últimas duas semanas antes das eleições legislativas marcadas para o próximo dia 14, não assumem o objectivo de informar. Não há discursos nos eventos das seis listas que irão eleger 14 dos 33 deputados à Assembleia Legislativa. Outros 12 são escolhidos por sufrágio indirecto, através de associações, e sete serão nomeados pelo líder do executivo, Sam Hou Fai.
Os eventos assemelham-se a concertos pop, género “kpop”, entre as listas lideradas por candidatos mais jovens, ou género “pop old-style”, com Elvis e Olívia Newton John ressuscitados, e até em chinês, entre listas lideradas por candidatos com outro juízo.
Estes comícios ao estilo “mpop” são praticamente ignorados pela população – e quando não são ignorados, alguns resultam em queixas para a Comissão de Assuntos Eleitorais, que sábado as admitiu, mas sublinhou, pela voz do seu presidente, Seng Ioi Man, que, “durante o período de campanha eleitoral, a propaganda é uma necessidade”.
As concentrações são constituídas pelos membros das listas e pelas pessoas mobilizadas por estas, uns e outros vestidos com os mesmos uniformes. Mas não há políticos nos palcos e espetadores a ouvi-los. Nestes eventos, os políticos assumem-se como artistas. Por outro lado, também não há plateias, porque estas fazem parte da coreografia, desempenham um papel. Finalmente, há muito pouca gente para além de uns e de outros, isto é, pessoas a assistir que não estejam directamente ligadas às listas.
A abstenção é o grande fantasma que paira por cima de todo o processo, que decorre pela primeira vez sob o enquadramento da nova lei eleitoral de Abril de 2024, desenhada para “reforçar a implementação do princípio ‘Macau governada por patriotas’”.
Ilia Chou, 40 anos, funcionária do sector financeiro, estava com uma criança e uma amiga a assistir a um destes comícios e parecia ser uma dessas poucas pessoas ali presentes não envolvida na lista que fazia campanha. Aceitou falar com a Lusa depois de já ter falado para outro microfone.
Ilia sentiu-se atraída pela lista que ali estava porque aquelas pessoas têm um “aspecto jovem e comunitário” e estão preocupadas em “oferecer perspectivas de progresso” aos jovens.
“Dado o actual clima económico desafiante, enfrentamos uma questão crítica: os nossos jovens têm agora menos opções do que antes. Este aspecto específico é o que mais me atrai nesta iniciativa”, disse.
Mas “outros grupos também falam sobre juventude e emprego, quais são as diferenças? Por que gosta deste grupo em particular?”, perguntámos. “Não os conheço [os outros grupos]. Bem, fui atraída pelos caracteres encantadores desta lista”, respondeu.
“Acho esses quatro caracteres bastante encantadores”, acrescentou Ilia, falam em “amor, o título é muito encantador, e a cor é rosa, parece muito acolhedora”.
Não é só a campanha que é infantil e infantilizante. Os próprios programas políticos são, sem excepção, listas de pedidos a um “pai provedor”, encarnado pelo executivo, que tem a responsabilidade de gerir uma reserva financeira confortável e em crescimento, alimentada pelas seis concessionárias do jogo em Macau.
As listas querem que seja também aplicada em coisas como a criação de um fundo de desenvolvimento e a reversão de 10% dos lucros para distribuição por todos os cidadãos, querem o aumento das pensões ou mais dinheiro em cupões de consumo, subsídios e licenças de maternidade, querem mais habitação social, querem a gratuitidade da saúde e do ensino superior, ou simplesmente exigem uma maior distribuição anual de dinheiro.
Também há exigências mais sofisticadas, como a promoção da diversificação da economia, medidas de apoio à transformação e modernização das Pequenas e Médias Empresas ou desenvolvimento da cidade inteligente, mas a parte mais significativa dos programas das seis listas aponta diretamente à distribuição de dinheiro pelo pai provedor, sob as mais variadas formas. Os outros destinatários dos pedidos são as concessionárias de jogo, a que os candidatos se dirigem com avisos de que estão determinados a defender a prioridade dos residentes no acesso aos empregos melhor remunerados.
A taxa de desemprego de Macau está nos 2% e a dos residentes permanentes nos 2,6%. Ou seja, tecnicamente, Macau tem pleno emprego. Porém, como dizia à Lusa um candidato, a questão do emprego não tem a ver com estatísticas, apenas se prende com “percepção”. Como quase tudo nesta campanha.
 
Agostinho Leite e Jing Wu, da agência Lusa. Texto editado

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fringe já anima os bairros da cidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/fringe-ja-anima-os-bairros-da-cidade/</link><description>








São vários os espectáculos a que o público pode assistir durante as próximas semanas, entre teatros imersivos e interactivos, concertos e workshops. O Festival Fringe decorre até ao final do mês e “várias surpresas artísticas” já “despontam nos bairros”
 
O 23º Festival Fringe, que decorre até 28 de Setembro, já está a animar a cidade e vai levar uma série de espectáculos e actividades às comunidades, no âmbito do Festival Extra. “Ao longo de vários percursos da cidade de Macau várias surpresas artísticas despontam nos bairros”, descreve o Instituto Cultural (IC), acrescentando que ainda se encontram disponíveis bilhetes para alguns dos espectáculos.
Destacamos alguns dos espectáculos que vão decorrer ao longo das próximas semanas. Desde logo, “Obrigado por Estar Aqui” é uma experiência teatral imersiva que promete levar os espectadores por três linhas temporais: o “eu” passado da intérprete a dançar livremente em discotecas, o seu “eu” presente “afogado no choro do bebé” e o seu “eu” futuro “a perder-se”.
Uma produção de Suzuki Cheng, com interpretação da própria e de Moon Ao Ieong, o teatro dura cerca de uma hora e meia, sendo o custo do bilhete de 120 patacas. A peça, que vai decorrer na Bookand nos dias 16, 17 e 19 às 20h30, é interpretada em cantonense e aborda “o campo de batalha da parentalidade, onde os maridos ficam impotentes à margem, o julgamento silencioso da sociedade sobre a ‘mãe perfeita’ e os contornos desfocados do seu próprio rosto no espelho”. O público será convidado a mover-se durante o espectáculo, pelo que é aconselhado o uso de vestuário confortável.
No âmbito do espectáculo da Associação para o Desenvolvimento da Cultura do Chá de Ervas, o mestre herbalista de nova geração apresenta uma infusão inédita – o “Chá de Ervas Multifuncional”, concebido como resposta ritualizada aos “sete pecados”, que condicionam a vida urbana contemporânea.
A concepção é de Jason Fong, ao passo que a produção coube a Ao Ieong Pui San e a interpretação a Jason Fong e AK. O espectáculo decorrerá nos dias 19 e 20, às 18h30, 19h45 e 21h00, tendo um custo de 80 patacas. Interpretada em cantonense, a peça tem uma duração de cerca de 45 minutos.
Quanto a produções com entrada gratuita, o Fringe oferece uma série delas. Por exemplo, “O Monstro”, a acontecer nos dias 12 e 21, das 10h00 às 21h00, na Freguesia de São Lázaro. Este é “Um Teatro de Aventura Imersiva e Pessoal”, com argumento de Nero Lio, produção de Erik Kuong e dramaturgia de Barrie Lei.
“Esta inovadora experiência de teatro interactivo digital redefine os limites da representação tradicional. Através de uma aplicação, os participantes tornam-se os protagonistas – jornalistas encarregados de desvendar a verdade por trás de uma criatura misteriosa”, pode ler-se na descrição da página do Fringe.
A inscrição tem de ser feita até 20 de Setembro, através da Conta Única, sendo que, para participar é necessário um dispositivo móvel compatível com iOS 15.0 (ou superior) ou Android 9.0 (ou superior). A aplicação oferece interfaces em chinês e inglês. O programa não tem um horário fixo de início ou fim, sendo que os participantes podem começar quando quiserem. O objectivo é que sigam as pistas, explorem os cantos da cidade e naveguem as paisagens urbanas e o mundo virtual.
Por outro lado, Jazzés &amp; the Blackbird é “onde o jazz ganha asas”. Celebrando o 70º aniversário do falecimento de Charlie Parker, a Casa de Portugal apresenta um concerto de jazz em homenagem ao lendário saxofonista. O concerto será realizado na varanda da sede da Casa de Portugal, com uma instalação artística de aves gigantes da autoria de Elisa Vilaça.
Três músicos – Tomás Ramos de Deus, Miguel Andrade e Paulo Pereira – interpretarão temas como “Bye Bye Blackbird”, “Moon River” e “Garota de Ipanema”, alguns dos quais com arranjos originais da banda. O concerto terá uma duração de cerca de meia hora nos dias 22 e 23, pelas 13h30 e pelas 15h30.
O programa completo do Fringe pode ser consultado online. Estão agendados vários workshops e sessões como “Podem as Actuações Imersivas Fracassar?” e “Workshop Interactivo de Chá Medicinal”. Em “Intercâmbio Fringe: Contacto com outros Festivais” convidam-se os representantes de festivais internacionais para partilhar experiências e promover sessões de reflexão conjunta.
Devido à passagem do tufão “Tapah”, algumas actividades foram adiadas e outras canceladas. O Instituto Cultural já disse que irá reembolsar o valor dos bilhetes.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos vão “socializar mais” sem telemóveis na EPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-vao-socializar-mais-sem-telemoveis-na-epm/</link><description>








Os alunos de todos os níveis da Escola Portuguesa de Macau passam, a partir de hoje, a não poder usar os telemóveis no interior das instalações. A medida surge na sequência de orientações impostas pelos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude. Pais ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU estão claramente de acordo e acreditam que haverá mais interacção entre os alunos. Uma professora diz tratar-se de “uma medida óptima, bem implementada”, porque neste momento “as crianças estão sozinhas junto a um telemóvel”
 
VÍTOR REBELO
 
A partir desta manhã, quando as portas da Escola Portuguesa de Macau (EPM) abrirem para mais um ano lectivo, os alunos serão obrigados a deixar os telemóveis em cacifos instalados à entrada do estabelecimento de ensino. Pais e encarregados de educação tomaram conhecimento das medidas impostas sobre o uso de telemóveis no interior das instalações, que é agora proibido.
Através da sua página oficial na internet, a direcção da escola divulgou um comunicado em que explica as novas regras. Concretamente, os alunos vão ter de desligar os telemóveis e colocá-los dentro dos cacifos que estarão no local para esse efeito. Os smartphones não poderão ser utilizados nos intervalos e apenas podem ser retirados dos cacifos na pausa do almoço e quando os estudantes regressarem a casa.
No entanto, haverá excepções. Segundo o comunicado, os pais e encarregados de educação devem comunicar aos directores de turma, por escrito, caso os educandos necessitem de usar o telemóvel em situações excepcionais. Para além disso, a EPM diz que disponibilizará um telefone fixo à entrada da escola, junto ao porteiro, para ser utilizado em situações de emergência.
Entretanto, os estudantes poderão aceder aos telemóveis para fins de aprendizagem, “mas apenas sob orientação dos professores”, refere a EPM.
O aviso assinado pelo director, Acácio de Brito, explica que estas são orientações da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), que pretende diminuir a dependência destes aparelhos por parte dos alunos e seguir a tendência mundial.
Para a Associação de Pais da Escola Portuguesa de Macau (APEP), trata-se de uma medida “generalizada da DSEDJ”. Segundo o presidente da APEP, “será a DSEDJ que, em princípio, irá fornecer os armários ou os cacifos para colocar na entrada da escola para guardar os telemóveis”.
Como os mais pequenos, da primária, não têm esses aparelhos, deverão ser cerca de 600 telemóveis a controlar, o que, na opinião de Filipe Figueiredo, “será fácil de fazer, pois se não cumprirem estão a violar uma orientação da escola”.
O dirigente salienta que a questão não se colocava dentro das aulas, mas fundamentalmente nos intervalos. “Muitos miúdos estavam sentados de telefone na mão, não havendo socialização e interacção”, sublinha, acrescentando que, “nesta primeira fase é capaz de haver alguma alteração de um hábito, o que não será fácil, mas aí o papel dos contínuos, dos assistentes, será importante para ajudar no controlo e na adaptação”.
A EPM chegou a enviar questionários aos pais sobre se concordam com a medida ou não e apenas cerca de 20% se opuseram à proibição. Os encarregados de educação que o JTM agora contactou (que preferiram não divulgar a sua identidade) reconhecem que a medida é “muito boa”, até porque “é o que está a acontecer em Portugal e por todo o mundo”.
Um pai disse que a filha “só teve telemóvel perto dos 12 anos”, afirmando que “as crianças usam e abusam do telemóvel e isso só faz mal ao cérebro, ficam apáticas”. Uma mãe reconhece ser “um exagero” a postura das crianças actualmente, tendo atingido um “ponto sem controlo”.
Uma professora há vários anos a leccionar na EPM deixou igualmente o seu testemunho. “Julgo que a partir de agora a relação entre os alunos vai ser francamente melhor, vão conviver mais na hora do intervalo, porque vemos frequentemente cinco ou seis miúdos sem aparelho à volta de um colega a jogar no telemóvel, o que não é nada saudável”. “As nossas crianças estão sozinhas junto a um telemóvel” e agora têm oportunidade de “socializar mais”, reforçou.
A docente considera que é “uma medida óptima, bem implementada” visando “desenvolver mais a relação interpessoal entre eles, para que conversem mais, porque acredito que eles vão arranjar maneira de ocupar aqueles 20 minutos”. Reconhece, no entanto, que haverá alguma pressão inicial: “Vamos dar uma semana, talvez, em que eles não vão saber o que fazer, vão andar assim meio perdidos, sem saber como usar as mãos, mas será uma questão de hábito”.
Sobre a dificuldade de contactar com os pais, refere que “isso é um mito”, frisando que “aqueles que nunca usaram telemóvel sempre conseguiram contactar os pais, através da secretaria, ou por intermédio de qualquer professor da escola”.
A EPM arranca hoje para mais um ano lectivo, num dia que é destinado essencialmente à recepção aos alunos. Quarta-feira de manhã, a escola recebe a visita do Primeiro-Ministro de Portugal, Luís Montenegro.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>FIMM recebe “alma portuguesa” pelo terceiro ano consecutivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/fimm-recebe-alma-portuguesa-pelo-terceiro-ano-consecutivo/</link><description>








Pela terceira edição seguida, o fado regressa ao Festival Internacional de Música de Macau, com a voz de Cuca Roseta, que actuará com a Orquestra Chinesa. Entre Outubro e Novembro, músicos de renome internacional e jovens locais actuarão no evento, que também inclui workshops, palestras, visitas aos bastidores, teatro e outras iniciativas























 

PEDRO MILHEIRÃO
Cuca Roseta vai actuar no 37º Festival Internacional de Música de Macau (FIMM), acompanhada pela Orquestra Chinesa de Macau, numa interpretação “da alma portuguesa” agendada para 11 de Outubro no Centro Cultural, segundo anunciou o Instituto Cultural (IC). É a terceira vez consecutiva que uma fadista traz o “som de Portugal” ao FIMM, depois de Gisela João e Mariza terem actuado em 2023 em 2024, respectivamente. O festival decorre de 3 de Outubro a 8 de Novembro e inclui 12 programas “espectaculares” e 14 actividades. O orçamento para esta edição atinge 25,5 milhões de patacas, cerca de menos 23% em relação ao ano passado.
Com o tema “Ondas Vocais”, o evento organizado pelo IC trará músicos de renome e talentos em ascensão, numa “profunda ressonância” entre o Oriente e o Ocidente. O trio composto por Wu Wei, famoso tocador de “sheng”, Martin Stegner, violista da Filarmónica de Berlim e Janne Saksala, contrabaixista, apresentará o espectáculo “O Sheng no Seu Melhor”.
Por sua vez, Svetlana Zakharova, ilustre bailarina, e o seu esposo Vadim Repin, violinista, conduzirão o espectáculo “Duetos nas Pontas dos Dedos”, com a Orquestra de Macau e vários bailarinos principais do “Ballet Bolshoi”. O violinista Daniel Hope e a Orquestra do Festival de Gstaad da Suíça apresentarão “As Quatro Estações” de Antonio Vivaldi e uma reinterpretação minimalista da mesma obra de Max Richter.
O barítono Thomas Hampson interpretará “A Trompa Mágica do Rapaz” e “Canções da Juventude”, numa evocação das “complexas paisagens psicológicas” de Gustav Mahler, demonstrando o “fascínio ilimitado” do compositor. Ademais, a orquestra “O Concerto Inglês” e o Coro de Câmara Filarmónico da Estónia trarão temas de George Frideric Handel, Giovanni Pierluigi da Palestrina, Johann Sebastian Bach e Arvo Pärt.
Seis jovens talentos locais, nomeadamente Wang Iat Ham Sabrina, Cheong Tin Ut, Wong Hei U, Lam Cheok Seng, Wu Freya Ka Yu e U Weng Kei, terão a oportunidade de actuar com músicos profissionais da Orquestra de Macau e Orquestra Chinesa de Macau.
A edição deste ano terá também dois concertos comemorativos, do 80º Aniversário da Vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e dos 120 anos do nascimento de Xian Xinghai, músico nascido em Macau. A Orquestra Chinesa de Macau apresentará “Legados que Correm no Rio”, enquanto a Orquestra de Macau e Cheong Hoi Leong, jovem pianista de Macau, irão apresentar “O Rio Amarelo”.
A SJM e o FIMM irão co-organizar o espectáculo “Carmen – Ópera em Quatro Actos de Georges Bizet” de modo a assinalar o 150º aniversário da morte do músico francês. O maestro Eivind Gullberg Jensen irá conduzir a Ópera de Zurique e a “Opéra Comique de Paris”, numa colaboração com a Orquestra de Macau, o Coro da Orquestra Sinfónica Nacional da China e o Coro Juvenil de Macau. Este concerto de ópera clássica explorará o “tema intemporal da humanidade através de melodias e cantos comoventes”.
Noutra actuação, organizada pela Melco Resorts &amp; Entertainment, Mikhail Pletnev e a Orquestra Internacional Rachmaninoff guiarão o público numa “viagem emocionante e comovente pela música russa”. O pianista, que “domina a essência da escola russa”, e a orquestra, conhecida pelas suas interpretações “profundas”, apresentarão os quatro “Concertos para Piano de Rachmaninoff”.
Dentro do programa de actividades, os interessados poderão conhecer o génio de Bizet, na palestra “Conversa: Desvendando Carmen”, bem como participar numa visita aos bastidores do respectivo espectáculo. No workshop de improvisação, o compositor Wu Wei partilhará uma mistura de “instrumentos tradicionais e técnicas de performance inovadoras”, enquanto o grupo de Hong Kong “Cantores Yat Po” conduzirá o “Workshop A Cappella”.
Além disso, o mesmo grupo realizará duas demonstrações de “Esta Victoria Não Tem Segredos – o Teatro A Cappella”, no espaço lateral do Jardim da Cidade das Flores e no Parque Urbano da Areia Preta.
Inseridas no programa “Música na Tela: Cinemateca Paixão”, várias projecções de filme oferecerão ao público “uma visão mais profunda e um encontro de perto com as múltiplas dimensões da música”.
A “Enjoy Macao” colocará os bilhetes à venda a partir de 13 de Setembro, com vários descontos, sendo que as inscrições para as actividades estarão abertas a partir do dia 12.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visita de Montenegro mostra valorização da presença lusa</title><link>https://jtm.com.mo/local/visita-de-montenegro-mostra-valorizacao-da-presenca-lusa/</link><description>






											epa12351598 Portuguese Prime Minister Luis Montenegro talks to the press to the press after the Council of Minister meeting held at the Prime Minister’s official residence in S. Bento Palace, Lisbon, Portugal, 04 September 2025. At least 17 people died in the derailment of the Gloria lift on 03 September, and 22 others were injured, local emergency services reported.  EPA/TIAGO PETINGA										



Macau será ponto de passagem para o Primeiro-Ministro português, no âmbito de uma visita oficial à China, onde se reunirá com o Presidente chinês, Xi Jiping, e o seu homólogo, Li Qiang. No território, Luís Montenegro vai, entre outros pontos, encontrar-se com o Chefe do Executivo e visitar a Escola Portuguesa, como já tinha noticiado por este jornal. A visita à RAEM é um sinal dado à China de que o país continua a valorizar a presença portuguesa na região, disse fonte do gabinete do governante português
 
A curta passagem do Primeiro-Ministro português por Macau é enquadrada como um sinal dado à China de que o país continua a valorizar a presença portuguesa na região, sobretudo nas dimensões da língua e da cultura, e de que “são as singularidades” da RAEM que a tornam “um caso de sucesso”, disse fonte do gabinete de Luís Montenegro à Lusa.
O primeiro ponto na agenda de Montenegro no território é um encontro com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, na manhã de quarta-feira. Segue-se uma visita à Escola Portuguesa de Macau e uma recepção à comunidade portuguesa, com um passeio pelas ruas da região onde visitará as Ruínas de São Paulo e o Largo do Senado.
A vinda à RAEM surge no contexto de uma visita oficial à China, como tinha já noticiado este jornal, a convite do Primeiro-Ministro do Conselho de Estado, Li Qiang.
A mesma fonte realçou à Lusa que a visita à China se integra na “tradição diplomática” de Portugal, já que todos os chefes de Estado e vários primeiros-ministros visitaram o país.
Integram a comitiva, do lado do Governo, o ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, e o ministro da Economia e da Coesão Territorial, Manuel Castro Almeida, além da presidente da AICEP, Madalena Oliveira e Silva.
De acordo com o programa provisório, Luís Montenegro aterrará em Pequim na tarde de hoje, acompanhado pela mulher, e será recebido com uma cerimónia que inclui guarda de honra. Para hoje, apenas está previsto um passeio a uma secção da Grande Muralha da China.
A agenda oficial arranca amanhã, com uma cerimónia de deposição de coroa de flores no monumento aos Heróis do Povo, na Praça Tiananmen, seguindo depois o Primeiro-Ministro para o Palácio do Povo.
Além do encontro com o Presidente da República Popular da China, Xi Jinping, – o mais significativo politicamente por o chefe de Estado chinês receber em audiência poucos primeiros-ministros estrangeiros -, Montenegro reunir-se-á antes com o presidente da Assembleia Popular Nacional da China, Zhao Leji.
Em seguida, visitará a Cidade Proibida, antes de uma reunião de trabalho com o Primeiro-Ministro chinês, Li Qiang, onde está prevista uma cerimónia de assinatura de instrumentos jurídicos bilaterais.
Nesta parte da visita, destacam-se as reuniões “ao mais alto nível” com Xi Jinping, com quem se antecipa que Montenegro aborde “o contexto internacional”, e com Li Qiang, num encontro em que a guerra na Ucrânia deverá estar em cima da mesa.
Em termos económicos, o objectivo da visita à China é melhorar a balança comercial entre os dois países, “fortemente desequilibrada” a favor de Pequim, devendo ser assinados alguns memorandos de entendimento na área agroalimentar. Portugal transmitirá à China que “acredita num sistema comercial baseado em regras”, salientou a mesma fonte.
 
Mais investimento do Japão
A deslocação de cinco dias, até sexta-feira, contempla ainda uma passagem pelo Japão. É para lá que Montenegro segue após a vinda à RAEM. Em Tóquio, vai reunir-se com o seu homólogo, Shigeru Ishiba, estando prevista uma conferência de imprensa conjunta no final.
Depois, o chefe do Governo português seguirá para Keidanren (Federação Empresarial Japonesa), “onde terá encontros com altos representantes de cerca de uma dezena de empresas multinacionais japonesas”.
Montenegro visitará ainda o local onde treina a equipa portuguesa para o Mundial de Atletismo e, ao final da tarde, presidirá à assinatura de um memorando de entendimento entre a AICEP e a sua equivalente japonesa, a JETRO.
No último dia, viajará de comboio para Nagoia, partindo depois para o derradeiro ponto do programa, a visita à Expo Osaka. Antes da visita aos pavilhões de Portugal e de Japão, está previsto um almoço para toda a delegação portuguesa elaborado a quatro mãos pelos chefes de cozinha Pedro Lemos e Yoshida San.
A Expo Osaka termina a 13 de Outubro e Portugal é um dos 161 países presentes. A participação portuguesa tem como tema “Oceano: Diálogo Azul”, contando com o envolvimento de mais de 150 empresas, associações, autarquias e artistas nacionais.
No Japão, o objectivo primeiro é aumentar o investimento do país em Portugal e tentar diversificá-lo além da indústria automóvel. Por outro lado, Portugal quer “elevar o grau do relacionamento político e diplomático com o Japão” para uma parceria estratégia, o que implicará mais mecanismos para as relações bilaterais e um maior intercâmbio cultural.
Em São Bento, destaca-se que “há uma grande coincidência das posições do Japão e da União Europeia em relação à guerra da Ucrânia e no Médio Oriente”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Funcionários públicos sem punição em caso de abstenção nas eleições</title><link>https://jtm.com.mo/local/funcionarios-publicos-sem-punicao-em-caso-de-abstencao-nas-eleicoes/</link><description>








As pessoas que trabalham na função pública que não puderem ir votar “não enfrentarão quaisquer medidas disciplinares”. As palavras são do presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa, na sequência do envio, por parte do Chefe do Executivo, de uma carta aos funcionários públicos a apelar ao voto
 
VÍTOR REBELO
 
Os funcionários públicos, embora tenham, por lei, o direito e o dever de votar enquanto eleitores, “não enfrentarão quaisquer responsabilidades disciplinares” se se abstiverem nas eleições do próximo dia 14, segundo declarações do presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL).
Seng Ioi Man reiterou, no entanto, o apelo a todos os eleitores, incluindo os funcionários públicos, para exercerem o seu direito e dever cívico, afirmando que o Governo deu instruções aos serviços para efectuarem os procedimentos necessários, no sentido de facilitar a votação dos funcionários que se encontram a trabalhar.
As palavras do responsável da CAEAL surgiram em resposta a perguntas sobre a carta enviada pelo Chefe do Executivo aos funcionários públicos, na qual Sam Hou Fai apela ao voto “de forma activa”, dizendo que é uma forma de demonstrar fidelidade à RAEM.
De acordo com os últimos dados disponíveis, em finais de 2023, Macau tinha pouco menos de 34.300 trabalhadores da função pública (eram 38.000 no início de 2020), o que representa cerca de 10% do número total de eleitores recenseados.
“O universo de eleitores elegíveis é de cerca de 320 mil, por isso, os nossos destinatários são todos os eleitores elegíveis, não fizemos uma estatística, uma determinada profissão, a sua taxa, etc., mas apelamos a todos os eleitores para votarem no dia das eleições”, afirmou Seng Ioi Man, citado pela Lusa.
Seng Ioi Man falava à margem da realização de uma vistoria à réplica da assembleia de voto no Pavilhão Polidesportivo Tap Seac, no primeiro dia de actividade, com vista a verificar as instalações e funcionamento.
Segundo explicou, através do aperfeiçoamento das réplicas, o organismo espera “aumentar a atenção de todos os sectores sociais de Macau para as eleições da Assembleia Legislativa (AL), apelar aos eleitores para votarem activamente e aprofundar a educação cívica junto dos jovens e estudantes”.
As duas réplicas, elaboradas conforme as assembleias reais, encontram-se no Pavilhão Polidesportivo Tap Seac e no Fórum de Macau, estando abertas ao público durante sete dias, incluindo fins-de-semana. Seng Ioi Man destacou que o aumento do número e de dias de abertura tem como objectivo atrair e facilitar as visitas de residentes.
Depois da verificação da CAEAL, confirmou-se que a localização, os percursos orientadores desenhados e demais disposições “satisfazem os requisitos previstos, proporcionando assim uma melhor experiência aos eleitores no acto de votar, e também acelerar o processo de votação”.
O número um da CAEAL salientou ainda que as experiências nas réplicas de assembleia de voto “podem ajudar os eleitores a dominar o método correcto de marcar o boletim de voto e a votarem de forma eficaz no dia das eleições”. As duas simulações tornar-se-ão em assembleias de voto, com alguns ajustamentos nas instalações.
Seng Ioi Man lembrou que o período de campanha eleitoral, iniciado a 30 de Agosto, entrou no seu oitavo dia, e tem “decorrido bem, de forma ordenada e todas as listas divulgaram os seus programas políticos de acordo com a lei”.
Apelou aos candidatos para aproveitarem o tempo e informarem “de forma eficiente os eleitores”, para estes decidirem as suas escolhas “conforme as suas ideias e exercerem o seu direito de voto”.
Aproveitou também a ocasião para referir que os Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) organizaram visitas de mais de 2.600 estudantes do ensino superior, secundário e jovens às réplicas da assembleia de voto, dando aulas de “educação cívica dinâmicas, para uma maior consciência sobre o direito, dever e responsabilidade cívicas”. Ao mesmo tempo, a DSEDJ encorajou os professores e jovens qualificados a irem às urnas.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades testam circulação na Ponte Macau com sinal 8</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-testam-circulacao-na-ponte-macau-sinal-8/</link><description>








A circulação de carros na Ponte Macau vai ser testada, com veículos designados para o efeito, quando for içado o próximo sinal 8 de tempestade tropical, anunciaram as autoridades. Ontem à noite, os Serviços Meteorológicos e Geofísicos emitiram o sinal 8 devido à passagem da tempestade tropical “Tapah”. Para hoje, estão previstas inundações no Porto Interior, de entre 0,5 metros a 1,0 metros, devido à maré astronómica e ao impacto do “Storm Surge”
 
Catarina Pereira
 
As autoridades vão aproveitar o sinal 8 de tempestade tropical para iniciar um ensaio sobre a circulação de veículos na Ponte Macau, indicaram as Direcções dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) e os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). O sinal 8 foi emitido durante a noite que passou, devido à aproximação da tempestade tropical “Tapah”.
“Com o objectivo de dominar a situação concreta de circulação na Ponte Macau sob condições meteorológicas adversas e aperfeiçoar ainda mais a disposição de circulação, planeia-se que sejam preparados veículos designados para a realização dum ensaio de circulação no local durante o período da emissão do sinal 8 do próximo tufão”, indicaram os três organismos, num comunicado emitido no sábado. O objectivo é “garantir a segurança de condução dos veículos pelos cidadãos sob condições meteorológicas adversas”.
Entretanto, já foram concluíram os trabalhos de análise dos dados sobre a velocidade do vento recolhidos no tabuleiro da Ponte Macau, aquando da passagem do tufão “Wipha”. Conforme os resultados da análise, “a instalação e o efeito das barreiras contra-vento na Ponte Macau respondem aos requisitos de concepção, estando reunidas as condições básicas de circulação condicionada sob as condições meteorológicas adversas específicas”.
Segundo os dados de monitorização de velocidade do vento no tabuleiro, “a força do vento está na área aceitável”. Contudo, tendo em conta os princípios de prudência e de segurança, “ainda é necessário efectuar o ensaio de circulação dos veículos no local, durante a passagem do tufão de sinal 8, para dominar a sua situação concreta, por forma a garantir a segurança de condução dos veículos pelos cidadãos”, apontam os serviços.
Nesse sentido, as autoridades referem que, ao ser emitido o sinal 8, o Governo vai preparar veículos designados para a realização do ensaio de circulação, esperando que, “através dos respectivos dados e do resultado do ensaio no local, seja efectuada uma avaliação das várias disposições, nomeadamente o tipo dos veículos que poderão circular na Ponte Macau, as regras de circulação e as restrições, durante o período da emissão do sinal 8 de tufão”.
Antes da conclusão do teste e da avaliação, a Ponte Macau vai continuar a manter as actuais disposições, ou seja, será encerrada em simultâneo com as restantes pontes marítimas, quando for içado o sinal 8 ou superior. “O Governo da RAEM apela aos cidadãos para que, durante a passagem de tufão, na medida do possível, fiquem em local seguro, reduzindo as deslocações e acompanhando de perto as informações oficiais a serem divulgadas”, pediram os organismos.
“Caso os dados deste ensaio correspondam às condições de segurança, a Ponte Macau será aberta durante a passagem do tufão de sinal 8”, concluem.
 
“Tapah” pode passar a 150 km de Macau
Ontem, os SMG previam que a “Tapah”, localizada na parte norte do Mar do Sul da China, iria mover-se no sentido de norte a noroeste, em direcção à costa oeste de Guangdong e intensificar-se gradualmente.
Embora a circulação de “Tapah” fosse relativamente pequena, de acordo com a trajectória prevista ontem, a tempestade tropical iria passar num raio de 150 km a sudoeste de Macau hoje, no início do dia, não se podendo excluir a possibilidade de intensificação na altura da sua proximidade costeira. Daí que a probabilidade de emissão do sinal durante noite fosse “relativamente alta”.
Previa-se ainda que durante o dia de hoje pudessem ocorrer inundações no Porto Interior, com altura entre 0,5 e 1,0 metros, devido à maré astronómica nos próximos dias e ao impacto de “Storm Surge”.
Entretanto, a DSOP activou medidas de contingência contra tufão, o Instituto Cultural apelou aos responsáveis dos edifícios patrimoniais para tomarem medidas adequadas de prevenção e a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água apelou ao sector marítimo para tomar precauções contra a tempestade tropical.
Também o Instituto de Acção Social pediu aos equipamentos sociais e à população para adoptarem medidas preventivas contra o tufão e as possíveis inundações, ao passo que os Serviços de Turismo alertaram os visitantes para estarem atentos às informações.
Por sua vez, o Conselho de Consumidores (CC) pediu aos estabelecimentos comerciais para apresentarem os preços de bens e serviços “de forma clara e precisa” e para não aumentarem os preços sob o pretexto da passagem do tufão. O CC garantiu já ter activado o mecanismo de fiscalização.
O sinal 1 de tempestade tropical foi emitido às 00h30 de sábado, tendo o sinal 3 sido içado pelas 08h00 de ontem, tendo sido depois substituído pelo sinal 8 às 21h00.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jim Jarmusch ganha Leão de Ouro com ‘Father Mother Sister Brother’</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jim-jarmusch-ganha-leao-de-ouro-father-mother-sister-brother/</link><description>






											epaselect epa12358370 US director Jim Jarmusch poses with his Golden Lion for Best Film award for 'Father Mother Sister Brother' during the closing and awards ceremony of the 82nd annual Venice International Film Festival, in Venice, Italy, 06 September 2025.  EPA/ETTORE FERRARI										



“Father Mother Sister Brother”, do realizador americano Jim Jarmusch, levou, no fim de semana, o Leão de Ouro da 82ª edição do Festival de Veneza, que concedeu o segundo prémio da mostra a “The Voice of Hind Rajab”, filme sobre a guerra em Gaza da franco-tunisiana Kaouther Ben Hania.
Vinte e um filmes disputavam o cobiçado prémio, concedido por um júri presidido pelo cineasta americano Alexander Payne.
Na sua nova produção, Jarmusch explora as relações familiares através de três histórias distintas, ambientadas em Nova Iorque, Dublin e Paris, protagonizadas por Cate Blanchett, Adam Driver e Tom Waits.
O próprio realizador chamou o seu trabalho de “filme de anti-acção” e, ao receber o prémio, agradeceu “por terem apreciado nosso filme tranquilo”.
Na segunda posição, com o Leão de Prata, ficou o impactante “The Voice of Hind Rajab”, longa-metragem da franco-tunisiana Ben Hania que, após ser recebido com uma ovação de 23 minutos durante a exibição oficial, era apontado como favorito ao prémio máximo.
A trama baseia-se na história real de uma menina palestiniana, Hind Rajab, assassinada pelas forças israelitas enquanto tentava fugir da cidade de Gaza em janeiro de 2024. No filme foram usadas as gravações reais dos telefonemas com os pedidos de socorro de Hind Rajab para um centro da organização Crescente Vermelho palestina em Ramallah, na Cisjordânia.
“O cinema não pode devolvê-la, nem apagar a atrocidade cometida contra ela, nada pode restaurar o que foi arrebatado dela, mas o cinema pode preservar a sua voz e fazê-la ressoar através das fronteiras”, disse a realizadora ao receber o prémio em alusão a Rajab. “Espero que este filme ajude a pôr fim à guerra”, acrescentou.
Grandes produções, como “Frankenstein”, da Netflix, dirigida por Guillermo del Toro e produzida pelo serviço de streaming; “Jay Kelly”, de Noah Baumbach, e o último filme de Yorgos Lanthimos, “Bugonia”, protagonizado por Emma Stone, saíram de mãos vazias.
Esta 82ª edição esteve repleta de estrelas, com um tapete vermelho pelo qual desfilaram – em alguns dias debaixo de chuva – George Clooney, Julia Roberts e Jacob Elordi, que interpreta um cativante monstro em Frankenstein.
Entre todos os actores e actrizes dos filmes da mostra oficial, o júri premiou o trabalho do Toni Servillo e da chinesa Xin Zhilei, contemplados com a Copa Volpi.
Servillo ganhou o prémio de melhor actor pelo seu papel em “La Grazia”, de Paolo Sorrentino, no qual interpreta um presidente italiano que chega ao final do seu mandato com o dilema de aprovar ou não uma lei de eutanásia e dois indultos.
A chinesa Xin Zhilei ficou com a Copa Volpi de melhor actriz pelo seu trabalho em “The Sun Rises on Us All”, de Cai Shangjun, no qual interpreta uma mulher consumida pelo remorso, que é surpreendida pela volta de um antigo amante com quem partilha um passado sombrio.
Na mostra Horizontes, dedicada às novas tendências, o realizador mexicano David Pablos ficou com o prémio de melhor filme por “En el camino”, uma história de amor marcada pela violência que assola o norte do México entre um jovem que foge do passado e um motorista de camião que o ajuda.
“Este filme vem de um lugar muito pessoal […] e é lindo ver que se liga com tantas pessoas”, declarou o cineasta ao receber o prémio.
O júri da mostra Horizontes também reconheceu a equatoriana Ana Cristina Barragán, roteirista e realizadora do filme “Hiedra”, ganhador do prémio de melhor roteiro. O filme conta a história do encontro entre Azucena e Julio, dois jovens que carregam feridas da infância. Ela por ter tido que abandonar o filho que teve ainda menina, e ele, que cresceu num lar, por nunca ter conhecido os seus pais.
Desde que a Mostra começou, em 27 de Agosto, o glamour do festival foi ofuscado em vários momentos pela situação devastadora na Faixa de Gaza, cenário de uma guerra desencadeada pelo ataque do movimento islamista palestiniano Hamas em 7 de Outubro de 2023 em Israel.
Um colectivo fundado por 10 cineastas italianos, o Venice4Palestine, publicou uma carta aberta condenando a guerra e várias personalidades pronunciaram-se contra a ofensiva israelita.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-09 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>