<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Natalidade decresceu 12% no primeiro trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/natalidade-decresceu-12-primeiro-trimestre/</link><description>








Registaram-se menos nascimentos em Macau no primeiro trimestre deste ano – a quebra anual foi de 12%, ao passo que em termos trimestrais diminuiu 24%. Entre Janeiro e Março, nasceram 750 bebés, sendo necessário recuar mais de 20 anos para encontrar um número mais baixo. As autoridades já disseram que este ano poderá haver menos de 3.500 nascimentos no território. A população da RAEM, por sua vez, subiu, em termos anuais, tendo atingido 687.900 pessoas; o acréscimo deveu-se sobretudo ao aumento de TNR
 
CATARINA PEREIRA
 
O número de nascimentos em Macau caiu dois dígitos entre Janeiro e Março deste ano – quer em termos anuais, quer em termos trimestrais. Os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) mostram que, no primeiro trimestre, se registaram 750 nados-vivos, menos 106 em relação aos três primeiros meses de 2024, equivalendo a uma quebra de 12%. O decréscimo é mais acentuado quando olhamos para o último trimestre do ano transacto: agora, nasceram menos 237 bebés, traduzindo-se numa quebra de 24%.
É preciso recuar mais de 20 anos para encontrar um número mais baixo de nascimentos no território. No segundo trimestre de 2004, segundo os dados da DSEC consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, nasceram 681 bebés em Macau. No primeiro trimestre desse mesmo ano também houve menos nascimentos, 724 no total.
Recorde-se de que, no início do ano, o subdirector dos Serviços de Saúde previu que deverá haver menos de 3.500 nascimentos no território este ano, o que, a acontecer, será o mais baixo desde 2004.
Os dados referentes aos primeiros três meses de 2025 indicam ainda que nasceram mais rapazes (377) do que raparigas (373).
No cômputo geral de 2024, recorde-se, a natalidade deu sinais de “continuar a descer”, e, ao contrário do que aconteceu na China, nem mesmo o facto de ter sido Ano do Dragão – considerado “favorável à procriação” pelas características daquele signo do zodíaco chinês – contribuiu para um aumento do número de nascimentos.
O número de nados-vivos totalizou 3.607 no ano passado, menos 105 em termos anuais, com a taxa de natalidade a ser de 5,3‰, a mais baixa desde 1985. Macau registou apenas 0,58 nascimentos por mulher, a menor taxa de fecundidade de sempre na RAEM e a mais baixa do mundo.
Além disso, de acordo com a DSEC, no primeiro trimestre deste ano, a RAEM contabilizou 637 óbitos, número que, por um lado, reflecte um decréscimo anual de quatro e, por outro, assinala um aumento trimestral de 26. As três principais causas antecedentes de morte foram tumores (225 óbitos), doenças do aparelho circulatório (181) e doenças do aparelho respiratório (76), representando 35,3%, 28,4% e 11,9% do total de mortes, respectivamente.
No final de Março, a população total de Macau era composta por 687.900 pessoas, mais 1.500 ou 0,2% em termos anuais, “devido principalmente à subida do número de trabalhadores não residentes (TNR) domiciliados” no território. O número de TNR subiu 826 para 183.368 face ao fim do trimestre anterior. Já a comparação trimestral aponta para uma quebra de 0,1%, o equivalente a menos 400 pessoas.
A população feminina (369.600) continuou a superar a masculina (318.300), representando 53,7% do total. No período em análise, o número de casamentos também registou um declínio, tanto em termos anuais como trimestrais.
Em concreto, verificaram-se quebras anuais e trimestrais de 23% e 18% para 717 matrimónios, ou seja, menos 220 e 156 casamentos, respectivamente. De acordo com a DSEC, 565 homens e 578 mulheres casaram pela primeira vez.
Quanto ao movimento da população, no período em análise, o número de indivíduos do Interior da China recém-chegados a Macau titulares de “Salvo-Conduto Singular” (685) desceu 41, em termos anuais, e 547 em termos sequenciais. Porém, o de indivíduos a quem foi concedida nova autorização de residência (539) cresceu 267, face ao mesmo período de 2024, e 253 em relação ao último trimestre do ano passado.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>APOMAC espera cumprimento de “promessas” no apoio aos idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/apomac-espera-cumprimento-de-promessas-apoio-aos-idosos/</link><description>








Tomaram ontem posse para novo mandato de três anos os corpos gerentes da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau, no mesmo dia em que esta assinalou o seu 24º aniversário. No discurso proferido durante o jantar comemorativo, Francisco Manhão, presidente da direcção, reforçou a esperança de que, “num futuro próximo, todos os benefícios anunciados pelo Governo se tornem realidades sem grandes mudanças ou transtornos”. Enquanto isto, Jorge Fão, presidente da assembleia-geral, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que continua a ser um desejo da associação ver concretizada, durante o mandato de Sam Hou Fai, a construção de um “empreendimento onde os idosos possam viver tranquilos, dispondo de todas as condições de assistência e segurança”
 
VÍTOR REBELO
 
A ampliação do apoio aos idosos continua a ser uma das “linhas mestras” dos dirigentes da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), que, ontem à tarde, na sede da entidade, tomaram posse para mais um mandato de três anos.
À noite, durante um jantar comemorativo do 24º aniversário da associação, realizado na Doca dos Pescadores e que contou com a presença de algumas centenas de associados, o presidente da direcção da APOMAC realçou no seu discurso “a importância da comunidade aposentada e o contributo que cada um deu para que a geração seguinte pudesse ter uma vida melhor e mais feliz”.
Francisco Manhão falou de um percurso de 24 anos “vivido com alguma dificuldade e muito desafio, devido a mudança de política e de práticas que requerem ajustamentos de toda a ordem, o que nos obriga também a mudanças contínuas para a manutenção de um ambiente cooperante e mais harmonioso, por forma a poder atingir os nossos almejados planos de acção”.
O dirigente sublinhou que a APOMAC “fez tudo” o que estava ao seu alcance, para que seja reconhecida como uma “associação útil para a sociedade” onde está inserida. “Cremos que o objectivo foi alcançado”, salientou Francisco Manhão.
Mais à frente no seu discurso, o número um do corpo directivo referiu que os benefícios anunciados recentemente pelo Chefe do Executivo “também tiveram algum contributo por parte da APOMAC, a qual não se poupou a esforços para propor, em tempo útil, e lembrar a quem dirige os destinos desta urbe as nossas necessidades e desejos”.
Manhão disse esperar que, “num futuro próximo, todos os benefícios anunciados pelo Governo se tornem realidades sem grandes mudanças ou transtornos”.
Mostrando-se “consciente” de que os próximos tempos serão de “incertezas”, devido as questões geopolíticas, o presidente da direcção da APOMAC crê que “com a união de todos e a participação da associação iremos levar este pequeno barco a bom porto”.
No fecho, fez referência aos órgãos de comunicação social, afirmando que “sempre deram voz aos aposentados”.
 
Desejo de ver concretizado um complexo para idosos
Enquanto isto, o presidente da assembleia-geral da APOMAC, Jorge Fão, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que os dirigentes da associação continuam esperançados de que, durante o actual exercício de Sam Hou Fai, possa ser uma realidade a construção de um “empreendimento onde os idosos possam viver tranquilos, dispondo de todas as condições de assistência e segurança”.
O dirigente gostaria que Macau adoptasse políticas semelhantes ao que acontece noutras paragens, dando os exemplos de Austrália e Canadá, “onde tudo é disponibilizado, incluindo assistência médica”. Em Macau, “isso não existe”, constata.
A ideia já havia sido expressa por este antigo deputado em entrevista a este jornal, em Maio de 2023, tendo referido que havia conhecimento de haver cada vez mais pessoas com Alzheimer.
“Em Macau temos mais de 2.500 pessoas que sofrem de Alzheimer”, sublinhou na altura, considerando que “a demência é uma doença muito grave e afecta especialmente as pessoas de idade”. Por isso, reforçava, “o Governo deveria pensar em construir algum condomínio fechado onde esses idosos – que não podem ser tratados no hospital ou em casa, porque os familiares não têm capacidade para tratar deles – pudessem estar e onde seriam apoiados por pessoal especializado”.
No dia de aniversário da APOMAC, fundada em 2001, cerca de dois anos depois da transferência de soberania, Jorge Fão insta o Governo a “mostrar que as promessas dirigidas aos idosos de Macau por parte de Sam Hou Fai sejam colocadas em prática”.
Por outro lado, expressa, “desejo que as palavras proferidas pelo Chefe do Executivo no encontro com os macaenses, realizado há uns meses, referindo que a comunidade é importante e que continua a apoiar os nossos projectos, possam passar a actos concretos”.
Considerando que “as questões sociais e de apoio à população são fundamentais numa sociedade”, o dirigente aponta que “nesse grupo, a classe idosa é a mais importante”, por isso, espera que o “Governo trabalhe mais em prol do povo durante estes quatro anos”.
Ao fim de 24 anos de existência da APOMAC, Jorge Fão sente-se “bastante honrado e orgulhoso, pela confiança depositada pelos associados” nestes corpos gerentes que acabaram de tomar posse. “Vamos continuar a trabalhar para eles”, concluiu um dos três macaenses que fundaram a associação. Os outros dois são Francisco Manhão e Herculano Ribeiro, todos antigos funcionários da administração portuguesa.
 
400 associados recebem serviços gratuitos
A APOMAC é um organismo de solidariedade social e, por esse motivo, subsidiado anualmente pelo Governo da RAEM através da Fundação Macau. Presta serviços gratuitos a mais de quatro centenas de associados, muitos dos quais não dominam a língua portuguesa.
O auxílio na obtenção das pensões de sobrevivência provenientes da Caixa Geral de Aposentações de Portugal e concretamente a necessidade de apresentação anual da “Prova de Vida” e o apoio para a isenção de IRS, é um dos principais serviços da APOMAC.
A associação dispõe de um restaurante/cantina, que tem por objectivo promover a gastronomia portuguesa e macaense, frequentada diariamente por dezenas de associados, mas também aberta a outras pessoas da comunidade e turistas.
Para além disso, a APOMAC tem dado apoio aos associados com deficiência motora ou alojados em lares ou asilos para idosos, efectuando visitas periódicas.
Na vertente de entretenimento, a APOMAC dispõe de uma sala para a prática do jogo chinês de mahjong e organiza periódicos passeios turísticos à China e a Hong Kong. Anualmente, promove também palestras sobre a educação de uma vida mais saudável.
Recorde-se que a APOMAC teve a funcionar na sua sede, durante quase 20 anos, uma clínica direccionada para os seus associados. O espaço fechou portas a 1 de Março de 2022. Em causa, uma alteração legislativa que ditou que a clínica só poderia ser subsidiada pelos Serviços de Saúde, abrindo os serviços à população, e não através de apoios da Fundação Macau.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Guerra comercial sem reflexos visíveis no jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/guerra-comercial-sem-reflexos-visiveis-jogo/</link><description>








Os casinos de Macau registaram elevados níveis de procura durante a Semana Dourada comemorativa do Dia do Trabalhador, incluindo entre os grandes apostadores, segundo analistas do Citigroup, que minimizam potenciais impactos das disputas comerciais entre a China e os EUA
 
George Choi e Timothy Chau, analistas do Citigroup, recolheram dados “impressionantes” sobre o fluxo de apostas nos casinos de Macau, durante observações “in loco” ao longo da Semana Dourada do Dia do Trabalhador, período de feriados no Continente chinês celebrado entre 1 e 5 de Maio. Os resultados do inquérito deste mês “destacam novamente que os jogadores continuam apaixonados pelo jogo”, apesar das disputas entre a China e os EUA sobre as tarifas comerciais, sublinha o relatório do grupo bancário, citado pelo portal GGRAsia.
Os “conflitos comerciais sino-americanos em curso até agora não parecem estar a desencorajar os jogadores de aproveitar as ofertas de jogo e não jogo de Macau”, acentua a equipa do Citigroup, destacando em concreto a “inelasticidade da procura do jogo”.
A dupla de analistas adianta que, pela primeira vez desde o lançamento destas visitas mensais aos casinos de Macau, descortinou mais do que um jogador de alto valor ou “baleia” a apostar mais do que um milhão de dólares de Hong Kong (HKD) por mão num único dia. O termo “baleias” é usado para definir os clientes que realizam apostas iguais ou superiores a 100 mil HKD.
Pelo segundo mês consecutivo, o “jogador do mês” foi detectado na sala “Supreme” do casino MGM Cotai. “Este jogador tinha uma pilha de fichas de 10 milhões de HKD à sua frente e apostou 2,9 milhões, o valor mais alto nos nossos registos”, superando uma aposta de 1,2 milhões efectuada no Venetian Macau, revelam George Choi e Timothy Chau.
A nível geral, os analistas encontraram 49 “baleias” – contra 37 em Maio do ano passado – que apostaram um total de 13,8 milhões de HKD, sendo que a média dessas apostas cresceu 79% para 281 mil HKD em termos anuais. Por outro lado, a aposta mínima média observada, no valor de 2.300 HKD, baixou 8% em relação ao ano anterior, no entanto, subiu 3% face ao Ano Novo Chinês de 2025 e atingiu o nível mais elevado deste ano.
O valor observado nas apostas de mesa no segmento ‘premium’ de massas aumentou 54% para 27,2 milhões de HKD, no intervalo de um ano, igualando o recorde registado durante a Semana Dourada do Dia Nacional da China em 2024. Por sua vez, o número de jogadores no mercado de massas ‘premium’ cresceu 22% para 949.
No que diz respeito às quotas de mercado das seis concessionárias do jogo, considerando as apostas no segmento ‘premium’, “as operadoras sediadas nos EUA foram responsáveis ​​por 63% do total” durante a Semana Dourada, “o que está bem dentro da faixa histórica da divisão local-EUA”, estimou ainda a equipa do Citigroup. “Isto provavelmente sugere que os actuais conflitos comerciais entre a China e os EUA não estão a afectar as preferências dos jogadores até à data”, insistiu o grupo bancário.
De acordo com o mesmo relatório, a MGM China “saltou para o primeiro lugar com uma quota de aproximadamente 30% nas apostas observadas nas massas ‘premium’, graças à ‘baleia’ de 2,9 milhões de HKD”. “Também vimos 14 mesas de 10 mil HKD na sua sala Supreme (o maior número que já vimos). Suspeitamos que esta força pode ser atribuída ao facto de o MGM Cotai ter recebido o cantor chinês Han Hong para um concerto nessa noite”, referem os analistas, convictos de que esse “é mais um dado que demonstra que as ofertas certas de produtos não relacionados com o jogo podem impulsionar o crescimento do sector do jogo”.
No total, as apostas observadas no MGM Cotai ascenderam a 5,1 milhões de HKD, indicam ainda, colocando a Galaxy Entertainment no segundo lugar da pesquisa, com cerca de 22% de participação nas apostas detectadas.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundo Educativo canalizou mais de 315 milhões para as escolas</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundo-educativo-canalizou-mais-de-315-milhoes-para-escolas/</link><description>








O Fundo Educativo concedeu, entre Janeiro e Março, mais de 315,3 milhões de patacas às escolas, sendo que 32% do total foi para o desenvolvimento do ensino especial. Entre as instituições apoiadas neste âmbito estão a Escola Portuguesa de Macau e o Jardim de Infância D. José da Costa Nunes. Além disso, foram atribuídas mais de 207 mil patacas para alunos dos países de Língua Portuguesa e da ASEAN. Já o Fundo de Desenvolvimento da Cultura e o Fundo do Desporto atribuíram subsídios na ordem dos 71,5 milhões e 20 milhões de patacas, respectivamente
 
CATARINA PEREIRA
 
No primeiro trimestre deste ano, o Fundo Educativo (FE) canalizou para as escolas do território um montante superior a 315,3 milhões de patacas, que representa um aumento de 889% em relação ao mesmo período de 2024, segundo os dados disponibilizados na Plataforma de Divulgação Pública das informações de apoio financeiro público. Cerca de 32% do valor atribuído – mais de 101 milhões – serviu para financiar diversas instituições no âmbito do ensino especial, incluindo a Escola Portuguesa de Macau (EPM) e o Jardim de Infância D. José da Costa Nunes.
Segundo os dados oficiais, entre Janeiro e Março, a EPM recebeu cerca de 2,7 milhões de patacas, ao abrigo do Plano de Financiamento para o Desenvolvimento das Escolas do ano lectivo 2024/2025, concretamente para apoio ao ensino especial. Já no campo da promoção para o sucesso na aprendizagem e desenvolvimento extracurricular, a escola de matriz portuguesa foi apoiada em 355.200 patacas, também para o ano lectivo corrente.
Por sua vez, o FE concedeu ao Costa Nunes um montante total de 903.892 patacas, para o projecto de apoio ao ensino especial de 2024/2025. Neste caso, o jardim de infância não recebeu apoios para outros projectos.
A Gerações – Escola Internacional, em Seac Pai Van, também recebeu apoio financeiro do Fundo Educativo para o projecto de apoio ao ensino especial do ano lectivo 2024/2025. A escola, que abriu portas em 2023, recebeu 249.865 patacas para desenvolver este tipo de ensino.
Outras instituições que se destacam neste âmbito incluem a Escola Concórdia para Ensino Especial, que recebeu mais de 5 milhões de patacas, bem como a Escola São Paulo, à qual foi atribuído um apoio financeiro de quase 3,4 milhões de patacas, e a Escola Cáritas de Macau, que recebeu cerca de 3,17 milhões. Por sua vez, a Escola Fukien e a Escola Nossa Senhora de Fátima receberam apoios na ordem dos 2,8 e 2,4 milhões, respectivamente.
 
Mais de 207 mil patacas para alunos lusófonos
Dos apoios concedidos pelo Fundo Educativo há ainda a destacar aqueles que são para os alunos dos países de Língua Portuguesa e da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN).
Dois alunos foram apoiados, cada um, em 24.000 patacas como subsídio de subsistência, ao abrigo do Plano de Atribuição das Bolsas de Mérito para os Estudantes Excelentes se Deslocarem a Macau para o Prosseguimento dos Estudos. Para propinas e alojamento de Verão, foram concedidas mais de 159 mil patacas a um total de quatro alunos.
No total, o FE apoiou com mais de 207 mil patacas estes alunos que continuaram os estudos no território.
Foram também concedidas diversas bolsas de mérito para estudos pós-graduados do Interior da China, as quais ajudaram um total de 88 alunos. Neste caso, os apoios atribuídos ultrapassaram os 4 milhões de patacas.
O Fundo Educativo está subordinado à pasta dos Assuntos Sociais e Cultura, visando a disponibilização de financiamento a projectos e actividades que contribuam para a garantia da qualidade educativa, das competências integradas e da competitividade dos estudantes, bem como a prestação de acção social escolar.
Por outro lado, também o Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC) e o Fundo do Desporto (FD) disponibilizaram as informações relativas ao primeiro trimestre deste ano. Até Março, o FDC concedeu mais de 71,5 milhões de patacas, um aumento face aos 65,5 atribuídos no período homólogo de 2024. A Casa de Portugal, por exemplo, recebeu 138.600 patacas para realizar actividades de criação literária, musicais e teatrais, ao abrigo do Plano de Apoio Financeiro de 2025.
Já o FD atribuiu no primeiro trimestre mais de 20 milhões de patacas a diferentes associações. A Associação de Futebol de Macau, por exemplo, recebeu mais de 1,15 milhões de patacas Liga de Elite de Macau e Copa de F.A. (competições locais), para o Campeonato de Futebol de Macau e para despesas do funcionamento administrativo, quotas de filiações das federações internacionais, entre outros.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xi deseja reforçar parceria com UE</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/xi-deseja-reforcar-parceria-ue/</link><description>








O Presidente chinês afirmou ontem que China e União Europeia (UE) devem “opor-se ao assédio unilateral”, por ocasião do 50º aniversário do estabelecimento de relações diplomáticas, que coincide com tensões comerciais com os EUA.
Xi Jinping sublinhou que a China e a UE têm “uma das relações bilaterais mais influentes do mundo” e enquadrou esse vínculo num cenário global marcado pela incerteza. “A humanidade encontra-se novamente numa encruzilhada histórica”, afirmou, destacando o papel da cooperação bilateral como um modelo de referência internacional.
“Uma relação saudável e estável entre a China e a UE não só beneficia ambas as partes, como ilumina o caminho do mundo”, assinalou.
Xi disse atribuir grande importância ao desenvolvimento das relações com Bruxelas e expressou a vontade de trabalhar com o presidente do Conselho Europeu, António Costa, e com a presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, para “aprofundar a comunicação estratégica, ampliar a abertura mútua e gerir adequadamente as fricções e divergências”.
A mensagem incluiu também uma resposta por parte dos líderes europeus, que destacaram a evolução da relação bilateral e expressaram a sua disposição para “enfrentar juntos os desafios partilhados e promover a paz, a segurança e o desenvolvimento sustentável”, segundo indicou a diplomacia chinesa.
O apelo de Xi surge num momento em que Pequim procura reforçar a cooperação com Bruxelas perante a crescente pressão que diz estar a ser alvo por parte de Washington. A China tem criticado repetidamente as medidas económicas impostas pelos EUA – como tarifas aduaneiras ou restrições tecnológicas – e apelado à UE para que mantenha uma política independente, baseada no multilateralismo e no benefício mútuo.
O Primeiro-Ministro chinês, Li Qiang, também trocou mensagens com Costa e von der Leyen, reafirmando o compromisso de Pequim com uma relação “estável, construtiva e de benefício mútuo”.
A comemoração do aniversário coincidiu ainda com o anúncio da retoma plena do diálogo legislativo entre Pequim e o Parlamento Europeu (PE), após o levantamento mútuo das restrições impostas em 2021. Pequim confirmou ter levantado as sanções contra cinco membros do PE que criticavam as políticas repressivas dirigidas às minorias muçulmanas em Xinjiang, no noroeste da China.
O MNE chinês reafirmou que a cooperação com a UE “pesa mais do que a concorrência”, numa altura em que ambas as partes procuram preservar uma agenda comum face ao aumento das tensões comerciais com os EUA.
A China também está pronta para receber a Presidente da Comissão Europeia e o Presidente do Conselho Europeu, antes de uma cimeira entre Pequim e a UE. A China e a UE vão manter “diálogos de alto nível nos domínios estratégico, económico, ecológico e digital”, adiantou Lin Jian, porta-voz do MNE.
Lin não especificou quando é que os líderes europeus poderão visitar a China. Em Abril, um porta-voz do Conselho Europeu anunciou que a próxima cimeira entre Bruxelas e Pequim se realizaria na China em Julho.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Garantidas medidas para incentivar empresas a recrutar idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/garantidas-medidas-para-incentivar-empresas-recrutar-idosos/</link><description>








O Executivo assegura que vai elaborar medidas para “incentivar as empresas a recrutar idosos”, no âmbito da elaboração da próxima fase do Plano Decenal de Acção para os Serviços de Apoio a Idosos. Segundo o presidente do IAS, as duas empresas sociais de restauração que empregam idosos têm enfrentado diversos obstáculos
 
Numa altura em que o Governo está a iniciar os trabalhos de planeamento e preparação da próxima fase do Plano Decenal de Acção para os Serviços de Apoio a Idosos, as autoridades garantem que serão elaboradas “medidas relevantes” com o objectivo de “incentivar as empresas a recrutar idosos”. A informação surge em resposta a uma interpelação do deputado Lei Chan U, que aponta para as dificuldades que as pessoas da terceira idade têm em encontrar trabalho.
“Embora o Governo tenha adoptado várias medidas para apoiar os idosos no acesso ao emprego, ainda existem muitos obstáculos sociais, e à medida que o envelhecimento da população de Macau se agrava, torna-se cada vez mais evidente o problema da reintegração dos idosos no mercado de trabalho”, observou Lei Chan U. O deputado defendeu, assim que o Executivo deve continuar a incentivar as empresas a contratar idosos, reforçando a “tolerância da sociedade” em relação à reintegração laboral deste grupo da população.
Na mesma resposta, o presidente do Instituto de Acção Social (IAS), Hon Wai, recorda que no âmbito do “Plano de Apoio Financeiro para a Promoção do Emprego dos Idosos através de Empresas Sociais”, há duas empresas sociais para idosos na área da restauração. Estas proporcionam 16 vagas a tempo inteiro e seis a tempo parcial.
Hon Wai admite, contudo, que há dificuldades neste campo. Apontando que ambas entraram em funcionamento durante a pandemia, o presidente do IAS refere que o ambiente do mercado, o funcionamento diário e o desenvolvimento das empresas foram “relativamente afectados”. “Após a pandemia, a sociedade e a economia de Macau recuperaram gradualmente, no entanto, face à mudança constante do ambiente de negócios de Macau, o funcionamento de empresas, incluindo as empresas sociais de idosos, deparam-se com muitos desafios e pressões”, explica.
Nesse sentido, ambas as empresas sociais fazem “ajustamentos”, com vista a atrair residentes para os restaurantes, por exemplo, alargamento do horário de funcionamento e aumento de acções promocionais.
“Após a revisão da situação do funcionamento mensal, o estatuto de receitas dos referidos projectos melhorou, mas ainda se deparam com muitas dificuldades, especialmente a mudança dos motivos de compra e dos padrões de consumo dos residentes, que têm um grande impacto nos projectos de empresa social”, pode ler-se.
O presidente do IAS assegura que vai “continuar a prestar atenção e a avaliar a situação de funcionamento dos dois projectos de empresa social para fazer o balanço das experiências obtidas e ter em consideração, de forma precisa, o desenvolvimento das empresas sociais de Macau”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitantes na Semana Dourada com aumento anual de 40%</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-na-semana-dourada-aumento-anual-de-40/</link><description>








Na Semana Dourada de Maio, Macau recebeu 849 mil visitantes, tendo o número aumentado 40,8% em termos anuais. Em específico, 79% (678 mil pessoas) são do Interior da China, o que reflecte uma subida anual de 39%. Ao mesmo tempo, as fronteirais locais verificaram mais de 3,75 milhões de passagens, um acréscimo anual de 25,6%
 
Entre 1 e 5 de Maio, o período de Semana Dourada trouxe 849 mil visitantes a Macau (uma média diária de 170 mil visitantes), o que se traduz numa subida anual de 40,8%, revelou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). Segundo notou, no dia 5, último dia dos feriados do Dia do Trabalhador no Interior da China, a RAEM registou 92.605 visitantes.
De acordo com a Direcção dos Serviços de Turismo, além dos 111 mil visitantes de Hong Kong (13% do total), que aumentaram 42% em termos anuais, registaram-se 678 mil visitantes do Interior da China (79% do total), reflectindo um acréscimo anual de 39%.
Em simultâneo, os postos fronteiriços de Macau contabilizaram mais de 3,75 milhões de entradas e saídas, o que significa um volume diário de 750 mil e um aumento anual de 25,6%. Além disso, o CPSP lembrou que, no dia 2, foram estabelecidos vários recordes, por exemplo, o volume de 837 mil passagens fronteiriças e o número de visitantes de quase 222 mil.
Por outro lado, Cheung Kin Chung, director da Associação das Agências de Turismo de Macau, afirmou que, na Semana Dourada, a taxa de ocupação dos hotéis em geral ultrapassou 90%, sendo que muitos tiveram mesmo quartos esgotados.
De acordo com a imprensa em língua chinesa, o líder associativo destacou que, durante esta época alta, os roteiros turísticos que integram pontos de interesse de Macau e de Hengqin foram bastante acolhidos pelos visitantes, especialmente os que incluem vários parques temáticos e aqueles que permitem “explorar a natureza ao ar livre”. Além disso, observou que a grande quantidade de publicações online que recomendam o turismo de Macau nas redes sociais do Interior da China desempenhou também um papel importante na atracção de turistas.
Cheung Kin Chung mencionou ainda que o sector turístico e hoteleiro está atento à “época baixa” de turismo antes das férias de Verão. Para “manter a popularidade do turismo de Macau” nesse período, irá lançar “uma série de produtos turísticos”, desde pacotes com descontos a actividades de “exploração profunda”, que envolvem “gastronomia, conotação cultural e visitas Macau-Hengqin”.
Por outro lado, segundo a Alfândega de Gongbei, entre 1 e 5 de Maio, o posto fronteiriço de Zhuhai na Ponte do Delta verificou mais de 120 mil passagens de veículos, o que representa um acréscimo anual de 44%. No dia 5, o fluxo de veículos que passaram por esta fronteira excedeu 28 mil, estabelecendo um novo recorde, reflectindo um aumento homólogo de 50%.
Desde o início do ano e até 5 de Maio, o volume de passagens fronteiriças de veículos de Hong Kong e de Macau ultrapassou 1,3 milhões, o que significa um crescimento anual de 34%, indicou a Alfândega de Gongbei, reparando que os passeios de carro feitos por residentes das RAE e visitas transfronteiriças a familiares foram os principais factores que impulsionaram o aumento do fluxo de veículos que cruzaram as fronteiras.
Além disso, referiu que o Posto Fronteiriço de Wanzai registou também dois novos recordes na Semana Dourada, tendo atendido um total de 33 mil entradas e saídas de visitantes nestes cinco dias, um aumento homólogo superior a 55%, bem como partidas de 416 barcos, uma subida anual de quase 30%.
Já de acordo com um balanço da Administração Nacional de Imigração, na Semana Dourada, foram registados quatro milhões de passagens fronteiriças de residentes de Hong Kong, Macau e Taiwan, tendo o volume aumentando 37,1% em relação ao contabilizado no período homólogo do ano passado.
Por outro lado, completou ontem um ano a implementação da medida de excursão “Hengqin-Macau”, autorizada para múltiplas entradas e saídas no espaço de sete dias. Segundo o posto de inspecções fronteiriças de Hengqin, ao longo do último ano, 120 mil turistas usaram este tipo de visto, tendo o número mensal de excursionistas subido de 4.000 para mais de 20 mil, entre 2024 e o presente ano.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>30 vagas para estágios em Pequim e Xangai</title><link>https://jtm.com.mo/local/30-vagas-para-estagios-em-pequim-xangai/</link><description>






											泡泡玛特										



A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais já abriu as inscrições para o “Programa de Estágio Específico para Jovens de Macau nas Indústrias Culturais e Criativas”. Os estágios, que vão decorrer em Pequim e Xangai, têm um número limitado de 30 vagas
 
As inscrições para o “Programa de Estágio Específico para Jovens de Macau nas Indústrias Culturais e Criativas” encontram-se abertas até às 12:00 de 23 de Maio, com 30 vagas para estágios de 12 semanas e a serem realizados entre Junho e Setembro.
Segundo a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), a “Beijing Pop Mart” lançou 15 vagas para “estilista de concepção gráfica”, numa iniciativa que visa “formar a capacidade profissional dos jovens de Macau”. No mesmo sentido, a “Shanghai Hero Esports” disponibilizou 15 lugares para assistente do realizador, encarregado de relações governamentais, assistente de projectos, assistente de marcas e comissário de educação de desporto electrónico, entre outros.
Durante o período de estágio, a DSAL atribuirá, a cada participante, um subsídio de subsistência no valor de cinco mil patacas, por cada quatro semanas, e um subsídio único de quatro mil patacas para o seguro de viagem e para as deslocações.
A Direcção dos Serviços de Assuntos de Subsistência da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, por sua vez, atribuirá a cada estagiário um subsídio de subsistência no valor de quatro mil renminbis, um subsídio de alojamento no valor de dois mil renminbis por cada quatro semanas e um seguro contra danos acidentais. As refeições e outras despesas serão “suportadas por conta própria”, informa a DSAL.
Os interessados devem ter menos de 35 anos, ser portadores do Bilhete de Identidade de Residente, bem como de um salvo-conduto válido para entrada e saída do Interior da China, ser titular de um grau superior e possuir as devidas competências técnicas para o posto a que se candidatam, indica o comunicado. Os interessados podem visitar o site da DSAL para mais informações e para efectuarem a inscrição.
A “Pop Mart”, sedeada em Pequim, é uma empresa de renome na “concepção e venda de brinquedos de marcas de moda”. A “Hero Esports”, por sua vez, é uma “empresa líder na indústria de jogos electrónicos”, com sede em Xangai.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Lado invisível” de Cuba em imagens inéditas de Frank Lei</title><link>https://jtm.com.mo/local/lado-invisivel-de-cuba-em-imagens-ineditas-de-frank-lei/</link><description>






											FOTOS ASS. CULTURAL VILA TAIPA										










				FOTOS ASS. CULTURAL VILA TAIPA
				






				FOTOS ASS. CULTURAL VILA TAIPA
				






				FOTOS ASS. CULTURAL VILA TAIPA
				







				FOTOS ASS. CULTURAL VILA TAIPA
				

 

Até Julho, a Associação Cultural da Vila da Taipa vai apresentar uma exposição de “fotografias inéditas” do artista Frank Lei, que faleceu em 2018. A colecção de imagens demonstra “o lado invisível” de uma viagem do fotógrafo a Cuba
 
A partir de amanhã, o Espaço de Arte da Associação Cultural da Vila da Taipa vai acolher uma exposição de fotografias inéditas de Frank Lei, patrocinada pelo Fundo de Desenvolvimento Cultural, até ao dia 9 de Julho e com entrada gratuita.
De acordo com a associação, as imagens de uma viagem do fotógrafo a Cuba, “um lugar extremamente importante na carreira artística de Frank”, capturaram “a vida quotidiana e as emoções do povo cubano de uma perspectiva mais subtil e contida”.
Fotografias a preto e branco “nunca antes mostradas oferecem uma nova janela através do tempo e do espaço”, pela qual os espectadores podem experienciar o “cenário da ilha que tão profundamente cativou a alma de Frank” e que “compreende o lado invisível da sua viagem”.
A associação afirma que esta exposição é “um reconhecimento da relevância da fotografia para documentar as realidades humanas e as circunstâncias de vida das pessoas”. Além de poderem revisitar as obras de Frank Lei, os espectadores podem “abraçar as emoções que evocam sobre a sobrevivência de uma sociedade e de um país como Cuba”.
O fotógrafo, que faleceu em 2022, visitou o país pela primeira vez em 1992, passando por cidades como Havana e Santiago de Cuba, e demonstrou uma “profunda atenção e exploração da cultura e comunidade cubanas”. Dez anos mais tarde, lançou a exposição e o livro chamados “Cuba Cuba”, com uma narrativa e imagens a cores que apresentavam “uma impressão vibrante e viva da nação insular”.
Frank Lei mudou-se de Pequim para Macau com 10 anos de idade. Formou-se em jornalismo e trabalhou como repórter para o “Macau Daily News”. Mais tarde, foi viver para Paris, onde estudou cinema e fotografia, tendo vencido o concurso “Life on the Street” do “Musée de la Photographie” de 1991.
Em 1993, regressou a Macau e realizou várias exposições, individuais e colectivas, entre Macau, Hong Kong, Coreia do Sul e França. Fundou o grupo artístico “Comuna de Pedra” e o “Art Space of Old Ladies’ House”. Em 2006, publicou a antologia fotográfica “Walking and Watching” com a Livraria Pin-to.
O presidente da associação disse que a exposição “presta homenagem à dedicação singular de Frank às indústrias criativas artísticas e culturais” e “mostra a paixão pela cultura cubana que encheu seu coração e alma”. João Ó disse ter sido “uma honra colaborar com a ‘Dialect’ para apresentar esta colecção inédita”. Para a organização, a exposição “consolida ainda mais a posição da Vila da Taipa como um destino cultural e artístico líder em Macau”, sublinhando o seu “inestimável contributo” para as indústrias culturais e criativas locais.


</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mural em escadaria evoca história de bairro</title><link>https://jtm.com.mo/local/mural-em-escadaria-evoca-historia-de-bairro/</link><description>






											羅憲新街梯級美化項目拍攝										



O Instituto Cultural, a Associação Cultural da Vila da Taipa e alguns jovens artistas locais criaram um novo mural na escadaria de pedra da Rua de Tomás da Rosa, sob o tema “A Roda do Tempo do Bairro Horta da Mitra”, para promover elementos culturais e históricos da comunidade
 
A convite do Instituto Cultural (IC), jovens artistas procuraram representar as “mudanças históricas” no Bairro Horta da Mitra ao longo de um século, no mural da escadaria de pedra da Rua de Tomás da Rosa.
O trabalho artístico, com o tema “A Roda do Tempo do Bairro Horta da Mitra”, resultou de uma parceria entre o IC e a Associação Cultural da Vila da Taipa, no sentido de “promover o turismo cultural e o desenvolvimento económico em bairros comunitários.”
Com o apoio de associações e representantes comunitários, Lam Ka Hou, Jian Jun Cheng, Liang Jing Siang, Ng Ka Mei, Un Ut Keong e Ho Kon Pang criaram um mural que relata “a história das mudanças na zona ao longo de um século”, com vários traços e símbolos culturais icónicos.
Segundo o IC, o mural exibe “a vitalidade e o toque humano” do bairro, através da representação do bosque de bananeiras, de pássaros, da origem do nome “Bairro Horta da Mitra”, do mercado do bairro e de elementos de festas populares como as danças do leão no Templo de Foc Tac. O mural aproveita o desnível dos degraus “para criar um efeito tridimensional”, com cada espelho adornado com coloridas flores e ilustrações.
Desde 2021, o instituto tem colaborado com artistas locais em vários bairros, criando murais temáticos focados na história e nas origens das comunidades, “através de uma fusão de criatividade cultural e arte”. Segundo o organismo, os murais da Travessa da Assunção, do Largo do Pagode da Barra, da parede exterior dos Armazéns da Nam Kwong, da Travessa da Boa Vista e da Escada do Coxo na Taipa tornaram-se pontos de fotografia populares nas redes sociais, divulgando o turismo cultural.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shin Min e galeria de Seul vencem “MGM Discoveries Art Prize”</title><link>https://jtm.com.mo/local/shin-min-galeria-de-seul-vencem-mgm-discoveries-art-prize/</link><description>








O projecto de Shin Min e da galeria P21, de Seul, venceu o “MGM Discoveries Art Prize”, na última edição da Art Basel Hong Kong. O prémio celebra a originalidade e a criatividade de artistas emergentes
 
Shin Min, representada pela galeria P21 de Seul, venceu o primeiro “MGM Discoveries Art Prize”, com o seu trabalho “Ew! There is hair in the food!!”. A cerimónia de premiação aconteceu no MGM Lounge, durante a Art Basel Hong Kong.
De acordo a MGM, Shin usou um “simbolismo potente e experiências pessoais para confrontar normas sociais e injustiças sistémicas”, na esperança de que este trabalho sirva “como uma ferramenta poderosa para aumentar a sensibilização da sociedade” e melhorar as condições de trabalho para o público.
Shin Min e a P21 receberam um prémio monetário no valor de 50 mil dólares e um convite da MGM para realizar uma exposição e participar em intercâmbios artísticos em Macau.
Segundo o presidente e director executivo da MGM China, a empresa e a Art Basel Hong Kong partilham uma “visão comum de promover o desenvolvimento artístico e cultural global”. Kenneth Feng disse que a criação conjunta do “MGM Discoveries Art Prize” é “um compromisso para descobrir artistas emergentes e celebrar a sua originalidade e criatividade”.
Além disso, frisou que “Macau está a unir-se estreitamente a Hong Kong” e a expandir a rede global e o intercâmbio de Macau.
No mesmo sentido, a directora da Art Basel Hong Kong destacou o “notável conjunto de artistas” apresentados no “Sector dos Descobrimentos”, que apresenta projectos a solo de artistas emergentes. Angelle Siyang-Le agradeceu à MGM pelo “apoio inestimável”, assim como aos artistas, às galerias e aos cinco membros do júri envolvidos.
A operadora organizou ainda uma visita guiada exclusiva ao Art Basel Hong Kong, para cerca de 50 líderes e representantes culturais e educacionais de Macau. Em comunicado, a MGM reitera que continua “empenhada em trazer novas perspectivas de arte para Macau e para a Grande Baía”, fomentando o talento criativo e contribuindo para o crescimento da paisagem artística e cultural da região.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>PME pedem apoio aos bancos para acesso a crédito</title><link>https://jtm.com.mo/local/pme-pedem-apoio-aos-bancos-para-acesso-credito/</link><description>








Desde o lançamento do Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas (PME), no final do mês passado, algumas PME constataram que os bancos adoptam actualmente requisitos e condições mais elevados para aprovação de empréstimos do que nos planos do género implementados durante a pandemia. Segundo o jornal “Ou Mun”, neste sentido, Andy Wu, director da Associação Comercial Federal Geral das Pequenas e Médias Empresas de Macau, espera que as instituições bancárias, sem prejuízo de terem em consideração os riscos financeiros, apoiem, de forma adequada, as PME na aprovação de empréstimos, de modo a aliviar as dificuldades prementes que estão a enfrentar. Além disso, Andy Wu instou o Governo, o sector bancário e associações comerciais a cooperarem no sentido de reforçar a divulgação dos procedimentos, requisitos e formalidades de requerimento ao Plano de Bonificação, junto das PME. Por outro lado, advertiu que as PME, por sua vez, devem avaliar de forma cautelosa e abrangente os riscos antes de avançar com os requerimentos, e fazer bom uso dos empréstimos recebidos e da taxa anual de bonificação de 4% por forma a acelerar a sua actualização e transformação, aumentando a competitividade a longo prazo.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Conferência em Lisboa aborda “encruzilhada” musical em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/conferencia-em-lisboa-aborda-encruzilhada-musical-em-macau/</link><description>








A oitava edição da Conferência de Lisboa: Música e Instrumentos Musicais Chineses/Expandir Horizontes: Abraçando a Grande Variedade de Música e Dança Asiática arranca hoje no Palácio Nacional de Mafra. No último dia do evento, sábado, as sessões irão decorrer no Instituto de Etnomusiologia. Destaque, na abertura do programa de quatro dias, para o tema “Macau: Uma encruzilhada para a Música Chinesa e Europeia”, com intervenções sobre arte musical portuguesa em Macau, abordagem aos instrumentos musicais nos templos chineses de Macau e o renascimento dos concertos de música clássica portuguesa no território. Os oradores são Shao Xiao ling, da Universidade de Aveiro, Enio de Souza e Rui Magno, ambos da Faculdade de Ciências Sociais e Humanas da Universidade NOVA de Lisboa (FCSH) e José Amável Pinto de Sá, de Portimão. Ao final da tarde haverá um concerto na Casa da Música Francisco Alves Gato, em Mafra. A abertura vai destacar também as artes performativas tradicionais populares da Ásia, incluindo temas como a “Introdução à Música Folclórica Chinesa”, pelo investigador neerlandês Franck Kouwenhoven. Seguir-se-ão actuações musicais, entre as quais a “Yulong County Ethnic Culture Troupe” da cidade de Lijiang. Nos restantes dias, os debates centralizar-se-ão na integração e desenvolvimento inovador do património musical ocidental na Mongólia Interior, o rock chinês no Reino Unido e a influência de Bollywood na música popular da Etiópia. No derradeiro dia, estão agendadas sessões musicais e conversas no Instituto de Etnomusiologia – Centro de Estudos em Música e Dança, sediado na FCSH.

</description><pubDate>2025-05-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vaticano instala chaminé na Capela Sistina para o conclave</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/vaticano-instala-chamine-na-capela-sistina-para-conclave/</link><description>








O Vaticano instalou, no fim-de-semana, a chaminé que anunciará que os cardeais, confinados na Capela Sistina a partir desta semana, elegeram o sucessor do Papa Francisco.
Um total de 133 cardeais votarão, a partir de quarta-feira, sob frescos de Michelangelo, para escolher o novo líder espiritual dos 1,4 mil milhões de católicos. Os chamados “príncipes da Igreja” realizarão quatro votações diárias: duas pela manhã e duas à tarde, excepto no primeiro dia.
Após a votação serão queimados os boletins de votação num forno para anunciar o resultado ao mundo: fumo preto se não conseguirem atingir a necessária maioria de dois terços; fumo branco se “habemus papam”.
Dezenas de milhares de pessoas na Praça de São Pedro e milhões de pessoas ao redor do mundo que assistem pela televisão estarão de olho no estreito cilindro castanho, à espera do grande anúncio.
Há uma atmosfera “mais espiritual”, disse à AFP Diana Ispego, uma mexicana residente nos EUA, apontando para a chaminé.
A Capela Sistina tem dois fornos ligados à mesma chaminé, de onde vem a única indicação do que acontece lá dentro. No mais antigo, são queimados os boletins de voto e as notas dos cardeais. O segundo, mais moderno, é usado para anunciar o resultado da votação. Deste último, com a ajuda de produtos químicos, sai o fumo preto (se os cardeais não chegarem a um acordo) ou branco, quando um novo Papa é eleito.
A chaminé foi instalada por uma brigada de bombeiros da Santa Sé, que subiu até ao cimo do telhado da majestosa capela. O trabalho passou despercebido à maioria dos turistas presentes em São Pedro.
A instalação coincidiu com a retomada das congregações gerais na sexta-feira, onde cerca de 200 cardeais se reuniram para discutir as prioridades para o futuro desta instituição de 2.000 anos.
Esta reunião enfatizou a propagação da fé católica, a necessidade de unidade e o risco de “contratestemunho” – problemas como abuso sexual e escândalos financeiros – entre outros tópicos, disse o porta-voz do Vaticano, Matteo Bruni.
Bruni também relatou que dos 133 cardeais aptos a votar por terem menos de 80 anos, faltavam apenas quatro para chegar em Roma. Ele confirmou as ausências do espanhol Antonio Cañizares e do queniano John Njue.
Oitenta por cento desses eleitores foram nomeados por Francisco. Muitos vêm da “periferia” do mundo, áreas que durante anos foram marginalizadas pela Igreja Católica. A maioria das pessoas não se conhece e esses encontros servem como um lugar para ouvir ideias e trocar pontos de vista.
 
“Não haverá um Francisco II”
O conclave é uma reunião que remonta à Idade Média, quando a ideia de eleger um soberano era uma ideia revolucionária.
As deliberações são mantidas estritamente confidenciais, sob pena de excomunhão instantânea. Telemóveis e qualquer acesso à internet são proibidos. Os cardeais não têm permissão para ler jornais, ouvir rádio ou assistir à televisão. Qualquer contacto com o mundo exterior é proibido.
“O mundo precisa de uma pessoa completamente coerente”, disse o cardeal salvadorenho Gregorio Rosa Chávez, de 82 anos, aos repórteres. “Essas pessoas não são muito comuns”.
Muitos cardeais concordam que a eleição será curta, mas o especialista em Vaticano Marco Politi está céptico.
“Este é o primeiro conclave em 50 anos em que há um forte sentimento de fractura dentro da Igreja”, explicou o especialista, que prevê uma escolha “entre um Papa que desacelera e outro que avança lentamente”.
“Não haverá Francisco II”, prevê.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-05-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>