<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Coutinho diz que “manter um lugar” no Hemiciclo já seria “muito bom”</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-diz-manter-um-lugar-hemiciclo-ja-seria-muito-bom/</link><description>








Por esta altura, é ainda incerta qual será a estratégia da Nova Esperança nas eleições para a Assembleia Legislativa. José Pereira Coutinho remeteu a decisão sobre os nomes a integrar a lista para a direcção da ATFPM, quando questionado sobre se o cabeça-de-lista se vai manter ou se poderá ser Rita Santos. O deputado disse ainda estar “reticente” sobre a conquista de dois assentos, apontando que manter um lugar já seria “muito bom”
 
CATARINA PEREIRA
 
Conseguir um assento na Assembleia Legislativa (AL) nas próximas eleições já seria “um excelente resultado” para a Lista Nova Esperança, considera José Pereira Coutinho, que disse ontem que ainda está em aberto quem poderá encabeçar a lista. “[O lugar será] para quem a direcção da Associação dos Trabalhadores da Função Pública (ATFPM) decidir”, afirmou, quando questionado sobre se será para o próprio ou para Rita Santos, que suspendeu, por duas vezes, o mandato como conselheira das Comunidades Portuguesas, justificando a decisão com a realização das eleições.
O deputado mostrou-se “bastante reticente” quanto aos resultados das eleições, apontando, sem especificar, que “já está a haver movimentações na sociedade em termos de ofertas, passeios, prendas”. “Já estou com alguma experiência, em época de eleições tudo se altera de um momento para o outro e devo dizer, franca e honestamente, que mantendo um lugar na Lista Nova Esperança já é muito bom”, considerou, acrescentando que seria “importante” ter no Hemiciclo “uma voz que domine a língua portuguesa e a língua chinesa”.
Quanto a Rita Santos, observou que “é uma figura pública, uma pessoa com capacidade para desempenhar qualquer tipo de cargo público, quer na Administração Pública, quer na Assembleia”. “Está empenhada, é um bom quadro, válido”, disse o deputado, reiterando que “tudo dependerá do que a direcção da ATFPM entender” e até das opiniões dos conselheiros das Comunidades Portuguesas.
Recorde-se que, em 1996, Rita Santos foi candidata a deputada da AL, tendo falhado a entrada no Hemiciclo. Em Outubro do ano passado, suspendeu temporariamente o mandato como conselheira das Comunidades Portuguesas do Círculo da China, justificando a decisão com a preparação da eleição do Chefe do Executivo e com a participação nas eleições para a AL em 2025. Já em Janeiro deste ano, prolongou a suspensão por mais 60 dias.
Pereira Coutinho, na AL desde 2005, lembrou que já está a cumprir o quinto mandato, sendo “um dos deputados com mais antiguidade”. “É preciso sacrificarmo-nos, não é fácil ser eleito deputado pela via directa”, frisou. “Fazendo um exame de consciência nos últimos cinco anos, cumpri o papel que deveria cumprir, servir a população, servir a comunidade portuguesa, sou neste momento o único que se exprime em português”, defendeu.
Afirmando estar “confiante” com o trabalho e empenho que estão a dedicar à preparação das eleições, sublinhou: “Precisamos do apoio de toda a população de Macau, principalmente da comunidade portuguesa”. Nas últimas eleições, a Nova Esperança conseguiu dois assentos.
Quanto à visita de Marcelo Rebelo de Sousa a Macau para assinalar o 10 de Junho, o deputado disse que “é uma notícia agradável”, apontando que a Escola Portuguesa será um assunto a estar em cima da mesa, uma vez que preocupa a comunidade portuguesa.
 
Políticas para “reavivar” economia da RAEM
Por outro lado, disse que nota “uma diferença notória na atitude do Chefe do Executivo” relativamente ao período das eleições para o cargo, “em que era muito mais fácil ter acesso a ele”. “Agora, está a tornar-se cada vez mais difícil”, lamentou, embora diga que “o mais importante é que haja trabalho e implementação de políticas que possam resolver os problemas”.
Segundo disse, tem “expectativas elevadas” sobre as Linhas de Acção Governativa, esperando que possa haver políticas para “reavivar a economia de Macau”. “A economia de Macau não está de boa saúde. É preciso medidas que possam aumentar os postos de trabalho”, defendeu. “Há muita gente desempregada, a inflação está a disparar, a taxa de inflação não corresponde à realidade e é cada vez mais difícil encontrar emprego”, disse.
Além disso, afirmou, “temos um grande problema com os casinos satélite que tem que ser resolvido porque, caso contrário, se se extinguirem, envolve dezenas de milhares de postos de trabalho”. A única solução, defendeu, “é estender o prazo mais três anos para tentar encontrar soluções a longo prazo”.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Kou Hoi In antevê trabalhos “ainda mais intensos” na AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/kou-hoi-anteve-trabalhos-ainda-mais-intensos-na-al/</link><description>








Naquela que é a última sessão legislativa da actual legislatura, Kou Hoi In antevê que os trabalhos do Hemiciclo sejam “ainda mais intensos”, também porque se inicia o sexto mandato do Governo e serão apresentadas as Linhas de Acção Governativa. O presidente da AL assegurou que o órgão irá “optimizar” o mecanismo de produção legislativa. Por outro lado, disse que a revisão de várias leis relacionadas com a segurança nacional dá “garantias de um quadro disciplinar aplicável às próximas eleições” da AL, que se realizam este ano
 
CATARINA PEREIRA
 
O presidente da Assembleia Legislativa (AL) antevê que os trabalhos do órgão “nos próximos tempos” sejam “ainda mais intensos”, uma vez que este ano é a última sessão legislativa da actual legislatura, além de que se inicia o sexto mandato do Governo. No almoço de Primavera oferecido pela AL aos órgãos de comunicação social, Kou Hoi In fez também um balanço dos trabalhos até agora realizados.
Quanto às iniciativas legislativas, referiu que foram já aprovadas na generalidade pelo Plenário, encontrando-se em apreciação na especialidade nas três Comissões Permanentes, nove propostas de lei e um projecto de resolução. “Por outro lado, também terá lugar a apresentação à AL do primeiro relatório das Linhas de Acção Governativa pelo novo Governo, seguindo-se o debate”, lembrou.
Nesse sentido, garantiu que o Hemiciclo envidará “todos os esforços para que esses trabalhos sejam concluídos antes do termo da sessão legislativa”. Kou Hoi In sublinhou igualmente que o órgão legislativo “continuará a trabalhar em prol do bem-estar da população, a promover vigorosamente a gloriosa tradição do amor à Pátria e a Macau, e a aderir com precisão à nova missão e às novas tarefas atribuídas a Macau na nova jornada da nova era do País”. “Desempenharemos as funções que nos são confiadas, trabalhando em conjunto no aperfeiçoamento da diversa legislação, promovendo a reforma da Administração Pública e optimizando o mecanismo de produção legislativa, em coordenação com o Governo”, acrescentou.
Para o futuro, garantiu que o Hemiciclo irá “persistir, como sempre, no princípio de ‘um país’ e potenciar as vantagens dos ‘dois sistemas’, garantindo a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’ em Macau, e elevando o nível e a eficácia da governação da RAEM por via do exercício da competência fiscalizadora”. Em concreto, afirmou que o empenho se evidenciará no “aperfeiçoamento da construção do sistema institucional” e na promoção do “desenvolvimento de alta qualidade dos trabalhos” da AL, “procurando progredir de forma estável”.
“Vamos trabalhar rumo a um novo salto da RAEM na conquista de novos marcos de desenvolvimento em todos os seus empreendimentos, contribuindo assim para que a prática bem-sucedida do princípio ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau seja projectada a um novo patamar”, vincou Kou Hoi In.
Segundo disse, na presente legislatura, “2024 foi o ano em que a AL teve a agenda mais sobrecarregada”. Apesar disso, apontou Kou Hoi In, “todos os deputados, partilhando de uma atitude activa e pragmática no desempenho das suas funções, têm dado cumprimento às suas atribuições nos termos da lei, com elevado sentido de missão e de responsabilidade”, em cooperação com o Governo. Na sua opinião, isso tem permitido melhorias na “eficiência” e “eficácia” do Hemiciclo, “assegurando que todos os trabalhos sejam desenvolvidos e concluídos de forma sólida, ordenada e estável”.
No que respeita à segurança nacional, disse Kou Hoi In, “sempre tomámos a defesa da soberania nacional, e da segurança e dos interesses do desenvolvimento do Estado como princípios orientadores do trabalho legislativo desenvolvido pelo Hemiciclo”. Neste campo, e para “melhor” implementar “Macau governado por patriotas”, lembrou que AL concluiu, em 2023, a revisão da Lei Eleitoral para o Chefe do Executivo e, em 2024, da Lei Eleitoral para a AL e da Lei dos juramentos por ocasião do acto de posse.
“A aprovação destas três iniciativas legislativas foi essencial, para garantir, por um lado, que a eleição do sexto Chefe do Executivo tivesse sido concluída com sucesso nos termos da lei, em 2024, oferecendo, por outro, as garantias de um quadro disciplinar aplicável às próximas eleições da 8ª AL, a ter lugar no corrente ano”, defendeu.
Kou Hoi In mencionou ainda os “importantes discursos” do Presidente Xi Jinping, por ocasião do aniversário da RAEM.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendidos 90 dias de licença de maternidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendidos-90-dias-de-licenca-de-maternidade/</link><description>








Wong Kit Cheng considera que um dos incentivos mais importantes para fomentar a natalidade seria alargar a licença de maternidade para 90 dias, com o Governo a financiar os 20 dias adicionais
 
Face à baixa taxa de natalidade, a deputada Wong Kit Cheng espera que o Governo adopte, através de regulamento administrativo, o aumento da licença de maternidade de 70 para 90 dias para todas as mulheres de Macau. Paralelamente, sugere um plano de subsídio às empresas pela remuneração paga na licença de maternidade, sendo o valor desse apoio equivalente a 20 dias do vencimento das trabalhadoras.
Notando que, para a concretização de 90 dias de licença de maternidade, é necessário rever a Lei das Relações de Trabalho, Wong notou que ainda não foi activado qualquer mecanismo para isso, embora “não possa ser descartada a possibilidade de a matéria ser abordada no futuro pelo Conselho Permanente de Concertação Social”.
Neste aspecto, a deputada entende que “uma medida de benefício provisória”, por via de um regulamento administrativo, seria mais viável para motivar as empresas a lançarem aquela medida “amiga” da família. Na sua opinião, as autoridades serão financeiramente capazes de encorajar a natalidade desse modo.
“Espero que, nas próximas Linhas de Acção Governativa (LAG), as políticas de incentivo à natalidade sejam separadas de quaisquer leis, sendo tidas como medidas benéficas para a população. Além disso, em termos monetários, o aumento do subsídio de nascimento e o lançamento de um subsídio para cuidados de crianças também contribuiriam para aliviar a pressão financeira das famílias após o nascimento de bebés. A longo prazo, a melhoria dos serviços de cuidados à criança e de saúde infantil também pode tornar o ambiente de Macau mais favorável ao crescimento das crianças”, sugeriu.
“Se o Governo não conceder subsídios no âmbito das licenças de maternidade, de paternidade, de companhia a familiar doente e de cuidados de criança, as empresas continuarão hesitantes”, acentuou.
Por outro lado, Wong propôs uma nova política habitacional que permita às famílias com recém-nascidos substituírem as suas fracções por outras de maior dimensão.
Ainda sobre as LAG, a também subdirectora da Associação das Mulheres exortou o Governo a reforçar as medidas de apoio à população, para que “os residentes possam usufruir efectivamente dos frutos da diversificação económica”. Além de esperar “mais medidas económicas concretas que também sirvam para resolver os problemas de emprego e empreendedorismo dos residentes”, a deputada quer ver espelhada nas LAG a “interacção” da RAEM com o desenvolvimento de Hengqin.
Ademais, Wong alertou para o aumento dos pedidos de ajuda ao Centro de Psicoterapia da Associação das Mulheres. Por isso, considera que devem ser reforçados os recursos na área da saúde mental, bem como o apoio às instituições que prestam serviços de aconselhamento psicológico na comunidade e o número de vagas para consultas nos centros de psicoterapia, entre outras medidas.
Wong também indicou que a sua equipa espera “manter-se” na Assembleia Legislativa após as eleições deste ano, para que “haja mais deputados que se pronunciem pelas crianças e suas famílias”. Frisando que a defesa dos direitos e interesses das mulheres e crianças é um “trabalho prioritário” dos deputados ligados à Associação das Mulheres, vincou o desejo de ver mais deputadas na AL uma maior participação de jovens e mulheres na política.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autocarros em quebra na avaliação dos passageiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/autocarros-em-quebra-na-avaliacao-dos-passageiros/</link><description>








Os números da mais recente avaliação do grau de satisfação dos passageiros no serviço de autocarros públicos de Macau mostram que os utilizadores estão menos satisfeitos. Nas estatísticas divulgadas pelos Serviços para os Assuntos de Tráfego, no que se refere ao serviço oferecido directamente pelas companhias, a TCM mantém-se à frente da Transmac
 
VÍTOR REBELO
 
Os resultados da avaliação dos serviços de autocarros no primeiro semestre de 2024 revelam que os passageiros se sentiram menos satisfeitos face aos períodos anteriores. Segundo os dados da Direcção dos Serviços de Tráfego (DSAT), foram atribuídos 27 pontos, de um total de 40, uma quebra face ao primeiro semestre de 2023 (28,8 pontos) e ao segundo semestre do mesmo ano (28,1 pontos). De acordo com os dados oficiais, desde que a pontuação é feita na base de um total de 40 pontos, esta foi a avaliação mais baixa.
Relativamente ao grau de satisfação dos passageiros no que concerne às empresas de autocarros, os números mantêm as indicações fornecidas no final do mesmo período do ano transacto, ou seja, a TCM obteve uma melhor pontuação, tendo recebido 27,4 pontos, contra 26,3 da Transmac. A pontuação da TCM é, no entanto, inferior àquela que foi alcançada no segundo semestre de 2023, quando os valores atingiram 28,3.
Nos dados agora fornecidos pela DSAT, a TCM mantém a hegemonia de satisfação há vários anos, concretamente desde o segundo semestre de 2020, depois de no período anterior a Transmac ter obtido, um “score” favorável de algumas décimas acima da sua rival.
Apesar dos números positivos agora revelados e respeitantes ao segundo semestre de 2024, a TCM recebeu desta feita a nota mais baixa das últimas seis avaliações.
Já a Transmac tem progressivamente descido de cotação na opinião das pessoas que utilizam autocarros e esta avaliação do segundo semestre de 2024 é a pior das suas últimas cinco avaliações semestrais.
Por outro lado, a DSAT atribuiu o nível C+ à performance da Transmac, à semelhança do que acontece desde o primeiro semestre de 2021. Os valores significam que, no caso de haver uma escala estipulada de 0 a 100 pontos, a Transmac obteria uma pontuação entre 77 e 80.
A TCM recebeu B-, ou seja, entre 80 e 83 pontos, piorando a sua prestação, uma vez que nas estatísticas anteriores, primeiro e segundo semestres de 2023, havia sido cotada com C+. De referir que entre 2015 e 2020 a pontuação máxima era de 10 e a partir de 2021 passou a ser de 40.
Outros dados disponibilizados pela DSAT incluem as medidas de melhoria por parte das operadoras de autocarros. Concretamente em relação à repetição de problemas de segurança ou de prestação de serviços, como violação de regras de segurança ou de condução, bem como acidentes, há possibilidade de os motoristas envolvidos serem “persuadidos” a demitir-se ou serem demitidos.
Os dados de 2024 mostram que 25 motoristas de autocarros foram “persuadidos” a demitir-se, ao passo que 30 se despediram, num total de 55 condutores. O número equivale a uma subida em relação a 2023, uma vez que nesse ano somente 32 estiveram nessas circunstâncias.
Recorde-se de que nos termos do novo contrato de autocarros, que entrou em vigor a 1 de Janeiro de 2021, os indicadores do regime de avaliação do serviço foram ajustados para indicador de serviço e gestão (30%), meios e equipamentos de transporte e segurança (30%) e grau de satisfação dos passageiros (40%).

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bibliotecas públicas registam elevadas taxas de utilização</title><link>https://jtm.com.mo/local/bibliotecas-publicas-registam-elevadas-taxas-de-utilizacao/</link><description>








Um inquérito sobre a Biblioteca Pública de Macau mostra que 80% dos inquiridos estão satisfeitos com os serviços globais prestados. O estudo, encomendado pelo Instituto Cultural à Universidade Politécnica, revelou também que 73% dos inquiridos afirmaram que tinham utilizado os serviços das bibliotecas públicas, o que significa uma taxa de utilização relativamente elevada. Em termos de leitura electrónica, cerca de 70% têm esse hábito
 
VÍTOR REBELO
 
Residentes em geral, estudantes, pais e filhos, e trabalhadores não residentes responderam a 1.200 questionários sobre a Biblioteca Pública de Macau. Os resultados obtidos neste estudo encomendado pelo Instituto Cultural (IC) à Universidade Politécnica de Macau (UPM) mostram que a pontuação média do grau de satisfação atribuída pelos inquiridos foi de quase quatro pontos, numa escala até cinco, e cerca de 80% estão satisfeitos ou muito satisfeitos com os serviços prestados pelas bibliotecas públicas.
As respostas positivas dos participantes no inquérito foram dirigidas ao horário de serviço, aos locais de distribuição, à atitude e à eficiência do serviço, entre outros.
Além disso, as conclusões da pesquisa revelam que 73% dos inquiridos afirmaram que tinham utilizado os serviços das bibliotecas públicas, o que significa uma taxa de utilização relativamente elevada.
Em termos de leitura electrónica, cerca de 70% manifestaram que têm o hábito de ler livros electrónicos ou outros recursos electrónicos. Esses dados reflectem que a leitura através de meios electrónicos está a tornar-se cada vez mais popular em Macau.
Os resultados do inquérito conduzido pela UPM, no qual foram obtidos 1.006 questionários válidos, mostraram que os interesses de leitura dos residentes são principalmente lazer e relaxamento, bem como a obtenção de informações. Quase 80% leram livros no ano passado, com o volume anual e tempo despendido na leitura a situaram-se a um nível médio.
Estes dados ilustram um índice relativamente elevado de participação na leitura dos residentes de Macau, constituindo uma boa base para a promoção da construção de Macau como “Cidade da Leitura”, considera o IC. Por outro lado, as pessoas que participaram no inquérito reconheceram, em geral, o importante papel das bibliotecas públicas na promoção da cultura de leitura.
Segundo o IC, as bibliotecas públicas irão, no futuro, “optimizar o seu desenvolvimento em torno da diversificação e da digitalização”. Tendo em consideração os resultados do inquérito, o organismo continuará a reforçar a promoção do conceito da “Cidade da Leitura”, “aumentando a sensibilização e a participação do público na leitura e desenvolvendo uma estratégia promocional que diferencie vários grupos, como residentes locais, trabalhadores não residentes, e estudantes”.
Ao mesmo tempo, assegura o IC, as bibliotecas irão enriquecer os recursos do acervo, especialmente os livros electrónicos e recursos electrónicos, melhorando os serviços digitais para conveniência do público e optimizando a experiência de utilização dos recursos da biblioteca através da combinação de tecnologia e inovação.
“Serão realizadas actividades de leitura diversificadas e internacionais, facilitando o intercâmbio cultural e a cooperação, criando um ambiente de leitura inclusivo e promovendo a transformação de Macau numa “Cidade da Leitura” influente”, reforça o organismo.
O relatório final do inquérito encontra-se publicado na página electrónica da Biblioteca Pública de Macau do IC, podendo ser consultado e descarregado pelos residentes.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ron Lam pede “medidas urgentes” para “salvar” economia e emprego</title><link>https://jtm.com.mo/local/ron-lam-pede-medidas-urgentes-para-salvar-economia-emprego/</link><description>








O deputado Ron Lam espera que as LAG incluam “medidas concretas que possam surtir rapidamente efeitos” para “salvar” a economia e o emprego
 
Tendo em conta que a economia de Macau “tem sofrido um macro impacto”, o Governo deve preparar medidas de curto, médio e longo prazo, defendeu ontem Ron Lam. Ao nível da resolução de “problemas urgentes”, o deputado considera que o Executivo deve lançar “medidas concretas que possam surtir rapidamente efeitos” para “salvar” a economia e o emprego, e melhorar os benefícios da população.
Em específico, Ron Lam espera que o Governo inclua, nas Linhas de Acção Governativa (LAG), medidas de incentivo ao consumo, como vales de consumo ou programas de descontos.
Além disso, instou o Executivo a tomar “efectivas medidas” para que “certos postos de trabalho nalgumas empresas de grande dimensão” deixem de absorver trabalhadores não residentes e, assim, proporcionem “boas oportunidades de emprego a residentes”.
“Se o Governo conseguir implementar estas políticas, os residentes retomarão a confiança na capacidade do Executivo de responder à opinião pública”, asseverou. Segundo o deputado, depois desta etapa, o Governo deve avançar com a promoção da diversificação da economia e do emprego e a melhoria dos benefícios da população a longo prazo.
Ron Lam exortou ainda o Governo a “comprovar” a intenção da comparticipação pecuniária. “Se a medida servir para partilhar bónus aos residentes, bastará uma pessoa ter um Bilhete de Identidade de Residente para gozar do respectivo cheque. Mas, se o objectivo for atenuar as dificuldades, esse benefício deverá ser atribuído aos residentes no território. Isso é uma escolha política e não há certo ou errado. Se nem for comprovada, no futuro, a medida só será controversa”, alertou.
Por outro lado, sublinhou ter alertado o novo Governo para os problemas encontrados na proposta de construção de um viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros. Sobre essa matéria, garante mesmo que muitos residentes preferem que o viaduto seja substituído por um túnel.
Além disso, o deputado criticou o viaduto planeado pelo facto de não incluir uma ligação à ilha artificial, pelo que será “pouco útil para desviar o fluxo de tráfego”. Embora acredite que o Governo acabe por “suspender” o viaduto, Ron Lam alertou que poderá recolher assinaturas junto dos cidadãos se as autoridades insistirem na actual proposta.
Ademais, o deputado instou o Executivo a recorrer à via legislativa para proibir a repetição de escavações de estradas por muitos anos, excepto nos casos em que as obras sejam realmente necessárias.
 
Ponderada recandidatura
Ron Lam garantiu, por outro lado, que a sua equipa ainda não começou a discutir se concorrerá de novo às eleições para a Assembleia Legislativa, pelo que ainda não há uma decisão final. Prometendo que irá ponderar “activa e minuciosamente” o assunto, o deputado acrescentou que a sua equipa avançará com uma recandidatura “se tiver conseguido ajudar a sociedade e promovido mais políticas de integração e favoráveis ao desenvolvimento sustentável da RAEM”.
Por outro lado, o deputado salientou que será importante que o novo Executivo da RAEM se esforce para “mudar o mau sentimento causado pelo Governo anterior” na comunicação com os media, nomeadamente dialogando directamente com a população e promovendo “uma comunicação bidireccional mais interactiva”.
Na sua opinião, o actual Governo “dá importância à emissão de informações”, o que é algo “unidireccional”, mas “razoável na fase actual”. “Mas, mesmo este aquecimento deve ser mais activo e aberto”, frisou.
 
Chan Iek Lap cumpre último mandato
O deputado Chan Iek Lap está a cumprir o último mandato como deputado à Assembleia Legislativa, revelou ontem, dizendo que não se irá recandidatar ao cargo nas eleições deste ano. Deputado eleito pela via indirecta desde 2013, Chan Iek Lap, que é também médico, está a cumprir o terceiro mandato. Além de deputado, acumula cargos em diversas associações, sendo nomeadamente presidente da Associação Chinesa dos Profissionais de Medicina e da Associação Geral do Sector da Medicina de Macau.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Malparado recua 9% nos cartões de crédito</title><link>https://jtm.com.mo/local/malparado-recua-9-nos-cartoes-de-credito/</link><description>








No ano passado, o incumprimento nos cartões de crédito baixou em todos os trimestres, fixando-se em 72 milhões no final de Dezembro, segundo dados oficiais
 
O valor total do débito por pagar há mais de três meses nos cartões de crédito emitidos pelos bancos de Macau cifrou-se em 72,1 milhões de patacas no final de Dezembro, o que representa uma descida anual de 9,2%, ou 7,3 milhões, ainda que continue muito acima dos 48,1 milhões anotados no final de 2019. Por outro lado, reflecte uma diminuição de 4,3% ou 3,3 milhões em apenas três meses, segundo dados da Autoridade Monetária (AMCM), que apontam para quebras em todos os trimestres do ano passado, contrariando o aumento sequencial de 9,3% registado nos últimos três meses de 2023.
Já o débito com atrasos entre três e seis meses atingiu 13,3 milhões de patacas, recuando 20,4% num ano, apesar de ter subido 7,3% em três meses e 0,8% em relação ao final de 2019.
Entre Outubro e Dezembro, o rácio do débito não pago, medido com base nos valores em mora há mais de três meses contra o saldo das dívidas, baixou 0,2 pontos para 2,6%, face ao final de Setembro.
O limite de crédito relativo aos cartões (49,9 mil milhões de patacas) cresceu 1,1% em termos anuais e 0,3% em três meses, com o saldo das dívidas a fixar-se em 2,8 mil milhões. O saldo de “rollover” (786,9 milhões) equivalia a 27,9% das dívidas a receber.
De acordo com os mesmos dados, o valor do crédito usado no quarto trimestre totalizou 6,2 mil milhões, apresentando uma descida anual de 0,6% e uma subida trimestral de 0,4%. O adiantamento de numerário (157,5 milhões) correspondeu a 2,5% do crédito utilizado.
O número de transacções com cartões de crédito (12,7 milhões) cresceu 8,1% em três meses e 14,7% no espaço de um ano. O montante do reembolso (6,2 mil milhões), incluindo juros e despesas, desceu 2,3% e 3,2%, respectivamente.
Nos cartões de débito (excluindo levantamentos de numerário), o número de transacções (1,2 milhões) aumentou 61,4% e 4,5% em termos anuais e trimestrais, respectivamente. O valor envolvido (552,5 milhões) cresceu 0,6% e 3,2% nos mesmos intervalos temporais.
 
Pagamentos móveis crescem 24% 
Entre Outubro e Dezembro de 2024, o número de transacções com pagamentos móveis na RAEM subiu 24,3% para 100 milhões em termos anuais, ilustrando ainda um aumento trimestral de 13,5%. Segundo a Autoridade Monetária, o valor das transacções atingiu 8,2 mil milhões de patacas, traduzindo um acréscimo anual de 15,7% e uma subida trimestral de 8,4%. O valor médio por transacção cifrou-se em 82,4 patacas no trimestre em análise. No final de Dezembro, 108.905 aparelhos aceitavam pagamentos móveis e suportes de “QR Code” em Macau, representando um crescimento anual de 6,6%.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedido reforço da sensibilização sobre regras da estrada</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedido-reforco-da-sensibilizacao-sobre-regras-da-estrada/</link><description>








A deputada Ella Lei considera que é necessário rever e optimizar algumas instalações de trânsito junto às quais tenha havido acidentes, bem como o reforço da sensibilização rodoviária junto dos visitantes
 
Ella Lei defendeu ontem que é preciso reforçar a sensibilização dos visitantes para as regras da estrada em Macau, além de que seria também importante fazer uma análise às instalações de trânsito envolvidas em acidentes de viação. A deputada, que falava aos jornalistas à margem do almoço de Primavera oferecido pela Assembleia Legislativa (AL) aos órgãos de comunicação social, lembrou que a lei do trânsito rodoviário está ainda a ser discutida no seio da 1ª Comissão Permanente, a qual preside.
“Em relação a alguns acidentes rodoviários que chamaram a atenção, acho que é preciso as causas concretas serem analisadas e avaliar se esses acidentes estão relacionados com o design das instalações de tráfego, por exemplo, das passadeiras. Pode haver alguns ângulos mortos e, a confirmar-se, será necessário alterar o design”, afirmou.
Além disso, para Ella Lei é também necessário “continuar a realizar acções de sensibilização para a segurança rodoviária”. “Por exemplo, na San Ma Lo têm acontecido situações em que os peões não respeitam a lei na travessia das passadeiras, isso também é perigoso para os condutores”, observou. Assim, ao mesmo tempo que o design das instalações de tráfego tem de ser “revisto e optimizado”, há também que “reforçar a sensibilização sobre a matéria junto dos visitantes que conhecem pouco sobre as condições das estradas de Macau”.
Segundo adiantou, a Comissão remeteu recentemente uma lista de perguntas ao Governo sobre a proposta de lei do trânsito rodoviário. “Ainda estamos à espera da discussão por parte dos assessores das duas partes. E na próxima reunião vamos convidar novamente representantes do Governo para responder às perguntas”, acrescentou.
Além do sistema de pontuação na carta de condução, a lei envolve também outras questões como o uso do cinto de segurança e as regras aos peões na travessia das passadeiras. “Estes pontos também vão contar com alterações, mas ainda não há decisões finais, por exemplo, sobre como é que a travessia dos peões pode tornar-se mais segura”, disse Ella Lei, acrescentando que não há também uma decisão sobre medidas a tomar contra peões que utilizem o telemóvel ao atravessar as passadeiras.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Academia do PSG juntou jovens da Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/academia-psg-juntou-jovens-da-grande-baia/</link><description>








Jovens futebolistas de 28 equipas de cidades da Grande Baía defrontaram-se num torneio no Campo dos Operários. A competição foi organizada pela Academia do Paris Saint-Germain, que tem “escolinhas” em Hong Kong e Macau
 
Um torneio destinado aos escalões inferiores do futebol, concretamente sub-9, sub-11, sub-13 e sub-15, realizou-se no Campo dos Operários durante o fim-de-semana. A competição mostrou novos talentos da modalidade, que têm evoluído na Academia do PSG, clube de grande prestígio em França e a nível internacional, que há alguns anos instalou em Hong Kong e Macau filiais das suas “escolinhas de futebol”, colocando-os em competição com equipas de regiões vizinhas.
O “Torneio GBA para Jovens de Macau 2025” contou com 28 equipas da Grande Baía, num evento que teve o apoio do Instituto do Desporto (ID) e Serviços de Turismo, em parceria com a “Benenden Bilingual School Guangzhou” e o “CTF Education Group”.
Na cerimónia de abertura, Yannick Ngassa, director executivo da “PSG Academy Hong Kong e Macau”, disse que as escolas do clube francês têm-se dedicado a “desenvolver jovens talentos através do treino de futebol profissional”, com os seus treinadores, certificados pela academia e pela UEFA, “concentrados em desenvolver o trabalho de equipa, o espírito desportivo e as competências técnicas dos jovens jogadores”. Através desta competição, “as equipas participantes têm oportunidade de aprender umas com as outras”, acrescentou.
A cerimónia inaugural contou igualmente com a presença do presidente do ID, Luís Gomes, que deu início ao torneio, assim como o director-geral da Academia do PSG de Hong Kong e Macau, Joseph Jessel, e representantes da Associação de Futebol de Macau (AFM).
De referir que o ID há vários anos que tem levado a cabo treinos ao longo do ano para diversos escalões do futebol local, disponibilizando escolas da modalidade, a partir de uma selecção de talentos. Para além disso, alguns jogadores de Macau que evoluíram neste torneio, em especial com idades até 15 anos, integram equipas que participam no campeonato da RAEM, organizado pela AFM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Feira de Artesanato regressa a 24 de Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/feira-de-artesanato-regressa-24-de-abril/</link><description>








Mais de duas centenas de stands vão ser instalados em mais uma edição da Feira de Artesanato do Tap Seac, entre o final de Abril e início de Maio. O evento voltará também a integrar workshops
 
A Feira de Artesanato volta em Abril à Praça do Tap Seac, numa iniciativa do Instituto Cultural (IC) que se realiza na Primavera e no Outono, visando disponibilizar aos profissionais das indústrias culturais e criativas uma plataforma de intercâmbio, exibição e comercialização de produtos. O evento decorrerá em dois períodos, de 24 a 27 de Abril e de 1 a 4 de Maio, tendo sido já abertas as inscrições.
Esta Feira pretende “apoiar e encorajar a criatividade e inovação”, promover a entrada dos produtos culturais e criativos de Macau no mercado e “contribuir para a criação de uma exposição cultural e criativa das marcas da Grande Baía”, segundo sublinha uma nota do IC.
A edição da Primavera integrará um total de 220 stands de artesanato e gastronomia. O registo para os expositores decorre até 26 de Fevereiro, podendo os interessados de Macau, Malásia e Singapura candidatar-se online, através da página electrónica da “Base de Dados dos Operadores de Stands da Feira de Artesanato”.
Já as informações detalhadas sobre a inscrição dos interessados oriundos do Interior da China, de Hong Kong e de Taiwan estão disponíveis na página electrónica exclusiva do evento.
Todos os produtos apresentados para venda devem ser de design original, com um mínimo de 10 modelos disponíveis para o efeito, podendo incluir, simultaneamente, serviços de experiência cultural e artística. Caso o número de candidatos elegíveis ultrapasse o número de stands originalmente fixado, o IC procederá à atribuição dos mesmos por sorteio.
Por sua vez, o prazo das inscrições para os workshops de artesanato criativo decorre até 19 de Fevereiro, sendo seleccionados e avaliados com base na sua pontuação, que será atribuída conforme critérios como o aperfeiçoamento, a viabilidade, a estética e a atracção do plano, assim como o orçamento e a experiência do formador.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Citigroup reduz previsão anual sobre jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/citigroup-reduz-previsao-anual-sobre-jogo/</link><description>








O Citigroup reduziu a sua previsão sobre o crescimento das receitas dos casinos de Macau em 2025, apontando agora para um acréscimo anual de 3%, face à projecção anterior de 7%. No primeiro semestre, as receitas poderão cair mesmo 1% em termos anuais, indicou o grupo bancário num relatório citado pelo portal GGRAsia. Segundo os analistas George Choi e Timothy Chau, os resultados foram “inferiores ao previsto” em Janeiro e nos primeiros cinco dias de Fevereiro, com médias diárias de 589 milhões e cerca de 900 milhões de patacas, respectivamente. O Citigroup atribuiu o “decepcionante” desempenho no Ano Novo Chinês a “alguns cancelamentos tardios de viagens a Macau por parte dos jogadores”, perto do final da Semana Dourada, que durou até 4 de Fevereiro e coincidiu com as tarifas impostas pelo Presidente dos EUA às exportações chinesas. “Estes dois dados tornam-nos mais cautelosos em relação às tendências das receitas brutas do jogo a curto prazo”, salientam os analistas. “Acreditamos que a implementação das tarifas dos EUA contra a China a 1 de Fevereiro reduziu a procura do jogo no final da Semana Dourada do Ano Novo Lunar, e esperamos que este impacto continue durante a maior parte do primeiro semestre de 2025”, acrescentam. O Citigroup espera que “o sentimento dos jogadores comece a recuperar no segundo semestre de 2025, à medida que o impacto das tarifas [dos EUA] for digerido”. Além disso, a procura poderá “reacelerar à medida que os grandes eventos regressam a Macau”, indicou ainda, dando como exemplo um concerto previsto para Junho na Galaxy Arena, com o cantor e actor de Hong Kong Jacky Cheung. No segundo semestre, os casinos poderão registar receitas de 119,5 mil milhões (mais 6% em termos anuais), beneficiando também do impacto das férias de Verão e da Semana Dourada do Dia Nacional.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2340/</link><description>








Costa Nunes registou caso colectivo de gastroenterite
Ocorreu na sexta-feira um caso colectivo de gastroenterite no Jardim de Infância D. José da Costa Nunes. Segundo os Serviços de Saúde (SSM), o caso envolveu quatro pacientes que são alunos (dois meninos e duas meninas) da turma K2A. Desde dia 4, começaram a apresentar sintomas como vómitos e dores de barriga, alguns dos quais foram tratados em instituições médicas. De acordo com os SSM, nenhuma das crianças apresentava sintomas críticos ou complicações graves. Foi preliminarmente descartado que o caso fosse provocado por alimentos, e é mais provável que seja causado por vírus.
 
Creches subsidiadas abrem inscrições em Março
As inscrições das creches subsidiadas estarão abertas entre 1 e 26 de Março, sendo a lista de admissão publicada no dia 2 de Maio. Este ano, para além das quatro creches subsidiadas que aceitam inscrições presenciais, o registo das restantes terá de ser feito via online. Para mais informações, os interessados poderão consultar a página “Rede de Informação de Serviços de Cuidados à Criança na RAEM”, ou ligar para a Divisão de Serviços para Crianças e Jovens do IAS.
 
Publicadas taxas de licença de vendilhão
O Governo publicou em Boletim Oficial a tabela de taxas da licença de vendilhão. A emissão e renovação para bancas com estrutura fornecida pelo Instituto para os Assuntos Municipais terá um custo que varia entre 2.000 e 2.600 patacas consoante as áreas de ocupação, que vão desde 2,5 a 10 metros quadrados. No que respeita à zona de vendilhões da Praia de Hac Sá, o preço é de 3.000 patacas. A emissão de segunda via da licença custa 100 patacas.
 
Medicina tradicional chinesa motivou visita a Wan Fao
O desenvolvimento da medicina tradicional chinesa foi um dos objectivos centrais de uma visita que uma delegação de Macau fez recentemente a Wan Fao, na Província de Guangdong. Composta pela Associação dos Conterrâneos de Wan Fao e Associação dos Medicamentos Chineses de Macau, liderada pelo seu presidente, Jorge Kuan, a comitiva visitou um parque de plantas medicinais e abordou questões como a formação de médicos e técnicos de medicina chinesa e a criação de uma plataforma para a exportação de medicamentos para o estrangeiro. Wan Fao também é conhecida pela produção de pedras de mármore, uma área que é vista como passível de gerar oportunidades de colaboração entre empresários portugueses e chineses.
 
Abertas candidaturas para exame de médico da RPC
As inscrições para o exame nacional de qualificação de médico do Interior da China 2025 estão abertas até às 24h00 de 21 de Fevereiro, através do site da Rede Nacional de Exames Médicos, anunciaram os Serviços de Saúde. Ao abrigo do Acordo CEPA, os médicos, dentistas e médicos de medicina tradicional chinesa que estejam autorizados a exercer a prática da medicina em Macau, podem inscrever-se no exame, caso preencham os requisitos, em termos dos graus académicos e do período de actividade no território, que deve ser superior a um ano.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associações expectantes para manter contacto com Marcelo na visita à RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacoes-expectantes-para-manter-contacto-marcelo-na-visita-a-raem/</link><description>






											O Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa (D) conversa com vendedores locais durante um passeio a pé desde a Praça do Leal Senado até ás ruínas da Igreja de São Paulo, esta manhã em Macau, China 1 de maio de 2019. O presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa encontra-se  de 26 de abril a 1 de maio em visita de Estado à República Popular da China. MIGUEL A. LOPES/LUSA										



A deslocação a Macau do Presidente da República portuguesa, por altura das comemorações do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, foi recebida com grande satisfação. As associações querem aproveitar o tempo de permanência de Marcelo Rebelo de Sousa no território para manter contactos e abordarem a situação real da comunidade. O Chefe de Estado luso não estará presente nas cerimónias a realizar no 10 de Junho, devendo deslocar-se imediatamente antes ou depois dessa data
 
VÍTOR REBELO
 
Seis anos depois de ter estado em Macau, numa paragem de dois dias em direcção a Pequim, inserida numa visita de Estado à República Popular da China, a convite de Xi Jinping, o Presidente português, Marcelo Rebelo de Sousa, volta a deslocar-se ao território. O objectivo desta feita é a participação nas comemorações do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, que se realiza a 10 de Junho.
Segundo notícias divulgadas pelo gabinete da presidência, ainda se desconhecem as datas da visita, podendo ser imediatamente antes ou depois de 10 de Junho, uma vez que precisamente nesse dia Marcelo Rebelo de Sousa estará a presidir às celebrações oficiais, que este ano se irão realizar na cidade algarvia de Lagos.
A novidade da deslocação ao território foi bem recebida por responsáveis de algumas associações de matriz portuguesa ou entidades ligadas à comunidade lusa.
O Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong afirmou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que é “uma honra que o Presidente tenha decidido este ano associar a comunidade portuguesa de Macau ao programa das comemorações do 10 de Junho”. Para Alexandre Leitão, a escolha do território “é uma imensa alegria para um diplomata de carreira e é sempre uma grande honra trabalhar na visita de um Chefe de Estado”.
O representante máximo de Portugal na RAEM está seguro de que a deslocação de Marcelo Rebelo de Sousa será vista pela comunidade portuguesa como “um momento de reconhecimento da sua dimensão, da sua relevância”. “Por isso penso que é um momento muito positivo”, acrescentou.
Sobre o programa, o embaixador não quis adiantar pormenores, “porque isso terá de ser trabalhado com a embaixada em Pequim e a Casa Civil do Presidente da República, na composição da visita”. Como o Presidente virá antes ou depois, de 10 de Junho, é possível que a recepção à comunidade portuguesa se realize “na altura em que Marcelo se encontrar em Macau”, diz Alexandre Leitão.
A expectativa de haver um contacto directo com as associações de matriz portuguesa é espelhada por Amélia António, presidente da Casa de Portugal em Macau. A dirigente disse ao JTM que o “Junho, mês de Portugal” tem sido sistematicamente comemorado em Macau “com muito empenho das associações e do Consulado, entre outros”, e por isso, é de opinião de que a vinda do Presidente português “é um reforço e uma forma de dar credibilidade, força e estímulo a um esforço que tem vindo a ser feito para tornar mais visível o trabalho desenvolvido para evidenciar a presença da cultura em Macau”.
Amélia António considera ser muito importante o contacto directo do Presidente português com as associações. “Isso será fundamental para ele perceber a situação real, porque em Portugal muitas vezes tem-se pouco a noção da realidade”, observou. “Talvez porque Macau fica muito longe, temos tido provas da falta de conhecimento que se revela em muitas atitudes do Governo português e da falta de apoio a muitas coisas importantes”, lamentou.
Por outro lado, afirma que a visita de Sam Hou Fai a Portugal seria “um passo muito importante, até porque com algumas das medidas que foram tomadas, nos dois anos anteriores, acho que era fundamental repor e realçar a importância dos portugueses na área do saber, da cultura, do ensino, de uma série de coisas que fazem falta a Macau e que uma deslocação dele a Portugal talvez ajudasse a repor um certo equilíbrio que está a fazer falta.”
Por sua vez, Jorge Fão, presidente da assembleia-geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), diz que é “muito bom para Macau” e espera que o Presidente português, “que também se vai reformar”, vá desta vez à APOMAC. “Nunca lá foi e acho que os nossos cerca de 800 associados merecem, uma vez que se trata de uma comunidade que não é pequena”, aponta.
 
Esperadas “sinergias”
Já Miguel de Senna Fernandes, presidente da Associação Promotora da Instrução dos Macaenses, fala em “desenvolvimento de sinergias”, relacionando a deslocação do Chefe de Estado português a um território liderado por alguém que fala a língua de Camões. “Pode ser simbólico, mas o facto de haver um dirigente máximo, que aparece numa altura fantástica para Macau, depois dos anos complicados da pandemia, a comunicar em português, isto é um alento muito grande”, exprime. “A partir daí desenvolvem-se sinergias e isto é importante”.
António José de Freitas disse também ao JTM que a visita de Marcelo se reveste de “um significado muito especial”, relembrando a passagem do Presidente português por Macau em 2019. “Foi uma visita da qual guardo recordações intensas, tendo tido a honra de o receber como Provedor no edifício sede da Santa Casa da Misericórdia”, recordou. Nessa altura, prossegue, “assinalámos a sua presença por ocasião dos 450 anos desta nossa instituição, com o descerramento de uma lápide comemorativa”.
Nesta segunda visita, “teremos novamente a imensa honra de receber o Presidente Marcelo Rebelo de Sousa, caso assim se proporcione”, prosseguiu, falando de um “velho amigo da Santa Casa e de Macau, com uma relação com esta nossa cidade que data dos anos 80 do século passado, quando leccionou Direito na Universidade de Macau (então designada Universidade da Ásia Oriental)”.
O Provedor considera que “estamos perante ventos sobejamente favoráveis para o reforço das profundamente enraizadas relações entre Macau e Portugal e, em geral, para os laços entre Portugal e a República Popular da China, que celebram, por estes dias, o 46º aniversário do estabelecimento de relações diplomáticas”, conclui.
 
Sinal evidente da relação entre Portugal e a China
Paulo Canelas Castro, presidente do Instituto de Estudos Europeus de Macau, diz ser esta visita de Marcelo “um acto muito significativo e um sinal do reconhecimento do papel da comunidade na manutenção do relacionamento multissecular entre Portugal e a China, centrado em Macau, com mais de 500 anos, e que continua a merecer a dedicação da comunidade portuguesa através da história, mesmo depois da criação da RAEM”, disse.
O responsável do Instituto relembra que quando Marcelo Rebelo de Sousa se deslocou a Macau, em 2019, disse que se encontrava sempre bem informado sobre o que aqui se passa. “Ele afirmou que haveria de aqui voltar, o que é interessante, por isso digo que é um acto simbolicamente muito carregado”, reconhece Paulo Canelas Castro.
José Luís Sales Marques, presidente da Comissão Organizadora do Encontro das Comunidades Macaenses, considera a visita “importante para reforçar as relações entre Macau e Portugal e também neste momento tão particular entre Portugal e a China num contexto internacional de mudanças muito rápidas e muitas incertezas”. O economista salienta que “a ligação multissecular entre os dois lados tem sido sempre permanente, forte e estável, daí ser importante reforçar essas ligações”.

</description><pubDate>2025-02-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Kinda Pregnant’ é bastante bom</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/kinda-pregnant-e-bastante-bom-jake-coyle/</link><description>








JAKE COYLE*
Já nos habituámos ao quanto algumas personagens de filmes são capazes de fazer para manter uma boa história de comédia. Mas não deixa de ser um feito especial quando Amy Schumer, interpretando uma mulher solteira louca por bebés que finge uma barriga de grávida em “Kinda Pregnant”, está tão desesperada por manter a ficção que enfia um peru assado no vestido.
Pode estar a pensar: Isso é muito ridículo. O recheio, sozinho. Mas se apreciámos o “Some Like it Hot” ou “Mrs. Doubtfire”, não vejo razão para questionar a estrutura de “Kinda Pregnant”, uma sátira engraçada e muitas vezes perspicaz sobre a maternidade, tanto real como imaginária.
“Kinda Pregnant”, que estreou, na última semana, na Netflix, é uma espécie de comédia retro. Tal como “40-Year-Old Virgin” e “Wedding Crashers”, consegue-se basicamente compreender o filme apenas pelo título.
Mas, como qualquer boa comédia de alto conceito, “Kinda Pregnant” é predominantemente uma forma rebuscada da sua estrela e co-argumentista, Schumer, falar francamente sobre o seu tema de eleição. Aqui, esta é a vasta gama de experiências de gravidez – as mudanças corporais, as festas de revelação do sexo, os ciúmes pessoais – tudo isto misturado com uma quantidade saudável de pseudo quedas de gravidez.
Já passou uma década desde que Schumer foi essencialmente lançada como uma estrela de cinema em “Trainwreck”, de 2015, realizado por Judd Apatow. Mas “Kinda Pregnant”, que Schumer escreveu com Julie Paiva, canaliza quase tão habilmente a voz cómica de Schumer – aquela que tornou excelente a série de sketches “Inside Amy Schumer”.
A abertura do filme recorda Lainy (Schumer) em criança a brincar com bonecas e a imaginar-se uma futura mãe. À medida que a meia-idade se aproxima, porém, Lainy, uma professora do ensino secundário em Brooklyn, não está nem perto de realizar esse sonho. Ao jantar, onde ela suspeita que o namorado de longa data (Damon Wayans Jr.) lhe vai fazer a proposta, ele convida-a para um ménage à trois. De volta à escola, a aula de Lainy sobre “Romeu e Julieta” torna-se sombriamente cínica.
As coisas pioram ainda mais quando a melhor amiga casada de Lainy (Jillian Bell) revela que está grávida. “Livre-se dele!” Lainy deixa escapar antes de pedir desculpa. Mais tarde, quando o casal vai às compras de roupa, Lainy experimenta distraidamente um enchimento na barriga. A vendedora é imediatamente simpática com ela, oferecendo um burrito e uma massagem nos pés. “Quem é o pai?” pergunta ela. “Doordash”, responde Lainy antes de acrescentar, “motorista”.
Grande parte da diversão em “Kinda Pregnant” é ver Lainy a inventar mentiras cada vez mais ridículas enquanto tenta fingir que está grávida. (Depois de escolher acidentalmente o Dia de Acção de Graças como o momento da sua concepção, Lainy cava um buraco ainda mais fundo ao sugerir que aconteceu numa “venda de véspera de Black Friday”.)
Mas o estratagema torna-se mais difícil quando ela, durante uma aula de ginástica para grávidas, conhece uma mulher (Brianne Howey) de quem realmente gosta e quer ser amiga. Ainda mais complicado: Lainy começa a apaixonar-se por outro rapaz que conhece numa cafetaria (Will Forte).
Num filme cheio de pessoas engraçadas (outros incluem Urzila Carlson como orientadora educacional e Alex Moffat como futuro pai idiota), Forte é uma presença especialmente boa em “Kinda Pregnant”. Para um actor de um absurdo tão louco, Forte encaixa de forma notavelmente natural num cenário mais de comédia romântica. Tem também uma ocupação maravilhosamente ridícula, até para os padrões da comédia romântica, a conduzir um Zamboni no “Central Park”.
Provavelmente a partir daqui, pode imaginar como será “Kinda Pregnant”. O realizador Tyler Spindel, sobrinho de Adam Sandler (produtor do filme), não faz nada para promover a comédia cinematográfica, uma proposta falhada nos últimos anos, salvo raras excepções no grande ecrã. Mas ele dá bastante espaço aos artistas para serem eles próprios, e o desejo desesperado de Lainy de ter uma família parece exagerado e genuíno. Se “Knocked Up” captou a comédia de engravidar inesperadamente, “Kinda Pregnant” personifica a dor de desejar isso.
 
*Coyle é crítico de cinema para a Associated Press desde 2013. Vive na cidade de Nova Iorque.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>