<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Sam Hou Fai elogia “leis claras” e “justiça eficiente” em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-elogia-leis-claras-justica-eficiente-em-macau/</link><description>








Na abertura da XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, Sam Hou Fai destacou as “leis claras” de Macau, bem como a “justiça eficiente”. Defendeu ainda que “a RAEM passou de um novo membro do Fórum para um participante e promotor activo”, o que, na sua opinião, “demonstra a salvaguarda firme da independência judiciária sob o princípio ‘um país, dois sistemas’”
 
CATARINA PEREIRA
 
Sam Hou Fai teceu ontem elogios ao cenário da Justiça no território. Afirmando que “Macau zela pela defesa de ‘um país’ e aproveita as vantagens do segundo sistema, com as suas características proporcionadas pela fusão das culturas chinesa e ocidental”, o Chefe do Executivo defendeu que o território “é totalmente capaz de realizar um desempenho de qualidade e de promover a ‘interligação jurídica, a confiança mútua a nível judiciário e benefícios mútuos para o Estado de Direito’”.
No discurso que proferiu na Cerimónia de Abertura da XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, o líder da RAEM e antigo presidente do Tribunal de Última Instância (TUI) falou, em concreto, em “leis claras que aumentam a confiança dos investidores, mecanismos alternativos de resolução de litígios que reduzem os custos de transacções, justiça e imparcialidade que consolidam a ligação entre os nossos povos”.
Observando que esta edição da Conferência versa sobre “O Direito e a Justiça como factor de aproximação dos povos e seu desenvolvimento económico-social”, Sam Hou Fai vincou que “a justiça não é apenas um espelho do desenvolvimento social, mas também uma força dinâmica que o impulsiona”. Nesse sentido, e perante as mudanças nos últimos cem anos, defendeu que aquilo de que o mundo precisa é do “diálogo” e não do “confronto”, da “cooperação” e não da “divisão”.
“Mais do que em qualquer momento do passado, precisamos de usar a certeza jurídica para contrariar as ‘variedades do mundo’, de usar a imparcialidade do sistema judicial para proporcionar garantias ao desenvolvimento socioeconómico, e de usar o carácter aberto do Estado de Direito para aproximar as nações e os países. Os países de língua portuguesa abrangem a Ásia, a África, a Europa e a América Latina, com uma população de quase 300 milhões de pessoas. A China é a segunda maior economia global e a construção da Grande Baía está em pleno desenvolvimento”, acrescentou.
Sam Hou Fai lembrou que, há 22 anos, em Outubro de 2003, presidiu a primeira Conferência dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa organizada pela RAEM. Testemunhou então o estabelecimento do “Estatuto do Fórum” e presenciou a criação do secretariado permanente e do regime de reuniões periódicas. Nessa altura, disse, iniciou-se, oficialmente, a “cooperação da ‘grande família judiciária de língua portuguesa’”.
“Passados largos anos, este reencontro traz consigo a memória da história, e mais importante, gera esperança para o futuro. Ao longo destes 22 anos, esta ponte judiciária intercontinental, obra da união dos nossos esforços, cresceu de seis sementes e tornou-se uma árvore gigante que cobre quatro continentes”, prosseguiu. Para o Chefe do Executivo, o Fórum tem abordado temas cada vez mais aprofundados, da “necessidade de uma reforma judiciária” à “autonomia administrativa e financeira dos Serviços dos Tribunais como garante da independência judiciária”, do “papel do Judiciário perante a globalização” ao “judiciário e novas tecnologias”, “demonstrando a elevação constante da nossa consciência sobre o valor do Estado de Direito”.
Considera também que “a RAEM passou de um novo membro do Fórum para um participante e promotor activo, o que demonstra a salvaguarda firme da independência judiciária sob o princípio ‘um país, dois sistemas’”. Neste âmbito, sublinhou ainda que “a RAEM goza, conforme a Lei Básica, do poder judicial independente, incluindo o de julgamento em última instância, o que nos permite consolidar, dentro do enquadramento legal, o Estado de Direito, e, com as vantagens únicas do bilinguismo sino-português, nos tornarmos naturalmente a ponte entre a China e o mundo lusófono”.
Para Sam Hou Fai, a presença dos presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos países de língua portuguesa no território “representa o elevado reconhecimento do progresso do Estado de Direito em Macau”. Mais importante, disse, “proporciona-nos um forte estímulo para continuar a escrever novos capítulos de ‘Macau alicerçada no Estado de Direito’”.
Segundo disse, a Conferência deve ser aproveitada “como um novo ponto de partida” para “promover o Direito como um elo para a harmonia entre povos e um motor para o desenvolvimento económico”. Sam Hou Fai repetiu ainda uma frase que disse há 22 anos, na mesma ocasião: “A justiça para o povo é alcançada através dos seus tribunais”.
 
“Mantivemos viva a herança e o legado do Direito de Portugal”
A presidente do Tribunal de Última Instância defendeu que o sistema judicial da RAEM manteve “viva a herança e o legado do Direito Português e da Língua Portuguesa”. Na intervenção que fez na Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, e citada pela Rádio Macau, Song Man Lei sublinhou que “os tribunais da RAEM exercem independentemente a função judicial, sendo livres de qualquer interferência e estando apenas sujeitos à lei”. Mais ainda, acrescentou que a implementação da Lei Básica “garante que o sistema jurídico” da RAEM “seja compatível” com o princípio “um país, dois sistemas”, bem como “assegura o alto grau de autonomia de Macau, com tribunais independentes, leis previsíveis e eficácia no tratamento dos processos”. Acrescentou que os tribunais da RAEM têm procurado aumentar a eficiência e defendeu que as falhas judiciais podem minar a confiança e agravar as desigualdades sociais. Por sua vez, o presidente do Supremo Tribunal de Justiça de Portugal destacou a importância dos Supremos Tribunais enquanto “guardiões da democracia” e redutos seguros da protecção dos Direitos Fundamentais, numa altura em que o autoritarismo e a desinformação ameaçam o Estado de Direito no mundo. João Cura Mariano defendeu ainda a criação de um observatório de Justiça Lusófona para comparar sistemas e propôs um programa de intercâmbio de magistrados. Além disso, apontou Macau como exemplo secular de harmonia, onde o direito continental convive com as tradições jurídicas orientais.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>CTM desenvolve ferramenta de IA em língua portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/ctm-desenvolve-ferramenta-de-ia-em-lingua-portuguesa/</link><description>








A Companhia de Telecomunicações de Macau apresentou ontem a sua “Nova Visão” para o sector tecnológico da RAEM, com destaque para o desenvolvimento de um modelo de linguagem de inteligência artificial em português. A empresa deu também a conhecer um conjunto de descontos para os seus clientes, com efeito a partir de Janeiro de 2026
 
PEDRO MILHEIRÃO
Ebel Cham, vice-presidente das operações comerciais da Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM), anunciou ontem, em conferência de imprensa, planos para desenvolver e implementar um modelo de linguagem português de inteligência artificial (IA) que suportará geração de relatórios, tradução audiovisual e serviços de consultadoria e de apoio ao cliente no comércio electrónico. O projecto, que visa aproximar a China dos países de língua portuguesa (PLP), faz parte da “Nova Visão” da CTM e de um compromisso abrangente em prol do desenvolvimento da indústria tecnológica da RAEM.
“A razão pela qual tencionamos desenvolver o modelo de linguagem português é porque gostaríamos de torná-lo mais específico e adequado ao mercado de Macau”, explicou Ebel Cham. “Temos muita confiança que possamos [implementá-lo] em várias indústrias, como os sectores do retalho e do turismo. Temos muitos eventos de massas e muitos visitantes dos PLP. Portanto, precisamos de melhorar as proficiências da língua. Além dos serviços de tradução simultânea, também gostaríamos de ter algumas máquinas para que os turistas e residentes possam usá-las convenientemente”, referiu.
Além disso, a empresa pretende “alavancar a ‘internet das coisas’, a ‘big data’, a IA e tecnologias rodoviárias colaborativas para implementar aplicações como monitorização do trânsito em tempo real e sistemas de alerta dinâmicos”, de forma a impulsionar o avanço da rede inteligente do sistema de transportes. Inclusive, a CTM irá integrar o serviço “Baidu Maps” para “melhorar a mobilidade inteligente”.
A operadora tenciona também desenvolver um modelo de linguagem especializado em contextos legais, regulatórios e jurídicos, de modo a proporcionar serviços de consultadoria mais convenientes aos cidadãos.
Em apoio às pequenas e médias empresas (PME) na expansão dos seus canais de venda online, e para acelerar a integração das mesmas na Grande Baía, a CTM planeia lançar a plataforma electrónica da “Loja Certificada de Macau”, com um “acesso directo eficaz e fiável” ao mercado transfronteiriço. A companhia espera que, ao alavancar as transmissões ao vivo do comércio electrónico, os comerciantes de Macau possam conectar-se aos consumidores da Grande Baía, “melhorando assim as vendas e a eficiência do mercado”, apontou Ebel Cham.
No que diz respeito aos serviços de ‘big data’, a CTM vai aperfeiçoar o suporte à administração pública, com serviços de análise de dados anónimos em tempo real, para serviços governamentais e empresariais. Ao mesmo tempo, a concessionária planeia “colaborar com parceiros para criar uma plataforma de dados descentralizada que ofereça soluções de compatibilidade para empresas da Grande Baía”.
 
Descontos pontuais para clientes individuais
Todos os clientes da operadora de telecomunicações que tiverem celebrado contrato com a CTM até 30 de Setembro de 2025 beneficiarão de descontos ao longo do próximo ano. As reduções de preço abrangem indivíduos, PMEs, grandes corporações e departamentos governamentais. Em Setembro, a companhia tinha anunciado que iria rever as tarifas dos seus serviços.
Clientes individuais e PMEs elegíveis beneficiarão de descontos de 10% e 20%, respectivamente, em Janeiro, Abril, Julho e Outubro de 2026. Ademais, a partir de Janeiro do próximo ano, o preço para dados móveis adicionais cairá de 13 para 8 patacas por gigabyte, correspondendo a uma redução de 38,5%.
O plano mensal de serviço de telefone fixo para empresas será reduzido para 140 patacas a partir do próximo ano, sendo que estes clientes beneficiarão também de uma taxa de 112 patacas para serviços de banda-larga.
Grandes corporações e departamentos do Governo poderão auferir de um desconto de 20% nas mensalidades de Janeiro e Julho. Clientes comerciais que tenham serviços de “Direct Internet Access” beneficiarão de um desconto mensal de 10% no primeiro mês de cada semestre.
Estas medidas visam “suportar o Governo da RAEM na criação de um ambiente mais favorável para negócios, e melhorar a satisfação dos cidadãos”, notou Ebel Cham.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAS continua sem pedidos para videovigilância em creches</title><link>https://jtm.com.mo/local/ias-continua-sem-pedidos-para-videovigilancia-em-creches/</link><description>








O presidente do IAS revelou que ainda não foi submetido nenhum pedido de creches para instalação de videovigilância nas zonas de camas e de actividades. De acordo com Hon Wai, alguns encarregados de educação estão preocupados com a privacidade das crianças e confiam nos cuidados prestados pelo pessoal das creches, pelo que não concordam com a medida de videovigilância. Na sua opinião, será difícil haver unanimidade em relação ao programa
 
Até agora, o Instituto de Acção Social (IAS) ainda não recebeu pedidos de creches para o programa de videovigilância direccionado para as zonas de camas e de actividades, desde a abertura das inscrições no dia 19 de Setembro, afirmou Hon Wai, presidente do IAS.
Segundo Hon Wai, como o âmbito monitorizado pelas câmaras de videovigilância – as zonas de camas e de actividades – envolve uma área relativamente grande, alguns pais preocupam-se com a privacidade das crianças. Além disso, como confiam nos cuidados prestados pelo pessoal das creches, discordaram da videovigilância nesses estabelecimentos, prosseguiu.
Citado pela imprensa em língua chinesa, o presidente do IAS lembrou que as creches que se pretendem inscrever para o programa terão de obter o consentimento de todos os encarregados de educação. Face à situação, Hon Wai salientou que o IAS respeita as decisões de todas as pessoas, prometendo que continuará a realizar acções de formação e a organizar sessões de esclarecimento sobre o programa.
Reiterando que o IAS controlará rigorosamente o direito ao armazenamento e acesso aos vídeos capturados pelas câmaras, Hon Wai sublinhou que os vídeos só poderão ser vistos em circunstâncias especiais ou para investigações judiciais. Além disso, acrescentou que o programa é muito diferente da videovigilância em espaços públicos e que os pais não vão poder consultar os vídeos à vontade.
Segundo previu o presidente do IAS, será difícil obter opiniões unânimes relativamente ao programa. Apesar disso, Hon Wai garantiu que, assim que houver creches com condições para se inscrever, o IAS prestará apoio técnico de forma imediata.
Recorde-se que o programa visa “apoiar as creches a reforçar a segurança das crianças que as frequentam” e “descortinar, sempre que necessário, a realidade do facto que deu origem ao acidente com crianças”, segundo o IAS.
A ideia da instalação de câmaras nas creches começou a ser estudada na sequência da morte de uma bebé de quatro meses na Creche Fong Chong da Taipa, em Outubro de 2023.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jorge Rangel e Carlos Cid Álvares vão receber Prémio Rocha Vieira</title><link>https://jtm.com.mo/local/jorge-rangel-carlos-cid-alvares-vao-receber-premio-rocha-vieira/</link><description>








Jorge Rangel e Carlos Cid Álvares são os laureados da primeira edição do Prémio General Rocha Vieira, instituído pela Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa, sabe o Jornal TRIBUNA DE MACAU. A entrega dos galardões vai decorrer na Gala Portugal-China, no dia 29 de Outubro. O secretário-geral da CCILC, Bernardo Mendia, explicou que o prémio “representa não apenas um tributo a um legado histórico, mas também um compromisso contínuo com a construção de pontes, impulsionando novas oportunidades entre os dois países”
 
Catarina Pereira
 
Jorge Rangel, presidente do Instituto Internacional de Macau, e Carlos Cid Álvares, CEO do Banco Nacional Ultramarino, vão receber o Galardão General Vasco Rocha Vieira, instituído pela Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa (CCILC), sabe o Jornal TRIBUNA DE MACAU. O secretário-geral da CCILC, Bernardo Mendia, escusou-se a confirmar os nomes dos premiados, mencionando apenas que a cerimónia de entrega irá decorrer no dia 29 de Outubro, durante a X Gala Portugal-China, no Salão Preto e Prata do Casino Estoril.
Sublinhando que o galardão será atribuído este ano pela primeira vez – e daqui para a frente anualmente, durante a Gala Portugal-China -, Bernardo Mendia explicou ainda a este jornal que a criação do prémio surgiu após consulta à família de Rocha Vieira, simbolizando “uma homenagem àqueles que se distinguiram pelo seu contributo excepcional para o fortalecimento do diálogo, cooperação e relações entre Portugal e a China”.
“O General Vasco Rocha Vieira, 138º Governador de Macau e presidente do Conselho Estratégico da CCILC desde a sua criação, desempenhou um papel marcante e exemplar ao longo de toda a sua vida, destacando-se pelo compromisso com o serviço à Nação, pela dedicação às relações entre Portugal e a China, e pelo papel histórico no encerramento do ciclo da administração portuguesa em Macau”, afirmou Bernardo Mendia, acrescentando: “Na liderança do Conselho Estratégico da CCILC, a sua visão estratégica, sabedoria e valores humanos foram sempre fonte de inspiração e referência”.
Assim, o galardão “representa não apenas um tributo a um legado histórico, mas também um compromisso contínuo com a construção de pontes, impulsionando novas oportunidades entre os dois países”, vincou o secretário-geral da CCILC.
Segundo a página online da CCILC, este ano o evento surge sob o mote “Uma Década de Conquistas Partilhadas – Tecnologia e Inovação como Motores para uma Nova Era de Cooperação”. De acordo com o programa, Carlos Cid Álvares, um dos premiados, e que é também presidente da delegação da CCILC em Macau, vai estar numa conversa em palco, convidado por António Noronha, presidente da CCILC.
Haverá ainda espaço para um discurso do convidado de honra, da Embaixada da República Popular da China em Portugal, bem como para a atribuição de prémios de mérito empresarial, um reconhecimento das entidades com “contributos relevantes para o reforço das relações económicas e comerciais”.
O Conselho Estratégico da CCILC é actualmente presidido pelo embaixador António Martins da Cruz, estando a vice-presidência a cargo do embaixador Pedro Catarino, contando ainda com a participação de Maria Celeste Hagatong, do embaixador José Manuel Duarte de Jesus, General José Garcia Leandro, Maria de Belém Roseira, Hugo Carneiro, entre outros.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dois mortos em acidente no aeroporto de Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/dois-mortos-em-acidente-aeroporto-de-hong-kong/</link><description>






											epa12466424 A Hong Kong police boat sails near a cargo airplane that remains on the water after skidding off the runway at Hong Kong International Airport, China, 20 October 2025. A Boeing 747 cargo plane (flight EK9788) skidded off a runway at Hong Kong International Airport and landed in the sea on 20 October. Authorities reported that the four crew members on board were rescued, but two ground staff members were killed in the collision.  EPA/MAY JAMES										



As autoridades de Hong Kong estão a investigar as causas de um acidente ocorrido ontem no aeroporto internacional, quando um Boeing 747 de carga proveniente do Dubai saiu da pista e caiu parcialmente ao mar, causando dois mortos. Segundo Man Ka-chai, chefe de investigação da Autoridade de Investigação de Acidentes Aéreos (AAIA), o voo da Emirates SkyCargo, operado pela turca Air ACT Cargo, foi autorizado a aterrar normalmente e não emitiu qualquer sinal de emergência antes de perder o controlo e atravessar o gradeamento até ao mar.
O avião, proveniente do aeroporto Al Maktoum, tocou a pista norte por volta das 03:50, onde embateu num veículo de patrulha com dois trabalhadores, empurrando-o para o mar, informaram as autoridades. O Boeing 747 partiu-se em dois e também caiu à água. Os bombeiros responderam rapidamente ao incidente e resgataram os quatro tripulantes que aguardavam à porta e saíram ilesos.
No entanto, os mergulhadores demoraram cerca de 40 minutos a localizar o carro, que estava submerso a sete metros de profundidade. Um passageiro de 30 anos foi declarado morto no local, enquanto o condutor, de 41 anos, foi retirado do veículo inconsciente e sem reacção, tendo o seu óbito sido declarado no hospital.
O director de operações da Autoridade Aeroportuária, Steven Yiu, assegurou que o veículo estava “na zona de patrulha autorizada” e que as condições meteorológicas e da pista eram “óptimas”. Segundo Yiu, as duas vítimas tinham mais de uma década de experiência em operações aeroportuárias.
Dados do portal “Flightradar24” indicam que o avião se deslocava a cerca de 167km por hora quando se desviou para o quebra-mar e a 91km por hora no momento do impacto com o mar, que destruiu a parte frontal do aparelho.
A AAIA abriu uma investigação para determinar se o acidente resultou de falha técnica, erro humano ou factor operacional imprevisto. A polícia não excluiu uma eventual investigação penal.
A pista norte foi temporariamente encerrada, com as operações concentradas nas pistas central e sul.
O Departamento de Aviação Civil e a Secretaria dos Transportes e Logística expressaram condolências pela morte dos trabalhadores, sublinhando que “a segurança aérea é uma prioridade do Governo”.
O incidente é semelhante ao acidente do voo CA605 da China Airlines, em Novembro de 1993, quando um Boeing 747-400 saiu da pista do antigo aeroporto de Kai Tak durante um pouso com vento cruzado e chuva intensa, terminando com o nariz submerso na baía de Vitória, sem vítimas.
 
JTM com Lusa e imprensa de Hong Kong

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Água testada com tecnologias avançadas</title><link>https://jtm.com.mo/local/agua-testada-tecnologias-avancadas/</link><description>








Especialistas de Macau participaram em Xangai num simpósio da Associação Internacional da Água sobre Sabores, Odores e Toxinas Algáceas em Fontes de Água Potável e Aquacultura. Kong Yijun e Li Zhixuan, da Macau Water, apresentaram soluções tecnológicas para a análise da qualidade de água
 
A Sociedade de Abastecimento de Águas de Macau (SAAM, ou Macau Water) tem vindo a introduzir tecnologias avançadas como a “FlowCAM”, solução que distingue algas em amostras de água e as cataloga, recorrendo a inteligência artificial. Segundo a empresa, a tecnologia permite identificar e classificar espécies de algas, de forma automática e com maior grau de precisão e eficácia, oferecendo um apoio inteligente para a monitorização da qualidade da água.
A “FlowCAM” foi divulgada pela Macau Water em Xangai, no “Simpósio da Associação Internacional da Água sobre Sabores, Odores e Toxinas Algáceas em Fontes de Água Potável e Aquacultura”, evento no qual participou como membro organizador. Nesta 12ª edição do evento, a SAAM aproveitou a oportunidade para partilhar tecnologias e resultados de estudos com congéneres do sector hídrico.
Kong Yijun e Li Zhixuan, director superior de Microbiologia e engenheiro superior da empresa, respectivamente, proferiam duas palestras. Kong falou sobre a “Avaliação da Tecnologia de Microscopia de Imagem de Fluxo (FlowCAM) na Quantificação de Algas em Reservatórios de Água Doce”, enquanto Li abordou a “Distribuição Espacial e Temporal de Cianotoxinas no Ambiente Aquático de Macau”, apresentando resultados e casos práticos.
Na presença de cerca de 230 académicos, engenheiros, técnicos e executivos de vários países e regiões, os temas abordados incluíram “a salvaguarda das fontes de água potável, métodos de avaliação sensorial, tecnologias de detecção e identificação de sabores e odores, mecanismos de formação de compostos de sabor e odor e estratégias de controlo”.
No âmbito da partilha de conhecimentos e da educação científica, a SAAM lançou a plataforma “Atlas de Algas Comuns de Água Doce em Macau”, em 2023, primeira plataforma de divulgação de informações sobre algas no sector hídrico da China e “uma valiosa base de dados para o estudo do impacto das algas na qualidade da água bruta”. A plataforma é também de acesso público, o que permite a partilha e a aplicação de resultados entre a comunidade científica.
O Centro de Investigação Laboratorial, departamento integrado de investigação da SAAM, garante que cumpre rigorosamente o Regulamento de Águas e de Drenagem de Águas Residuais de Macau, incorporando normas estipuladas pela China, pela Organização Mundial de Saúde (OMS) e pela Europa. Acreditado desde 2000, o Centro tem optimizado continuamente a gestão do laboratório e participado em programas de avaliação da capacidade de análise da qualidade da água com “resultados excepcionais”.
No futuro, a empresa espera continuar a realizar estudos sobre a qualidade e a promover a optimização de métodos de análise e de técnicas operacionais, “com vista a enfrentar potenciais desafios relacionados com a qualidade de água e a prestar serviços de abastecimento de água seguros, estáveis e de alta qualidade em Macau”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundos de investimento motivam debate na Fundação Rui Cunha</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundos-de-investimento-motivam-debate-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>








A “Nova Lei sobre Fundos de Investimento em Macau: Perspectivas, Oportunidades e Desafios”, vai dar origem a um debate na Fundação Rui Cunha. A conversa abordará, entre outros temas, a diversificação da economia e a mobilização de fundos de capital subaproveitados
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) e a MBtv Debates realizam amanhã, quarta-feira, às 18h30, uma conferência intitulada “Nova Lei sobre Fundos de Investimento em Macau: Perspectivas, Oportunidades e Desafios”, inserida no ciclo “Finance Series” da MBtv. Segundo um comunicado da organização da palestra, “a reforma visa melhorar a proposta de valor da cidade, diversificar a economia e mobilizar fundos de capital subaproveitados, através da modernização do quadro legal”.
O debate pretende lançar a discussão sobre a reforma dos mecanismos legais para impulsionar o mercado e atrair investimentos de capital no território, assim como encontrar respostas para questões como: “O que será necessário para transformar a lei num verdadeiro impulso do mercado?”, ou “Onde estão as oportunidades no design de produtos, gestão, distribuição e administração de fundos?”
Um painel de decisores políticos, líderes do sector e especialistas jurídicos analisará as perspectivas, oportunidades e desafios futuros da conjuntura financeira da RAEM. Estarão presentes no debate Amy Ho, analista sénior da banca da Autoridade Monetária de Macau; Bernardo Alves, presidente e director de investimentos do “A&amp;P Investment Fund”, Calvin Chui, ‘managing partner’ da Lektou e presidente do Conselho de Directores da Associação de Direito Financeiro de Macau, Gavin Kwok, director de vendas de Corretagem Prime do “Maybank Investment Banking Group – Hong Kong”, Rui Proença, sócio da MdME e Nuno Sardinha da Mata, sócio sénior do C&amp;C Advogados.
A sessão será moderada pelo director da Macau Business e da “Macau News Agency”, José Carlos Matias, sendo realizada em língua inglesa e transmitida em directo nas páginas de Facebook da FRC e da MBtv. A entrada é livre.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedida redução da renda na Residência para Idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-reducao-da-renda-na-residencia-para-idosos/</link><description>








Citando residentes que moram na Residência para Idosos, a FAOM sugeriu ao Governo que reduza a taxa de utilização desse complexo residencial. Apelou ainda à criação de carreiras de autocarros exclusivas para o Centro Hospitalar Conde de São Januário e o Hospital Kiang Wu
 
Ella Lei, subdirectora da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), apelou às autoridades que acompanhem de forma contínua as opiniões dos moradores na Residência para Idosos, no sentido de optimizar os serviços prestados neste complexo habitacional do Governo, lançado há um ano. O repto surgiu na sequência de um colóquio promovido pela FAOM com o objectivo de recolher opiniões dos moradores na Residência para Idosos.
Segundo a FAOM, no colóquio, muitos idosos lamentaram que, à medida que o mercado imobiliário sofreu ajustes e as rendas das casas privadas baixaram, em contraste, a taxa de utilização da Residência para Idosos já não é baixa. Isto apesar de os utilizadores poderem beneficiar de um desconto de 20% na taxa de utilização, no máximo de seis anos.
Ella Lei salientou que muitos moradores esperam que o Governo pondere reduzir a renda naquele complexo residencial, de modo a ajudar os idosos a atenuar a pressão económica.
Além disso, a também deputada indicou que muitos utilizadores da Residência querem carreiras de autocarros exclusivas, especialmente com ligações directas ao Centro Hospitalar Conde de São Januário e ao Hospital Kiang Wu, bem como melhorias nos serviços de autocarros existentes. Depois dessas melhorias, esperam ainda que haja autocarros exclusivos entre a Residência para Idosos e o Hospital das Ilhas.
Alguns idosos pediram ainda o aperfeiçoamento das instalações para peões e a optimização das condições de ventilação e da qualidade da água nas fracções na Residência, apontou a FAOM, sugerindo também a introdução de serviços de limpeza doméstica e de reparação e manutenção de equipamentos, bem como mais serviços médicos.
O Governo está a implementar na Residência, a título experimental, uma aplicação destinada a detectar as actividades dos idosos que vivem sozinhos, através do registo dos passos diários dos cidadãos seniores. Chan Ka Leong, director da União Geral das Associações dos Moradores (“Kaifong”), adiantou que será considerado o alargamento da aplicação para idosos que moram sozinhos noutros locais, a partir do próximo ano.
Além disso, os “Kaifong” pretendem abrir, também em 2026, um centro de idosos na Zona A dos Novos Aterros, projecto que se encontra em fase de construção, afirmou o mesmo responsável.
Por outro lado, uma actividade de venda de bandeiras de caridade, organizada recentemente pela associação, permitiu-lhe receber, por enquanto, mais de 1,5 milhões de patacas em doações. Segundo Chan Ka Leong, as verbas angariadas destinam-se a ajudar idosos que vivem sozinhos.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto pronto a responder a desafios climáticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-pronto-responder-desafios-climaticos/</link><description>








Atendendo à crescente intensidade e frequência de situações de clima extremo, o aeroporto de Macau continuará a adoptar tecnologias avançadas de navegação para superar as dificuldades nesse âmbito, assegurou Pun Wa Kin, presidente da Autoridade de Aviação Civil (AACM). Segundo a imprensa em língua chinesa, Pun Wa Kin destacou que a RAEM recorre à “operação de desempenho de navegação necessária que requer autorização”, entre outras medidas, por forma a reduzir os problemas provocados por factores meteorológicos, como permanência de avião no ar à espera da autorização e mudança de percurso, diminuindo ao máximo o impacto nos passageiros e as emissões de carbono.
Desse modo, enfatizou o responsável, a segurança, a eficiência e a flexibilidade do sector de aviação civil serão reforçadas.
Por outro lado, durante a 41ª Conferência Regional da Ásia-Pacífico da Associação dos Operadores de Tráfego Aéreo, que arrancou ontem no território, o presidente da AACM referiu que os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) e o Aeroporto Internacional de Macau têm vindo a cooperar de forma estreita e tomado activamente diversas medidas, com vista a elevar continuamente a precisão e a pontualidade dos avisos para tempestades. O responsável mencionou a propósito que os SMG realizam anualmente reuniões com os operadores de aviação civil da RAEM, promovendo a comunicação directa e troca de informações, por forma a que o sector possa conhecer condições meteorológicas actuais e previstas, sobretudo em situações de tempestades tropicais e “storm surge” que ocorrem frequentemente nas épocas altas de turismo.
Pun Wa Kin descreveu o tema desta Conferência Regional da Ásia-Pacífico da Associação dos Operadores de Tráfego Aéreo – “Operações em todas as condições meteorológicas no aeródromo” – como “oportuno” e “crucial para definir estratégias que permitam operações seguras e eficientes”.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Programa em turismo sustentável confere diploma a 39 formandos</title><link>https://jtm.com.mo/local/programa-em-turismo-sustentavel-confere-diploma-39-formandos/</link><description>








Formandos locais e de países de língua portuguesa concluíram um programa em práticas de turismo sustentável. A iniciativa conjunta entre a TODA e a Universidade de São José visou dotar os profissionais de conhecimentos e ferramentas mais actualizados, “necessários no panorama turístico global em evolução”












 

A Associação Internacional de Desenvolvimento de Profissionais de Turismo de Macau (TODA) e a Universidade de São José (USJ), através da Faculdade de Gestão e Direito, celebraram a conclusão do Programa de Diploma em Práticas de Turismo Sustentável. A cerimónia de graduação reuniu um total de 39 formandos, incluindo 23 de Macau e 16 de Moçambique, Cabo Verde e São Tomé e Príncipe.
O evento reuniu diplomatas, líderes da indústria e educadores, tendo sido partilhadas mensagens de congratulação da Universidade Eduardo Mondlane (Moçambique), dos Departamentos de Cultura e Turismo de Maputo, Inhambane e Nampula, e da Escola de Hotelaria e Turismo de Cabo Verde.
Segundo um comunicado da TODA, o diploma visa dotar os profissionais de conhecimentos e ferramentas mais actualizados, “necessários no panorama turístico global em evolução”. O programa foi realizado simultaneamente de forma presencial em Macau e online, de Março a Junho, tendo os participantes completado seis módulos intensivos, em temas relacionados com os Objectivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) da ONU, como direito do turismo, estratégias de marketing, transporte aéreo, turismo gastronómico e gestão do património.
Na sessão de “homenagem aos formandos”, Jenny Phillips, da USJ salientou “a necessidade de unir o conhecimento académico com a formação prática em turismo sustentável”. Por seu turno, José Luís de Sales Marques, presidente do Conselho de Administração da TODA Macau, enfatizou o impacto transversal do programa ao permitir a troca de experiências, nomeadamente a “bem-sucedida conquista de Macau em ligar o desenvolvimento sustentável ao desenvolvimento turístico”.
Florence Ian, presidente da comissão executiva, reafirmou o compromisso da associação em manter-se “dedicada ao desenvolvimento de talentos no turismo internacional, promovendo a troca de conhecimentos e o desenvolvimento sustentável entre regiões”.
Entre os principais parceiros e patrocinadores contam-se os Consulados de Moçambique e de Angola em Macau, a Câmara de Comércio e Indústria Portugal-China, a Gracemind Marketing and Public Relations Limited, bem como o Artyzen Grand Lapa Macau.
A nota da TODA frisa que a segunda edição do diploma conjunto será lançada no início do próximo ano. Além disso, a associação está a preparar uma nova competição de vídeos curtos intitulada “Explorar o Turismo Cultural Sustentável de Macau – Através dos Olhos de Amigos Universitários”.
Estiveram também presentes na cerimónia o vice-presidente da direcção Danilo Cândido, assim como os dirigentes Mary Mendoza e Pamela Chan.
Os membros da TODA dizem-se empenhados em fomentar o crescimento de talentos da indústria através de uma variedade de programas inovadores e interactivos destinados a melhorar as competências profissionais no turismo e hotelaria. “Vamos continuar a reconhecer a importância da educação e do desenvolvimento contínuos com mais programas académicos que capacitam os indivíduos e contribuem para o avanço de práticas sustentáveis no turismo, fomentando ao mesmo tempo um impacto duradouro na indústria e nas comunidades que serve”, salienta o documento.
A associação foi fundada em 2023, sendo uma organização sem fins lucrativos dedicada a cultivar uma rede global de profissionais de turismo, promovendo a troca de conhecimentos turísticos e a colaboração inter-regional através da oferta de programas de desenvolvimento profissional, recursos e plataformas, com um foco especial no fortalecimento dos laços entre Macau e os países de língua portuguesa.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Suíços venceram Torneio de Basquetebol 3×3</title><link>https://jtm.com.mo/local/suicos-venceram-torneio-de-basquetebol-3x3/</link><description>








Equipas de elite internacional da variante de três jogadores de basquetebol participaram em Macau no Torneio dos Mestres. O triunfo coube ao Lugano, da Suíça, que na final derrotou os norte-americanos do Miami. A prova decorreu num dos relvados do Wynn Palace












 

VÍTOR REBELO
 
Macau foi palco da fase final do “Torneio de Mestres da FIBA 3×3”, onde estiveram 16 das melhores formações mundiais desta categoria do basquetebol. Todos os jogos decorreram ao ar livre, na Porta Sul do Wynn Palace.
Os suíços do Lugano, que não perderam nenhum jogo, foram os grandes vencedores, tendo batido na discussão do título a equipa de Miami (EUA) por apenas um ponto de diferença, 21-20, numa partida bastante equilibrada e só decidida nos derradeiros momentos e após reviravolta. Os norte-americanos estiveram a vencer por 20-16, mas permitiram que os helvéticos ainda fossem a tempo de alcançar a vitória, principalmente graças à actuação do melhor jogador do torneio (MVP), Adris León, com oito pontos obtidos.
Para garantirem a presença na final, aqueles dois “trios” tiveram de eliminar, nas meias-finais, o Ulaanbaatar, da Mongólia, e o Ub, da Sérvia, respectivamente, por 21-18 e 22-16.
Entretanto, aos quartos de final, depois das eliminatórias realizadas no dia anterior, chegaram também as formações do Riffa (Bahrein), Chongming (China), Bordéus (França) e Kandava Turība (Letónia).
O Torneio de Mestres de 3×3, patrocinado pela Federação Internacional de Basquetebol (FIBA), reuniu 16 equipas e atribuiu um prémio monetário ao vencedor de 185.000 dólares norte-americanos, perto de 780.000 patacas.
O circuito mundial da variante de três jogadores por equipa iniciou-se em Abril deste ano em várias cidades, chegando a Macau para estabelecer a classificação final da temporada.
Durante a realização das provas, houve também eventos de lançamento e afundanços, nos quais os mais pontuados foram, respectivamente, o norte-americano Mitch Hahn e o polaco Piotr Grabowski.
Concluída a final, seguiu-se a cerimónia de distribuição de prémios, na qual estiveram presentes, entre outros, o presidente substituto do Instituto do Desporto (ID), Mok Chi Hang, o presidente da direcção da Associação Geral de Basquetebol de Macau-China, Wu Chong Fai, e a responsável pelo departamento de marketing da Wynn Macau, Zoe Zou.
O torneio foi co-organizado pelo ID, e pela Companhia de Recreação e Produção StarMac, em colaboração com a Associação Geral de Basquetebol de Macau-China e a Chaiioi Sports Company.
Recorde-se que a modalidade de 3×3 voltará à RAEM em Novembro, uma vez que está incluída na lista de desportos dos Jogos Nacionais.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desporto motiva dupla exposição no City of Dreams</title><link>https://jtm.com.mo/local/desporto-motiva-dupla-exposicao-city-dreams/</link><description>








O City of Dreams está a apresentar duas exposições do artista Laurent Perbos, que exploram “a intersecção entre desporto e arte”. Em “Artletics”, Perbos desconstrói cenas desportivas comuns, enquanto em “Beauty and Gesture”, o francês reinterpreta a deusa Vénus à luz do espírito olímpico




























 

PEDRO MILHEIRÃO 
A Melco Resorts &amp; Entertainment inaugurou as mostras “Artletics” e “Beauty and Gesture”, de Laurent Perbos, artista contemporâneo francês. Patentes no City of Dreams, ambas as mostras “reinterpretam a intersecção entre desporto e arte” e exploram “a relação entre poder e beleza”, apresentando “uma experiência cultural interdisciplinar”, indica uma nota de imprensa.
Em linha com a inauguração dos 15º Jogos Nacionais, “Artletics” alude “ao espírito atlético através da linguagem da arte”. Neste projecto, o francês procurou desconstruir “cenas desportivas familiares para criar um espaço artístico, que é ao mesmo tempo reconhecível e inovador”. Constituída por três secções centrais, a exposição convida o público a interagir com a arte, numa “experiência imersiva única”.
Para a “Dream Court”, Perbos criou a instalação artística “Aire”, inspirada num campo de ténis. Neste espaço imersivo com relvado e “deslocamento espacial”, “o público sente-se como se tivesse entrado num mundo do ténis invertido”. Em “Body Myth”, Perbos aplicou princípios de ilusão de óptica, para “re-imaginar Vénus a driblar uma bola”, desconstruindo e reconstituindo o basquetebol, “para criar cabeças esculpidas de heróis e divindades gregas antigas”. Reinterpretados sob um visual contemporâneo, estas figuras “abordam de forma humorística o paradoxo e a ironia”. No “Ping-Pong Garden”, Laurent Perbos “quebra as regras competitivas existentes, ao torcer, dobrar e esticar mesas para criar cenas lúdicas e interactivas”. A instalação de arte “Puzzle”, por sua vez, é composta por três mesas de ténis unidas, destinadas a um jogo entre sete jogadores.
“Beauty and Gesture”, criada a propósito dos Jogos Olímpicos de Paris de 2024, foi inspirada na escultura icónica de Vénus de Milo e é constituída por seis representações coloridas da divindade grega, cada uma com instrumentos que representam diferentes desportos olímpicos. Nesta reinterpretação de Vénus, Perbos ecoa os valores fundamentais do espírito olímpico como a liberdade, a igualdade e a fraternidade. Esta exposição chegou a estar em exibição na Assembleia Nacional Francesa tendo atraído muita atenção, segundo a Melco.
Laurent Perbos é natural de Bordéus, vive e trabalha entre Paris e Marselha. De acordo com a operadora de jogo, o francês inspira-se na “história da arte e na experiência pessoal”, sendo também conhecido por ter uma abordagem multidisciplinar.
“A arte não conhece fronteiras. É uma linguagem universal que nos conecta para além de culturas, distâncias e línguas”, observou o artista, durante a cerimónia de lançamento. “Aqui, em Macau, sinto-me profundamente honrado por testemunhar o encontro entre as minhas obras e o vosso olhar, entre a imaginação francesa e a realidade chinesa”.
Lawrence Ho, presidente da Melco, afirmou que a exposição dupla de Laurent Perbos “não só redefine a relação entre arte e desporto, mas também aprofunda a expressão multicultural de Macau”. “Esperamos que o nosso público experimente a beleza humanista que surge da fusão entre competição e arte”, rematou.
O City of Dreams tem-se dedicado a trazer exposições de classe mundial e projectos culturais multidisciplinares para a RAEM, sublinha a Melco. A operadora também acrescenta distinção cultural aos eventos desportivos organizados em Macau, pode ler-se, “sublinhando o compromisso da Melco em promover o intercâmbio internacional de arte e enriquecer a paisagem turística cultural de Macau”.
A mostra “Beauty and Gesture” estará em exibição até ao dia 26 de Novembro, ao passo que a exposição interior “Artletics” ficará patente até 4 de Janeiro de 2026.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caritas promove sete excursões para idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/caritas-promove-sete-excursoes-para-idosos/</link><description>








A Caritas Macau e a sua Agência de Viagens Kin Hang vão organizar uma série de excursões para os idosos utilizadores dos seus centros de serviços, com o apoio do Banco HSBC Macau. Os passeios do programa “excursões de colheita” vão ser realizados entre este e o próximo mês, num total de sete, um dos quais já aconteceu. Segundo a Caritas, deverão participar na iniciativa mais de 120 pessoas. A instituição apontou que esta iniciativa visa “enriquecer a vida social dos idosos através dos programas turísticos de lazer”, de modo a melhorar a sua saúde física e mental. Revelou também que o itinerário dessas excursões engloba “várias atracções turísticas típicas de Macau”, ao mesmo tempo que serão prestados serviços de transportes sem barreiras e serviços profissionais de guia turístico “para garantir que todos os participantes podem viajar de forma segura”. Um projecto de empresa social lançado pela Caritas em 2021, a Agência de Viagens Kin Hang destina-se a prestar serviços de deslocação sem barreiras a diferentes grupos de pessoas necessitadas tendo como objectivo impulsionar o desenvolvimento do turismo livre de barreiras em Macau. A primeira viagem desta série de sete aconteceu a 17 de Outubro, tendo levado idosos, seus familiares e voluntários do HSBC a passear pela Praia de Hác-Sa, a tomar uma refeição no Restaurante Praha, na Doca dos Pescadores, e assistir a uma exposição patente na Grand Lisboa Palace Art Gallery. De acordo com a instituição de solidariedade social, os voluntários acompanharam os idosos durante toda a viagem, “demonstrando a solidariedade comunitária e o carinho pela população idosa”.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>De ameaçador a “fixe!”: como as opiniões sobre a China mudaram no Vietname</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/de-ameacador-fixe-como-opinioes-sobre-china-mudaram-vietname/</link><description>








Dezenas de jovens vietnamitas formaram filas durante horas em Setembro para ver tropas “cool” a marchar num enorme desfile militar em Hanói. Mas não eram os seus próprios soldados que procuravam. Era o contingente chinês.
A cena reflecte uma mudança de atitude em relação à China – no meio de tensões comerciais com os EUA – que permitiu aos líderes vietnamitas lançar projectos delicados, como ligações ferroviárias de alta velocidade e zonas económicas especiais próximas da China, que podem impulsionar significativamente os laços bilaterais.
Há apenas alguns anos, com muitos vietnamitas receosos de um vizinho poderoso com o qual tinham travado várias guerras, esses projectos eram vistos como demasiado controversos e causavam protestos violentos. Mas as opiniões estão a suavizar-se, como mostram publicações nas redes sociais, inquéritos online e dados sobre a aprendizagem de línguas.
Quase 75% dos inquiridos vietnamitas preferem os EUA à China como parceiro, mas a quota que favorece a China está a aumentar mais rapidamente do que em qualquer outro lugar do Sudeste Asiático, contrariando a tendência regional, de acordo com um inquérito realizado no início de 2025 pelo ISEAS – Yusof Ishak Institute, sediado em Singapura.
As redes sociais parecem estar a desempenhar um papel crucial na mudança de humor no Vietname – e, em particular, o TikTok, popular entre os jovens e, em 2024, tinha 67 milhões de utilizadores no Vietname, o número mais elevado depois do Facebook, segundo o governo. Quando os utilizadores da plataforma detida pela gigante tecnológica chinesa ByteDance pesquisam a palavra vietnamita para China obtêm resultados extremamente positivos, alguns de 2023.
Entre os vídeos populares sugeridos pelo TikTok estão clipes de soldados chineses a realizar danças sincronizadas e vídeos que mostram cidades chinesas, com muitos espectadores a expressarem admiração pelo rápido desenvolvimento da China.
Os utilizadores do TikTok que procuram o nome vietnamita do Mar do Sul da China, foco de conflito frequente entre os dois países, encontram frequentemente clipes sobre tempestades tropicais ou tensões entre a China e as Filipinas, que também têm reivindicações sobre partes do mar, de acordo com testes realizados sem perfis de utilizadores para evitar o enviesamento algorítmico.
Em Setembro, multidões reuniram-se em Hanói para comemorar o 80º aniversário da declaração de independência do Vietname do domínio colonial. Dezenas de milhares aglomeraram-se nas ruas, muitas para assistir ao desfile dos chineses. Tropas marcham ao lado de soldados vietnamitas – uma visão sem precedentes na capital de um país que foi invadido pela China pela última vez no final da década de 1970 e onde as principais ruas ostentam nomes de heróis anti-chineses.
“Valeu a pena esperar. Muito giro. Admiro a disciplina deles”, disse Le Huyen My, uma jovem de 22 anos que viajou de Ho Chi Minh, no sul, e acampou durante a noite para garantir um lugar para assistir ao desfile chinês.
Um vídeo sobre o desfile alcançou 3,3 milhões de visualizações no TikTok e atraiu cerca de 1.400 comentários, muitos a elogiar a marcha “impecável” dos soldados chineses. Vídeos semelhantes noutras plataformas também geraram reacções positivas, embora os utilizadores do Facebook se tenham mostrado mais cépticos em relação à China e aos EUA.
Os jovens vietnamitas online “parecem menos estridentes em relação à China do que antes, mas isso deve-se mais ao controlo cada vez mais rigoroso do Estado sobre o nacionalismo do que ao ressentimento em declínio”, disse Nguyen Khac Giang, do ISEAS.
As campanhas online contra a China ainda são frequentes no Vietname e geralmente têm como alvo empresas que usam mapas do Mar do Sul da China alinhados com Pequim, mas tendem a ter uma curta duração.
Isto marca uma mudança em relação a 2018, quando protestos generalizados contra a China forçaram o governo vietnamita a arquivar um plano para Zonas Económicas Especiais, visto como favorável às empresas chinesas. Agora, a imprensa estatal vietnamita noticia frequentemente novos planos para zonas económicas na fronteira com a China, sem gerar protestos.
“Os interesses económicos estão a prevalecer sobre o nacionalismo”, disse Nguyen Hung, académico da Universidade RMIT do Vietname, referindo que Hanói promoveu uma abordagem pragmática em relação a Pequim, especialmente com a escalada das tensões comerciais com Washington.
Os dados vietnamitas mostram que as empresas chinesas estão agora entre os principais investidores do Vietname; os líderes reúnem-se com frequência; e o interesse pela cultura chinesa está a crescer. O Presidente chinês, Xi Jinping, viajou para o Vietname por duas vezes nos últimos dois anos, e o líder vietnamita, To Lam, visitou Pequim na sua primeira viagem ao estrangeiro, pouco depois de ser nomeado chefe do Partido Comunista em 2024.
As pesquisas online por China no Vietname aumentaram, com foco nos filmes chineses e na língua, de acordo com o Google Trends. No primeiro trimestre de 2025, o Vietname liderou as inscrições globais para o Teste de Proficiência em Chinês HSK, exame oficial da China para falantes não nativos, segundo os media estatais chineses.
Mas, como a China vive frequentemente em séculos de laços ambivalentes, o orgulho vietnamita é profundo. “As tropas chinesas parecem fascinantes, mas os nossos soldados continuam a ser os melhores”, disse o estudante Nguyen Hue Van, de 21 anos, que esteve no desfile em Hanói.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>