<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Jogo pode exceder 23 mil milhões pela primeira vez desde 2019</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-pode-exceder-23-mil-milhoes-pela-primeira-vez-desde-2019/</link><description>








O bom desempenho do sector do jogo nos últimos meses, reforçado pela “resiliência” durante a época de tufões, deverá acentuar-se em Outubro, com a “Semana Dourada” a contribuir para o melhor resultado dos últimos seis anos, antecipam analistas da JP Morgan e Seaport Research Partners. As previsões apontam para uma facturação mensal superior a 23 mil milhões de patacas, reflectindo um acréscimo anual de cerca de 13%
 
SÉRGIO TERRA
 
Beneficiando do impulso turístico da “Semana Dourada” comemorativa do Dia Nacional da China, as receitas brutas dos casinos de Macau deverão ultrapassar os 23 mil milhões de patacas este mês, ilustrando aumentos homólogos entre 11 e 13% e o nível mais elevado em seis anos, embora continuem distantes dos 26,44 mil milhões contabilizados em Outubro do ano pré-pandemia, segundo projecções do banco de investimento JP Morgan e da corretora Seaport Research Partners. A fasquia dos 23 mil milhões poderá assim ser derrubada pela primeira vez desde 2019, ano em que essa marca foi ultrapassada em nove meses.
Nos primeiros cinco dias da “Semana Dourada”, celebrada entre 1 e 8 de Outubro, a média diária das receitas deverá exceder 1,1 mil milhões de patacas, estimaram os analistas DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian, do JP Morgan, notando que se trata de um montante superior ao do mesmo período de 2024 (1,08 mil milhões), “potencialmente igualando o nível de 1,16 mil milhões” atingido na era pré-covid. “A procura final deverá ser mais longa e forte este ano, gerando provavelmente entre 750 e 750 milhões de patacas por dia na segunda semana (6 a 12 de Outubro), um aumento de cerca de 15% em relação aos 643 milhões do ano passado”, acrescentaram.
De acordo com as mesmas previsões, as receitas poderão crescer cerca de 10% nas duas primeiras semanas de Outubro, na variação homóloga, fruto de uma média diária na ordem dos 930 milhões de patacas, ou seja, mais 84 milhões em termos anuais.
Com projecções similares, Vitaly Umansky, analista da Seaport Research Partners, acredita que o crescimento em Outubro deverá ser “impulsionado pelo aumento do marketing e, principalmente, pela contínua facilidade de saída de dinheiro”, sem esquecer a “emissão robusta de vistos”. Embora ressalve que eventuais interrupções causadas por tufões podem afectar os resultados, o analista defende ainda que a “contínua” realização de “eventos de entretenimento” e a concretização de um acordo comercial entre os EUA e a China deverão contribuir igualmente para fortalecer “a confiança dos consumidores e a vontade de gastar e viajar para Macau”.
Para o cômputo geral de 2025, Umansky prevê uma subida anual de 8,4% no mercado do jogo em Macau, incluindo um acréscimo de 12,4% no quarto trimestre. Além disso, espera um crescimento de 7% em 2026 e 2027, assente em factores como a elevada ocupação hoteleira e a “forte” recuperação da base do mercado de massas.
Apesar de ter iniciado o ano de “forma suave”, Macau continua a ser “um mercado secular de crescimento a longo prazo”, acentua o analista.
Nos primeiros nove meses de 2025, as receitas subiram 7,1% para 181,34 mil milhões, face a igual período de 2024, e atingiram 82,3% do valor anotado entre Janeiro e Setembro de 2019, segundo dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. De acordo com Umansky, o mercado de massas equivaleu a 118% do nível de 2019 até ao final de Setembro, enquanto a retoma do segmento VIP atingiu 28%.
 
“Resiliência” à prova de tufões
Em Setembro, as receitas do jogo cifraram-se em “apenas” 18,29 mil milhões de patacas, assinalando uma quebra mensal de 17,5% e uma subida anual de 6%. Contudo, foram afectadas pela passagem do super-tufão “Ragasa”, que obrigou ao encerramento dos casinos durante 33 horas.
“Estimamos que o tufão tenha reduzido entre 5% e 10% das receitas brutas mensais – o equivalente a aproximadamente três dias úteis – o que implica que Setembro teria facilmente apresentado um crescimento de dois dígitos sem a tempestade”, referiu o JP Morgan, num relatório intitulado “Tufão? Que tufão? Macau mantém-se resiliente”.
Como exemplo dessa resiliência, os analistas salientam que as receitas do terceiro trimestre (62,57 mil milhões) aumentaram 12,5% e 2,4% em termos anuais e trimestrais, respectivamente, e corresponderam já a 88,4% do mesmo período de 2019.
“O resultado reforça a nossa visão de que a procura em Macau está num ciclo de alta cíclica depois de atingir a inflexão positiva no segundo trimestre de 2025, impulsionada por um efeito positivo de riqueza (para os chineses de alto padrão) e de ampla liquidez em Hong Kong e na China”, frisaram DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian.
 
Mais de 190 mil visitantes no 4º dia da Semana Dourada
No sábado, quarto dia da “Semana Dourada”, Macau acolheu 191.176 visitantes, após ter registado 182.003 na véspera e 163.932 na quinta-feira, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). Ontem, até às 17h00, entraram mais 89 mil visitantes. Segundo o CPSP, nos primeiros dois dias de Outubro, as fronteiras contabilizaram cerca de 1,4 milhões de entradas e saídas, reflectindo uma subida anual de 6%. Em média, a RAEM anotou 705 mil passagens fronteiriças por dia. Também segundo o CPSP, às 23h00 de 2 de Outubro o número acumulado de visitantes este ano atingiu 30 milhões, tendo este momento chegado 40 dias mais cedo do que em 2024.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ponte Macau já funcionou com sinal 8 de tufão</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponte-macau-ja-funcionou-sinal-8-de-tufao/</link><description>








A Ponte Macau permaneceu aberta, de forma condicionada, com o sinal 8, pela primeira vez desde que foi inaugurada. O tufão “Matmo” foi a 12ª tempestade a atingir a RAEM, em 2025, um número recorde em mais de 50 anos. Além disso, foi a quarta vez na história que o sinal 8 foi içado por quatro ocasiões no mesmo ano

PEDRO MILHEIRÃO
Na madrugada de ontem, a Ponte Macau manteve-se aberta durante o sinal 8 de tempestade tropical, pela primeira vez desde que foi inaugurada, em Outubro de 2024, com veículos autorizados e automóveis ligeiros de passageiros a puderem circular na ponte, durante a passagem do tufão “Matmo”. Na sexta-feira, foi publicado em Boletim Oficial um despacho do Chefe do Executivo que passou a permitir o trânsito, de forma condicionada, na Ponte Macau, com o sinal 8 em vigor. Recorde-se que as autoridades tinham realizado um ensaio sobre a circulação na Ponte Macau, há cerca de um mês, durante a vigência do nível 8, aquando da passagem da tempestade tropical “Tapah”.
O despacho também conferiu ao comandante de Acção-Conjunta da Protecção Civil, Wong Sio Chak, o poder de suspender a circulação, “caso factores como a intensidade das tempestades tropicais, o nível da água no ‘Storm Surge’, a precipitação e a força do vento constituam riscos capazes de prejudicar a segurança pública”.
Este ano, para além do “Matmo” ser a 12ª tempestade tropical a atingir Macau, foi também a quarta vez em que os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) emitiram o nível 8. O sinal 8 só tinha sido içado quatro vezes no espaço de um ano em 1993, 2008 e 2022. É também necessário remontar a 1974 para encontrar um ano com tantos sinais de tempestades tropicais, desde que há registos.
Segundo um balanço dos SMG, persistiram ventos de nível 8 ou superior, nas áreas abertas e nas pontes da RAEM, mesmo apesar do tufão se ter mantido a 300 quilómetros de Macau, o que levou as autoridades a concluírem que “a distância não pode ser o único critério para determinar se um sinal deve ser içado ou não”. As velocidades médias mais elevadas do vento atingiram o nível 10, com rajadas máximas de nível 12.
O sinal 1 tinha sido emitido na noite de sexta-feira, tendo sido substituído pelo nível 3 às 16h00 de sábado. Às 02h00 de ontem, Sam Hou Fai declarou o estado de prevenção imediata e os SMG içaram o sinal 8. A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude suspendeu as aulas dos ensinos infantil, primário, secundário e especial durante todo o dia e os serviços de transporte também estiveram suspensos. O sinal 8 manteve-se em vigor até às 13h00, altura em que baixou para o nível 3, tendo também terminado o estado de prevenção imediata.
 
Um ferido ligeiro e 16 ocorrências
O Centro de Operações de Protecção Civil (COPC) registou apenas um ferido ligeiro e 16 ocorrências, incluindo 10 casos de remoção de objectos derrubados ou em risco de queda, três incidentes em estaleiros e três de quedas de árvores. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) teve de encerrar o trânsito em várias ruas e num viaduto na zona de Tamagnini Barbosa, devido à possibilidade da queda de andaimes junto ao Edifício Dª. Julieta Nobre de Carvalho.
Os centros de acolhimento de emergência do Instituto para os Assuntos Sociais receberam um total de nove utentes.
Algumas zonas baixas do Porto Interior registaram ligeiras inundações. O COPC também emitiu um esclarecimento acerca de um vídeo que circulou online, que alegava que haviam ocorrido graves inundações na zona de Patane, tendo o CPSP confirmado no local que não houve cheias. Segundo a protecção civil, o vídeo foi filmado durante a passagem do “Ragasa.
A suspensão dos serviços de transporte levou um grande número de pessoas a deslocarem-se para as zonas de espera de táxis na fronteira das Portas do Cerco e no Posto Fronteiriço de Hengqin, resultando em tempos de espera de mais de uma hora. Pelas 10h30, 600 pessoas encontravam-se no Campo dos Operários nas Portas do Cerco, para onde foram destacados 10 agentes policiais, enquanto outras 280 pessoas permaneciam na área de chegadas do Posto Fronteiriço de Hengqin. Cerca de 408 táxis regulares estiveram operacionais.
De acordo com a Autoridade de Aviação Civil, até às 08h00 de ontem, 18 voos foram cancelados, 26 sofreram atrasos e sete tiveram horários alterados. Os serviços de autocarros públicos, táxis especiais e do Metro foram retomados progressivamente a partir das 13h00, com itinerários de autocarros a serem ajustados devido às condições rodoviárias. Os autocarros de ligação dos postos fronteiriços da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau com destino à RAEHK e os autocarros ‘shuttle’ para o Aeroporto de Hong Kong também voltaram a operar durante a tarde.
Em antecipação à passagem do “Matmo”, Wong Sio Chak presidiu a uma reunião no COPC, para auscultar os trabalhos de resposta ao tufão por parte dos membros da estrutura da protecção civil, tendo salientado a “estreita colaboração” entre as autoridades e os esforços envidados “para proteger a segurança da vida e dos bens da população”.
Os Serviços de Turismo adiaram as exibições das equipas do Reino Unido e do Brasil, que estavam programadas para esta noite, no âmbito do 33º Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fecho de casinos-satélite “ameaça” casas de penhores</title><link>https://jtm.com.mo/local/fecho-de-casinos-satelite-ameaca-casas-de-penhores/</link><description>






											As ruas do NAPE e do ZAPE estão com poucos residentes e turistas a circularem à noite, Macau, 2 de outubro de 2025. O fim dos casinos-satélite vai trazer problemas para o comércio em geral e para as lojas de penhores, em Macau. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DE 05-10-2025) GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



Empresários disseram à Lusa que o encerramento dos casinos-satélite de Macau ameaça a sobrevivência de sectores económicos que deles dependem, como as casas de penhores e o comércio de alto luxo.
As ruas das zonas ZAPE (Zona de Aterros do Porto Exterior) e NAPE (Zona Nova de Aterros do Porto Exterior) em Macau, outrora animadas por jogadores, estão a ficar desertas. Os casinos-satélite, que eram a força vital destas zonas da cidade, estão prestes a encerrar até ao final do ano, deixando casas de penhores e lojas de alta gama vazias e os seus donos apreensivos sobre o futuro.
“As casas de penhores nestas áreas vão simplesmente fechar ou mudar-se. Não vejo outra solução”, disse o presidente da Associação Geral dos Penhoristas de Macau, Alexander Wai Kai Leung.
Entre os casinos-satélite localizados no ZAPE e NAPE contam-se o Casa Real, o Fortuna, o Kam Pek, o Landmark, o Legend Palace e o Waldo. A Lusa tentou contactar os hotéis que albergam estes espaços, mas nenhum dos seus colaboradores soube indicar qual será o futuro do local após o encerramento. O Grand Emperor serve de exemplo: o casino fechou há três anos e as instalações permanecem vazias.
“Se os casinos fecharem, o impacto para nós é significativo. O nosso sustento depende dos jogadores”, salientou Leung, expressando ainda a esperança de que os casinos satélite permaneçam abertos.
Em resposta ao encerramento iminente, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) disse à Lusa que “pretende atrair visitantes” para a área da ZAPE para apoiar o comércio local. Entre as medidas para o fazer incluem-se a realização de eventos, o melhoramento da paisagem urbana e a oferta de pacotes especiais dirigidos aos espectadores de concertos, que incluam ‘vouchers’ de compras e bilhetes para museus.
As autoridades começaram já a testar este plano. Em Agosto, organizaram um mercado temporário na ZAPE. Foram montados mais de 30 bancas no mercado, que promoveram produtos artesanais e ofertas gastronómicas, tendo o número total de visitantes sido de cerca de 36.000 em quatro dias.
Empresários como Leong mantêm-se, não obstante, cépticos. O presidente da associação das casas de penhores questiona estas medidas, considerando-as mesmo inúteis para o sector. “A nossa indústria depende dos jogadores como seus principais clientes. Podem atrair pessoas para jantar na rua, mas não vejo como é que isso nos beneficia”, disse, acrescentando que sente que o sector tem sido “marginalizado pelas autoridades, que consideram o negócio de ‘alto risco’ para branqueamento de capitais”.
De acordo com a associação, existem cerca de 25 casas de penhores no ZAPE e NAPE.
A ameaça estende-se para além das casas de penhores. Montras de lojas como a do Grupo In Vo Chong exibem barbatanas de tubarão, ‘whisky premium’ e Moutai, cativando uma clientela abastada.
Lok Chi Lai, secretário-geral adjunto da Associação dos Comerciantes de Ninhos de Andorinha de Hong Kong e Macau, reconhece os esforços do governo para aumentar a afluência de outras pessoas que não os frequentadores dos espaços de jogos. Porém, notou, estas iniciativas “não conseguem atrair clientes de alta gama para consumir”, apenas atraem “jovens para tirar fotografias”, esclarecendo que existem mais de 40 estabelecimentos deste género nas duas áreas da cidade.
“Quem vem para jogar está disposto a comprar bens de luxo a preços mais elevados para oferecer. Sem estes clientes, o futuro não parece assim tão risonho”, disse Lok.
Por outro lado, acrescentou, promover oferta hoteleira no ZAPE e NAPE também é ineficaz porque “os hotéis aqui são antigos (…), e os clientes de alta gama preferem ficar nos hotéis de cinco estrelas em COTAI”.
Lok disse “discordar absolutamente” do encerramento dos casinos-satélite, criticou o governo por não ter planeado adequadamente a transição nas duas zonas da cidade em que vão desaparecer durante o período de carência de três anos que agora chega ao fim.
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, disse em Junho que existem 320 lojas localizadas perto dos casinos satélite, estimando que metade iria provavelmente sentir um “impacto directo” com o encerramento dos mesmos.
Em Junho, após o anúncio formal do encerramento dos casinos satélite, mais de 70 comerciantes da ZAPE assinaram uma petição a exigir a intervenção do governo, pedindo a manutenção dos casinos satélite em funcionamento.
De acordo com um relatório recente da consultora imobiliária Jones Lang LaSalle (JLL), o encerramento dos casinos satélite está a contribuir para a queda dos preços das propriedades comerciais em ambas as zonas da cidade, ZAPE e NAPE.
 
*Jing Wu, da agência Lusa. Texto editado

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Subcomissário do CPSP suspeito de abuso de poder nas fronteiras</title><link>https://jtm.com.mo/local/subcomissario-cpsp-suspeito-de-abuso-de-poder-nas-fronteiras/</link><description>








Entre 2020 e 2024, um subcomissário do CPSP terá abusado do seu poder no posto de migração que chefiava por mais de 100 vezes para entrar mais facilmente na RAEM, sozinho ou com familiares, anunciou o CCAC, que encaminhou o caso para o Ministério Público. O CPSP já instaurou um processo disciplinar
 
Um subcomissário do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) é suspeito de ter abusado do seu poder, em inúmeras ocasiões, para entrar com a sua família em Macau através do posto de migração que estava sob o seu comando. Segundo o Comissariado contra a Corrupção (CCAC), que detectou o caso, o subcomissário passava pelo canal interno destinado aos funcionários, exigindo aos subordinados para tratarem das formalidades de passagem nas fronteiras, por forma a contornar os procedimentos normais de controlo aduaneiro no posto fronteiriço.
Durante a investigação, o CCAC apurou que, entre 2020 e 2024, o suspeito entrou e saiu do território, sozinho ou com a família, por mais de uma centena de vezes através do posto de migração que chefiava, sem passar pelos canais comuns para os residentes e turistas. De acordo com o CCAC, aproveitou o seu cartão de identificação policial para aceder ao canal interno destinado aos funcionários na zona interdita, onde foram realizadas as formalidades respeitantes à passagem fronteiriça.
Além disso, aquando da entrada na RAEM, evitava passar pela zona de inspecção aduaneira, ignorando as respectivas formalidades, as medidas de controlo de migração e a ordem da passagem fronteiriça da RAEM.
Considerando que o subcomissário terá cometido o crime de abuso de poder previsto e punido pelo Código Penal, o CCAC encaminhou o processo para o Ministério Público e comunicou o caso ao CPSP. “O CCAC reitera que os trabalhadores da função pública, particularmente os agentes da autoridade, devem ser mais rigorosos na sua auto-disciplina e não devem desafiar a lei, na esperança de não serem apanhados”, sublinha o comunicado.
Por sua vez, o CPSP anunciou a instauração de um processo disciplinar e uma revisão dos procedimentos internos, para reforçar os mecanismos de supervisão, prometendo tratar o caso com seriedade e total cooperação com a investigação. O CPSP garantiu ainda que tem dado sempre grande importância à disciplina e integridade dos seus agentes.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Macau Races On” vence prémio em Londres</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-races-on-vence-premio-em-londres/</link><description>








À quarta foi de vez. Depois de três nomeações em edições anteriores do Prémio Internacional de Filmes de Desporto Motorizado, Macau conseguiu o tão desejado troféu com a produção “Macau Races On”. O realizador, Sérgio Perez, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o galardão representa “uma recompensa” para todos os que “possibilitaram o nosso trabalho ao longo destes anos”
 
VÍTOR REBELO
 
Macau ganhou uma das categorias dos Prémios Internacionais de Filmes de Desporto Motorizado, tendo apresentado a produção “Macau Races On”, da autoria do realizador Sérgio Perez. A película de sete minutos, que retrata o ambiente do Grande Prémio de Macau (GPM) e está em exibição no Museu do GPM, conquistou o primeiro lugar em “Best Event Film”.
A cerimónia de entrega daqueles que são considerados os “óscares” da indústria cinematográfica de motores teve lugar em Londres. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o realizador disse que “este prémio representa de certa forma uma recompensa, não apenas para toda a equipa por trás dos vídeos do Grande Prémio, mas também para todos os que acreditaram e possibilitaram o nosso trabalho ao longo destes anos”.
Para que o sucesso tenha sido alcançado, destaca a vasta equipa que tornou possível a produção do filme, incluindo o apoio dos Serviços de Turismo, Instituto do Desporto, Comissão do GPM, pilotos e muitos outros intervenientes. “É uma imensa responsabilidade para mim como realizador, e para todos da equipa, representar com justiça este que é, sem dúvida, o evento mais emblemático da cidade, e que, acima de tudo, na sua essência, reflecte uma imensa alma e paixão existente nas gentes de Macau, algo único e especial no Mundo do desporto motorizado”, salientou.
O realizador interino de conteúdos audiovisuais da DST, que conta com um grupo de colaboradores profissionais da área, assinala que “todos os anos tentamos elevar o nível e a qualidade das Histórias que contamos em volta do evento” e, “felizmente, o reconhecimento está aí”.
Os “International Motor Film Awards” têm 12 anos de existência e o “Best Event”, ganho pela RAEM, englobou produções de todo o mundo. Esta foi a primeira vez que Macau obteve um prémio deste tipo, mas tratou-se da quarta nomeação, tendo a primeira acontecido com o primeiro filme que a equipa fez para o Museu do GPM, “The Legend of the Macau Grand Prix”.
Para a edição de 2025, “fomos nomeados por dois filmes, o que fizemos do 71º GPM, a que demos o nome ‘71st Macau Grand Prix-the film’, e o que acabou por vencer, Macau Races On”, explica o realizador, de 46 anos, que desde 2004 integra os quadros da DST. Acrescenta que foi efectuada também a filmagem do 70º GPM, “já com ideia de que iríamos fazer este filme (Macau Races On), pelo que tudo fez com que o filme, como um todo, tivesse o impacto que teve”.
O vídeo foi submetido a concurso pelo próprio Sérgio Perez numa plataforma online, tendo sido aceite após processo de selecção, avaliado por vários membros do júri, entre os quais se destaca o antigo piloto Andy Wallace.
Segundo o realizador, a estrutura do filme é feita através da música. “É um processo que uso muito no meu processo criativo, criando a narrativa primeiro através de um fio condutor musical, que serve depois para guiar a imagem, sendo que a música pode eventualmente sair a partir do momento que a narrativa do filme e o ritmo o pedirem”, observa.
O argumento, a selecção musical e a realização da estrutura do filme foram feitos pelo próprio. “Acompanhei a execução, tendo o meu produtor de longa data, Ho Man U, feito o papel de co-realização de alguns segmentos que incluíam elementos de animação e alguma direcção de filmagens em drones FPV”, explica.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>A ascensão e queda dos penhoristas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ascensao-queda-dos-penhoristas/</link><description>






											Casa de Penhores Veng Seng, Macau, 2 de outubro de 2025. O fim dos casinos-satélite vai trazer problemas para o comércio em geral e para as lojas de penhores, em Macau. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DE 05-10-2025) GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



Alexander Wai Kai Leong, de 39 anos, quarto proprietário da Veng Seng Casa de Penhores, é um homem cuja história é contada em ouro e jade, e a sua primeira impressão é marcante, graças às jóias que usa.
Um relógio de ouro brilhante e um anel de ouro com uma grande pedra de jade verde-viva atraem imediatamente o olhar para a mão esquerda. A mão direita está igualmente adornada, com um anel de dragão dourado enrolado no dedo indicador e um gigantesco rubi a cintilar no dedo anelar. Um cordão de contas de madeira envolve o pulso direito, acrescentando o toque final ao conjunto.
O legado de Leong começou em 1940, quando a família era dona de oito casas de penhores em Hong Kong. Naquela época, durante a Segunda Guerra Sino-Japonesa, as casas de penhores viviam um ‘boom’, alimentado pelos refugiados que fugiam para Hong Kong e Macau em graves dificuldades. “As pessoas penhoravam sapatos, edredões e roupas no tempo do meu avô”, contou à Lusa.
Depois de 70 anos no reduto dos jogadores, a loja mudou-se para um bairro habitado por trabalhadores migrantes. A mudança fez com que o negócio de Leong passasse a ter como principais clientes os trabalhadores de países do Sudeste Asiático, o que significou “lucros significativamente mais baixos”. “Um cliente jogador equivale a 30 ou 50 trabalhadores locais ou migrantes”, estimou, sublinhando que estes trabalhadores frequentemente penhoram jóias para obter liquidez, depois de enviarem a maior parte dos salários para os países de origem.
Ainda assim, não se arrepende da mudança. “Ainda bem que nos mudámos. Se não o tivéssemos feito, teria sido terrível”, disse o empresário, que também é presidente do conselho fiscal da Associação dos Comerciantes de Penhores de Macau.
A família Leong testemunhou todo o ciclo de expansão e contracção da indústria de penhores, um sector intrinsecamente ligado ao negócio dos casinos. Logo a seguir à liberalização do jogo em 2003, conta Alexander, o número de casas de penhores “aumentou drasticamente”, quando comparado com o período até à transferência de soberania. “Macau tinha até então não mais de 40 ou 50 estabelecimentos destes”, afirmou.
“Nos momentos de pico da actividade, por volta de 2014, havia mais de 200 casas de penhores”, sublinhou. Este número caiu entretanto significativamente, hoje são apenas 56, número que não se via desde o período anterior a 1999, e a descida ainda não estancou, face aos novos desafios que se anunciam.
O declínio começou em 2019. “Os protestos maciços em Hong Kong impactaram a nossa indústria em Macau. Os turistas [chineses] do Continente tinham medo de vir a Hong Kong e, como Macau é vizinha, também não viajavam para cá”, explicou o penhorista.
“Depois, quando chegou a pandemia, o negócio caiu a pique”, continuou. Após o encerramento de fronteiras, muitos negócios de penhores, que antes funcionavam 24 horas por dia, passaram a ter horário apenas diurno. “Isto forçou o encerramento de inúmeras casas”, acrescentou.
O desafio mais recente surge agora, com o encerramento dos casinos satélite até ao final do ano, e a crise no sector “vai aprofundar-se ainda mais”, garante Leong. Daí para a frente, deverá imperar a lei do mais forte, apenas os melhores negócios sobreviverão, sem a perspectiva de ajudas externas ou outras que não as que assentam na própria natureza da actividade.
Leong sente que o sector tem sido “marginalizado pelas autoridades, que consideram os penhores um negócio de ‘alto risco’ para a lavagem de dinheiro”. Porém, argumenta, embora a indústria do jogo seja considerada nuclear, “as casas de penhores têm servido um propósito mutuamente benéfico, a si mesmas e aos poderes governantes, durante séculos”.
As casas de penhores são uma parte vital do ecossistema, afirmou, em jeito de recado: “não só geram receita fiscal para o governo e valorizam a cidade que nunca dorme, como também providenciam oportunidades de emprego adicionais aos residentes de Macau”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST fez nova investida no mercado japonês</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-fez-nova-investida-mercado-japones/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo (DST), em conjunto com operadores turísticos locais, participou na Expo de Turismo do Japão, com o objectivo de impulsionar a divulgação da diversidade de ofertas de “turismo +” de Macau, atrair mais visitantes nipónicos e expandir as fontes de turistas internacionais.
Considerada a maior feira de turismo do país, a “Tourism Expo Japan” realizou-se pela primeira vez na Prefeitura de Aichi, na região central do Japão, atraindo mais de 1.300 expositores de companhias e organizações de 82 países e regiões, e mais de 120 mil visitantes.
O Pavilhão de Macau, com uma área de 108 metros quadrados, apresentou o tema “Sentir Macau”, realçando “o charme único da cidade, caracterizado pela fusão das culturas chinesa e ocidental”, segundo a DST. O stand deu a conhecer os novos pontos turísticos da RAEM, o Património Mundial, a gastronomia típica e eventos anuais, contou com uma zona de fotografias interactivas e jogos de perguntas e respostas com prémios, bem como com a venda de produtos turísticos de Macau.
O espaço serviu também de plataforma para intercâmbios e negociações com operadores turísticos de todo o mundo, especialmente do Japão, com vista à exploração de oportunidades de cooperação e negócios.
Durante o evento, foi lançado um novo guia de viagens para pais e filhos destinado ao mercado japonês, “Journey to Experience Macao: Family Fun in Macao”, com informações sobre hotéis, restaurantes, novas instalações e atracções para famílias. O guia recomenda itinerários que combinam educação e lazer, “mostrando em todos os aspectos as instalações e serviços amigáveis de Macau para receber visitantes em família, promovendo ainda mais o desenvolvimento diversificado do mercado”, sublinha a mesma nota.
A DST considera que “o Japão é um mercado de visitantes do Nordeste da Ásia com elevado potencial para Macau”, recordando que existem voos directos regulares entre os dois lados. O organismo está a explorar, com várias iniciativas, o mercado do Japão, no sentido de “continuar a elevar o nome de Macau a nível internacional”, assim como, “atrair os visitantes do Japão a experienciarem os encantos e os novos elementos turísticos” da RAEM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Cabo Verde alargam cooperação financeira</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-cabo-verde-alargam-cooperacao-financeira/</link><description>








O combate ao branqueamento de capitais e ao financiamento do terrorismo e a formação de quadros são algumas das áreas abrangidas por um novo acordo de cooperação entre a Autoridade Monetária de Macau e o Banco de Cabo Verde
 
A Autoridade Monetária de Macau (AMCM) e o Banco de Cabo Verde assinaram um novo acordo de cooperação, para aprofundar o intercâmbio em matérias relacionadas com a supervisão financeira. Focado na vertente “prudencial”, este acordo, celebrado durante o 12º “Encontro de Governadores dos Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa”, realizado em Cabo Verde, “abrange áreas como a supervisão no combate ao branqueamento de capitais e ao financiamento do terrorismo, a cooperação técnica, a formação de quadros profissionais, bem como a supervisão e o intercâmbio relativos a serviços financeiros emergentes, com o objectivo de salvaguardar em conjunto a segurança e a estabilidade dos respectivos sistemas financeiros”, informou a AMCM, num comunicado.
“Esta iniciativa simboliza um aprofundamento da cooperação e intercâmbio entre as duas instituições no domínio da supervisão financeira”, sintetiza a entidade reguladora de Macau.
A AMCM selou o primeiro acordo de cooperação e assistência técnica com o Banco de Cabo Verde em 1999, tendo a versão actualizada sido assinada, em Setembro de 2024, em Macau, por ocasião da 2ª “Conferência dos Governadores dos Bancos Centrais e dos Quadros da Área Financeira entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
Até agora, a AMCM já celebrou acordos de cooperação bilateral com 12 autoridades de supervisão financeira de oito países de língua portuguesa. Olhando para o futuro, o organismo garante que “continuará a aprofundar a cooperação bilateral e multilateral com os países de língua portuguesa no âmbito financeiro, promovendo activamente o intercâmbio e a interacção” entre a China e os países lusófonos, por forma a “desempenhar plenamente o papel de Macau como “Plataforma de Serviços Financeiros entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
O Encontro de Governadores dos Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa inclui intervenções de representantes de Angola, Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial, Moçambique, Portugal, São Tomé e Príncipe, e Timor-Leste, bem como do Banco Central dos Estados da África Ocidental e do Banco dos Estados da África Central.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ópera Carmen abriu Festival de Música</title><link>https://jtm.com.mo/local/opera-carmen-abriu-festival-de-musica/</link><description>






											第三十六屆澳門國際音樂節澳娛綜合與澳門國際音樂節聯合呈獻比才四幕歌劇《卡門》										



Uma dúzia de espectáculos principais e 14 actividades-extra preenchem a edição deste ano do Festival Internacional de Música de Macau (FIMM), evento que arrancou na sexta-feira e que reúne artistas de renome mundial e jovens talentos. Dedicado ao tema “Ondas Vocais”, o FIMM oferece ao público uma multiplicidade de peças musicais na rentrée do Outono.
Após a sessão inaugural, o público pôde assistir ao espectáculo Carmen – Ópera em Quatro Actos de Georges Bizet, co-apresentada pela SJM e pelo FIMM, a qual conferiu ao Festival “um início poderoso”, conforme sublinha o Instituto Cultural (IC).
O evento apresenta magníficas obras musicais que “resultam do encontro entre as civilizações oriental e ocidental”, entre as quais se destaca a actuação da fadista Cuca Roseta, em conjunto com a Orquestra Chinesa de Macau, no dia 11 de Outubro, sábado, pelas 20h00 no Grande Auditório do CCM. A artista irá interpretar a voz da alma portuguesa e explorar os temas do amor, perda, saudade e destino, com o toque singular da guitarra portuguesa, em trechos como “Meu”, “Preto e Branco”, “Canção do Mar”, “Não sei onde” e “Finamente”.
Outro concerto em destaque será protagonizado pelo credenciado pianista Mikhail Pletnev e a Orquestra Internacional Rachmaninoff, nos dias 25 e 26, também no CCM, apresentado pela Melco Resorts &amp; Entertainment, no qual serão executados os Quatro Concertos para Piano, de Rachmaninoff.
Vai estar igualmente em foco Thomas Hampson, barítono mundialmente reconhecido, para interpretar várias Lieder (canções) evocativas, da autoria de Gustav Mahler. Enquanto isto, o violinista Daniel Hope alia-se à Orquestra do Festival de Gstaad da Suíça para apresentar duas versões de As Quatro Estações em diferentes eras: a obra clássica barroca de Antonio Vivaldi e uma versão minimalista recomposta da autoria do compositor contemporâneo britânico Max Richter. “Esta justaposição criará uma paisagem sonora experimental impressionante que entrelaça representações da peça original e reconstruções surpreendentes da nova versão”, destaca o IC.
Para comemorar o 80º Aniversário da Vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e o 120º Aniversário do Nascimento de Xian Xinghai, o Festival apresenta “Legados que Correm no Rio” e “O Rio Amarelo”, que oferecem “canções de guerra para comemorar a história, prestam homenagem aos mártires e promovem o espírito patriótico”.
Por outro lado, “O Sheng no Seu Melhor” será apresentado pelo conceituado intérprete de Wu Wei, o violista Martin Stegner e o contrabaixista Janne Saksala.
Os bilhetes para o FIMM estão à venda na Bilheteira “Enjoy Macao” e têm vários descontos.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau representado nas reuniões do CCP</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-representado-nas-reunioes-ccp/</link><description>








O presidente do Conselho Regional da Ásia e da Oceânia do Conselho das Comunidades Portuguesas (CCP) e Secretário do Conselho Permanente do CCP vai participar numa série de reuniões do Conselho Permanente do CCP, que decorrerão em Lisboa entre 13 e 16 de Outubro. Segundo Rui Marcelo, a agenda, “intensa e abrangente”, reflecte “o empenho do CCP em dialogar com as mais altas instituições da República Portuguesa e agentes políticos”, com o objectivo central de “debater e promover políticas públicas que reconheçam e valorizem as Comunidades Portuguesas no estrangeiro”. O programa tem início no Palácio da Independência, com a sessão pública “(Re)Conhecer e Valorizar as Comunidades Portuguesas no Estrangeiro”, uma organização conjunta do CCP e da Sociedade Histórica da Independência de Portugal. O conselheiro de Macau integrará o painel de debate, subordinado ao tema “Comunidades como as percebemos e o que fazer: um activo, uma mais-valia ou uma peça de retórica?”, partilhando a perspectiva das comunidades da Ásia e Oceânia. Ao longo dos três dias seguintes, terão lugar mais de 20 encontros na Assembleia da República e com outras entidades. Entre os principais pontos em discussão destacam-se a definição da Política Estratégica para as Comunidades e a sua tradução no Orçamento do Estado para 2026, a alteração da legislação eleitoral e a melhoria das modalidades de voto para os portugueses no estrangeiro. Estão também programadas audiências com candidatos à Presidência da República, nas quais serão apresentadas as principais preocupações dos portugueses no mundo.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concurso sobre eventos visa PME e ‘startups’</title><link>https://jtm.com.mo/local/concurso-sobre-eventos-visa-pme-startups/</link><description>








Com o apoio do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), a Galaxy Entertainment e o Centro de Incubação de Negócios para os Jovens de Macau (MYEIC, na sigla em inglês) vão promover um concurso sobre a organização de eventos “Made in Macau”. Destinadas a pequenas e médias empresas (PME) e jovens ‘startups’ registadas em Macau, as candidaturas estão abertas até 10 de Outubro. O vencedor receberá um contrato no valor de 200 mil patacas e a oportunidade de organizar um mercado “Made in Macau” nas áreas de apoio da operadora de jogo, nos dias 27 e 28 de Novembro. Os candidatos devem ser residentes de Macau com idades entre os 18 e 44 anos. Cada empresa pode apresentar, no máximo, uma proposta com o tema “Made in Macau”, com foco na promoção das PME locais e dos produtos fabricados em Macau. A proposta deverá incluir entre 10 e 14 stands, com uma análise cuidada do layout do local, design do palco, instalação, ambiente decorativo e recrutamento de comerciantes. Segundo a Galaxy, as avaliações serão baseadas em cinco critérios: “Criatividade e Tema”, “Funcionalidade”, “Qualidade de Execução”, “Sustentabilidade” e “Capacidade de Apoiar as PME Locais e Promover o Princípio Made in Macau”. “Esta competição visa melhorar as competências dos participantes na gestão de eventos, abrangendo todo o processo, desde o desenvolvimento e planeamento do conceito até à implementação no local. Serve também de plataforma para outras PME locais apresentarem os seus produtos e expandirem as oportunidades de negócio”, refere a nota da Galaxy.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ruínas acolhem concerto do Festival do Meio Outono</title><link>https://jtm.com.mo/local/ruinas-acolhem-concerto-festival-meio-outono/</link><description>








Duas sessões de “Uma Noite de Lua Cheia” vão animar hoje as Ruínas de São Paulo. Segundo o Instituto Cultural (IC), pelas 20h00 e 21h00, a Orquestra Chinesa de Macau e os cantores Vivian Chan e Kane Ao Ieong vão fundir “sons tradicionais chineses com a beleza do Património Mundial”, no âmbito das celebrações do Festival do Meio Outono. O concerto será conduzido pelo maestro residente da Orquestra Chinesa de Macau, Liao Yuan-Yu, que interpretará temas festivos populares como “Nuvens Coloridas Perseguindo a Lua”, “Lua Cheia e Flores Florescendo” e a obra “Largo do Lilau”, numa representação das “características distintas de Macau”. Os músicos locais, Vivian Chan e Kane Ao Ieong, irão interpretar temas ‘pop’ como “Feijão Vermelho” e “A Lua Representa o Meu Coração”. Como parte da 5ª edição do “Festival de Artes e Cultura da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”, o espectáculo oferecerá um repertório que “une a tradição e a modernidade” e representa “o encanto cultural de Macau”, indica o IC. A entrada é livre, sendo que o público poderá também acompanhar a transmissão em directo através de vários canais, nomeadamente as diferentes redes sociais do IC e da Orquestra Chinesa de Macau, bem como no site e na aplicação móvel da TDM. Na zona designada do espectáculo, serão implementadas medidas de controlo de acesso e definido um número máximo de pessoas, no sentido de garantir a segurança do público. O IC alerta para a possibilidade de o concerto ser cancelado, na eventualidade de ocorrerem situações meteorológicas adversas.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>PROPOSTOS MAIS QUATRO POSTOS FRONTEIRIÇOS ENTRE HENGQIN E RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/propostos-mais-quatro-postos-fronteiricos-entre-hengqin-raem/</link><description>








A proposta do plano de pormenor dos espaços nacionais da Zona de Cooperação Aprofundada está sujeita à recolha de opiniões até ao final deste mês. A Zona de Cooperação deverá ter menos 300 mil habitantes até 2035, segundo plano, que preconiza a abertura de mais quatro postos fronteiriços Hengqin-Macau sob o modelo de “uma única inspecção”. Uma das novas fronteiras está apontada para o norte do Centro Financeiro Internacional de Hengqin. Para isso, será reservado espaço para construir um terminal marítimo de passageiros, criando assim condições para lançar uma nova rota entre Hengqin e o Porto Interior de Macau. Além disso, as novas fronteiras incluirão um posto “inteligente” no novo campus da Universidade de Macau em Hengqin e duas terrestres na Rua “Lian Ao Lu” e na Estrada “Chang Long Da Dao”. A proposta indica que é preciso acelerar a construção do comboio rápido Cantão-Zhuhai (Macau), bem como planear e reservar um acesso por carril entre a RAEM e Zhuhai. O público também está a ser consultado sobre a eventual partilha de instalações de serviços públicos entre Hengqin e Macau e a criação de bairros comunitários na Zona de Cooperação semelhantes aos da RAEM. Nesses bairros, as autoridades de Hengqin querem fomentar um “círculo de vida de 5-10-15 minutos” com características próprias. Por outro lado, estão planeadas 56 escolas secundárias, primárias e infantis em Hengqin, onde será construída ainda uma “Cidade Universitária de Educação Internacional”. O plano director relativo aos espaços nacionais da Zona de Cooperação (2021-2035) foi aprovado para implementação no final do ano passado.

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Taylor Swift entra em nova era com “The Life of a Showgirl”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/taylor-swift-entra-em-nova-era-the-life-showgirl/</link><description>








O que esperar do 12º álbum de Taylor Swift? A cantora americana lançou “The Life of a Showgirl” no fim-de-semana depois de semanas de suspense alimentado por pistas enigmáticas para os seus fãs. As mais recentes parecem ser trechos de letras, como uma que diz: “Muitas vezes, minha vida não é muito glamourosa”.
“O interessante nos últimos álbuns dela (…) é que não ouvimos nada de música até a meia-noite, quando começou o dia do lançamento”, disse Michael Kutek, 31 anos, fã entrevistado pela AFP num evento de promoção do disco em Nova Iorque.
Para transmitir a essência do álbum, a artista mais ouvida no Spotify em 2024 revelou uma série de fotos com figurinos de cabaré. Para a cor dominante, escolheu um laranja brilhante.
“É chamativo, estridente”, comentou Kutek, que exibia o mesmo tom nas unhas. “Espero muito disso no álbum, mas de uma forma positiva”, acrescentou. A sua amiga Sydney O’Shaughnessy, 28 anos, interpretou como sinal de “algo explosivo, muito positivo”.
“The Life of a Showgirl”, o álbum mais badalado da história do Spotify, foi apresentado por Swift como uma viagem aos bastidores da sua digressão mundial do ano passado, que bateu recordes e percorreu todas as “eras” da sua carreira.
O disco, disse a cantora, “nasceu durante a fase mais feliz, louca e intensa” da sua vida. “E essa emoção reflecte-se” nas 12 faixas, incluindo um dueto com a estrela em ascensão da pop Sabrina Carpenter.
Os produtores são os suecos Max Martin e Shellback (Karl Johan Schuster), responsáveis pela transição de Swift do country para o pop em “Red” (2012), “1989” (2014) e “Reputation” (2017).
O jogador de futebol americano Travis Kelce, noivo da artista de 35 anos, adiantou faixas dançantes no estilo de “22” e “Shake It Off”, criadas em parceria com o mesmo duo.
Assim, o lançamento sinaliza um retorno ao ritmo mais vibrante, após os álbuns folk “Folklore” e “Evermore” (2020) e os introspectivos “Midnights” (2022) e “The Tortured Poets Department” (2024).
Quanto às temáticas, que os fãs – os “Swifties” – costumam tratar como páginas de um diário pessoal, por enquanto só os títulos alimentam especulações: seria “Elizabeth Taylor” uma reflexão sobre a actriz? “Opalite” uma referência à opala, pedra de nascimento de Kelce? E que amizade arruinada inspirou “Ruin the Friendship”?
“Esse tipo de narrativa (…) transforma cada lançamento numa caça colectiva ao tesouro”, afirmou Robin Landa, professora de publicidade e branding da Universidade de Kean.
“Os fãs não consomem apenas a sua arte; participam dela, o que reforça o vínculo com a artista”, explicou. “As suas teorias e especulações nas redes sociais transformam o público na sua equipa de promoção”.
Juntamente com o lançamento do álbum, cinemas em cerca de 50 países vão exibir sessões especiais, com direito a videoclipes, making of e até versão em karaoke do álbum. Segundo o site especializado Deadline, o evento deve arrecadar entre 30 e 50 milhões de dólares nos EUA.
Swift, que anunciou o disco em Agosto no podcast de Travis Kelce, “está a tomar o controlo de (…) cada aspecto da sua música e de como a apresenta ao público”, algo “único” na história, observa Toby Koenigsberg, professor do Departamento de Música da Universidade de Oregon.
“Ela também entendeu a importância de que as suas comunidades de fãs interajam presencialmente, e não apenas online”, disse sobre o evento cinematográfico.
Mas, o professor lamenta que, muitas vezes, “falam da sua notável visão empresarial, da fama e de outras coisas, e acabam por deixar de lado a essência do ela faz: o seu talento como compositora”.
Desde o álbum de estreia, em 2006, Swift “provou ser capaz de compor boas músicas de forma consistente (…) de uma forma que quase ninguém mais consegue”, destacou.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>