<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Despesa ‘per capita’ dos visitantes caiu mais de 7% para 2.000 patacas</title><link>https://jtm.com.mo/local/despesa-per-capita-dos-visitantes-caiu-mais-de-7-para-2-000-patacas/</link><description>








A despesa ‘per capita’ dos visitantes em Macau desceu mais de 7% entre 2024 e 2025, sofrendo a terceira quebra anual consecutiva. Os dados oficiais revelam, ainda assim, subidas em alguns segmentos de mercado. Por exemplo, os visitantes chegados de Zhejiang foram os que mais gastaram. Fora da Grande China, Singapura continua em destaque. Em termos absolutos, excluindo o jogo, a despesa total superou 80 mil milhões de patacas, uma subida de cerca de mais de 6% que deriva do aumento do número de visitantes
 
Catarina Pereira
 
Ainda que a despesa total, excluindo o jogo, tenha crescido no ano passado em termos absolutos, isso não significa que os visitantes estejam a gastar mais no território. Antes pelo contrário, os dados oficiais dão conta de que os gastos ‘per capita’ continuam a registar uma tendência de declínio.
No cômputo geral do ano transacto, a despesa ‘per capita’ dos visitantes foi estimada em 2.000 patacas, menos 7,3% do que em 2024, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Embora se tenha mantido acima do nível de 2019 (1.626 patacas), o valor representa a terceira quebra anual consecutiva, depois de ter recuado 20,8% para 2.525 patacas entre 2022 e 2023 e 14,6% para 2.157 patacas entre 2023 e 2024.
A poupança foi notória entre os turistas, com a despesa ‘per capita’ a baixar 1,5% para 3.827 patacas. Já no caso dos excursionistas, observou-se um aumento de 3,5% para 715 patacas.
Quanto à despesa ‘per capita’ dos visitantes por principais origens, a do Interior da China foi a que maior quebra assinalou em termos anuais, de 10,3% para 2.245 patacas. De assinalar que os visitantes vindos da província de Zhejiang foram os mais gastadores, com uma média de 5.235 patacas (mais 17,3%), seguidos dos de Xangai, com 5.093 patacas (menos 8,6%).
No segmento dos visitantes internacionais, o gasto ‘per capita’ diminuiu 3,5% para 2.046 patacas, ao passo que os dos visitantes de Hong Kong decresceu 2,1% para 988 patacas. Em sentido inverso, a despesa ‘per capita’ dos visitantes de Taiwan cresceu 6,7% para 2.083 patacas.
No Nordeste Asiático, destacaram-se as descidas de 11,6% nos sul-coreanos (2.127 patacas) e 9,4% dos japoneses (1.897). Já no Sudeste da Ásia verificaram-se aumentos de 7,5% e 3,8% nos mercados de Singapura (3.047 patacas) e da Malásia (2.067 patacas). A Tailândia, por seu turno, assinalou uma quebra de 9,4% para 2.353 patacas.
De acordo com as estatísticas oficiais, que excluem as despesas com o jogo, as “compras” absorveram 43,8% dos gastos ‘per capita’ dos visitantes ao longo do ano passado, seguindo-se o “alojamento” (25,1%) e a “alimentação” (21,8%).
De notar que as despesas ‘per capita’ dos que vieram assistir a espectáculos ou competições decresceram 28% no espaço de um ano para 3.632 patacas. Já a dos que vieram participar em convenções/exposições, sublinha a DSEC, “continuou a ser mais elevada”, numa média de 4.572 patacas (mais 5,8%).
Em termos absolutos, após ter subido 5,8% em 2024, a despesa total dos visitantes cifrou-se em 80,12 mil milhões de patacas em 2025, um crescimento anual de 6,3% impulsionado pelo aumento de 14,7% do número de entradas na RAEM (40,07 milhões) e que voltou a exceder o valor de 2019 (64,1 mil milhões de patacas). Os excursionistas gastaram 16.814 patacas (mais 28,9%), ao passo que os turistas despenderam 63.308 patacas (mais 1,6%).
Olhando apenas para o último trimestre do ano passado, os dados mostram que a despesa total dos visitantes não relacionada com o jogo se fixou em 21,87 mil milhões de patacas, mais 14,2%, em termos anuais. A DSEC indica que foi sobretudo graças “à despesa total dos excursionistas (5,34 mil milhões) ter subido 85,9%”. A a despesa total dos turistas (16,54 mil milhões) também aumentou 1,6%. Porém, a despesa ‘per capita’ registou uma diminuição de 1,0% para 2.104 patacas, mas avançou 7,9% em relação ao trimestre anterior.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seguro venceu na RAEM com 66,6% dos votos</title><link>https://jtm.com.mo/local/seguro-venceu-na-raem-666-dos-votos/</link><description>








Dos mais de 57 mil eleitores recenseados na RAEM, 934 votaram em António José Seguro, contra os 429 votos obtidos por André Ventura. Relativamente à primeira volta da eleição do Presidente da República Portuguesa, a taxa de participação desceu de 4,1% para 2,4%. De uma forma geral, os eleitores inquiridos ontem por este jornal anteciparam uma vitória do antigo dirigente do Partido Socialista

PEDRO MILHEIRÃO
António José Seguro foi o mais votado na RAEM, com 934 votos (66,6%), contra os 429 eleitores (30,6%) do território que escolheram André Ventura, nas duas mesas de voto do Consulado-Geral de Portugal para Macau e Hong Kong. Em Macau registaram-se ainda 32 votos em branco (2,3%) e oito nulos (0,6%).
No cômputo geral, a segunda volta das eleições presidenciais em Macau contou com uma taxa de participação de 2,4%, considerando que estavam recenseados no território 57.748 eleitores. Na primeira volta, a taxa atingiu 4,1%.
Ontem, no segundo dia das eleições, o Jornal TRIBUNA DE MACAU falou com alguns dos poucos eleitores que se deslocaram até às mesas de voto, e que aproveitavam o movimento quase inexistente no Consulado-Geral.
Para Fernando, o processo de voto correu como esperado, explicando que “a segunda volta não é tão complicada como a primeira”. O residente de 73 anos disse também esperar que mais pessoas aparecessem durante a tarde. “Agora com o tempo assim tão frio, e hoje é domingo, talvez venham depois do meio-dia ou das 13h00”, afirmou.
Em antecipação ao desfecho eleitoral, Fernando, que “por princípio” vota em todas as eleições, disse acreditar que as intempéries em Portugal e o estado de algumas localidades poderiam influenciar os resultados das presidenciais. “Com essas situações, as coisas estão complicadas. Sem água, sem luz, é muito complicado”, lamentou.
Por sua vez, Carlos, natural de Macau, não se mostrou preocupado com o impacto das tempestades na participação eleitoral. “Acho que não vai haver grandes alterações, porque as sondagens dão uma vitória muito ‘segura’, a Seguro”, projectou. Ao contrário de Fernando, o residente de 61 anos confessou não ter o hábito de votar, apesar de ter decidido fazê-lo nestas eleições. “Votei este ano, porque quero uma alteração”, defendeu, acrescentando que o processo de voto “correu bem, foi rápido”.
Fátima Galvão, por seu turno, lamentou a falta de “carisma” dos dois candidatos, afirmando que “ver os candidatos de hoje em dia é uma tristeza”. “Embora não tenha votado em nenhum, acredito absolutamente que há um candidato que vai ganhar e que as coisas em Portugal se vão manter como a maioria do povo português deseja que se mantenham”, antecipou a também presidente da MASDAW.
“É muito fácil identificar quem vota em quem. E a partir do momento em que um dos candidatos é maioritariamente apoiado por homens e vendo os comentários desses homens nas redes sociais, fico muito feliz por, antecipadamente, ter a certeza que esse candidato não vai ganhar”, rematou.
Entre os dias 27, 28 e 29 de Janeiro, também tiveram oportunidade de votar as pessoas recenseadas em Portugal que se encontravam na RAEM. De acordo com a informação divulgado pelo Consulado-Geral de Portugal, 78 eleitores votaram antecipadamente, nesta segunda volta, mais do triplo dos 25 que votaram mais cedo na primeira volta, em Janeiro.
Recorde-se que nenhum dos dois candidatos que disputam o cargo para Chefe de Estado tinha saído vencedor em Macau na primeira volta. Luís Marques Mendes tinha conseguido 1.073 votos, correspondentes a 45,2% dos 2.374 boletins submetidos, enquanto Seguro tinha recolhido 477 votos (20,09%) e Ventura 282 (11,9%). Na primeira ronda eleitoral, registaram-se ainda 24 votos em branco (1%) e 66 nulos (2,8%) em Macau.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM já não enfrenta “épocas baixas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-ja-nao-enfrenta-epocas-baixas/</link><description>








Após ter registado recordes de crescimento em vários segmentos operacionais em 2025, a MGM China continua a encarar o futuro em Macau com franco “optimismo”, garantiu o seu CEO. A confiança de Kenneth Feng é reforçada por um “novo fenómeno”, marcado pela ausência de “épocas baixas” mesmo antes de períodos de feriados, como o Ano Novo Chinês
 
SÉRGIO TERRA
 
Os responsáveis da MGM China estão “muito optimistas” sobre as perspectivas de negócios no período do Ano Novo Chinês, tendo em conta, desde logo, “as tendências de reservas muito encorajadoras”. “Temos até uma longa lista de espera para os nossos produtos hoteleiros de primeira linha, sublinhou Kenneth Feng, CEO da operadora de jogo, numa teleconferência com analistas para discussão dos resultados financeiros alcançados pela empresa-mãe, MGM Resorts International, durante o quarto trimestre de 2025.
Assegurando que a MGM tem investido muito no segmento ‘premium’ de massas e está focada na “qualidade em vez da quantidade”, Kenneth Feng destacou o elevado nível da procura em Macau. “Actualmente, mesmo antes das férias, não existem períodos de época baixa. Estamos satisfeitos com isso em geral”, afirmou.
No ano passado, a empresa abriu 28 “Alpha Villas” e o “Alpha Club” – para jogadores abastados – no MGM Macau, e lançou o projecto de conversão de quartos do MGM Cotai em 60 novas suites, para oferecer “uma experiência diferenciada” aos clientes ‘premium’. “Se observarmos a nossa taxa de reinvestimento em relação à tendência das receitas brutas do jogo, pode haver um pouco de volatilidade devido à composição do negócio, porém, em geral, é muito estável”, frisou Feng, considerando ainda que a concorrência no mercado tem sido “muito racional” nos últimos trimestres.
A MGM China registou recordes de crescimento em vários segmentos de negócio em 2025, ano em que as visitas aos seus empreendimentos aumentaram 14% e a média diária da facturação dos casinos subiu 11%. A empresa absorveu 16,1% do total das receitas brutas do jogo em Macau, atingindo um novo máximo histórico, após ter conquistado quotas de 15,8% em 2024 e 15,2% em 2023. Em termos individuais, a quota do casino do MGM Cotai (10,1%) voltou a superar a do MGM Macau (6,0%).
Segundo os dados confirmados na sexta-feira, horas depois de terem sido parcialmente divulgados de forma “inadvertida” pela MGM Resorts, o exercício financeiro de 2025 da MGM China ficou igualmente marcado por um recorde no EBITDA ajustado (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações), que cresceu cerca de 10% para aproximadamente 10 mil milhões de dólares de Hong Kong (HKD), enquanto as receitas líquidas avançaram 11% para 34,8 mil milhões.
A margem EBITDA, indicador muito usado por analistas e investidores para avaliar a percentagem de lucro operacional de uma empresa face às suas receitas totais, atingiu 28,8% em 2025, quase a mesma percentagem do ano anterior (28,9%). Esse desempenho, segundo a MGM China, deriva do foco no mercado de massas e da “eficiência operacional”.
Num contexto de crescimento contínuo, a situação financeira voltou a revelar crescente solidez. A 31 de Dezembro de 2025, a liquidez total da MGM China ascendia a cerca de 24 mil milhões de dólares HKD, mais 6,8 mil milhões do que um ano antes, incluindo dinheiro em caixa, equivalentes de caixa e linhas de crédito disponíveis.
A administração da MGM Resorts também enalteceu o desempenho da empresa em Macau. “Um ambiente competitivo implacável é a norma por lá [em Macau], mas a nossa equipa tem mantido consistentemente margens entre 25% e 30%, com o foco na manutenção de altos níveis de serviço e, ao mesmo tempo, em antecipar a evolução dos gostos e preferências dos clientes”, observou Jonathan Halkyard, director financeiro do grupo norte-americano.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bombeiros reforçam formação contra incêndios em edifícios altos</title><link>https://jtm.com.mo/local/bombeiros-reforcam-formacao-contra-incendios-em-edificios-altos/</link><description>








O comandante dos Bombeiros, Wong Kin, revelou que a corporação vai reforçar a aposta na formação contra incêndios em edifícios altos. Em concreto, planeia enviar pessoal para o Interior da China e para Hong Kong para aprender estratégias de resposta a este tipo de fogos. Num balanço sobre 2025, foi dito que se registaram 850 incêndios no território, uma quebra de 3,4%, na maioria dos quais não foi necessário o uso de mangueira. Por outro lado, aumentaram as saídas de ambulâncias
 
Catarina Pereira
 
O Corpo de Bombeiros (CB) vai “reforçar a formação de pessoal”, indicou o comandante, Wong Kin, revelando que planeia enviar pessoal, na segunda metade deste ano, para “fazer intercâmbio no Interior da China e em Hong Kong, para aprender estratégias de resposta a incêndios em construções altas”. Garantiu ainda que a corporação está “constantemente a acompanhar o desenvolvimento das tecnologias de resgate a nível nacional e internacional, combinando com a realidade do território”.
Wong Kin frisou que o CB tem vindo adquirir novos equipamentos e veículos para enfrentar os “desafios” de combate a incêndios trazidos “pelo rápido desenvolvimento urbano”. Em concreto, lembrou que já foram introduzidas auto-escadas com bomba de água de 18 e 20 metros, um equipamento importante tendo em conta as ruas estreitas. Desde que se deu o grande incêndio em Tai Po, Hong Kong, as autoridades da RAEM têm vindo a reforçar os procedimentos de segurança neste âmbito.
Lembrou igualmente que as autoridades realizam trabalhos de inspecção nos bairros comunitários, notificando a polícia caso haja estacionamento ilegal que impeça os canais de evacuação. No almoço de Primavera oferecido pelo CB aos órgãos de comunicação social, Wong Kin garantiu também que a corporação vai continuar a realizar simulacros de prevenção de incêndios com serviços públicos e outras instituições, “de modo a restabelecer a segurança da prevenção contra incêndios”.
No balanço relativo a 2025, o comandante informou que se registaram 850 casos de incêndio, uma quebra de 3,36% ou menos 32 incêndios na comparação com o ano anterior. As principais causas de incêndio, de acordo com as estatísticas, foram esquecimento de desligar os fogões (159 casos), não extinguir totalmente as chamas (115), queima de incensos e velas/papéis votivos (96), falhas mecânicas/de equipamentos (95) e curto-circuitos eléctricos (69), totalizando 534 casos, valor que corresponde a 62,82% do total de incêndios assinalados no ano passado.
Apenas 145 incêndios obrigaram ao uso de mangueiras, uma descida de 18,54% ou de 33 situações acrescentou. Wong Kin observou que “os casos que obrigaram ao uso de mangueiras estão frequentemente relacionados com negligência do dia-a-dia dos residentes ou falta de consciência sobre a segurança de prevenção, sendo todos evitáveis”.
No que respeita às acções de inspecção e fiscalização de segurança contra incêndios em edifícios, o comandante revelou que, no ano transacto, foram realizadas 11.760 acções e concluídos os procedimentos administrativos sancionatórios em relação a 126 casos, “incluindo, sobretudo, situações de colocação de objectos e estacionamento de motociclos nos caminhos de evacuação, entre outras”. Além disso, estão também a ser objecto de procedimentos administrativos sancionatórios mais 10 casos.
 
Aumentaram saídas de ambulâncias
Por outro lado, e de acordo com os dados estatísticos, as saídas de ambulâncias aumentaram 0,3% para 45.370 casos (mais 134 em termos anuais). As principais causas das chamadas foram relacionadas com “tontura, dor abdominal, febre e contusão”.
Wong Kin frisou que, “dada a natureza limitada dos recursos de serviços de ambulância, o CB continuará as suas campanhas de sensibilização contra o uso inadequado dos serviços”. Neste âmbito, revelou que se contabilizaram 1.218 chamadas abusivas.
Ao longo do ano passado, os Bombeiros realizaram 1.700 operações de resgate, menos 92 ou uma redução de 5,13% em termos anuais. Estes trabalhos envolveram principalmente assistência na abertura de portas e prestação de assistência médica a feridos.
O total de saídas para serviços especiais, por seu turno, foi de 5.270, “envolvendo principalmente o atendimento de incidentes como a remoção de objectos e a lavagem/limpeza do pavimento/remoção de manchas de óleo”. Neste caso, observaram-se menos 953 saídas, uma quebra de 15,31%.
O volume de incidentes assinalado pelo CB em 2025 decresceu 1,74% para 53.190 casos, ou seja, verificaram-se menos 943 situações em relação a 2024.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e Universidade de Coimbra cooperam em investigação digital</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-universidade-de-coimbra-cooperam-em-investigacao-digital/</link><description>








A promoção de estudos sino-portugueses está na base de um programa de investigação em Humanidades Digitais lançado em conjunto pela Universidade Politécnica de Macau e pela Universidade de Coimbra. O novo acordo visa desenvolver ainda mais o papel de Macau como ponte de intercâmbio académico entre a China e os Países de Língua Portuguesa
 
VÍTOR REBELO
 
A Universidade Politécnica de Macau (UPM) e a Universidade de Coimbra (UC) lançaram em conjunto um programa de investigação em Humanidades Digitais, focado nas tecnologias da linguagem e dos textos e nas aplicações digitais. O novo acordo de intercâmbio entre os dois estabelecimentos de ensino superior tem por objectivo desenvolver ainda mais o papel de Macau como ponte de intercâmbio académico entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP) e aprofundar a cooperação internacional na investigação científica interdisciplinar.
“Com base na sólida parceria estratégica, as duas universidades expandem ainda mais as novas áreas de colaboração no ensino superior e constroem um ecossistema multilingue de humanidades digitais”, segundo se pode ler num comunicado da UPM.
O Programa Conjunto de Investigação em Humanidades Digitais reunirá as “vantagens das duas universidades” para desenvolver inovações de investigação multidimensionais, centrando-se na promoção de estudos de humanidades sino-portugueses.
A iniciativa inclui a digitalização dos arquivos históricos, a investigação e o desenvolvimento em modelos de linguagem portuguesa de grande escala e inteligência artificial, a revitalização digital do património cultural, bem como a comunicação digital contemporânea.
A mesma nota refere que o programa tem em Macau o elo principal, “transcendendo as restrições geográficas e caracterizando-se pela abertura, partilha e desenvolvimento sustentável, de modo a injectar um ímpeto inovador nos intercâmbios académicos e culturais entre a China e os PLP”.
O recém-lançado programa assume “uma missão significativa”, disse na cerimónia de lançamento o reitor da UPM. Marcus Im salientou que o acordo “promove a inovação de dados nas ciências humanas e sociais, através da construção de uma base de dados de textos interlinguísticos”. Além disso, por meio de exposições digitais e experiências interactivas, “estimula a divulgação e a partilha de recursos multiculturais”, sublinhou.
O reitor da UPM destacou ainda no seu discurso que as duas universidades têm cooperado há mais de 30 anos e que o nível de colaboração tem aprofundado desde o intercâmbio de quadros qualificados até à construção de laboratórios conjuntos nos domínios da cidade inteligente e de ‘big health’. Numa perspectiva de futuro, acrescentou que as duas partes já assinaram o acordo para estabelecer uma base de cooperação no domínio do ensino superior na “Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin”, “a fim de construir um campus internacional orientado para a comunidade mundial”.
Por sua vez, Nuno Mendonça, vice-reitor da UPM, realçou que as humanidades são “uma área central do pensamento crítico e da criação de sentido” e, com a inteligência artificial a alterar “profundamente o modo de investigação e de ensino”, a ascensão das humanidades digitais “não é apenas um desafio técnico, mas também um diálogo profundo que envolve ética e cultura”.
O comunicado da UPM frisa que “com os séculos de experiência nos estudos da cultura chinesa, a UC serve de ponte académica entre o Oriente e o Ocidente, com o objectivo de integrar as tecnologias linguísticas, as indústrias criativas e a investigação em património cultural através deste Programa”. No futuro, prossegue, “as duas universidades cooperarão para criar laboratórios académicos que serão pioneiros na inovação tecnológica no Campus em Hengqin, um espaço que simboliza a fusão entre tradição e inovação”.
A delegação da UC integrou os directores da Biblioteca Geral e do Departamento de Engenharia Informática, respectivamente António Mendes e Manuel Portela; o professor Hugo Oliveira; o coordenador do Curso de Doutoramento em Antropologia e Professor do Departamento de Ciências da Vida, Gonçalo Santos; e o coordenador de Projectos Globais, Ricardo Dias.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banda sul-coreana subiu ao palco sem cantor japonês</title><link>https://jtm.com.mo/local/banda-sul-coreana-subiu-ao-palco-sem-cantor-japones/</link><description>








A organização de dois concertos dos Riize em Macau, que decorreram no fim-de-semana, anunciou que o grupo masculino sul-coreano decidiu actuar sem o cantor japonês Shotaro, numa altura de tensões entre Pequim e Tóquio. Os Riize, que actualmente têm seis elementos, subiram ao palco da Galaxy Arena com apenas cinco artistas, disse a empresa IME Macau, em comunicado publicado nas redes sociais.
“Embora todas as partes tenham se preparado atempadamente para que todos os membros participassem, infelizmente, devido a circunstâncias imprevisíveis, o membro Shotaro não poderá participar” nos concertos na RAEM, indica o comunicado. A empresa pediu a “compreensão dos fãs que esperaram e apoiaram os Riize por muito tempo”, sem acrescentar detalhes.
Questionada na terça-feira sobre o cancelamento de espectáculos com artistas japonesas, a directora dos Serviços de Turismo disse não ter “informação concreta sobre a situação”. Helena de Senna Fernandes falava à margem da apresentação do desfile do Ano Novo Lunar, que celebra o ano do Cavalo. Ao contrário de anos anteriores, não haverá grupos do Japão.
Em 28 de Janeiro, a emissora sul-coreana MBC, que estava a organizar o ‘Show! Music Core in Macau’, festival de música da Coreia do Sul, que incluía bandas que integram artistas japoneses, cancelou o evento. O festival estava marcado para o fim-de-semana, no local de espectáculos ao ar livre.
A MBC não deu qualquer explicação para a decisão, dizendo apenas que foi tomada “após uma análise completa das circunstâncias locais e das condições logísticas gerais”. Ainda antes do anúncio oficial, a imprensa sul-coreana já tinha avançado com o possível cancelamento devido à alegada dificuldade dos artistas japoneses em obter vistos para actuar em Macau.
A Lusa tentou confirmar esta informação junto dos Serviços de Imigração do Corpo de Polícia de Segurança Pública, o Instituto Cultural (IC) e a Direção dos Serviços para os Assuntos Laborais, mas não obteve qualquer resposta.
Em 12 de Dezembro, a presidente do IC negou qualquer interferência no cancelamento de concertos com artistas japoneses marcados para a região e garantiu que se trata apenas de decisões comerciais dos organizadores. “Acho que diferentes partes têm os seus factores de ponderação”, disse Leong Wai Man. “É normal ter ajustamentos sobre concertos ou diferentes eventos. Situações de cancelamento por força maior é algo corrente”, acrescentou.
Questionada pela Lusa sobre se havia indicações do Governo para a não realização de eventos culturais com artistas do Japão, Leong Wai Man garantiu que “esta é uma questão do setor comercial, é uma decisão do organizador”. “Não tenho mais nada a acrescentar”, sublinhou a dirigente.
Em Dezembro, tinham sido cancelados espectáculos com artistas japoneses em pelo menos três diferentes hotéis-casinos.
Em Novembro, a Primeira-Ministra do Japão falou sobre uma eventual intervenção militar japonesa num conflito entre a China continental e Taiwan. Sanae Takaichi afirmou que, se uma situação de emergência em Taiwan implicasse “o envio de navios de guerra e o recurso à força, isso poderia constituir uma ameaça à sobrevivência do Japão”. Dias depois, Pequim desaconselhou deslocações ao Japão, exemplo seguido mais tarde por Macau e Hong Kong.
Ao contrário do habitual, o Governo de Hong Kong não enviou qualquer representante a um evento organizado pelo consulado do Japão na quinta-feira, para assinalar o aniversário do imperador nipónico Naruhito, avançou o portal de notícias Hong Kong Free Press.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Extinções de sociedades diminuíram 14%</title><link>https://jtm.com.mo/local/extincoes-de-sociedades-diminuiram-14/</link><description>






											Business team briefing the idea concept before the next meeting in modern office with laptop computer										



Macau “ganhou” 3.732 sociedades em 2025, devido a uma quebra de 14% nas dissoluções e um aumento de 2,7% na criação de empresas
 
Ao longo do ano passado, foram constituídas 4.678 novas sociedades na RAEM, número que representa um acréscimo de 2,7% em relação às 4.555 criadas em 2024, enquanto os casos de dissolvência caíram 13,8%, de 1.098 para 946 no mesmo intervalo temporal, segundo dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Macau encerrou assim o ano com um crescimento líquido de 3.732 sociedades, mais 8% do que as 3.457 contabilizadas em 2024.
Entre as sociedades extintas, destacaram-se as que exerciam actividade nos ramos do comércio por grosso e a retalho (323) e dos serviços prestados às empresas (264), correspondendo a 34,1% e 27,9% do total, respectivamente. Segundo a DSEC, o capital social das sociedades dissolvidas totalizava 547,8 milhões de patacas.
Por outro lado, a maior parte das sociedades constituídas em 2025 opera nos ramos do comércio por grosso e a retalho (1.640) e dos serviços prestados às empresas (1.352), equivalendo a 35,1% e 28,9% do total, respectivamente. No seu conjunto, o capital social das novas sociedades cifrou-se em 544,7 milhões de patacas.
Os dados oficiais indicam que 3.430 sociedades constituídas (73,3% do total) integram o escalão de capital social inferior a 50 mil patacas, envolvendo 88 milhões de patacas (16,2% do total). Foram ainda criadas 52 sociedades com capital social igual ou superior a um milhão de patacas, num valor global de 287 milhões (52,7% do total).
Só no último trimestre de 2025, constituíram-se 1.401 sociedades e dissolveram-se 233. Assim, registou-se um crescimento líquido de 1.168 sociedades entre Outubro e Dezembro.
No quarto trimestre de 2025, o capital social oriundo da RAEM cifrou-se em 76 milhões de patacas e o do Interior da China em 32 milhões, equivalendo a 61,2% e 26% do total, respectivamente. O capital social proveniente das cidades do Interior da China situadas na região da Grande Baía totalizou 10 milhões de Patacas, das quais 45,7% eram de Zhuhai. Já o capital social proveniente de Hong Kong cifrou-se em nove milhões de patacas.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands completa 14 anos de apoio à Loja Social</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-completa-14-anos-de-apoio-a-loja-social/</link><description>








A Sands China doou 300 mil patacas à Loja Social da Santa Casa da Misericórdia, num apoio prestado pela operadora de jogo há 14 anos consecutivos. Os cabazes alimentares distribuídos contêm artigos de primeira necessidade. Para celebrar o Ano Novo Chinês, a empresa ofereceu também às famílias pacotes de presentes festivos

A Santa Casa da Misericórdia de Macau realizou no sábado mais uma doação de cabazes, desta feita com o patrocínio da Sands China, o que acontece pela 14ª vez consecutiva. O subsídio da operadora de jogo ascende a 300 mil patacas.
Os bens foram entregues à Loja Social por voluntários do programa “Sands Cares Ambassadors”, sendo posteriormente encaminhados para 370 famílias locais com dificuldades. Os cabazes patacas, contêm artigos de primeira necessidade, como arroz, massas, biscoitos, alimentos enlatados, óleo de cozinha, pasta de dentes e gel de banho, “na esperança de reduzir as despesas de subsistência dos beneficiários”, segundo referiu a Sands China.
Para celebrar o Ano Novo Chinês, a empresa também ofereceu a cada família pacotes de presentes festivos adquiridos à Associação de Beneficência Tung Sin Tong. Um “Deus da Fortuna” esteve igualmente presente para abençoar os participantes e conferir um espírito festivo ao evento.
Na ocasião, o vice-presidente executivo da Sands China, Wilfred Wong, afirmou que, “como a organização de caridade mais antiga de Macau, a Santa Casa tem permanecido inabalável na sua missão de apoiar os grupos desfavorecidos locais e promover o bem-estar da comunidade”, acrescentando que a empresa tem apoiado ao longo dos anos este trabalho comunitário.
Olhando para o futuro, prometeu que a Sands continuará “a trabalhar com associações locais para construir uma comunidade mais calorosa e harmoniosa em Macau”.
Após receber o cheque da doação, e na presença de vários convidados, o Provedor da Irmandade, António José de Freitas, manifestou “sincera gratidão” pelo apoio da Sands à Loja Social ao longo dos últimos 14 anos. “Através desta iniciativa, a Sands demonstrou a sua dedicação à comunidade, prestando assistência contínua às famílias locais desfavorecidas e levando o seu cuidado àqueles que mais precisam”, salientou o responsável da Santa Casa, expressando o desejo de aprofundar a colaboração para “gerar um impacto mais positivo na comunidade”.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Linha da Taipa “veste-se” a rigor para o Ano Novo</title><link>https://jtm.com.mo/local/linha-da-taipa-veste-se-rigor-para-ano-novo/</link><description>








A Sociedade do Metro (MLM) vai lançar uma série de actividades para celebrar o Ano Novo Chinês com residentes e turistas, “incluindo o lançamento inédito de comboios decorados com as cores da festividade e um evento público na Estação da Barra”. A partir de 14 de Fevereiro, a Linha da Taipa vai apresentar um metro ligeiro temático de Ano Novo, decorado especialmente por dentro e por fora para criar uma atmosfera festiva na deslocação dos passageiros. De acordo com a empresa, haverá igualmente um metro decorado com “um tema surpresa que será desvendado durante o Ano Novo Chinês”. A mascote do Metro, “Heng Chai”, também estará presente nas estações para endereçar votos de um bom Ano Novo Chinês, interagir com os passageiros e distribuir pequenas prendas. Ainda no dia 14, entre as 14:00 e 17:00, na Estação da Barra haverá distribuição gratuita de dísticos de Ano Novo Chinês e envelopes de “lai si” para decorar com selos festivos. A MLM vai convidar entusiastas da caligrafia para escreverem mensagens auspiciosas em dísticos de Ano Novo Chinês, que serão oferecidos ao público, e os participantes também poderão escrever mensagens de boa sorte. Está ainda programada uma experiência de pintura e desenho, assim como uma selecção de selos festivos. No mesmo dia serão também organizadas duas visitas guiadas à Estação da Barra.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novas notas do BNU destacam a história e evolução de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/novas-notas-bnu-destacam-historia-evolucao-de-macau/</link><description>








Já se encontram em circulação as novas notas de valor monetário mais elevado, de 1.000 e 500 patacas, emitidas pelo Banco Nacional Ultramarino (BNU). Segundo a instituição bancária, o lançamento completa o ciclo de toda a nova série de notas do BNU, “um marco significativo na modernização do sistema monetário de Macau”, sendo que o design das notas “continua a inspirar-se na rica história e evolução” do território, apresentando o mapa da região em diferentes épocas e gerações. Cada nota conta uma história relacionada com a transformação da cidade, “reflectindo o património cultural único e a importância histórica que Macau representa” e constituindo mais do que um meio de transacção. “É o reflexo da identidade de Macau como uma comunidade multicultural e próspera”, sublinha o texto. Com a introdução das notas de 1.000 e 500 patacas, o BNU “reforça mais uma vez o seu compromisso em proporcionar aos cidadãos notas modernas e esteticamente interessantes, incorporando também elementos de segurança actualizados”. Esta emissão de notas de maior valor nominal dá continuidade aos lançamentos das notas de 10, 20, 50 e 100 patacas. O BNU foi o primeiro banco emissor de papel-moeda em Macau, tendo-lhe sido confiada essa missão em 1905.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>JOVENS DOADORES DE SANGUE ESTÃO EM DECLÍNIO NA RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-doadores-de-sangue-estao-em-declinio-na-raem/</link><description>








O número de jovens doadores de sangue tem vindo a diminuir de forma contínua, indicou o Centro de Transfusões de Sangue dos Serviços de Saúde. No ano passado, os doadores com menos de 30 anos de idade representavam 19% do total. Em contraste, doadores deste grupo etário tinham um peso de 53% do total em 2016. Citado pelo “Ou Mun Tin Toi”, o Centro também revelou que, em 2025, quase 14 mil cidadãos se registaram como doadores de sangue, o que significa um acréscimo anual de 1,5%. No total, foram doadas cerca de 19 mil unidades de sangue, um aumento de 6,86% em relação a 2024. Ao mesmo tempo, os hospitais locais registaram, no total, 3.669 pacientes que receberam transfusões de sangue. Segundo Hui Ping, directora do Centro de Transfusões de Sangue, a quantidade total do sangue recolhido superou a procura dos hospitais no ano passado, e em geral, as reservas em Macau são suficientes. Actualmente, são necessárias 80 pessoas por dia para doar sangue. No entanto, a mesma responsável alertou que o stock de sangue é susceptível de registar flutuações significativas, tendo em conta que o armazenamento tem um prazo de validade e que, enfrentando muito calor ou frio, ou antes e depois dos feriados prolongados, os cidadãos costumam ser pouco activos na doação. Face ao panorama actual, a directora do Centro vincou o desejo de que o público fique mais atento à importância de doar sangue, de forma a incentivar os doares a fazê-lo regularmente e a longo prazo, assegurando assim um fornecimento estável aos hospitais. Hui Ping falou à margem da cerimónia de entrega de prémios do concurso de concepção de cartaz de dádiva de sangue, que decorreu no sábado.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2545/</link><description>








 
Farmácia terá ajudado a branquear 4,9 milhões
A responsável de uma farmácia na Zona Central foi detida pela PJ, por suspeitas de prestação de ajuda a uma rede de burla no branqueamento de 4,9 milhões de patacas. O caso também envolve pelo menos três indivíduos em fuga. Segundo a PJ, entre Março e Maio de 2025, os fugitivos usaram 34 cartões bancários do Interior da China para fazer falsas compras na farmácia (os medicamentos “comprados” não chegaram a ser levados), num total de 60 transacções avaliadas em 4,9 milhões. A polícia acredita que 1,39 milhões envolveram 10 casos de burla telefónica no Continente, nos quais as vítimas perderam 2,67 milhões de renminbis.
 
Pensão ilegal acolhia quatro em excesso de permanência
O CPSP descobriu uma pensão ilegal num prédio na Rua de Évora, na Taipa, onde deteve quatro homens do Interior da China em excesso de permanência. Dois detidos tinham bilhetes de identidade de outras pessoas e outro possuía um boletim de autorização de permanência falsificado, tendo admitido ter comprado o documento a um desconhecido por 300 renminbis. Os três foram encaminhados para o Ministério Público. A pensão ilegal foi selada pelos Serviços de Turismo. A polícia encontrou oito indivíduos do Continente na fracção, a maioria dos quais alegou ter pagado 150 dólares de Hong Kong por dia.
 
Centro de Abrigo abre portas por causa do frio
Tendo em conta a emissão do alerta amarelo devido ao frio pelos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, está aberto ao público, desde o sábado, o Centro de Abrigo de Inverno, na Rua Leste da Ilha Verde. Segundo o Instituto de Acção Social, enquanto a RAEM está em alerta amarelo, o horário de acolhimento diário mantém-se entre as 18h00 e as 8h00 do dia seguinte, com o abrigo a proporcionar edredões, comida e bebidas aos utentes.
 
Autoridades atentas a leite em pó recolhido na RAEHK
Não foi importado para Macau um lote do produto de leite em pó para lactentes, recolhido pelas autoridades de Hong Kong, devido à possível contaminação com o microrganismo Bacillus cereus. Designado por “Aptamil Profutura DUO Advance 1 800g”, o lote em causa tem validade até 21 de Abril de 2027. O Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica e o Instituto para os Assuntos Municipais continuam a acompanhar a situação e apelam aos residentes para que, independentemente de o produto ter sido adquirido online, a intermediários ou outras vias, cessem o seu consumo.
 
Batido recorde diário de passagens fronteiriças
Macau registou no sábado um novo recorde diário de passagens fronteiriças, com 867 mil entradas e saídas. Segundo o CPSP, os residentes representaram 36,7% das passagens, os visitantes 39,1% e os TNR 21,6%. Nesse dia, a RAEM acolheu 174 mil visitantes. Com 463 mil entradas e saídas, a fronteira das Portas do Cerco bateu igualmente o recorde diário de passagens fronteiriças dos últimos cinco anos.
 
Índice de preços da habitação diminuiu 9,4% em 2025
Em 2025, o índice médio global de preços da habitação situou-se em 195,5, menos 9,4% face a 2024, revelaram os Serviços de Estatística e Censos. Por outro lado, entre Outubro e Dezembro de 2025, o índice global de preços da habitação cresceu 0,1% face ao período transacto (Setembro a Novembro). Em concreto, o índice na Taipa e Coloane (200,1) subiu 1,0% e o da Península (189,7) baixou 0,3%. No mesmo intervalo temporal, o índice de preços de habitações construídas (204,6) ascendeu 0,2%, enquanto o de habitações em construção (238,8) cresceu 0,7%, face ao período anterior.

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>PJ alerta para três tipos de burlas que permanecem “num nível elevado”</title><link>https://jtm.com.mo/local/pj-alerta-para-tres-tipos-de-burlas-permanecem-num-nivel-elevado/</link><description>








As burlas telefónicas e cibernéticas caíram 22% e 41% em termos anuais, mas os prejuízos causados por estes crimes cifraram-se em 300 milhões de patacas no último ano. Apesar da quebra do número de crimes, o director da Polícia Judiciária alertou que burlas de investimento, de falso apoio ao cliente e em compras online têm permanecido num “nível elevado”. Por outro lado, o número de ataques cibernéticos na RAEM situou-se numa média diária de 5,7 mil, 10% abaixo do valor de 2024. Os processos inquéritos relacionados com o jogo ascenderam 63%, num total de 2.314, que Sit Chong Meng atribuiu ao “aditamento do crime de ‘exploração de câmbio ilícito’” à lei do jogo
 
PEDRO MILHEIRÃO
No ano passado, os prejuízos causados por burlas com recurso às telecomunicações ascenderam a 300 milhões de patacas, próximo do valor registado em 2023, avançou ontem Sit Chong Meng, director da Polícia Judiciária (PJ). Segundo revelou, houve 277 casos de fraude telefónica e 533 de burla cibernética, correspondentes a menos 21,8% e 41,2% das ocorrências de 2024, respectivamente.
Sit Chong Meng, que falava no encontro de Ano Novo Lunar entre a PJ e os órgãos de comunicação social, explicou que, apesar da queda geral dos casos de burla, as burlas de investimento, de falso apoio ao cliente e em compras online têm permanecido num “nível elevado”. No âmbito do combate às burlas, a PJ deteve um total de 178 membros de redes criminosas envolvidas em esquemas de burlas, no último ano. Com a ajuda do sector das telecomunicações, foram também bloqueados 545 sites de ‘phishing’.
Inclusive, em 2025, “houve três casos ligados a ‘deepfakes’ com inteligência artificial (IA) relacionados com investimentos falsos. Alguns criminosos fingiram ser influenciadores para convencer as pessoas a investir em projectos falsos”. Outros apresentavam-se como “assistentes de plataformas de investimento e aliciavam as pessoas para escrever os seus dados pessoais e o número de conta bancária”, relatou Sit.
O director da PJ referiu que o organismo está a estudar as tecnologias de “deepfakes” e IA que possam auxiliar as autoridades a interceptar mensagens falsas. “Queremos ver se existem medidas para prevenir estas burlas”, disse, ressalvando que “para já não há tecnologia para interceptar essas mensagens. Isto tem a ver com o nosso direito de privacidade”, esclareceu.
Sit Chong Meng afirmou que a polícia tem cooperado com as operadoras de telecomunicações “para saber se é possível interceptar estas mensagens fraudulentas antes de as pessoas as receberem”.
Ao longo do ano, os bancos auxiliaram a polícia ao interromper o pagamento em 683 casos, num montante superior a 84 milhões de patacas. Por seu turno, a PJ comunicou aos bancos 551 contas suspeitas.
A PJ continua a apostar na estratégia integrada “Prevenção”, “Recuperação” e “Combate”, garantiu o número um do organismo, notando que “o programa anti-burla tem demonstrado uma eficácia notável”, com mais de 50 mil visitas ao longo do ano e a emissão de cerca de 5.100 alertas de alto risco.
No que diz respeito à defesa da cibersegurança, o Centro de Alerta e Resposta aos Incidentes de Cibersegurança (CARIC) detectou uma média de 5,7 mil ataques por dia, o que representa uma diminuição anual de 9,5%. Ainda assim, a PJ considera ser “um número elevado”, o que mantém a cibersegurança da RAEM numa situação “bastante grave”, advertiu Sit.
Neste âmbito, foram emitidas 295 comunicações de alerta, o número mais alto em anos recentes. Para Sit Chong Meng, a PJ tem feito “um trabalho muito bom na prevenção”. “Emitimos muitos alertas, só que os números de casos são poucos”. Em 2025, o CARIC recebeu apenas 23 comunicações de incidentes, das quais quatro foram ataques cibernéticos, o valor mais baixo dos últimos anos.
 
Revisão legislativa fez aumentar crimes no jogo
Contrariamente às burlas e aos ataques cibernéticos, a PJ instaurou 2.314 processos de inquérito e denúncia relacionados com o jogo, uma subida de 62,6% em termos anuais. O organismo justificou esta subida com o “aditamento do crime de ‘exploração de câmbio ilícito para jogo’ e o melhoramento do método estatístico nesse âmbito”.
Além disso, “devido ao aumento do número de turistas e das actividades do jogo na zona de massas (…) é fácil haver colisões entre pessoas, criando-se assim oportunidades aos ladrões, o que levou com que os casos de ofensa à integridade física, furto e apropriação ilegítima tenham registado um aumento de ocorrências”. Como resposta, Sit Chong Meng afirmou que foi melhorada a “comunicação com as empresas de jogo para reforçarem o pessoal de segurança nos hotéis”.
Até finais de Dezembro, a polícia resolveu 567 casos de “exploração de câmbio ilícito para jogo”, incluindo 492 processos de troca ilegal de dinheiro e outros 75 relacionados com infracções desta índole. Estes casos resultaram na detenção de 867 pessoas e na apreensão de 94 milhões de dólares de Hong Kong em numerário e fichas.
“Estamos a enfrentar actualmente um grande desafio porque esses grupos de troca de dinheiro não fazem isso em espaços públicos. Os nossos colegas também estão a reforçar o trabalho nos casinos. Estes crimes estão a gerar mais problemas porque ultimamente também houve mais casos de roubo”, reconheceu Sit.
“As vítimas normalmente também são membros desses grupos de troca ilegal. Eles fazem a troca nos quartos dos hotéis porque é mais difícil serem detectados. E muitas vezes os criminosos aproveitam essas oportunidades para roubarem nesses quartos”, explicou.
Já os 192 casos de empréstimo ilícito para jogo e os 28 casos de sequestro registados no ano passado correspondem a descidas anuais de 23,8% e 40,4%, respectivamente.
 
Três homicídios por “problemas emocionais”
Similarmente, os crimes graves e organizados relacionados com o jogo continuam a manter “uma tendência de descida e baixa taxa de ocorrência”, salientou o director.
Por outro lado, no ano passado, foram registados três casos de homicídio, ao passo que em 2024 não tinha ocorrido nenhum. O director da PJ, contudo, esclareceu que estes casos não estavam relacionados com o jogo e que “só tinham a ver com problemas emocionais ou conflitos laborais”.
Em relação aos crimes com drogas, as autoridades registaram 61 casos de tráfico e 29 de consumo, representando aumentos respectivos de 24,5% e 93,3%. Sit Chong Meng acredita que esta subida se deve “ao aprofundamento do conceito de ‘investigação criminal orientada pelas informações’”, de uma melhor cooperação com regiões vizinhas e da resolução de vários casos.
Ao longo do ano transacto, as polícias da RAEM e de Zhuhai investigaram 29 casos de tráfico de droga transfronteiriço, com as autoridades de Macau a deterem 31 indivíduos. No que respeita a toxicodependentes, das 146 pessoas registadas, 75 eram estrangeiras e 51 residentes. “O número de estrangeiros que consomem e traficam droga está a crescer, [entre] aqueles que trabalham em Macau e procuram conforto através da droga”.
Noutro âmbito, os fogos postos caíram 34,9%, para 28, no mesmo intervalo temporal.
No cômputo geral de 2025, a PJ instaurou 14.308 processos criminais, incluindo 6.916 inquéritos e denúncias, 5.502 de investigação sumária e 1.890 de diligência solicitada. O número total de processos instaurados registou uma subida de 1,84%, comparativamente a 2024, e de 15,48% em relação a 2023.
 
Dispararam crimes sexuais contra menores
De uma forma geral, quase todos os crimes de índole sexual aumentaram, entre 2024 e 2025, exceptuando as violações, que desceram de 48 para 32 e os casos de importunação sexual, que passaram de 31 para 28, de acordo com os dados estatísticos divulgados pela Polícia Judiciária. O abuso sexual de crianças disparou 73%, para um total de 26 casos no ano transacto, ao mesmo tempo que houve quatro situações de recurso à prostituição de menores, mais três do que um ano antes. Os crimes de pornografia de menores mais do que dobraram, passando de 14 para 28. Já os episódios de coacção sexual aumentaram de oito para 13 e as situações de exploração de prostituição subiram de sete para 12, revelam as estatísticas. Os 12 “outros crimes contra a autodeterminação sexual” representam quase o dobro do ano anterior (7), enquanto foram registados sete “outros crimes contra a liberdade sexual”, repetindo o valor de 2024.

</description><pubDate>2026-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aonishiki, o ucraniano lutador de Sumo no Japão que fugiu da invasão russa</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/aonishiki-ucraniano-lutador-de-sumo-japao-fugiu-da-invasao-russa/</link><description>








Danylo Yavhusishyn, conhecido como Aonishiki no mundo do Sumo, fugiu da guerra na Ucrânia e está prestes a alcançar o posto mais elevado do grande desporto tradicional japonês em tempo recorde. Mas permanece com os pés no chão e deixa claro o seu objectivo após o árduo treino: “Ficar mais forte”.
Com apenas 21 anos, Yavhusishyn conquistou em pouco mais de dois anos o que a maioria dos lutadores só pode sonhar durante toda a carreira. Após uma ascensão meteórica, venceu os dois últimos torneios bimestrais, que determinam o ranking geral – semelhante ao ténis – e foi proclamado ozeki, o segundo posto mais alto no Sumo.
Se vencer o próximo torneio em Março, a sua promoção a yokozuna, o posto mais alto da disciplina, nunca antes alcançado por um europeu, estará praticamente garantida.
Mas, Yavhusishyn evita sucumbir à pressão: “Se eu pensar demais nisso, corro o risco de ficar tenso”. “Até agora, venci a fazer o que costumo fazer, então só preciso continuar assim”, acrescenta.
O jovem rikishi (lutador) pratica Sumo desde os sete anos e sempre sonhou em tentar a sorte no Japão, no mundo profissional.
Os seus planos foram precipitados pela invasão russa do seu país em Fevereiro de 2022. Deixou a Ucrânia algumas semanas antes de completar 18 anos, escapando por pouco ao serviço militar, e desembarcou no Japão, onde foi recebido por um conhecido antes de entrar no mundo do Sumo com o desejo de “ficar mais forte”. “Até hoje, acordo todos os dias com esse desejo,”, enfatiza Yavhusishyn.
Após esclarecer aos entrevistadores, entre eles a AFP, que só queria falar sobre Sumo, confessou que os seus pais, que moram na Alemanha, o visitaram no ano passado. “Gostaria de convidá-los em Junho para a comemoração da minha promoção ao posto de ozeki. Eles estão muito felizes por mim e conversamos quase todos os dias”, diz ele.
“Os meus amigos e antigos professores na Ucrânia acompanham o Sumo muito mais do que eu imaginava, e isso motiva-me ainda mais para me dedicar”, continua.
Yavhusishyn explica que passa o seu tempo livre a dormir, ir a restaurantes – “como lutador, preciso comer muito” – ou tomar banho em fontes termais com os companheiros de equipa para “se desligar um pouco do Sumo”.
O Sumo vivencia um ressurgimento de popularidade no Japão, onde os torneios esgotam ingressos e atraem um grande número de turistas estrangeiros.
Aonishiki já se tornou um embaixador do desporto nacional japonês, que recentemente retomou as digressões internacionais, com um torneio agendado para Paris em Junho após um evento em Londres no ano passado. O ucraniano espera que espectadores de todo o mundo possam descobrir o Sumo e entender o seu fascínio vendo-o “com seus próprios olhos, em vez de apenas explicá-lo em palavras”.
A verdade é que, desde há muito tempo, que muitos dos rikishi mais populares do Japão, não são nacionais japoneses. Ao longo dos últimos anos, vários campeões da modalidade são naturais da Mongólia, levados desde pequenos para o Japão para se tornarem lutadores e aprenderem a cultura específica dos japoneses e desta modalidade.
Com semelhante fácies, ganham nomes japoneses passam despercebidos no meio dos milhares de praticantes de sumo, ocupando lugares de relevo de uma modalidade que trata os campeões como “estrelas de Hollywood”.
Europeu, contudo, o ucraniano Danylo Yavhusishyn é o primeiro a poder tornar-se um yokozuna. Se conseguir, tornar-se-á um pioneiro.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2026-02-09 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>