<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Subiu proporção de mulheres entre candidatos às legislativas</title><link>https://jtm.com.mo/local/subiu-proporcao-de-mulheres-entre-candidatos-as-legislativas/</link><description>








A percentagem de mulheres entre os candidatos às eleições da Assembleia Legislativa subiu de 33,33% em 2021 para 37,64% este ano, incluindo o sufrágio directo e indirecto. Por outro lado, o “peso” dos candidatos jovens diminuiu
 
CATARINA PEREIRA 
 
A proporção de mulheres entre os candidatos às eleições da Assembleia Legislativa (AL), agendadas para 14 de Setembro, aumentou face ao último escrutínio, em 2021. Segundo os dados disponibilizados pela Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) sobre as listas definitivas, contam-se ao todo 85 candidatos (71 no sufrágio directo e 14 no sufrágio indirecto), dos quais 32 são mulheres, o equivalente a 37,64%. Há quatro anos, havia 138 concorrentes aos assentos do Hemiciclo, sendo que 46 eram mulheres, representando 33,33% do total.
Das seis listas na corrida ao sufrágio directo, três têm mulheres como cabeça-de-lista – a Aliança do Bom Lar, liderada por Wong Kit Cheng e ligada à Associação das Mulheres; a União para o Desenvolvimento, dos Operários, com Ella Lei em primeiro lugar; e a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, ligada à comunidade de Fujian, cuja cabeça-de-lista é Song Pek Kei. Em todos os casos, são deputadas com assento na AL actualmente. Em 2021, das 14 listas concorrentes, quatro eram lideradas por mulheres, mas só duas acabaram por eleger deputados.
A lista de Wong Kit Cheng é a que mais elementos do sexo feminino apresenta. Entre os 14 candidatos, 10 são mulheres. Em segundo lugar na lista surge Loi I Weng, que é docente, e só em terceiro lugar aparece um homem, Wong Su Cheong, que trabalha na área administrativa de uma empresa.
Já a União para o Desenvolvimento apresenta seis mulheres e seis homens. Depois de Ella Lei, surge Leong Sun Iok, também deputado à AL, e em terceiro lugar a advogada Cheang Ka Man.
A Associação dos Cidadãos Unidos de Macau conta com uma mulher na liderança, Song Pek Kei, mas os seguintes lugares são ocupados por homens: Nick Lei, actual deputado, em segunda posição, e Chan Lai Kei, que trabalha na área da educação, em terceiro lugar.
Por sua vez, a lista Nova Esperança, liderada pelo actual deputado José Pereira Coutinho, presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública, conta com seis mulheres e cinco homens. Nos três primeiros lugares, contudo, é o sexo masculino que domina: além de Coutinho, surgem Chan Hao Weng em segunda posição e Che Sai Wang em terceira.
Entre as listas com mais homens surgem a União Promotora para o Progresso, liderada pelo deputado Leong Hong Sai, e que tem Ngan Iek Hang, também deputado, como segundo candidato; em terceiro lugar surge Lam Ka Chun, piloto de aviação de profissão. Esta lista conta com oito homens e apenas duas mulheres: Cheong Sok Leng, em quinta posição, e Choi Hang Kit, em nono lugar.
Também a União de Macau-Guangdong é predominantemente composta por homens – são 11 elementos do sexo masculino e apenas três do feminino. O economista Lao Chi Ngai é o cabeça-de-lista, em segunda posição aparece Lee Koi Ian, responsável de um grupo de comércio a retalho e turismo, e em terceiro lugar surge uma mulher, Ng Nga Fan, gerente de uma empresa de utensílios de cozinha.
No sufrágio indirecto, a discrepância entre homens e mulheres é bastante mais visível. Tal como em 2021, para estas eleições só continua a candidatar-se uma mulher, Angela Leong, pelo sector cultural e desportivo. No total, contabilizam-se 13 homens contra 11 há quatro anos. Em termos do número de listas são seis, contra cinco em 2021.
 
“Peso” dos jovens diminuiu
No cômputo geral, as seis listas admitidas para o sufrágio directo e as seis para o indirecto integram então 85 candidatos, com uma média de idades de 44,49 anos, pouco acima da de 2021, segundo a análise feita pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. A mais nova tem 20 anos, chama-se Ng Wan Hei e é estudante. Concorre pela equipa de Song Pek Kei, sendo a última candidata da lista. E é precisamente a lista Associação dos Cidadãos Unidos que tem a média de idades mais baixa, com 32,9 anos.
Já o candidato mais velho tem 78 anos: é Tam Leng I Melina, funcionária pública aposentada, que concorre pela lista de José Pereira Coutinho, concretamente em quinta posição. A Nova Esperança é, por sua vez, a lista que tem a média de idades mais elevada, com 58,6 anos.
Abarcando 49 candidatos de ambos os sufrágios, a faixa etária dos 35 aos 44 anos de idade continua a sobressair, com 41,17%, contra 31,88% do total em 2021. Os candidatos com 34 ou menos anos de idade são agora menos, com um “peso” de 16,47%, num total de 14 pessoas, sendo que em 2021 representavam 23,9% do universo total.
Os do escalão dos 45 aos 54 anos aumentaram de cerca de 20,3% para cerca de 21,1%, totalizando 18 candidatos. Na faixa etária dos 54 aos 64 anos contam-se oito, equivalendo a 9,4% do total, ao passo que os candidatos com 65 anos ou mais são sete, perfazendo 8,2% do total.
Note-se que no sufrágio indirecto a média de idades é bastante superior à da do sufrágio directo: enquanto no primeiro é de 54,85 anos, no segundo é de 42,45 anos.
Recorde-se que no sufrágio indirecto já estão automaticamente atribuídos 10 dos 12 assentos para a 8ª Assembleia Legislativa: quatro no colégio eleitoral dos sectores industrial, comercial e financeiro (os deputados José Chui Sai Peng e Ip Sio Kai, bem como Si Ka Lon, que passa do sufrágio directo para o indirecto, e ainda Kevin Ho, que se estreia); três do sector profissional (Iau Teng Pio, que era deputado nomeado, e os estreantes Vong Hou Piu e Wong Chon Kit); um dos serviços sociais e educacional (o repetente Ho Ion Sang); e dois dos sectores cultural e desportivo (Angela Leong, que se mantém, e Ma Chi Seng, que era deputado nomeado).
Falta depois decidir os dois assentos do sector do trabalho, uma vez que se candidatam este ano duas listas: a União das Associações de Trabalhadores, com Leong Pou U e Choi Kam Fu, e a Comissão Conjunta da Candidatura das Associações de Empregados, do actual deputado Lam Lon Wai e Kong Ioi Fai. O Chefe do Executivo irá ainda nomear sete deputados no prazo de 15 dias após receber a acta de apuramento geral.
Em 2021, recorde-se antes da desqualificação de 21 candidatos às eleições por “não defenderem a Lei Básica” e “não serem fiéis à RAEM”, estavam na corrida às eleições por sufrágio directo um total de 159 pessoas. Este ano, a CAEAL voltou a excluir candidatos, com base nos pareceres da Comissão de Defesa da Segurança do Estado, pelos mesmos motivos. Neste caso, foram desqualificados 12 candidatos, seis dos quais integravam a lista do actual deputado Ron Lam, que foi eleito em 2021. Antes da exclusão eram 97 os concorrentes.
Já antes da desqualificação deste ano o número de listas candidatas era o mais baixo de sempre desde a criação da RAEM. O território conta actualmente com 333.391 pessoas habilitadas a votar, dos quais 9.759 são novos eleitores. Em 2016, ano que precedeu eleições legislativas, registaram-se 25.138 novos eleitores, ao passo que em 2020 já só foram 15.903.
Há quatro anos, a taxa de afluência às urnas do sufrágio directo atingiu 42,38%, representando a percentagem mais baixa desde o estabelecimento da RAEM. Nesse ano, votaram 137.279 pessoas num universo de 323.907.
Questionado já várias vezes sobre qual o impacto que espera na ida às urnas após a desqualificação de candidatos, o presidente da CAEAL, o juiz Seng Ioi Man, contornou a questão, dizendo apenas que votar é um direito, mas também um dever.
A AL é composta por 33 deputados, 14 eleitos por sufrágio directo, 12 eleitos por sufrágio indirecto e sete nomeados pelo Chefe do Executivo. Olhando para a composição do Hemiciclo, contam-se somente cinco mulheres, representando 15% do total de deputados.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendido “grande espaço cultural” na zona do Centro Ecuménico Kun Iam</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendido-grande-espaco-cultural-na-zona-centro-ecumenico-kun-iam/</link><description>








Numa visita guiada ao Centro Ecuménico Kun Iam, que foi recentemente remodelado, a arquitecta Cristina Leiria defendeu que deveria ser criada uma zona cultural que integrasse vários espaços da área circundante
 
PEDRO MILHEIRÃO
Cristina Leiria defende que toda a área envolvente do Centro Ecuménico Kun Iam deve tornar-se num “grande espaço cultural”, segundo disse à margem de uma visita guiada ao Centro, que foi recentemente remodelado. A arquitecta lamentou também o facto de o Centro ter vindo a ser preterido pelo Governo, por ter outras prioridades. “Não critico, só gostava de perceber”, desabafou. “Eu vou lá, levo envelopes, carta escrita, para eles me darem uma resposta. O esforço tenho feito”, frisou.
Cristina Leiria asseverou que tem estado, desde Dezembro, a tentar falar com Sam Hou Fai, Chefe do Executivo, com O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e a Cultura, e Leong Wai Man, presidente do Instituto Cultural. “Eu quero reunir com [Sam Hou Fai]. Primeiro sobre o Centro Euménico e, segundo, criar uma grande envolvente de um espaço cultural, sem ser o Centro Cultural. E isto podia estar ligado ao Centro Cultural. Está aqui perto”, prosseguiu, acrescentando que “os percursos turísticos podiam integrar o Centro Ecuménico”.
A ideia de uma área cultural, que integre diferentes pontos de interesse, remonta a 2014, quando a arquitecta do Centro Ecuménico Kun Iam, o paisagista Caldeira Cabral e o engenheiro Jorge Lipari Pinto planearam vários projectos para renovar a zona. As várias alterações incluiriam uma passagem aérea do Parque Dr. Carlos d’ Assumpção para o Centro Ecuménico e que tivesse ligação com o Centro de Ciência e a área em frente ao MGM.
“A Zona A [dos Novos Aterros] vai trazer três vezes mais tráfego para cá”, prevê Cristina Leiria. “Então precisamos muito. Enquanto não se faz um grande arranjo, uma passagem aérea, isso é o que peço. Já peço isso há mais de 10 anos”, continuou, lamentando que Governos anteriores também tivessem dado prioridade a outras coisas.
Para já, mantém-se preocupada com “este pequeno elemento”, referindo-se ao Centro Ecuménico Kun Iam. “Quero agarrar este. E depois integrá-lo numa coisa mais abrangente, com dignidade”, reiterou. “Podemos ter aqui, em Macau, uma coisa que merecesse um grande respeito. Não é só o Centro Ecuménico. É tudo. Englobar isto tudo numa grande zona de cultura”, insistiu.
O Centro Ecuménico Kun Iam está situado numa ilha artificial e ligado à Avenida do Dr. Sun Yat-sen, no NAPE, por um istmo de 60 metros, medindo um total de 32 metros de altura. Símbolo do Centro, a estátua da deusa Kun Iam pesa 50 toneladas, é composta por cerca de 50 peças fundidas em bronze e mede 20 metros de altura. A arquitecta concebeu a estátua e o Centro com base nas ideias de “silêncio e bem-estar”. O propósito do local é proporcionar um espaço tranquilo e repousante para o público.
Kun Iam, divindade que consubstancia o amor, a misericórdia e a compaixão, “é uma figura que simboliza essa mensagem de solidariedade e de aproximação entre as pessoas, sendo venerada mesmo fora do âmbito da religião Budista”. Na decoração da cúpula os artistas de Macau Kwok Woon e Joana Ling pintaram, sobre papel de arroz, figuras, símbolos e textos relacionados com Lao Tse, Confúcio, Mêncio e Buda.
O rosto da escultura foi especificamente trabalhado para que transparecesse a universalidade expressa no conceito “Ecuménico”, sem qualquer alusão étnica. Inaugurado a 21 de Março de 1999, o Centro foi idealizado pela arquitecta portuguesa, com o apoio da UNESCO, “visando perpetuar o respeito mútuo e a amizade entre todos os povos e civilizações”. “Sempre procurei fazer tudo, combinando a cultura ocidental, com que eu era familiar, com a cultura oriental, que estudei”, rematou a arquitecta.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 8.900 autuações por falta de civismo até Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-8-900-autuacoes-por-falta-de-civismo-ate-junho/</link><description>








Contabilizaram-se mais de 8.900 autuações por falta de civismo entre Janeiro e Junho deste ano. De acordo com os dados do IAM, mais de metade dos casos diz respeito a “abandono de quaisquer resíduos sólidos”. Outras situações frequentes são a “cuspidura ou lançamento de muco nasal” e a “colocação ou abandono de quaisquer materiais ou objectos”
 
CATARINA PEREIRA
 
Nos primeiros seis meses do ano, foram autuadas em Macau 8.916 pessoas ao abrigo do Regulamento Geral dos Espaços Públicos. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), o número de autuações corresponde a metade das contabilizadas ao longo de todo o ano passado (17.730).
O “abandono de quaisquer resíduos sólidos” é a infracção mais cometida, num total de 4.672, equivalendo a mais de metade dos casos registados. Apesar de o volume de casos ser relativamente estável ao longo dos meses, em Janeiro foi quando se registaram mais (846).
Seguem-se “outros” tipos de falta de civismo, não detalhados, com 1.594 casos, “cuspidura ou lançamento de muco nasal” (1.308 casos) e “colocação ou abandono de quaisquer materiais ou objectos” (1.225).
Os “dejectos de animais de estimação” motivaram 63 autuações entre Janeiro e Junho deste ano, ao passo que a “queda de pingos de água provenientes de aparelhos de ar condicionado” originaram 54 multas.
Em relação ao montante das multas, não há ainda informação disponibilizada pelo IAM.
O regulamento, que está em vigor desde 2004, e o “Catálogo das Infracções” têm estabelecidos os montantes de multas consoante a sua classificação como infracções comuns (300 ou 600 patacas), graves (de 700 a 2.500 patacas ou de 700 a 5.000) e muito graves (entre 2.000 e 5.000 patacas ou de 2.000 a 10.000).
Intimamente relacionado com o público, este Regulamento define as obrigações de qualquer pessoa em áreas públicas, que incluem a proibição de comportamentos contra as regras de limpeza, higiene pessoal e de saúde pública, proibição de atitudes que podem causar ou aumentar o perigo na normal circulação de veículos ou peões, protecção do meio ambiente e o equilíbrio de uma variedade de habitats, bem como impedir transgressões em zonas sujeitas a restrições.
Além da definição de um sistema de multas ou penalização dos infractores, há outras formas de penalização. Os infractores podem optar por participar em programas de serviço social ao invés do pagamento de multas, mas esta forma de penalidade só é aplicável aos residentes da RAEM. O IAM, contudo, não dispõe destes dados no seu website.
 
IAM “arrecadou” 8,2 milhões ao abrigo do Regime dos Espaços Públicos
No ano passado, as multas pagas devido à aplicação do Regime Geral dos Espaços Públicos renderam 8,2 milhões de patacas ao Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), revelam os dados estatísticos actualizados no início deste mês. Note-se que, em 2024, o número de autuações ascendeu a 17.730, com cerca de 46% dos casos a dizerem respeito ao “abandono de quaisquer resíduos sólidos”. De acordo com as informações disponibilizadas pelo organismo, cerca de 53% das infracções foram cometidas por “residentes não locais”, num total de 9.358, ao passo que as restantes 8.372 foram praticadas por “residentes locais”. A maioria das multas foi paga ao balcão, num total de 5,3 milhões de patacas, tendo o restante montante sido pago através da internet.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendido acesso mais fácil a cuidados infantis temporários</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendido-acesso-mais-facil-cuidados-infantis-temporarios/</link><description>








O subdirector administrativo do departamento de serviços sociais da Associação das Mulheres apelou à simplificação dos procedimentos para requerimento de cuidados infantis temporários prestados por creches, ajustamento do modelo de cálculo da duração deste serviço e reforço da campanha para mais famílias conhecerem esta fonte de apoio. As sugestões surgem após o recente caso em que um menino deixado sozinho em casa acabou por cair do prédio
 
Na sequência do caso de um menino que caiu do prédio onde mora, quando estava sozinho em casa, Chao Kam Kin, subdirector administrativo do departamento de serviços sociais da Associação Geral das Mulheres, sugeriu a simplificação dos procedimentos para o requerimento do serviço de cuidados infantis temporários. Este serviço é prestado actualmente por algumas creches subsidiadas pelo Governo ou operadas por associações.
Chao Kam Kin realçou, num programa do “Ou Mun Tin Toi” realizado ontem, que este serviço tem um “significado importante” para lidar com situações de emergência. Por conseguinte, o representante da Associação das Mulheres também espera que a duração desse serviço passe a ser calculada por hora, e que seja intensificada as acções de divulgação para que mais famílias em que os dois pais trabalham conheçam este sistema de apoio.
Além disso, Chao Kam Kin sublinhou que a consciência do pessoal escolar e hospitalar é “muito importante”, sugerindo o reforço da campanha sobre os canais de pedido de ajuda e de notificação.
Por outro lado, considera que deve ser revisto o mecanismo de notificação para casos relacionados com a protecção de crianças, de modo a que possam ser descobertos o mais cedo possível. Quanto aos pais, o líder associativo salientou que devem recorrer a cuidadores, o mais cedo possível, de acordo com o grau de maturidade, a capacidade de lidar com diferentes situações e o estado físico das crianças, ou então levá-las consigo.
Por seu turno, Bondy Li, directora do Centro de Protecção das Crianças da Associação de Luta Contra os Maus-Tratos às Crianças, propôs a participação das empregadas domésticas em cursos técnico-profissionais familiares organizados pelo Governo ou por entidades privadas, para aprender cuidados de crianças e idosos, bem como primeiros socorros.
Segundo a responsável do centro, muitas famílias ainda não tomaram consciência do problema de stress derivado da educação dos filhos e da gestão emocional, considerando que as actividades promovidas por instituições de serviços sociais podem ajudar na descoberta de potenciais casos.
Por outro lado, Bondy Li constatou que as medidas amigas da família tomadas por empresas estão numa fase inicial. Nesse sentido, apelou às empresas que sejam “mais amigáveis” face aos pedidos dos pais para ajustar o horário de trabalho devido às necessidades emergentes de cuidados de crianças.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sismo de magnitude 8,8 na Rússia fez activar alertas de tsunami no Pacífico</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/sismo-de-magnitude-88-na-russia-fez-activar-alertas-de-tsunami-pacifico/</link><description>






											epaselect epa12272020 A still image taken from a handout video provided by the Geophysical Center of the Russian Academy of Sciences shows a flooded area in Severo-Kurilsk, Sakhalin Region, Russia, 30 July 2025. Authorities in Russia's Sakhalin region have declared a state of emergency, after a 8.8 magnitude earthquake struck off Russia's Kamchatka Peninsula on 30 July, triggering tsunami warnings and evacuation orders.  EPA/GEOPHYSICAL SURVEY OF THE RUSSIAN ACADEMY OF SCIENCES HANDOUT  HANDOUT EDITORIAL USE ONLY/NO SALES										



Um terramoto de magnitude 8,8 no Extremo Oriente da Rússia, um dos mais fortes já registados, provocou tsunamis com ondas de até quatro metros esta quarta-feira e alertas de evacuação em diversos países da Bacia do Pacífico, desde os EUA à Colômbia. Autoridades russas relataram ferimentos ligeiros, mas não registaram mortes.
Na Península de Kamchatka, no Extremo Oriente da Rússia, as autoridades acabaram por levantar o alerta de tsunami havia, mais de 11 horas após o forte sismo, que ocorreu de manhã na costa de Petropavlovsk, a uma profundidade de 20,7 quilómetros, informou o Serviço Geológico dos Estados Unidos (USGS, na sigla em inglês). Horas depois, registou-se novo sismo, com magnitude de 6,6.
Na Rússia, um tsunami inundou o porto de Severo-Kurilsk, nas Ilhas Curilas, a cerca de 350 quilómetros do epicentro do terremoto, segundo o serviço regional de monitorização sísmica. Ondas de até quatro metros de altura alcançaram 400 metros em terra e atingiram um memorial da Segunda Guerra Mundial, disse Alexander Ovsiannikov, responsável do distrito das Ilhas Curilas do Norte, onde quase 2.000 pessoas foram evacuadas.
O Japão emitiu um alerta de evacuação para quase dois milhões de pessoas, mas à noite baixou o nível de risco para as regiões de Ibaraki e Wakayama para “aviso”. Uma mulher morreu no Japão após cair de um penhasco com o seu carro enquanto tentava sair de uma das áreas sob alerta, informou a imprensa local.
Uma onda de tsunami de 1,3 metro atingiu Miyagi, porto ao norte da província de Iwate. No nordeste, trabalhadores da central nuclear de Fukushima, devastada por um tsunami em 2011, foram evacuados por precaução, informou a operadora.
A China também suspendeu o alerta de tsunami para Xangai e para costa da província de Zhejiang. O mesmo aconteceu nas Filipinas e em Taiwan.
Autoridades de vários países das Américas também emitiram alertas de evacuação para as populações costeiras. O Centro de Alerta de Tsunamis do Pacífico dos EUA advertiu para ondas de um a três metros nas costas do Chile, Costa Rica, Polinésia Francesa, Guam, Japão e outras ilhas do Pacífico. Porém, o centro suspendeu o alerta de evacuação para o Havaí algumas horas depois.
O Equador ordenou a evacuação preventiva de praias, docas e áreas baixas nas Ilhas Galápagos, a 1.000 km do continente, devido ao risco de tsunami.
Autoridades de Guatemala, Costa Rica, El Salvador e Panamá também pediram aos habitantes que evitassem actividades aquáticas na costa do Pacífico. Nas Ilhas Marquesas, território da Polinésia Francesa, as autoridades alertaram para possíveis ondas de até quatro metros.
 
Macau esperava “pequena onda”
O tsunami gerado pelo forte sismo na costa russa “não terá impacto directo” na RAEM, previram os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) de Macau. Ainda assim, os SMG anteviram que “uma pequena onda de tsunami” atingisse a costa de Macau entre as 18:00 e 19:00 de ontem, podendo causar “uma flutuação do nível da água igual ou inferior a 0,1m”. Por sua vez, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) não recebeu pedidos de ajuda até às 17:00, tendo apenas sido notificada por um residente que se encontra seguro na cidade japonesa de Hakodate em Hokkaido e consultada por uma pessoa prestes a viajar ao Japão. Dados fornecidos pelo sector do turismo à DST indicam que cerca de 48 residentes estão a viajar em excursões de Hong Kong em Osaka, Hokkaido e Kyushu.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ponderada optimização da calçada no Beco do Lilau</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponderada-optimizacao-da-calcada-beco-lilau/</link><description>








Tendo em conta que o pavimento escorregadio no Beco do Lilau motivou reclamações de alguns condutores, o Instituto Cultural prometeu estudar a viabilidade das propostas de optimização. Em conjunto com o Instituto para os Assuntos Municipais, o organismo irá avaliar a reparação e manutenção do pavimento, bem como os materiais que ali possam ser colocados
 
O Instituto Cultural (IC) afirmou que irá continuar a avaliar, juntamente com o Instituto para os Assuntos Municipais, a reparação e manutenção do pavimento no Beco do Lilau. A garantia surgiu na sequência de queixas relacionadas com o piso escorregadio, devido à calçada portuguesa e ao pavimento de granito usados.
Citado pelo “Ou Mun Tin Toi”, o IC assegurou que irá avaliar os materiais que podem ser utilizados e estudar a viabilidade das propostas de optimização.
Recorde-se que o Largo do Lilau, junto ao Beco, integra o conjunto do Centro Histórico, classificado como Património Mundial da UNESCO desde em 15 de Julho de 2005.
Antes da reacção do IC, alguns ouvintes de um programa do “Ou Mun Tin Toi” alertaram que é fácil escorregar naquela zona ao conduzir em dias de chuva, pelo que têm de redobrar a atenção. Um ouvinte sugeriu que a calçada e a via de granito sejam substituídas por asfalto ou pavimento de betão. Pelo contrário, outro condutor defendeu a manutenção do actual pavimento no Largo e Beco do Lilau dadas as suas características culturais.
Na opinião de Yu ZhenTang, director da Associação para a Reinvenção de Estudos do Património Cultural de Macau, o pavimento de granito e a calçada portuguesa reflectem o percurso da evolução urbana de Macau. Por isso, não deve ser totalmente substituído pelo betão, caso seja necessário proceder à optimização do pavimento.
O líder associativo sugeriu que sejam consultadas opiniões do público e do sector da engenharia, bem como tomadas como referência experiências do exterior, para estudar a introdução de novos materiais e técnicas de pavimentação. Na sua perspectiva, importa assegurar a impermeabilização e drenagem do pavimento e preservar também o seu valor cultural.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU tentou perceber junto do IC quais são as medidas de optimização que o organismo tenciona adoptar e se pondera uma eventual substituição da calçada portuguesa no Beco do Lilau por outros materiais, ou mesmo no Largo, mas não obteve resposta até ao fecho desta edição.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretária exige “vigilância” sobre febre chikungunya</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretaria-exige-vigilancia-sobre-febre-chikungunya/</link><description>








O Lam esteve a inspeccionar os trabalhos de eliminação de mosquitos nos locais de “alto risco” do território. A Secretária pediu “vigilância” sobre a febre chikungunya. Entretanto, registou-se o sexto caso importado da doença, um residente de 66 anos
 
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, foi inspeccionar, com uma comitiva, os trabalhos de eliminação de mosquitos nas zonas de “alto risco” de febre chikungunya. O Lam reconheceu “os esforços envidados por Macau” na prevenção e controlo da propagação da doença, sublinhando, contudo, que é necessário “manter a vigilância” e “não negligenciar a situação”.
Ontem, os Serviços de Saúde (SSM) deram conta de mais um caso de febre chikungunya. Trata-se de um homem de 66 anos, residente de Macau, que vive em Zhuhai e trabalha no COTAI. Entre 7 e 18 de Julho, o doente e os colegas deslocaram-se em missão oficial ao Sri Lanka, tendo este regressado sozinho a Macau no dia 18. No dia 21, apresentou sintomas de fadiga, dores nas pernas e nos joelhos, diarreia, bem como diarreia. Já na manhã do dia seguinte apresentou febre.
No dia 26, após ter baixado a febre, apresentou erupções cutâneas, porém, só dois dias depois recorreu ao Serviço de Urgência das Ilhas do Centro Hospitalar Conde de São Januário. Após o exame realizado pelo Laboratório de Saúde Pública, foi confirmada a reacção positiva ao vírus de chikungunya. Segundo os SSM, “o estado clínico da doente melhorou”.
Este foi assim classificado como 6º caso importado no corrente ano. O organismo liderado por Alvis Lo assegurou que irá enviar pessoal para proceder à eliminação preventiva de mosquitos nas proximidades da residência e dos principais locais de actividade deste doente.
Na inspecção, O Lam esteve também nos estaleiros de obras, jardins situados na Península, como o Jardim da Areia Preta, e locais com maior incidência de queixas de higiene. Alguns dos “pontos negros” incluem a área do Pátio do Espinho, as casas desocupadas no Pátio do Mungo e o Edifício Mau Tan.
Durante as visitas, O Lam e a comitiva “ouviram relatórios detalhados dos responsáveis sobre os trabalhos de eliminação de mosquitos e de prevenção e controlo, bem como trocaram opiniões com os moradores da comunidade para melhor compreender a situação”.
Em comunicado, os SSM referem que “continuarão a prestar estreita atenção à situação epidemiológica das doenças transmissíveis em Macau e nas regiões vizinhas, e a tomar medidas preventivas adequadas, relembrando às instituições médicas a necessidade de reforçar a deteção precoce de casos suspeitos, realizando testes e investigações atempadas; tomar a iniciativa de procurar casos suspeitos; adoptar medidas específicas para impedir uma maior propagação”.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caminhadas da ARTM para uma “comunidade sem drogas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/caminhadas-da-artm-para-uma-comunidade-sem-drogas/</link><description>








A Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau vai realizar uma nova “Excursão de Caridade”, no mês de Outubro, de forma a cultivar “uma comunidade sem drogas”. A actividade terá lugar no Parque Natural da Barragem de Hac-Sá

De forma a assinalar o seu 25º aniversário, a Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM) vai organizar a segunda edição da sua excursão solidária para fomentar “uma comunidade sem drogas”, segundo um anúncio da organização. A iniciativa “Excursão com um Propósito” decorrerá no dia 12 de Outubro, no Parque Natural da Barragem de Hac-Sá.
A expedição será dividida em duas sessões e pretende aumentar a consciencialização do público sobre os serviços da associação, reforçar os laços dentro da comunidade e promover um estilo de vida e hábitos saudáveis.
A primeira ronda destina-se a um máximo de 250 participantes, com pelo menos 16 anos e começará pelas 07h00, na qual serão percorridos 14 quilómetros, até 300 metros de altura. A segunda, que se iniciará pelas 09h00, é destinada a grupos de três pessoas, que podem incluir crianças com pelo menos oito anos, num máximo de 60 equipas. Esta terá uma distância de oito quilómetros, chegando aos 200 metros de altura.
A excursão individual tem um preço de 200 patacas por participante e a expedição de grupo tem um custo de 450 para cada equipa. Os inscritos deverão encontrar-se no local cerca de uma hora antes do início da actividade. Em caso de más condições meteorológicas, o evento será adiado.
A ARTM é uma organização sem fins lucrativos, com actividade na RAEM desde 2000. Ao longo das últimas décadas, a associação tem-se comprometido com serviços de prevenção e tratamento da dependência e trabalhos de reabilitação junto de indivíduos que sofrem de vícios.
 
Seis estudantes expõem 36 obras em Ká-Hó
Pelas 16h do dia 3 de Agosto, a Galeria “Hold On to Hope” vai inaugurar a mostra “Heterogeneidade Simbiose: Exposição de Arte a Seis Pessoas”, de Christopher Lei, Arion Lei, Isaac Lam, Sammi Sun, Elfreda Lou e LamLam. Os seis mestrandos, da Faculdade de Belas Artes da Universidade Huaqiao, vão exibir 36 obras originais, sob o tema central “Heterogeneidade”, reflectindo “rigor académico, simplicidade popular, experimentação contemporânea e detalhe realista”, de acordo com uma nota de imprensa. Os trabalhos representam “desde paisagens a criações conceptuais, cada um com a sua personalidade única”. A exposição estará patente na Vila de Nossa Senhora em Ká-Hó, até 31 de Agosto.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coro “Dolce Voce” actua em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/coro-dolce-voce-actua-em-portugal/</link><description>








Numa digressão de 12 dias a Portugal, o coro “Dolce Voce” vai actuar em quatro cidades a convite do “Lisbon Music Festival”. Irá mostrar a “riqueza cultural” de Macau
 
O Coro de Macau “Dolce Voce” desloca-se, a partir de hoje, a Portugal, numa digressão de 12 dias que “visa mostrar ao público internacional o encanto único da cultura macaense através da arte coral”, em consonância com o “renome” do território como “Cidade da Cultura da Ásia Oriental”. A convite do “Lisbon Music Festival”, o coro do território, com direcção de Maria Vanessa Leão, embarca numa “Jornada de Exploração da Cultura Coral Portuguesa”, passando por quatro cidades.
Serão, assim, quatro “concertos exclusivos”, nomeadamente nas cidades de Lisboa, Batalha, Peniche e Porto. O espectáculo em Lisboa decorre nas Ruínas do Carmo, este sábado, seguindo-se o Mosteiro da Batalha (6 de Agosto), Igreja de São Pedro, em Peniche (7 de Agosto), e, por fim, a Catedral da Sé, no Porto, recebe o “Dolce Voce” no dia 9 de Agosto.
Segundo a organização, será apresentado “um reportório diversificado, que reflecte a riqueza cultural de Macau”. “O Coro ‘Dolce Voce’ preparou cuidadosamente mais de 20 obras ‘a capella’ de estilos variados, com programas diferentes em cada concerto. As actuações incluem música sacra, canções folclóricas, temas populares, excertos musicais, obras modernas chinesas, canções tradicionais macaenses em ‘patois’ e arranjos corais de fados portugueses, entre outros”, pode ler-se numa nota enviada a este jornal.
Com interpretações em cerca de 10 idiomas, “o coro não só demonstra a diversidade cultural de Macau e o talento dos seus membros, como também promove o intercâmbio cultural entre a China e Portugal”, considera a organização.
Comprometido em elevar o perfil cultural e artístico de Macau no palco internacional, o coro “Dolce Voce” continua a marcar presença no cenário coral da região, tendo-se tornado no primeiro grupo coral de Macau a actuar na prestigiada Sala Dourada de Viena (Musikverein), e posteriormente foi o primeiro grupo local a realizar uma digressão no Reino Unido. “Agora, com esta nova digressão em Portugal, o coro reafirma o seu papel activo no enriquecimento da cena artística macaense, contribuindo para o desenvolvimento da indústria cultural e criativa da cidade”, considera.
O coro foi fundado em 2008, sendo que a maioria dos membros são licenciados em Música. Esta digressão a Portugal conta com o apoio financeiro do Fundo para o Desenvolvimento Cultural e do Banco Nacional Ultramarino.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 700 toneladas de lixo retiradas das praias e do mar</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-700-toneladas-de-lixo-retiradas-das-praias-mar/</link><description>








Entre Janeiro e 26 de Julho, as autoridades removeram mais de 700 toneladas de lixo das praias de Hac-Sá e Cheoc Van, bem como do mar. Em concreto, de acordo com os vários serviços envolvidos, como o Instituto para os Assuntos Municipais, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) e a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental, entre outros, foram removidas, nesse período, 593 toneladas de lixo das praias e 150 toneladas de lixo do mar. No fim-de-semana que passou, as autoridades realizaram uma acção de limpeza na praia de Cheoc Van, depois de uma que foi realizada em Hac-Sá. A iniciativa contou com a participação de cerca de 30 pessoas de diversos serviços interdepartamentais, associações de voluntariado e instituições, sendo que a ideia foi chamar a atenção do público para a higiene ambiental das praias e das zonas costeiras. Ao mesmo tempo, a DSAMA destacou um conjunto de embarcações de limpeza e pessoal para reforçar a recolha de lixo na zona marítima em frente de Cheoc Van. O grupo de trabalho de embelezamento e limpeza da cidade refere que “irá rever a eficácia das diversas actividades, impulsionando, de forma faseada, outros trabalhos relacionados que contribuam para o embelezamento e a limpeza da cidade”.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Creative recebe “Cores Ambulantes” do Património</title><link>https://jtm.com.mo/local/creative-recebe-cores-ambulantes-patrimonio/</link><description>








A Creative vai inaugurar a mostra “Cores Ambulantes: Arquivos de Tons Arquitectónicos”, no dia 8 de Agosto, entre as 18h30 e as 20h30. A exposição de Justin Ung estará patente entre 6 e 23 de Agosto, segundo uma nota de imprensa. As ilustrações vão convidar os visitantes a “deambular pelos corredores arquitectónicos de Macau e das cidades do Património Mundial”, refere a nota. Mais do que “uma viagem visual pela arquitectura”, o projecto é “uma decodificação cromática de culturas”, na qual serão seguidos os “passos da cor” e relidas “histórias arquitectónicas”. “Do esmalte azul do Templo do Paraíso em Pequim, aos sussurros românticos dos azulejos portugueses de tons pastel de Macau, do abraço caloroso da Sagrada Família à pulsação vibrante das luzes néon dos casinos, cada tonalidade conta a história de encontros culturais”. Justin Ung, também conhecido como “Meow as Sardinhas” é mestre em História e Estudos do Património e ilustrador para a revista “Fantasia”, tendo já desenhado cinco livros. Estes incluem a série de livros ilustrados educativos “O Pacote Misterioso” e o livro cultural “Os Pequenos Segredos de Macau”. Participou em vários projectos culturais como as instalações interactivas do “Desfile Internacional de Macau” e o mapa de grande escala da sala de exposições “Lisboa: Histórias de Macau”, segundo a Creative.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2444/</link><description>








 
Agente da PJ detido por conduzir sob efeito de álcool em folga
Um investigador criminal da Polícia Judiciária (PJ), de 30 anos de idade, foi detido e encaminhado para o Ministério Público, por suspeitas de condução embriagada quando estava de folga. O suspeito foi encontrado, na madrugada do dia 26 deste mês, a dormir no banco do condutor de um carro estacionado indevidamente numa faixa de rodagem na Rua Nova da Areia Preta, com o motor em estado de arranque. O teste de álcool revelou a prática do crime. Garantindo tratamento imparcial e tolerância zero ao caso, a PJ afirmou ter iniciado uma investigação disciplinar interna contra o envolvido e assegurou que irá tratá-lo com seriedade e de acordo com a lei.
 
Colisão na Taipa causou quatro feridos
A polícia está a investigar um acidente que ocorreu perto do Centro Desportivo Olímpico, na Taipa, na tarde desta terça-feira, em que o condutor e três passageiros ficaram feridos após um carro ter colidido com um pilar de pedra de uma passagem superior. Segundo o Corpo de Bombeiros, os feridos, todos homens, com idades entre os 24 e 33 anos, encontravam-se estáveis quando foram transportados para o hospital, mas um terá sofrido fracturas. O Corpo de Polícia de Segurança Pública afirmou que o veículo em causa perdeu o controlo, o que, segundo disse o condutor, aconteceu porque estava mal disposto. O condutor passou no teste de álcool.
 
Emitidos 85 mil salvo-condutos para estrangeiros das RAE
Desde Julho de 2024, a Administração Nacional de Imigração (ANI) emitiu 85 mil salvo-condutos para residentes permanentes estrangeiros de Macau e Hong Kong, revelou o chefe do Departamento de Administração de Entrada e Saída de Cidadãos da ANI. Numa conferência de imprensa realizada ontem, Xiong Shuren indicou ainda que, no período do 14º Plano Quinquenal da China (2021-2025), 63 mil quadros de alto nível de Pequim, Xangai e Grande Baía receberam “vistos de talento” para deslocações a Hong Kong e Macau. Destacou também que o número de cidades do Interior da China cujos residentes podem solicitar vistos individuais para Macau e Hong Kong aumentou para 59, e 56 mil pessoas já gozaram da medida de excursão “Hengqin-Macau”.
 
Assinantes de internet não param de aumentar
O número de assinantes registados nos serviços de internet cresceu 4,9% para 779.317 no final do primeiro semestre, face ao mesmo período de 2024, indicam dados dos Serviços de Estatística e Censos. Entre Janeiro e Junho, foram utilizadas 876 milhões de horas destes serviços, o que traduz uma subida homóloga de 0,7%. Por outro lado, o número de utentes de telemóvel subiu 4,5% para 1.482.929, incluindo serviços pós-pagos (1.049.387) e com cartões pré-pagos (433.542), que subiram 1,9% e 11,2%. Em contrapartida, os utentes de telefone da rede fixa (79.023) caíram 6,6% no espaço de um ano.

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens empreendedores receberam apoios de sete milhões em seis meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-empreendedores-receberam-apoios-de-sete-milhoes-em-seis-meses/</link><description>








Até Junho, cerca de sete milhões de patacas foram concedidos em apoios aos jovens empreendedores da RAEM. Este ano, a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico aprovou mais de metade dos pedidos submetidos. O comércio a retalho continua a ser o tipo de actividade que mais apoios absorve
 
PEDRO MILHEIRÃO
No primeiro semestre deste ano, um total de 7,09 milhões de patacas foi concedido em apoios, ao abrigo do Plano de Apoio a Jovens Empreendedores, sendo que Fevereiro registou um montante de dois milhões (28,21%), mais do que qualquer outro mês. Em Janeiro foram atribuídos 1,27 milhões (17,91%), em Abril 1,15 milhões (16,22%), em Maio 750 mil patacas (10,58%) e, no mês de Junho, 1,92 milhões (27,08%), segundo dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU na página da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT).
À semelhança dos anos anteriores, o comércio a retalho continua a ser a área de actividade económica que mais financiamento recebe, com 3,26 milhões de patacas, ou seja, 46% do montante total. 1,41 milhões foram concedidos às áreas da educação, serviços médicos e assistência social (19,9%). Os jovens que criaram negócios na área dos restaurantes e hotéis receberam 1,3 milhões de patacas (18,3%), ao passo que os serviços de reparação de veículos e barbearias receberam 550 mil patacas (7,8%). Aos serviços prestados às empresas foram concedidas 200 mil patacas, 2,8% do montante total, e, por fim, a construção e obras públicas receberam 70 mil patacas (1%).
Nos primeiros seis meses, a DSEDT recebeu 59 pedidos referentes ao Plano de Apoio a Jovens Empreendedores. Destes, 42 foram aprovados e 16 indeferidos. Durante o mês de Março, apesar de a DSEDT ter recebido nove pedidos, nenhum foi aprovado ou indeferido, e, por isso, não foi concedido qualquer apoio financeiro. Tanto em Janeiro como em Fevereiro, o organismo recebeu 10 pedidos; já em Abril foram oito, em Maio nove e, no último mês do semestre, 13.
Em Junho, os serviços aprovaram o maior número de pedidos (12) e indeferiram cinco, mais do que em qualquer outro mês do ano. A DSEDT aprovou sete pedidos em Janeiro, 11 em Fevereiro, sete em Abril e cinco no mês de Maio. Em Fevereiro, tal como em Maio, a DSEDT indeferiu dois pedidos e o mesmo aconteceu a outros três no mês de Abril. No mês de Janeiro, foram indeferidos quatro.
O ano passado foi também o período em que menos dinheiro foi atribuído, com pouco mais de 14 milhões de patacas, em linha com a tendência de decréscimo que se verifica desde 2022. Isto dever-se-á em parte ao facto de 2024 ter sido o ano em que os jovens efectuaram menos pedidos (114), desde 2020. Consequentemente, menos pedidos foram também aprovados, num total de 78, além de que 33 foram indeferidos, apenas um a menos do que em 2023.
Entre 1 de Agosto de 2013, data em que o Plano entrou em vigor, e o final de 2024, já foi concedido um montante total de 453,53 milhões de patacas. Deste valor, mais de 210 milhões destinaram-se apenas ao comércio a retalho (46,4%). A segunda actividade económica que mais apoios recebeu até 2024 foi a restauração e hotelaria (12,6%), que este ano foi ultrapassada pelos serviços educativos, de saúde e sociais. Até ao ano passado, a educação, os serviços médicos e a assistência social receberam 34,79 milhões de patacas (7,7%).

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Entre os sul-coreanos cresce a “febre” de vários empregos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/entre-os-sul-coreanos-cresce-febre-de-varios-empregos/</link><description>








Kim Sol-nim, de 33 anos, escreve blogues para hospitais e escritórios de advogados após regressar do seu trabalho principal por volta das 18h00. Ela dedica uma a quatro horas diárias a biscates, ganhando entre 600.000 wons (3.500 MOP) e 800.000 (4.676 MOP) por mês como rendimento extra.
Geria um Airbnb e dava palestras no fim-de-semana relacionadas com o seu trabalho actual na área dos seguros. Agora, está a preparar com amigos um negócio de design de mobiliário para animais de estimação.
Isto não significa que planeie deixar o emprego principal, que lhe oferece um plano de saúde, benefícios de reforma e estabilidade no emprego, benefícios que ela não tem a certeza se o seu rendimento como freelancer pode proporcionar a longo prazo. Kim considera-se uma “N-jobber” – alguém que tem ou procura ter vários empregos.
“A maior razão para ter multi-trabalhos é o dinheiro”, disse ao The Korea Herald. “O salário do meu trabalho principal é suficiente para o meu sustento, mas não está nem perto de comprar uma casa em Seul”.
É uma das muitas sul-coreanas que estão a assumir, ou a considerar assumir, empregos secundários. Para os entrevistados, o dinheiro é o principal motivador, mas os trabalhadores também querem experimentar coisas novas e descobrir o que realmente gostam.
Especialistas afirmam que a tendência deverá acelerar no meio da subida dos preços e da crescente instabilidade no emprego – uma mudança impulsionada em parte pelas rápidas mudanças tecnológicas, incluindo o aparecimento da inteligência artificial.
De acordo com um inquérito realizado pelo site de classificados Flea Market, 82,1% dos 1.327 trabalhadores assalariados afirmaram estar a fazer ou a considerar empregos secundários. A principal razão são os baixos salários (55,1%) e o tipo de trabalho mais popular é a criação de conteúdos para redes sociais, como blogues ou YouTube (20,2%), com ganhos médios de cerca de 620.000 wons por mês.
Um relatório do KB Financial Group indica que 54,8% dos 2.000 trabalhadores assalariados estavam envolvidos em empregos paralelos – um aumento de 12,8 pontos percentuais face ao mesmo inquérito de 2022. Os motivos mais comuns incluem poupar para emergências (38,7%), utilizar o tempo livre (18,7%) e cobrir despesas de subsistência (13,2%).
Uma engenheira de 37 anos de um dos maiores conglomerados da Coreia – que escreve sob o pseudónimo Amtun na plataforma de blogues Brunch – tentou vários trabalhos secundários ao longo dos anos.
“Esforcei-me muito, mas um dia tive um choque de realidade”, disse ela. “Estava a correr rápido na corrida corporativa, mas fui tomada por uma sensação de vazio. Isso fez-me questionar se gastar o meu tempo assim valia realmente a pena. Então, comecei a desligar-me um pouco da empresa e a procurar um melhor equilíbrio entre a vida pessoal e profissional”.
Comprou um imóvel de 80 milhões de wons (quase meio milhão de patacas), para renovar, na província de Gangwon e transformou-o num Airbnb. “Adoro viajar e, no estrangeiro, sempre gostei de ficar em Airbnbs”, comentou.
A viver em Seul, contratou alguém para limpar o imóvel e trata apenas das reservas. Ganhava cerca de 7 a 8 milhões de wons por ano (40 mil a 46 mil patacas) com isso até recentemente, quando deu à luz o o primeiro filho.
“Era algo que eu realmente gostava e achava significativo, por isso não me sentia tão cansada. Costumava ter um blogue e ser representante de encomendas de compras no estrangeiro, mas isso parecia um segundo emprego a tempo inteiro”.
“Gerir um Airbnb oferece mais do que apenas rendimentos. Dá às pessoas espaço para descansar. Significa muito para mim”, confessou.
O professor Lee Byung-hoon, professor honorário de sociologia na Universidade Chung-Ang, explicou que o fenómeno decorre de factores financeiros e culturais. “Em primeiro lugar, as pessoas procuram multi-empregos porque estão insatisfeitas com o rendimento ou o significado que obtêm do seu trabalho principal e querem preparar-se para algo novo”, disse. “Segundo, as pessoas já não vêem os empregos como carreiras para a vida. Estão mentalmente preparadas para sair quando chegar a altura”.
O professor apontou também para raízes sociais mais profundas. “O sistema educativo coreano não ajuda as pessoas a descobrirem o que gostam. Muitas só começam a fazer estas perguntas depois de entrarem no mercado de trabalho”, disse.
Do ponto de vista do empregador, esta tendência pode não reflectir a ética de trabalho ideal, observou Lee. “As empresas querem que os seus colaboradores descansem depois do horário de trabalho”. No entanto, espera-se que a tendência se acelere.
Ao contrário do século XX, os empregos são hoje menos seguros e foram interrompidos por avanços como a IA. É provável que mais pessoas mudem de emprego com base em oportunidades de emprego, em vez de permanecerem numa empresa para o resto da vida, disse.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-31 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>