<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Ron Lam e outros 11 candidatos desqualificados da corrida às eleições</title><link>https://jtm.com.mo/local/ron-lam-outros-11-candidatos-desqualificados-da-corrida-as-eleicoes/</link><description>








Um total de 12 candidatos, de duas listas, não passaram na avaliação feita pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado, por “não defenderem a Lei Básica ou não serem fiéis à RAEM”, pelo que estão fora da corrida às eleições legislativas. Entre eles está o actual deputado Ron Lam, que foi eleito em 2021. O presidente da CAEAL, o juiz Seng Ioi Man, anunciou ontem a decisão, que disse ter sido tomada “tendo em conta os factos”. Contudo, não revelou as razões concretas para a exclusão destes candidatos, invocando “confidencialidade”. Da decisão não cabe reclamação nem recurso contencioso. Concorrem agora apenas seis listas no sufrágio directo
 
CATARINA PEREIRA 
 
Doze candidatos às eleições legislativas – incluindo o actual deputado Ron Lam – foram desqualificados, na sequência da emissão do parecer da Comissão de Defesa da Segurança do Estado (CDSE). Segundo a apreciação feita por aquele órgão, os candidatos “não defendem a Lei Básica ou não são fiéis à RAEM da República Popular da China”. Neste sentido, a Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL) “tomou a decisão de que os indivíduos em causa não possuem a capacidade para serem candidatos”.
O presidente da CAEAL, o juiz Seng Ioi Man, sublinhou que “o parecer emitido pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado é vinculativo, e da decisão da CAEAL de que um candidato não possui a capacidade para ser candidato, tomada com base no respectivo parecer, não cabe reclamação nem recurso contencioso”.
Em causa estão duas listas: “Poder da Sinergia” e “Força da Livelihood Popular em Macau”. Todos os candidatos da lista encabeçada por Ron Lam, ou seja, Ian Heng Ut, Che I Kei, Sio Ieng Weng, Chan Chon Meng e Cheong Iek Chong foram excluídos da participação nas eleições para a Assembleia Legislativa (AL), marcadas para 14 de Setembro. Recorde-se que Ron Lam foi eleito pela primeira vez em 2021.
A outra lista, que concorria pela primeira vez, viu também todos os seus candidatos – Alberto Wong, Leong Sio Iok, Che Meng Lam, Chow Chi Fai, Ngai Ka Fong e Fong Kai Hou – serem afastados da corrida ao Hemiciclo. A sétima candidata da lista, Hong Wai I, tinha já apresentado a desistência da corrida, segundo Seng Ioi Man.
O presidente da CAEAL disse que a decisão foi tomada “tendo em conta os factos” e defendeu que “não se deve duvidar da autoridade e especialização” da Comissão, apontando que os pareceres emitidos “têm um fundamento legal claro e suficiente”. “Os dados e informações respeitantes aos seus trabalhos têm de se manter altamente confidenciais, caso contrário, pode haver riscos para a segurança nacional”, vincou.
Questionado sobre como é que a população pode saber como não violar a lei, tendo em conta que não foram explicados os motivos concretos, e instado a clarificar qual ou quais os critérios – de um total de sete que foram incluídos na nova Lei Eleitoral – motivaram a decisão, Seng Ioi Man voltou a mencionar a questão da “confidencialidade” dos trabalhos relacionados com a CDSE. “A CAEAL não tem mais informações a providenciar”, acrescentou.
Após o anúncio, a Comissão de Defesa da Segurança do Estado indicou, em comunicado, que, quando um candidato é excluído por não ser patriota, os restantes membros da lista são igualmente considerados “não defensores da Lei Básica” ou “não fiéis à RAEM”.
Os sete critérios que os candidatos têm de cumprir incluem: defesa da ordem constitucional estabelecida na Constituição da RPC e na Lei Básica, não organizando ou participando em actividades com a intenção de derrubar ou prejudicar o sistema fundamental do Estado; defesa da unidade e da integridade territorial do Estado, não praticando actos que as ponham em perigo; não haver conluio com organizações, associações ou indivíduos “anti-China”; respeito pelo sistema político consagrado na Constituição da RPC e na Lei Básica, “não atacando com má-fé, denegrindo, caluniando ou ultrajando a RPC ou a RAEM”; respeito pelas competências e decisões da Assembleia Popular Nacional; não praticar actos contra a soberania e segurança nacional, nem contra a segurança do Estado; e não prestar auxílio ou facilitar a prática destes actos.
 
Seis listas para 14 assentos
Por outro lado, Seng Ioi Man indicou que as restantes seis listas do sufrágio directo “não apresentam nenhuma situação de inelegibilidade dos candidatos ou outras irregularidades”. Por isso, “estas candidaturas e os respectivos candidatos foram admitidos” pela CAEAL.
Assim, mantêm-se na corrida às eleições a “Associação dos Cidadãos Unidos de Macau”, ligada à comunidade de Fujian; a “União para o Desenvolvimento”, da Federação das Associações dos Operários; e a “União Promotora para o Progresso”, ligada à União Geral das Associações dos Moradores. Também concorrem aos assentos da AL a “Aliança de Bom Lar”, da Associação das Mulheres; a “Nova Esperança”, ligada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau, e a “União de Macau-Guangdong”, ligada à província de Jiangmen.
Desde o estabelecimento da RAEM, esta será a vez em que há menos listas a concorrer aos 14 assentos para o sufrágio directo. Com a desqualificação, significa que as listas ligadas às associações tradicionais vão conseguir mais espaço na AL.
Em 2021, recorde-se, a CAEAL desqualificou, pela primeira vez, candidatos às eleições legislativas – foram cinco listas e 21 candidatos, 15 dos quais pró-democracia. Nesse ano, Macau registou então a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%.
Questionado ontem sobre que impacto espera na participação eleitoral, tendo em conta a decisão e o facto de não serem divulgados detalhes sobre as razões que levaram à desqualificação, o presidente da CAEAL sublinhou que “o voto é um direito, mas também um dever” e prometeu estar atento a eventuais actos de incitamento ao voto em branco ou nulo. Estes actos passaram a ser punidos com pena de prisão, com a entrada em vigor da nova lei.
Já no sufrágio indirecto, a CDSE aceitou todas as seis listas de candidatos.
 
Ron Lam de “consciência tranquila” diz que não foi notificado
O Jornal TRIBUNA DE MACAU tentou ontem contactar Ron Lam, para obter um comentário sobre a desqualificação, porém não foi possível. Numa publicação na sua página de Facebook, o deputado agradeceu pela “preocupação” e disse não ter recebido nenhuma notificação: “Só soube da informação quando vi a transmissão da notícia em directo”. Ron Lam disse estar “calmo” e de “consciência limpa”. “A minha intenção original em relação a Macau não mudará. Acredito que o sol sempre vem depois do vento e da chuva”, acrescentou, pedindo desculpa por não conseguir continuar a servir a população. O deputado agradeceu ainda aos parceiros que o têm acompanhado e aos apoiantes. Este jornal tentou também chegar à fala com Alberto Wong, mas foi igualmente impossível. O candidato disse também no Facebook que não foi notificado sobre a decisão. “Não vai mudar a minha posição de amar a Pátria e amar Macau. Serei fiel à RAEM como no início”, afirmou, pedindo desculpa aos apoiantes.
 
Governo e Gabinete de Ligação demonstram “forte apoio”
Pouco depois do anúncio sobre a desqualificação de 12 candidatos, o Governo da RAEM emitiu um comunicado demonstrando “forte apoio” à decisão da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia, tomada com base no parecer da Comissão de Defesa da Segurança do Estado. Para o Executivo, “é uma medida correcta para a plena implementação do princípio fundamental ‘Macau governado por patriotas’”, pode ler-se no comunicado do Gabinete de Comunicação Social. É ainda dito que “a defesa da Lei Básica e a fidelidade à RAEM da República Popular da China são os deveres jurídicos e a ética política mais fundamentais que os deputados à Assembleia Legislativa devem observar”. “Sob a ordem constitucional estabelecida na Constituição da RPC e na Lei Básica, as pessoas que integram a estrutura de governação da RAEM têm de ser aquelas que amam firmemente a Pátria e Macau”, vinca o Governo. Também o Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM comentou a decisão, apoiando-a “firmemente”. O porta-voz defendeu que os deputados “devem ser patriotas convictos” e sublinhou que, de acordo com as leis em vigor, estas decisões “têm autoridade absoluta e são indiscutíveis e incontestáveis”

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro Histórico de Macau “materializa” “paradigma ímpar” entre civilizações</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-historico-de-macau-materializa-paradigma-impar-entre-civilizacoes/</link><description>








Leong Wai Man realçou o papel fundamental do Centro Histórico de Macau, que permitiu estabelecer um diálogo entre as culturas Oriental e Ocidental, durante a cerimónia comemorativa do 20º aniversário da inscrição na Lista do Património Mundial. A presidente do Instituto Cultural também sublinhou os esforços que têm sido desenvolvidos no âmbito da salvaguarda do património cultural
 
PEDRO MILHEIRÃO
“O ‘Centro Histórico de Macau’, enquanto núcleo estratégico e crucial da Rota Marítima da Seda, abriu as portas ao diálogo cultural Oriente-Ocidente”, afirmou Leong Wai Man, durante a cerimónia inaugural das comemorações do 20º aniversário da inscrição daquele conjunto histórico na Lista do Património Mundial, que teve lugar no Teatro Dom Pedro V.
Há precisamente duas décadas, “esta jóia cultural nascida de uma história singular” foi reconhecida pela UNESCO e “tornou-se o primeiro ‘cartão-de-visita’ cultural a nível global, permitindo ao mundo reconhecer a posição ímpar e o contributo excepcional do território como ponto de confluência das culturas Oriental e Ocidental”, realçou a presidente do Instituto Cultural (IC).
Leong Wai Man destacou o facto de que, durante mais de quatrocentos anos, “as culturas chinesa e ocidental brilharam com mútuo realce e coexistência harmoniosa, onde templos Lingnan se erguem lado a lado com igrejas barrocas, e calçadas portuguesas serpenteiam entre pátios chineses. Tal qual uma epopeia tridimensional esculpida no território, este património materializa um paradigma ímpar de convivência pacífica e enriquecimento mútuo entre civilizações”, continuou.
Desde 2005 que o Governo tem vindo a seguir o “conceito de desenvolvimento e protecção” do património. Colaborando com todos os sectores da sociedade, tem procurado garantir a “preservação e herança” e a “utilização inovadora” do Centro Histórico. Para o efeito, foram implementadas várias iniciativas, como a construção do sistema jurídico, a monitorização, a reparação e a protecção da ciência e da tecnologia, entre outras, acentuou a presidente do IC.
Estas medidas pretendem estabelecer uma “barreira eficaz” para salvaguardar o Centro Histórico de Macau, com enfoque na revitalização e valorização do património, na educação dos jovens, na promoção social e na criação de um sistema de protecção cultural que envolve toda a população. “A salvaguarda do património cultural é um legado contínuo civilizacional de transmissão perpétua”, sublinhou Leong Wai Man.
“Hoje, numa nova etapa, reafirmamos o nosso compromisso com a história e com a cultura, guiados pelo respeito pelo passado e pela valorização do património, reverência pela história e amor pela cultura. Com base na preservação das raízes históricas e culturais do nosso património mundial, iremos ampliar e dinamizar os recursos para podermos beneficiar a sociedade em geral”.
“Empenhar-nos-emos no desenvolvimento do papel singular do ‘Centro Histórico de Macau’ na promoção do intercâmbio e do conhecimento mútuo a nível internacional, no reforço e na divulgação da cultura chinesa no exterior, na construção de canais de comunicação e de partilha entre diferentes grupos étnicos contemporâneos, para continuar a escrever um novo capítulo de permutas e aprendizagens recíprocas entre as civilizações chinesa e ocidental de Macau”, asseverou a mesma responsável.
 
Um “tesouro” da Humanidade para continuar a brilhar
A presidente do IC recordou ainda as palavras do Presidente Xi Jinping, que elogiou Macau como sendo “uma pérola brilhante cravada nas margens do Mar do Sul da China” e uma “parte preciosa da grandiosa Pátria”. Apelou ainda à população para envidar esforços para proteger um “tesouro cultural que pertence a toda a humanidade”.
“Garantiremos que a essência do diálogo entre oriente e ocidente, que faz parte do património mundial de Macau, continue a brilhar e a iluminar um futuro de paz e integração para toda a humanidade”, concluiu.
As celebrações no Teatro Dom Pedro V prosseguiram com uma actuação da Orquestra Chinesa de Macau, que apresentou três músicas, incluindo uma interpretação do tema “Lisboa, menina e moça”. A ocasião serviu também para lançar o programa “Passeios pelo Património Mundial”. O evento contou ainda com a presença da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.
Numa resposta enviada pelo organismo ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o IC já tinha sublinhado que a inscrição do Centro Histórico permitiu a Macau demonstrar ao mundo “a sua posição e contributo excepcionais no intercâmbio cultural entre a China e o Ocidente, aumentando a sua confiança e orgulho cultural”. Frisou também que ao longo destas duas décadas, “os empreendimentos culturais de Macau têm registado grandes progressos”. “O Património Mundial tornou-se um recurso importante para promover a criação cultural e a inovação em todos os sectores e impulsionar o desenvolvimento social diversificado”.
O feito estabeleceu ainda “uma base sólida para a construção de Macau como ‘uma base de intercâmbio e cooperação para a promoção da coexistência multicultural, com predominância da cultura chinesa e um ‘Centro Mundial de Turismo e Lazer’”. O IC reconheceu também o “grande apoio do Governo Central e os esforços conjuntos do público em geral”, bem como a criação da Lei de Salvaguarda do Património Mundial, em 2013, e o Plano de Salvaguarda e Gestão do Centro Histórico, no último ano.
“O Governo da RAEM mantém sempre uma atitude aberta na auscultação de diferentes opiniões de todos os sectores da sociedade, auscultando ao mesmo tempo, os pareceres e sugestões da Administração Nacional do Património Cultural, do Comité do Património Mundial e das instituições profissionais de protecção do Património Mundial, de modo a realizar bem os trabalhos de protecção”.
O organismo presidido por Leong Wai Man considera que “a revitalização do Património Mundial também alimentou a vida espiritual e cultural dos residentes, aumentando o sentimento de felicidade na sociedade e formando um consenso e uma sensibilização do público sobre a protecção do património histórico e cultural”.
O conjunto de construções que se encontra hoje inscrito na lista da UNESCO inclui a Fortaleza do Monte, o Templo de A-Má, o Largo do Senado e Santa Casa da Misericórdia, o Teatro Dom Pedro V, as Ruínas de São Paulo, o Templo de Na Tcha, o Quartel dos Mouros, o Templo de Sam Kai Vui Kun, a Casa do Mandarim, a Biblioteca Sir Robert Ho Tung, o Largo do Lilau, a Igreja de São Lourenço, a Casa Garden, a Fortaleza da Guia, o Cemitério Protestante, a Igreja e Seminário de São José, a Igreja e o Largo de São Domingos, a Casa de Kou Kau e a Igreja da Sé.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitas de estudo da Escola Portuguesa sensibilizam alunos para o património</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitas-de-estudo-da-escola-portuguesa-sensibilizam-alunos-para-patrimonio/</link><description>








As visitas de estudo a locais do Centro Histórico têm vindo a ser cada vez mais valorizadas nos conteúdos curriculares da Escola Portuguesa de Macau. Funcionando como uma integração de conteúdos no currículo de Portugal, essas actividades constituem uma chamada de atenção para temas como a chegada dos portugueses a Macau e têm despertado o interesse quer de alunos quer de professores. Deolinda Santos, docente da disciplina de História da EPM, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que essas deslocações têm contribuído para “sensibilizar os estudantes para a importância da protecção do património”



















VÍTOR REBELO
 
Apesar de não terem a regularidade que os professores desejariam, as visitas de estudo que os alunos da Escola Portuguesa de Macau (EPM) têm efectuado a alguns locais do Centro Histórico são consideradas de grande importância para o conhecimento sobre o património arquitectónico existente no território. O edifício do antigo Leal Senado, actual sede do Instituto para os Assuntos Municipais, foi um dos últimos exemplos de visita efectuada por estudantes do 8º ano de escolaridade da EPM, inserida num percurso delineado aquando do planeamento do ano lectivo feito pelos respectivos professores de História.
“Desde a publicação dos nossos manuais de Macau-China que trabalhamos esses conteúdos e então aplicamos com as visitas”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Deolinda Santos. A docente da disciplina diz que estas visitas servem para “sensibilizar os estudantes para a importância da protecção do património”, isto numa altura em que Macau celebra o 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico na lista do Património Mundial da Humanidade da Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura (UNESCO) e que foi designado como o 31º sítio do Património Mundial da China.
Essa inclusão, a 15 de Julho de 2005, também contribuiu para a conservação do património histórico e arquitectónico da cidade e, num contexto mais amplo, representa uma parte importante da história da China.
Mesmo não tendo apenas a intenção imediata de assinalar a data do aniversário da inscrição de Macau como Património Mundial, “este tipo de iniciativas é bastante interessante e agrada aos alunos, que assim vão conhecendo os locais do Centro Histórico e alguns dos edifícios que simbolizam as primeiras instituições de Macau”, declara a docente que há vários anos coordena estas deslocações a locais icónicos da RAEM.
A docente coloca a hipótese de a efeméride ser salientada nas próximas visitas de estudo. “Em Julho ou Setembro nós estabelecemos o plano do próximo ano lectivo e isso é uma boa sugestão, relembrar os 20 anos da entrada no Património Mundial da UNESCO”, apontou.
“A última vez estivemos no Leal Senado, mas já antes tínhamos visitado outros pontos do Centro Histórico, como a Santa Casa da Misericórdia, o antigo Colégio de São Paulo e o Museu de Arte Sacra, onde lhes explicámos que ali ao lado existem pequenas escavações, que eram as celas dos jesuítas”, vincou a professora.
Além disso, as visitas de estudo contemplaram o edifício do antigo Hospital de São Rafael, actualmente o Consulado-Geral de Portugal na RAEM, e a Diocese de Macau. “Foi muito agradável termos feito todo esse percurso a pé, durante cerca de uma hora e meia”, concretiza.
O resultado destes programas é sempre publicado no jornal escolar da EPM, Tempus &amp; Modus, no qual os alunos expõem fotografias e escrevem pequenos artigos sobre a experiência sentida e o que apreenderam das explicações da professora, que serviu de guia.
 
Conteúdos inseridos no programa de Portugal
Os estudantes, concretamente os do 8º ano, que são os que estudam os Descobrimentos no século XVI e a chegada ao território dos exploradores portugueses no século seguinte, dispõem de um guião, pré-estudado. “Nós fazemos uma planificação do programa de Portugal e nela inserimos os conteúdos de Macau-China, integrando-os no devido tempo histórico”, diz, acrescentando que se trata de adequações curriculares, ou seja, uma integração de conteúdos no currículo de Portugal, “mas só até ao 9º ano”, lembrou.
Os participantes nas visitas de estudo dispõem de um guião, aplicando essas deslocações nos testes que posteriormente realizam ou em trabalhos que produzem. “Há alguns anos, eles fizeram coisas lindíssimas, como maquetes 3D, que julgo estarem na biblioteca da escola, mas agora o tempo é mais escasso”, diz.
Deolinda Santos gostaria, por isso, que estas iniciativas de levar os alunos à rua para aprenderam mais sobre o Centro Histórico e sentirem o quão importante é a protecção do património, ou até fazerem visitas a exposições, se verificassem com maior frequência.
“Cerca de hora e meia por semana para alguns anos lectivos e quase duas horas para outros é muito pouco para tantos conteúdos e por isso não há tempo para fazer mais visitas de estudo, porque penso que é fundamental este conhecimento in loco das primeiras instituições de Macau, quer portuguesas, quer chinesas”, prosseguiu.
A docente, que é uma das mais antigas a leccionar na EPM, ali exercendo funções ininterruptas desde 1993, considera que estas iniciativas também são importantes para a sua própria “valorização pessoal e profissional”.
Deolinda Santos lembra que há uma disciplina de História e Geografia imposta pela Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). “Aí eu também tenho de abordar estas temáticas, mas é diferente, não é a chegada dos portugueses a Macau, mas sim a globalização, o papel da China no mundo, as primeiras dinastias, que é também um programa interessante”, explica, adiantando que há igualmente saídas dos alunos, uma vez que, neste caso, há maior flexibilidade. “Já fomos, com os alunos mais velhos, do 12º ano, à Casa de Sun Yat Sen, assim como visitámos a exposição da Rota da Seda, no MGM”, recorda.
Como elemento de apoio para essas visitas de estudo, a DSEDJ editou alguns pequenos livros, “muito bons”, nota a professora. “São publicações que nos têm ajudado bastante, sobre a história da China, mas cada vez mais também sobre Macau, o que era pouco acessível quando aqui cheguei”, conclui.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau vai ter “Festival de Leitura”</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-vai-ter-festival-de-leitura/</link><description>






											???????										



Para “estimular o interesse” de mais cidadãos pela leitura, o Instituto Cultural planeia lançar, ainda este ano, um “Festival de Leitura”. Além disso, Leong Wai Man revelou que vão ser lançados programas para promover a leitura nas creches, lares de idosos e empresas
 
Catarina Pereira
 
O Instituto Cultural (IC) planeia lançar, no segundo semestre do ano, um novo festival dedicado à leitura. Intitulado “Festival de Leitura de Macau”, combinará feiras do livro, palestras, bem como feiras culturais e criativas com actividades de leitura ao ar livre, revelou a presidente do organismo, Leong Wai Man, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ma Io Fong. O objectivo é “estimular o interesse de muito mais cidadãos pela leitura, concretizar o objectivo de promover a leitura junto dos bairros comunitários e reforçar a divulgação da ‘Cidade da Leitura’”.
Relativamente ao “Programa de leitura para bebés e crianças”, lançado em 2023 e direccionado a bebés e crianças com menos de dois anos, o IC está a pensar alargá-lo. Actualmente os materiais dedicam-se a conteúdo que vai desde a leitura ilustrativa ao treino do pensamento e do exercício táctil, entre outros, sendo os livros apropriados para leitura autónoma e também para pais e filhos conjuntamente.
“O IC está a reavaliar as espécies e quantidade de livros existentes nos sacos de leitura e a estudar a viabilidade de alargar o programa a crianças com idades compreendidas entre os 3 e os 5 anos, para que muito mais crianças tenham oportunidade de participar, procurando promover ainda mais a generalização da cultura de leitura e a leitura conjunta entre pais e filhos”, pode ler-se.
Lembrou ainda que o IC e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude colaboraram na implementação de vários planos de leitura nas escolas. Além disso, em colaboração com o Instituto de Acção Social, “alargar-se-á a promoção da leitura às creches e às instituições de cuidados a idosos, criando uma atmosfera de leitura para pessoas de todas camadas etárias”.
Ainda este ano, será lançado um “Programa de cooperação de leitura entre pais e filhos nas creches” e um programa destinado para “Bibliotecas em bairros comunitários”, “no sentido de estender os recursos de leitura às instituições de cuidados a idosos, creches e empresas, a fim de promover a cultura de leitura junto de pessoas de todas as idades”.
Leong Wai Man garantiu ainda que o IC irá continuar a implementar o conceito “ter por base a população e leitura de todos os grupos etários”, desde a construção de espaços, distribuição de recursos até à extensão aos bairros comunitários, promovendo, de forma geral, a cultura de leitura para toda a população, “rumo à construção de uma ‘Cidade de Leitura’ inclusiva e inovadora”.
Na mesma resposta a Ma Io Fong, a presidente do IC lembrou ainda que o organismo tem vindo a optimizar as instalações das bibliotecas e a enriquecer as colecções e recursos online.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Economia chinesa cresce 5,2%</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/economia-chinesa-cresce-52/</link><description>








A economia chinesa cresceu 5,2% no segundo trimestre do ano, segundo dados oficiais que coincidem com as previsões dos analistas, graças ao bom desempenho das exportações e apesar da guerra comercial com os EUA. Face ao trimestre anterior, a segunda maior economia do mundo expandiu-se 1,1%, de acordo com o Gabinete Nacional de Estatística (GNE).
No acumulado do primeiro semestre, o Produto Interno Bruto da China cresceu 5,3%, em termos homólogos.
Um dos principais motores do crescimento foram as exportações. Na segunda-feira, as autoridades anunciaram que as vendas ao exterior aumentaram 5,8%, em Junho, face ao mesmo mês do ano anterior, acelerando face aos 4,8% registados em Maio. O alívio temporário das tarifas punitivas sobre os produtos chineses nos EUA, no âmbito da retoma das negociações comerciais entre os dois países, levou a um aumento repentino das encomendas por parte de empresas e consumidores.
As empresas chinesas têm também procurado diversificar os destinos das exportações e reforçar a produção noutros países, como forma de mitigar o impacto das tarifas impostas por Washington.
“De um modo geral, com a aplicação de políticas macroeconómicas mais proactivas e eficazes, a economia nacional manteve um crescimento estável, com boa dinâmica, demonstrando resiliência e vitalidade”, lê-se no relatório do GNE.
Os líderes chineses fixaram uma meta de crescimento de 5% para este ano, em linha com a expansão registada em 2024. No entanto, a retoma das tarifas norte-americanas, que podem atingir 245% caso Washington e Pequim não cheguem a um novo acordo comercial até 12 de Agosto, poderá comprometer a recuperação das exportações.
A produção industrial da China subiu 6,8% em Junho, um ponto percentual acima do valor registado em Maio, segundo os dados divulgados ontem, superando largamente as previsões dos analistas, que antecipavam uma desaceleração para 5,6%. Entre os três grandes sectores, a maior expansão foi registada na indústria transformadora, com um crescimento de 7,4%, seguindo-se os sectores da mineração (+6,1%) e o da produção e fornecimento de electricidade, aquecimento, gás e água (1,8%). No acumulado de 2025, a produção industrial apresenta uma subida de 6,4%.
O GNE destacou ainda o forte crescimento de segmentos específicos no primeiro semestre, como a produção de impressoras 3D (+43,1%, em termos homólogos), veículos eléctricos (+36,2%) e robôs industriais (+35,6%).
Em contrapartida, outros indicadores apontam para sinais de fraqueza no consumo interno e no investimento. As vendas a retalho, um barómetro do consumo das famílias, cresceram apenas 4,8% em Junho, recuando face aos 6,4% de Maio e ficando abaixo da previsão de 5,6%.
A taxa oficial de desemprego urbano manteve-se estável nos 5% pelo segundo mês consecutivo, em linha com as expectativas.
O investimento em activos fixos, por sua vez, cresceu 2,8% no primeiro semestre, abaixo dos 3,7% acumulados até Maio e aquém das estimativas de estabilidade ou ligeiro aumento.
Por sectores, o investimento no sector transformador subiu 7,5%, o de infra-estruturas aumentou 4,6%, enquanto o sector imobiliário agravou a retracção, com uma queda de 11,2%, depois de ter recuado 10,7% entre Janeiro e Maio, reflectindo a crise prolongada do sector.
As vendas de imóveis comerciais, medidas pela área de construção, caíram 3,5% em termos homólogos até Junho. Num relatório separado, o GNE revelou que os preços das habitações novas em 70 grandes cidades recuaram 0,27% entre Maio e Junho, registando o 25º mês consecutivo de quedas.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Saídas de bombeiros para incêndios diminuíram 10% até Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/saidas-de-bombeiros-para-incendios-diminuiram-10-ate-junho/</link><description>








No primeiro semestre deste ano, o número de saídas dos bombeiros registou quebras em várias vertentes, incluindo nos casos de incêndios, que baixaram cerca de 11%
 
Entre Janeiro e Junho deste ano, o Corpo de Bombeiros (CB) efectuou 406 saídas devido a incêndios, o que corresponde a uma redução de 49 casos ou 10,77%, em comparação com o período homólogo de 2024, divulgou ontem a corporação.
Em específico, 321 saídas de incêndio não envolveram o uso de mangueiras, representando 79,06% do número total. Por outro lado, houve 78 casos de comida queimada.
Segundo as estatísticas, as principais causas de incêndios incluíram o esquecimento de desligar os fogões, chamas não totalmente extintas, queima de incensos e velas ou papéis votivos, curto-circuito de instalações eléctricas e falhas mecânicas ou de equipamentos, totalizando 255 casos, ou 62,81% das saídas totais para incêndios.
Por outro lado, o CB contabilizou 22.388 casos da saída de ambulância para primeiros socorros nos primeiros seis meses deste ano, o que reflecte uma diminuição de 3,53% (menos 819 casos) face ao mesmo período de 2024. Segundo a corporação, a quebra deveu-se principalmente à redução dos casos de leve indisposição com febre e dificuldades respiratórias. Em geral, as situações de socorro envolveram principalmente casos de tontura, dor abdominal, dificuldades respiratórias, vómito, febre e vários tipos de ferimentos.
No total, foram registadas 25.966 saídas de bombeiros entre Janeiro e Junho, o que traduz uma quebra anual de 6,1% (menos 1.688 casos).
Ao mesmo tempo, os bombeiros também lidaram com 833 operações de salvamento (-9,06%) e prestaram 2.339 serviços especiais (-23,96%).
No âmbito dos trabalhos de segurança contra incêndios, o CB efectuou 4.197 inspecções no primeiro semestre. No que toca às punições, foram concluídos 50 casos do procedimento sancionatório administrativo nesse período, que envolveram o estacionamento de motociclos e a colocação de objectos em caminhos de evacuação. Ademais, em oito casos já foram desenvolvidos procedimentos sancionatórios administrativos.
Em simultâneo, no “curso de formação sobre encarregado de segurança contra incêndios”, o CB formou 11.715 indivíduos, até Junho do corrente ano. Por outro lado, também realizou 3.382 acções de inspecção de segurança de substâncias perigosas.
No capítulo da sensibilização, na primeira metade deste ano, a corporação executou 18 estágios de luta contra o fogo, com 689 participantes, e 55 simulacros de evacuação e de incidentes, com a participação de 15.021 pessoas, com a finalidade de fortalecer a capacidade de resposta dos cidadãos em caso de emergência. Organizou ainda 307 actividades de divulgação, incluindo 86 palestres sobre a protecção contra incêndios, prevenção de desastres, conhecimento de emergência médica e segurança dos combustíveis, que contaram com a participação de 6.944 indivíduos.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Hong Kong reforçam laços na protecção de dados</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-hong-kong-reforcam-lacos-na-proteccao-de-dados/</link><description>








As autoridades responsáveis pela protecção de dados pessoais das RAE assinaram um acordo para fomentar a cooperação na era digital, dentro da Grande Baía
 
A Direcção dos Serviços da Protecção de Dados Pessoais (DSPDP) e o Comissariado para a Protecção de Dados Pessoais (PCPD, na sigla inglesa) de Hong Kong assinaram um memorando de entendimento, no domínio da protecção da privacidade de dados pessoais.
A cooperação entre os dois organismos abrange “o intercâmbio de experiências de trabalho e de boas práticas nos âmbitos da execução da lei” e a “promoção colaborativa do fluxo transfronteiriço ordenado e seguro de dados pessoais na Grande Baía, bem como a prestação de apoio mútuo no âmbito da investigação ou execução da lei”, pode ler-se num comunicado.
O director da DSPDP, Yang Chongwei, asseverou que o acordo “não só promove o desenvolvimento saudável e ordenado da economia digital de Hong Kong e de Macau”, como também “explora plenamente o potencial dos dados e injecta uma nova dinâmica na prosperidade económica e social da Grande Baía”, no âmbito da “garantia da protecção de dados pessoais”.
Ada Chung Lai-ling, comissária do PCPD, afirmou que a assinatura do memorando de entendimento “pode reforçar ainda mais os contactos entre as entidades de supervisão das duas regiões, desempenhar plenamente os papéis de ‘super-agente de contacto’ e de ‘super-agente de mais-valia’”.
A colaboração com a entidade da RAEM visa fazer frente aos “desafios trazidos pela era digital para a protecção da privacidade dos dados pessoais”, acrescentou Ada Chung Lai-ling. Este entendimento permitirá também “promover, em conjunto, o desenvolvimento da economia digital na Grande Baía, contribuindo para o desenvolvimento de alta qualidade do País”.
 
Criação de espaços de dados
Entretanto, a DSPDP recebeu uma visita do presidente do Conselho de Administração da “International Data Spaces Association” (IDSA), Reinhold Achatz, e da sua comitiva. Segundo uma nota de imprensa, as duas partes discutiram a perspectiva de “promover a criação de espaços de dados e o intercâmbio entre as duas partes para enfrentar em conjunto os desafios de governança de dados no processo global de digitalização”.
Yang Chongwei apresentou os trabalhos desenvolvidos nos âmbitos da fiscalização, coordenação e promoção da Lei da Protecção de Dados Pessoais, e enfatizou que se devia manter um equilíbrio entre a protecção de dados pessoais e a promoção do fluxo de dados de forma segura e ordenada.
Actualmente, o conceito de espaços de dados está a consolidar-se na China e na Europa, enquanto em Macau ainda está por desenvolver, observou. Yang Chongwei disse esperar que, através deste encontro, possa explorar a viabilidade da criação de espaços de dados fiáveis em Macau, para atingir “um ambiente mais aperfeiçoado e com mais confiança mútua para o intercâmbio de dados a nível mundial”.
Reinhold Achatz elogiou os esforços e os resultados obtidos pela DSPDP e referiu que a criação de espaços de dados altamente interoperáveis e seguros e a aplicação da tecnologia de transferência transfronteiriça de dados “desempenham um papel fundamental na promoção da economia digital e na inovação”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ e Católica lançam licenciatura online em ciência de dados</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-catolica-lancam-licenciatura-online-em-ciencia-de-dados/</link><description>








A Licenciatura em Ciência e Tecnologia de Dados lançada pela Universidade Católica Portuguesa e pela Universidade de São José destina-se a “estudantes de qualquer parte do mundo”. O curso é leccionado integralmente em regime remoto e em inglês

A Universidade Católica Portuguesa (UCP) e a Universidade de São José (USJ) lançaram a Licenciatura em Ciência e Tecnologia de Dados, leccionada totalmente em regime de e-learning. O curso destina-se a “estudantes de qualquer parte do mundo”, tem uma duração de três anos, e será leccionado em inglês, a partir da plataforma electrónica da Faculdade de Filosofia e Ciências Sociais da UCP, segundo a USJ.
De acordo com José Miguel Vilaça, docente da UCP, as candidaturas já se encontram abertas e qualquer pessoa pode concorrer “independentemente da sua localização, desde que cumpra alguns critérios básicos”. Estes incluem “proficiência em inglês”, “qualificações mínimas equivalentes à escolaridade secundária” e a realização online de “provas específicas de acesso”. Miguel Vilaça acrescentou que os estudantes precisam “apenas de um computador com acesso à Internet”, “bons conhecimentos de inglês” e “uma forte motivação para interagir e aprender”.
O programa combina “um currículo de vanguarda e uma metodologia de ensino inovadora” e “destaca-se como uma escolha ideal para quem deseja estar na linha de frente das tecnologias emergentes do tratamento de dados recorrendo fortemente à inteligência artificial”, segundo o comunicado. O diploma será emitido pela instituição portuguesa, com reconhecimento “em Portugal e Macau, em toda a Europa (espaço de Bolonha) e em praticamente todo o mundo”.
Adérito Fernandes-Marcos, professor catedrático da USJ e coordenador da participação da instituição no programa, sublinhou que o “curso representa uma colaboração internacional de extrema relevância”. Para o professor, “Macau tem o potencial de se estabelecer como um centro global de disseminação de conhecimento”, o que inclui a participação em modelos de ensino à distância que combinam “qualidade excepcional e alinhamento com os mais altos padrões internacionais”.
Proporcionando uma experiência educacional “flexível e acessível”, a licenciatura é “uma oportunidade única para mergulhar no mundo da Ciência e Tecnologia de Dados, uma área em rápida ascensão”, pode ler-se. Queiram os estudantes “iniciar uma carreira empolgante” ou “explorar novos horizontes profissionais”, o curso é “um passaporte para um futuro repleto de possibilidades e inovação”, que preparará um “caminho para as profissões mais desejadas da era digital”, segundo as universidades.
 
Programa de estudos na prisão já beneficiou 69 reclusos
Um total de 24 reclusos do Estabelecimento Prisional de Coloane concluíram recentemente o ano lectivo 2024/2025 no âmbito do programa criado pela Universidade de São José (USJ), tendo sido atribuídos certificados a 19 deles. “Na USJ, acreditamos no potencial de crescimento e em segundas oportunidades”, afirmou o reitor da instituição de ensino superior, Stephen Morgan, citado em comunicado. O programa teve início em 2009, tendo depois sido interrompido e retomado novamente em 2018. Desde que existe, beneficiou um total de 69 reclusos, indicou a USJ em comunicado. “Como instituição em, de e para Macau, a USJ leva a sério a sua responsabilidade pelo desenvolvimento sustentável e melhoria da sociedade de Macau. Este programa é um elemento-chave no cumprimento do seu dever para com a sociedade de Macau”, pode ler-se num comunicado emitido ontem. O programa tem sido coordenado pela professora Helen Lio.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Palestra, workshops e “Ilusões Gémeas” inauguram Bienal de Arte</title><link>https://jtm.com.mo/local/palestra-workshops-ilusoes-gemeas-inauguram-bienal-de-arte/</link><description>








Para a inauguração da Bienal Internacional de Arte de Macau, o Instituto Cultural vai organizar uma palestra e duas sessões de workshop, no Museu de Arte de Macau. No mesmo dia, será ainda apresentada a exposição “Ilusões Gémeas”

O Instituto Cultural (IC) vai lançar dois eventos especiais no próximo sábado “para ampliar o diálogo artístico”, no âmbito da inauguração da “Arte Macau: Bienal Internacional de Arte de Macau”. Pelas 15h00, o curador principal, Feng Boyi, irá moderar uma palestra que juntará os curadores Liu Gang e Wu Wei e os artistas Song Dong e Xue Feng. A discussão será realizada em mandarim, com tradução para o inglês, no Museu de Arte de Macau (MAM), segundo o IC.
Durante a palestra, os oradores convidados dissecarão a Bienal, “para discutir os temas de exposição, os conceitos, os detalhes de implementação, as discrepâncias resultantes e os resultados”. Serão explorados os dilemas e as questões que “a curadoria enfrenta actualmente, assim como o pensamento, as estratégias e soluções envolvidas”.
Por seu turno, o artista Chan Hung-Lu conduzirá dois workshops, sob o tema “Exploração de alienígenas interiores”. Chan fará uso das obras expostas e orientará os participantes a “visualizar mentalmente os outros alienígenas através do telemóvel”. Os workshops serão conduzidos em mandarim e pretendem que os participantes reflictam “sobre as origens e diferenças por meio de práticas de meditação e tecnologia de geração de imagens por inteligência artificial”.
No MAM, estará também patente a exposição “Ilusões Gémeas” do artista alemão Gregor Schneider, uma exploração do “fenómeno de simulação através da sobreposição contextual”. De acordo com o comunicado, o Museu já começou a recrutar grupos de voluntários, “preferencialmente irmãos gémeos”. Os candidatos devem ser maiores de idade, do mesmo género e ter “um alto grau de semelhança física e de altura”. As inscrições ainda se encontram abertas, sendo que os candidatos admitidos receberão formação para participar na actuação da exposição.
As inscrições para as outras actividades da Bienal também estão abertas e podem ser efectuadas na Conta Única. “A ocasião convida à partilha de ideias e experiências entre artistas locais e internacionais e público, num diálogo fértil entre os conceitos e as práticas artísticas”, pode ler-se.
A Bienal deste ano é dedicada ao tema “Olá, o que fazes aqui?”. A exposição principal, patente até ao dia 19 de Outubro, reúne 46 artistas de 13 países e regiões, com cerca de 80 trabalhos em exibição. As peças e conjuntos de obras estarão distribuídos por 20 espaços, no MAM. O Museu terá também “espaços expositivos não convencionais e zonas de transição entre pavilhões” e “miniaturas de arte visual que transcendem o tempo e o espaço”. Os visitantes terão a oportunidade de “sentir e vivenciar a diversidade cultural do mundo e de Macau”.
O evento estará dividido em seis secções, nomeadamente a “Exposição Principal”, a “Exposição de Arte Pública”, o “Pavilhão da Cidade”, a “Exposição Especial”, o “Projecto de Curadoria Local” e a “Exposição Colateral”, com cerca de 30 mostras de arte.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>CCM recebe “Chegada Auspiciosa”</title><link>https://jtm.com.mo/local/ccm-recebe-chegada-auspiciosa/</link><description>








“Chegada Auspiciosa” marca o fim desta temporada da Orquestra Chinesa de Macau. O concerto vai decorrer no Centro Cultural de Macau, no dia 26 de Julho, contando com a participação da mestre de jinghu Wang Caiyun, da solista de yangqin Liu Yinxuan e da soprano Cui Rui
 
A Orquestra Chinesa de Macau vai apresentar o último concerto desta temporada, intitulado “Chegada Auspiciosa”. Agendado para 26 de Julho, às 20h00, o espectáculo decorrerá no Grande Auditório do Centro Cultural de Macau, informou o Instituto Cultural.
Sob a batuta do director musical e maestro principal da Orquestra, Zhang Lie, o concerto contará com a participação da mestre de jinghu Wang Caiyun, do solista de yangqin Liu Yinxuan e da soprano Cui Rui, “apresentando um programa emocionante que entrelaça clássicos da música chinesa e a essência lendária da Ópera de Pequim, de modo a dar a conhecer ao público a arte sublime de músicos conceituados”.
O concerto reunirá vários artistas de excelência, refere o organismo, indicando que interpretarão várias obras clássicas intemporais. O solista de yangqin Liu Yinxuan vai interpretar o Concerto para Yangqin “Rapsódia”, da autoria da conceituada compositora Wang Danhong, que, segundo o IC, “evidencia as infinitas possibilidades expressivas do instrumento através do uso de técnicas de execução variadas e de uma grande expressividade musical”.
Já a mestre de jinghu Wang Caiyun executará, juntamente com a orquestra, Espírito de Pequim, uma obra de Wu Hua, “que exige um domínio técnico magistral do jinghu e revela o charme artístico dos instrumentos”. Por sua vez, a soprano Cui Rui interpretará Adeus, Minha Concubina, um poema sinfónico nacional de Guan Xia, que recria a história épica de Xiang Yu e da Consorte Yu com uma abordagem vocal inspirada na ópera chinesa, “dando uma nova vida a este tesouro cultural chinês”.
Organizada pelo IC e co-organizada pela Sociedade Orquestra de Macau, Limitada, a Temporada de Concertos da Orquestra Chinesa de Macau 2024-2025 conta ainda com o apoio do Banco da China (Macau). Os bilhetes para o concerto de encerramento encontram-se à venda na Bilheteira Online de Macau, aos preços de 380, 250, 180 e 120 patacas.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Art Space” da Taipa apresenta “Pinturas de Leques”</title><link>https://jtm.com.mo/local/art-space-da-taipa-apresenta-pinturas-de-leques/</link><description>








O “Art Space” da Vila da Taipa acolhe hoje a exposição “Pinturas de Leques Dobráveis Chineses” da artista Chao Iok Leng. As obras vão estar em exibição até Setembro

A Associação Cultural da Vila da Taipa inaugura esta quarta-feira a exposição “Pinturas de Leques Dobráveis Chineses” de Chao Iok Leng, no “Taipa Village Art Space”. A mostra estará patente até ao dia 17 de Setembro, entre as 12:00 e as 20h00, com entrada livre. De acordo com a organização, Chao traz uma “abordagem refrescante” à tradição da pintura chinesa de leques, com um “uso magistral da tinta chinesa numa rara intersecção de arte e beleza”.
Estes acessórios “são tesouros incomuns na agitação da vida urbana contemporânea”. A exposição visa aumentar a “apreciação da beleza e tranquilidade através da exibição destes objectos preciosos enraizados na antiga cultura chinesa”. Os leques dobráveis surgiram na Ásia para refrescar os seus utilizadores, sendo que também funcionavam como “ornamentos, símbolos de estatuto e expressões de gosto pessoal”, refere a nota de imprensa.
A tradição chinesa de pintar leques começou durante a dinastia Tang, durante a qual artistas foram inspirados a “pensar criativamente” e a pintar “com precisão e grande maestria”. A aplicação de tinta chinesa, desenvolvida há mais de dois mil anos, requer uma “atenção meticulosa aos detalhes”, uma vez que é rapidamente absorvida pelo papel fino dos leques, o que dificulta qualquer retoque ou correcção.
Chao Iok Leng, oriunda de Guangdong, viveu em Macau a maior parte da sua vida, tendo desenvolvido um “interesse profundo e expansivo” pela arte desde muito cedo. Nos anos 1970, a artista estudou com Guan Wanli e aprendeu a pintar flores e pássaros. Mais tarde, estudou pintura Ocidental com Li Lun. No final dessa década, mudou-se para Hong Kong, onde continuou a estudar pintura de flores e pássaros, bem como paisagens, com Lui Zuishan. Aprendeu ainda caligrafia com Liang Zijiang.
Regressada a Macau, estudou pintura chinesa e ocidental com Zhao Weifu e, na década de 1980, estudou pintura Lingnan com Zhao Shaoang. Em Pequim desenvolveu a sua pintura de flores e pássaros com Xu Junxiu. Chao realizou a sua primeira exposição no Museu Luís de Camões, em 1987. Nos anos 1990, em Vancouver, estudou pintura floral e paisagens com Song Weiyuan. Em 1996, a Direcção dos Serviços de Turismo convidou Chao a apresentar “O Encanto do Lazer”.
Actualmente, é vice-presidente da Associação de Caligrafia e Pintura Yi Un, membro da “Macau Artist Society” e conselheira de várias associações locais. João Ó, presidente da Associação Cultural da Vila da Taipa, afirmou que Chao interpreta “habilmente a beleza das pinturas de folhas de leque em diferentes elementos vivos que não são necessariamente óbvios, mas que, no entanto, alimentam as nossas vidas”.
A associação promete continuar a envidar esforços para exibir obras de arte de artistas locais e internacionais na Vila da Taipa.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM confirma delegação recorde dos Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-confirma-delegacao-recorde-dos-jogos-nacionais/</link><description>








Macau quer enviar a maior delegação de sempre aos Jogos Nacionais da China, que vão decorrer em Novembro, com o território a acolher provas de cinco modalidades, indicou o Instituto do Desporto (ID), confirmando assim a intenção manifestada em Maio pelo presidente do organismo em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Num comunicado divulgado na segunda-feira à noite, o ID disse que a RAEM pretende ter atletas em 23 modalidades e equipas em 14 modalidades da 15ª edição dos Jogos Nacionais. Os últimos jogos tiveram lugar na província de Shaanxi, no nordeste do país, em Setembro de 2021, envolvendo mais de 12 mil atletas em 35 modalidades, e terminaram com 12 novos recordes mundiais. O ID sublinhou que “atribui grande importância” aos Jogos – o principal evento desportivo chinês, que se realiza a cada quatro anos – até porque Macau será “um dos anfitriões”. Macau vai acolher todas as provas de ténis de mesa e de basquetebol 3×3, a competição sub-18 masculina de basquetebol de cinco e o torneio de voleibol feminino dos Jogos, assim como uma competição amadora de karaté, aberta a toda a população. A 15ª edição terá lugar entre 9 e 21 de Novembro e, pela primeira desde a sua criação, em 1959, vai incluir provas fora da China Continental. Além de Cantão, os Jogos vão decorrer em simultâneo em Hong Kong e Macau. Macau vai ainda acolher duas provas de badminton, para pessoas com deficiência física ou auditiva e para pessoas com deficiência intelectual, no âmbito dos Jogos Olímpicos Especiais da China, que decorrerão entre 8 e 15 de Dezembro.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>ASSOCIAÇÃO ECONÓMICA PREVÊ SUBIDA DO PIB DE 2,8% NO 1º SEMESTRE</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-economica-preve-subida-pib-de-28-1o-semestre/</link><description>








O Produto Interno Bruto (PIB) da RAEM terá crescido cerca de 2,8% na primeira metade de 2025, em termos anuais, anteviu a Associação Económica de Macau. Considerando apenas o segundo trimestre, a associação aponta para um crescimento homólogo de 7%. “Na primeira metade do ano, apesar de a economia de Macau ter sofrido com o impacto da fraca procura externa, o volume de visitantes, a taxa de ocupação hoteleira, o número total da população activa e a taxa de desemprego, entre outros indicadores, mantiveram-se estáveis, com o apoio do país, o que mostra, em geral, uma certa resiliência”, sublinha a associação, no estudo mais recente sobre as perspectivas económicas da RAEM. Apesar de alertarem para a persistência de “muitos factores de incerteza externos”, os autores do relatório acreditam que, com o apoio contínuo do Governo Central, a economia local irá manter-se estável na segunda metade do corrente ano. No que respeita ao terceiro trimestre, as análises da associação indicam que o índice de perspectiva económica poderá situar-se entre 5,8 e 5,9 pontos. No estudo, a associação volta a apelar a esforços conjuntos do Governo e do mercado, em prol da optimização do ambiente de negócios e da promoção da diversificação industrial, tendo em conta que “a economia de Macau está numa fase essencial de transformação e desenvolvimento”. Desse modo, mostra-se convicta de que a economia local ganhará maior competitividade integrada e concretizará um desenvolvimento sustentável. Além disso, as perspectivas económicas referentes a Maio e Junho atingiram 6,1 e 5,9 pontos, respectivamente, mantendo um nível “estável”. Entre os aspectos positivos, o estudo frisa que o impulso dos concertos contribuiu para que o desempenho macroeconómico em Maio e Junho tenha excedido as expectativas do mercado. Porém, também recorda que, no mesmo período, a confiança dos consumidores e a procura continuaram a ser fracas. Recorde-se que, segundo dados oficiais, o PIB de Macau recuou 1,3% em termos anuais e reais, no primeiro trimestre deste ano, equivalendo a 85,2% do volume económico do período homólogo de 2019. O valor representou também um decréscimo de 6,1% em relação aos últimos três meses de 2024, marcando o sexto trimestre consecutivo de desaceleração.

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Pior que a pandemia’: buscas por imigrantes paralisam comércio em Los Angeles</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/pior-pandemia-buscas-por-imigrantes-paralisam-comercio-em-los-angeles/</link><description>








Nayomie Mendoza estava acostumada a ver uma fila de clientes formar-se no seu restaurante à hora do almoço no bairro da moda de Los Angeles, o LA Fashion District. Mas as operações migratórias da administração de Donald Trump esvaziaram as suas mesas.
“As nossas vendas caíram 80%”, disse à AFP Mendoza, responsável pelo Cuernavaca’s Grill, um colorido restaurante mexicano do popular bairro comercial.
“O que nos salva é que temos muitos envios ao domicílio, cerca de 20%”, disse Mendoza, ao explicar que na região muitos têm medo de sair às ruas.
No coração de Los Angeles, o LA Fashion District é um vibrante bairro com inúmeras lojas de roupas e acessórios, mas com uma predominante mão de obra latina, tornou-se também alvo da ofensiva anti-imigração do governo Trump, com operações em fábricas e outros pontos comerciais de Los Angeles.
Agora as suas calçadas estão vazias, mesmo neste início de Verão, quando turistas lotam a cidade californiana.
A administração Trump aumentou a pressão sobre Los Angeles, declarada “santuário” de protecção para imigrantes pelas suas autoridades democratas em oposição ao presidente republicano.
Com um terço da população de origem estrangeira e uma estimativa de centenas de milhares de pessoas em situação irregular, a investida federal contra os imigrantes enfureceu os habitantes, que saíram às ruas para protestar no mês passado.
O governo Trump, entretanto, não parece estar disposto a recuar.
“É melhor que se habituem connosco, porque muito em breve isso será normal. Vamos a todos os lugares, na hora que quisermos, em Los Angeles”, disse à Fox News Gregory Bovino, da Patrulha de Fronteira dos EUA, avisando que “o governo federal não vai sair de Los Angeles”.
Mas, Nayomie Mendoza afirma que as operações não só atingem estrangeiros ou sem documentos, como também indústrias inteiras, num momento em que os comerciantes tentam recuperar de um começo de ano difícil, após os vorazes incêndios que atingiram a região de Los Angeles em Janeiro.
Devido à falta de clientes, Mendoza fecha as portas às 15:00. Um contraste com o ano passado, quando trabalhava até à noite devido à procura. “Isso é provavelmente pior do que a pandemia”, comentou.
Manuel Suárez, dono de uma loja de brinquedos numa rua próxima ao restaurante, concorda. “Agora é pior porque na pandemia, embora fosse pandemia, havia vendas”, afirmou Suárez, que trabalha há 35 anos no popular bairro.
“Agora está completamente em crise”, lamentou, ao explicar que muitos comerciantes decidiram fechar as lojas por precaução, à medida que as operações se intensificam na cidade.
Outros reduziram o número de funcionários devido à queda nas vendas.
 
 “O gato e o rato” 
As operações “semearam o medo na nossa comunidade latina”, disse Jose Yern, administrador da Anita’s Bridal Boutique, especializada em vestidos para debutantes.
“As pessoas têm medo de vir (ao distrito), mas se vêm, vão a uma loja específica, fazem o que têm de fazer e depois voltam para casa”, acrescentou o comerciante, enquanto no passado, possíveis clientes caminhavam entre os coloridos vestidos expostos em manequins.
O medo é palpável nas ruas: qualquer som de sirene dispara os alertas. Os comerciantes comunicam com walkie-talkies e notificam qualquer barulho, helicóptero ou presença uniformizada nas ruas próximas para avisar aqueles que não têm documentos.
Alguns até observam dos telhados e dão o sinal de alerta ao grito de “a migra”.
“É lamentável que o governo não entenda que quando nos ataca, todos perdemos”, comentou um vendedor que preferiu não se identificar. “Mas não vamos embora. O que vai acontecer aqui é que vamos ficar a jogar o gato e o rato. Vamos ver quem se cansa primeiro”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-16 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>