<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>EPM inicia aulas com aumento de quase 5% no número de alunos</title><link>https://jtm.com.mo/local/epm-inicia-aulas-aumento-de-quase-5-numero-de-alunos/</link><description>








Novos espaços e regras que proíbem o uso de telemóveis – estas foram algumas das novidades no primeiro dia de regresso às aulas na Escola Portuguesa de Macau. A cantina, situada logo à entrada das instalações, dá uma imagem de maior modernidade e é a alteração mais notória resultante das obras. Neste novo ano lectivo, a instituição de ensino contará com 810 alunos, mais 5% em termos anuais. Para já, apenas vai faltar um professor de inglês. Segundo o director, Acácio de Brito, “só falta a autorização da DSEDJ, mas isso deverá ficar resolvido em breve”. Além disso, segundo disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, os serviços de psicologia e orientação vão sofrer “alguma reestruturação”
 
VÍTOR REBELO
 
Com as obras de melhoramento das instalações concluídas e prontas a mostrar ao Primeiro-Ministro português, Luís Montenegro, que visita hoje o estabelecimento de ensino, arrancou ontem mais um ano lectivo na Escola Portuguesa de Macau (EPM), num primeiro dia apenas destinado à recepção dos alunos por parte dos professores titulares e os directores de turma. Hoje já será mais a sério, com o início das aulas propriamente ditas.
Para o novo ano escolar, alunos e professores terão desde logo melhores condições de restauração, uma vez que o novo espaço, que agora se encontra logo à entrada das instalações, é amplo, moderno, em estilo “open space” e integra um bar. Além disso, a área de recreio foi aumentada e há a registar a renovação dos balneários junto ao pavilhão desportivo, com mais duches para ambos os sexos, agora num total de 15 em cada sector. A sala de música foi igualmente remodelada, assim como a sala de professores desviada para outro local.
Estes melhoramentos vão ser mostrados a Luís Montenegro e ao ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, que esta manhã visitam a escola.
Para 2025/2026, mantém-se na EPM a tendência de crescimento do número de estudantes que se tem verificado nos últimos anos, sendo agora de 810, mais 37 do que no ano lectivo anterior. Há, portanto, um aumento de perto de 5% no número de matrículas.
No que diz respeito às turmas, e segundo dados fornecidos pelo director do estabelecimento de ensino, não há alteração, mantendo-se 39 no total, distribuídas por 15 no primeiro ciclo, nove no segundo, 10 no terceiro e seis no secundário.
A recepção aos alunos foi feita entre as 9h30 e as 13h00, com o Jornal TRIBUNA DE MACAU a testemunhar a habitual azáfama, tanto de alunos como de pais, com estes a fazerem fila para tratar de assuntos relativos aos educandos.
Um dos pais ouvidos por este jornal disse esperar que a escola “possa manter a qualidade de ensino”, dando, entretanto, os parabéns pela remodelação de algumas instalações. “Estão francamente melhores”, salientou.
Sobre a questão dos professores, referiu que “no ano passado houve falta de professores, mas este ano pelos vistos está resolvido”. Por outro lado, salientou haver “um calendário escolar fixo”, acreditando que “tudo possa correr bem, que haja um bom início de ano lectivo, que se mantenha a qualidade do ensino e que a escola tenha mais representatividade em Macau”.
Outro dos pais que aguardava vez para tratar de assuntos na secretaria manifestou votos de que “os alunos sejam felizes e que aprendam muito”. Pedro Santos Silva e a esposa, de etnia chinesa, que se encontram no território há sete anos, têm a filha a estudar na EPM desde a primária. “Ela adora esta escola e como a mãe – que fala mandarim com ela, enquanto eu falo em português – fez formação em Portugal, nós quisemos que a nossa filha viesse para aqui, porque é o ideal para aperfeiçoar a língua portuguesa”, afirmou.
Enquanto isto, as centenas de alunos matriculados para este ano distribuíam-se pelas instalações, podendo ver-se, logo à entrada, algum convívio entre velhos colegas e amigos, que se reviam depois de mais um período de férias grandes. E também os que se conheciam pela primeira vez, ou seja, os mais pequenos, com 5 ou 6 anos, que saíram do jardim de infância para frequentar pela primeira vez a EPM.
No caso do ensino primário, todas as turmas estão num bloco de dois andares, separado dos restantes ciclos, os quais se encontram numa ala diferente.
O nosso jornal foi a uma das salas dos mais pequeninos e ouviu a professora Lia Dalte: “Estar com estas turmas é um desafio que tem o seu encanto e que abraçamos com todo o prazer, porque é tudo novo, desde as crianças às famílias”. A docente espera que “acima de tudo a língua e a cultura portuguesas prevaleçam, assim como a chinesa e a macaense, fazendo os possíveis para incorporar e articular essas culturas”.
Descendo ao pátio principal, ao ar livre, lá estavam muitos dos alunos mais velhos a adaptar-se a uma nova vida sem telemóvel, na sequência da decisão dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) de proibir o uso dos aparelhos telefónicos no interior das escolas.
Como todos os estudantes têm de deixar os smartphones nos cacifos à entrada da escola, o ambiente de convívio era completamente diferente. Futebol e jogos, bem como correrias entre os mais pequenos substituem agora o vício que se entranhou nos jovens. Pelo menos nas escolas isso muda radicalmente com esta medida, a qual parece reunir consenso, ou pelo menos aceitação, por parte dos estudantes.
Todos os alunos, a partir do segundo ciclo, ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU reconhecem que a decisão é positiva. “Podemos fazer mais coisas em conjunto, o que é importante”, disse um deles. “É um pouco estranho estarmos na escola sem usar os telemóveis no intervalo, mas isso vai favorecer o nosso convívio”, referiu outro. “Julgo que nem todos aceitam esta medida, porque tem vantagens e desvantagens, mas o essencial é que possamos conviver mais, essa é a realidade”, salientou outro estudante. “A partir de agora vou jogar futebol para não pensar no telemóvel”, rematou mais um.
 
Professor de inglês aguarda autorização da DSEDJ
Sobre o arranque do ano lectivo, sabe-se que quase todas as disciplinas têm professores atribuídos, ainda que haja um docente de inglês, com licença especial, que ainda não viu autorizada pela DSDEJ a sua inclusão na lista de 86 professores que a escola alberga. “Esperamos que isso seja resolvido rapidamente”, afirmou Acácio de Brito ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, frisando que, de resto, “houve resposta positiva a todas as licenças especiais solicitadas”.
Em antevisão a mais um ano lectivo, o responsável da EPM espera que “tudo corra pelo melhor”. Sobre os resultados escolares, salienta que, “se quisermos fazer uma comparação com o ano passado, tivemos bons resultados, na senda daquilo que tem sido uma prática na EPM, aferidos por avaliação interna, que a escola classifica, e externa, que é provocada pelos exames”.
O director constata que “quase a totalidade entrou na primeira opção, sendo que apenas um aluno não teve a possibilidade de concluir o ensino secundário e outro não entrou na primeira fase, mas penso que irá entrar na segunda”. Por outro lado, sublinha, “tivemos bons resultados numa disciplina que eu penso que é importante também, que é a português, e, portanto, estamos no bom caminho”.
Relativamente ao novo ano, o responsável diz que a escola quer “desenvolver áreas que são mais marginais, designadamente a valorização, e por isso temos as novas instalações para prestar apoio aos mais necessitados, designadamente que tenham algumas situações de educação especial”.
Além disso, reforça, “atenderemos também em termos pedagógicos à valoração daquele programa que iniciámos no ano passado, no sentido de que todos os alunos até ao 4º ano beneficiarão de uma hora por dia de português, para que cheguem ao 5º ano e sejam capazes de resolver os problemas”.
“Muitas vezes os alunos têm dificuldades, mas se fizermos uma análise estratégica a essas dificuldades verificamos que o problema é principalmente na comunicação, ou seja, o não domínio da língua impossibilita muitas vezes um bom resultado a algumas disciplinas”, atesta, rematando que “esse trabalho está a ser feito e há um processo de continuidade”.
Acácio de Brito fala ainda do “reforço em algumas estruturas que têm a ver com o domínio do português e também alguns processos que ainda vão ser sujeitos a alguma reestruturação”, concretamente os serviços de psicologia e orientação. “Neste momento há um novo responsável desse serviço e em breve iremos lançar um concurso para a contratação de um psicólogo”, revelou.
Sobre a visita de Montenegro, Acácio de Brito diz que “é sempre bom”, acrescentando que o chefe do governo português “terá oportunidade de ver, até porque será acompanhado pelo ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, que esteve aqui há poucos meses, as melhorias significativas na escola”. O Primeiro-Ministro constatará ainda que a EPM “será sempre um espaço farol de um certo sentido de portugalidade, sendo uma escola na China, mas cultivando também os valores da cultura e da língua portuguesa”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>China quer reforçar comunicação “estratégica” com Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/actual/china-quer-reforcar-comunicacao-estrategica-portugal/</link><description>






											O primeiro-ministro, Luís Montenegro (D), durante o encontro, com o Presidente da República Popular da China, Xi Jinping (E), que decorreu no Grande Palácio do Povo, em Pequim, China, 9 de setembro de 2025. ANTÓNIO COTRIM/LUSA										



China e Portugal são países com uma “profunda herança histórica” que partilham “um espírito de abertura, inclusão, iniciativa e autonomia”, afirmou ontem o Presidente chinês em Pequim, num encontro com o Primeiro-Ministro português, ao reiterar que as duas nações resolveram “de forma adequada a questão de Macau através de negociações amistosas”. Nos últimos anos, a cooperação em diversas áreas atingiu “importantes resultados”, estabelecendo “um modelo de respeito mútuo e ganhos recíprocos entre países com diferentes sistemas sociais e diferentes realidades nacionais”, sublinhou Xi Jinping, citado pela agência Xinhua.
Observando que este ano se assinala o 20º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica abrangente China-Portugal, Xi garantiu que “a China está disposta a reforçar a comunicação estratégica com Portugal, a orientar as relações bilaterais na direcção certa, a tornar as boas relações ainda melhores e a contribuir ainda mais para a prosperidade e o progresso dos dois países e do mundo através da solidariedade e da cooperação”.
O líder chinês sustentou que os dois países devem “dar continuidade à amizade tradicional, com confiança e apoio mútuos”, “aprofundar o alinhamento de estratégias de desenvolvimento”, “expandir a cooperação prática” nos domínios da inovação, ambiente, oceanos e sector farmacêutico, entre outros, e estimular “os intercâmbios culturais, educacionais, turísticos e científicos”. Ao mesmo tempo, destacou a importância de “aproveitar o papel único de Macau como ponte e utilizar plenamente mecanismos como o Fórum de Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, visando alcançar um nível mais elevado de benefícios mútuos”.
“Quanto mais turbulento e interligado se torna o panorama internacional, maior é a necessidade de a China e a Europa reforçarem a comunicação, reforçarem a confiança mútua e aprofundarem a cooperação”, acentuou, apelando a Portugal para que trabalhe com Pequim em prol do desenvolvimento sustentado, estável e saudável das relações China-União Europeia.
Nesse contexto, insistiu, a China está disponível para “estreitar a cooperação multilateral com Portugal, praticar verdadeiramente o multilateralismo, salvaguardar a autoridade da ONU, defender o sistema de livre comércio e promover a construção de um sistema de governança global mais justo e razoável”.
 
Elogios a Guterres, Durão e Costa
Segundo a agência Lusa, no início do encontro no Grande Palácio do Povo, Xi afirmou que “Portugal é um bom amigo da China”, e elogiou o papel internacional dos anteriores primeiros-ministros António Guterres, Durão Barroso e António Costa.
Xi começou por dizer ser “um prazer” conhecer o Primeiro-Ministro. “Seja bem-vindo na visita à China. Lembro que em 2018 eu fiz uma visita de Estado a Portugal, que me deixou uma bela impressão, e profunda”, disse, aproveitando para pedir a Montenegro que transmita “sinceros cumprimentos” ao chefe de Estado, Marcelo Rebelo de Sousa.
“Portugal desempenha um papel importante e singular no palco internacional”, disse, realçando que tem “boas relações” com o secretário-geral da ONU, António Guterres, o presidente do Conselho Europeu, António Costa, e o ex-presidente da Comissão Europeia Durão Barroso.
“Portugal também foi o primeiro país da Europa Ocidental a assinar com a China actos de cooperação no âmbito da iniciativa ‘Uma faixa, uma rota”, e o primeiro país da Zona Euro que emitiu títulos” na moeda chinesa, apontou.
Por sua vez, Montenegro sublinhou que, no contexto internacional, Portugal e a China têm mantido “em muitas ocasiões uma base de cooperação e de partilha de valores”. “A China tem um papel fundamental no contexto global e internacional, é membro permanente do Conselho de Segurança das Nações Unidas e nós esperamos o vosso contributo para podermos construir pontes entre povos, aproximar alguns daqueles que se encontram em conflito, promover a paz, promover o multilateralismo, promover o respeito pelos direitos humanos”, afirmou.
Montenegro começou por referir que “é com muito gosto” que realiza esta visita oficial à China e transmitiu a Xi os cumprimentos de Marcelo Rebelo de Sousa.
O Primeiro-Ministro manifestou concordância com as palavras de Xi sobre a forma como decorreu a transição da administração de Macau de Portugal para a China, em 1999. “Tivemos na transição de Macau uma boa expressão da forma como conseguimos convergir e conseguimos garantir a identidade cultural e o relacionamento entre a região administrativa especial de Macau, com Portugal e com a China”, disse.
 
Ucrânia motiva apelo português
Por outro lado, Montenegro aproveitou para dizer a Xi que conta com a sua relação próxima com a Rússia para que seja possível “construir uma paz justa e duradoura” na Ucrânia. Mais tarde, numa visita à Cidade Proibida, manifestou-se confiante de que esse apelo Ucrânia não será ignorado.
“Eu creio que o apelo, vindo de um país amigo, vindo de um país da União Europeia, vindo de um país, como o Sr. Presidente Xi Jinping enfatizou também, que tem uma identidade de valores e de percurso, não cairá em saco roto”, afirmou.
Dizendo não poder responder pelo Presidente chinês, Montenegro manifestou-se convicto de que Portugal tem feito o que lhe é exigido quanto a este conflito. “A minha convicção é que, à nossa dimensão e sem nenhum tipo de pretensiosismo, nós fazemos aquilo que se exige a uma nação com a história e com a respeitabilidade internacional que Portugal tem. Nós somos construtores de pontes, nós somos protagonistas da aproximação entre povos, nós somos defensores da paz, defensores dos valores, do respeito pelos direitos das pessoas”, sublinhou.
Montenegro considerou que, no encontro com Xi, se limitou “a ser franco, leal e directo no apelo” para que a capacidade de influência da China possa ser desenvolvida e “trazer resultados práticos” para a Ucrânia.
“Nós temos uma diplomacia actuante e que ganha crédito para que eu possa falar em nome do país, apelando a este sentido de responsabilidade colectiva à escala global”, considerou, enfatizando que o país tem um português que é secretário-geral das Nações Unidas, outro que é presidente do Conselho Europeu e outro que foi 10 anos presidente da Comissão Europeia.
O Primeiro-Ministro afirmou que Portugal “mantém um diálogo aberto” com a China, que classificou como “parceiro” em muitos domínios. “Eu não tenho nenhum problema em dizer isto, ao mesmo tempo que garanto a Portugal e aos nossos concidadãos que nós somos um país com uma posição e intervenção no âmbito da União Europeia, dos nossos parceiros da NATO, e hoje também no âmbito da coligação da boa vontade que procura garantir uma paz justa e duradoura na Ucrânia”, frisou.
Montenegro defendeu que, “independentemente de muitas diferenças” que Portugal tem com “algumas perspectivas da China”, este país “e o seu presidente têm afirmado valores como o multilateralismo, valores como o respeito pelo direito internacional”. “Com isso também significando o respeito pelos direitos humanos, o respeito pelo acesso de todos os cidadãos a patamares de realização, de desenvolvimento, que se coadunam com os valores que nós preconizamos em Portugal”, considerou.
A agenda de Montenegro em Pequim começou de manhã com a deposição de uma coroa de flores no monumento aos Heróis do Povo, na Praça Tiananmen, acompanhado pela mulher e por Paulo Rangel, ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Manuel Castro Almeida, ministro da Economia e da Coesão Territorial, e Graça Carvalho, ministra do Ambiente e Energia. Além do encontro com Xi, Montenegro reuniu-se antes com o presidente da Assembleia Nacional Popular da China, Zhao Leji.
Depois da visita à Cidade Proibida, seguiu para um encontro com o homólogo chinês, Li Qiang, antes de rumar a Macau. Na quinta e sexta-feira, fará uma visita oficial ao Japão, com passagens por Tóquio e Osaka.
 
Montenegro agradece apoio chinês durante a crise financeira
Luís Montenegro agradeceu perante Xi Jinping o apoio da China a Portugal no período da crise financeira. “Ao nível da nossa cooperação económica bilateral, é meu dever dizer-lhe que não nos esquecemos, pelo contrário, temos muito bem presente e respeitamos a aposta que a China desenvolveu na economia portuguesa, num dos momentos mais críticos do nosso país, quando da crise financeira”, afirmou o Primeiro-Ministro português no início do encontro com o Presidente chinês. Tal como tinha sido destacado momentos antes por Xi, também Montenegro considerou que, nos últimos anos, os dois países reforçaram laços “em vários sectores da economia, da energia à banca, da saúde ao abastecimento de água”. “A nossa convicção é que podemos continuar a trilhar esse caminho na base da confiança”, disse.
 
Portugal “é um país confiável e confiante” para investimentos
O Primeiro-Ministro português afirmou que, nas suas visitas à China e ao Japão, quer trazer a mensagem de que Portugal “é um país confiável e confiante” para investimentos económicos. Questionado se conseguirá fazer chegar a mensagem aos potenciais investidores chineses apesar de o programa não incluir um seminário económico – como aconteceu nas anteriores visitas do então Primeiro-Ministro António Costa, em 2016, ou do Presidente Marcelo Rebelo de Sousa, em 2019 -, Montenegro rejeitou esta perspectiva. “Eu creio que a afirmação de que este programa é bastante curto só se pode estar a referir à dimensão temporal, porque do ponto de vista do conteúdo, este programa é vastíssimo”, contrapôs, em declarações aos jornalistas, destacando a importância dos contactos directos com os líderes chineses. Salientou ainda que Portugal já “usufrui de vários investimentos que têm origem na China e que têm sido alavancas para a transformação e desenvolvimento económico de Portugal”. “É a nossa pretensão contribuir com esta nossa vinda cá para podermos também abrir portas a que mais empresas portuguesas possam encontrar no mercado chinês o destino dos seus produtos e, por via disso, também aumentar a nossa quota de exportação para esta geografia”, afirmou.
 
JTM com Lusa e Xinhua

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Lutaremos pela subida do subsídio de nascimento”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lutaremos-pela-subida-subsidio-de-nascimento/</link><description>








A lista número 6 destaca o objectivo de que as políticas que preconiza ganhem continuidade. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a Aliança de Bom Lar promete “reforçar, com toda a força, o sistema de apoio à natalidade e à família de Macau”, concretamente para que o subsídio de nascimento aumente para 20 mil patacas. Defende também mais benefícios ao consumo
 
– Que motivos levaram a lista Aliança de Bom Lar a candidatar-se à Assembleia Legislativa?
– A lista número 6 – Aliança de Bom Lar (ABL) é liderada pela Associação Geral das Mulheres e constituída pelos sectores educacional, industrial e comercial, juvenil, profissional e dos serviços sociais. Assumindo a ideia de candidatura centrada em “lutar pelos direitos e interesses das mulheres e crianças, e pela felicidade das famílias, construir plataformas para os jovens e criar um futuro para Macau”, a nossa lista concorreu a duas edições das eleições legislativas e conseguiu assentos por sufrágio directo.
Ao longo de oito anos de percurso em que a nossa equipa participou e discutiu as políticas, bem como se pronunciou pelo povo, a ABL lembra-se sempre de cumprir as promessas deixadas na candidatura às eleições. Já conseguimos a concretização do “subsídio de assistência na infância” no valor mensal de 1.500 patacas, o aumento contínuo do subsídio de nascimento para 6.500, o lançamento do “Programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida”, a concretização do “Regime de conciliação para causas de família”, a implementação regular do “subsídio para cuidadores”, a optimização de zonas de lazer e instalações de diversão infantil em diversas zonas, entre outras políticas e medidas benéficas para os residentes em geral e de apoio ao desenvolvimento familiar.
No entanto, permanece a tendência de baixa taxa de natalidade e envelhecimento populacional. Além disso, sob o impacto do ambiente económico interno e externo complexo e em constante mudança, entre outros factores, o desenvolvimento sustentável da sociedade enfrenta desafios. A ABL empenhar-se-á em concretizar as perspectivas e desejos dos residentes por uma vida melhor. O nosso programa político continua a concentrar-se nos direitos e interesses das mulheres, crianças e famílias, nos benefícios para idosos e grupos carenciados, e no efectivo aumento do sentido de felicidade, segurança e ganho dos residentes. Ao mesmo tempo, foca-se em impulsionar o Governo a envidar esforços em vários aspectos, para melhorar o emprego e o ambiente de negócios nos bairros comunitários, elevar a eficácia da governação e aperfeiçoar a construção urbana, no sentido de construir um bom lar para os residentes, que seja próspero, harmonioso, feliz, dinâmico e saudável.
 
– De que modo se diferencia esta candidatura das restantes?
– A ABL valoriza a diversidade, tendo reunido uma equipa de participação e discussão de políticas composta por representantes de vários sectores. Os nossos candidatos são de diferentes áreas profissionais, já exerceram diversas profissões, participam na sociedade há muito tempo e fazem coisas práticas para o povo. Por outro lado, a lista inclui membros de vários organismos consultivos da RAEM, com vasta experiência profissional, social e política, o que fornece à equipa uma base mais sólida para a participação política, e permite à nossa equipa transmitir, de forma ainda mais científica e racional, condições sociais e opinião pública, bem como servir ainda mais efectivamente os residentes.
A ABL é uma equipa jovem e dinâmica, tendo valorizado durante muito tempo a formação de jovens quadros políticos e da área de serviços sociais. Temos formado activamente jovens quadros em prol do princípio de “Macau governado por patriotas”, o que reflecte a nossa ideia de candidatura de “construir plataformas para os jovens”. A idade média da equipa é de cerca de 39 anos e contamos com vários candidatos nascidos na década de 1990, tendo o candidato mais jovem apenas 26 anos. Isto demonstra uma equipa repleta da dinâmica.
A ABL faz coisas práticas para o povo, serve as necessidades dos residentes, ausculta de forma humilde a opinião pública e transmite activamente a voz do povo. Durante muito tempo, trabalhámos profundamente na comunidade através de diferentes plataformas. Adoptando regularmente inquéritos, estudos e actividades comunitárias, a equipa conhece a situação actual da sociedade e o que pensam os residentes, usando essas informações como uma base importante para apresentar sugestões ao Governo. Por exemplo, quando lutámos, com sucesso, pelo prolongamento da licença de maternidade, criação da licença de paternidade e do subsídio de assistência na infância, e política de habitação em cinco escalas, adoptámos sempre, em primeiro lugar, questionários, visitas in loco, entre outras medidas, para recolher opiniões, de modo a transformar a opinião pública em propostas e políticas práticas e viáveis. Isso mostra a nossa atitude profissional e pragmática, orientada para o povo com o coração, e de servir a sociedade.
 
– Quais são os problemas prioritários e que soluções propõem para os resolver?
– A família é o núcleo da sociedade. A ABL atribui importância ao desenvolvimento familiar, apresentando boas soluções para os problemas de baixa taxa de natalidade e envelhecimento populacional. Lutaremos pela subida do subsídio de nascimento para 20 mil patacas, extensão do subsídio de assistência na infância para as crianças com seis anos, prolongamento da licença de maternidade para 90 dias, aumento da licença de paternidade para 10 dias, bem como criação das licenças de cuidados infantis e consulta pré-natal. Esperamos, através de “leis e subsídios a funcionar em simultâneo, e os custos sociais a ser suportados em conjunto”, reforçar, com toda a força, o sistema de apoio à natalidade e à família.
Em relação aos idosos e grupos vulneráveis, preconizamos o aumento contínuo do valor da pensão para idosos, do subsídio para idosos, pensão de invalidez e dos subsídios de invalidez e para cuidadores. Além disso, defendemos o aumento de recursos para os serviços de tratamento precoce e de ensino especial, e a revisão acelerada do “mecanismo de ajustamento regular da segurança social”, para que os benefícios sociais atendam mais ao ambiente económico real e garantam plenamente a qualidade de vida dos idosos e dos grupos carenciados.
Para impulsionar a ascensão profissional dos jovens, tentaremos que o prémio de estímulo aos exames de credenciação dos quadros qualificados aumente para 10 mil patacas. Além disso, vamos trabalhar para que seja proporcionada formação diversificada sobre empreendedorismo, no sentido de aproveitar os negócios iniciados por jovens para criar mais empregos para jovens. Impulsionaremos políticas habitacionais benéficas e orientadas para famílias jovens e a aceleração da concretização do regime de troca de casas económicas, para criar, com toda a força, um sistema de apoio aos “estudos, emprego, empreendedorismo, carreira profissional e aquisição de casa própria” dos jovens.
A ABL sabe que “garantir a economia” significa “garantir o emprego” e “garantir o bem-estar da população”, sendo que um bom desenvolvimento económico constitui um suporte para os benefícios sociais. Face à falta de clareza no ambiente económico comunitário, continuaremos a lutar pelo lançamento e reforço de diversas medidas de benefício de consumo, para reduzir os custos de vida dos residentes e dar “água corrente” às pequenas e médias empresas. Ao mesmo tempo, impulsionaremos a criação acelerada de “áreas comerciais comunitárias com características próprias”, desenvolvimento de trabalhos de embelezamento e revitalização da cidade, alteração a vários regulamentos comerciais, e simplificação do processo de licenciamento, para facilitar o investimento de mais capitais e recursos para o desenvolvimento da economia comunitária. Ademais, com o intuito de promover o desenvolvimento saudável do mercado de trabalho, impulsionaremos o alargamento de profissões e o aumento do número de vagas de emprego no âmbito do “Plano Específico de Emprego + Formação”. Em simultâneo, através do aperfeiçoamento do regime de gestão de trabalhadores não residentes, e da melhoria das políticas de apoio aos residentes desempregados, à procura de emprego e em mudança de emprego, estaremos plenamente empenhados em garantir o emprego, estabilizar a economia e contemplar o bem-estar da população.
 
– Quais as expectativas em termos de eleições? Quantos assentos esperam conquistar na Assembleia Legislativa?
– A ABL está convicta de que se esforçará ao máximo para participar e discutir políticas. Cada voto é muito importante, pelo que a nossa equipa irá fazer o mais possível para obter o reconhecimento e apoio dos eleitores, salvaguardar a voz da ABL no Hemiciclo, continuar a servir os residentes e empenhar-se plenamente na construção da sociedade, de modo a que as políticas preconizadas pela ABL possam ganhar continuidade. Vamos construir em conjunto um bom lar e um bom futuro!
 
O JTM e o acto eleitoral
Em conformidade com a Lei Eleitoral, o Jornal TRIBUNA DE MACAU continua a fazer a cobertura da campanha para as eleições legislativas do próximo dia 14 de Setembro. A exemplo de anos anteriores, voltámos a adoptar um modelo que visa informar os nossos leitores sobre as ideias defendidas pelas várias candidaturas, sob a premissa de conceder o mesmo tratamento jornalístico a todas as listas concorrentes no sufrágio directo. Sem prejuízo de eventuais reportagens gerais sobre as eleições, nunca focadas em listas específicas, apresentamos hoje a última das entrevistas com as diferentes equipas de candidatura, que tiveram direito a uma página até ao encerramento da campanha, naturalmente sem quaisquer encargos para as listas, como forma de prestarmos um serviço de interesse público aos leitores.
Nesse sentido, enviámos um conjunto fixo de perguntas a todas as candidaturas, cujas respostas foram publicadas nos últimos dias, por ordem crescente da numeração das listas nos boletins de voto.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>CEM investe na descarbonização da rede eléctrica</title><link>https://jtm.com.mo/local/cem-investe-na-descarbonizacao-da-rede-electrica/</link><description>








A Companhia de Electricidade de Macau prevê investir um total de 839 milhões de patacas, este ano, cerca de um quarto a menos do valor efectivamente investido em 2024. Por outro lado, continua a envidar esforços para descarbonizar a rede eléctrica
 
PEDRO MILHEIRÃO
Para 2025, a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) tem orçamentados 839 milhões de patacas para investimentos, menos 24,35% (270 milhões) daquilo que a empresa investiu efectivamente no ano passado (cerca de 1,11 mil milhões), segundo o relatório anual da CEM. Os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU indicam uma tendência decrescente, se considerarmos que foram investidos 1,27 mil milhões de patacas em 2023. Este ano, os investimentos para a rede de transporte representam cerca de 62,57% (525 milhões de patacas) do total das despesas, sendo que os investimentos relacionados com a produção de energia constituem 16% (134 milhões).
A construção e optimização da rede inclui o projecto da Subestação de Tai On, na Nova Zona Urbana A, que será concluída e colocada em funcionamento ainda este ano. A subestação “irá fornecer energia às habitações públicas, edifícios governamentais e instalações públicas da zona, bem como fornecer energia à rede dedicada de 22kV para o sistema de Metro Ligeiro de Macau”, prevê a empresa.
A CEM planeia também construir um sistema integrado de armazenamento e carregamento de energia solar na Subestação de Tai On, de forma a “alimentar a subestação e armazenar energia durante os períodos de pico de produção solar, reduzindo o consumo de energia da rede pela subestação e contribuindo para a redução das emissões de carbono”.
Nesse sentido, “serão também instalados dispositivos fotovoltaicos fixos em telhados e pavilhões”.
A concessionária prevê ainda expandir o Parque de Estacionamento Leste do Posto Fronteiriço da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, “para atender às necessidades de carregamento de veículos eléctricos transfronteiriços”. “Para fazer face ao crescimento futuro da procura, a infra-estrutura de carregamento neste parque de estacionamento foi preparada para ser expandida de modo a acomodar até 300 espaços de carregamento”, explica a concessionária. Planeia também desenvolver a utilização de fibra óptica entre parques de estacionamento público “para reforçar a transmissão de dados entre as estações de carregamento”.
Além disso, “para melhorar o nível de inteligência da rede eléctrica, a CEM lançou um projecto de investigação sobre o plano de desenvolvimento da rede eléctrica de Macau no contexto da neutralidade carbónica. Este projecto centra-se na análise dos factores de negócio e da visão de longo prazo da CEM, explorando em profundidade as necessidades de actualização e transformação das instalações da rede no processo de avanço da descarbonização, digitalização e inteligência”.
 
Alcançada cobertura total de contadores inteligentes
Em 2024, “a CEM alcançou a cobertura total de contadores inteligentes em Macau, lançando oficialmente um novo modelo de gestão de energia. O sistema de estação-mestra de contadores inteligentes recolheu com sucesso dados de mais de 280 mil contadores inteligentes”. “Com a cobertura total de contadores inteligentes em todo o território de Macau, a CEM irá continuar a utilizar esta tecnologia para optimizar as funções de monitorização operacional e recolha de dados da rede de fornecimento de energia”.
A CEM prevê que o consumo total de energia aumente 3,3%, para 6.443 GWh, este ano, projectando ainda que sejam vendidos 6.222 GWh. A companhia espera também que, este ano, “a gestão da vulnerabilidade da rede passe a fazer parte das leis e regulamentos de Macau”.
“Construir uma Macau inteligente, verde e de baixo-carbono é a aspiração do Governo e, como única empresa de electricidade da cidade, estamos totalmente empenhados em apoiar o desenvolvimento de baixo-carbono de Macau”, afirmou recentemente a companhia, citada pela revista “Macau Business”. Contudo, a CEM reconhece que, para alcançar a neutralidade de carbono, “é necessário actualizar e optimizar a tecnologia em toda a cadeia da indústria do sistema eléctrico”.
“Olhando para o futuro, a CEM seguirá de perto as orientações estratégicas do Governo Central e do Governo da RAEM na construção de uma sociedade de reduzida pegada de carbono e na concretização das metas de ‘duplo carbono’”, pode ler-se no relatório. “Promoveremos plenamente o desenvolvimento sustentável, a inovação tecnológica e a transformação digital, continuando a envidar esforços para optimizar as infra-estruturas, melhorar a qualidade do serviço e garantir a estabilidade do fornecimento de energia”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shaquille O’Neal entre as lendas da NBA para evento em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/shaquille-oneal-entre-lendas-da-nba-para-evento-em-macau/</link><description>








Antigos jogadores do basquetebol profissional norte-americano, como Shaquille O’Neal e Tim Hardaway, vão marcar presença na primeira edição da “NBA House” em Macau. O evento interactivo para adeptos decorrerá entre 8 e 12 de Outubro, período em que estão agendados dois jogos de pré-temporada da NBA, que irão colocar frente-a-frente as equipas actuais do Brooklyn Nets e do Phoenix Suns

VÍTOR REBELO
 
Cinco dias de interacção com antigos jogadores da principal liga de basquetebol profissional do mundo vão permitir aos fãs da modalidade em Macau participar na primeira edição do “NBA House”. O evento gratuito, promovido pela NBA China, irá decorrer no Venetian, entre os próximos dias 8 e 12 de Outubro, trazendo ao território nomes que foram vedetas do passado, como Shaquille O’Neal, Tim Hardaway Sr, Stephon Marbury, Shawn Marion, Mitch Richmond e Deron Williams.
Trata-se de uma “experiência imersiva de basquetebol que celebra a convergência do jogo, música, moda e tecnologia”, segundo refere um comunicado da National Basketball Association (NBA).
Durante as actividades, serão organizadas clínicas e jogos da modalidade em recinto real, incluindo uma meia quadra interactiva, constituída por “uma fonte de basquetebol LED inédita”, que, através de um túnel temático, “combina elementos da NBA com padrões esculturais inspirados na arte clássica chinesa em mármore e na paisagem urbana de Macau”, diz o texto promocional.
Para além disso, será instalada uma cabine fotográfica temática dos Nets, composta por “três salas infinitas”, onde os fãs podem tirar fotos e comprar produtos da equipa. Um cofre de ténis dos Suns oferecerá igualmente a oportunidade de ganhar ténis. Por outro lado, será disponibilizada uma experiência no NBA Replay Center, proporcionando aos adeptos “entrar na pele” de um árbitro da NBA, assim como um castelo inflável com o tema da NBA será destinado ao divertimento das crianças.
Na apresentação da “NBA House”, o director-geral da NBA para o continente asiático, Wayne Chang, disse que o evento será “uma celebração imersiva da cultura e da tecnologia que envolvem o jogo actual”.
O programa de divulgação da liga norte-americana de basquetebol profissional desloca-se pela primeira vez a Macau, depois de já ter passado por outras paragens, como Brasil, Canadá, França, Índia, México, Estados Unidos e Reino Unido.
Estas sessões de interacção com os fãs locais, cujas inscrições estão já abertas aos interessados, decorrerão no mesmo período dos jogos de pré-temporada que as equipas de Brooklyn Nets e Phoenix Suns disputarão no território, com as partidas a terem por palco a Arena do Venetian. O primeiro encontro terá lugar a 10 de Outubro e o segundo dois dias depois.
Os Nets contam actualmente com o alemão Dennis Schröder, medalha de ouro do Campeonato do Mundo FIBA 2023, o norte-americano Cam Johnson, membro da selecção do seu país, e o australiano Ben Simmons, três vezes All-Star da NBA. No plantel dos Suns estão Kevin Durant, quatro vezes medalha de ouro olímpico e campeão da NBA em duas ocasiões, Devin Booker, também com duas medalhas de ouro nos Jogos Olímpicos e quatro vezes All-Star da NBA, e ainda Bradley Beal.
A NBA não disputa jogos de pré-época na China desde 2019, quando Daryl Morey, então director-geral dos Houston Rockets, demonstrou nas redes sociais apoio aos protestos antigovernamentais em Hong Kong. O comissário da NBA, Adam Silver, recusou-se a punir Morey, mas a televisão estatal chinesa CCTV deixou de transmitir jogos da NBA, um hiato que a liga norte-americana disse ter custado 400 milhões de dólares em receitas perdidas.
A última vez que o público do território assistiu a um desafio de pré-época da NBA foi em 2007, tendo aqui actuado os Orlando Magic e os Cleveland Cavaliers, também naquele recinto da operadora de jogo, que dispõe de uma capacidade para 14.000 espectadores.
O acordo para o regresso da NBA à RAEM, assegurado para os próximos cinco anos, havia sido assinado em Dezembro último entre responsáveis da Sands e o director da prova, Mark Tatum, tendo este referido na altura que a parceria é “um marco significativo no contínuo crescimento global do basquetebol”, nomeadamente na China, “que tem alguns dos adeptos mais fervorosos do mundo”.
Ainda segundo Mark Tatum, vice-comissário e director de operações da NBA, os Nets e os Suns irão apresentar “uma mistura emocionante de estrelas estabelecidas e em ascensão”, numa iniciativa que pretende também “envolver os adeptos, os aspirantes a jogadores e a comunidade local em Macau através destes jogos e de uma variedade de eventos interactivos, programas de desenvolvimento de jovens e iniciativas de impacto social”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Montenegro quer “levar mais longe” relação de cooperação com Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/montenegro-quer-levar-mais-longe-relacao-de-cooperacao-macau/</link><description>








Na curta passagem por Macau, o Primeiro-Ministro de Portugal encontrou-se com o Chefe do Executivo tendo abordado “vários assuntos” – um dos quais as restrições na atribuição de residência a cidadãos portugueses. Luís Montenegro mostrou-se confiante de que esse “constrangimento” possa vir a ser ultrapassado, mas não adiantou detalhes sobre qual será a solução. De fora da conversa com o líder da RAEM ficou a detenção do ex-deputado Au Kam San. “É um assunto – esse e outros – que acompanhamos e que promovemos com a necessária discrição”, afirmou. O importante no contexto da visita, vincou Montenegro, foi reiterar o “firme propósito” de “levar mais longe” a relação de cooperação. Quanto aos portugueses no território, enalteceu o papel que desempenham e pediu que sejam os “embaixadores” do país



















Catarina Pereira 
 
Pouco passava do meio-dia e meia quando o Primeiro-Ministro português chegou à Residência Consular para a recepção à comunidade – esperavam-no largas dezenas de pessoas, de leques na mão, face ao calor que se fazia sentir. Com a sala cheia, ouviram-se “A Portuguesa” e “Marcha dos Voluntários”, seguindo-se depois um breve discurso, no qual Luís Montenegro enalteceu o papel dos portugueses em Macau.
“Quero dizer-vos que atribuímos especial importância aos que aqui estão nas mais variadas actividades, que trazem os valores de Portugal, transportam e preservam a cultura e a tradição portuguesa, sendo um elo de ligação entre os nossos países e os nossos povos, podendo por via do vosso trabalho levar mais longe o resultado concreto das várias áreas em que temos vindo a cooperar. Em particular, a preservação da nossa língua portuguesa como factor identitário insubstituível e também como factor de aproximação”, afirmou o chefe do Governo português.
Montenegro observou depois que a actividade da comunidade portuguesa em Macau “é muito multifacetada”. “Cultura de quem gosta de fazer bem, de quem gosta de fazer mais, de quem gosta de levar o seu esforço a atingir novos resultados, de quem está sempre inconformado e de quem luta todos os dias para poder superar-se e para poder dar o resultado da superação à sociedade”, prosseguiu.
Contudo, a verdade é que, desde Agosto de 2023 que Macau não aceita novos pedidos de residência para portugueses para o “exercício de funções técnicas especializadas”, permitindo apenas justificações de reunião familiar ou anterior ligação ao território. Um assunto que as autoridades de parte a parte têm abordado e que voltou a estar em cima da mesa na reunião entre Luís Montenegro e Sam Hou Fai, confirmou o Primeiro-Ministro em declarações aos jornalistas.
Montenegro mostrou-se, aliás, optimista em relação a esta matéria. “Creio que as coisas estarão encaminhadas para podermos vir a ter a consagração de um regime mais ágil, mais fácil, mais expedito e, portanto, que possa ultrapassar-se esse constrangimento, que sabemos que existe”, afirmou.
Desde que foram impostas restrições à atribuição de residência, aos portugueses que chegam ao território resta a emissão do “blue card”, autorização limitada ao vínculo laboral, sem os benefícios dos residentes. A alternativa para conseguir o BIR é a candidatura aos programas de captação de quadros qualificados.
“É uma preocupação que temos relativamente aos vistos de residência de todos aqueles que se dirigem para este território com vontade de trabalhar e de ajudar as instituições macaenses a poderem executar o seu trabalho”, admitiu Luís Montenegro. Questionado sobre que tipo de regime será adoptado, em termos dos direitos, o governante português não detalhou, apontando apenas que o objectivo é “não desincentivar esta mobilidade, que é uma mobilidade positiva”.
Notando que os procedimentos para a obtenção de residência “acabam por ser determinantes, muitas vezes, para a opção das pessoas que procuram uma actividade profissional” em Macau, o Primeiro-Ministro sublinhou: “Estamos a falar de pessoas com diversas qualificações que vêm procurar ajudar a desenvolver aqui muitas das actividades nas quais a nossa comunidade tem relevância”.
Nesse sentido, garantiu que as autoridades de ambos os lados “estão em contacto” e “ficou combinado dar sequência” ao diálogo já iniciado em final de Março, aquando da visita à RAEM do ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel.
 
Detenção de Au Kam San merece “discrição” e “recato”
Apesar de terem sido discutidos “vários assuntos” com o Chefe do Executivo, quando questionado sobre se a detenção do ex-deputado Au Kam San foi um dos temas, Luís Montenegro admitiu que não. Disse mesmo que, em relação a esta questão, é “necessária discrição” e “algum recato”.
Recorde-se que Au Kam San, cidadão português, foi detido no final de Julho por suspeitas de ter violado a Lei de Defesa da Segurança do Estado. Foi, assim, o primeiro caso em Macau ao abrigo da lei que está em vigor desde 2009, mas que foi revista em 2023.
Na altura, o Ministério dos Negócios Estrangeiros de Portugal disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que estava “a acompanhar este assunto, através do Consulado-Geral de Portugal em Macau”. O Gabinete de Paulo Rangel garantiu ainda que o caso iria merecer “a melhor atenção das autoridades portuguesas, desde logo em futuros encontros a nível político, no espírito da Declaração Conjunta”.
O caso acabou por não fazer parte da agenda do encontro entre Luís Montenegro e Sam Hou Fai, mas o Primeiro-Ministro assegurou que não está esquecido. “Não foi objecto da nossa conversa, mas é um assunto – esse e outros – que nós acompanhamos e que nós promovemos com a necessária discrição”, disse Montenegro aos jornalistas.
“Há alguns assuntos que merecem também algum recato no tratamento e esse é um deles”, defendeu ainda, ao lado do ministro Paulo Rangel.
Questionado sobre se já foi ou vai ser prestado algum tipo de apoio a Au Kam San, Montenegro preferiu não “particularizar”. “Nós não estamos a discutir esse caso”, reiterou, vincando depois que o importante é mesmo a “cooperação”. “Neste contexto da visita, o que eu quero reiterar é o nosso firme propósito em levar mais longe a nossa relação de cooperação aos mais variados níveis e a preservação de uma ligação que tem dado frutos, apesar de ter também os seus problemas. Faz parte da história de partilha que temos vindo a materializar ao longo dos anos”, respondeu.
Antes, Montenegro tinha dito que a Declaração Conjunta “atribui responsabilidades a todos, e nós estaremos à altura de poder cumprir as nossas e também, naturalmente, solicitar o cumprimento aos outros”. Disse ainda considerar que Macau “é um bom exemplo de como foi possível organizar um processo de transição, acautelar os interesses mais relevantes em presença e contribuir para o desenvolvimento económico e social”.
“Os números, embora não expressem tudo, são um bom instrumento para nós podermos aferir do sucesso, económico e social, deste trajecto e deste processo”, disse Montenegro, admitindo, no entanto, que “não é isento de tensões, não é isento de obstáculos”. “[É isso que] nos impele a sermos proactivos, a sermos diligentes, a sermos presentes e é isso também que viemos aqui fazer”, disse.
 
Visita do Chefe a Portugal “na primeira oportunidade”
Relativamente à visita do Chefe do Executivo a Portugal – que esteve agendada para o período entre 16 e 20 deste mês, mas que foi depois adiada -, o Primeiro-Ministro indicou que será realizada “na primeira oportunidade, portanto, será o mais rápido que for possível”. “O Chefe do Executivo voltou a reiterar que a sua primeira visita ao exterior será a Portugal, isso tem também um simbolismo muito especial”, continuou.
Além disso, Montenegro assegurou que Sam Hou Fai se mostrou “altamente cooperante e sensibilizado” para que se possa aprofundar o relacionamento entre as partes, “seja ao nível do ensino do Português, seja ao nível do intercâmbio entre instituições de ensino, seja ao nível da própria relação entre os nossos governos, essa predisposição foi muito vincada”.
Num comunicado emitido pelo Gabinete de Comunicação Social sobre o encontro de Luís Montenegro e Sam Hou Fai é dito que as duas partes “trocaram opiniões sobre como potenciar o papel único de Macau no processo de consolidação e reforço das relações amistosas entre a China e Portugal, e o fortalecimento contínuo do intercâmbio e da cooperação entre Macau e Portugal”.
O líder da RAEM frisou que o Governo “tem atribuído sempre, ao longo do seu desenvolvimento, grande importância à protecção e ao respeito pelos direitos, costumes e tradições culturais dos portugueses residentes de Macau, promovendo proactivamente o ensino e a difusão da língua portuguesa”. Além disso, a cooperação bilateral com Portugal tem sido “cada vez mais” consolidada.
Destacou igualmente que “a amizade entre os povos chinês e português é longa e duradora, e os dois países têm estabelecido, há 20 anos, uma parceria estratégica mais abrangente, com ênfase especial no aproveitamento da plataforma de Macau na promoção do intercâmbio e da cooperação sino-portuguesa”. Sam Hou Fai vincou ainda que a RAEM está “empenhada” em construir uma plataforma de serviços comerciais entre a China e os países da língua portuguesa, contribuindo para “aprofundar as relações entre a China e Portugal”.
Por outro lado, disse acreditar que Macau e Portugal “vão continuar a aprofundar a confiança mútua e a cooperação, a incrementar o intercâmbio amigável, a beneficiar mais os povos e a promover o intercâmbio e a cooperação bilaterais a um novo patamar”.
Ainda de acordo com a mesma nota de imprensa, Luís Montenegro “enalteceu” a “implementação bem-sucedida” do princípio “um país, dois sistemas” em Macau e os “enormes avanços alcançados” desde a transição. Elogiou ainda a “preservação” da diversidade cultural em Macau, incluindo da cultura portuguesa.
 
“Contamos convosco para serem os nossos embaixadores”
Ainda na Residência Oficial do Cônsul de Portugal em Macau e Hong Kong, durante o discurso que proferiu, Luís Montenegro tinha pedido à comunidade portuguesa para que seja “embaixadora” do país no território.
“Contamos convosco para serem – não me levem a mal os nossos diplomatas – os nossos embaixadores privilegiados no terreno, aqueles que representam os nossos valores, os nossos interesses, a nossa ambição de sermos mais produtivos, de construirmos a nossa sociedade com mais prosperidade e também ajudar os outros povos do mundo a encontrarem o caminho para a justiça e para a igualdade de oportunidades”, pediu o governante português.
“É com este espírito que corresponde à nossa história de quase nove séculos de vocação universal que nos trouxe até aqui, que não nos deixa sair daqui e que se projecta para o futuro”, acrescentou.
Assegurou também que a comunidade pode contar com o Governo de Portugal. “Nós contamos também convosco. Contamos também com as autoridades chineses e macaenses e com cada um e cada uma daqueles que são a nossa comunidade aqui”, concluiu. Tempo depois para as habituais “selfies” com os diversos membros da comunidade.
 
Comissão Mista decorre entre 4 e 6 de Fevereiro
O Primeiro-Ministro português, Luís Montenegro, adiantou que a reunião da Comissão Mista Portugal-Macau, que “já tem muitos anos de atraso”, se vai realizar no território entre 4 e 6 de Fevereiro do próximo ano. “Um dos resultados objectivos da conversação e da interacção [com Sam Hou Fai] foi precisamente esse”, acrescentou. Esta será a primeira reunião da Comissão Mista a realizar-se desde 2019.


</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prometido “empenho” para resolver necessidades da Escola Portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/prometido-empenho-para-resolver-necessidades-da-escola-portuguesa/</link><description>








No final da visita que efectuou ontem de manhã à Escola Portuguesa, o Primeiro-Ministro de Portugal considerou que a instituição “é um activo importantíssimo”, à qual Portugal atribui uma “relevância estratégica grande na promoção do ensino do português”. Luís Montenegro ouviu o hino português cantado por alunos, entrou em salas de aula e observou algumas instalações recentemente renovadas, antes de se reunir com representantes da escola. Neto Valente, presidente da Fundação EPM, salientou que o Primeiro-Ministro “prometeu todo o empenho” em questões como a vinda de professores de Portugal e que “manteria os contactos abertos” para a escola transmitir as suas necessidades

VÍTOR REBELO 
 
As poucas horas de permanência na RAEM do Primeiro-Ministro português tiveram um programa cheio ao longo de toda a manhã de ontem. Depois do encontro, na Sede do Governo, com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, Luís Montenegro fez uma visita à Escola Portuguesa (EPM), numa paragem considerada quase obrigatória sempre que um governante português se desloca ao território.
A comitiva lusa, que integrou também o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel e o Ministro da Economia e da Coesão Territorial, Manuel Castro Almeida, foi recebida à entrada do edifício pelo director da escola, Acácio de Brito, e pelo presidente da Fundação EPM, Jorge Neto Valente. Uma aluna com um ramo de flores deu as boas-vindas ao Primeiro-Ministro, esposa e elementos da sua comitiva.
Com as instalações desprovidas de quaisquer alunos, “fechados” nas salas de aula, por razões de segurança (terão estado no interior da escola, incluindo vigilância no terraço, muito perto de quatro dezenas de elementos da segurança, entre os quais três cães-polícia), Montenegro começou por ouvir o hino da República Popular da China e depois o da República Portuguesa, interpretado por estudantes do terceiro ao sexto anos que se perfilavam, devidamente uniformizados em tons de azul, sob a orientação de uma professora. O Primeiro-Ministro escutou com atenção e no final bateu palmas, agradeceu a “performance” e fez questão de lhes dizer: “muito bem, estiveram afinados”.
A partir dali, iniciou-se a visita a vários áreas da escola, tendo como cicerone Acácio de Brito, que foi explicando o funcionamento das instalações, com destaque para salas multiuso, biblioteca, sala de professores e cantina, entre outros espaços, alguns dos quais foram alvo de melhoramentos concluídos recentemente.
Um dos momentos altos da deslocação ao interior da escola, foi a entrada de Luís Montenegro e Paulo Rangel, num grupo onde se incluía igualmente o cônsul-geral Alexandre Leitão e a directora do IPOR, Patrícia Quaresma, em duas salas de aula do primeiro ciclo, uma que alberga os mais pequeninos, com idades entre os 5 e os 6 anos, que ontem tiveram o verdadeiro arranque do novo ano lectivo e da sua vida académica na EPM, e a outra do 4º ano.
Montenegro demorou-se algum tempo, questionando alguns alunos de origem chinesa se falavam português e querendo saber junto de outros se gostavam da escola e que disciplinas apreciavam mais.
A visita às instalações durou cerca de 45 minutos, ao que se seguiu uma reunião com representantes da escola e da Fundação EPM, tendo igualmente estado presente o presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação, Filipe Figueiredo, e a presidente da Associação de Estudantes, Diana Antunes. No final da reunião, o Primeiro-Ministro assinou o livro de honra e recebeu algumas placas, uma das quais comemorativa dos 20 anos da EPM entregue por Edite Silva, antiga directora da escola e actual membro da Fundação.
Seguiram-se as primeiras declarações do Primeiro-Ministro desde que chegara ao território, afirmando, em primeiro lugar, que fora “positivo” o encontro com o Chefe do Executivo, com o qual pôde “projectar um trabalho conjunto que visa estreitar as nossas relações de amizade e cooperação”. Sublinhou que essa cooperação é feita a “vários níveis, económico, social, administrativo e também a nível cultural”.
Neste campo (cultural) referiu-se à EPM, frisando que “é um activo importantíssimo, ao qual nós atribuímos uma relevância estratégica grande, na promoção do ensino do português”. Por outro lado, reforçou, “também na possibilidade de dar condições de formação e qualificação a muitas centenas de jovens todos os anos, com vista a poder habilitá-los a construir os seus projectos, a poderem aceder a um patamar superior nos seus percursos académicos, seja aqui em Macau, na China, em Portugal ou nos países lusófonos”.
Acrescentou que “o interesse do governo português será sempre apoiar a preservação da nossa identidade, a nossa cultura, a nossa projecção no mundo”.
Montenegro defendeu que a presença de Portugal em Macau “é, de resto, elucidativa e sinónimo da nossa vocação universal, da nossa perspectiva de olhar para o mundo e contribuir para o desenvolvimento de todas as geografias, atendendo à valorização das pessoas, à ideia de progresso, de desenvolvimento, que promove a paz, a justiça social e o respeito pelos direitos das pessoas”.
 
Neto Valente lamenta “interferências” da DSEDJ
No balanço da visita do governante luso à EPM, Jorge Neto Valente vincou a importância do acto. “Não é vulgar termos visitas do Primeiro-Ministro de Portugal, por isso para nós é uma honra, mas é sobretudo uma oportunidade para darmos a conhecer a nossa situação como escola de língua e cultura portuguesa e estabelecer melhores laços de relacionamento com o governo português”, manifestou.
O presidente da Fundação realçou a importância do governo português, “responsável pela existência da escola, pela sua sobrevivência e, sobretudo, pelo apoio que dá”. E, frisou, “não só em termos financeiros, mas também, sobretudo, na definição do currículo, na concessão das licenças especiais para os professores virem leccionar na nossa escola”.
Considera isso “muito importante”, tendo encontrado “abertura” por parte de Montenegro. “Daquilo que depende de Portugal, o Primeiro-Ministro prometeu todo o empenho e afirmou que manteria os contactos abertos para podermos fazer chegar lá as nossas necessidades”, adiantando.
Falando de outras questões que preocupam os dirigentes da Fundação, mas que não têm a ver com a parte de Lisboa, Neto Valente lamentou que não haja resposta sobre a atribuição do BIR a professores que vêm de Portugal para leccionar na EPM, no âmbito do desenvolvimento de talentos e quadros qualificados. “Há um ano que fizemos diligências e ainda não temos resposta, mas penso que isso será acelerado, porque toda a gente se queixa da demora na resolução desse problema, e, para nós, isso é um problema, porque esses quadros são seleccionados entre os melhores, validados com muitos anos de experiência”.
Por outro lado, usou o termo “divergências” ao referir-se à forma de apreciar as capacidades e competências dos professores por parte dos Serviços de Educação, não concordando com o que considera ser “interferência na nossa autonomia pedagógica”.
“Não há ninguém melhor qualificado do que a EPM, e as entidades responsáveis de Portugal, para apreciar a qualidade dos professores”, referiu, acrescentando “quem tem de dizer quais são os professores competentes e habilitados para dar o currículo português em Macau é a escola, não os Serviços de Educação locais”. “Cada um no seu sítio, é o que nós queremos que aconteça, e é isso que temos tido alguma dificuldade em fazer reconhecer”, lamentou.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe reitera apelos ao voto no seio da função pública</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-reitera-apelos-ao-voto-seio-da-funcao-publica/</link><description>








O Chefe do Executivo teve uma reunião com dirigentes a nível de direcção e superior, apelando novamente ao voto nas eleições legislativas. No encontro, defendeu que “os líderes a nível de direcção devem assumir um papel de ligação entre superiores e subordinados”, promovendo “o cumprimento de responsabilização”. Reiterou ainda que o sufrágio demonstra “a defesa da Lei Básica da RAEM e a fidelidade à RAEM”
 
Depois de ter enviado uma carta aos funcionários públicos a apelar ao voto, dizendo que o sufrágio é um direito, mas também um dever, e que é uma forma de demonstrar “fidelidade à RAEM”, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, reuniu-se com dirigentes a nível de direcção e superior para abordar “o trabalho e as facilidades preparadas para permitir os funcionários públicos votarem nas eleições para a Assembleia Legislativa (AL)”, agendadas para o próximo domingo. O líder da RAEM voltou a sublinhar que o voto “constitui não só um direito, como também um dever cívico”.
Nesse sentido, voltou a apelar “a todos os eleitores, incluindo funcionários públicos, a participarem activamente nas eleições legislativas como forma de exercer o direito de voto na escolha dos seus representantes”, segundo refere um comunicado do Gabinete de Comunicação Social. No encontro – onde estiverem os principais titulares do Governo da RAEM, os directores e conselheiros dos gabinetes do Chefe do Executivo e dos principais titulares, bem como os líderes a nível de director de serviço -, Sam Hou Fai terá explicado que a carta enviada recentemente aos trabalhadores da função pública “representa um apelo, enquanto membros da equipa de governação da RAEM, para responderem activamente à convocatória da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa a fim de cumprirem de forma diligente o seu dever de voto e de incentivarem o mesmo a familiares e amigos”.
Apontando que estas são as primeiras eleições a realizar depois da revisão da Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa, que tem como um dos principais objectivos “reforçar a implementação do princípio de ‘Macau governada por patriotas’”, o Chefe do Executivo acrescentou que este é “um evento político de enorme importância para a RAEM e uma tarefa política de grande destaque para o actual governo desde a sua tomada de posse”.
Assim, voltou a dizer que “todos os serviços públicos devem facilitar a deslocação dos funcionários em serviço a votarem no dia das eleições”.
Sublinhando novamente que as eleições para a AL “são um grande evento político”, Sam Hou Fai disse que “os líderes a nível de direcção devem assumir um papel de ligação entre superiores e subordinados, promover o cumprimento de responsabilização, apoiar em conjunto os trabalhos eleitorais, [e] votar activamente no dia das eleições”. Tudo isto para apoiar “com uma acção prática, o cumprimento da competência do governo da RAEM de acordo com a lei, o que constitui um requisito básico dos princípios ético e moral da função pública” e, assim, “a defesa da Lei Básica da RAEM e a fidelidade à RAEM [pelos] funcionários públicos”.
Ao mesmo tempo, encorajou todos os serviços e entidades públicas a cooperarem, apoiarem, comunicarem uns com os outros, durante o processo eleitoral, “para salvaguardar, em conjunto, a ordem e segurança das eleições, garantindo que decorrem de forma tranquila num ambiente legal, justo, imparcial e íntegro”.
Na reunião, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, e o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, apresentaram as disposições dos trabalhos de votação e de segurança a realizar para o dia das eleições.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Denunciados horários excessivos dos docentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/denunciados-horarios-excessivos-dos-docentes/</link><description>








Ng Wan Hei, subdirectora da Associação dos Jovens de Povo, alertou para as condições de trabalho dos professores do ensino não-superior, frisando que têm sofrido uma “pressão significativa” nas suas funções, resultante de horas de trabalho a mais. Além disso, considera que a actual estrutura de contribuições para a reforma dos professores é inadequada
 
PEDRO MILHEIRÃO
A Associação dos Jovens de Povo alertou para o facto de que muitos professores têm vindo a sentir “uma pressão significativa” no seu trabalho, devido a uma carga horária excessiva, segundo um comunicado emitido ontem, no âmbito do Dia do Professor. O grupo observou que, para além das aulas, que precisam de ser planeadas pelos próprios docentes, estes têm ainda de elaborar relatórios de desempenho e realizar várias formações, entre outras actividades extracurriculares.
Ng Wan Hei, subdirectora da associação, notou que vários professores relataram jornadas diárias “superiores a 10 horas”, quando o “Quadro geral do pessoal docente das escolas particulares do ensino não superior”, em vigor há 13 anos, estipula um máximo de 18 períodos lectivos semanais. A subdirectora acrescentou que muitos docentes se têm sentido “incapazes de lidar com a situação”.
Além disso, Ng Wan Hei afirmou que as tarefas adicionais acrescentam uma média de oito a 12 horas por semana aos professores, para além de alguns deles continuarem a ter uma remuneração desproporcional à carga de trabalho bem como aos anos de serviço.
Ao mesmo tempo, a subdirectora da Associação dos Jovens de Povo alertou para as “provisões de aposentadoria inadequadas” dos docentes. Embora exista um regime obrigatório de um fundo de providência para professores de instituições privadas, “a ausência de critérios explícitos para o cálculo das taxas de contribuição resultou numa lacuna efectiva, em termos de protecção”, criticou Ng Wan Hei.
“A estrutura remuneratória na maioria das escolas privadas de Macau é composta por um salário base complementado por vários subsídios”, continuou a responsável. “Quando as contribuições são calculadas exclusivamente tendo em conta o salário base, o montante real da contribuição fica significativamente abaixo dos níveis razoáveis, dificultando a concretização do objectivo de garantir a qualidade de vida dos professores na reforma”.
Numa primeira medida, Ng Wan Hei defende que o quadro regulamentar deve ser revisto, estabelecendo “taxas mínimas de contribuição para escolas e professores sem reduzir os padrões dos benefícios existentes”. Além disso, deve ser introduzido um subsídio “por antiguidade e por escalões”.
Como segunda medida, propõe reduzir a carga de trabalho “de forma científica” e rever as medidas de apoio. Ao mesmo tempo, sugere a aplicação de ferramentas de inteligência artificial no auxílio aos docentes. A terceira medida incide sobre a melhoria dos canais de apoio psicológico existentes para os professores e a inclusão do direito ao descanso nos indicadores de avaliação das escolas.
Para Ng Wan Hei, “os professores constituem uma força vital no desenvolvimento social, contribuindo significativamente para a formação de talentos e o avanço do progresso social”.
A responsável instou o Governo a “reavaliar medidas para aliviar a carga de trabalho dos professores e ajustar a sua remuneração, estabelecendo um sistema de garantia tripartido”, entre o pessoal docente, as escolas e o Governo, como “pilares sustentáveis para o desenvolvimento futuro de Macau”.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Curadores e artistas da Bienal discutem arte pública “presencial”</title><link>https://jtm.com.mo/local/curadores-artistas-da-bienal-discutem-arte-publica-presencial/</link><description>








Inserida no programa da Bienal Internacional de Macau, será realizada a palestra “Conversa e Diálogo: A Natureza Pública da Arte Pública”. A iniciativa juntará curadores e artistas participantes da Bienal, numa reflexão sobre novas maneiras de abordar a arte pública “presencial”
 
PEDRO MILHEIRÃO
Pelas 19h00 do dia 24 de Setembro, terá lugar o colóquio “Conversa e Diálogo: A Natureza Pública da Arte Pública”, no Auditório do 1º andar do Museu de Arte de Macau. Segundo o Instituto Cultural (IC), a sessão incidirá sobre “formas de cultivar uma nova abordagem ampla, dinâmica e vibrante no contexto da arte pública ‘presencial’” e será moderada pela curadora Wu Wei. A discussão envolverá os artistas Ann Hamilton, Yin Xiuzhen, Jason Ho e Assemble, bem como Feng Boyi, curador principal da Bienal Internacional de Arte de Macau, e o co-curador Liu Gang.
A palestra será realizada em inglês, e com tradução simultânea em mandarim. A sessão é uma iniciativa complementar à Exposição de Arte Pública da Bienal, que visa “integrar a arte no espaço urbano e na vida quotidiana”. No final do mês, Ann Hamilton, artista norte-americana, reconstruirá a “memória histórica do comércio sino-ocidental”, no Teatro Dom Pedro V, num projecto chamado “Mãos emprestadas”, com recurso a arte multimédia. Já a artista contemporânea chinesa Yin Xiuzhen apresentará a instalação de vídeo interactiva “Não Terminal”.
Por sua vez, o grupo britânico “Assemble” introduzirá a obra “Mercadorias e Guerreiros”, numa reflexão “sobre a relação entre a terra e as pessoas”. O conjunto é conhecido por “revitalizar espaços urbanos através da colaboração comunitária e de design criativo”, refere o IC. Além disso, Jason Ho continuará com o “Projecto de Co-Criação Comunitária e Ajuda Mútua de San Mei On”, que teve início entre Julho e Agosto, de modo a “incentivar a ligação comunitária”, com projectos artísticos e oficinas interactivas.
Sob o tema “Ondas e Caminhos”, a Exposição de Arte Pública reúne cinco projectos de nove autores renomados, incluindo “A Torre do Tempo”, criada por um trio de artistas da China, da Coreia do Sul e do Japão e em exibição na Praça do Centro Cultural. Os diferentes trabalhos artísticos partilham o objectivo de “imaginar as novas possibilidades dos espaços públicos no movimento e na permanência” e de “tecer colectivamente a textura emocional da cidade”.
Feng Boyi é um curador independente e crítico da arte chinesa contemporânea, enquanto Liu Gang, fundador de uma marca criativa, desenvolve uma curadoria “enraizada no contexto local, mas com visão internacional”. Wu Wei dedica-se a investigar a prática artística contemporânea e “a evolução da linguagem artística em contextos transculturais”.
A palestra estará aberta à participação do público, sendo que os interessados devem ser residentes com idade igual ou superior a 13 anos. As inscrições estarão abertas até 19 de Setembro através da Conta Única.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>SPU em Tóquio em prol do combate à lavagem de dinheiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/spu-em-toquio-em-prol-combate-a-lavagem-de-dinheiro/</link><description>








O Gabinete de Informação Financeira enviou representantes ao Japão, no âmbito do encontro anual do Grupo Ásia-Pacífico contra o Branqueamento de Capitais. A ocasião serviu para partilhar observações sobre o planeamento de recursos do grupo, avaliações mútuas e novas tendências de crimes financeiros
 
Uma delegação, coordenada pelo Gabinete de Informação Financeira (GIF) dos Serviços de Polícia Unitários (SPU), deslocou-se a Tóquio, para a Reunião Anual do Grupo Ásia-Pacífico contra o Branqueamento de Capitais (APG, na sigla inglesa). Segundo um comunicado, o encontro incidiu sobre os relatórios de avaliação mútua de duas jurisdições, o novo calendário de avaliação mútua e o planeamento de recursos do grupo, bem como as novas tendências do branqueamento de capitais e financiamento ao terrorismo, entre outros assuntos.
O representante do GIF presidiu a discussão de um dos relatórios, antes de finalizar “com sucesso” o mandato como co-presidente, refere o comunicado. O organismo tem co-presidido a Comissão de Avaliação Mútua do APG desde 2013. A RAEM foi elogiada por ter contribuído, ao longo dos anos, com pessoal na participação dos diversos trabalhos da organização.
Os SPU reiteraram que a RAEM “tem participado activamente” junto de instituições internacionais e garantem que o GIF irá “continuar a coordenar a participação dos membros do Grupo de Trabalho em reuniões e acções de formação”, de modo a inteirar-se “sobre os novos padrões internacionais contra o branqueamento de capitais”.
Para além do próprio GIF, a equipa organizada pelo Gabinete foi composta pelos serviços membros de um Grupo de Trabalho Interdepartamental, que incluiu o Comissariado contra a Corrupção, os Serviços de Alfândega, a Polícia Judiciária, o Corpo de Polícia de Segurança Pública, a Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça, a Autoridade Monetária de Macau, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos e a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens com nível moderado de adesão a serviços voluntários</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-nivel-moderado-de-adesao-servicos-voluntarios/</link><description>








A proporção de jovens locais que já foram voluntários e a frequência da sua participação nesse tipo de actividades atingem níveis moderados, segundo um inquérito da Associação dos Jovens Cristãos de Macau. Mais de 50% dos jovens e adolescentes inquiridos afirmaram que “ajudar pessoas necessitadas” foi o motivo que os levou a prestar serviços voluntários. Por outro lado, apontaram a “falta de tempo” como o factor principal que pode restringir a sua adesão a actividades voluntárias
 
Entre Fevereiro e Junho, a Associação dos Jovens Cristãos de Macau (YMCA, na sigla inglesa), inquiriu 313 jovens e adolescentes de Macau, com o propósito de perceber o “percurso de crescimento dos jovens voluntários de Macau”. Segundo os resultados do inquérito divulgados recentemente, a proporção de jovens locais que já participaram em serviços voluntários e a frequência do seu envolvimento neste género de actividades situam-se em níveis moderados.
Ainda assim, a associação observa que, de uma forma geral, todos os inquiridos reconhecem a importância da participação em serviços voluntários. E sentem-se satisfeitos com a sua experiência enquanto voluntários, convictos de que a participação em iniciativas desse tipo pode contribuir para reforçar a sua capacidade pessoal.
Por outro lado, mais de 50% dos inquiridos apontaram a intenção de “ajudar pessoas necessitadas” como o motivo principal que os levou a participar em serviços voluntários. No entanto, reconheceram que podem reduzir o seu nível de participação devido à “falta de tempo”.
Além disso, de acordo com a YMCA, existem diferenças entre os diferentes grupos de inquiridos, no que diz respeito ao conteúdo e ao alvo dos seus serviços voluntários. Em específico, os inquiridos do sexo masculino preferem participar em actividades voluntárias que servem jovens e adolescentes e actividades educativas, enquanto as jovens femininas valorizam mais o sentimento de satisfação que podem obter em termos emocionais e das relações interpessoais.
Ademais, os alunos universitários entrevistados encaram a participação em serviços voluntários como um canal que pode contribuir para melhorar a sua experiência e o seu currículo. Por sua vez, os inquiridos que já entraram no mercado de trabalho esperam que a participação em acções voluntárias enriqueça o seu tempo livre, pelo que dão preferência a iniciativas flexíveis e simples, como por exemplo actividades de visita.
Tendo em conta os resultados do inquérito, a YMCA sugeriu a divulgação contínua sobre os serviços prestados pelos jovens voluntários e o lançamento de actividades voluntárias adequadas e atractivas para os diferentes grupos de jovens. Defende ainda a recolha periódica de opiniões junto dos jovens voluntários, por forma a que o conteúdo e as formas das actividades possam ser ajustadas oportunamente conforme o grau de satisfação dos participantes.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cinco carreiras especiais para as eleições</title><link>https://jtm.com.mo/local/cinco-carreiras-especiais-para-eleicoes/</link><description>








No próximo domingo, estarão disponíveis 37 locais de votação para a Assembleia Legislativa, com 38 assembleias de voto para o sufrágio directo e cinco para o sufrágio indirecto. Haverá também cinco carreiras especiais que ligarão quatro postos fronteiriços ao Fórum de Macau, bem como a Universidade de Macau ao Centro Desportivo Olímpico da Taipa
 
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) vai preparar 37 locais de votação, onde estarão disponíveis 38 assembleias de voto para o sufrágio directo e cinco para o sufrágio indirecto. Os eleitores poderão votar entre as 09h00 e as 21h00, de acordo com o comunicado.
Ao mesmo tempo, estarão disponíveis 29 postos de serviço, das 08h00 às 21h00, em várias ruas e áreas de parque e lazer próximas aos locais de votação. Nestes postos, os funcionários irão “fornecer informações sobre as eleições, assembleias de voto, medidas facilitadoras de transporte, e assistência necessária para eleitos com necessidades específicas e transporte”, segundo o Gabinete de Comunicação Social (GCS).
Para além dos serviços gratuitos de transporte público, haverá cinco linhas especiais de autocarros. Quatro ligarão os postos fronteiriços das Portas do Cerco, de Qingmao, Hengqin e da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau ao Fórum de Macau. As linhas serão gratuitas e funcionarão nos dois sentidos, “para facilitar os eleitores cujos endereços registados ficam fora da fronteira”. Além disso, outra ligação ligará a Universidade de Macau (UM) e o Centro Desportivo Olímpico da Taipa, com vista a “facilitar a deslocação dos eleitores professores e estudantes universitários”.
Os primeiros autocarros arrancarão dos postos fronteiriços e da UM às 08h30, com intervalos de 15 a 20 minutos. As últimas carreiras do Fórum de Macau e do Centro Desportivo Olímpico sairão às 21h30, em direcção às fronteiras e à UM.
Ao longo dos percursos das ligações especiais, estarão instaladas paragens com sinalização e funcionários com placas de orientação. As indicações especiais servirão para orientar e facilitar a saída das carreiras nas deslocações às assembleias de voto e aos pontos de espera dos autocarros depois dos eleitores realizarem o seu voto. “Os funcionários no local vão estar atentos aos condutores que realizem estacionamento em esperar, e possivelmente afectem a ordem de trânsito nas imediações dos locais de votação”.
 
Assembleia de voto idêntica para reclusos em Coloane
A CAEAL visitou na terça-feira a assembleia de voto do Estabelecimento Prisional de Coloane para conhecer os trabalhos realizados pela Direcção dos Serviços Correcionais (DSC), no sentido de garantir o direito ao voto dos eleitores que se encontrem presos.
De acordo com um comunicado, “as disposições da assembleia de voto, os procedimentos de votação, o horário de abertura e as regulamentações sobre o sigilo são idênticos ao das outras assembleias de voto em geral”. Ademais, “todos os eleitores que não estejam privados de direitos políticos, têm direito de voto”, indicou o GCS.
Além disso, para que os eleitores que se encontrem a cumprir pena tenham acesso aos programas das listas candidatas, a CAEAL e a DSC informaram os reclusos sobre as “Bases do programa político das candidaturas”, a forma como votar correctamente e o segredo de voto. As informações eleitorais atribuídas foram “praticamente idênticas às da população em geral”.
O presidente da CAEAL, Seng Ioi Man, agradeceu à DSC pela “colaboração e o apoio envidados” nos trabalhos eleitorais.
 
Detido suspeito de vandalizar cartaz
Um residente de 40 anos foi detido, por suspeitas de vandalização de um cartaz de campanha de uma lista candidata à Assembleia Legislativa, informou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). O CPSP não especificou a lista, mas tudo indica que se trata da liderada por Pereira Coutinho. O detido alegou que estava um “pouco frustrado” e negou ter praticado o acto com intenção política ou de difamar qualquer candidato. O caso ocorreu na noite do dia 1 deste mês, na Avenida do General Castelo Branco. A inspecção dos Bombeiros indica que a queima foi causada por uma beata de cigarro, tendo sido encontrados cigarros da mesma marca em casa do suspeito. Na fracção onde mora, foi também encontrada a roupa que vestiu na noite do crime. O CPSP afirmou que a conduta do suspeito poderá incorrer numa pena máxima de três anos de prisão. O caso foi encaminhado para o Ministério Público.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Príncipe Hisahito atinge a maioridade em plena crise sucessória no Japão</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/principe-hisahito-atinge-maioridade-em-plena-crise-sucessoria-japao/</link><description>








O Japão anunciou a maioridade do Príncipe Hisahito com uma cerimónia elaborada no Palácio Imperial, onde se forma uma crise sucessória. Sobrinho do Imperador Naruhito e segundo na linha de sucessão depois do pai, o jovem de 19 anos recebeu na cerimónia uma coroa de seda preta e laca, que marca o início da sua vida adulta real.
“Muito obrigado por conceder a coroa na cerimónia da maioridade”, disse o Príncipe Hisahito, envergando o traje amarelo tradicional para menores, curvando-se perante o Imperador Naruhito e a Imperatriz Masako, que lhe sorriram.
“Cumprirei os meus deveres, consciente das minhas responsabilidades como membro adulto da família imperial”, disse aos pais na cerimónia em Tóquio, que contou com a presença de vários membros da família real e familiares.
Apesar de o imperador ter uma filha – a princesa Aiko -, a jovem de 23 anos foi posta de parte pelas regras de sucessão da família real, que prevêem que apenas os homens possam dar continuidade à linhagem imperial – que, segundo a lenda, remonta a 2600 anos -, as sondagens de opinião mostram um elevado apoio público à subida de uma mulher ao trono.
“Para mim, não faz diferença se uma mulher se torna imperadora ou um homem”, disse Yuta Hinago, barista de Tóquio.
A mulher de 33 anos acredita que pode haver “espaço para mais flexibilidade” nas regras de sucessão.
“O género não importa”, disse à AFP Minori Ichinose, de 28 anos, empregada de balcão em part-time, acrescentando que apoia a ideia de uma imperadora.
O Japão debate a sucessão real há décadas, com um importante painel governamental a recomendar, em 2005, que passasse para o filho mais velho, independentemente do sexo. Isto pareceu abrir caminho para a filha do imperador ascender ao Trono do Crisântemo, mas o nascimento do Príncipe Hisahito no ano seguinte silenciou o debate.
Os políticos têm sido lentos a agir, “adiando a questão” e uma solução tendo em vista o jovem Hisahito, disse Kenneth Ruoff, director do Centro de Estudos Japoneses da Universidade Estadual de Portland.
Os tradicionalistas afirmam que a “linha imperial ininterrupta” de sucessão masculina é a base do Japão, e grandes mudanças dividiriam a nação.
Segundo a Constituição do pós-guerra, a família real não detém poder político. Com as filhas da realeza forçadas a abandonar a família após o casamento, uma proposta modernizadora obrigá-las-ia a continuar os seus deveres públicos após o casamento.
Os conservadores, por sua vez, pressionam para que a família real traga os parentes distantes de volta para o grupo. Mas não é claro se estes homens estariam dispostos a abdicar das suas carreiras e liberdade para continuar a linhagem.
O príncipe Hisahito disse em 2025 que “ainda não tinha reflectido profundamente” sobre as suas próprias perspectivas de casamento, o que poderia ser desafiante.
Historicamente, as mulheres que se casam com membros da realeza enfrentam uma intensa pressão para ter filhos rapazes e tornam-se um alvo constante de boatos.
A Imperatriz Masako, antiga diplomata de alto nível, lutou durante anos contra uma doença relacionada com o stress depois de se juntar à família, que alguns atribuíram à pressão para ter um filho. A Imperatriz Emérita Michiko, mãe do Imperador Naruhito, também sofria de doenças causadas pelo stress.
A irmã do Príncipe Hisahito, Mako, casou com o seu namorado da universidade, Kei Komuro. Tem enfrentado uma intensa cobertura dos tablóides sobre as alegações de que a família de Komuro teria enfrentado dificuldades financeiras, levando a ex-princesa a desenvolver um complexo transtorno de stress pós-traumático. O casal partiu para os EUA, onde teve recentemente um bebé.
Apesar do amplo apoio público à alteração das regras de sucessão, longe da pompa, as pessoas estão focadas noutras questões, como o aumento da inflação, disse o historiador real Hideya Kawanishi à AFP.
“Se as pessoas que geralmente apoiam (as imperadoras) se tornarem um pouco mais expressivas, os políticos podem tornar-se mais sérios”, disse o professor associado Kawanishi, que lecciona na Universidade de Nagoya.
“Mas quando as cerimónias terminam, a sociedade, incluindo os meios de comunicação social, acalma-se e segue em frente”, observou.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>