<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Perda de pessoal desafia sector dos guias turísticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/perda-de-pessoal-desafia-sector-dos-guias-turisticos/</link><description>








O volume de trabalho dos guias de língua chinesa caiu cerca de 50% em Agosto e Setembro, em termos anuais, lamenta o director da União dos Guias Turísticos. Segundo Nelson Hoi, o sector enfrenta diversos obstáculos, incluindo a perda de recursos humanos resultante da mudança de emprego de guias jovens e a aposentação gradual de outros, e as dificuldades sentidas para atrair jovens que dominem línguas estrangeiras e garantir a obtenção do Cartão de Guia Turístico
 
Ao longo do último ano, o sector dos guias turísticos em Macau sofreu perdas de pessoal, incluindo de um grupo relativamente jovem que mudou de emprego para ramos como os seguros e a venda a retalho, para ter rendimentos mais estáveis, segundo o director da União dos Guias Turísticos de Macau. Ao mesmo tempo, alguns guias de idade avançada resolveram não renovar o Cartão de Guia Turístico.
A situação de aposentação tem um cariz contínuo, uma vez que “mais de 50% dos guias têm idades superiores a 60 anos”, disse Nelson Hoi ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, acrescentando que alguns jovens ainda insistem nesta actividade sobretudo porque os cônjuges têm empregos estáveis.
Paralelamente ao cenário desafiante nos recursos humanos, existem também outras dificuldades ligadas à entrada de “sangue novo” no sector. Segundo explicou, por um lado, é difícil atrair guias jovens que dominem línguas estrangeiras devido à “natureza instável” do sector, embora o volume de excursões internacionais tenha aumentado em Macau nos últimos anos.
“Além disso, é muito difícil obter o Cartão de Guia Turístico e as exigências vão tornar-se cada vez mais elevadas. Desse modo, será possível haver uma lacuna de profissionais jovens no sector daqui a alguns anos. Estamos muito preocupados, pelo que temos discutido o assunto com o Governo. O sector continua a conseguir absorver anualmente novos guias de língua chinesa, muitos deles no grupo etário de 30 a 40 anos. Contudo, não recebemos quase nenhum jovem recém-licenciado”, referiu Nelson Hoi.
Anualmente, “um ou dois grupos” de guias de língua chinesa integram-se no sector, sendo “um pouco difícil” o processo de adaptação dos novos profissionais, algo que costuma demorar um ou dois anos.
De acordo com dados dos Serviços de Estatística e Censos, em Agosto deste ano, o número de entradas de visitantes que chegaram em excursões à RAEM baixou 18,8% para 162 mil, em termos anuais. Em específico, o número de excursionistas vindos do Interior da China (142 mil) desceu 24%, contrariando a subida de 30,2% dos visitantes internacionais em excursões (14 mil).
Entre os aumentos mais notórios nos mercados internacionais, o líder associativo destaca os excursionistas oriundos da Europa, Índia e Coreia do Sul. No entanto, esta tendência positiva evidenciou o problema da escassez de guias de língua estrangeira. “Há poucos guias que dominam línguas ‘minoritárias’, como por exemplo, a língua espanhola. Neste caso, por vezes, tivemos de procurar tradutores”, contou.
Dados oficiais indicam que, no final de Outubro do ano passado, a RAEM contava com 1.821 titulares do Cartão de Guia Turístico, incluindo 809 proficientes em Cantonês e 1.207 em Mandarim. Apenas 156 são fluentes em Inglês, representando 8,6% do total, 75 em Japonês (4,2% do total) e 23 noutras línguas “minoritárias”, não especificadas (1,3%).
No que respeita aos guias de língua chinesa, Nelson Hoi revelou que o respectivo volume de trabalho caiu cerca de 50%, em termos anuais, em Agosto e Setembro deste ano. Segundo o mesmo responsável, no período homólogo do ano passado, cada guia que trabalha com a língua chinesa conseguia atender mais de 20 excursões por mês, porém, recebe actualmente apenas 12 ou 13 por mês.
“Mesmo nas férias de Verão deste ano, o número de excursões foi pequeno em Macau, e a mesma situação continuou em Setembro e Outubro, o que reflecte a mudança da conjuntura do turismo. As agências de viagens que têm relativamente mais negócios são as que adoptam a estratégia de excursões de baixo custo com actividades de compras no itinerário, e algumas que realizam excursões na Ponte do Delta. Este tipo de grupos turísticos é bem recebido entre idosos do Interior da China. Quanto às excursões que só integram actividades de visita e cobram assim taxas relativamente altas, há cada vez menos em Macau”, concluiu.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desfile de Geometria e Desporto na “passerelle” do Venetian</title><link>https://jtm.com.mo/local/desfile-de-geometria-desporto-na-passerelle-venetian/</link><description>








O “Desfile de Moda da Grande Baía” teve lugar ontem, no Venetian, no qual participaram duas designers locais. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Jane Chan e Connie Wang falaram sobre os projectos que apresentaram nesta edição e os seus processos de criação. Wang apontou o que distingue os artistas de Macau, enquanto Chan deixou alguns conselhos para jovens designers




























 

PEDRO MILHEIRÃO
Ontem, realizou-se o “Desfile de Moda da Grande Baía”, uma das oito apresentações do Festival de Moda de Macau, que encerra amanhã. O Jornal TRIBUNA DE MACAU falou com Jane Chan e Connie Wang, as duas representantes de Macau, acerca das colecções que exibiram no Venetian. No final das apresentações, Chan disse ter ficado com “boas sensações”, “muito orgulhosa” e com “vontade de fazer ainda melhor”. Wang, por sua vez, sentiu-se “muito honrada por representar Macau”, num evento que considerou ser “uma experiência muito boa”.
Jane Chan, cuja marca “MC Sports” se especializa no desenho de equipamentos desportivos, explicou que, para este ano, as roupas foram inspiradas em eventos como o Grande Prémio de Macau, o Festival do Dragão Embriagado ou no xadrez chinês. “Em todas as peças quero inserir histórias, para poder criar uma ligação com o meu público”, afirmou.
A colecção da “C/W Collective”, da autoria de Connie Wang, baseou-se no conceito das “flores”. “É sobre o processo de florescer e desvanecer. Representa as nossas vidas porque nascemos bebés, crescemos e depois envelhecemos. Nalgumas peças da minha colecção podem ver o florescimento, em que a flor cresce lindamente”. “Usei muitos materiais especiais, duros e moles, e formas para criar um contrate, que se pode ver quando o modelo veste a peça e se move. Os tecidos criam muitos movimentos diferentes”, disse. “E depois podem ver as franjas das peças de ganga que representam o envelhecimento. É o círculo da vida”.
No que diz respeito ao processo criativo, ambas realçaram a importância da herança cultural de Macau, apesar de abordagens distintas. Chan realça o design gráfico e a ergonomia das roupas. “Compreender o corpo humano ajuda-nos a criar [peças] confortáveis e práticas e com bom aspecto”. Os próprios cortes das roupas têm de ter em conta os movimentos do corpo. “Usamos materiais funcionais, condutores, leves, menos pegajosos e ecológicos”, nota a artista. Além disso, “muitas das peças são impressas digitalmente, o que as torna mais vibrantes”.
“Seguimos as tendências mundiais para os produtos de desempenho, para nos mantermos inovadores. No design visual, incorporamos elementos culturais de Macau e da Grande Baía, para conferir mais história aos produtos”, observou a designer. “Inspiramo-nos na cultura sino-portuguesa, como os azulejos portugueses e a arquitectura local. Fazemo-lo sempre. Usamo-los muito nas fardas de basquetebol e de futebol. Mas para este evento, não. Focámo-nos só no desporto”, notou Chan.
Por seu turno, e pela sua experiência em “design espacial”, Connie Wang acredita que “a construção tem de ser prática e, ao mesmo tempo, vestível, muito geométrica e desconstruída”. “Uso muitos conceitos de arquitectura nos meus designs”, explicou. Wang também cria muitas maquetes durante o processo de concepção: “Preciso de pensar muito durante a criação. Faço muitos testes porque, como se vê, os meus designs são algo complexos”.
Para Connie Wang, o que distingue os artistas locais daqueles de outras regiões chinesas é o facto de “Macau ser uma cidade pequena e muito especial”. “Usamos muito a cidade como conceito de design. Frequentemente, vêem-se designers a usar a arquitectura, padrões, elementos portugueses, cores e o que acontece ao nosso redor. É muito diferente do design de outras regiões”, rematou.
Em relação ao crescimento da cena da moda na Grande Baía, Jane Chan destaca os designers de Hong Kong e Guangdong, que “são muito fortes”, e aconselha os artistas de Macau a “tirarem partido do turismo e da economia de propriedades intelectuais”. “Encontrem o posicionamento certo, continuem a aprender e foquem-se nos produtos para permanecerem competitivos. Não pensem demasiado no mercado”, vincou.
“Os jovens designers devem encontrar o seu ponto de partida. Para nós, foi criar uniformes e fardas desportivas. E construímos a partir daí. Recomendo também aprender a colaborar e a usar plataformas de vídeos curtos para promover os seus designs”, concluiu Chan.
A decorrer em paralelo com a 30ª “Feira Internacional de Comércio e Investimento de Macau”, o Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau e o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento esperam que o festival “demonstre a influência crescente de Macau na indústria da moda, melhore a visibilidade dos seus designers e gere novas oportunidades de negócio para marcas locais”.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputados votam para a semana composição das Comissões</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputados-votam-para-semana-composicao-das-comissoes/</link><description>








Os deputados vão votar na próxima terça-feira projectos de deliberação simples sobre a constituição das várias Comissões da Assembleia Legislativa, sendo que a Mesa já fez as sugestões dos deputados a integrarem cada uma delas. Esta será a primeira reunião plenária da oitava legislatura da AL
 
Catarina Pereira
 
Está agendada para a próxima terça-feira uma reunião plenária da Assembleia Legislativa (AL), onde os deputados vão votar sobre a composição da Comissão de Regimento e Mandatos e sobre a constituição, elenco, designação e composição das três Comissões Permanentes e das três Comissões de Acompanhamento. Os projectos de deliberação simples já foram publicados, sendo já conhecida a proposta da Mesa da AL.
Composta por sete deputados, a lista dos membros da Comissão de Regimento e Mandatos sugerida pela Mesa integra José Chui Sai Peng, Iau Teng Pio, Angela Leong, Ip Sio Kai, Wong Kit Cheng e Song Pek Kei, além de Lei Wun Kong, o único novo deputado (nomeado pelo Chefe) que integra esta comissão.
A primeira e segunda comissões permanentes são compostas por 10 deputados cada, ao passo que a terceira é constituída por 11 deputados. Da primeira farão parte, de acordo com a proposta, Wong Kit Cheng, Nick Lei, José Chui Sai Peng, Che Sai Wang e Ella Lei, além de cinco novos deputados: Lam Fat Iam e Lei Wun Kong (nomeados), Wong Chon Kit e Kevin Ho (eleitos por sufrágio indirecto) e Joey Lao (sufrágio directo).
Quanto à segunda comissão, a Mesa da AL propôs que seja maioritariamente constituída por novas caras. Dos 10 deputados propostos, somente quatro já tinham assento no Hemiciclo: Ip Sio Kai, Lam Lon Wai, Song Pek Kei e Ngan Iek Hang. Estreiam-se nesta comissão Kou Ngon Seng, Chao Ka Chon, Wong Ka Lon (deputados nomeados), Lee Koi Ian, Chan Hao Weng (sufrágio directo) e Vong Hou Piu (sufrágio indirecto).
Já a lista da terceira comissão permanente integra Leong Sun Iok, Leong Hong Sai, Si Ka Lon, Angela Leong, José Pereira Coutinho, Ma Chi Seng, Kou Kam Fai e Iau Teng Pio, bem como Leong Pou U (eleito por sufrágio indirecto) e Chan Lai Kei e Loi I Weng, eleitos por sufrágio directo.
Por sua vez, os deputados Ella Lei, Joey Lao, José Chui Sai Peng, Lam Fat Iam, Lei Wun Kong, Che Sai Wang, Wong Chon Kit, Kevin Ho, Wong Kit Cheng e Nick Lei farão parte da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas, de acordo com a sugestão da Mesa da AL.
A Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças Públicas, composta por 10 deputados, incluirá Song Pek Kei, Ngan Iek Hang, Vong Hou Piu, Kou Ngon Seng, Lee Koi Ian, Chao Ka Chon, Chan Hao Weng, Wong Ka Lon, Ip Sio Kai e Lam Lon Wai.
Por fim, da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos da Administração Pública farão parte os seguintes 11 deputados: Ma Chi Seng, Kou Kam Fai, Si Ka Lon, Angela Leong, José Pereira Coutinho, Leong Pou U, Iau Teng Pio, Chan La Kei, Loi I Weng, Leong Sun Iok e Leong Hong Sai.
Na reunião agendada para a próxima terça-feira, e de acordo com a agenda, na ordem do dia consta também a eleição de um deputado para o Conselho Administrativo.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Benfiquistas divididos entre Rui Costa e Noronha Lopes</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/benfiquistas-divididos-entre-rui-costa-noronha-lopes/</link><description>








Com as eleições no Benfica marcadas para este sábado, a expectativa em Macau é a mesma que se verifica em Portugal e noutros locais onde residem benfiquistas. A diferença é que, no território, os sócios do clube não poderão exercer o direito de voto, algo que merece críticas de alguns ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. Sobre as suas preferências, os adeptos “encarnados” estão divididos entre dois nomes, Rui Costa e Noronha Lopes. Poucos acreditam que Luís Filipe Vieira possa ganhar












































 

VÍTOR REBELO
 
Alguns adeptos do Benfica residentes em Macau confessaram as suas preferências para as eleições de amanhã, que decidirão o próximo presidente do clube. Rui Costa, Luís Filipe Vieira, João Noronha Lopes, João Diogo Manteigas, Martim Mayer e Cristóvão Carvalho são os candidatos.
Duarte Alves, presidente da Casa do Benfica de Macau, refere que, nestas eleições, “as estratégias de narrativa ensombram a busca do voto em três tempos: passado que promete regressos, presente que exibe obra e futuro que propõe método”. Para este simpatizante benfiquista, “na primeira volta, o mais provável é o presente medir forças com o futuro” e se houver segunda volta, “Rui vs. Noronha tornam-se duas eleições distintas”.
Na sua opinião, “a vantagem emocional do presente dilui-se num frente-a-frente porque o efeito treinador é de ciclo curto e existe uma cláusula que desarma o receio de ruptura, enquanto os votos dos candidatos menores tendem a somar-se no campo da mudança”.
O dirigente admite como “resultado provável, numa segunda volta equilibrada, ligeira vantagem para o futuro de Noronha se a participação subir”.
Seja como for, salienta, “o Benfica já tem um modelo de negócio que funciona e foi meio esquecido no ruído: formar talento no Seixal e capitalizá-lo sem perder competitividade”.
“O futebol do século XXI não é glória a qualquer preço, é ganhar muitas vezes gastando bem, vendendo melhor e mantendo a casa arrumada”, frisa, assumindo o desejo de ver “metas simples e verificáveis: mais minutos para formados, comissões controladas, vendas só com substituto preparado e um plano de crescimento da Luz com retorno claro”, pois “é assim que se protege o nosso Benfica, se alimentam todas as modalidades e se garante futuro com cabeça”.
Para o sócio Pedro Cortés, há, desde já, um protesto “com toda a veemência” a fazer. “Mesmo a mais de 10.000 quilómetros da Luz, sou um benfiquista que sente cada golo e cada desilusão como se estivesse na bancada”, confessa, ao notar que foram os adeptos de Macau, “declarados cidadãos de segunda”, excluídos do direito de voto, “enquanto se permitem urnas em Luanda, Zurique, Califórnia e noutros portos de glória”.
Por isso, interroga-se: “Que mistério é este, em que a geografia decide quem ama mais o Benfica e que pode decidir o seu futuro?”.
Pedro Cortés fala de um presidente da Mesa da Assembleia Geral que afirma que o modelo é tradicional. “Sublime palavra, que em Portugal serve para justificar tudo o que não se quer mudar – das fichas triplas de electricidade ao voto físico em 2025”, diz, considerando que “é a democracia a carvão, que cheira a passado e recusa a luz eléctrica do progresso”.
O benfiquista que frequentemente viaja desde Macau para assistir aos jogos da equipa no estrangeiro, não pede “privilégios”, apenas “decência”, referindo-se aos locais de votação. “Se há urnas em África, que haja também uma na Ásia e, particularmente, em Macau, e, se há voto físico, que se permita ao menos o postal ou o digital”. Porque “o Benfica é universal – não se mede em quilómetros nem se limita por regulamento”.
Sobre as suas preferências, “votaria, sem hesitação”, em João Leite da Lista A, à Assembleia Geral, uma vez que é “um homem de convicções, de palavra inteira, e de uma benfiquice que não se mede em selfies com ex-glórias nem em comunicados oficiais”. Quanto às listas à Direcção, não tem favoritos. “Apenas desejo, com toda a convicção que o Vieirismo desapareça de vez, levando consigo o culto do poder e devolvendo ao Benfica aquilo que o fez eterno: a alma!”.
Na sua análise, frisa que “não há nada mais moderno do que restaurar a dignidade antiga”. Que venham eleições “com luz, verdade e, se possível, um pouco menos de teatro” e que o voto “um dia” também chegue a Macau.
 
Seriedade de Rui Costa pode ser um trunfo
Luís Almeida Pinto é simpatizante “desde miúdo”, nunca se tendo tornado sócio. “Custa-me muito misturar a Paixão com a Razão, e discutir os Orçamentos e as Contas do Clube é algo que eu não quero, preferindo ajudar o clube de outras formas ao longo dos anos”.
Relativamente às eleições, diz que ouviu entrevistas com vários candidatos e leu muitas notícias. “Matutei, tentando perceber a importância das eleições para grande parte dos sócios, adeptos e simpatizantes, e, no final do período de reflexão cheguei a uma conclusão: nenhum dos candidatos que pretendem conquistar o lugar têm a categoria e a seriedade do actual presidente, Rui Costa”.
José Miguel Encarnação deu também a sua opinião sobre o acto eleitoral. “Costumo dizer que Rui Costa teria dado um bom jogador de futebol, que deu!, ou um bom trabalhador da Lisnave, sendo daquelas pessoas a quem Deus entregou bom corpo para trabalhos pesados”, diz. Agradece “a dedicação, o suor e algum sangue deixados em campo com as cores do Glorioso”, mas. sublinha, ser presidente do Benfica “requer mais”.
De facto, aponta, “os números não enganam”. “Quando se tem o capitão errado a comandar o barco, o resultado são três títulos em quatro épocas completas como presidente – Campeonato, Taça da Liga e Supertaça – salvando a ‘honra do convento com as ‘irmãs’ do Seixal, ao vencer quase tudo o que havia para ganhar no feminino’.
Posto isto, “tenho para mim que a candidatura de Noronha Lopes é a que apresenta melhores condições para colocar novamente o Benfica no topo, se bem que qualquer candidato só terá sucesso se mantiver José Mourinho como treinador e tiver inteligência para o entender”.
Manuel Pinto apoia Noronha Lopes, porque entende que o Benfica precisa de um gestor a sério, “com provas dadas no mundo empresarial, que implemente uma cultura de exigência”.
O adepto “encarnado” critica o facto de Rui Costa ter assumido que se encontrava “impreparado”, “o que nos leva a perguntar de quantos anos precisa no cargo para estar a tornar este Benfica um clube ganhador e dominante a nível nacional e internacional”.
E fala de várias contratações falhadas e de alta rotatividade de treinadores, tendo agora Mourinho, “que procura relançar a sua carreira ao mais alto nível no Benfica, mas pouco ou nada alterou comparativamente com o técnico anterior”. “Há motivos que exigem uma mudança em termos de perfil presidencial e de gestão no Benfica, a qual vai acontecer com João Noronha Lopes”, remata.
Para Ricardo Pontes, estão em causa “dois caminhos: a continuidade ou um corte com o passado, através de uma nova dinâmica mais transparente”, sendo que, “infelizmente, a actual direcção não apresenta soluções ou planos estruturantes e concretos que resolvam os problemas do clube”. “O projecto de Noronha Lopes ou mesmo de João Diogo Manteigas apresentam soluções válidas para fortalecer o clube, ao invés da actual gestão que tem sido bastante prejudicial e irresponsável, nomeadamente com o aumento da dívida, contratações desportivas milionárias e duvidosas sem o desejado retorno desportivo pondo em causa a sustentabilidade do Benfica”.
Pedro Vale de Gato aponta em sentido contrário, continuando a acreditar em Rui Costa, “que apesar de não ganhar o campeonato de futebol sénior, e por isso ser contestado”, tem conseguido “reduzir o passivo do clube e aumentado o lucro, bem como “conquistado campeonatos” noutras modalidades. “Queiramos ou não, ao despedir o treinador Bruno Lage, e trazer o treinador super-experiente José Mourinho “foi como uma cartola para as eleições”, expressa.
Realça também o trabalho de Luís Filipe Vieira quando esteve no Benfica, tendo construído um estádio e dado três campeonatos. Quanto a Noronha Lopes, “com os casos públicos de má gestão nas suas empresas, não veio dar uma boa imagem aos benfiquistas e até em alguns casos de desconfiança da sua candidatura”. Assim, conclui, os adeptos “estão indecisos”.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo Plano Quinquenal da China enfatiza inovação científica</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/novo-plano-quinquenal-da-china-enfatiza-inovacao-cientifica/</link><description>






											epa11991893 Visitors look at a humanoid robot during the 2025 Zhongguancun Forum (ZGC Forum) at the Zhongguancun International Innovation Center in Beijing, China, 27 March 2025. The 2025 Zhongguancun Forum (ZGC Forum) takes place in Beijing from 27 to 31 March and centers on the theme 'New Quality Productive Forces and Global Technological Cooperation.'  EPA/WU HAO										



O Partido Comunista da China (PCC) designou a “auto-suficiência tecnológica e científica” como um dos focos do próximo plano quinquenal, no meio de um ambiente global incerto devido à guerra comercial entre Pequim e Washington. Num comunicado divulgado após o encerramento da 4ª Sessão Plenária do 20º Comité Central, realizada à porta fechada em Pequim desde segunda-feira, o PCC define as prioridades para o período 2026-2030 e apela ainda à “promoção de novas forças produtivas”.
Destaca ainda a importância de reforçar a “base da economia real”, “reforçar o mercado interno” e “acelerar a criação de um novo padrão de desenvolvimento” na China, cuja economia tem desacelerado nos últimos anos. O comunicado sublinha que o país deve “promover a melhoria qualitativa efectiva e o crescimento quantitativo razoável” e “alcançar um progresso decisivo em direcção à modernização socialista”, meta que o Presidente Xi Jinping estabeleceu para 2049, o centenário da República Popular da China.
A China “mantém uma base económica estável, múltiplas vantagens, grande resiliência e enorme potencial”, garante o PCC, reafirmando o compromisso de “acelerar a construção de um sistema industrial moderno”, para fortalecer a manufactura avançada, a digitalização e a integração tecnológica.
A inovação científica tem um papel central no novo plano, que propõe “reforçar a investigação em tecnologias-chave”, “coordenar o desenvolvimento de uma nação forte na educação, ciência e tecnologia” e “melhorar a eficácia global do sistema nacional de inovação”. Pequim apela à “aceleração da modernização agrícola e rural” e insta à “optimização da distribuição regional e à promoção do desenvolvimento coordenado entre as várias regiões do país”.
Além disso, preconiza a “ampliação da abertura de alto nível” e a criação de “novas oportunidades de cooperação e benefício mútuo”, num contexto em que as restrições tecnológicas impostas por Washington a sectores como o dos semicondutores estão no cerne da disputa comercial entre as duas potências. O documento não se refere à guerra tarifária com os EUA, mas menciona “um cenário internacional complexo”.
Refere-se ainda a necessidade de “aperfeiçoar o sistema de gestão macroeconómica para garantir um desenvolvimento estável, a longo prazo e de elevada qualidade”.
O novo plano será aprovado definitivamente em Março de 2026 pela Assembleia Nacional Popular. Para além das questões internacionais, a principal diferença face ao plano 2021-2025 é a conjuntura nacional, marcada pela prolongada crise imobiliária, pelo baixo consumo, aumento do desemprego jovem, envelhecimento da população e ameaça de deflação.
Desde 1953 que os planos quinquenais servem de guia à política económica do país. Embora tenham originalmente estabelecido metas específicas de produção e crescimento, nas últimas décadas evoluíram para quadros estratégicos que reflectem as prioridades da liderança chinesa.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“PortugalFoods” de olho no mercado online chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugalfoods-de-olho-mercado-online-chines/</link><description>








A “PortugalFoods assinou um acordo com a “Tmall” para ter “uma forte presença portuguesa” numa das maiores plataformas de comércio electrónico da China, revelou a directora executiva da associação do sector agro-alimentar. Deolinda Silva considerou “muitíssimo interessante” o protocolo de cooperação assinado durante a 2ª Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX), em Macau.
“O nosso objectivo é começarmos a trabalhar realmente na constituição de – eu não digo uma loja – uma forte presença portuguesa nesta plataforma”, explicou. “Não é fácil, mas eles estão ali prontos para nos ajudar, e nós também já vamos cada vez mais adquirindo mais conhecimento sobre o desafio que nos espera”, admitiu.
A cooperação arrancou ontem, com uma apresentação dos produtos de associados da “PortugalFoods” junto de empresas chinesas “das mais variadas categorias”, revelou. A associação trouxe produtos de 12 companhias à C-PLPEX, mas conta com mais de 200 associados entre empresas, entidades do sistema científico e da fileira agro-alimentar e outras actividades conexas.
A apresentação faz parte de uma estratégia da “Tmall” para promover os produtos agro-alimentares portugueses “de uma forma agregada, para se ganhar alguma dimensão”, referiu Deolinda Silva. “O trabalho que tem de ser feito junto destes parceiros chineses é imenso, porque praticamente não existe uma presença de produtos portugueses”, lamentou.
O primeiro contacto com a “Tmall” aconteceu durante a edição de 2024 do “FHC Shanghai Global Food Trade Show”. A “PortugalFoods” voltará a participar nesta feira, entre 12 e 14 de Novembro, para “percepcionar melhor o potencial que existe para criar parcerias” para encontrar futuros compradores, referiu a directora executiva.
A China “é um mercado com um potencial brutal, mas que deve ser trabalhado de forma faseada e por regiões”, disse Silva, apontando o sul da China como prioridade.
Segundo a “PortugalFoods”, as exportações agro-alimentares portuguesas atingiram 10 mil milhões de euros em 2024, um crescimento anual de 8,5%. A associação antecipa novo crescimento em 2025, embora mais modesto.
 
Empresa de Fafe quer exportar pudins para a China
Por sua vez, uma empresa de Fafe está a investir em robots para conseguir produzir, por ano, um milhão de pudins inspirados no pudim abade de priscos e começar a exportar para a China. O criador do Pudim da TV, Paulo Fernandes, anunciou que, até ao final do ano, a fábrica da empresa no distrito de Braga terá quatro robots a operar, atingindo assim a capacidade para produzir um milhão de pudins por ano.
A unidade fabril, criada há dois anos e meio, já fornece sobremesas a mais de 400 restaurantes em Portugal e exporta para nove países na Europa e América do Sul, disse Fernandes no segundo dia da C-PLPEX, que está a decorrer em simultâneo com a 30ª Feira Internacional de Macau.
Fernandes trouxe o Pudim da TV ao território “acima de tudo para tentar perceber como é que é o palato daqui dos chineses, se o pudim é bem aceite ou se nós temos que fazer alguma afinação ao sabor”.
A empresa, cujo volume de negócios atinge “umas centenas de milhares de euros”, pretende também “arranjar parceiros” para fazer a distribuição do pudim e repetir “o crescimento exponencial” do pastel de nata no estrangeiro.
Paulo Fernandes disse estar a analisar a possibilidade de aderir a um programa do Governo de Macau, que irá entrar em vigor em Novembro, para ajudar empresas estrangeiras a internacionalizar-se a partir da RAEM. O chef revelou que tinha reuniões marcadas com potenciais parceiros. Dependendo do interesse, Macau pode ser a “porta de entrada” do Pudim da TV para mercados como Hong Kong e a China continental.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Funcionários alertam para “desafios” na reforma da administração</title><link>https://jtm.com.mo/local/funcionarios-alertam-para-desafios-na-reforma-da-administracao/</link><description>








Uma associação de funcionários públicos teme que durante o período de transição, no âmbito da reforma da administração, possam surgir desafios como aumento da carga de trabalho ou interrupções do fluxo de trabalho, devido às mudanças projectadas. Nesse sentido, fazem algumas sugestões, como um mecanismo de coordenação e medidas mais flexíveis no que respeita a serviços ligados à Saúde e Educação
 
A Federação das Associações dos Trabalhadores da Função Pública de Macau acredita que a reforma da administração recentemente anunciada “aborda precisamente os desafios práticos actuais”, concordando com as alterações propostas pelo Governo. Contudo, está preocupada com os obstáculos que possam surgir durante o processo de mudanças, ao abrigo do Regime geral de organização e estrutura orgânica dos serviços e entidades públicos, o qual vem restringir a criação de novos serviços, bem como definir, por exemplo limites máximos para o número de cargos de direcção e de subunidades internas dos serviços, tendo em conta a dimensão do pessoal e as funções das entidades.
O presidente da associação, Pang Kung Hou, e o director, Tong Wai Kit, antevêem três cenários. “Em primeiro lugar, podem surgir desafios na integração funcional durante fusões departamentais ou transferências funcionais, levando potencialmente a interrupções no fluxo de trabalho e a uma coordenação interdepartamental pouco fluída”, observaram, alertando ainda que “isso poderia aumentar temporariamente a carga de trabalho dos funcionários públicos de nível básico”.
Por outro lado, defendem que o controlo de pessoal e a criação de mecanismos de progressão entre carreiras “exigem que os funcionários públicos transformem rapidamente as suas filosofias e métodos de trabalho”. Neste campo, referem especificamente os funcionários séniores, que “podem enfrentar pressão para actualizar as suas capacidades”.
Pang Kung Hou e Tong Wai Kit acreditam ainda que podem surgir dificuldades de “equilíbrio” na implementação de normas, uma vez que as características dos departamentos em diferentes áreas “variam consideravelmente”. Assim, consideram que “a definição uniforme de normas, sem flexibilidade suficiente para ajustes, pode levar a uma abordagem ‘única para todos’, comprometendo potencialmente a qualidade dos serviços especializados”.
Neste sentido, e para “manter a estabilidade dos funcionários públicos”, apresentaram quatro sugestões. Desde logo, estabelecer um mecanismo de coordenação para o período de transição da reforma, liderado pelos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), para “criar uma plataforma de ligação interdepartamental”. Segundo dizem, “isto permitiria resolver rapidamente as questões de interface decorrentes da integração funcional e aliviar adequadamente a carga de trabalho adicional sobre o pessoal de nível básico”.
“Essas medidas aliviariam a ansiedade dos funcionários públicos durante o processo de reforma, facilitando a sua rápida adaptação ao novo ambiente de trabalho”, reiteraram.
Por outro lado, Pang Kung Hou e Tong Wai Kit propuseram desenvolver um sistema de formação por níveis e categorias, por exemplo, conceber cursos especializados adaptados aos diferentes requisitos dos cargos, “com foco no reforço das capacidades dos funcionários públicos em operações de escritório digitais e colaboração entre domínios, para os ajudar a adaptar-se rapidamente às novas exigências da reforma”.
Além disso, sugeriram mecanismos de implementação flexíveis. A ideia seria permitir que serviços especializados, como a Educação e a Saúde mantivessem a “flexibilidade estrutural necessária para garantir a continuidade e o profissionalismo dos serviços”.
Por último, defenderam que os canais de feedback devem ser aperfeiçoados, “através do estabelecimento de um mecanismo rotineiro para recolher as opiniões dos funcionários públicos”.
A associação defende que o cerne da reforma da administração pública reside no fortalecimento tanto do dinamismo humano como das estruturas institucionais. Em comunicado, sublinharam acreditar que, através da coordenação “científica” do Governo e dos “esforços” de todos os funcionários públicos, a reforma irá ajudar a “superar os obstáculos que impedem a eficiência administrativa”. Em concreto, “permitirá aos funcionários públicos cumprir melhor o seu objectivo de servir o povo num ambiente institucional padronizado e altamente eficiente”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desenvolvimento de quadros com “novos patamares” na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/desenvolvimento-de-quadros-novos-patamares-na-grande-baia/</link><description>








Arrancou, na quarta-feira, a 3ª Conferência de Desenvolvimento de Quadros Qualificados de Alta Qualidade da Grande Baía, com duração de quatro dias, no Cotai Expo do Venetian. Segundo a Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ), uma das organizadoras do evento, na cerimónia de abertura, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, afirmou “acreditar firmemente” que, ao alavancar os pontos fortes de Guangdong, Hong Kong e Macau, as iniciativas de desenvolvimento de quadros qualificados na Grande Baía “alcançarão, sem dúvida, novos patamares”.
O Lam referiu também que o Governo da RAEM irá aproveitar as vantagens especiais da Zona de Cooperação Aprofundada para “promover, em fases, a construção da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin e do centro regional de transferência de tecnologia universitária-industrial do Estado, além de aproveitar plenamente as vantagens dos quatro laboratórios de referência nacionais existentes em Macau, entre outras vantagens”. O objectivo é “criar uma importante plataforma para a formação e reunião de quadros qualificados locais”.
Ao mesmo tempo, Macau desenvolverá o seu papel como plataforma bidireccional, tendo como elo a Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, para “atrair recursos do exterior” e “promover a expansão para o exterior”, enfatizou a Secretária.
No seu discurso, o director do Departamento de Gestão de Mobilidade de Recursos Humanos do Ministério dos Recursos Humanos e da Segurança Social da China, Zhang Wenmiao, assegurou que o Ministério “continuará, como sempre, a apoiar firmemente o desenvolvimento da Grande Baía, a fim de oferecer melhores serviços e um ambiente mais conveniente para o desenvolvimento de quadros qualificados”.
Por sua vez, o vice-governador da província de Guangdong, Li Yun, ressalvou que Guangdong e as RAE têm implementado, de forma profunda, serviços que permitem “quadros qualificados bem integrados”, “emprego fácil” e “segurança social facilitada” na Grande Baía.
Nesta edição, a conferência inclui o “Pavilhão Temático da Exposição para Quadros Qualificados”. Os governos das cidades da Grande Baía e 50 empresas participantes irão apresentar as suas políticas de quadros qualificados e as perspectivas das empresas para o desenvolvimento neste campo.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prevenção do cancro da mama entre as prioridades da Saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/prevencao-cancro-da-mama-entre-prioridades-da-saude/</link><description>








Os Serviços de Saúde frisaram que a prevenção e o tratamento do cancro da mama continuam a constituir uma das tarefas importantes da saúde pública de Macau. Por ocasião do “Outubro Rosa”, mês de conscientização do cancro da mama, o organismo assegurou ainda que o Centro de Recursos para Doentes Oncológicos presta continuamente apoios abrangentes aos pacientes e seus familiares, respondendo aos desafios trazidos pela doença
 
Por ocasião do “Outubro Rosa”, mês de conscientização do cancro da mama, os Serviços de Saúde (SSM) realçaram que “a prevenção e o tratamento do cancro da mama continuam a ser um dos trabalhos importantes da saúde pública da RAEM”.
Num comunicado emitido ontem, o organismo recordou que, de acordo com os dados oficiais mais actualizados, em 2023, o cancro da mama continuou a ser o cancro mais frequente entre as mulheres de Macau, com um total de 291 novos casos registados, reflectindo uma taxa de incidência bruta de 80,4 por cada 100 mil mulheres, e 55 mortes por esta doença cancerígena, uma taxa de mortalidade de 15,2 por cada 100 mil pessoas do sexo feminino.
Neste sentido, os SSM garantiram que, para fazer face aos desafios derivados do cancro da mama, o Centro de Recursos para Doentes Oncológicos “proporciona de forma contínua apoios abrangentes aos pacientes e aos seus familiares”, desde que foi criado em 2011. Segundo indicaram, o centro prestou serviços a mais de 6.900 pessoas só em 2024.
Especificamente, os “serviços de consulta externa de aconselhamento em cuidados de enfermagem” atenderam mais de 1.900 pessoas, dando-lhes orientações quanto a cuidados domiciliários depois da radioterapia ou da quimioterapia e serviços de aconselhamento emocional. Já os “serviços de aconselhamento em cuidados de enfermagem durante a reabilitação” serviram mais de 2.600 pacientes no ano transacto.
Por outro lado, o organismo destacou que o centro lançou diversos cursos, como um de exercício físico para a recuperação após cirurgia mamária, ginástica benéfica para a saúde destinada a idosos e ioga de cura. A par disso, apontou que, em paralelo, o centro promove regularmente palestras sobre a saúde, a enfermagem, assim como actividades de lazer variadas, “por forma a ajudar os pacientes e os seus familiares a enfrentar de forma positiva o processo de combate ao cancro e a ultrapassar as dificuldades”.
Aproveitando o “Outubro Rosa”, o Centro Hospitalar Conde de São Januário realizou recentemente uma palestra temática em torno do tratamento do cancro da mama, no intuito de reforçar o conhecimento dos pacientes e de outros residentes sobre a prevenção e o tratamento da doença, e incentivar mais mulheres de idade apropriada a serem submetidas regularmente ao rastreio, alcançando assim o objectivo “detecção, diagnóstico e tratamento precoces”. A palestra contou com a participação de cerca de 30 pacientes e familiares de doentes, segundo os SSM.
No comunicado, o organismo liderado por Alvis Lo renovou os apelos para as residentes com idade igual ou superior a 18 anos participarem no rastreio do cancro da mama, através da marcação na “Plataforma de agendamento de rastreios de cancro” na “Minha Saúde” da “Conta Única”, bem como para tomarem medidas correctas para manter a saúde da mama.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucro da Sands no 3º trimestre subiu para 2,2 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-da-sands-3o-trimestre-subiu-para-22-mil-milhoes/</link><description>








A Sands China encerrou o terceiro trimestre com lucros líquidos equivalentes a 2,2 mil milhões de patacas, valor que assinala um crescimento trimestral de 27% e uma subida anual de 1,5%. Impulsionados pelos resultados do Londoner, os ganhos operacionais superaram as expectativas
 
SÉRGIO TERRA
 
Os lucros líquidos da Sands China ascenderam a 272 milhões de dólares americanos (cerca de 2,2 mil milhões de patacas ao câmbio actual) no terceiro trimestre deste ano, reflectindo um acréscimo de 1,5% em relação ao mesmo período de 2024, anunciou ontem o grupo Las Vegas Sands (LVS). Segundo os mesmos dados, que obedecem às normas contabilísticas dos EUA, os lucros assinalaram ainda um crescimento de 27% em relação aos três meses anteriores.
No exercício financeiro trimestral encerrado a 30 de Setembro, as receitas líquidas da operadora de jogo em Macau cifraram-se em 1,90 mil milhões de dólares americanos (15,2 mil milhões de patacas), ilustrando um aumento anual de 7,5% e uma subida próxima dos 6% no intervalo de três meses.
Já os resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) subiram 2,7% para 601 milhões de dólares americanos (4,8 mil milhões de patacas), em termos homólogos. Quando comparados com o segundo trimestre deste ano, os ganhos operacionais cresceram 6,2%.
Numa análise aos resultados da Sands China, o grupo bancário Jefferies salientou que o EBITDA excedeu em 7% as suas próprias estimativas e as projecções do mercado, “com uma margem melhor do que a esperada” no Londoner Macau. O EBITDA no terceiro trimestre “teria sido de 620 milhões de dólares se não tivesse ocorrido o tufão”, estimaram os analistas Anne Ling e Jingjue Pei num relatório citado pelo portal GGRAsia.
Recorde-se que os casinos de Macau suspenderam as operações durante 33 horas no final de Setembro, devido à passagem do super-tufão “Ragasa”.
Os analistas do Jefferies sublinharam também que a quota da Sands China no mercado do jogo atingiu cerca de 23,5% entre Julho e Setembro, “após ter atingido o fundo do poço no primeiro trimestre de 2025”. A empresa “está a meio da sua reformulação no programa de marketing, que começou no segundo trimestre de 2025”, acrescentaram.
De acordo com os dados divulgados pela LVS, as receitas dos casinos explorados pelo grupo na RAEM totalizaram 1,43 mil milhões de dólares (11,4 mil milhões de patacas) no terceiro trimestre, traduzindo um crescimento anual de 4,4% e um aumento trimestral de cerca de 6%. Ainda assim, o casino do Londoner foi o único a registar um aumento anual nas receitas brutas, concretamente de 55,3% para 525 milhões de dólares (4,2 mil milhões de patacas).
Durante a habitual teleconferência com analistas, Rob Goldstein, presidente e CEO da LVS, associou os progressos nas receitas do jogo à aposta na inovação, ao defender que as apostas paralelas no bacará de mesa ao vivo em Singapura e Macau ajudaram a transformar “um jogo aborrecido” numa experiência mais próximas das apostas desportivas. “O que mudou no bacará não foi a mesa inteligente, mas sim o marcador de pontos. O que mudou foi o jogo em si”, frisou, convicto de que o novo sistema “oferece muito mais oportunidades de apostar de diferentes formas”.
“Damos crédito à nossa equipa de inovação em jogos pela sua disponibilidade em analisar realmente a experiência do cliente e acrescentar a oportunidade de a melhorar através de apostas de maior volatilidade, que os clientes estão realmente a utilizar”, reforçou Patrick Dumont, presidente e director de operações da LVS, que deverá assumir a liderança do grupo em Março de 2026.
Goldstein asseverou que os executivos da LVS estão “entusiasmados” com as “oportunidades de crescimento em Macau e Singapura”, atendendo aos benefícios dos programas de investimento recentemente concluídos. “Em Macau, o nosso compromisso de décadas em realizar investimentos que aumentem o apelo do turismo de negócios e lazer em Macau e apoiem o seu desenvolvimento como centro mundial de turismo de negócios e lazer posiciona-nos bem para o crescimento futuro”, acentuou, realçando ainda que o Marina Bay Sands, em Singapura, continua a evidenciar “um desempenho financeiro e operacional excepcional”.
No Marina Bay Sands, as receitas líquidas (1,44 mil milhões de dólares americanos) e o EBITDA (743 milhões) cresceram 56,3% e 83% em termos anuais, respectivamente.
Em termos globais, a LVS fechou o trimestre com lucros líquidos de 491 milhões de dólares, mais 39,1% do que no período homólogo de 2024. No espaço de um ano, as receitas líquidas (3,33 mil milhões de dólares) subiram 24,2% e o EBITDA (1,34 mil milhões) avançou 35,6%.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autora portuguesa apresenta três colecções de livros ilustrados</title><link>https://jtm.com.mo/local/autora-portuguesa-apresenta-tres-coleccoes-de-livros-ilustrados/</link><description>








Começa esta sexta-feira a “Exposição de Livros Ilustrados em Chinês e Português”, no âmbito do 7º “Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa”. Serão também organizadas várias actividades como workshops, teatros e apresentações de livros, incluindo da autora portuguesa Sara de Almeida Leite

A partir de hoje e até ao dia 2 de Novembro, o Instituto Cultural (IC) vai organizar a “Exposição de Livros Ilustrados em Chinês e Português”, inserida no programa do 7º “Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, no Auditório do Carmo. A mostra poderá ser visitada das 10h00 às 22h00. A iniciativa também abrange diversas actividades paralelas, como sessões de apresentação de livros, workshops, teatro de marionetas e pinturas faciais, todas abertas ao público.
Esta edição será dedicada ao tema “Mundo de Contos de Fadas” e contará com mais de 800 livros à venda de editoras do Interior da China, Macau, Portugal e Angola, de acordo com o IC. Na compra de livros a partir de um determinado valor, os clientes poderão receber uma lembrança, em número limitado e disponível por ordem de chegada.
Nas sessões de promoção de livros, em língua portuguesa e com interpretação consecutiva em cantonense, Sara de Almeida Leite apresentará as colecções “O Mundo da Inês”, “O Novo Mundo da Inês” e “Os Mega B.A.Y.T.E.S.”, pelas 15h00 de sábado. Às 16h30 do dia seguinte, Yara Nakahanda Monteiro apresentará “Njinga Mbande – A Rainha de Angola” e “Maka na Selva”.
Wang Jianli apresentará o “Interactive Reading Guide for Infants and Toddlers”, às 13h30 de sábado. A partir das 16h30, Qi Wei conduzirá a sessão “The Unyielding Chick, Growing Up Slowly”, da série “Growing Up Slowly”, que continuará às 13h30 de domingo, com “The Little Bird on the Run, Frog Buer”. Às 15h00 de dia 26, Wang Jianli voltará para apresentar os “Appetite-Themed Picture Books for Chinese Babies”.
Haverá também 10 sessões de teatro de marionetas, em cantonense, “a fim de difundir a atmosfera de leitura pela zona histórica”. A peça “How to find the Black Hole?” realizar-se-á no espaço entre o Museu Vivo Macaense e a Galeria de Exposições das Casas da Taipa, nos dias 25 e 26 de Outubro e 1 e 2 de Novembro, das 11h30 às 12h15. Na Feira do Carmo o mesmo teatro acontecerá das 15h00 às 15h45 de amanhã e entre as 16h15 e as 17h00 de domingo. O teatro “Gugumelo Travels Around Há Van” terá lugar na Feira do Carmo, das 15h00 às 15h45 deste domingo e dos dias 1 e 2 de Novembro e das 16h15 às 17h00 no dia 1 do próximo mês.
Os workshops de narração de histórias e artesanato serão todos conduzidos em cantonense, a partir das 10h30 e requerem inscrição prévia, através da Conta Única. Os participantes poderão também obter pinturas faciais, nos fins-de-semana de 25 e 26 de Outubro e 1 e 2 de Novembro, das 14h30 às 17h30.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Renovada exposição sobre Cidade Proibida</title><link>https://jtm.com.mo/local/renovada-exposicao-sobre-cidade-proibida/</link><description>






											???????????????x??????										



A “Exposição de Conservação de Arquitectura da Cidade Proibida” vai encerrar por quatro dias e abrir novamente a 28 de Outubro, com novas peças. O Instituto Cultural explica que a ideia é “enriquecer continuamente o conteúdo da exposição”
 
O Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau vai encerrar ao público entre hoje e 27 de Outubro para renovar as peças da “Exposição de Conservação de Arquitectura da Cidade Proibida”, indicou o Instituto Cultural (IC). A mostra, que é a primeira inaugurada no Centro, exibe relíquias culturais preciosas, como artesanatos de madeira, objectos de vidro e pinturas coloridas na Cidade Proibida, emprestadas pelo Museu do Palácio.
O objectivo da exposição é “mostrar a estética das técnicas artesanais e os princípios de preservação da arquitectura tradicional chinesa”. Desde que o espaço foi inaugurado, a exposição atraiu mais de 30.000 visitantes, de acordo com o organismo.
“Para enriquecer continuamente o conteúdo da exposição, o Centro renovará as peças em exposição este ano, incorporando mais componentes de edifícios representativos, a fim de permitir aos visitantes terem uma compreensão mais abrangente do significado cultural e das práticas de restauro da arquitectura da Cidade Proibida”, explicou o IC. Assim, a mostra renovada abrirá ao público no dia 28 de Outubro, ficando patente até 8 de Novembro de 2026.
O Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau é o primeiro espaço cultural criado através de uma colaboração de longo prazo entre o Governo da RAEM e o Museu do Palácio. Inaugurado oficialmente em Novembro de 2024, é composto por uma área de restauro de relíquias culturais e espaços expositivos.
A área de restauro abriga laboratórios especializados de restauro, responsáveis pela preservação e restauro de sítios do Património Mundial de Macau, bens imóveis classificados e componentes de edifícios do património cultural.
Nos espaços expositivos, realizam-se regularmente mostras e actividades promocionais para divulgar ao público “a excelência da cultura tradicional chinesa”. O Centro localiza-se no Museu de Arte, no NAPE, estando aberto diariamente das 10h00 às 19h00, incluindo aos feriados, sendo que encerra à segunda-feira.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Banquete de fantasmas” no Albergue SCM</title><link>https://jtm.com.mo/local/banquete-de-fantasmas-albergue-scm/</link><description>








O Círculo dos Amigos da Cultura de Macau irá organizar este fim-de-semana o 11º Halloween no Albergue SCM, sob o tema “Phantom Feast”. Todas as actividades são gratuitas, com diferentes opções para todas as idades

A 11ª edição do “Halloween Albergue SCM” será realizado amanhã e domingo, informou o Círculo dos Amigos da Cultura de Macau (CAC). Em comunicado, o CAC promete um “evento encantador” que “transportará os participantes num mundo de abóboras e festividades de Halloween cativantes”, no Albergue SCM.
Este ano, o tema do evento será “Phantom Feast”, que inclui o “spider trunnel”, para além de uma variedade de decorações fantasmagóricas. As diversas actividades incluem cabines e barracas de maquilhagem, actuações de palhaços e o desafio da “Casa Assombrada de Baratas”, para todas as idades.
O CAC também organizará a iniciativa “Albergue SCM – Let’s Trick or Treat”, das 15h00 às 18h00 dos dois dias, para crianças entre os cinco e os 12 anos. Acompanhados por adultos, os mais novos poderão “embarcar numa aventura excitante, em busca de tesouros escondidos no Bairro de São Lázaro”. “Equipados com um mapa, os participantes irão explorar ruas e vielas únicas, colecionando ‘padrões de mistério’ e ganhar guloseimas deliciosas”, refere a mesma nota.
O “Concurso de Disfarces” decorrerá entre amanhã e 28 de Outubro. Para estarem habilitados a ganhar prémios, os participantes precisam apenas de partilhar uma fotografia dos seus disfarces, dentro do Albergue SCM, e comentar “Watch me go into spooky mode!”, numa publicação designada. A participação é gratuita para todas as actividades.
O CAC e o Albergue SCM já acolheram festividades de Halloween de grande escala, entre 2013 e 2024.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>De ameaçador a “fixe!”: como as opiniões sobre a China mudaram no Vietname</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/de-ameacador-fixe-como-opinioes-sobre-china-mudaram-vietname/</link><description>








Dezenas de jovens vietnamitas formaram filas durante horas em Setembro para ver tropas “cool” a marchar num enorme desfile militar em Hanói. Mas não eram os seus próprios soldados que procuravam. Era o contingente chinês.
A cena reflecte uma mudança de atitude em relação à China – no meio de tensões comerciais com os EUA – que permitiu aos líderes vietnamitas lançar projectos delicados, como ligações ferroviárias de alta velocidade e zonas económicas especiais próximas da China, que podem impulsionar significativamente os laços bilaterais.
Há apenas alguns anos, com muitos vietnamitas receosos de um vizinho poderoso com o qual tinham travado várias guerras, esses projectos eram vistos como demasiado controversos e causavam protestos violentos. Mas as opiniões estão a suavizar-se, como mostram publicações nas redes sociais, inquéritos online e dados sobre a aprendizagem de línguas.
Quase 75% dos inquiridos vietnamitas preferem os EUA à China como parceiro, mas a quota que favorece a China está a aumentar mais rapidamente do que em qualquer outro lugar do Sudeste Asiático, contrariando a tendência regional, de acordo com um inquérito realizado no início de 2025 pelo ISEAS – Yusof Ishak Institute, sediado em Singapura.
As redes sociais parecem estar a desempenhar um papel crucial na mudança de humor no Vietname – e, em particular, o TikTok, popular entre os jovens e, em 2024, tinha 67 milhões de utilizadores no Vietname, o número mais elevado depois do Facebook, segundo o governo. Quando os utilizadores da plataforma detida pela gigante tecnológica chinesa ByteDance pesquisam a palavra vietnamita para China obtêm resultados extremamente positivos, alguns de 2023.
Entre os vídeos populares sugeridos pelo TikTok estão clipes de soldados chineses a realizar danças sincronizadas e vídeos que mostram cidades chinesas, com muitos espectadores a expressarem admiração pelo rápido desenvolvimento da China.
Os utilizadores do TikTok que procuram o nome vietnamita do Mar do Sul da China, foco de conflito frequente entre os dois países, encontram frequentemente clipes sobre tempestades tropicais ou tensões entre a China e as Filipinas, que também têm reivindicações sobre partes do mar, de acordo com testes realizados sem perfis de utilizadores para evitar o enviesamento algorítmico.
Em Setembro, multidões reuniram-se em Hanói para comemorar o 80º aniversário da declaração de independência do Vietname do domínio colonial. Dezenas de milhares aglomeraram-se nas ruas, muitas para assistir ao desfile dos chineses. Tropas marcham ao lado de soldados vietnamitas – uma visão sem precedentes na capital de um país que foi invadido pela China pela última vez no final da década de 1970 e onde as principais ruas ostentam nomes de heróis anti-chineses.
“Valeu a pena esperar. Muito giro. Admiro a disciplina deles”, disse Le Huyen My, uma jovem de 22 anos que viajou de Ho Chi Minh, no sul, e acampou durante a noite para garantir um lugar para assistir ao desfile chinês.
Um vídeo sobre o desfile alcançou 3,3 milhões de visualizações no TikTok e atraiu cerca de 1.400 comentários, muitos a elogiar a marcha “impecável” dos soldados chineses. Vídeos semelhantes noutras plataformas também geraram reacções positivas, embora os utilizadores do Facebook se tenham mostrado mais cépticos em relação à China e aos EUA.
Os jovens vietnamitas online “parecem menos estridentes em relação à China do que antes, mas isso deve-se mais ao controlo cada vez mais rigoroso do Estado sobre o nacionalismo do que ao ressentimento em declínio”, disse Nguyen Khac Giang, do ISEAS.
As campanhas online contra a China ainda são frequentes no Vietname e geralmente têm como alvo empresas que usam mapas do Mar do Sul da China alinhados com Pequim, mas tendem a ter uma curta duração.
Isto marca uma mudança em relação a 2018, quando protestos generalizados contra a China forçaram o governo vietnamita a arquivar um plano para Zonas Económicas Especiais, visto como favorável às empresas chinesas. Agora, a imprensa estatal vietnamita noticia frequentemente novos planos para zonas económicas na fronteira com a China, sem gerar protestos.
“Os interesses económicos estão a prevalecer sobre o nacionalismo”, disse Nguyen Hung, académico da Universidade RMIT do Vietname, referindo que Hanói promoveu uma abordagem pragmática em relação a Pequim, especialmente com a escalada das tensões comerciais com Washington.
Os dados vietnamitas mostram que as empresas chinesas estão agora entre os principais investidores do Vietname; os líderes reúnem-se com frequência; e o interesse pela cultura chinesa está a crescer. O Presidente chinês, Xi Jinping, viajou para o Vietname por duas vezes nos últimos dois anos, e o líder vietnamita, To Lam, visitou Pequim na sua primeira viagem ao estrangeiro, pouco depois de ser nomeado chefe do Partido Comunista em 2024.
As pesquisas online por China no Vietname aumentaram, com foco nos filmes chineses e na língua, de acordo com o Google Trends. No primeiro trimestre de 2025, o Vietname liderou as inscrições globais para o Teste de Proficiência em Chinês HSK, exame oficial da China para falantes não nativos, segundo os media estatais chineses.
Mas, como a China vive frequentemente em séculos de laços ambivalentes, o orgulho vietnamita é profundo. “As tropas chinesas parecem fascinantes, mas os nossos soldados continuam a ser os melhores”, disse o estudante Nguyen Hue Van, de 21 anos, que esteve no desfile em Hanói.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>