<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>32% dos distúrbios de vício do jogo foram considerados “graves”</title><link>https://jtm.com.mo/local/32-dos-disturbios-de-vicio-jogo-foram-considerados-graves/</link><description>








Entre os 168 pedidos de ajuda relacionados com o vício do jogo registados no ano passado, 32% foram considerados graves, segundo dados do Instituto de Acção Social. Apesar de o número de solicitações de ajuda ter caído cerca de um quinto, comparativamente a 2024, a proporção de pessoas que recorreram ao jogo para resolver problemas financeiros subiu de 24% para 30%. Além disso, 70% dos indivíduos encontravam-se em situação de dívida
 
PEDRO MILHEIRÃO
No ano passado, quase um terço dos pedidos de ajuda registados pelo Sistema de Registo Central dos Indivíduos afectados pelo Distúrbio do Vício do Jogo diziam respeito a casos graves. Dos 168 pedidos de ajuda, 32% foram diagnosticados com distúrbios de “grau grave”, assinalando uma descida anual de dois pontos percentuais. Similarmente, os casos de “grau moderado” também caíram dois pontos percentuais, correspondendo a 45% dos casos. Em sentido inverso, os casos de distúrbio ligeiro subiram dois pontos percentuais, representando 15% do total.
No cômputo geral de 2025, houve menos 40 pedidos de ajuda (menos 19,2%), comparativamente a 2024 (208), ano em que se verificou o número mais elevado desde 2011, de acordo com dados do Instituto de Acção Social analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. Cerca de 30% dos indivíduos admitiram ter-se envolvido em apostas para resolver problemas financeiros, acima dos 24% anotados em 2024. Os dados indicam também que, no ano passado, 70% se encontravam em situação de dívida, traduzindo-se numa descida de dois pontos percentuais, em termos homólogos.
Relativamente aos montantes em dívida, 11% deviam entre 50 mil a 100 mil patacas, ao passo que 21% detinham dívidas de valores situados entre 100 mil e 250 mil patacas. Ao mesmo tempo, 16% deviam entre 250 mil a 500 mil patacas.
Por outro lado, 16% dos requerentes de ajuda gastaram, em média, no jogo, um montante mensal que variava entre cinco mil a 10 mil patacas, enquanto 14% despendiam entre 10 mil e 50 mil patacas. Quanto a cerca de metade dos indivíduos, desconheciam-se os gastos médios mensais no jogo.
O bacará continuou a ser o tipo de jogo preferido, sendo a principal escolha para 55% dos indivíduos que sofriam do vício, mais seis pontos percentuais do que em 2024. As apostas desportivas, em partidas de futebol e basquetebol, foram a segunda escolha (8%), seguidas do “Sic Po Cussec” (6%) e das máquinas de póquer e mocha (5%).
Os residentes representaram metade dos indivíduos que procuraram ajuda, sendo que, à semelhança de 2024, a grande maioria era constituída por homens (80%). Os dados mostram ainda que 24% tinham idades compreendidas entre os 30 e os 39 anos, enquanto os pedidos de ajuda de pessoas com 40 a 49 anos subiu 5,4 pontos percentuais, fixando-se em 13,1% do total e constituindo a maior subida entre os diferentes grupos etários.
Pessoas com idades compreendidas entre 50 e 59 anos representaram 9,5% dos casos, correspondente a uma subida anual de 0,87 pontos percentuais. Por outro lado, a procura de ajuda por parte de menores de idade e pessoas entre os 18 e 29 anos desceu 1,3 e 5,6 pontos percentuais, respectivamente, representando 0,6% e 8,3% do total.
Analisando a situação laboral destes indivíduos, no ano passado, 11% estavam desempregados, 9% eram estudantes, domésticas ou reformados, enquanto a maior parte tinha emprego (80%). Das pessoas empregadas que solicitaram ajuda, 6% auferiam salários entre 10,5 mil e 14 mil patacas, 2% ganhavam entre 14 mil e 17,5 mil e 9% ganhavam salários de 17,5 mil a 21 mil.
Das pessoas empregadas, 21% disseram ter de trabalhar por turnos, uma subida de mais de quatro pontos percentuais, em termos anuais. Além disso, 6% tinham “trabalhos relacionados com a indústria de jogo” e mais de 3% eram croupiers, tendo ambos registado aumentos face a 2024.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Negócios com crescimento notório no Ano Novo Chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/negocios-crescimento-notorio-ano-novo-chines/</link><description>








Em várias zonas da cidade, incluindo as duas zonas pedonais provisórias e a Rua da Felicidade, diversos comerciantes afirmaram ter verificado um aumento significativo no volume de negócios durante a Semana Dourada do Ano Novo Chinês, que terminou ontem. Nos primeiros oito dias do período festivo, Macau recebeu um total de 1,397 milhões de visitantes, ou seja, 174 mil visitantes por dia, segundo revelou a DST

A medida de “zonas pedonais no bairro antigo da Taipa e na Rua de Nossa Senhora do Amparo”, com duração de seis dias, terminou na noite do domingo. Aproveitando a iniciativa, o Governo e a Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau lançaram actividades de promoção de consumo na zona pedonal na Taipa. Segundo a associação, nos primeiros cinco dias do funcionamento das zonas pedonais, as actividades promocionais estimularam um consumo total superior a dois milhões de patacas.
De acordo com a associação, com o aumento significativo da afluência nesta zona pedonal face aos anos anteriores, os negócios dos comerciantes registaram subidas “surpreendentes”, indicou o líder associativo, Iun Ioc Va, segundo a imprensa em língua chinesa.
Na mesma linha, na zona pedonal na Rua de Nossa Senhora do Amparo, o fluxo de visitantes subiu entre 30% e 40% perante os dias úteis, reparou Cheang Ka Hang, subdirector da Federação de Indústria e Comércio de Macau Centro de Sul Distritos. Segundo comerciantes com lojas nesta zona, os negócios aumentaram durante os feriados, com os turistas a demonstrarem uma maior disponibilidade de gastar dinheiro.
Por sua vez, na Rua da Felicidade, os comerciantes também verificaram, em geral, um crescimento notório no volume de negócios, tendo os negócios de alguns estabelecimentos comerciais crescido 50% em comparação com o período homólogo do Ano da Serpente, constatou Leong Kai Chon, director da Associação de Mútuo Auxílio do Bairro, Abrangendo a Rua da Felicidade e Vias Circundantes.
Segundo o líder associativo, a maioria dos comerciantes nesta área manteve portas abertas durante a época festiva e, além disso, diversas bancas e lojas de lembranças, localizadas originalmente noutras zonas, optaram por mudar provisoriamente para esta rua e conseguiram negócios “sorridentes” nesta Semana Dourada. Por outro lado, apontou que vários comerciantes que gerem esplanadas verificaram que esta forma de restauração contribuiu para um aumento significativo no volume de negócios durante as festividades.
Já várias lojas que vendem artigos de luxo em centros comerciais de grande dimensão viram o volume de negócios subir quatro vezes em relação aos dias úteis. Alguns funcionários dessas lojas associaram o fenómeno à recente valorização do renminbi. Por seu turno, no mesmo período festivo, houve joalharias com negócios a aumentarem entre 30% e 40% relativamente aos dias de trabalho.
Em relação aos visitantes, dados estatísticos da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) indicam que, entre 15 e 22 de Fevereiro, Macau recebeu um total de 1,397 milhões de visitantes, significando uma média diária de 174 mil.
Especificamente, no dia 22, sexto dia do calendário lunar, entraram 184.584 visitantes na cidade, reflectindo um aumento anual de 13,8%. O número de visitantes do Interior da China subiu 13%, em termos anuais, para 148 mil, enquanto o volume de visitantes de Hong Kong registou um acréscimo anual de 10,6% para 26 mil. Ontem, último dia da Semana Dourada do Ano Novo Chinês com duração de nove dias, a RAEM acolheu 135.981 visitantes até às 17h00.
Por outro lado, segundo dados dos postos de inspecção alfandegária de Zhuhai e de Hengqin, já antes do período do Ano Novo Lunar, nomeadamente de 2 a 11 de Fevereiro, o número diário de utilizadores do visto de múltiplas entradas destinado aos excursionistas “Hengqin-Macau” duplicou, em relação ao período homólogo de 2025, para cerca de 30 mil.
Entretanto, segundo o Instituto para os Assuntos Municipais, as duas áreas para o lançamento de panchões, que deixaram de funcionar à meia-noite do dia 21, registaram um total de 25.677 entradas. Por outro lado, 56 pessoas pediram ajuda ao posto de socorro, envolvendo maioritariamente problemas ligeiros. No total, foram importadas, este ano, 1.200 caixas de panchões e de fogos-de-artifício, uma quebra anual de 40%. Cerca de 108 caixas acabaram por ser destruídas nas mesmas áreas no domingo, representando 9% do total dos materiais importados.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Comissão quer alterar regras das interpelações orais</title><link>https://jtm.com.mo/local/comissao-quer-alterar-regras-das-interpelacoes-orais/</link><description>








Deu entrada na Assembleia Legislativa um projecto de resolução, apresentado pela Comissão de Regimento e Mandatos, que pretende fazer alterações ao procedimento das interpelações orais, mas sem alterar o tempo de intervenção dos deputados e do Governo
 
Catarina Pereira
 
A Comissão de Regimento e Mandatos da Assembleia Legislativa (AL) apresentou um projecto de resolução que pretende alterar o procedimento das interpelações orais sobre a acção governativa. Em 2017, foram feitas algumas mexidas, contudo “não foram atingidos todos os objectivos pretendidos pela então Comissão e que constavam do projecto de alteração apresentado, nomeadamente quanto aos tempos de intervenção nas reuniões plenárias, quer dos Deputados, quer do Governo, no âmbito do procedimento da interpelação oral”, pode ler-se no documento.
Nesse sentido, “com a prática de mais de duas Legislaturas e com o intuito de melhor salvaguardar o direito de acompanhamento dos deputados subscritores do requerimento de interpelação oral”, a Comissão sugere que se passe a permitir que todos os deputados subscritores possam apresentar questões de acompanhamento, “situação que não acontece actualmente, em que só o deputado que lê o texto” pode fazê-lo. Este “aperfeiçoamento”, considera a Comissão, “favorece a sua participação na reunião”.
Por outro lado, para “acelerar o ritmo da reunião, sem prejudicar o tempo de intervenção do todos os deputados, que se mantém em três minutos” por cada, propõe-se a integração, num único momento, das intervenções de acompanhamento efectuadas pelos deputados subscritores e pelos restantes, ao contrário do que acontece agora, em que há uma separação entre uns e outros.
A alteração agora proposta vem, segundo o proponente, assegurar que todos os deputados tenham a possibilidade de intervir em todas as interpelações, “permitindo, simultaneamente, que o Governo responda de forma concentrada e num único momento a todas as questões colocadas”. “Este procedimento, no entender da Comissão, é mais racional e mais equilibrado do ponto de vista parlamentar”, acrescenta.
Por outro lado, deu igualmente entrada na AL um outro projecto de resolução elaborado também pela Comissão de Regimento e Mandatos, neste caso, sobre o modelo e regras de utilização do cartão de identificação de deputado.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Combate a pensões ilegais requer reforço de medidas</title><link>https://jtm.com.mo/local/combate-pensoes-ilegais-requer-reforco-de-medidas/</link><description>








O presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, Andy Wu, defende que as denúncias são cruciais para aumentar a eficácia dos trabalhos de combate a pensões ilegais. Por seu turno, a deputada Song Pek Kei sugere um mecanismo de acção conjunta estabelecido pelo Governo com plataformas online, para que estas possam bloquear informações “publicitárias” sobre alojamentos ilícitos em Macau
 
Até 20 de Janeiro do corrente ano, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) selou 17 pensões por suspeitas de serem ilegais. Na opinião de Andy Wu, presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, com a recuperação do sector do turismo depois da pandemia, o problema das pensões ilegais regressou ao território.
Entendendo que o facto de muitas pensões ilegais se situarem em habitações dificulta a recolha de provas por parte das autoridades, Andy Wu sublinhou que, neste sentido, as denúncias feitas por residentes, comissões de administração predial e associações de proprietários são cruciais para tornar mais eficazes os trabalhos de combate a alojamentos ilícitos.
Citado pelo Jornal do Cidadão, por outro lado, Andy Wu apontou que a abertura de mais hotéis económicos não será uma medida fundamental para comprimir a margem de sobrevivência das pensões ilegais, até porque, segundo observou, actualmente os alojamentos de baixo custo ainda não têm uma vantagem evidente em termos de preço.
Na sua perspectiva, é importante o sector hoteleiro recorrer a meios inteligentes para reduzir os custos com a mão-de-obra, para conseguir ajustar os preços e alcançar o objectivo de aumentar a atractividade dos quartos.
Por outro lado, embora acredite que a lei vigente no âmbito do combate a alojamentos ilegais “já é rigorosa”, o líder associativo apontou para a falta de inspectores na DST, principal organismo responsável pelo combate a pensões ilegais. Para colmatar essa carência, Andy Wu sugeriu que seja reforçada a cooperação interdepartamental, especialmente com a polícia, de modo a acrescentar pessoal de fiscalização.
A deputada Song Pek Kei, por sua vez, propôs que o Governo estabeleça, com plataformas online, um mecanismo de acção conjunta, através do qual o Governo possa encaminhar os conteúdos de divulgação online sobre pensões ilegais às plataformas, para que estas bloqueiem as informações que desrespeitam a lei.
A par disso, a parlamentar considera que o Governo deve reforçar a divulgação e a orientação nas plataformas de novos media, aproveitando as suas vantagens para apresentar aos turistas os hotéis legítimos e as opções de alojamento em Macau.
Segundo a deputada, com o aumento contínuo do volume de visitantes, agravou-se o problema de pensões ilegais, com o número a ser até mais elevado do que no passado. Para resolver o problema, considera prioritário promover a expansão dos recursos de alojamento legítimo, aumentando o número de hotéis na cidade. Já em relação aos preços, Song Pek Kei defendeu incentivos para o sector lançar mais serviços hoteleiros com preços acessíveis. Neste ponto, apontou que vale a pena o sector apostar no modelo de hotéis cápsula.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Decisão contra tarifas cria nova incerteza nos laços comerciais dos EUA com a China</title><link>https://jtm.com.mo/actual/decisao-contra-tarifas-cria-nova-incerteza-nos-lacos-comerciais-dos-eua-china/</link><description>








A decisão do Supremo Tribunal que derrubou as amplas tarifas impostas por Donald Trump acrescentou uma nova complicação às já complexas relações entre os EUA e a China. Ambos os países navegam por terreno instável para evitar uma guerra comercial total que desestabilizaria a economia global, ao mesmo tempo que disputam uma posição de força nas negociações. A decisão do Supremo parece fortalecer a posição da China, mas os analistas prevêem que Pequim será cauteloso na exploração desta vantagem, sabendo que Trump tem outras formas de cobrar impostos. Ambos os lados querem também manter uma frágil trégua comercial e estabilizar os laços antes da aguardada viagem de Trump a Pequim. “Isto dará à China um impulso moral nas suas negociações com a equipa de Trump antes da cimeira, mas estão preparados para o cenário de que nada mude na realidade”, disse Sun Yun, director do programa China do Stimson Center, um think tank com sede em Washington. Furioso com a derrota, Trump disse que iria primeiro impor uma tarifa global temporária de 10%, antes de a elevar para 15%, além de procurar alternativas para as tarifas de importação. “A China tinha centenas de milhares de milhões de dólares em excedentes com os EUA. Eles reconstruíram a China. Reconstruíram o exército. Construímos o exército da China permitindo que isso acontecesse”, disse Trump na sexta-feira, reiterando que tem “uma óptima relação com o Presidente Xi, mas ele agora respeita o nosso país”. É improvável que Xi “ostente ou brande” a decisão do Supremo de forma enérgica ao reunir-se com Trump, optando, em vez disso, por tentar fortalecer a relação com o Presidente americano, disse Ali Wyne, consultor sénior de investigação e defesa focado na política dos EUA em relação à China no International Crisis Group. Quanto mais Xi conseguir fazer isto, “maior será a probabilidade da frágil trégua comercial entre os EUA e a China se consolidar de facto e de Trump se mostrar receptivo a concessões de segurança que dêem à China maior liberdade de manobra na Ásia”, referiu Wyne. Questionado sobre as implicações da decisão judicial, o porta-voz da Embaixada da China, Liu Pengyu, disse apenas que as guerras tarifárias e comerciais não servem os interesses de nenhum dos países e exortou Pequim e Washington a trabalharem em conjunto para “proporcionar maior certeza e estabilidade para a cooperação económica e comercial entre a China e os EUA e para a economia global”. Pouco após regressar à Casa Branca, no início do ano passado, Trump invocou uma lei de poderes de emergência e impôs tarifas de 20% sobre os produtos chineses. Mais tarde, impôs tarifas recíprocas abrangentes a muitos países, incluindo 34% sobre a China. Pequim retaliou e as tarifas subiram temporariamente para três dígitos antes de ambos os lados recuarem. Após várias rondas de negociações comerciais e uma cimeira entre Trump e Xi na Coreia do Sul, em Outubro, os dois países concordaram com uma trégua de um ano com uma tarifa base de 10%. Wendy Cutler, vice-presidente do Asia Society Policy Institute, disse à agência AP suspeitar que a administração Trump poderá implementar um Plano B. O gabinete do Representante do Comércio dos EUA está a conduzir uma investigação activa sobre o cumprimento, por parte da China, de um acordo comercial anterior. Caso se verifique que a China não está a cumprir as suas obrigações ao abrigo do acordo, o governo dos EUA está autorizado, por lei comercial, a impor tarifas. Gabriel Wildau, director-geral da consultora Teneo, disse que Trump já demonstrou disponibilidade para utilizar outras vias legais ou menos, para impor tarifas à China, como fez durante o seu primeiro mandato, e Pequim provavelmente presume que as tarifas poderiam ser mantidas ou recriadas “com pouca dificuldade”. “Mas, Pequim também mantém a esperança de persuadir Trump a reduzir esta tarifa em troca de garantias de compra ou outras concessões”, disse Wildau.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresas locais com aposta “crescente” na inovação</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresas-locais-aposta-crescente-na-inovacao/</link><description>








Tendo em conta o aumento do número de candidaturas a planos de financiamento nas áreas científica e tecnológica, o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia considera que as empresas locais têm vindo a fazer um “investimento crescente” na inovação nestas áreas
 
O Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) iniciou, “de forma proactiva”, um programa de visitas, deslocando-se a várias empresas tecnológicas em Macau e na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. A ideia foi “aprofundar o conhecimento sobre a evolução da investigação e desenvolvimento (I&amp;D) e a sua aplicação, bem como identificar as necessidades de desenvolvimento” manifestadas por parte das empresas.
De acordo com um comunicado, nos primeiros dois meses de 2026, o FDCT abriu candidaturas para um conjunto de programas de financiamento, abrangendo áreas como a cooperação científica e tecnológica entre Guangdong e Macau, a investigação e desenvolvimento inovadores empresariais e a investigação científica e inovação, entre outras. Segundo o FDCT, o número de candidaturas recebidas, que não foi divulgado, “aumentou cerca de 50%” em termos anuais.
Dessas candidaturas, o “Plano de Financiamento para Investigação e Desenvolvimento Inovadores de Empresa” recebeu um total de 40, “o que reflecte o investimento crescente das empresas locais no domínio da inovação científica e tecnológica”, considera o FDCT.
Com as visitas às empresas, o Fundo pretende “impulsionar a transformação dos resultados da investigação científica e a sua industrialização, contribuindo para o desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
Na RAEM, a equipa do FDCT visitou uma empresa de tecnologias ambientais, com o representante da empresa a expressar “o desejo de que o FDCT continue a apoiar projectos de I&amp;D e de demonstração na área das tecnologias ambientais com potencial de aplicação, promovendo a sua implementação no território”, refere a nota de imprensa.
Já na Zona de Cooperação, a equipa visitou empresas tecnológicas de Macau ali sediadas, “a fim de acompanhar o desenvolvimento de projectos de I&amp;D nas áreas da biotecnologia e dos nanomateriais, entre outras”. Segundo o FDCT, as empresas esperam, através do modelo de cooperação “I&amp;D em Macau + Transformação em Hengqin”, conseguir ultrapassar os problemas complexos no processo de industrialização, “aumentando a eficiência da transformação dos resultados da investigação científica e promovendo a sua implementação e divulgação na Zona de Cooperação”.
O Fundo assegura que no futuro continuará a realizar visitas a empresas tecnológicas, de modo a compreender melhor as suas necessidades. Em paralelo, “melhorará constantemente” os mecanismos de financiamento e “impulsionará a transformação dos resultados da investigação científica e a sua industrialização”.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Citigroup” prevê 20 mil milhões de receitas brutas do jogo em Fevereiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/citigroup-preve-20-mil-milhoes-de-receitas-brutas-jogo-em-fevereiro/</link><description>








Analistas do banco de investimento “Citigroup” prevêem que as receitas brutas do jogo da RAEM, no mês de Fevereiro, atinjam os 20 mil milhões de patacas, correspondendo a um aumento anual de 1%. Segundo um relatório da instituição bancária, as apostas registadas na Semana Dourada ultrapassaram os 24 milhões de dólares de Hong Kong, uma subida anual de 17%. Além disso, o segmento “premium” continua “robusto”, segundo os analistas
 
As receitas brutas dos casinos de Macau poderão registar um aumento anual de 1%, em Fevereiro, cifrando-se em 20 mil milhões de patacas, segundo previsões do banco “Citigroup”, citado pelo portal “GGRAsia”. Para o “Citigroup”, um aumento anual de 1% neste mês traduzir-se-ia num crescimento homólogo de 12%, entre os meses de Janeiro e Fevereiro. De acordo com os analistas George Choi e Timothy Chau, as apostas registadas durante o Ano Novo Chinês ascenderam a 24,4 milhões de dólares de Hong Kong, traduzindo-se numa subida homóloga de 17%.
Segundo Choi e Chau, durante a última Semana Dourada, a média de apostas por jogador “premium” cresceu 13%, em termos anuais, atingindo um recorde de 29.625 dólares de Hong Kong, indicando que a procura por parte deste segmento de jogadores “continua robusta”. Além disso, o número deste tipo de jogadores aumentou 3%, para 824. Inclusive, este ano, houve sete jogadores a realizar apostas de pelo menos 500 mil dólares de Hong Kong, ao passo que, no ano passado, foram apenas quatro.
Um inquérito do “Citigroup” indicou que, no cômputo geral, houve 53 “baleias” com apostas superiores a 100 mil dólares de Hong Kong, cujo valor combinado ascendeu a 11,3 milhões, face aos 49 jogadores deste calibre registados no Ano Novo Chinês de 2025, com um valor total de apostas de 10,2 milhões.
Dois jogadores chegaram a apostar 800 mil dólares na sala “Horizon” do Galaxy Macau, enquanto um terceiro jogador realizou uma aposta de 740 mil no Londoner. De acordo com o “Citigroup”, a Melco atraiu um quarto do mercado dos jogadores “premium”, durante a época festiva, a maior quota entre as seis operadoras de jogo. “Vimos um total de 12 ‘baleias’ no City of Dreams, o maior número entre todas as propriedades que visitámos”, apontaram os analistas.
Seguiu-se a Galaxy, que conseguiu o segundo lugar, com uma quota de mercado de 23%, ainda que representasse uma quebra anual de um ponto percentual.
Já o bacará registou uma aposta mínima média de 2.347 dólares de Hong Kong, na Semana Dourada, um aumento de 5% em relação ao período homólogo do ano passado.
O banco de investimento também observou no seu relatório que “as recentes aberturas de lojas de retalho em vários resorts integrados” confirma a ideia dos analistas “de que os visitantes abastados da China Continental continuam dispostos a gastar”.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAL e Melco disponibilizam 62 vagas no ramo da hotelaria</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsal-melco-disponibilizam-62-vagas-ramo-da-hotelaria/</link><description>






											Service, please. Closeup of a businessman hand ringing silver service bell on hotel reception desk										



Num esforço conjunto, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais e a Melco disponibilizam, a partir de hoje, 62 vagas de emprego no ramo da hotelaria, em regime de “primeiro contratação, depois formação”. O “Plano de Práticas de Operação Hoteleira da Melco Resorts &amp; Entertainment” oferece lugares para as funções de recepcionista, “concierge”, “encarregado de ‘concierge’” e “empregado do centro de atendimento ao cliente”
 
Arranca hoje o “Plano de Práticas de Operação Hoteleira da Melco Resorts &amp; Entertainment”, com 62 vagas de emprego no sector da hotelaria, segundo um comunicado da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). A iniciativa, organizada conjuntamente pela Melco e pela DSAL, segue o regime de “primeiro contratação, depois formação”. Os candidatos seleccionados receberão uma formação prática e profissional providenciada pela operadora de jogo e com uma duração de dois anos.
As vagas incluem 15 lugares para a função de recepcionista, dois para “concierge”, cinco para “empregado do centro de atendimento ao cliente” e 40 para “encarregado de ‘concierge’”. Os conteúdos da formação incidem sobre o conhecimento do hotel, serviços e operação do balcão de atendimento, a aprendizagem de competências interdepartamentais e inclui a obtenção do certificado do sistema de reconhecimento de competências profissionais de Macau (MORS, na sigla inglesa).
Após a conclusão do curso “com aproveitamento e bom desempenho”, os participantes terão a oportunidade de ser promovidos a cargos mais elevados das respectivas posição, como “recepcionista sénior”, “concierge sénior”, “chefe para o serviço de encarregado de concierge”, entre outros, “com salários devidamente ajustados”, refere a DSAL.
As candidaturas podem ser efectuadas online, até ao dia 6 de Março, no site da DSAL. A Melco irá notificar “os candidatos que reúnem os requisitos” para participar numa palestra agendada para o dia 10 de Março, na qual serão dados a conhecer “a formação do plano e o desenvolvimento da carreira profissional dos respectivos postos”. As entrevistas acontecerão logo a seguir à conclusão do seminário.
O plano visa “proporcionar formação em todas as vertentes e oportunidades de desenvolvimento profissional aos residentes de Macau que pretendem ingressar no sector”, pode ler-se no comunicado. A DSAL espera ajudar os residentes a “desenvolver as suas carreiras profissionais, promovendo a sua ascensão profissional”.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Futebol da EPM ganha experiência na China</title><link>https://jtm.com.mo/local/futebol-da-epm-ganha-experiencia-na-china/</link><description>








A Escola Portuguesa de Macau está a participar no Torneio Internacional Juvenil da China, em Zhuhai, destinado a equipas de futebol da Grande Baía e algumas estrangeiras. A formação do território, Sub-18, é a única a nível escolar e terá como adversários dois conjuntos chineses e um da Coreia do Sul. Para um dos treinadores, Luís Moura, o convite “foi uma surpresa” e vai permitir preparar os jovens para o campeonato escolar do próximo ano lectivo
 
VÍTOR REBELO
 
Uma formação de futebol representativa da Escola Portuguesa de Macau (EPM) foi convidada a participar na primeira edição do Torneio Internacional Juvenil “Futuras Estrelas”, que ontem arrancou no Continente, mais concretamente na Academia Desportiva de Zhuhai.
A EPM é a única formação escolar da prova. Os restantes participantes são clubes da Grande Baía, que se dedicam aos escalões etários mais jovens, e ainda três formações da Coreia do Sul. “O convite foi uma surpresa, uma vez que se trata de uma competição que se realiza pela primeira vez”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o treinador Luís Moura, que faz dupla com Arlindo Serro.
A base da equipa é o escalão A, de jogadores com idade inferior a 18 anos, que ficou esta temporada em quarto lugar no campeonato promovido pelos Serviços de Educação, mas a comitiva integra ainda alguns elementos do escalão B, com estudantes mais novos, tendo como objectivo “preparar o conjunto para as provas escolares do próximo ano lectivo”, sublinhou Luís Moura.
O “onze” da EPM integra um dos quatro grupos da prova, cabendo-lhe defrontar duas equipas do Continente e uma sul-coreana. Os dois primeiros de cada série seguirão para a fase seguinte, enquanto os restantes farão mais alguns jogos para discutir o troféu de consolação.
“Vamos ter dificuldade em conseguir o apuramento, uma vez que as restantes equipas têm bastante qualidade”, observa o treinador, que considera ser muito importante competir neste nível superior.
O técnico dos jovens estudantes destaca a “disponibilidade” demonstrada pelo director da escola, Acácio de Brito, assim como dos pais, porque “sem a aceitação deles não seria possível a participação”, admite. Acrescenta que “muitos dos alunos têm exames nacionais e por isso teria de haver um esforço da parte de todos, o que aconteceu, para que pudéssemos estar presentes”.
A delegação está instalada na própria Academia de Zhuhai, recinto que dispõe de “condições excelentes”, frisou Luís Moura, para quem o Centro é “de alto nível”, integrando 12 campos relvados e vários serviços de apoio, como ginásios, restaurantes e dormitórios.
O torneio é organizado pelo Grupo Soka de Guangdong, contando com o apoio da Fundação Chinesa para o Desenvolvimento do Futebol e a orientação da Associação Provincial de Futebol da Província de Guangdong, da Escola Técnica Soka de Zhuhai e do Centro Económico e Comercial China-Portugal de Hengqin.
 

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposição aborda natureza do coleccionismo de arte</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-aborda-natureza-coleccionismo-de-arte/</link><description>








Obras de arte de três coleccionadores locais vão estar expostas a partir de 4 de Março na galeria da Associação Cultural da Vila da taipa. José Isaac Duarte, Luís Pessanha e Chao Iok Leng integram a quarta edição de “Show-Off 4.0”, apresentando uma selecção de peças adquiridas ao longo dos anos
 
Uma selecção de obras adquiridas ao longo dos anos, ou décadas, por três coleccionadores locais, incluindo o economista José Isaac Duarte, o consultor jurídico Luís Pessanha e a artista Chao Iok Leng vai ser inaugurada no dia 4 de Março, pelas 18h30, na galeria da Associação Cultural da Vila da Taipa.
A exposição, quarta edição da série “Show-Off 4.0”, apresentará mais de 10 obras de arte, incluindo pinturas, fotografias, placas de lojas chinesas e outros objectos pessoais dos três entusiastas de antiguidades, numa exibição invulgar, que, segundo a curadoria do evento, “procura abordar a natureza do coleccionismo e estimular uma conversa visual sobre os bens culturais de indivíduos com interesses muito específicos e altamente pessoais”.
Os três coleccionadores partilham as suas reflexões sobre as razões do acervo de obras de arte e a importância deste hábito de longa data. “Ao revelar as suas obras de arte preferidas que adornam o seu espaço mais íntimo – as suas casas -, a exposição desvenda algumas ideias sobre o coleccionismo de arte”, salienta a associação.
Ao mesmo tempo, acrescenta a nota introdutória, “a mostra visa promover o coleccionismo como um bem cultural que começa com a iniciativa de um indivíduo, mas que pode levar a um sentido mais amplo de riqueza partilhada, uma sociedade saudável, diversificação da economia local (comércio de arte em geral) e o fomento de talentos locais e internacionais”.
João Ó, o curador, refere que “coleccionar é um instinto humano básico para a sobrevivência e, quando passámos de uma espécie nómada para uma sedentária, começámos a coleccionar não só alimentos, mas também utensílios, o que inspirou outras formas de registo, como pinturas nas paredes das cavernas”.
As três colecções não poderiam ser mais diferentes e, “assim como três mentes têm as suas próprias opiniões sobre o mesmo assunto, cada colecção reflecte uma faceta da personalidade do coleccionador”, menciona.
Para esta exposição, Chao Iok Leng, actualmente vice-presidente da Associação de Caligrafia e Pintura Yi Un de Macau, apresenta duas das placas com o nome das suas antigas lojas, entre outros objectos pessoais, guardadas “com muito orgulho e profundo apego emocional”.
Historicamente, as placas com o nome das lojas chinesas (zhāopái) têm uma longa tradição cultural e já foram uma característica marcante da paisagem urbana chinesa. “Eram mais do que meras placas de identificação – funcionavam como capital cultural, comunicavam aspirações, simbolizavam o reconhecimento da comunidade e, hoje, podem ser entendidas como objectos do património cultural”, diz João Ó.
José Isaac Duarte, professor universitário de Economia, centrou a sua colecção de arte nos países de língua portuguesa e, nesta ocasião, deu especial destaque aos artistas de Moçambique. Entre eles, um dos mais proeminentes é Malangatana Valente Ngwenya, amplamente considerado um dos autores modernos mais importantes daquele país e uma figura de destaque na arte africana do século XX.
Ao longo da última década, Luís Pessanha e José Isaac Duarte têm-se dedicado activamente à aquisição de obras de arte, tanto a nível local como internacional. A sua colecção tem vindo a expandir-se e a evoluir gradualmente, moldando cada vez mais o carácter do seu espaço de vida, onde a acumulação de obras se estende agora pelas paredes e em direcção ao tecto, “reflectindo a profundidade do seu compromisso com a arte”.
Uma casa que alberga uma colecção de arte “tem um significado maior do que um apartamento definido por paredes brancas e vazias”, assinala o curador da mostra.
Luís Pessanha é advogado e investigador que exerce funções como consultor jurídico da Assembleia Legislativa e professor a tempo parcial na Faculdade de Direito da Universidade de Macau. Para além da sua carreira jurídica, é um apaixonado pelas artes plásticas. Filho da pintora portuguesa Ana Pessanha, mergulhou no mundo artístico desde muito jovem.
A exposição, que tem o patrocínio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura, ficará patente até 15 de Maio, com horário de abertura de segunda-feira a domingo, entre as 12h00 e as 20h00.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Guangdong reforçam acções na área policial</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-guangdong-reforcam-accoes-na-area-policial/</link><description>








Representantes das autoridades policiais de Guangdong e Macau aprofundaram o intercâmbio sobre a situação da segurança pública em ambas as regiões, a cooperação transfronteiriça em matéria de aplicação da lei, a eficácia das operações conjuntas e as acções de colaboração futuras. Os temas foram analisados na 23ª reunião de trabalho para os Assuntos de Ligação entre as duas partes, realizada na RAEM, durante a qual foi feito um balanço sobre a cooperação policial e a situação da segurança pública das duas regiões em 2025, com destaque para o combate à criminalidade transfronteiriça. No encontro, foram ainda discutidas questões relacionadas com os crimes ligados ao jogo, as burlas nas telecomunicações e o tráfico de droga. Adicionalmente, o encontro debateu o plano de cooperação para as operações conjuntas deste ano. Em comunicado, os Serviços de Polícia Unitários sublinham que as autoridades têm mantido estreita colaboração ao longo dos anos, pautando-se pelo princípio de “apoio mútuo e cooperação pragmática e eficaz”, cujos resultados de cooperação “foram notáveis” e os trabalhos de segurança dos grandes eventos “devidamente assegurados”, e o estado de segurança da sociedade a “caminhar para um desenvolvimento estável”. Perante o novo cenário em 2026, acrescenta o texto, os dois lados “continuarão a aprofundar a colaboração, centrando-se nos trabalhos de segurança de eventos de grande relevância, no combate à criminalidade transfronteiriça e no desenvolvimento do policiamento inteligente, trabalhando em conjunto para salvaguardar a segurança nacional e a estabilidade regional”.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2551/</link><description>








 
900 mil patacas para obras de campos desportivos
A Direcção dos Serviços de Obras Públicas já adjudicou as empreitadas de construção dos campos desportivos nos lotes C8 do Lago Nam Van e BT7 da Taipa. A primeira obra foi atribuída à empresa “Bahh Consultoria Engenharia”, por 486 mil patacas, enquanto o segundo projecto foi concedida à “A Design Arquitectura”, por um preço de 425 mil patacas. Ambas têm um prazo de execução de 30 dias. Para além de instalações sanitárias, equipamentos de exercício e vedações, os recintos terão campos de basquetebol e badminton, sendo que o lote do Lago Nam Van contará ainda com campos de futebol.
 
Creches subsidiadas abrem inscrições em Março
As inscrições para as creches subsidiadas vão abrir a 2 de Março e decorrerão até ao dia 28 do mesmo mês, segundo o Instituto de Acção Social. Cinco creches aceitarão inscrições presenciais, sendo que para as restantes o processo poderá ser efectuado online. As crianças poderão ser inscritas em vários estabelecimentos, contudo, após a admissão, os encarregados de educação deverão escolher apenas uma. A fim de agilizar as inscrições, o processo prevê uma função de preenchimento prévio que atribui um “Código de Registo de Informações da Criança”, que visa evitar “a introdução repetitiva de informações”.
 
Registados 41 casos de HIV e SIDA em 2025
No último ano, os Serviços de Saúde registaram 33 casos de infecção por HIV e oito de SIDA, traduzindo-se em subidas anuais de 17,9% e 60%, respectivamente. Estes casos dizem respeito a 23 locais e 18 não residentes, incluindo 34 homens e sete mulheres. Relativamente às vias de transmissão, a maioria dos casos resultou de contacto homossexual (28), sendo a faixa etária dos 30 aos 39 anos o grupo com maior incidência. As entidades médicas foram responsáveis pela detecção de 26 dos casos, ao passo que 10 doentes se voluntariaram para realizar exames.
 
Governo baixou preços de venda de gás natural
O Governo ajustou os preços de venda de gás natural, através de um despacho do Chefe do Executivo. Segundo a nova revisão do contrato de concessão do serviço público de fornecimento por grosso de gás natural, o preço estabelecido para fornecedores de gás a clientes residenciais baixou para 6,7403 patacas por metro cúbico. Para clientes não residenciais, o montante a pagar passou a 6,3786 patacas por metro cúbico, e 6,3189 para grandes clientes. Já os clientes especiais pagam agora 3,9446 patacas por metro cúbico. Os Serviços de Protecção Ambiental justificaram a medida com a “descida do preço internacional do gás natural” e as “flutuações da taxa de câmbio do renminbi relativamente à pataca”.
 
Galaxy, Melco e SJM mantêm licenças para casas de câmbio
Três operadoras de jogo foram autorizadas a exercer o comércio de câmbios nos casinos, “por sua conta e risco”, segundo despachos do Chefe do Executivo. A Galaxy pode ter casas de câmbio nos casinos Star World, Galaxy Macau e Broadway, e a Melco pode operar espaços de câmbio no Altira, City of Dreams, Studio City, Mocha Golden Dragon, Mocha Hotel Sintra e Mocha Porto Interior. A SJM, por seu turno, tem licença para o Lisboa, Grand Lisboa, Grand Lisboa Palace, Oceanus e L’Arc.

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe apela a visão de “longo prazo” sobre planeamento do Metro</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-apela-visao-de-longo-prazo-sobre-planeamento-metro/</link><description>








Numa visita à Praça do Tap Seac, por ocasião do Ano Novo Chinês, o Chefe do Executivo sublinhou que o planeamento do Metro Ligeiro deve ter em consideração “a conjuntura geral e a longo prazo” do desenvolvimento da RAEM

O Chefe do Executivo apelou à população para apresentar activamente opiniões, aquando do debate sobre o planeamento do Metro Ligeiro, tendo em consideração o desenvolvimento geral e a “longo prazo” de Macau. Segundo frisou, essas opiniões servirão de “referência importante” para o aperfeiçoamento do planeamento do Metro.
Depois de uma visita à feira de flores e de produtos alusivos ao Ano Novo Chinês na Praça do Tap Seac na véspera do Ano Novo Lunar, Sam Hou Fai sublinhou ainda que o traçado das linhas do Metro sugerido pelo Governo se baseia “nas necessidades do futuro desenvolvimento sustentável de Macau”. Neste âmbito, indicou que a proposta da empresa de consultoria, após ter sido feita pesquisa e investigação sobre a realidade de Macau, foi utilizada como proposta preliminar para a consulta pública.
Sam Hou Fai apontou que o Governo está ciente de que a sociedade tem diferentes pontos de vista sobre qualquer projecto de infra-estruturas de grande escala, com uma grande área envolvente e um longo período de construção. Por isso, importa recolher mais opiniões através de consulta pública, salientou.
Por outro lado, Lam Wai Hou, director dos Serviços de Obras Públicas, revelou que cerca de 60% das obras de construção da Linha Leste do Metro já estão concluídas, o que corresponde às previsões.
Além disso, falando ao “Ou Mun Tin Toi”, previu para este ano a conclusão da construção de habitações económicas em cinco lotes na Zona A dos Novos Aterros e de habitações sociais em dois lotes na mesma zona.
Na mesma visita, o Chefe do Executivo também referiu que, relativamente às queixas sobre problemas de pregos de aço expostos na habitação económica da Zona A, “verificou-se que se tratava de situação antes da ocupação da fracção”. Nesse sentido, garantiu que foram removidos e as paredes reparadas após finalizadas as obras.
Segundo acrescentou, a par disso, constatou-se que alguns cabos do edifício apresentavam uma atenuação excessiva em fibra óptica, “afectando deste modo a estabilidade do serviço de banda larga de fibra óptica de alguns moradores, sendo que, depois do serviço das obras públicas acompanharem a situação, a religação dos cabos foi praticamente concluída”, refere a nota de imprensa.
Além disso, o Chefe do Executivo trocou impressões com os vendedores, e incentivou os jovens a persistirem num espírito empreendedor e a terem a coragem de experimentar coisas novas.
No dia 17, Sam Hou Fai visitou o Centro Hospitalar Conde de S. Januário, entidades de serviços públicos, instalações da área da Segurança e o Posto Fronteiriço Hengqin, para se inteirar dos serviços prestados, do funcionamento policial e da situação da passagem fronteiriça no primeiro dia do Ano Novo Chinês.
Já no quarto dia do calendário lunar, sexta-feira, deslocou-se aos bairros da cidade, para conhecer o fluxo de pessoas e os negócios dos comerciantes. Na visita, o líder da RAEM reiterou que o Governo está empenhado em apoiar as pequenas e médias empresas a elevarem a qualidade e a modernizarem-se, impulsionando em conjunto o crescimento estável da economia comunitária.
Deu ainda instruções aos serviços para continuarem a proceder bem aos vários serviços de apoio, auxiliando os comerciantes a melhorar a qualidade e competitividade, para promover um desenvolvimento sustentável. Segundo prometeu, o Governo continuará a criar condições, de modo a que os comerciantes operem num “bom ambiente de negócios”. Em simultâneo, espera que os comerciantes aumentem proactivamente a qualidade dos produtos e serviços, se adaptem aos novos tempos, tenham coragem para mudar, aproveitem as novas tecnologias e reforcem a publicidade nas novas plataformas, “para criarem uma marca com características singulares”.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caretos de Podence e Kankuram aproximam Portugal e Guiné-Bissau</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/caretos-de-podence-kankuram-aproximam-portugal-guine-bissau/</link><description>








As tradições dos mascarados proporcionaram um encontro entre Portugal e a Guiné-Bissau num momento que junta os Caretos de Podence Património da Humanidade e o Kankuran, um símbolo cultural do povo guineense.

O encontro aconteceu, em Bissau, proporcionado pelo Centro Cultural Português em Bissau, que convidou os Caretos de Podence, os tradicionais mascarados de Trás-os-Montes, em Portugal, e o emblemático Kankuran da Guiné-Bissau para “celebrar a cultura como ponte entre tradições”.
Trata-se, como explica o Centro Cultural Português, numa nota enviada à Lusa, de aproximar “Portugal e a Guiné-Bissau através de duas expressões culturais profundamente enraizadas nas suas tradições”.
“Vindos de contextos distintos, partilham algo essencial: a força da máscara, do ritual, do movimento e da comunidade”, descreve, destacando que partilham ainda “a capacidade de transformar a rua em palco, a tradição em identidade viva, e a celebração em momento de pertença colectiva”.
A figura endiabrada, a máscara e o colorido das vestes é comum aos Caretos de Podence, com os fatos de lã amarelos, verdes e vermelhos, e ao Kankuran, com um fato todo vermelho, tradicionalmente feito de material de uma árvore local.
A tradição dos caretos esteve praticamente extinta na aldeia portuguesa de Podence, em Macedo de Caveleiros, que conseguiu nas últimas décadas levar os tradicionais mascarados do Entrudo Chocalheiro, que saem à rua pelo Carnaval, à categoria de Património da Humanidade.
O Kankuran é uma figura mítica da Guiné-Bissau associado sobretudo às cerimónias do fanado (circuncisão) dos jovens homens, mas também à protecção da floresta e ao combate a feitiçarias.
O Centro Cultural Português em Bissau deu a conhecer melhor “estas duas expressões do património imaterial de Portugal e da Guiné-Bissau” numa cerimónia no espaço Camões, no final de sexta-feira.
Além da actuação dos tradicionais mascarados, o momento serve para a apresentação do livro “Ser Careto- Caminhada Rumo à Unesco” de António Carneiro, o rosto dos Caretos de Podence, que tem acompanhado esta caminhada nas últimas décadas.
António Carneiro disse à Lusa que esta deslocação a Bissau “é um momento único e histórico” para os Caretos de Podence, que vieram actuar pela primeira vez em África, no país irmão que é a Guiné-Bissau.
Depois da passagem por “dezenas de países”, da Europa à Ásia, os Caretos de Podence estão na Guiné-Bissau a convite da Embaixada de Portugal, imediatamente a seguir ao Entrudo Chocalheiro, que no último fim de semana e até ao dia de Carnaval encheu com milhares de forasteiros nacionais e estrangeiros as ruas da pequena aldeia transmontana com cerca de 200 habitantes.
O Carnaval de Podence ganhou novo impulso com a elevação a Património Mundial da Unesco em 2019 e António Carneiro espera que possa ser “uma inspiração” para outras tradições e símbolos culturais.
De Bissau, os Caretos de Podence seguem para Itália e têm já agendadas novas apresentações além-fronteiras, em Macau e nos Estados Unidos.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2026-02-24 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>