<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Morreu Rocha Vieira, o último Governador, que tinha “Macau no coração”</title><link>https://jtm.com.mo/local/morreu-rocha-vieira-ultimo-governador-tinha-macau-coracao/</link><description>








Vasco Rocha Vieira morreu aos 85 anos, em Portugal. O último Governador de Macau há-de ficar para sempre na memória de muitos, com a bandeira portuguesa ao peito, a poucas horas da transferência de soberania, em 1999. Na última visita ao território, o General dizia ter “Macau no coração” e mostrava-se “optimista” quanto ao futuro do território. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, várias personalidades enalteceram o seu papel no processo de transição e recordaram-no como um homem que “dedicou muito da sua vida a Macau”. Disseram ainda ter perdido “um grande amigo”



















CATARINA PEREIRA E VÍTOR REBELO
 
A imagem do General Vasco Rocha Vieira com a bandeira de Portugal junto ao coração, em 19 de Dezembro de 1999, a poucas horas da transferência de Macau para a República Popular da China, há-de ficar para sempre na memória de muitos. “Senti que não era eu que estava ali. Eram muitas gerações. Senti que era um momento que representava séculos de história. Que representava o esforço e a vida de gerações e gerações de portugueses”, descreveu, no livro “Todos os Portos a que Cheguei”. Na memória, ficam também os nove anos que Rocha Vieira esteve à frente do Palácio da Praia Grande, num período decisivo para o território. O último Governador de Macau morreu ontem em Portugal, aos 85 anos. Deixa a esposa, Leonor Rocha Vieira, com quem casou em Lisboa em 1976, e três filhos.
Nascido em Lagoa, Portugal, a 16 de Agosto de 1939, Vasco Joaquim Rocha Vieira era filho de João da Silva Vieira e de Maria Vieira Rocha. Passou a maior parte da infância além-fronteiras: com um ano, foi para Moçambique, onde permaneceu até aos 10. Seguiu depois para Portugal, tendo sido aluno do Colégio Militar, em Lisboa.
Ocupou muitos cargos ao longo da carreira, até que, em 1991 foi nomeado Governador de Macau pelo Presidente Mário Soares, tendo sido confirmado no cargo em 1996, após a eleição do novo Presidente, Jorge Sampaio. Rocha Vieira tomou posse como Governador a 23 de Abril de 1991. Macau, lugar a Oriente onde já tinha estado em comissão serviço nos anos 1970, passou a ser casa.
Como Governador, foi responsável por um vasto programa que teve como intuito o reforço da identidade própria de Macau, a consolidação da sua autonomia e a promoção do território como plataforma regional, com um papel específico, naquela altura e para o futuro, nas relações da China com o exterior. Sob a sua administração, Macau assistiu, nos últimos anos, ao reforço do sistema político local e do Estado de Direito, nomeadamente através da consolidação do sistema judicial, à reforma do sistema de educação, à formação de quadros, à modernização e extensão dos sistemas de saúde e assistência.
A três dias da transferência de Macau, numa entrevista à RTP, quando questionado sobre como era ser o último Governador, Rocha Vieira dizia ter a sensação de que desempenhou o papel “num momento histórico”, mas descreveu-se apenas como sendo “o intérprete dos órgãos de soberania aqui do território” e o “intérprete do cumprimento das obrigações que Portugal assumiu na Declaração Conjunta”. “Encaro isso de forma natural”, afirmou, então.
Dizia ter a convicção de que Portugal administrou o território “de uma maneira única”. E isso, vincava, via-se na forma como os chineses se despediam dos portugueses: “Vêm junto de nós, abraçam-nos, querem tirar fotografias, dizem que vão ter saudades nossas”. “Acho que Portugal cumpriu ao longo dos séculos (…) Acho que deixamos aqui uma obra boa, de que nos podemos orgulhar”, defendia.
“Não há futuro se não houver história, se não houver uma memória. E essa história está fundamentalmente ligada à presença de Portugal e dos portugueses aqui em Macau”, prosseguia, acrescentando que no território ficavam “muitíssimas coisas” de Portugal. Desde logo, um sistema político baseado na separação de poderes, as leis, as instruções judiciais, uma cultura administrativa, enumerava.
Questionado sobre se a fórmula de Deng Xiaoping “um país, dois sistemas” dava alguma segurança ao nível dos direitos, liberdades e garantias no futuro de Macau sob a soberania da República Popular da China, Rocha Vieira afirmou: “Acho que quando assinou e escreveu o que escreveu, e quando escreveu na Lei Básica o capítulo dos direitos fundamentais, o fez de uma forma sincera e responsável. Depois acho que as futuras autoridades da RAEM partilham dos mesmos valores, dos mesmos princípios que nós partilhamos, a Administração Portuguesa”.
Quanto ao relacionamento com a China enquanto desempenhou o cargo de Governador, disse que foi “sempre bom”. “Eu consegui ter uma relação muito franca, de boa cooperação, muito aberta, com os chineses. Naturalmente, tivemos muitas divergências (…) Mas esse entendimento, num quadro aliás que tem sido sempre favorável, de amizade, que é tradicional e histórica dos portugueses e dos chineses, ajudou muito. E acho que as divergências nunca levaram a situações de ruptura”.
Do lado de Portugal, o relacionamento também foi “sempre bom”, segundo disse na altura, mas sublinhava: “Naturalmente que Macau e Portugal estão separados fisicamente, mas estiveram sempre juntos pelo afecto, pela solidariedade e pelo sentido de responsabilidade que os órgãos de soberania sempre tiveram perante Macau”.
Para o futuro, o último Governador pedia atenção ao território. “Portugal deve continuar a estar atento a Macau e acho que a comunidade internacional deve estar atenta a Macau, naturalmente sem interferir na soberania chinesa, que a deve exercer. Mas deve acompanhar esse processo, porque a Declaração Conjunta é um tratado internacional, assinada por dois países”.
Sobre as críticas de que Portugal pudesse ter sido “submisso” em relação à República Popular da China, Rocha Vieira dizia, a dias da transferência, que já não ouvia esse tipo de acusações. “Hoje as pessoas perceberam que nós aproveitámos bem – no bom sentido do termo ‘aproveitar’ – as boas relações com a China para defender do melhor modo os nossos interesses. Porque o ter boas relações, o falar franco, o ser amigo, o ter sentido de futuro, o ser sério nos propósitos não é incompatível com o ser firme, determinado. Pelo contrário. Nós aproveitámos esse clima para podermos ser muito determinados e muito firmes, dizermos o que pensávamos e batermo-nos pelos interesses que julgamos ser os interesses de Macau”, rematava, na mesma entrevista.
Na noite da transferência, após a cerimónia oficial, os presidentes de cada país, Jorge Sampaio e Jiang Zemin, trocaram cumprimentos formais, mas não foram os únicos. Entre as várias saudações, especial destaque para a de Vasco Rocha Vieira, que findava o seu cargo, e Edmund Ho, o seu sucessor e primeiro Chefe do Executivo da RAEM.
Se é certo que o último Governador foi acarinhado por muitos, e o seu papel nas negociações da transferência foi reconhecido “no país e no seio da comunidade internacional”, certo é também que Rocha Vieira foi alvo de muitas críticas. Principalmente no âmbito do caso Fundação Jorge Álvares, que causou polémica, quer logo no primeiro mês da administração chinesa no território, quer em Portugal.
Formalizada em 18 de Dezembro de 1999, véspera da despedida da administração portuguesa de Macau, a Fundação contou com uma dotação inicial de 100 milhões de patacas oriundos, em partes iguais, da Sociedade de Turismo e Diversões de Macau e da Fundação para a Cooperação e Desenvolvimento, com sede no território e alimentada por fundos públicos locais. O presidente do Conselho de Curadores desta última fundação era o próprio Rocha Vieira à data em que ficou decidida a transferência de 50 milhões de patacas para a recém-constituída Fundação Jorge Álvares.
Ao longo dos anos após a transferência, o General foi voltando esporadicamente a Macau. A última vez que esteve no território, pelo menos que se saiba publicamente, foi em Março de 2023. Veio receber um doutoramento honoris causa em Ciências Sociais, atribuído pela Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau. “Voltar a Macau é sempre muito agradável. Todas as pessoas que aqui estiveram, viveram e trabalharam têm Macau no coração, como eu tenho, portanto, voltar aqui nestas circunstâncias é muito agradável”, disse então aos jornalistas, afirmando ainda estar optimista quanto ao futuro do território.
Rocha Vieira foi Chefe do Estado-Maior do Exército e, por inerência, membro do Conselho da Revolução entre 1976 e 1978. Em 2015, foi agraciado com a Grã-Cruz da Ordem Militar da Torre e Espada pelo ex-Presidente Cavaco Silva. Anteriormente, fora condecorado com a Grã-Cruz da Ordem do Infante D. Henrique (1986), atribuída pelo general Ramalho Eanes, com a Grã-Cruz da Ordem de Cristo (1996), conferida por Mário Soares, e com o Grande Colar da Ordem do Infante D. Henrique (2001), atribuída por Jorge Sampaio, uma condecoração atribuída excepcionalmente, já que é normalmente destinada a chefes de Estado.
 
“Uma perda enorme”
“Desolada”, assim reagiu Anabela Ritchie à morte do último Governador. “Fiquei muito consternada. Eu sabia-o gravemente doente, mas nunca estamos preparados. Eu não estou”, afirmou, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Privou de perto com Rocha Vieira, enquanto presidente da Assembleia Legislativa, e garante que, além da relação de trabalho, acabaram por criar uma amizade.
“Tive com o Governador uma relação de trabalho excelente. Uma relação de grande solidariedade, também muito determinada pelo facto de termos consciência de que estávamos no período de transição. E tínhamos muito trabalho à nossa frente”, lembrou. “Foi possível tornarmo-nos amigos”, acrescentou.
Anabela Ritchie aponta que sempre sentiu que “podia falar à vontade” com Rocha Vieira. “Posso dizer que tinha uma relação muito boa. Umas vezes concordávamos, outras vezes discordávamos. Mas havia espaço para explicarmos a nossa maneira de pensar, o sentido como estávamos a ver as coisas”. O objectivo era sempre “encontrar soluções”.
Sublinhando que gostou de trabalhar o Governador, Anabela Ritchie enalteceu também a “figura importante” que foi para a transição: “Admirei muito a determinação com que ele fazia as coisas, a competência e a dedicação”.
Recordou ainda que Rocha Vieira “escutava os outros e permitia que eles falassem”, ouvia opiniões diferentes, das mais variadas pessoas. “Era uma faceta que eu admirava bastante”, observou, dizendo também que era um homem “calmo, sereno”.
Por sua vez, Jorge Rangel afirmou ter sido “uma enorme honra” servir Portugal ao lado de Rocha Vieira, “no Governo de Macau, integrando a sua equipa governativa, e em instituições da sociedade civil, como a Sociedade Histórica da Independência de Portugal, associações militares, fundações ligadas a Macau e o Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa, de que ele foi o fundador”.
“Realço o seu sentido de Estado, o apego ao cumprimento da missão, a inteligência, a capacidade de liderança e de realização, a dignidade, a responsabilidade, a dedicação à família e a causas e o amor a Portugal”, disse o antigo Secretário para a Administração, Educação e Juventude do Governo de Macau, acrescentando que o recordará sempre “com respeito e admiração pelo exemplo de vida que foi para quantos com ele trabalharam e de algum modo colaboraram”.
“Foi um privilégio conhecê-lo de perto, acompanhá-lo em múltiplas e diversificadas jornadas ao serviço de Portugal e de Macau, com ele conviver no seio de instituições da sociedade civil e merecer a sua confiança e amizade”, finalizou.
José Luís de Sales Marques trabalhou directamente com Rocha Vieira durante cerca de oito anos e meio no período da transição, como presidente do Leal Senado e também como membro do Conselho Consultivo Governador. Posteriormente, o economista continuou a trabalhar com o General no âmbito da Escola Portuguesa.
“É uma perda enorme, em termos de importância da figura que foi o General Rocha Vieira, a sua importância na história de Macau como último Governador, mas não só por isso, porque efectivamente ele trabalhou a transição de Macau”, afirmou.
“Ao mesmo tempo que se construíam as infra-estruturas e se preparavam as condições materiais para a transferência de administração para a China, também se fazia isso através da sua sabedoria, da sua diplomacia e da visão que ele tinha das coisas”, prosseguiu.
Para Sales Marques, o antigo Governador teve sempre o cuidado de manter a estabilidade e a prosperidade de Macau. “É conhecido o seu papel no processo de transição e o seu papel até de moderador em certas circunstâncias daquilo que se passou, e por isso é uma figura incontornável”, disse ainda a este jornal.
 
“Dedicou muito a Macau”
Enquanto isso, Jorge Neto Valente vincou que perdeu um amigo e recorda o último Governador de Macau como um “homem que fica na história, não no rodapé, no centro da história”. O advogado considera que “Macau ficou a dever-lhe muito”. Para Neto Valente, Rocha Vieira foi muito importante no período de transição, “que ele acompanhou até ao fim, como se sabe, e deixou Macau com toda a dignidade”.
Após regressar a Portugal, relembra o causídico, “o General continuou a interessar-se pelas coisas de Macau e a contribuir para o bem de Macau”. Rocha Vieira voltou ao território algumas vezes e numa das últimas visitas recebeu da Universidade de Macau o grau de doutoramento Honoris Causa.
O advogado reforça que o ex-Governador “fez o que tinha de fazer e foi uma pessoa que dedicou muito da sua vida a Macau”, tendo estado muito antes disso no território, nos anos 1970, como engenheiro da tropa.
“Eu conheci-o nessa altura”, assinala Jorge Neto Valente, para acrescentar que Rocha Vieira regressou para ser Governador “pela mão de Mário Soares, depois de não ter corrido bem a experiência dos governadores civis do ponto de vista de Portugal, do ponto de vista político, e Mário Soares foi buscá-lo aos Açores”.
Depois de lembrar que Rocha Vieira era membro do Conselho de Curadores da Fundação Escola Portuguesa de Macau, estabelecimento de ensino fundado no seu mandato, em 1998, acordado no Gabinete de Ligação, Neto Valente assinala que o antigo representante máximo de Portugal em Macau deixou muitas coisas que ainda hoje são válidas.
“Ele e as pessoas que escolheu para o acompanharem na governação nos últimos anos enfrentaram um período muito difícil, de muito trabalho e só realmente pessoas com muita vontade e amor a Macau e a Portugal é que conseguiam fazer o que ele fez”, considerou. Depois de sair de Macau, finaliza o seu depoimento, “o General continuou sempre ligado ao território”.
Também José Rocha Diniz, co-fundador do JTM, lamentou a morte de Rocha Vieira. “Lamento muito, mas foi algo que não me surpreendeu, porque acompanhei os últimos meses, em que ele esteve hospitalizado, com gravidade”, disse, acrescentando: “Estive com ele num jantar após a homenagem ao Dr. António Aresta no Centro Cultural e Científico de Macau, em Lisboa”.
Recordando que o último governador “conseguiu mobilizar a maioria da população de Macau durante os últimos anos da transição”, Rocha Diniz apontou que tinha uma “grande vantagem”. “Conhecia muito bem o Território, porque já tinha sido secretário-adjunto, conhecia as duas diversificadas comunidades e também o modo como os chineses entendem o poder, pelo que tinha uma grande vantagem em relação aos governadores anteriores”, disse.
“Homem do 25 de Abril e do 25 de Novembro,” prossegue Rocha Diniz, “hoje em dia, quando se fala do General Rocha Vieira Portugal quase toda a gente salienta o modo como ele colocou a bandeira portuguesa ao peito” na altura da transferência. “Em Portugal desconhece-se toda a complexidade do processo de transição, em que Macau não foi chamado às negociações, que eram entre Portugal e a China, mas Macau tinha, contudo, inúmeras questões fundamentais a resolver, ‘in loco’”.
“Rocha Vieira foi muito criativo e firme na forma como sempre manteve as posições de Macau, algumas vezes mesmo contra as instituições portuguesas”, recordou, adiantando que “ao contrário do que algumas pessoas possam pensar, era um homem dialogante, com um profundo espírito de missão dos interesses de Portugal e dos portugueses que residiam em Macau, mas sempre reconhecendo que se encontrava num momento decisivo para a solução de um ‘problema herdado da história’, em que Portugal tinha que sair bem”.
“A administração portuguesa saiu de Macau, mas os portugueses aqui permanecem, continuando a contribuir para o seu progresso e desenvolvimento”. Rocha Diniz concluiu com uma palavra de profundos pêsames, nesta hora de dor, “à Dra. Leonor Rocha Vieira e aos filhos”.
Por sua vez, António José de Freitas começou por afirmar: “Mais do que o último Governador de Macau, perdi um grande amigo”. Depois, recordou que ainda há três meses tinha falado com Rocha Vieira ao telefone.
O Provedor lembrou também que Rocha Vieira vinha a Macau anualmente, por fazer parte do Conselho de Curadores da Fundação Escola Portuguesa, e em 2019 veio a convite da Santa Casa, por ocasião do 450º aniversário da instituição. “Na altura, foi proclamado benemérito da Santa Casa”, apontou, reiterando que perdeu “um grande amigo”.
“Para mim, foi o melhor Governador de Macau”, prosseguiu António José de Freitas, acrescentando que sempre tiveram muito contacto.
Já António Félix Pontes, economista e antigo administrador da Autoridade Monetária, afirmou que Rocha Vieira “foi um bom governador, amado e respeitado por toda a população de Macau, e que honrou Portugal numa fase histórica deste Território”.
“Devo-lhe a nomeação para deputado à Assembleia Legislativa de Macau, de 1991 a 1999, nunca tendo interferido na minha acção política nessa função”, recordou ainda, lamentando ter perdido “um grande amigo”.
 
“Cumpriu”, mas não foi do “agrado de todos”
Jorge Fão disse também ter ficado triste com a notícia, que lhe foi dada através do JTM. Sobre o mandato do antigo Governador, o presidente da assembleia-geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau salienta que “cumpriu com o que tinha que cumprir, mas não foi totalmente do agrado dos trabalhadores da administração pública”.
No entanto, Jorge Fão diz que o general Rocha Vieira agradou à população em geral e também aos empresários. “Penso que aí esteve bem”.
Em relação aos trabalhadores da função pública, “ele não se preocupou assim tanto, mas no final tivemos um desfecho alegre, digamos, uma vez que toda a administração pública conseguiu o que pretendia, ou seja, aquilo por que estava a lutar: por uma pensão, por uma transferência das suas funções para Portugal”.
Fão diz não ter pessoalmente razões de queixa. “Tive muitos contactos com ele devido à função que exercia fora da função pública, mas eu estava afecto à Associação dos Trabalhadores da Função Pública, tendo dialogado muito com ele, embora esses diálogos não tenham sido muito satisfatórios”, reconhece.
Apesar de tudo, ressalva, a associação “conseguiu felizmente alcançar os resultados pretendidos, também porque nos deslocámos a Portugal e tivemos vários encontros com Mário Soares e Cavaco Silva e estivemos em Pequim para falar dos nossos anseios, das nossas preocupações”.
Jorge Fão conclui salientando que o antigo Governador de Macau, como o mais alto representante de Portugal no território, “cumpriu a missão que lhe foi entregue, ainda que, repito, não tenha sido do agrado de todos”.
A Associação dos Trabalhadores da Função Pública, dirigida por José Pereira Coutinho, lamentou igualmente a perda de Rocha Vieira e deixou-lhe um agradecimento “por ter resolvido, durante a fase de transição, muitas questões dos trabalhadores da função pública, dos macaenses e dos portugueses que optaram por continuar a prestar serviços na RAEM”. Numa mensagem, Coutinho recorda ainda que a utilização da actual sede da associação foi autorizada por Rocha Vieira.
 
PR e PM recordam “sentido de Estado”
O Presidente da República manifestou “profundo pesar” pela morte de Vasco Rocha Vieira, enaltecendo o seu “marcado patriotismo” e recordando-o como “um dos mais ilustres oficiais do Exército Português na transição para a Democracia e nas primeiras décadas da sua afirmação”. “Desde sempre muito ligado aos Comandos, exerceu ainda funções políticas como as de Ministro da República para a Região Autónoma dos Açores”, refere a nota publicada no sítio oficial da Presidência da República. Marcelo Rebelo de Sousa destaca ainda que Rocha Vieira foi “muito próximo do Presidente António Ramalho Eanes”, tendo sido por ele “designado Chanceler das Antigas Ordens Militares”. “O simbolismo do momento da transferência da administração portuguesa para a chinesa permanecerá na memória de muitos portugueses como um exemplo de sentido de Estado, sentido de serviço da causa pública e de marcado patriotismo”, pode ler-se. O Presidente da República, que afirma ter acompanhado “de perto os últimos meses” da vida de Rocha Vieira, “apresenta à sua família, e, muito em especial, à sua viúva e filhos, o testemunho de gratidão de Portugal, com muito saudosa amizade”. Também o primeiro-ministro recordou Rocha Vieira como “um dos mais brilhantes militares a dar corpo ao sentido patriótico de ser português”, destacando a sua ligação “histórica e marcante e Macau”. “O general Vasco Rocha Vieira foi um dos mais brilhantes militares a dar corpo ao sentido patriótico de ser português, com especiais serviços na consolidação da nossa democracia e na ligação histórica e marcante a Macau, onde foi o último governador”, escreveu Luís Montenegro, numa publicação na rede social X. Apresentou ainda condolências à família e amigos e disse guardar de Rocha Vieira “gestos de amabilidade e palavras de responsabilidade cívica e política”.
 
Eanes lembra “homem extraordinário”
“O general Rocha Vieira era um homem de excepção pela sua acção de excelência e pela sua responsabilidade social assumida, merecendo ser, justamente, considerado ‘um dos melhores dos nossos maiores’”, escreveu o antigo Presidente da República Ramalho Eanes numa nota enviada à Lusa. Lembra-o como “um homem extraordinário”, sobretudo “a três níveis: pela sua personalidade distintiva, pelo seu desempenho militar relevante e pelos serviços prestados ao País a nível político”. A nível pessoal, “possuía qualidades de espírito superiores”, tinha “uma inteligência excepcional”, “um bom temperamento” e “dispunha de uma personalidade forte”. Ao nível militar, “foi um dos mais distintos da sua geração, prestando, ao Exército, serviços relevantes, em tempos difíceis, nomeadamente, no estertor do regime político anterior ao 25 de Abril, no decurso do 25 de Abril e, mesmo, no 25 de Novembro, tendo, ainda, desempenhado um importante papel enquanto representante das Forças Armadas portuguesas junto da NATO”. Quanto ao nível político, teve uma actividade de “grande qualidade e grande importância para o país, quer como ministro da República para os Açores, quer ainda, como governador de Macau, colocando todo o seu empenho no desenho e execução, com sucesso, de uma política de transformação bem-sucedida de Macau, participando, igualmente, com o sucesso que é conhecido, na transferência da administração do território de Macau para a República Popular da China”.
 
Exército enaltece “patriotismo” e “legado de serviço”
O Exército manifestou pesar pela morte do tenente-general Vasco Rocha Vieira e enalteceu o seu “legado de serviço e patriotismo”, desejando que “continue a inspirar gerações futuras”. Numa nota, o Exército afirma que “está de luto, por ter deixado de contar com um dos seus mais notáveis soldados”. “A sua vida e o seu legado justificam um profundo reconhecimento e perene respeito pela sua memória, e constituem factor de motivação e orgulho para todos os que servem nesta secular instituição. Que o seu legado de serviço e patriotismo continue a inspirar gerações futuras”, realça. De acordo com nota, o velório vai ocorrer hoje, entre as 17:00 e as 22:00 (hora de Lisboa), na Capela da Academia Militar, em Lisboa. Amanhã, o velório será retomado às 10:00, seguido de uma missa antes de almoço. Após as cerimónias em Lisboa, o cortejo seguirá para o Algarve, onde irá decorrer o funeral, no Cemitério Municipal de Lagoa.
 
“Dignificou” presença portuguesa no Oriente
O ex-Presidente da República Aníbal Cavaco Silva lamentou a morte de Rocha Vieira, “figura marcante” cujo legado dignifica os últimos anos da presença portuguesa no Oriente. “Guardamos do general Rocha Vieira a imagem solene e digna do arriar da Bandeira Nacional em Macau, fez agora 25 anos. Mais importante do que essa imagem, é o trabalho de Rocha Vieira como último Governador de Macau, dignificando os últimos anos da nossa presença no Oriente, permitindo-nos deixar o território reconciliados com a nossa História e orgulhosos da obra que deixámos”, afirmou, numa nota de condolências enviada à Lusa. Cavaco Silva manifestou “profunda tristeza” pela morte de Rocha Vieira, “figura marcante” da história recente, com quem mantinha “estreitos laços de amizade”. Sublinhou ainda a “importância das altas funções militares que desempenhou, como chefe do Estado-Maior do Exército, num período crítico de consolidação” da democracia portuguesa, entre 1976 e 1978. “As suas excepcionais qualidades de comando, a sua firmeza, integridade de carácter, e a sua formação ética e militar ajudaram a repor a autoridade hierárquica e a disciplina nas Forças Armadas num período conturbado da vida do país”, sustentou.
 
“Um dos melhores intérpretes da importância” de Macau
O PS manifestou pesar pela morte de Rocha Vieira, enaltecendo uma vida “inteiramente dedicada ao serviço de Portugal”. Referindo que “a sua vida ficou para sempre ligada a Macau”, para o PS este “foi um dos melhores intérpretes da importância” daquele território “para a relação entre Portugal e a República Popular da China”, bem como da singularidade da RAE. “Os últimos anos da administração portuguesa do Território de Macau, sob a liderança do general Rocha Vieira, são marcados pela concretização de várias obras públicas infra-estruturais importantes de suporte ao desenvolvimento subsequente de Macau, bem como de reformas na administração para a sua preparação para o período subsequente”, enaltece. Os socialistas referem ainda a cerimónia de transferência, na qual foi inegável a forma como Rocha Vieira “personificou e simbolizou a dignidade e o tributo à presença portuguesa ao longo de séculos em Macau”. “E marcou a amizade e o respeito que os portugueses mantêm com Macau e com a República Popular da China, e que permite, ao fim de 25 anos de transição, preservar a singularidade de Macau que continua a ser ponto de encontro entre culturas”, acrescentou. O PS dá assim “nota pública do seu profundo respeito pelos serviços ao país” e “endereça à sua família e aos seus amigos as suas mais sentidas condolências”.
 
Desempenhou funções públicas “sempre com dignidade”
O presidente do Governo dos Açores, José Manuel Bolieiro, lamentou a morte de Vasco Rocha Vieira, recordando que o tenente-general “desempenhou sempre as suas funções públicas com dignidade”. “Presto homenagem a um homem que, ao longo da sua carreira, desempenhou sempre as suas funções públicas com dignidade, sentido de dever e profundo compromisso com o interesse público”, afirmou, citado numa nota de imprensa. Acrescenta ainda que “deixa um legado de serviço ao país, que será lembrado com respeito e gratidão”, manifestando “profundo pesar pelo falecimento do tenente-general”, que “desempenhou relevantes funções ao serviço de Portugal”. Rocha Vieira, que foi ministro da República para os Açores entre 1986 e 1991, “destacou-se pela forma íntegra e responsável com que exerceu o cargo, contribuindo para o fortalecimento das relações entre a Região Autónoma dos Açores e o Estado, sempre com respeito pela autonomia regional e pelas especificidades dos Açores”. O executivo açoriano refere também o desempenho no cargo de Governador de Macau.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Temos de enriquecer” funções da plataforma sino-lusófona</title><link>https://jtm.com.mo/local/temos-de-enriquecer-funcoes-da-plataforma-sino-lusofona/</link><description>








A RAEM tem de “enriquecer e alargar ainda mais o papel e as funções da plataforma sino-lusófona”, que tem um “significado relevante” no processo de abertura ao exterior, sublinhou o Chefe do Executivo perante os cônsules-gerais no território e delegados dos países de língua portuguesa no Fórum de Macau. Sam Hou Fai defendeu ainda o reforço da cooperação com o Sudeste Asiático e elogiou os contributos da comunidade filipina para o desenvolvimento de Macau
 
Macau continuará empenhado em impulsionar a cooperação entre a China e os países lusófonos, bem como entre o território e o Sudeste Asiático, garantiu o Chefe do Executivo, num jantar oferecido aos cônsules-gerais na RAEM e delegados dos países de língua portuguesa junto do Secretariado Permanente do Fórum de Macau. “Macau tem ligações históricas profundas e amigáveis com os países de língua portuguesa e do Sudeste Asiático”, frisou Sam Hou Fai, considerando que os resultados atingidos nos domínios do intercâmbio e cooperação são “indissociáveis do trabalho extraordinário e da dedicação diligente” dos cônsules-gerais e delegados do Fórum.
“Na nova fase, norteada pelos discursos importantes do Presidente Xi, a RAEM continuará a implementar de forma abrangente, precisa e inabalável o princípio ‘um país, dois sistemas’ e a impulsionar o desenvolvimento em todos os aspectos, e irá certamente proporcionar novas oportunidades e plataformas para o estreitamento de relações de cooperação” da China e Macau com os países lusófonos e do Sudeste Asiático, sublinhou ao discursar no jantar, que também contou com a presença do comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China, Liu Xianfa.
Tendo em conta o processo de abertura e intercâmbio da RAEM com o exterior, e em linha com as orientações transmitidas recentemente pelo Presidente Xi Jinping, Sam Hou Fai começou por destacar que a cooperação com os países lusófonos é “muito importante e tem um significado relevante”. “(…) Temos de enriquecer e alargar ainda mais o papel e as funções da plataforma sino-lusófona, implementar activamente os diversos acordos e instrumentos estabelecidos no âmbito da 6ª Conferência Ministerial do Fórum de Macau, especialmente o Plano de Acção para a Cooperação Económica e Comercial (2024-2027) e temos de continuar a impulsionar um desenvolvimento conjunto caracterizado pela igualdade, cooperação e benefícios mútuos, elevando de forma abrangente o nível da cooperação sino-lusófona” em diversas áreas, acentuou, apelando à intensificação dos intercâmbios, tanto a nível oficial como na esfera privada.
“Serão sempre calorosamente bem-vindas as delegações que cheguem dos vossos países para visitar Macau, e também para ver a Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, a Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau e as demais províncias e cidades do Interior da China”, disse, dirigindo-se aos diplomatas e delegados presentes na recepção. Sustentou ainda que a RAEM “tornou-se num dos destinos favoritos para investimentos internacionais, o que proporciona condições vantajosas para vir a ser um local de concentração de quadros qualificados internacionais de elevada qualidade”.
Paralelamente, o Chefe do Executivo expressou o desejo de “aprofundar constantemente a cooperação entre a RAEM e os países do Sudeste Asiático”. “A RAEM e os países do Sudeste Asiático, incluindo as Filipinas, geograficamente próximos, têm uma cooperação económica e comercial estreita, com intercâmbio intenso de pessoas e na área cultural, sendo tradicionalmente bons vizinhos e bons parceiros. A título de exemplo, de acordo com os dados dos Censos de 2021, a população filipina corresponde a cerca de 5% da população total de Macau, sendo a segunda maior comunidade na Região a seguir à comunidade chinesa, e dá contributos valiosos para o desenvolvimento socioeconómico de Macau”, reconheceu.
Na sua perspectiva, importa “aproveitar esta boa base de cooperação tradicional” para “agarrar novas oportunidades, explorar mais potencialidades de cooperação em todas as vertentes e fomentar maiores progressos” no intercâmbio entre Macau e os países do Sudeste Asiático.
Recorde-se que, durante as comemorações do 25º aniversário da RAEM, Xi Jinping frisou que o território deve adoptar “uma postura mais aberta e inclusiva para intensificar os laços internacionais e aumentar a projecção e a atractividade globais”. Em particular, segundo o líder chinês, “Macau deve concentrar esforços na construção de uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado, para reforçar a abertura bilateral com os Países de Língua Portuguesa, promovendo uma cooperação abrangente de benefícios mútuos”.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Esperadas até 670 mil passagens nas fronteiras no Ano Novo Chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/esperadas-ate-670-mil-passagens-nas-fronteiras-ano-novo-chines/</link><description>








Entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, período dos feriados do Ano Novo Lunar, Macau poderá registar 630 mil a 670 mil passagens fronteiriças por dia, antevê o CPSP, antecipando que o pico de entradas e saídas irá ocorrer nos dias 1 e 2 de Fevereiro. Por outro lado, segundo a DST, até à quinta-feira passada, 80% dos quartos de hotéis já tinham sido reservados para esta época festiva, com o preço médio dos quartos a variar entre 1.000 e 2.000 patacas
 
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) prevê que, durante os feriados do Ano Novo Lunar, entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, as fronteiras de Macau poderão registar, por dia, 630 mil a 670 mil entradas e saídas, o que significa um volume total que varia entre 5,04 milhões e 5,36 milhões. As estimativas foram apresentadas ontem, numa conferência de imprensa onde os representantes de vários serviços públicos apresentaram o trabalho preparatório de resposta ao aumento de turistas durante este período festivo.
Comparativamente ao Ano Novo Chinês de 2024, poderá haver um aumento de pelo menos 3%, anteviu o CPSP, apontando o período de pico de passagens fronteiriças para os dias 1 e 2 de Fevereiro (4º e 5º dia do calendário lunar).
Além disso, a corporação revelou que, entre 1 e 21 do corrente mês, a política de visto de “uma entrada por semana”, destinada a residentes de Zhuhai, atraiu 73 mil visitantes, o que se traduz numa média diária de 3.500 pessoas, ao passo que a medida “um visto, múltiplas entradas”, aplicável aos portadores de cartão de residência em Hengqin, trouxe 18 mil visitantes para a RAEM, uma média diária de 900 pessoas.
Sobre o Ano Novo Chinês, o CPSP garantiu ter preparado uma série de planos de acção, a fim de assegurar a fluidez e a ordem do fluxo de pessoas na cidade, a segurança rodoviária e passagens fronteiras sem sobressaltos.
Segundo apresentou, nos locais de actividades festivas e pontos turísticos populares, o CPSP irá reforçar agentes de patrulha e activará medidas de controlo do fluxo de pessoas quando isso for necessário, no sentido de manter um bom ambiente de deslocação. Além de planear destacar mais agentes para as fronteiras e abrir mais balcões de inspecção alfandegária, a corporação garantiu que estará empenhada em fortalecer o combate às infracções de táxis e a comportamentos ilegais na condução. Ao mesmo tempo, serão mobilizados mais agentes para combater a travessia ilegal de peões.
Por sua vez, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) apontou que haverá um aumento tanto no número de visitantes como na taxa de ocupação hoteleira durante o Ano Novo Lunar. Segundo notou, até dia 16 deste mês, o sector hoteleiro já verificava uma taxa de ocupação de quase 80%, podendo esta taxa registar subidas constantes com a aproximação dos feriados. Segundo o organismo, nesta época festiva, o preço médio dos quartos de hotéis varia entre 1.000 e 2.000 patacas.
A DST salientou que, por um lado, tem muitos preparativos para atender bem os turistas e garantir a qualidade do serviço turístico, e, por outro, irá manter inspecções regulares nos postos fronteiriços, pontos turísticos e locais de compras, para combater os guias ilegais e o alojamento ilícito.
Já os Serviços de Alfândega (SA) anteciparam o pico de saídas de carros pelo Posto de Macau na Ponte do Delta no dia 28 de Janeiro (véspera do Ano Novo Lunar) e o período de ponta de entradas de veículos pela mesma fronteira no dia 31 (3º dia do calendário lunar), com cerca de 500 passagens por hora.
Face ao aumento de movimentos de carros na Ponte do Delta, os SA estão preparados para pôr em funcionamento mais vias de passagem durante os picos de fluxo, bem como destacar mais agentes alfandegários e pessoal técnico, por forma a elevar a eficiência da passagem dos carros no posto aduaneiro.
Simultaneamente, os SA irão intensificar as inspecções nas fronteiras, na cidade e no mar, com vista a manter a estabilidade do ambiente de segurança pública de Macau durante a Festa da Primavera. A Alfândega continuará igualmente a monitorizar a tendência das actividades de “falsos turistas” e reforçará as inspecções, para prevenir que os feriados sejam aproveitados por ilegais para o contrabando.
Por outro lado, devido à ocasião do Ano Novo Lunar, altura em que é frequente o transporte de plantas decorativas oriundas da China Continental, como as orquídeas, o Instituto para os Assuntos Municipais instalará um posto provisório para inspecção de plantas nas chegadas da fronteira das Portas do Cerco, que irá funcionar entre 26 e 28 de Janeiro, das 9h00 às 23h00. Estarão isentas as taxas de inspecção.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Multas por obras ilegais totalizaram 1,5 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/multas-por-obras-ilegais-totalizaram-15-milhoes/</link><description>








No ano passado, foram passadas multas num montante de cerca de 1,5 milhões de patacas devido à execução de obras ilegais no território, sendo que a Direcção dos Serviços de Obras Públicas alertou que as coimas relativas a oito casos ainda não foram pagas, pelo que haverá cobrança coerciva. Foram 838 os casos instaurados em 2024, uma quebra anual de 25%, sendo que as demolições subiram 85% para 238
 
As autoridades emitiram, no ano passado, multas num montante de cerca de 1,5 milhões de patacas devido a obras ilegais, indicou a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), que instaurou 838 processos nesta área. Segundo os dados disponibilizados, observou-se uma quebra de cerca de 25% em relação aos processos abertos em 2023, que totalizaram 1.114.
Do total de processos, 238 disseram respeito a demolições voluntárias – um aumento de 85% face ao ano anterior, e 39 à aplicação de multas por execução de obras ilegais. O organismo da tutela das Obras Públicas refere em comunicado que “as multas respeitantes a oito casos não foram pagas dentro do prazo fixado, pelo que a Administração procederá à respectiva cobrança coerciva”.
“Em comparação com o passado, a nova legislação aumentou as multas a aplicar aos infractores que executem obras ilegais e acrescentou novas multas para os infractores que não cumpram as ordens de demolição. Além disso, foram criadas também outras medidas sancionatórias, incluindo o crime de desobediência, a interrupção do fornecimento de água e energia”, constata a DSSCU, justificando o aumento das demolições voluntárias.
Desde a entrada em vigor do Regime jurídico da construção urbana, o Governo da RAEM tem reforçado o combate às obras ilegais, sendo que a DSSCU dá prioridade aos casos de novas obras ilegais, de renovação de obras ilegais, de construções em estado de ruína e aos casos de obras ilegais situadas em edifícios cuja licença de utilização foi emitida após a entrada em vigor da nova lei.
Os dados disponíveis no site da DSSCU mostram que, em 2024, se verificaram 48 processos com notificação da decisão final. Quanto a isto, o organismo explica que actua em conformidade com a lei e que os infractores devem demolir as obras ilegais e repor o local “com a maior brevidade possível”. Contudo, em caso de incumprimento, a DSSCU dará seguimento aos procedimentos administrativos até à tomada da decisão final do caso. “Recebida a notificação da decisão final, os infractores devem proceder à demolição de obras ilegais e à reposição do local dentro do prazo estipulado, caso contrário, a DSSCU vai efectuar as devidas acções de demolição, cujas despesas são suportadas pelos infractores”, acrescenta.
Se após a audiência relativa à obra ilegal e depois da DSSCU tomar uma decisão final e emitir a ordem de demolição, o infractor requerer a demolição voluntária dentro do prazo fixado, a multa é reduzida para metade. Todavia, a lei determina que este benefício de redução e isenção apenas pode ser aplicado uma única vez. A DSSCU refere ainda que se o infractor voltar a violar a lei nos cinco anos seguintes, considera-se reincidência, pelo que a multa é elevada de um quarto.
O organismo reiterou, em comunicado, que vai continuar o combate às obras ilegais para salvaguardar a segurança dos edifícios e o ambiente habitacional no território.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Líderes mundiais felicitaram Trump mas de acordo com os seus interesses</title><link>https://jtm.com.mo/actual/lideres-mundiais-felicitaram-trump-mas-de-acordo-os-seus-interesses/</link><description>








Líderes de todo o mundo felicitaram Donald Trump, mas de forma diferente, como se poderá ver. Esse foi o retorno político mais singular da história recente dos EUA, o de um ex-presidente que não reconheceu sua derrota em 2020, que promete “vingar-se” de seus adversários e que foi condenado criminalmente, além de ter sido alvo de duas tentativas de assassinato.
A China afirmou que está “disposta a trabalhar” com a nova administração norte-americana para “reforçar o diálogo e a cooperação” e salientou pelo porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Mao Ning que “a história do desenvolvimento das relações entre a China e os EUA diz-nos que se os dois países trabalharem em conjunto, ambas as partes serão beneficiadas, mas se lutarem entre si, ambas serão prejudicadas”.
Também antes da posse, o líder russo, Vladimir Putin, disse que está “aberto ao diálogo” sobre a Ucrânia para alcançar uma “paz duradoura”. “Quanto à solução da situação, gostaria de enfatizar que o seu objectivo não deve ser uma breve trégua, mas uma paz duradoura, baseada no respeito aos interesses legítimos de todas as pessoas”, acrescentou. Por seu turno, o PM da Índia, Narendra Modi, felicitou “o querido amigo” Donald Trump, e disse que espera que os dois países voltem a trabalhar juntos. “Estou ansioso para trabalhar novamente em estreita colaboração, para beneficiar os nossos dois países e para moldar um futuro melhor para o mundo”, publicou na rede social X. Também, o PM japonês, Shigeru Ishiba, “expressou o seu desejo de trabalhar em estreita colaboração” com Trump “para ter uma região Ásia-Pacífico livre e aberta”, segundo um comunicado do governo.
Noutro quadrante, o PM de Israel, Benjamin Netanyahu, afirmou em mensagem de vídeo que “os dias mais bonitos” da sua aliança estão por vir. “Acredito que trabalharemos juntos para levar a aliança EUA-Israel a níveis ainda maiores”. Por seu lado, o PR palestiniano, Mahmoud Abbas, manifestou a disposição de cooperar com ele na busca de uma “solução de dois Estados”. “Estamos prontos para trabalhar com vocês para alcançar a paz durante o seu mandato, com uma solução de dois Estados reconhecida internacionalmente (…) vivendo lado a lado em segurança e paz”, declarou Abbas, segundo informações divulgadas pela agência oficial de notícias palestiniana, Wafa.
Já o PR Lula da Silva manifestou o desejo de que os EUA continuem a ser “um parceiro histórico” do Brasil durante o governo de Donald Trump. “Não queremos conflito. Nem com a Venezuela, nem com os americanos, nem com a China, nem com a Índia e nem com a Rússia”, enfatizou Lula.
O líder ucraniano, Volodymyr Zelensky, afirmou que o seu retorno à Casa Branca representa uma “oportunidade” para alcançar uma “paz justa” na Ucrânia. “Hoje é um dia de mudança, e também um dia de esperança para a resolução de muitos problemas, incluindo desafios globais”, disse Zelensky nas redes sociais. “O presidente Trump é sempre decisivo, e a política de paz por meio da força que ele anunciou oferece uma oportunidade de fortalecer a liderança americana e alcançar uma paz justa e de longo prazo, que é a principal prioridade”, acrescentou.
A União Europeia (UE) também espera trabalhar com Trump, para enfrentar “desafios globais”, afirmou a presidente da Comissão Europeia), Ursula Von der Leyen. “Juntas, as nossas sociedades podem alcançar uma maior prosperidade e fortalecer a sua segurança comum. Esta é a força duradoura da associação transatlântica”, publicou Ursula na rede social X.
A PR mexicana, Claudia Sheinbaum, defendeu uma relação baseada no “diálogo” e no “respeito” e o primeiro-ministro canadiano. “Somos mais fortes quando agimos juntos”, disse o primeiro-ministro Justin Trudeau, frisou que “o Canadá e os EUA mantêm a parceria económica mais frutífera do mundo, e são o maior parceiro comercial um do outro”, antevendo a ameaça de impor tarifas de 25%.
O chefe de governo alemão, Olaf Scholz, desejou a continuação do que chamou de “boas relações transatlânticas” com os EUA, o “aliado mais próximo” da Alemanha e reforçou que “o objectivo da nossa política continua a ser manter boas relações transatlânticas. A UE, que tem 27 membros e mais de 400 milhões de pessoas, é uma união forte”, ressaltou Scholz. Ainda na Europa, a PM da Itália, Giorgia Meloni, expressou os seus “melhores votos” ao presidente dos EUA, Donald Trump. “Tenho certeza de que a amizade entre nossas nações e os valores que nos unem continuarão a reforçar a parceria entre Itália e Estados Unidos, enfrentando juntos os desafios globais e construindo um futuro de prosperidade e segurança para nossos povos”, publicou a líder de extrema direita nas redes sociais, a única líder europeia a deslocar-se a Washington. Por seu lado, o Rei Carlos III enviou uma mensagem pessoal de felicitação a Donald Trump, em que citou o que chamou de “relação especial e duradoura entre Reino Unido e EUA”, enquanto o PM, Viktor Orban, um dos poucos líderes europeus próximos de Trump, antecipou que é “nossa vez de ocupar Bruxelas”, sede da UE.
Em Portugal, o PR Marcelo definiu Trump como um Presidente “para quem o Pacífico é muito importante, para quem as relações com a China são muito importantes, para quem as relações com a Rússia são iguais ao que eram já no primeiro mandato, em que a Rússia, portanto, não é um problema para a sua visão dos EUA”, e que não dá importância à Europa, que, “por si própria tem de fazer pela vida”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerida melhoria da formação de quadros patrióticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerida-melhoria-da-formacao-de-quadros-patrioticos/</link><description>








A Associação Geral dos Chineses Ultramarinos propôs uma melhoria do sistema de formação de quadros qualificados políticos patrióticos. A sugestão foi feita no encontro com o Secretário para a Administração e Justiça, no âmbito das Linhas de Acção Governativa
 
A área de administração e justiça motivou sugestões da Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau, envolvendo a melhoria do sistema de formação de quadros qualificados políticos patrióticos em Macau. Durante o encontro com o Secretário André Cheong, no âmbito das Linhas de Acção Governativa, a associação propôs ainda que se proceda a um bom trabalho na divulgação da lei de línguas minoritárias.
Entre várias questões abordadas, o membro do Governo falou da Zona de Cooperação Aprofundada, “onde Macau tem algumas deficiências, como é o caso da escassez de quadros qualificados”, afirmando que, no futuro, irá reforçar a participação da RAEM e aumentar o número de funcionários públicos, garantindo que a equipa da sua tutela continuará “a estudar e a elevar a eficiência da administração pública”.
André Cheong marcou também presença numa reunião com a União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”), onde ouviu sugestões dos seus dirigentes. Dizendo-se atenta a uma série de obras de grande dimensão realizadas pelo Governo, a presidente dos “Kaifong”, Ng Siu Lai, disse esperar que estes trabalhos, relacionados com a vida da população, “possam ser optimizados continuamente para satisfazer as necessidades da sociedade e garantir o aperfeiçoamento da qualidade de vida das pessoas”.
Acrescentou que, no futuro, deve ser acelerado “o andamento de produção e revisão legislativa, para permitir que o regime jurídico de Macau acompanhe a evolução dos tempos”.
Noutros encontros mantidos pelos Secretários, o responsável da área da Segurança, Wong Sio Chak, esteve na Associação Geral das Mulheres de Macau. Na palestra, a presidente da direcção disse esperar que a tutela implemente a meta de “prevenir activamente os diversos riscos à segurança nacional e consolidar a segurança e a estabilidade da sociedade”. Isso só poderá ser conseguido, na óptica de Un Sio Leng, através do aperfeiçoamento constante do sistema jurídico da segurança nacional, da criação de um mecanismo de monitorização de eventuais riscos e do reforço da educação sobre a matéria.
Wong Sio Chak revelou que, em resposta ao desenvolvimento urbano, a tutela da segurança vai iniciar, este ano, a sexta fase do sistema “Olhos no Céu”, elevar ainda mais as capacidades de prevenção e combate à criminalidade com recursos científicos e tecnológicos.
De visita à Federação de Juventude de Macau esteve, entretanto, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, que registou algumas sugestões. Destaque para a proposta de continuidade da expansão da cobertura de indústria-universidade-investigação, “para incentivar a camada jovem a manter uma dinâmica de inovação”, assim como a manutenção do apoio ao desenvolvimento das pequenas e médias empresas e o aperfeiçoamento do Plano de Apoio a Jovens Empreendedores.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAT estudará sugestões de escolas para melhorar segurança rodoviária</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsat-estudara-sugestoes-de-escolas-para-melhorar-seguranca-rodoviaria/</link><description>








Após o atropelamento de um estudante por parte de um autocarro público na Zona Norte, representantes de várias escolas da zona foram convidados para uma reunião urgente sobre a segurança rodoviária, organizada pela DSAT, CPSP e DSEDJ. No encontro, sugeriram, por exemplo, o ajustamento da localização de algumas passadeiras e o prolongamento do tempo de travessia dos peões nalguns semáforos. A DSAT prometeu que analisará o mais rápido possível a viabilidade das propostas discutidas
 
Na sequência de um acidente ocorrido há três dias na Rua da Tribuna, em que um estudante do ensino secundário foi atropelado por um autocarro público numa passadeira, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) organizaram anteontem uma reunião urgente sobre a segurança rodoviária, juntamente com representantes de várias escolas localizadas na Zona Norte. O encontro visou levar as partes interessadas a avaliarem em conjunto a situação actual do tráfego nas imediações das escolas e a discutirem propostas de melhoria.
Segundo um comunicado emitido pelos três organismos, os representantes escolares deixaram diversas sugestões, incluindo ajustar a localização de algumas passadeiras, tornar as passadeiras nalgumas intersecções controladas por semáforos, prolongar o tempo de travessia de peões nalguns semáforos e alargar o âmbito de algumas ilhas pedonais.
Em reacção, a DSAT prometeu que irá estudar o mais rápido possível a viabilidade das respectivas propostas e organizar oportunamente inspecções interdepartamentais “in loco” juntamente com as escolas, de modo a aprimorar continuadamente o ambiente rodoviário.
Ao mesmo tempo, o organismo revelou que irá recolher sugestões, junto de todos os estabelecimentos de ensino de Macau, relativas à melhoria da segurança rodoviária na periferia das escolas. Para isso, a DSAT, o CPSP e a DSEDJ irão criar um canal específico para a recolha de opiniões sobre a matéria, por forma a que torne mais seguras as deslocações dos estudantes.
A DSEDJ apelou às escolas para que continuem a reforçar a educação em segurança rodoviária junto dos professores e dos alunos. Por seu turno, o CPSP lembrou ter promovido 124 palestras sobre a segurança rodoviária no ano passado, contando com 11.000 participantes.
Já a DSAT notou que, desde 2019, elaborou mais de 300 propostas de optimização de passadeiras, das quais 286 foram executadas, incluindo 60 realizadas no ano transacto. Quanto às restantes propostas, o organismo indicou que estão a ser desenvolvidas de forma ordenada.
Paralelamente, desde o final de 2021, a DSAT começou a instalar passadeiras diagonais em locais com condições, constituindo instalações omnidireccionais de travessia de peões. Actualmente, oito cruzamentos com semáforos em Macau estão equipados com instalações do género para peões. No presente ano, mais quatro locais na Zona Norte passarão a acolher também este tipo de instalações, indicou a DSAT.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Garantido fornecimento estável de alimentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/garantido-fornecimento-estavel-de-alimentos/</link><description>








O Ministério do Comércio da China garante a vinda de produtos alimentares seguros para consumo da população de Macau. Uma comitiva chinesa reuniu-se com responsáveis do Instituto para os Assuntos Municipais e deslocou-se a dois mercados do território
 
Uma delegação do Ministério do Comércio da China deslocou-se ao território para conhecer a situação relativa ao abastecimento de produtos agrícolas e derivados do Continente a Macau. Durante a visita, a comitiva visitou o Novo Mercado Abastecedor de Macau e o Mercado do Patane.
Com a Festa da Primavera à porta, várias medidas têm sido tomadas para garantir o fornecimento estável e a segurança de qualidade dos produtos agrícolas e derivados a Macau. Nesse sentido, foram organizadas fontes de abastecimento, activados planos de emergência, reforçada a cooperação entre departamentos e estabelecida uma linha de defesa segura.
A subdirectora do Ministério do Comércio disse que o Governo Central tem atribuído uma grande importância ao fornecimento de produtos agrícolas e derivados a Macau ao longo dos anos. Li Na sublinhou, na reunião que manteve com responsáveis do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que tem havido uma cooperação estreita entre o plano do Governo Central, os respectivos Serviços, províncias e cidades do Interior da China.
Os governos locais e vários serviços do Governo Central orientaram o estabelecimento de uma série de bases de produção e processamento de alto padrão, com a finalidade de assegurar que a população da RAEM possa consumir produtos alimentares seguros.
Numa nota sobre a visita do Ministério, o IAM salienta que, desde 2024, as empresas que fornecem produtos agrícolas e derivados a Macau superaram factores adversos, como o aumento dos custos de criação e a epidemia de peste suína africana, e garantiram melhor o fornecimento de produtos agrícolas e derivados.
Entre Janeiro e Novembro do ano transacto, o Interior da China forneceu a Macau 400 mil toneladas de produtos agrícolas e derivados, um aumento homólogo de 9,4%. Entre os produtos contam-se gado suíno e bovino vivos, frangos refrigerados e congelados, cereais, vegetais, frutas, produtos aquáticos, água potável, entre outros.
No período da deslocação ao território, a comitiva do Ministério efectuou também intercâmbios e discussões com o presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais, Chao Wai Ieng, e a Administradora Ung Sau Hong, em que ficou a conhecer a procura e deixou a garantia de abastecimento de alimentos frescos e vivos ao mercado de Macau, definindo várias medidas para assegurar de forma ainda mais firme o abastecimento estável de produtos alimentares.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arte com 3.000 anos de história divulga peças de Hebei e Guizhou</title><link>https://jtm.com.mo/local/arte-3-000-anos-de-historia-divulga-pecas-de-hebei-guizhou/</link><description>








Dar a conhecer o artesanato em ouro e prata de Hebei e Guizhou é o objectivo de alguns workshops que vão ser promovidos pelo Instituto Cultural, no âmbito de uma exposição de artesanato daquelas províncias chinesas. As peças da arte incrustada em filigrana e da arte chinesa em cloisonné caracterizam-se por um elevado grau de requinte técnico e pela sua ornamentação deslumbrante, de grande valor artístico
 
VÍTOR REBELO
 
“Brilho da Arte – Exposição de Artesanato em Ouro e Prata das Províncias de Hebei e Guizhou” abre amanhã ao público na Galeria do Tap Seac, pelas 18h30. Para dar a conhecer o valor artístico das peças, o Instituto Cultural (IC) promove a realização de quatro workshops, a 8 e 9 de Fevereiro, abertos ao público e com participação gratuita, mediante inscrição.
A arte de criar peças em ouro e prata é um tipo de artesanato tradicional chinês com mais de 3.000 anos de história. Neste âmbito, a arte incrustada em filigrana e a arte chinesa em cloisonné da Província de Hebei e a ourivesaria do grupo étnico Miao da Província de Guizhou, que constam da Lista Nacional de Itens Representativos do Património Cultural Intangível da China, destacam-se “como exemplos particularmente brilhantes”, segundo uma nota difundida pelo IC.
As peças oriundas de Hebei caracterizam-se por um elevado grau de requinte técnico, pela diversidade dos seus motivos e pela sua ornamentação deslumbrante, possuindo um grande valor artístico. Por sua vez, a ourivesaria de Guizhou denota uma multiplicidade de conotações culturais, dando origem a obras de estilo acentuadamente étnico, de excelente gosto artístico.
A exposição apresenta mais de 160 conjuntos de joalharia e artigos requintados de ouro e prata. Estas obras, criadas por herdeiros do património cultural intangível e mestres artesãos, apresentam formatos sofisticados, um elevadíssimo grau de requinte técnico e uma variedade de estilos. “Herdando técnicas tradicionais de longa data e incorporando uma estética moderna, esta arte tradicional irradia uma aura contemporânea”, sublinha o IC.
A mostra tem visitas guiadas aos sábados, domingos e feriados, com sessões em cantonense pelas 15h00 e em mandarim pelas 16h15.
Os workshops terão lugar na Sala de Actividades do Museu Memorial Xian Xinghai, sito na Rua Francisco Xavier Pereira, em Macau. No dia 8 de Fevereiro, das 10h00 às 12h00 e das 15h00 às 17h00, um instrutor, herdeiro representativo a nível provincial da Província de Hebei, dará a conhecer as técnicas da arte incrustada em filigrana. No dia seguinte, nos mesmos horários, um monitor apresentará as técnicas de entalhe em prata Miao de Guizhou.
Cada uma das quatro oficinas, direccionadas para maiores de 16 anos, será conduzida em mandarim, estando disponíveis 16 vagas. As inscrições podem ser feitas a partir das 10h00 de 25 de Janeiro, sábado.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mercado com música ao vivo junta bandas e PME na Barra</title><link>https://jtm.com.mo/local/mercado-musica-ao-vivo-junta-bandas-pme-na-barra/</link><description>








Mais de três dezenas de pequenas e médias empresas e bandas de música popular de Macau, Hong Kong e Taiwan, vão criar um ambiente festivo na Barra. O “Festival de Música” será realizado em dois sábados, 25 de Janeiro e 1 de Fevereiro, e junta-se aos “Mercados da Bênção da Sorte e de Fim-de-Semana”, para além de outras actividades, incluindo uma exposição de pinturas do japonês Shinri Murakami
 
A zona da Barra vai ter uma animação especial já a partir de amanhã, com a abertura do “Mercado da Bênção da Sorte”, incluindo o “Mercado de Fim-de-Semana” que acolherá mais de 35 pequenas e médias empresas (PME). Ali se vão encontrar, através de várias actividades, o património cultural com o estilo contemporâneo.
A iniciativa da MGM, “Barra Lucky Blessing”, decorrerá entre os próximos dias 24 e 26 e de 31 de Janeiro a 2 de Fevereiro, oferecendo uma gama diversificada de produtos que abrangem criações culturais, inovações tecnológicas, artesanato e produtos para animais de estimação.
Para além disso, os visitantes têm outra atracção: o “Festival de Música”, agendado para dois sábados (25 de Janeiro e 1 de fevereiro), reunindo bandas e músicos bem conhecidos de Macau, Hong Kong e Taiwan, como Wendy Wander, SCAMPER e Otome Syndream, entre outros.
O espírito de “pet-friendly” do evento irá traduzir-se na abertura de todas as zonas da Barra aos animais de estimação.
Amanhã arranca igualmente uma exposição de 22 obras de pintura no antigo Matadouro, da autoria do ilustrador japonês Shinri Murakami, que poderá ser apreciada pelo público até ao dia 25 de Fevereiro. Trata-se de uma parceria entre a MGM e o Museu do Palácio do Príncipe Kung, com o objectivo de divulgar e combinar o património cultural intangível chinês com um toque moderno.
O artista nipónico apresenta as suas ilustrações de moda num cruzamento criativo entre arte e retalho.
A exposição é complementada por um “Pop-up Café”, que oferece experiências gastronómicas temáticas e produtos exclusivos. Antes do Festival da Primavera, Shinri irá também juntar-se a estudantes locais para criar um mural no Bairro da Barra, reforçando ainda mais o seu atractivo artístico.
Será também organizado o “Workshop Criativo de Pintura de Ano Novo”, que permitirá participar numa arte antiga de impressão por fricção, um ofício reconhecido como património imaterial chinês. Os participantes terão oportunidade de se divertir com reinterpretações modernas das obras de arte do museu para criar as suas próprias impressões do Ano Novo Chinês. Para melhorar a experiência, a MGM transformou os módulos de fricção em conjuntos exclusivos de materiais de impressão, disponíveis como lembranças exclusivas da época festiva.
Na apresentação, Shinri Murakami afirmou estar honrado por poder mostrar os seus trabalhos artísticos “num espaço tão rico em termos históricos, acrescentando que “a fusão do património e da modernidade neste bairro é verdadeiramente inspiradora”. O artista sublinhou que “juntos, criámos um espaço partilhado inovador onde a minha arte vai além das exposições tradicionais, ligando-se a várias actividades e integrando-se na vida quotidiana de Macau”.
Os eventos da Barra marcam o início do Ano da Serpente naquela zona da cidade, em torno de elementos de tendências, artes, cultura e retalho.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quase 180 mil pessoas vacinadas contra a gripe</title><link>https://jtm.com.mo/local/quase-180-mil-pessoas-vacinadas-contra-gripe/</link><description>






											Close up of unrecognizable doctor vaccinating child in medical clinic, copy space										



Até dia 19 deste mês, foram administradas vacinas anti-gripe a 179 mil pessoas em Macau, sendo a situação “satisfatória”, observou ontem Leong Iek Hou, directora do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos Serviços de Saúde. Ainda assim, num programa do “Ou Mun Tin Toi”, a médica aconselhou as pessoas que já tenham sido infectadas a receberem vacinas contra esta doença, de modo a prevenir a infecção por diferentes tipos de vírus. Segundo os Serviços de Educação, quase 80% dos alunos do ensino não superior já tomaram vacinas anti-gripe. Por sua vez, o Instituto de Acção Social reparou que a taxa de inoculação nos lares superou 90%, enquanto mais de 60% das crianças matriculadas nas creches já tomaram a mesma medida preventiva. No programa, Leong Iek Hou voltou a avisar que, no território, o período de pico do vírus da gripe irá durar até Fevereiro. Segundo constatou, actualmente os dois principais hospitais de Macau têm recebido um número estável de pacientes com gripe enquanto o número de casos de gripe aguda tende a diminuir em comparação com o período homólogo do ano passado. Em específico, os pacientes com febre causada pela gripe representam actualmente 16,2% do total. Por outro lado, tendo em vista a aproximação dos feriados do Ano Novo Lunar, as autoridades têm desenvolvido trabalhos preventivos relativos à gripe na última semana, tendo contactado cerca de 15 mil pessoas.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2331/</link><description>








Consumidores tiveram benefícios electrónicos de 227 milhões
Organizado pelo Governo e Associação Comercial (ACM) ao longo de 13 semanas no ano passado, o “Grande prémio para o consumo em Macau” contou com cerca de 22 mil lojas aderentes e levou à utilização de benefícios electrónicos no valor de cerca de 227 milhões de patacas e um consumo total superior a 1,1 mil milhões, informou a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). Os estabelecimentos comerciais beneficiados pertencem a diversos sectores, com destaque para o comércio a retalho (cerca de 60% do total), restauração (31%) e serviços e outros ramos (9%). Durante esta actividade, 559 estabelecimentos ofereceram, em simultâneo, ofertas adicionais para impulsionar o consumo nos bairros comunitários, destacou a DSEDT. Segundo os resultados dos questionários promovidos pela organização, cerca de 70% dos estabelecimentos e mais de 65% dos residentes inquiridos apontaram para aumentos na frequência e no montante de consumo médio semanal em Macau, face ao período anterior à realização deste programa, e “mostraram-se satisfeitos com a situação geral desta actividade”. Cerca de 5,9 milhões de transacções ficaram habilitadas ao grande sorteio final, realizado na terça-feira. O valor total dos prémios atribuídos excedeu 1,68 milhões de patacas, incluindo 300 mil patacas do patrocínio da ACM e cupões electrónicos de restaurantes e hotéis, oferecidos por outros organismos. A lista dos 499 premiados será divulgada hoje online (http://www.macaospendingrewards.com/).

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prejuízo de 68 milhões nas burlas cometidas sobre estudantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/prejuizo-de-68-milhoes-nas-burlas-cometidas-sobre-estudantes/</link><description>








Os crimes de burla telefónica perpetrados sobre estudantes em 2024 totalizaram 109 casos, de um total de 354, e provocaram um prejuízo de cerca de 68 milhões de patacas. A Polícia Judiciária tem vindo a exercer um forte combate nesta matéria, tendo conseguido que os casos diminuíssem. Os casos de burla através da internet aumentaram 4% em termos anuais, para 906, sendo que o phishing foi o crime que registou o maior aumento
 
VÍTOR REBELO
 
Numa cidade onde os crimes violentos têm diminuído de ano para ano, tendo-se registado, em 2024, somente um caso de homicídio, as autoridades apontam actualmente uma grande parte das suas investigações para o cada vez maior número de burlas. O director da Polícia Judiciária (PJ) é peremptório ao afirmar que “os criminosos já não roubam; burlam utilizando meios tecnológicos cada vez mais avançados”.
E entre os visados há muitos estudantes. Dos 354 casos de burla telefónica, 109 dizem respeito a jovens estudantes (cerca de 30%), os quais provocaram um prejuízo de cerca de 68 milhões de patacas, sendo que no total foram registados prejuízos na ordem dos 154 milhões. “É um valor muito elevado”, afirmou Sit Chong Meng. Apesar dos largos prejuízos, ainda assim, as situações enganosas via telefone reduziram 13% anualmente.
Esta realidade mereceu ontem especial atenção no encontro anual da PJ com os órgãos de comunicação social, onde o responsável da corporação fez um balanço da actividade do ano passado, divulgando os dados estatísticos e comparando-os com 2023 e 2019.
“Temos feito muitas campanhas de sensibilização junto das escolas, também de alerta aos pais, para que haja um grande cuidado quando os alunos pretendem ir estudar para o estrangeiro”, disse o director da PJ, acrescentando que “os criminosos usam tecnologias cada vez mais avançadas, muito dissimuladas, daí a grande dificuldade da polícia na descoberta”.
Referindo-se especificamente aos estudantes, o director da PJ realçou as acções que têm sido levadas a cabo junto das escolas, e também de alerta aos pais, “para que haja um grande cuidado quando os alunos pretendem ir estudar para o estrangeiro”.
Por outro lado, e tendo em conta a questão de segurança nos estabelecimentos de ensino do território, a PJ procura “criar um ambiente seguro para os jovens crescerem e orientá-los no desenvolvimento e no sucesso”. O Núcleo de Acompanhamento de menores continua a desempenhar “o papel de ponte de comunicação”. No ano passado, foram acompanhados 152 casos a pedido das escolas, 27 dos quais resultaram na instauração de processos de acompanhamento.
 
Burlas através da net registaram aumento
Por outro lado, nos casos de burla através da internet, houve um aumento de 4% para 906 casos. “Temos feito muitas campanhas de sensibilização para que possam ser reduzidos os casos de burla”, assegurou Sit Chong Meng.
Segundo referiu a PJ, os burlões têm usado, de forma abusiva, mensagens e websites de phishing para furtar os dados dos cartões de crédito, atraindo o público através de novidades, “o que tem dificultado a prevenção”. Em 2024 registaram-se 689 casos relacionados com este tipo de crime, um aumento de 1,1 vezes, e que causaram prejuízos superiores a 14 milhões de patacas às empresas e à população.
“Este é o tipo de crime que registou maior aumento no ano passado”, sustenta a PJ, que refere que ao longo de 2024 foram realizadas 697 sessões de divulgação de informações sobre burla, que contaram com 120.000 participantes e foram publicados 1.600 posts online. Entre as acções, a PJ lançou, em cooperação com os Serviços de Educação, o “Programa de vacina anti-burla no campus”, para consolidar a consciencialização entre os estudantes.
No combate aos burlões da troca de dinheiro, foram “alcançadas novas conquistas”, diz a PJ. Com a coordenação do Ministério da Segurança Pública e em colaboração com as autoridades de segurança pública do Interior da China, “a PJ efectuou uma forte repressão, que combateu o crime na sua origem e desmantelou toda a sua cadeia até à indústria negra e cinzenta que se encontra por detrás”, afirmou o director da corporação.
Além disso, “conseguiu-se produzir um efeito dissuasor sobre estas actividades ilícitas através de várias fases da operação remoção das formigas”. Segundo os dados divulgados, até Dezembro último, a polícia resolveu 84 casos de troca ilegal de dinheiro para jogo, que resultou na detenção de 120 burlões e na apreensão de dinheiro e fichas, com valor total que excede os 11 milhões de dólares de Hong Kong.
Na sequência da comunicação com os bancos, a PJ revelou que foram denunciadas 680 contas suspeitas de serem usadas por burlões, tendo sido bloqueados 991 sítios da internet que serviam para os burlões tentarem atingir os seus intentos.
Nos 689 casos de vários tipos de burla bancária, as vítimas revelaram os seus dados de cartões de crédito quando tentavam comprar bens ou serviços online, mais do dobro do registado em 2023, causando perdas de 14 milhões de patacas.
A PJ observou na conferência que, graças a um mecanismo de alerta para suspensão de transacções suspeitas e cessação de pagamento, conseguiu recuperar quase 110 milhões de patacas em 597 tentativas de burla.
No âmbito do crime transfronteiriço, as autoridades detiveram 236 membros de grupos, num aumento anual aproximado de 50%, tendo conseguido desmantelar redes de “adivinha quem sou eu” e falso adivinho, impedindo a propagação do crime, numa colaboração com as polícias da China, Hong Kong e a nível internacional.
 
Quase 1.500 inquéritos sobre crimes de jogo
Noutras vertentes, registou-se um aumento dos crimes de roubo, furto ou crimes relacionados com o jogo, porém, este número ainda é inferior ao de 2019. Nos casos de ligação à indústria do jogo, foram instaurados 1.423 inquéritos e denúncias, cifrando-se num aumento de 28,6% em relação a 2023 e numa redução de 34% face a 2019.
Os casos de agiotagem foram 252 e os de sequestro 47. Apesar de serem valores superiores a 2023, ainda é significativamente inferior ao que se verificou em 2019. A proporção de crimes violentos e graves relacionados com o jogo continuou a diminuir. “Este é o resultado, bastante positivo, da prevenção e do combate”, assinala a PJ.
Outra questão abordada foi a informação dada pela PJ sobre tráfico humano, concretamente de ter conseguido impedir que um residente fosse vítima de tráfico humano para um centro, no Sudeste Asiático, dedicado à burla e extorsão com recurso às telecomunicações e à Internet. Duas semanas antes, a PJ disse que cinco residentes tinham sido vítimas do mesmo crime, em Taiwan e Camboja, enganados com falsas promessas de uma remuneração elevada para supostos empregos.
A finalizar, a estatística relativa a crimes graves e violentos. O director da PJ considera que a situação se manteve num nível “muito baixo”. Registou-se um caso de homicídio, três de ofensas corporais graves, nenhum de rapto, um de associação secreta, 25 de associação criminosa, 12 de violência doméstica, 43 de fogo posto e 169 de extorsão. Todos representam uma redução em relação a 2023.
De referir que, durante o ano transacto, foram instaurados 14.049 processos criminais, registando-se uma subida de 13,4%. Desse número, 7.762 são inquéritos e denúncias, o que representa um aumento de 14,1%. Em 2024, o número total dos processos concluídos foi de 12.856, o que se traduz num aumento de 22,7%. Além disso, 3.323 indivíduos foram encaminhados para os órgãos judiciais.
Por outro lado, a PJ instaurou 49 de tráfico e 15 de consumo de droga, o que representa uma redução de um caso e um aumento de seis, respectivamente. Em geral, os crimes relacionados com a droga mantiveram uma “ocorrência limitada”.

</description><pubDate>2025-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Animais de estimação com IA “consolam” jovens chineses</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/animais-de-estimacao-ia-consolam-jovens-chineses/</link><description>








Num centro comercial de Pequim, Zhang Yachun conversa tranquilamente com o seu melhor confidente: um robô de peluche com inteligência artificial cujos sons cativantes fazem com que não se sinta sozinha.
A jovem de 19 anos tinha problemas de ansiedade de longa data na escola e sentia dificuldades para fazer novos amigos. No entanto, acabou por encontrar consolo no “BooBoo”, um robô parecido com um animal de estimação que usa inteligência artificial (IA) para interagir com os seres humanos.
“Sinto que tenho alguém com quem partilhar momentos felizes”, confessou à agência AFP no seu apartamento, onde mora com os pais e um pato de estimação.
Os dispositivos com tecnologia de IA estão a ser cada vez mais usados na China para combater o isolamento social.
O “BooBoo”, um robô peludo que se parece com um porquinho-da-índia criado pela “Hangzhou Genmoor Technology”, custa 1.400 yuans. Desde Maio do ano passado, já foram vendidas cerca de mil cópias do robô do tamanho de uma bola de râguebi, concebido para atender às necessidades sociais dos mais jovens, de acordo com Adam Duan, da empresa que o desenvolveu.
Zhang Yachun baptizou o seu de “Aluo” e carrega-o numa bolsa de ombro. O seu companheiro peludo tem o mesmo papel que um amigo humano, diz ela, garantindo que “ele faz-nos sentir como alguém que é necessário”.
O mercado dos “robôs sociais”, como o “BooBoo”, pode crescer sete vezes até 2033, chegando a 42,5 mil milhões de dólares americanos, de acordo com a consultora IMARC Group. A Ásia já domina esse mercado.
Guo Zichen, 33 anos, acredita que um robô de estimação compensa o tempo que não passa com os seus filhos. “As pessoas estão a passar menos tempo com os filhos agora”, observe este homem, enquanto olha para um cão-robô numa loja da empresa “Weilan” em Nanquim, no leste do país. Um robô pode ajudar “a verificar ou fazer outras actividades”, salienta.
“Baby Alpha”, o cão-robô da empresa “Weilan”, é vendido por 26.000 yuans. Cerca de 70% dos compradores são famílias com crianças pequenas, de acordo com a empresa.
Contudo, Guo Zichen mostra-se céptico quanto à capacidade desses robôs de proporcionar a mesma alegria de um cão de carne e osso. “A principal diferença é que os cães de verdade têm alma”, realça.
Na China, há um número crescente de produtos de IA que visam responder às necessidades emocionais dos consumidores, como agentes de conversação ou avatares virtuais de pessoas falecidas.
De acordo com vários especialistas, os efeitos da política do filho único, que já dura há muito tempo, estão a impulsionar esse mercado. As pessoas nascidas no início dessa política, na década de 1980, são agora quadragenárias e muitas vezes não têm tempo para se dedicar à família, porque a concorrência no emprego é acirrada.
Isso deixa “pouco espaço para interacções pessoais, o que leva as pessoas a procurar alternativas para atender às suas necessidades emocionais”, considera Wu Haiyan, professora especializada em IA e psicologia da Universidade de Macau. Esse acompanhamento, mesmo que seja virtual, “melhora o bem-estar de indivíduos que, de outra forma, se sentiriam isolados”, diz a investigadora.
Zhang Peng, pai de Zhang Yachun, compreende o apego da sua filha ao robô “Aluo”. “Quando éramos jovens, não havia falta de amigos. Tínhamos muitos assim que saíamos pela porta de casa”, explica o homem de 51 anos. Mas, “actualmente, os jovens urbanos parecem estar sob muita pressão e, por isso, podem não ter amigos”, acrescenta.
Zhang Yachun, filha única, realça que a aquisição de “Aluo” a ajudou a discutir as suas preocupações com os pais. “As pessoas da minha geração geralmente têm dificuldade em comunicar pessoalmente, mas o que elas sentem no seu íntimo não mudou”, afirma, acariciando a mascote.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>