<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Executivo “deve olhar um pouco mais”   para a população idosa</title><link>https://jtm.com.mo/local/executivo-deve-olhar-um-pouco-mais-para-populacao-idosa/</link><description>








 
O apoio aos idosos tem sido considerado pelo novo Governo como uma das prioridades das políticas a implementar nos próximos anos e o presidente da Assembleia-Geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau quer que isso seja uma realidade. “É preciso que os discursos tenham consequência, ou seja, que se possa ver o fruto dessas promessas”, disse Jorge Fão ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Entre outras propostas, o dirigente associativo sugere que as habitações sociais sigam o modelo de Singapura, disponibilizando fracções mais amplas, permitindo que ali vivam pais, filhos e netos. Entende que, dessa forma, poderá ser evitada a diminuição da natalidade
 
VÍTOR REBELO
 
No âmbito das Linhas de Acção Governativa (LAG) os membros do Governo de Macau têm vindo a auscultar opiniões e receber sugestões num périplo por diversas associações ligadas às mais diversas áreas. O apoio aos idosos constitui um dos temas dessa política de aproximação à população mais envelhecida, tendo por base a camada social a que pertencem, a capacidade económica de sobrevivência e as suas condições físicas.
Nesse sentido, a Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), pela voz do seu presidente da Assembleia-Geral, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU esperar que a questão dos idosos seja uma das prioridades do Governo nas LAG.
Jorge Fão afirma que o Executivo “deve olhar um pouco mais para a classe idosa” e que, para além das garantias que já foram ditas sobre a disponibilidade do Governo, “é preciso que os discursos tenham consequência, que as políticas sejam realistas, ou seja, que se possa ver o fruto dessas promessas”.
O dirigente expressa que, “nessa matéria, o Governo tem de trabalhar um pouco mais”, dando um exemplo de medidas a implementar. “No caso das habitações económicas e sociais, sugiro que o Governo siga o modelo que existe em Singapura, que opta por soluções modernas e eficazes”.
Concretizando a ideia, Jorge Fão diz que, “enquanto em Macau continuam a ser construídas casas de espaços reduzidos, muitas das quais albergam apenas um casal, em Singapura, estão a alargar as casas para que duas ou três gerações possam ali viver, pais, filhos e netos”.
O presidente da Assembleia-Geral da APOMAC é de opinião que “essas medidas facilitam a reprodução humana”. Essa poderá ser uma das razões, salienta, “para a diminuição da natalidade em Macau registada nos últimos anos, prevendo-se que, este ano, sejam batidos recordes em termos de baixa natalidade”.
Jorge Fão observa que “ninguém tem tempo para tomar conta dos filhos e o encargo é elevado”. Por isso, defende, o Governo deve criar condições para que essas crianças e jovens possam ser mais acompanhados pelos avós. Daí, reforça, “a razão da necessidade de existência de habitações intergeracionais para facilitar a reprodução humana”.
 
Pedido aumento da pensão mensal
Noutros aspectos de governação, e tendo em vista a melhoria da qualidade de vida da população com idade mais avançada, o dirigente da APOMAC espera que o Governo possa aumentar a pensão para idosos, pelo menos para 4.000 patacas. “Achamos que não é pedir assim tanto, para além de um acréscimo no subsídio para idosos”, refere. Por outro lado, considera “irrisório” o subsídio dado por nascimento de um filho (pouco mais de 5.400 patacas).
“São situações em que o Governo fala, propaga ufanamente, mas depois, no meu entender, são mais as vozes que as nozes, como diz o ditado popular”, lamenta Jorge Fão.
Em suma, o membro dos corpos gerentes da APOMAC espera que o actual Governo “dedique mais atenção a estas políticas, como a natalidade, a educação, tentando perceber também qual a razão do número elevado dos suicídios em Macau”. O Executivo “tem de ser transparente em todas as matérias”, sublinha.
Referindo-se ao discurso de Sam Hou Fai no encontro que o Chefe do Executivo manteve com a comunidade macaense, Jorge Fão diz ter “gostado de o ouvir”, uma vez que as palavras do líder do Governo realçaram o papel da comunidade, “tendo-se manifestado disponível para apoiar, no sentido de manter a comunidade macaense viva”. Mas, insiste o dirigente da APOMAC, “é necessário que essas intenções sejam colocadas em prática, passem à acção, se concretizem”.
O dirigente associativo considera que Macau “precisa de massa crítica”. “E, no meu caso, aquilo que eu aponto é feito de uma forma construtiva”.
 
Antiga clínica dará lugar a sala polivalente
Sobre o papel desempenhado pela APOMAC e o apoio que é dado pelo Governo na implementação de benefícios para os seus associados, Jorge Fão lamenta que essa ajuda se fique apenas pelos subsídios da Fundação Macau, muito embora estes cheguem habitualmente com algum atraso. “Isso sempre tivemos, mas para além disso não existem outras ajudas financeiras oficiais”.
Lembra o fecho da clínica. “Fomos obrigados a encerrar o espaço, porque os subsídios não chegavam para manter a clínica aberta”.
O dirigente adiantou que, no local onde funcionava a clínica, a APOMAC vai agora iniciar obras com o intuito de ali instalar uma sala polivalente para poder realizar as suas habituais palestras. “A casa não é nossa, é do território, por isso, não devíamos ser nós a suportar as despesas quando as obras são de utilidade pública”, reiterou.
Para custear estes melhoramentos na sua sede, a APOMAC tem algumas poupanças. “Felizmente que há uns anos instituímos um fundo de reserva que nos permite fazer face a determinadas despesas que, ou não estão contabilizadas através dos subsídios, ou cuja verba da Fundação ainda não nos chegou”, esclarece Fão, acrescentando que esses gastos suplementares, a que chama de eventualidades, “são cada vez mais frequentes, passaram a ser quase que permanentes devido às necessidades”.
 
Dos passeios à China às palestras sobre saúde
Falando das actividades da APOMAC previstas para este ano, Jorge Fão quer manter aquilo que tem sido feito nos últimos anos, que é a organização de passeios à China, com o apoio do Grupo de Ligação, e a realização de palestras. Na semana passada, a associação recebeu dois médicos de Hong Kong que vieram a Macau falar de questões que afectam a saúde dos idosos, como a trombose e a disfagia, sendo esta uma dificuldade de engolir os alimentos.
Para este ano, em Outubro ou Novembro, está previsto um passeio a Yunnan, onde existem muitas minorias étnicas. “O objectivo dessas deslocações é mostrar aos nossos associados o desenvolvimento que a China tem sofrido nestes últimos 30 ou 40 anos, assim como a cultura chinesa que muitos não conhecem”, assinala.
Para além disso, a APOMAC continua a dar apoio na resolução da burocracia que implica a obtenção e renovação das pensões asseguradas pela Caixa Geral de Aposentações de Portugal. “Esse é um trabalho muito árduo que nos ocupa bastante, mas que fazemos com todo o gosto para resolver vários problemas aos nossos associados”, conta Jorge Fão, para quem a prova de vida dos pensionistas é uma das situações mais complexas e que nos últimos anos é feita através do telemóvel.
Jorge Fão salientou que já contactou com as entidades em Portugal, concretamente as Finanças, sugerindo-lhes que seja possível a comprovação dos documentos através da Conta Única de Macau. “Eles poderiam servir-se da nossa Conta Única para a prova de vida e assim não seria preciso recorrer a tanta burocracia, porque o sistema em Macau é fiável e os dados poderiam ser enviados para lá”, aponta, esperando que possa um dia haver um acordo nesse sentido.
A APOMAC, que comemora 25 anos em 2026, terá eleições “provavelmente a meio do ano”, segundo garante o presidente da assembleia-geral. “Eu e o Francisco Manhão, que é o presidente da direcção, vamos definir prazos”, afirma.
Relativamente à sua continuidade, Jorge Fão diz que gostaria de dar lugar a outros, mais jovens, mas reconhece que “o voluntariado é cada vez mais difícil em Macau, porque as pessoas têm outras prioridades”. Se não surgirem candidatos, assegura que continuará nos corpos gerentes da APOMAC.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Executivo avança com inquérito para conhecer idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/executivo-avanca-inquerito-para-conhecer-idosos/</link><description>








O Instituto de Acção Social, em coordenação com alguns serviços sociais, vai realizar um inquérito para conhecer a situação dos idosos que vivem sozinhos e dos casais seniores que não têm família. A Secretária O Lam vincou que, após o Governo dominar estes dados, pode avançar com medidas concretas para responder ao “grave” problema do envelhecimento populacional
 
CATARINA PEREIRA
 
A situação de envelhecimento populacional “é grave”, admitiu a Secretária para os Assuntos Sociais, indicando que o Governo vai avançar com um inquérito de larga escala para ficar a conhecer a situação desta camada da população. “Estamos preparados para que o Instituto de Acção Social (IAS) e os serviços sociais realizem um inquérito geral em toda a cidade para ficar a saber a situação dos idosos, o seu endereço, a sua situação em casa. Depois de dominar estes dados, já temos condições favoráveis para avançar com outros trabalhos”, afirmou O Lam, na Assembleia Legislativa.
Em concreto, a ideia é conhecer quantos idosos vivem sozinhos e qual a sua situação, bem como dar conta do número de famílias constituídas apenas por dois idosos e as condições em que se encontram estes agregados.
A deputada Song Pek Kei tinha apontado que “são insuficientes as instalações para idosos em Macau”, além de que “os recursos de solos são limitados”, sendo “cada vez maiores os desafios para o desenvolvimento de uma sociedade envelhecida”. Como noticiou este jornal, em Janeiro, havia apenas cerca de centenas de vagas em lares de idosos, não cobrindo sequer um terço das pessoas que aguardavam por dar entrada, as quais totalizavam 1.800. O IAS disse então que estava a trabalhar para que as pessoas em espera pudessem ser admitidas e indicou que, mensalmente, mais de 30 dão entrada nos lares subsidiados.
Neste âmbito, a Secretária disse saber que “há falta de vagas nos lares para idosos”. “A solução é construirmos mais lares ou, através da Grande Baía, disponibilizar serviços transfronteiriços. O Governo vai aproveitar terrenos para criar mais vagas para lares de idosos”, garantiu, mas disse que é preciso saber primeiro se os idosos pretendem ficar no território e se tencionam ir para os lares.
Isto porque muitos idosos mudam-se para a Grande Baía. Segundo os dados citados por O Lam, até 31 de Dezembro de 2024, cerca de 47 mil pessoas aderiram ao seguro de saúde nas nove cidades da Grande Baía, sendo que o subsídio de seguro foi concedido a mais de 13 mil pessoas, representando 29% do total dos residentes abrangidos, num montante superior a 17 milhões de patacas.
“Tendo em conta que o programa visa apoiar os residentes de Macau na integração na vida da Grande Baía, e que o [seu] âmbito abrange actualmente as nove cidades da Grande Baía, futuramente, ir-se-á voltar a estudar, em tempo oportuno, o alargamento do âmbito de aplicação do subsídio, com vista à articulação com as políticas nacionais, bem como com a situação real da vida dos residentes de Macau que vivem no Interior da China”, assegurou.
O ano transacto marcou uma mudança em Macau: pela primeira vez, o número de jovens foi inferior ao de idosos. Um cenário motivado pela baixa taxa de fecundidade, mas a verdade é que o envelhecimento da população é também uma realidade no território. Estes dois fenómenos em conjunto acarretam cada vez mais preocupação sobre a sustentabilidade da sociedade.
Há dois anos, a RAEM passou a ter uma sociedade envelhecida e as projecções apontam que a proporção de idosos (65 anos ou mais) em relação à população total continue a subir, atingindo 20,9% em 2041. A taxa de crescimento médio anual deverá ser de 3,5%, “consideravelmente mais elevada” do que a da população total (0,7%), segundo dados oficiais.
No Hemiciclo, o presidente do IAS, Hon Wai, voltou a lembrar que vai ser construído um lar de idosos na Zona A dos Novos Aterros, proporcionando vagas para 1.100 pessoas.
 
Esperados 1.800 licenciados em saúde entre 2025 e 2027
Nos próximos três anos, ou seja, entre 2025 e 2027, deverão licenciar-se 1.800 pessoas na área da saúde, uma média de 600 por ano, revelou a Secretária para os Assuntos Sociais. Segundo O Lam, tendo em conta a situação dos três estágios anteriores, após coordenação com as instituições médicas públicas e privadas, o número de vagas ultrapassou as 800, sendo “muito superior” ao das vagas para estágios finais, “pelo que se prevê que o número de vagas para os próximos três anos seja ainda suficiente”. Ainda assim, vincou que, caso o total de vagas oferecidas pelas instituições de estágio não satisfaça as necessidades reais, “os serviços públicos responsabilizam-se pelas vagas correspondentes”. O director dos Serviços de Saúde, por sua vez, indicou que indicou que se deverão formar, por ano, 150 estudantes de medicina e 230 enfermeiros. Alvis Lo avisou que os médicos, especialmente recém-formados, “podem enfrentar pressão de emprego”, porque o crescimento da procura pode não ser capaz de corresponder. O Lam também assinalou que, no final deste ano, o Hospital das Ilhas terá cerca de 700 funcionários, dos quais cerca de 390 são profissionais de saúde. As informações surgiram em resposta a uma interpelação da deputada Wong Kit Cheng.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo programa de consumo tem orçamento de 295 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-programa-de-consumo-tem-orcamento-de-295-milhoes/</link><description>








A nova ronda do “Grande Prémio do Consumo” vai decorrer entre 24 de Março e 1 de Junho, nos mesmos moldes das iniciativas anteriores. Os residentes vão poder participar em três sorteios semanais, entre segunda e sexta-feira, para gastos iguais ou superiores a 50 patacas, feitos por meio electrónico. O programa tem um orçamento de 295 milhões de patacas
 
Os residentes de Macau vão poder participar em mais uma ronda do “Grande Prémio do Consumo”, desta feita a realizar entre 24 de Março e 1 de Junho de 2025, num programa que se prolongará por dez semanas.
De segunda a sexta-feira, quando o utente efectuar pagamento móvel no valor não inferior a 50 patacas por cada transacção, poderá obter três oportunidades de ganhar cupões de desconto electrónico. Os mesmos devem ser utilizados, no sábado e domingo imediatamente a seguir da sua obtenção, em mais de 22 mil lojas físicas de Macau.
Ao participar na actividade, os consumidores ficarão habilitados a três sorteios semanais, entre segunda e sexta-feira, e ainda ao Grande Sorteio Final.
Durante o “Grande Prémio de Consumo”, os idosos poderão também obter os benefícios de desconto imediato, no valor de 300 patacas, mediante carregamento do “Cartão da Macau Pass para Idosos”, da nova versão, em mais de 100 postos de serviços instalados no território.
O objectivo, segundo os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), é “impulsionar o ambiente de consumo local, aumentar a confiança no mercado de consumo e melhorar ainda mais a exploração dos estabelecimentos comerciais nas zonas comunitárias”.
Em declarações proferidas na conferência de imprensa de apresentação do plano, o director da DSEDT disse que esta ronda tem um orçamento total de 295 milhões de patacas. Yau Yun Wah prevê que o programa poderá resultar num valor de resultados económicos equivalente ao registado na última iniciativa, efectuada no ano passado, estimulando um total de consumo estimado em 1,1 mil milhões de patacas.
Segundo os dados oficiais, no decurso da realização dessas actividades, verificaram-se aumentos significativos nos volumes de consumo local nos estabelecimentos comerciais nas zonas comunitárias e nos volumes de transacções efectuadas durante os fins-de-semana.
Para divulgar as actividades, a DSEDT e as associações comerciais estão a realizar uma série de acções promocionais, incluindo a produção de vídeos curtos, página exclusiva, cartazes, infografia, entre outras. Posteriormente, terão lugar sessões de divulgação através de diversos meios online e offline, nomeadamente, rádio, televisão e autocarros, para que os residentes e comerciantes possam ter acesso a todas as informações.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>AMCM prepara directivas bancárias sobre riscos climáticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/amcm-prepara-directivas-bancarias-sobre-riscos-climaticos/</link><description>








A Autoridade Monetária de Macau pretende lançar este ano directivas para ajudar os bancos a enfrentarem eventuais riscos derivados das mudanças climáticas e promover o desenvolvimento sustentável do sector financeiro. O FMI tem instado a RAEM a prestar especial atenção aos riscos climáticos, advertindo que a “elevada exposição a catástrofes naturais” acentua os desafios económicos a longo prazo
 
Tendo como referência as normas internacionais, a Autoridade Monetária de Macau (AMCM) está a elaborar directivas sobre a gestão do risco climático nos bancos, prevendo que sejam lançadas no “decurso deste ano”, adiantou o presidente do Conselho de Administração da entidade reguladora, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai.
Segundo Benjamin Chan Sau San, com esta medida, a AMCM pretende “definir critérios relativos à supervisão do sector bancário nos âmbitos da gestão e controlo interno, da gestão do risco e da divulgação de informações, por forma a ajudar os bancos a enfrentarem os eventuais riscos causados pelas alterações climáticas e promover o desenvolvimento financeiro sustentável”.
Nas últimas avaliações ao território, realizadas ao abrigo das consultas regulares previstas no seu Acordo Constitutivo, o Fundo Monetário Internacional (FMI) exortou a RAEM a adoptar medidas para prevenir o impacto das mudanças climáticas, tanto ao nível da gestão dos riscos financeiros como dos investimentos públicos em “áreas-chave” que ainda revelam vulnerabilidades, incluindo o reforço dos sistemas de alerta precoce. “A elevada exposição da RAEM a catástrofes relacionadas com o clima aumenta os desafios da economia a longo prazo”, alertaram os directores executivos do FMI no relatório de avaliação de 2022.
Essas preocupações foram reiteradas dois anos depois, apesar do FMI reconhecer que Macau está a dar alguns passos positivos. Os investimentos planeados para infra-estruturas resilientes às alterações climáticas, sobretudo para a construção e optimização de instalações de controlo de inundações, “são os mais elevados dos últimos cinco anos”, observou a instituição em Junho de 2024.
Na resposta a Leong Hong Sai, a AMCM sustenta que “os produtos financeiros ecológicos de Macau têm-se tornado cada vez mais diversificados”. Nesse capítulo, indica que as instituições financeiras lançaram “empréstimos verdes” – individuais e para as pequenas e médias empresas – e financiamentos para a “construção local de energia e transportes verdes”, além de terem sido emitidas obrigações relativas à “biodiversidade”, “carbono neutro” e sustentabilidade no âmbito da iniciativa “Uma faixa uma rota”, e estabelecidas “actividades de transferência transfronteiriça de activos de crédito verde”.
A AMCM promete continuar a incentivar as instituições financeiras locais a desenvolverem a área das finanças verdes, “melhorando o nível de supervisão das respectivas actividades em conformidade com os padrões internacionais, e enriquecendo o conteúdo dos cursos de formação, em conjugação com os recursos do sector”. “Através do reforço dos elementos ecológicos no âmbito das actividades financeiras de Macau, apoiar-se-á a construção de projectos verdes com baixo teor de carbono na Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, contribuindo, assim, para concretizar o objectivo nacional da ‘dupla meta de carbono’”, garante ainda.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Papa ainda precisa de oxigénio</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/papa-ainda-precisa-de-oxigenio/</link><description>






											epa11916133 A nun looks at flowers and candles placed at the foot of the statue of Pope St. John Paul II outside Gemelli University Hospital, where Pope Francis is battling pneumonia and a respiratory infection, in Rome, Italy, 22 February 2025. Pope Francis was hospitalized on 14 February due to a respiratory tract infection.  EPA/GIUSEPPE LAMI										



O Papa Francisco descansou na noite de sábado, mas ainda precisou de oxigénio na manhã de ontem e, ao contrário do habitual, não tomou o pequeno-almoço nem leu os jornais, disseram fontes do Vaticano citadas por várias agências internacionais. O líder da Igreja Católica, de 88 anos, tem sentido mais dores do que nos últimos dias devido a dificuldades respiratórias, disseram as fontes, remetendo mais informações para o próximo relatório médico.
Internado no Hospital Gemelli desde 14 de Fevereiro com pneumonia bilateral, Francisco passou uma “noite tranquila” depois de o seu estado se ter agravado no sábado, quando sofreu uma crise asmática prolongada, que exigiu “o uso de oxigénio de alto fluxo”, segundo o boletim médico divulgado na tarde de anteontem. “Os exames de sangue realizados hoje [sábado] também revelaram uma trombocitopenia [problemas hematológicos], associada a uma anemia, que exigiu a administração de transfusões sanguíneas. O Santo Padre permanece alerta e passou o dia numa poltrona, embora esteja a sofrer mais do que ontem”, indicou o mesmo comunicado, esclarecendo que o seu estado “continua crítico” e que “o prognóstico é actualmente reservado”.
Ontem, o Vaticano divulgou a oração do Angelus escrita pelo Papa, na qual refere que “continua com confiança” o seu internamento, “dando continuidade aos tratamentos necessários”, e que “o repouso também faz parte da terapia”. “Agradeço aos médicos e ao pessoal médico deste hospital pelos cuidados que me estão a dispensar e pela dedicação com que realizam o seu serviço entre os doentes”, acrescentou na mensagem, que, tal como no domingo passado, foi transmitida sem a celebração do Angelus para que o Pontífice pudesse descansar.
Fontes do Vaticano citadas pela agência AFP informaram que a mensagem foi escrita antes de Francisco sofrer o ataque respiratório no sábado.
“O Papa piora”, afirma a manchete de ontem do jornal italiano “Corriere della Sera”, enquanto o “La Repubblica” cita o “dia mais sombrio” para o Vaticano. “A situação é cada vez mais preocupante”, disse Fabrizio Pregliasco, um virologista italiano, ao jornal “La Stampa”, acrescentando que “as próximas horas e dias serão cruciais”.
O cardeal italiano Baldo Reina, vigário do Papa para a diocese de Roma, anunciou que seria celebrada, na tarde de ontem, uma oração dedicada ao Santo Padre na basílica de São João de Latrão para que “o Senhor (…) o preencha da força necessária para superar este momento de prova”.
Outros líderes religiosos e políticos disseram que estão a rezar pelo Papa.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Regulamento dos Espaços Públicos alvo de revisão</title><link>https://jtm.com.mo/local/regulamento-dos-espacos-publicos-alvo-de-revisao/</link><description>








O montante das multas previstas no Regulamento Geral dos Espaços Públicos é “manifestamente incompatível com o nível socioeconómico actual”, considera André Cheong, que indicou que o regime vai ser alvo de revisão. Para esse efeito, será criado um grupo de trabalho entre o Instituto para os Assuntos Municipais e os Serviços para os Assuntos de Justiça
 
O Regulamento Geral dos Espaços Públicos foi promulgado e implementado há mais de 20 anos, “sendo o montante das multas previsto manifestamente incompatível com o nível socioeconómico actual”, defendeu o Secretário para a Administração e Justiça, quando respondia a interpelações de José Pereira Coutinho e Ron Lam sobre arremesso de objectos de altura. Os deputados citaram um caso recente em que um indivíduo arremessou um cutelo para a rua a partir de um edifício no bairro do Fai Chi Kei.
Ora, André Cheong indicou que o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e os Serviços de Assuntos de Justiça irão criar um grupo de trabalho para alterar os conteúdos relativos a esta matéria. Nesta fase, prosseguiu, “o Governo da RAEM irá analisar o mecanismo de tratamento de casos semelhantes do passado, reforçando a execução da lei e a divulgação através da cooperação interdepartamental, continuando a prevenir e a dissuadir actos ilícitos como o lançamento de objectos em altura”.
Observando que “a sociedade tem discutido o aperfeiçoamento da legislação para reforçar o combate ao lançamento de objectos em altura, incluindo a criminalização de actos perigosos de lançamento de objectos que não causem ferimentos, morte ou danos materiais a terceiros, bem como o aumento das sanções”, André Cheong frisou que o Governo “irá realizar estudos com prudência”.
“Se o acto de lançamento de objectos em altura for considerado crime autónomo, é de considerar que a lei penal deve ser o último recurso de intervenção, aplicando-se quando outros meios não forem capazes de resolver eficazmente a questão. Há ainda que estudar profundamente os elementos constitutivos do tipo de crime, a moldura penal, o bem jurídico que se pretende proteger, entre outros aspectos”, considerou o Secretário.
André Cheong assegurou ainda que o IAM, os Serviços de Assuntos de Justiça e o Corpo de Polícia de Segurança Pública vão reforçar a divulgação, “elevando a consciência dos residentes sobre o cumprimento da lei”. Já em relação às zonas de alto risco, “reforçar-se-á a divulgação sobre o perigo e as consequências legais dos actos de lançamento de objectos em altura”.
Por outro lado, o governante afirmou que, tendo em conta que algumas pessoas envolvidas podem ter problemas psicológicos ou emocionais, o Instituto de Acção Social e os Serviços de Saúde criaram um mecanismo de ligação com a polícia, prestando serviços de gestão de crises, de apoio emocional e de tratamento médico, entre outros, de acordo com o grau de risco dos casos.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Kaifong” pedem apoio à transformação das PME</title><link>https://jtm.com.mo/local/kaifong-pedem-apoio-a-transformacao-das-pme/</link><description>








A União Geral das Associações dos Moradores de Macau apresentou ao Chefe do Executivo um conjunto de sugestões, entre as quais a criação de um grupo de liderança de obras viárias. A atracção de pessoas para os bairros antigos e apoio à transformação de pequenas e médias empresas constituem outras preocupações
 
VÍTOR REBELO
 
Representantes da União Geral das Associações dos Moradores de Macau – “Kaifong” (UGAMM) reuniram-se com o Chefe do Executivo para apresentar opiniões e sugestões, no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG). Entre vários assuntos abordados, a presidente dos “Kainfong” sugeriu a criação de um grupo de liderança de obras viárias, de forma a reforçar a coordenação interdepartamental relativa à escavação de rodovias.
Em relação à diversificação industrial, Chan Ka Leong disse esperar também a adopção do modelo de fundo de orientação, no sentido de formular planeamentos e políticas mais claros e aperfeiçoados nas áreas de ‘big health’ e de investigação científica.
No encontro com Sam Hou Fai, outros membros da UGAMM apresentaram sugestões sobre a inovação científica e tecnológica, a atracção de pessoas para os bairros antigos, o apoio à transformação de pequenas e médias empresas, prevenção e redução de catástrofes, o aperfeiçoamento das seis zonas históricas, os serviços sociais, o planeamento de linhas do Metro Ligeiro, as instalações pedonais, o planeamento da rede rodoviária e a oferta de habitação pública.
Os Secretários para a Economia e Finanças, para a Segurança e para os Transportes e Obras Públicas estiveram presentes, tendo explicado e respondido às questões das respectivas tutelas.
Por sua vez, Sam Hou Fai disse que, com base no princípio da manutenção das despesas dentro dos limites das receitas, irá propor políticas preferenciais ao bem-estar da população e também focar-se em promover medidas eficazes de incentivo à natalidade, ajudar mais jovens a encontrar emprego e garantir assistência aos idosos.
O Chefe do Executivo recebeu igualmente na Sede do Governo representantes da Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau, cujos dirigentes pediram uma melhor exploração dos recursos turísticos da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau para atrair mais visitantes e população a visitar a referida ponte, bem como apoiar a listagem na Bolsa de empresas de “tecnologia dura” com capitais de Macau.
Por outro lado, instaram o Governo a aproveitar a tendência global de desenvolvimento digital, promover a inteligência artificial para capacitar a tomada de decisões do governo e alcançar a inovação da gestão pública na área das ciências sociais. Foram também discutidos temas como o aperfeiçoamento das políticas de fixação de residência por investimento, renovação urbana, revitalização das Ponte-cais do Porto Interior, finanças modernas, reforço da convergência institucional da Zona de Cooperação Aprofundada e o aperfeiçoamento do ambiente de negócios em Hengqin.
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas marcou presença no encontro e respondeu a questões sobre o transporte rodoviário, a renovação urbana e o desenvolvimento do Porto Interior.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Inflação continua abaixo de 1%</title><link>https://jtm.com.mo/local/inflacao-continua-abaixo-de-1/</link><description>








Em Janeiro, a taxa de inflação em Macau foi estimada em 0,7%, mantendo um nível próximo do cômputo geral de 2024, segundo os Serviços de Estatística e Censos
 
A taxa de inflação na RAEM fixou-se em 0,7% em Janeiro, considerando a subida do índice médio de preços no consumidor (IPC) nos 12 meses terminados no mês de referência, face ao ciclo anual imediatamente anterior, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). A inflação sofreu assim uma oscilação residual, após ter baixado 0,2 pontos percentuais para 0,74% no cômputo geral do ano passado, em relação a 2023.
Na análise aos dados de Janeiro, a DSEC destaca os aumentos nos índices de preços das secções da “educação” (+3,17%), “produtos e serviços diversos” (+2,58%), “lazer, recreação, desporto e cultura” (+2,19%) e “saúde” (+2,14%), bem como a descida nos “transportes” (-3,01%). Em termos anuais, o IPC subiu 0,66% na categoria A, que abrange cerca de 50% dos agregados familiares com despesas médias mensais entre 11 mil e 35.999 patacas, e cresceu 0,75% no escalão B, que engloba 30% das famílias com gastos médios entre 36 mil e 71.999 patacas.
Por outro lado, o IPC geral de Janeiro subiu 0,57% em comparação com Janeiro de 2024, impulsionado pelas secções de “lazer, recreação, desporto e cultura” (+5,36%), “produtos e serviços diversos” (+2,68%) e “saúde” (+1,1%). Nas categorias dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” (+0,88%) e da “habitação e combustíveis” (+0,27%) também se registaram crescimentos homólogos, devido ao encarecimento das refeições adquiridas fora de casa, “take-away” e rendas de casa.
Em sentido inverso, verificaram-se quebras nos índices de preços das secções da “informação e comunicação” (-2,84%), “vestuário e calçado” (-2,22%) e “transportes” (-1,23%).
Os mesmos dados indicam ainda que o IPC geral de Janeiro subiu 0,17% face a Dezembro de 2024, com o índice do “lazer, recreação, desporto e cultura” (+2,74%) a assinalar o maior acréscimo mensal. “O índice de preços da secção dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas, uma das secções a que a população está mais atenta, também cresceu 0,55%, em termos mensais, graças essencialmente ao aumento dos preços: das refeições adquiridas fora de casa; de “take-away”; do peixe fresco; dos produtos do mar frescos e da fruta”, salientou a DSEC, notando, por outro lado, que houve descidas mensais nas secções da “informação e comunicação” (-2,44%) e “vestuário e calçado” (-1,94%).
O IPC Geral abrange todos os agregados familiares, sendo que as despesas com maiores pesos no cálculo da inflação são as das secções da habitação e combustíveis, dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas e dos transportes, com ponderações de 34,47, 29,47 e 8,33, respectivamente.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Obra embargada causa polémica sobre actividades religiosas</title><link>https://jtm.com.mo/local/obra-embargada-causa-polemica-sobre-actividades-religiosas/</link><description>








Uma obra de decoração numa loja no edifício Kam Hoi San, já suspensa pela DSSCU devido à falta de licença, tem provocado controvérsia devido à finalidade. A responsável da obra revelou que o espaço vai servir de associação budista. Porém, a associação de proprietários das fracções do edifício está a organizar um abaixo-assinado, para protestar contra o projecto, por receios de que as actividades venham a perturbar a vida dos moradores
 
Durante uma inspecção realizada na sexta-feira, a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) verificou que estava em curso uma obra ilegal na loja localizada no rés-do-chão do edifício Kam Hoi San, tendo ordenado a sua suspensão. Com uma área superior a 120 metros quadrados, a DSSCU verificou não existir registo de licença de obra, pelo que emitiu a ordem de embargo a proibir a continuação da sua execução.
Ao mesmo tempo, a obra tem provocado polémica após uma imagem da obra de decoração ter sido partilhada na Internet. Ao verem a imagem, alguns cibernautas disseram que estão preocupados com a possibilidade de a loja se destinar a acolher urnas de cremação para cinzas.
De acordo com o “Ou Mun Tin Toi”, a responsável da loja esclareceu que, após a decoração, o espaço vai ser transformado numa associação budista sem fins lucrativos, onde se aprenderá o Budismo.
Ainda assim, a associação de proprietários das fracções do edifício Kam Hoi San está a organizar um abaixo-assinado, manifestando-se contra o projecto. Segundo uma representante da associação de proprietários, vão ser recolhidas as assinaturas dos proprietários de cerca de 1.680 fracções de 14 blocos do edifício em questão.
Esta representante asseverou ainda que a “maioria esmagadora” dos proprietários está contra a obra, pois está preocupada com a possibilidade de as actividades venham a perturbar a vida quotidiana e as entradas e saídas dos moradores. Em concreto, falaram na colocação de urnas de cinzas, na queima de objectos votivos e na récita de sutras do Budismo.
Segundo a DSSCU, caso os interessados não cumpram a ordem de embargo, incorrem no crime de desobediência, pelo que o organismo e a Polícia irão dar seguimento a este caso. Já a responsável da loja pode ainda requerer a legalização da obra dentro do prazo estipulado, no entanto, a sua aprovação ou não depende do resultado final da apreciação do projecto de obra.
A responsável da loja afirmou ter consultado o parecer do advogado para “instaurar processos judiciais contra as declarações falsas na Internet”. Quanto à obra suspensa, pretende “submeter de novo um requerimento à DSSCU conforme os procedimentos legais”.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Futuro dos vendilhões desperta preocupações</title><link>https://jtm.com.mo/local/futuro-dos-vendilhoes-desperta-preocupacoes/</link><description>








O Governo da RAEM demonstrou dúvidas sobre o futuro da profissão dos vendedores nos mercados, numa altura em que mais de 80% têm mais de 60 anos
 
O Conselho Executivo apresentou na sexta-feira, numa conferência de imprensa, as regras para o novo regime de gestão dos vendilhões, que vai entrar em vigor no próximo dia 1 de Março.
Macau tem actualmente 543 licenças válidas de vendilhões, mas mais de 100 bancas nos vários mercados da cidade estão por ocupar e mais de 80% dos vendedores têm mais de 60 anos, disse Ung Sau Hong. A administradora do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) prometeu que, depois da entrada em vigor do novo regime, será feita “uma análise à situação” dos mercados em cada bairro.
“O vendilhão é uma profissão de longa data, é já uma memória nossa”, mas “esta já não é de facto uma profissão muito atraente”, admitiu André Cheong, porta-voz do Conselho Executivo e Secretário para a Administração e Justiça, justificando a situação “com a evolução económica e dos hábitos de consumo dos residentes e turistas”.
“Vamos ver se é possível manter esta profissão de vendilhão em Macau”, disse.
Segundo André Cheong, o Governo vai, “em algumas zonas, tentar melhorar as condições [dos mercados] para atrair jovens que possam ser vendilhões”.
O mercado de Coloane, inaugurado há 130 anos, encerrou definitivamente em 16 de Dezembro, depois dos dois últimos vendedores terem abdicado das bancas, uma vez que o fluxo de pessoas “continuou a diminuir nos últimos anos”, disse em Novembro o IAM.
Por sua vez, o Mercado Vermelho, o mais icónico de Macau, reabriu ao público em Maio de 2024 depois de dois anos encerrado para obras de remodelação, com 118 bancas em funcionamento e 31 que continuavam vazias.
O regulamento administrativo sobre o regime de gestão dos vendilhões define os procedimentos de candidatura ao concurso, de renovação e de emissão de segunda via da licença, o montante e a forma de prestação da caução, bem como o registo de colaborador. Competirá ao IAM publicitar o anúncio de abertura do concurso público para licença de vendilhão e, ao presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais do IAM criar a comissão de avaliação para proceder à classificação dos concorrentes qualificados.
O diploma legal prevê que o montante da caução da licença de vendilhão corresponde ao valor da taxa de licença. Estabelece ainda que o titular da licença de vendilhão deve tratar das formalidades de registo de colaboradores junto do IAM um dia útil antes do início da sua colaboração na exploração.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fuhong debate em Hengqin tecnologias na área social</title><link>https://jtm.com.mo/local/fuhong-debate-em-hengqin-tecnologias-na-area-social/</link><description>








Uma conferência sobre a importância da tecnologia aliada aos serviços sociais vai decorrer no próximo dia 26 em Hengqin. Fruto de uma iniciativa da Associação de Reabilitação Fuhong de Macau, o seminário juntará oradores de organismos ligados à área da deficiência e reabilitação de Macau, Hong Kong e do Interior da China, com o intuito de fazer uma abordagem inovadora da formação profissional e a forma como a tecnologia contribui para a inclusão social
 
VÍTOR REBELO
 
“Tecnologia Aliada aos Serviços Sociais: Inovação, Integração e Prática” é o título de uma conferência que a Associação de Reabilitação Fuhong de Macau organizará em Hengqin no próximo dia 26, quarta-feira, a partir das 10:00.
Para além de contar com entidades ligadas à área da inclusão social da RAEM, o seminário terá a participação de oradores oriundos de algumas cidades da Grande Baía, nomeadamente Hong Kong, Cantão e Shenzhen, assim como de Binzhou, da Província de Shandong.
Fátima Santos Ferreira, presidente da assembleia-geral da Fuhong, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “esta será uma primeira experiência sobre temas relacionados com deficiência e inclusão social, e de que forma as novas tecnologias nos podem ajudar na facilitação de tarefas na área social”.
A dirigente quer dar a conhecer a Fuhong na Grande Baía e saber “que tipo de respostas podemos encontrar”. Fátima Santos Ferreira espera que este seminário “seja um sucesso e que possa contribuir para o desenvolvimento de acções futuras”.
A cerimónia de abertura incluirá discursos da presidente da Associação de Reabilitação Fuhong, Jennifer Chau, do vice-presidente do Instituto de Acção Social de Macau e de um representante da Federação das Pessoas com Deficiência da China, moderados pelo director executivo do Instituto de Organizações Sociais de Cantão. Seguir-se-á uma troca de lembranças, fotografia de grupo e a actuação do Grupo Artístico das Pessoas com Deficiência da China.
Das 11:20 às 13:00, o vice-presidente da Universidade de Ciências da Saúde e da Reabilitação da República Popular da China discutirá a forma como a universidade contribui para as principais estratégias nacionais e melhora a qualidade do ensino da reabilitação. Por seu turno, o representante do Grupo Alibaba e iniciador do Projecto de Navegação em Cadeira de Rodas, abordará a utilização da tecnologia para criar uma sociedade sem barreiras. No final das apresentações haverá um período de perguntas e respostas.
Para a parte da tarde, estão agendadas sessões temáticas especiais, moderadas por um professor de Prática e Colégios Residenciais da Universidade Baptista de Hong Kong.
Durante pouco mais de uma hora, entre as 14:30 e as 15:50, o reitor da Universidade de Medicina de Binzhou partilhará o percurso de 40 anos daquela instituição no ensino superior para pessoas com deficiência. Seguem-se outras intervenções, uma das quais do director do “Hong Kong Sheng Kung Hui Welfare Council”, que irá falar do papel essencial da tecnologia nas organizações.
O tema relacionado com as pessoas de idade mais avançada está igualmente incluído no programa da conferência, proporcionando um período de debate, depois da apresentação feita por um membro do Comité do Grupo de Reflexão sobre a Saúde dos Idosos da China. Este discutirá a aplicação de dispositivos de assistência inteligentes e de modificações no domicílio para as populações envelhecidas.
Após um intervalo, o seminário prosseguirá com “a melhoria da vida através da tecnologia”, com intervenção do director do Centro de Serviços de Tecnologia da informação do Grupo Canyou de Shenzhen, Wang Shijian, e “a utilização da realidade virtual para formar jovens com necessidades educativas especiais I(NEE) para emprego”, numa sessão orientada pelo director do Serviço Social da Associação de Reabilitação Psiquiátrica Hong Kong New Life.
Por último, representantes da Associação de Reabilitação Fuhong vão debater e apresentar “abordagens inovadoras de formação profissional e a forma como a tecnologia contribui para a inclusão social”.
As conclusões e o encerramento da conferência deverão acontecer cerca das 17:30.
No dia seguinte, quinta-feira, os participantes farão visitas a diversos locais e entidades que se dedicam à área social em Hengqin.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>MIECF traz a Macau cão-robô e mais de 100 expositores</title><link>https://jtm.com.mo/local/miecf-traz-macau-cao-robo-mais-de-100-expositores/</link><description>








A edição deste ano do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental, que se realiza no final de Março, vai mostrar pela primeira vez em Macau o cão-robô B2. O certame apresentará também várias tecnologias inovadoras, estimando-se que possa atrair a participação de mais de 40 empresas e cerca de uma centena de expositores

A presença do cão-robô B2, conhecido pelo seu excelente desempenho no domínio internacional destes dispositivos electromecânicos, será uma das principais atracções da edição deste ano do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2024 (MIECF).
O robô em forma de cachorro chamado “Unitree B2”, desenvolvido pela empresa chinesa “Unitree Robotics”, vai ser apresentado em Macau pela primeira vez, sendo conhecido por capacidades surpreendentes, que incluem manobras acrobáticas, transporte de cargas pesadas e até mesmo condução em terrenos acidentados. O modelo mais recente, “Unitree B2”, possui um design inovador, abrindo novas perspectivas para o uso de robôs quadrúpedes no mercado global.
O MIECF vai decorrer entre 27 e 29 de Março e, para além daquele dispositivo, exibirá várias tecnologias inovadoras, como o primeiro sistema de carregamento sem fios e alimentado a energia solar para bicicletas eléctricas partilhadas, a nível mundial, bem como o sistema de super-carregamento arrefecido a líquido, que é capaz de concluir um carregamento em pouco mais de 10 minutos.
Segundo a organização, o certame poderá atrair a participação de mais de 40 empresas cotadas de renome e mais de 100 expositores internacionais provenientes da Ásia-Pacífico, Europa e dos países e regiões de língua portuguesa.
Subordinado ao tema “Inovação e Desenvolvimento Verde – Soluções para a Construção de Cidades Belas”, o MIECF organizará, pelo quarto ano consecutivo, a sua exposição profissional acreditada pela Associação Global da Indústria de Exposições (UFI), exposição essa que atinge a neutralidade de carbono.
Neste contexto, segundo refere uma nota da organização, “são demonstrados caminhos práticos onde se exploram oportunidades de negócio que envolvem tecnologias de baixo carbono”.
Com uma área de mais de 12.000 metros quadrados e cinco zonas de exposição, o evento contará com três Fóruns Verdes, centrados em temas como transformação e desenvolvimento verdes, inovação tecnológica, intercâmbio e cooperação de protecção ambiental do Pan-Delta do Rio das Pérolas. A organização convidou, como orador principal, Gino Van Begin, secretário-geral da ICLEI – Governos Locais para a Sustentabilidade, que partilhará as suas opiniões de vanguarda sobre a transformação verde global.
Tendo como palco a Cotai Expo do Venetian, o MIECF apresentará igualmente cinco sessões de bolsas de contactos temáticas, para criar oportunidades de negócio verdes para os especialistas, os visitantes e os comerciantes participantes.
Pela primeira vez, o certame instalará uma Zona de Exposição de Projectos de Economia de Estreia e também uma área das Indústrias Verdes e Sustentáveis, havendo, ao mesmo tempo, o Pavilhão da Região do Pan-Delta do Rio das Pérolas, a Zona de Exposição das Indústrias de Protecção Ambiental da Grande Baía e outra de Projectos Verdes e com Baixo Teor de Carbono. A finalidade passa por “promover o intercâmbio de informações ambientais e a cooperação regional”, sublinha o texto divulgado pelo Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental, acrescentando que actividades realizadas sob o modelo “Um Evento, Dois Locais” promoverão o desenvolvimento sinérgico da economia entre Macau e Hengqin, bem como a integração do mercado da Grande Baía.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seminário aborda cibersegurança nas empresas</title><link>https://jtm.com.mo/local/seminario-aborda-ciberseguranca-nas-empresas/</link><description>








Os crescentes riscos informáticos que se colocam hoje às empresas e a promoção da segurança dos dados que constituem o seu capital serão questão em foco num seminário que a Fundação Rui Cunha (FRC) apresenta esta segunda-feira, pelas 18:30. Subordinado ao tema “Cibersegurança: Aspectos Legais e Protecção Empresarial”, o evento é co-organizado pelo Escritório C&amp;C Advogados e pela mediadora de seguros Lockton.
A sessão terá como oradores convidados Nuno Sardinha da Mata, sócio sénior da C&amp;C; Freddie Lai, vice-presidente da Lockton; Melody Qian, vice-presidente sénior da Lockton para a Grande China; e Paulo Rowett, consultor jurídico da C&amp;C.
“O aumento dos incidentes de cibersegurança, incluindo as violações de dados e os ciberataques, colocam desafios significativos às empresas de todas as dimensões, e em particular às pequenas e médias empresas (PME)”, sublinham os organizadores, num comunicado divulgado pela FRC. Assim, a C&amp;C Advogados e a Lockton, um dos principais mediadores de seguros a nível mundial, decidiram promover este seminário, com o intuito de oferecer “uma oportunidade a empresas e empresários, de várias indústrias, para melhorarem a sua compreensão sobre os riscos de segurança electrónica e explorarem soluções que reforcem as suas defesas”.
“A cibersegurança é hoje, não só uma preocupação tecnológica, mas, sobretudo, uma questão estratégica e legal, essencial para a sustentabilidade dos negócios, na qual são investidos importantes recursos financeiros e humanos. A implementação de políticas internas de segurança, o envolvimento e formação de funcionários sobre boas práticas digitais, e a monitorização profissional das redes para prevenir invasões ou ataques, são cada vez mais urgentes”, acentua a mesma nota.
Durante o seminário, os participantes poderão conhecer as actuais ameaças à cibersegurança e as suas implicações legais, compreender o modo como as estruturas legais podem ajudar as empresas a enfrentar os desafios de segurança electrónica, e explorar as soluções de seguros da Lockton para gerir eficazmente os riscos cibernéticos.
Com entrada livre, o evento decorrerá em língua inglesa e vai ser transmitido em directo online, através da página de Facebook da FRC.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Justiça argentina rejeitou acusações contra 3 dos 5 acusados pela morte de Liam Payne</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/justica-argentina-rejeitou-acusacoes-contra-3-dos-5-acusados-pela-morte-de-liam-payne/</link><description>








A Justiça argentina rejeitou as acusações de homicídio culposo contra três dos cinco acusados pela morte do cantor britânico Liam Payne, o ex-membro da banda One Direction que morreu num hotel em Buenos Aires em Outubro, segundo decisão judicial divulgada no fim-de-semana. Três juízes da câmara de apelações confirmaram o processo contra outros dois indivíduos acusados de fornecer drogas ao músico, que caiu da varanda do quarto de hotel após consumir álcool, cocaína e um antidepressivo, de acordo com o documento ao qual a AFP teve acesso.
Payne tinha 31 anos quando caiu do terceiro andar do hotel CasaSur e morreu de “múltiplos traumas” e “hemorragia interna e externa”. No final de Dezembro, em meio à comoção gerada pelo caso no mundo do entretenimento, um promotor argentino denunciou cinco pessoas por homicídio culposo e por fornecerem as drogas.
Contudo, na passada quinta-feira, a câmara decidiu absolver Rogelio Luis Nores, amigo de Payne, seu representante na Argentina que esteve com ele até pouco antes da sua morte, da acusação de homicídio culposo; assim como Esteban Reynaldo Grassi, chefe da recepção do hotel e Gilda Agustina Martín, gerente do estabelecimento. Os juízes absolveram os três “deixando expressa constância de que a formação deste caso não afecta o bom nome e a honra de que gozavam” antes dos eventos ocorridos no hotel CasaSur.
A sentença confirmou, por sua vez, os processos de Ezequiel David Pereyra e Braian Nahuel Paiz pela “entrega onerosa de entorpecentes”, assim como a prisão preventiva de ambos. Pereyra era funcionário do hotel, enquanto Paiz era garçon de outro estabelecimento em Puerto Madero, uma área nobre de Buenos Aires.
Em Novembro, Paiz negou numa entrevista na televisão argentina ter entregado drogas a Payne em troca de dinheiro, embora tenha admitido que o conheceu e esteve com ele no seu quarto. “Passámos a noite, drogámo-nos, porque essa é a realidade, aconteceu algo íntimo”, declarou ao Telefe Noticias.
Segundo a sentença, Pereyra e Paiz entregaram cocaína a Payne “para seu consumo durante a estada no hotel, após o pagamento do preço estabelecido”.
O documento detalha que, na tarde em que Payne morreu, um recepcionista relatou que o cantor “exibia uma atitude agressiva, drogado ou alcoolizado, estava com os olhos enormes e muito abertos, como se estivesse sobrecarregado”, enquanto uma camareira indicou que ouviu barulhos “provenientes do seu quarto, como se estivesse ‘a partir tudo, gritando’”, e imediatamente comunicou isso aos colegas de trabalho.
O advogado de Nores, Rafael Cúneo Libarona, disse à AFP que está muito satisfeito com a decisão porque o seu cliente “não é responsável”. “A sentença também aponta que Rogelio Nores não estava ciente de uma situação de crise emocional por parte de Liam Payne, como resultado da grande quantidade de álcool e drogas que ele havia consumido nas últimas cinco ou seis horas”, acrescentou.
“A Câmara afirmou que Rogelio Nores era apenas seu amigo e que estava a ajudá-lo o tempo todo, mas que no momento em que Liam Payne se atirou, ele já havia deixado o hotel uma hora antes para realizar as suas actividades profissionais”, realçou o advogado.
A enorme fama da banda britânica One Direction começou em 2010 graças ao programa de talentos “The X Factor”. A “boy-band” entrou em hiato por tempo indeterminado em 2016. Nos últimos anos, Payne falou abertamente sobre a sua luta contra o alcoolismo.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>