<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Autoridades registaram 55 casos de violência doméstica em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-registaram-55-casos-de-violencia-domestica-em-2024/</link><description>








O Sistema Central de Registo mostra que, no ano transacto, foram confirmados 55 casos suspeitos de violência doméstica em Macau, envolvendo 56 vítimas. O número ilustra um aumento anual de 37,5% e uma tendência de subida contínua desde 2022. Segundo o relatório, 30,9% dos agressores e 13,3% das vítimas vivem sem rendimentos. Ademais, em 40% dos casos, para além da vítima, os episódios de violência foram testemunhados por crianças
 
Entre Janeiro e Dezembro do ano passado, as autoridades da RAEM receberam 2.375 comunicações acerca de casos suspeitos de violência doméstica, dos quais 1.697 foram considerados como casos suspeitos após a exclusão das situações repetidas. Depois da análise, apenas 55 foram confirmados como casos suspeitos de violência doméstica, envolvendo 55 agressores que terão atacado 56 vítimas, revela o sumário do relatório anual de 2024, elaborado pelo Instituto de Acção Social, relativo ao Sistema Central de Registo de Casos de Violência Doméstica.
Relativamente aos tipos de casos, 30 (54,5% do total) diz respeito a situações de violência com os cônjuges e 16 contra crianças (29,1%). Houve ainda oito casos contra idosos (14,5%) e um de violência contra membros da família.
Comparando com os dados de 2023, verifica-se que o número de casos suspeitos de violência doméstica em Macau aumentou 37,5%. Em específico, os casos de violência contra crianças subiram quase 45,5% em termos anuais, enquanto os casos que implicaram cônjuges aumentaram cerca de 15,4%.
Após quebras nos números de todos os tipos de violência doméstica em 2022, os dados oficiais mostram que esse fenómeno tem subido de forma contínua, tanto no que respeita ao total de casos como de ocorrências contra cônjuges. Nos últimos quatro anos, 2024 foi o ano com mais casos de violência doméstica contra idosos, tendo em conta os registos de seis em 2021, três em 2022 e zero em 2023.
De um modo geral, o relatório revela que o número médio de casos de violência doméstica por mês registou uma diminuição contínua entre 2016 (Outubro a Dezembro) e 2020, tendo baixado de 10,3 para 3,2. Posteriormente, sofreu um aumento para 6,8 casos por mês em 2021, voltou a cair em 2022, manteve-se inalterado em 2023 e subiu para uma média de 4,6 em 2024.
No ano passado, os tipos de ofensa traduziram-se principalmente em violência física, correspondendo a um total de 44 casos (80%). Conta-se ainda seis casos de ofensa psíquica (10,9%), um de violência sexual sendo a vítima uma criança, um de cuidados inadequados, igualmente com uma criança, e três relacionados com violências ou ofensas múltiplas, envolvendo cônjuges.
Em geral, 69,6% das vítimas são mulheres e 78,2% dos agressores são do sexo masculino.
Por outro lado, segundo o Sistema Central de Registo, em 40% dos casos confirmados em 2024, para além da vítima, houve outras crianças que testemunharam a violência, contra pais, irmãos ou avós.
Já no que concerne aos rendimentos das vítimas que foram atacadas pelos cônjuges, para além de 26,7% cuja situação de rendimento era desconhecida, 49,9% auferem menos de 20 mil patacas por mês. Em concreto, 13,3% não tinham rendimentos e 13,3% auferiam mensalmente entre 15.001 e 20.000 patacas. Quanto às vítimas idosas, 88,9% viviam sem rendimentos no ano passado.
Noutro aspecto, 39,3% das vítimas de violência doméstica completaram o ensino primário e 19,6% concluíram o ensino secundário complementar. Apenas oito vítimas, 14,3% do total, têm diploma de licenciatura ou superior. Por outro lado, 32,1% das vítimas trabalham a tempo inteiro, 39,3% moram na Zona Norte e 12,5% residem na Taipa. Entre as vítimas de violência conjugal, há empregados de escritórios, inactivos, empregados de balcão, empregados de mesa, trabalhadores da área das relações públicas em casinos e “croupiers”.
No que se refere aos agressores, foram registados 29,1% com situação de rendimento desconhecida e 30,9% sem rendimentos. Em geral, 50,8% dos agressores ganham menos de 20 mil patacas por mês.
Ainda no domínio do emprego, 47,3% dos agressores trabalham a tempo inteiro e 16,4% encontravam-se desempregados quando praticaram violência doméstica. Quanto à profissão, para além de 32,7% dos agressores inactivos, vários são condutores, empregados de escritório e cozinheiros.
Segundo os mesmos dados, 27,3% dos agressores completaram o ensino secundário geral, enquanto 25,5% são licenciados ou com grau académico superior.
As faixas etárias mais comuns entre as vítimas no ano passado são entre 35 e 44 anos, entre sete e 12 anos e dos 25 aos 34 anos. Entre os agressores, 38,2% e 30,9% estavam no grupo etário de 35 a 44 anos e na faixa de 25 a 34 anos, respectivamente. Por outro lado, 55,4% das vítimas e 65,5% dos agressores são casados. Ademais, as vítimas (89,3%) e os agressores (89.1%) são, maioritariamente, residentes permanentes.
 
Distúrbios emocionais como causas dominantes
Nos casos de violência conjugal, a maioria das vítimas (83,3%) é do sexo feminino e 50% nasceram no Interior da China. Neste tipo de casos, os principais factores causadores de violência são os “distúrbios ou descontrolo de emoções” (60%), a “bebedice” (26,7%) e a “concordância com a utilização da violência” (20%). Além disso, os principais factores no tocante às relações familiares estão associados a “dificuldades na comunicação com os cônjuges” (50%) e ao “adultério ou a suspeição de adultério” (43,3%).
Relativamente aos casos contra crianças, 56,3% das vítimas são rapazes com idades entre os sete e 12 anos. Nesta esfera, as causas incluem também os “distúrbios ou descontrole de emoções” (62,5%) e a “concordância com a utilização da violência” (43,8%). Além disso, 43,8% dos agressores contra crianças justificaram os actos violentos por “expectativas irracionais aos filhos” e 31,3% admitiram a sua “crença forte no castigo corporal”.
Também na origem dos casos de violência contra crianças, foram constatados factores como o “aparecimento de dificuldades na educação dos filhos” (56,3%), as “dificuldades na comunicação entre os cônjuges” (50%) e o “aparecimento de obstáculos na comunicação entre os pais e filhos” (43,8%).
Sobre as nove vítimas da terceira idade (seis mulheres e três homens registados num total de oito casos), sete sofreram violência física e uma ofensa psíquica. Além dos factores que também estiveram na origem dos casos de violência contra cônjuges e crianças, observa-se que 62,5% dos agressores contra idosos serão portadores de deficiência mental. Segundo o relatório, 37,5% das pessoas que praticaram violência a idosos atribuíram o comportamento à “pressão de cuidados na família”, e 37,5% apontaram para “problemas na comunicação”.
 
Aconselhamento individual mais procurado
O relatório revela ainda que o “aconselhamento individual ou familiar” foi a via mais necessária após a ocorrência dos casos de violência (utilizado por 87,3% das vítimas). Além disso, 34,5% das vítimas precisaram do “serviço de acolhimento urgente”, e 29,1% procuraram o “aconselhamento na escola”.
Das restantes, 23,6%, 21,8% e 16,4% das pessoas que sofreram violência doméstica necessitavam de “serviços médicos”, “lar para crianças e jovens” e “serviço psicológico clínico”, respectivamente. Já o “aconselhamento jurídico” e a “assistência financeira” foram usados por 14,5% e 10,9% das vítimas, respectivamente.
Quanto à fonte de casos, 41,8% foram descobertos na sequência de pedidos de ajuda feitos por vítimas, por iniciativa própria. Ao mesmo tempo, instituições ou associações não governamentais ajudaram na detecção de 14,5% dos casos de violência doméstica.
Por outro lado, 12,7% dos casos chegaram primeiro ao conhecimento do Corpo de Polícia de Segurança Pública, enquanto 12,7% das ocorrências foram relevadas com a ajuda de escolas ou serviços de aconselhamento estudantil.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau sem “poule” na Liga das Nações de Voleibol</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-sem-poule-na-liga-das-nacoes-de-voleibol/</link><description>








Com alguma surpresa, Macau ficou de fora da edição deste ano da Liga das Nações de Voleibol Feminino, concretamente da fase de qualificação, em “poule”, ao contrário do que vinha acontecendo há várias edições. Hong Kong vai receber o torneio e a selecção da China, já a partir do dia 4 de Junho. O presidente do Instituto do Desporto revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “uma multiplicidade de razões” levou a que a RAEM “fizesse uma pausa”. Luís Gomes está, no entanto, optimista quanto ao regresso da competição ao território “em momento oportuno”
 
VÍTOR REBELO
 
O arranque da edição 2025 da Liga das Nações de Voleibol Feminino está agendado para o próximo dia 4 de Junho, no entanto, Macau não está incluído nas “poules” de qualificação, ao contrário do que vinha acontecendo há cerca de duas décadas. Em 2001 e 2011, Macau organizou mesmo a fase final do então denominado Grande Prémio Mundial do Voleibol Feminino, que viria a ser substituído pela actual Liga das Nações.
Questionado sobre as razões da ausência da RAEM no torneio de prestígio organizado pela Federação Internacional da modalidade (FIVB), o presidente do Instituto do Desporto (ID) disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que uma “multiplicidade de razões fez com que fizéssemos uma pausa”. No entanto, Luís Gomes acredita que a competição regresse a Macau em breve. “Estou optimista quanto ao regresso da Liga das Nações a Macau no momento oportuno”, sublinhou.
O dirigente salientou que tem havido uma “boa parceria” com a FIVB na organização do evento há vários anos, dando a entender que isso não quererá significar que tenha de ser em todas as edições. “A prova é organizada em diferentes locais em todo o mundo”, relembra, acrescentando que a federação “tem em consideração a promoção do voleibol em diferentes regiões, de modo a aumentar a influência do desporto”.
A promoção do marketing e o período do evento “são sempre questões que preocupam a FIVB”, reforçou Luís Gomes, sem adiantar se a decisão coube a Macau ou à federação internacional.
Criada em 2018, a Liga das Nações regressou a Macau em 2024, depois de ter sido realizada pela última vez em 2019. Por causa da pandemia, a “poule” do território ficou suspensa, tendo sido retomada no ano passado com um formato diferente, com mais jogos, o que despertou maior interesse e entusiasmo. O Brasil venceu a série do território, que teve por palco, pela primeira vez, a Arena do Galaxy, com capacidade para 16.000 espectadores.
Ao contrário de Macau, Hong Kong vai organizar este ano uma das “poules”, entre 18 de 22 de Junho, na Arena Kai Tak, recebendo as selecções da China, Tailândia, Japão, Itália, Bulgária e República Checa. As restantes equipas são Brasil, Coreia do Sul, Turquia, Estados Unidos, Alemanha, Países Baixos, Polónia, Sérvia e República Dominicana.
A fase de qualificação vai ser também realizada nas cidades de Pequim (China), Otava (Canadá), Rio de Janeiro (Brasil), Istambul (Turquia), Belgrado (Sérvia), Apeldoorn (Países Baixos), Arlington (Estados Unidos) e Chiba (Japão. A fase final, para atribuição do título, terá lugar em Lodz, na Polónia, entre 23 e 27 de Julho.
 
Posto de “desporto e saúde” atraiu inúmeros idosos
De acordo com o Instituto do Desporto (ID), a actividade de “Desporto e Saúde: Posto de Atendimento e Informação”, realizada na Residência do Governo para Idosos, foi bem-recebida pelos muitos idosos que participaram. O ID, em colaboração com o Instituto de Acção Social, disponibilizou um serviço gratuito de avaliação da condição física e realizou uma sessão sob o tema mensal “Aumento da massa muscular para prevenção de quedas”, com a participação de um nutricionista. O Posto de Atendimento e Informação do ID estará disponível no Espaço Lateral do Jardim Cidade das Flores, entre as 08:00 e as 11:30 do próximo domingo.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Preços e vendas de casas caíram pelo terceiro trimestre consecutivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/precos-vendas-de-casas-cairam-pelo-terceiro-trimestre-consecutivo/</link><description>








O mercado imobiliário da RAEM continuou a arrefecer no primeiro trimestre deste ano, registando novas quebras sequenciais nas vendas de fracções habitacionais, escritórios e unidades industriais. Segundo dados oficiais, o preço médio das casas vendidas recuou 5,5% em três meses e 15,5% no espaço de um ano, impulsionado pelas descidas em Coloane
 
Sérgio Terra 
 
Os negócios do sector imobiliário regrediram nos primeiros três meses deste ano em termos gerais, revelam dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que apontam para uma quebra de 1,5% para 1.348 no número de vendas de fracções autónomas e lugares de estacionamento, face aos três meses anteriores. O valor total das transacções, com base no imposto de selo cobrado, sofreu um declínio ainda mais acentuado, ao recuar 28,4% para 5,33 mil milhões de patacas no mesmo intervalo temporal.
No capítulo da habitação, o número de transacções subiu 31,6% em termos anuais, contudo, desceu 14,7% em relação ao quarto trimestre de 2024. Segundo as estatísticas oficiais, trata-se da terceira descida trimestral consecutiva.
Entre Janeiro e Março, foram transaccionadas 754 fracções autónomas habitacionais (menos 130, em termos trimestrais) pelo montante global de 3,69 mil milhões de patacas (menos 27,4%). Os negócios selados incluíram 644 fracções habitacionais de edifícios construídos (menos 17,6%), pelo valor total de 3,2 mil milhões (menos 29%) e 110 em imóveis em fase construção (mais oito), por 488 milhões (menos 15,2%).
O preço médio por metro quadrado (área útil) das fracções habitacionais vendidas decresceu 5,5% para 71.859 patacas, face ao quarto trimestre de 2024, e baixou 15,5% em termos anuais homólogos. Neste domínio, registou-se a terceira descida trimestral sucessiva e a sétima na comparação anual.
No período em análise, Coloane deixou de ser a zona com as casas mais caras, fruto de uma descida trimestral de 24,5% para 76.441 patacas no preço médio das fracções transaccionadas. Por outro lado, na Península de Macau (68.043 patacas) e na Taipa (78.547 patacas) os preços médios baixaram 2,6% e 3,6%, respectivamente.
No caso das fracções habitacionais de edifícios construídos, o preço médio caiu 5,7% para 70.768 patacas, comparativamente aos últimos três meses de 2024. Por outro lado, nos edifícios em construção sofreu uma diminuição de 31,2% para 81.448 patacas.
O maior número de transacções de casas ocorreu na Baixa da Taipa (99), nos Novos Aterros da Areia Preta – NATAP (83) e na Areia Preta e Iao Hon (55), com preços médios por metro quadrado de 77.141, 92.192 e 63.791 patacas, respectivamente. A zona do Pac On e Taipa Grande destacou-se como a mais cara, com o preço médio a fixar-se em 98.271 patacas.
 
Vendidas mais lojas por valores mais baixos
Por sua vez, o número de lojas transaccionadas cresceu 12% para 112, face aos três meses precedentes, todavia, o respectivo valor total baixou 59,6% para 712 milhões de patacas. A zona do NAPE sobressaiu neste segmento, com 48 lojas vendidas por um montante total de 59 milhões de patacas.
Nos primeiros três meses de 2025, registaram-se ainda 18 transacções de escritórios, 17 de fracções industriais e 441 de lugares de estacionamento, números que ilustram descidas trimestrais de 40% e 5,65% e um acréscimo de 33,6, respectivamente. O valor total das vendas de escritórios (62 milhões) desceu 38,4%, enquanto os das fracções industriais (169 milhões) e lugares de estacionamento (323 milhões) aumentaram 11,6% e 14,4%, respectivamente.
O preço médio por metro quadrado das fracções autónomas destinadas a escritórios (58.652 patacas) diminuiu 10,1%, relativamente ao trimestre anterior. Em contrapartida, as fracções autónomas industriais encareceram 5,5%, para 34.361 patacas.
No final de Março, 5.174 fracções autónomas habitacionais estavam em fase de projecto, 1.785 em construção e 104 em vistoria. Além disso, foram emitidas licenças de utilização para 212 fracções, todas localizadas na Península de Macau e do tipo estúdio. Havia ainda 32 fracções autónomas habitacionais com autorização de execução emitida (todas na Península), das quais 43,7% eram do tipo estúdio e 56,3% tinham um quarto.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Terreno do Jockey incluído em plano de aproveitamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/terreno-jockey-incluido-em-plano-de-aproveitamento/</link><description>






											default										



O terreno onde funcionava o Jockey Club está incluído na reserva de espaços para futuro planeamento e aproveitamento, segundo o Secretário para os Transportes e Obras Públicas. Raymond Tam disse ainda que o respectivo terreno, assim como o originalmente afecto à construção do “Mundo Oceânico”, serão aproveitados em função das “necessidades concretas do desenvolvimento da sociedade”
 
VÍTOR REBELO
 
O aproveitamento de terrenos do Estado, como o que albergava as instalações do antigo Jockey Club, foi abordado pelo Secretário para os Transportes e Obras Públicas em resposta a uma interpelação oral do deputado Ma Io Fong. Nas declarações proferidas na Assembleia Legislativa (AL), Raymond Tam referiu que “relativamente ao terreno originalmente afecto à construção do Hipódromo e também do ‘Mundo Oceânico’, ambos estão incluídos na reserva para futuro planeamento e aproveitamento em função das necessidades concretas do desenvolvimento da sociedade”.
Recorde-se que o espaço que serviu para corridas de cavalos exploradas pelo Macau Jockey Club foi recuperado pelo Governo, depois da caducidade do arrendamento à Companhia de Corridas de Cavalos de Macau ter sido declarada em final de Março do ano passado.
Na resposta ao deputado, Raymond Tam afirmou que no futuro, aquando da elaboração dos planos de pormenor de cada Unidade Operativa de Planeamento e Gestão (UOPG), serão tidas em conta a situação actual e as necessidades específicas de cada uma UOPG, de modo a “aperfeiçoar progressivamente a disposição global do espaço, optimizar as instalações públicas e o ambiente de lazer, respondendo, assim, às necessidades da população residente em matéria de instalações recreativas e desportivas, entre outras”.
Quanto aos terrenos integrados na reserva de terrenos cuja finalidade definitiva ainda não foi atribuída, “será ponderado o seu uso a título provisório, tendo em conta as diferentes necessidades da sociedade”.
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas realçou na AL que o Governo já procedeu ao aproveitamento de alguns terrenos recuperados, “transformando-os em espaços verdes e de lazer públicos ou em parques infantis”. Numa primeira fase, foram seleccionados o Lote B13 da Zona A dos Novos Aterros Urbanos, o Lote C8 do Lago Nam Van e o Lote BT7 da Taipa, para serem utilizados provisoriamente como campos livres abertos ao público e às escolas.
Relativamente aos terrenos adjacentes à Avenida Olímpica, bem como ao lote inicialmente destinado à construção do denominado Parque dos Pneus, estes encontram-se integrados na UOPG Taipa Central – 2, cujo planeamento “se encontra actualmente em curso”. Segundo o governante, “estão a ser envidados esforços para a sua conclusão tão célere quanto possível, com vista à subsequente realização de consulta pública destinada à recolha de sugestões”.
Referindo-se à zona de Seac Pai Van, onde o Instituto para os Assuntos Municipais criou, mais recentemente, uma nova área de lazer na Alameda da Harmonia, Raymond Tam sublinhou que a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana encontra-se a “optimizar e ajustar os terrenos ainda por desenvolver” no bairro comunitário, no sentido de “construir uma comunidade mais confortável, acessível e dotada de uma maior presença de espaços verdes”, com o objectivo de “melhorar, de forma efectiva, as condições de habitabilidade da população residente”.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jornada “imprópria para cardíacos” decide título na liga portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/jornada-impropria-para-cardiacos-decide-titulo-na-liga-portuguesa/</link><description>








Sporting ou Benfica, um deles vai festejar no sábado o título na liga portuguesa de futebol. Os “leões” partem como favoritos, pois dependem apenas de si próprios para celebrar o bicampeonato. O Jornal TRIBUNA DE MACAU ouviu alguns adeptos dos dois lados para a antevisão de uma ronda que tudo vai decidir, e por isso, será “imprópria para cardíacos”
 
VÍTOR REBELO
 
O empate entre Benfica e Sporting adiou a questão do título na liga portuguesa de futebol para o derradeiro dia, com os desafios em que actuam os dois candidatos agendados para este sábado, com início às 18h00 (01h00 da madrugada em Macau).
Com as duas formações empatadas em pontos (79), mas com o Sporting em vantagem no confronto directo, a última jornada apresenta-se um pouco mais confortável para os “leões”, que dependem apenas de si próprios. No entanto, o futebol é pródigo em surpresas, daí que os adeptos dos dois clubes se mostrem reservados e na expectativa, prontos para “explodir” as emoções logo que os árbitros apitem para o final dos jogos.
O Sporting garantirá o título se ultrapassar em Alvalade o Vitória de Guimarães, quinto classificado. No entanto, pode tornar-se igualmente campeão se empatar ou perder, desde que esse seja o mesmo resultado obtido pelo Benfica em Braga.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU voltou a registar a opinião de alguns adeptos dos dois clubes residentes em Macau.
Amâncio Goitia, aficionado leonino, começa por dizer que
“nesta temporada, o Sporting tem demonstrado, sem dúvida, que é a melhor equipa do campeonato”, acrescentando que “mesmo enfrentando um número significativo de lesões, a equipa conseguiu manter-se em primeiro lugar na maioria das jornadas, o que ressalta a qualidade do plantel”.
“Vencer este jogo é essencial para solidificar o trabalho árduo realizado ao longo da temporada”, afirma o macaense. A “resiliência” demonstrada pela equipa, aliada ao apoio “incondicional dos adeptos”, cria um ambiente “propício para alcançar este grande objectivo”.
O jogador da Liga de Elite de Macau, que curiosamente veste a camisola do Benfica, está “ansioso” por ver o Sporting levantar o troféu. “Que venha o bicampeonato”, conclui.
Do outro lado, Duarte Alves reconhece ser “uma jornada imprópria para cardíacos”. O simpatizante “encarnado” salienta que há estatísticas interessantes: “70 anos desde que o Sporting celebrou um bicampeonato, mas que não terá vida fácil ao lutar contra um Vitória que precisa de assegurar um lugar na Europa”.
Já o Benfica, “para contrariar isso, terá de derrubar uma outra estatística impressionante – desde o ano 2000, nenhuma equipa que entrou líder na última jornada deixou fugir o título -, e joga fora contra um Braga com uma missão quase impossível de voltar aos lugares do pódio da liga”.
De resto, o presidente do Benfica de Macau aborda outras lutas. “O FC Porto joga sobretudo para evitar mais uma prestação abaixo da média, tendo já praticamente o terceiro lugar garantido”, observa. Enquanto isto, “à sombra dos grandes”, o Santa Clara, vindo da 2ª Liga, “tenta mais um feito histórico” no ano do regresso à elite, ou seja, “tornar-se a primeira equipa açoriana no top-5, apostando num futebol sólido que tem como arma secreta a força emocional do seu estádio, factor decisivo que poucos analistas destacaram”.
Em resumo, Duarte Alves frisa que será “uma última jornada onde não se disputa apenas futebol, mas décadas de história, estatísticas improváveis e destinos europeus inéditos na liga portuguesa”.
Também com ligação ao futebol local, Filipe Duarte refere que, “como adepto do Benfica, não sendo um grande fanático, como é óbvio deixa-me triste poder não vir a ser campeão este ano”, uma vez que a equipa “teve tudo” para conquistar o título. “Facilitou em alguns jogos que supostamente seria fácil, isso custou o campeonato”, vinca.
Apesar da liga ainda não ter acabado, o defesa-central do Benfica de Macau pensa que “vai ser difícil” para as suas cores. Contudo, como o Guimarães precisa de ganhar para ir às competições europeias, “pode ser que isso faça com que o jogo diante do Sporting “fique interessante” para a última jornada, não esquecendo que o Benfica “também tem de ganhar”. Reconhece que “haverá muitos nervos a flor da pele”, mas espera que caia para o lado do Benfica.
 
Qualidade do plantel não chega para ganhar
Filipe Duarte refere que foi um campeonato que não começou da melhor maneira para os “encarnados”, mas foi melhorando com o tempo. “Na minha opinião, o plantel do Benfica tem mais qualidade, ainda que isso as vezes não chegue”, remata.
O sportinguista Paulo Ferreira deixou também a sua opinião sobre as emoções de amanhã no futebol português, acreditando que Sporting e o Benfica vão vencer os seus jogos. “O Sporting com mais dificuldade no encontro com o Vitória de Guimarães, mas acabará por triunfar e ser campeão”, atesta, considerando que os vimaranenses, apesar da derrota, vão assegurar a ida à Liga Conferência.
Quanto à influência de determinados jogadores, antevê que “mais uma vez Gyokeres vai ser decisivo”.
No lado contrário da tabela, “acredito que o Farense vai assegurar a manutenção directa após vencer o Santa Clara”. O Estrela da Amadora “irá ao play-off de manutenção com o Vizela, acabando por descer de divisão o AVS e o Boavista”.
Frederico Cordeiro vê uma grande parte dos jogos do Benfica em directo na televisão, não obstante os horários tardios. Na sua perspectiva, “as últimas seis jornadas praticamente decidiram que o título iria ou para o Sporting ou para o Benfica”. Em boa verdade, comenta, “se o Benfica não tivesse empatado com a Arouca, quando esteve em vantagem por duas bolas, poderia agora dizer que estava a um passo de ser campeão”. Esse jogo “foi fatal” para o Benfica. De resto, opina, “é bem visível que alguns clubes mostraram que podem fazer frente às equipas que ocupam os três primeiros lugares”.
Finalmente Tiago Assunção, adepto leonino, começa por analisar o desafio de Alvalade. “A atmosfera à volta do jogo, como foi possível constatar após o apito final no derby, com a recepção apoteótica à equipa, é especial”, justificando com o facto dos sportinguistas “sentirem que falta apenas um pequeno passo para a consagração final e a equipa estar perto de fazer história”.
A possibilidade do Sporting se sagrar campeão “três vezes nos últimos cinco anos, sobretudo tendo em conta que a equipa há seis anos iniciou um período das trevas após os incidentes em Alcochete, torna a esperada conquista ainda mais impressionante”, refere.
O adversário é forte, diz, “mas também entra com a pressão de precisar de uma vitória para assegurar uma vaga nas competições europeias, o que faz antever um jogo aberto, em que ambas as equipas vão procurar o único resultado que lhes garante o seu objectivo: a vitória”.
O simpatizante reconhece que haverá muito “nervosismo” nos jogadores de campo, no banco de suplentes e entre a assistência”.
Com todos estes ingredientes, “antevejo um Sporting a carregar ofensivamente desde o início do jogo, por via de jogadores como Trincão, Pote e, claro, o bombardeiro sueco Gyokeres, que irá querer, certamente, aumentar o seu já impressionante pecúlio goleador”.
Em conclusão, Tiago Assunção frisa que “sem festa antecipada, mas também sem receios, que seja um grande jogo e que, no final, o Sporting saia vitorioso, conquistando assim o tão almejado bicampeonato”.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Demolido edifício em ruína na Rua do Teatro</title><link>https://jtm.com.mo/local/demolido-edificio-em-ruina-na-rua-teatro/</link><description>






											default										



As autoridades demoliram um edifício em ruína na Rua do Teatro, por forma a eliminar os riscos para a segurança pública, anunciou a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU). Os proprietários “têm responsabilidade e dever indeclináveis de proceder periodicamente à conservação e reparação dos seus edifícios de modo a mantê-los em boas condições de utilização”, reiterou o organismo, ao sublinhar que “a degradação dos mesmos pode causar a morte ou prejuízos patrimoniais a outras pessoas e ainda resultar noutros eventuais riscos para a segurança pública”.
O edifício demolido cuja cobertura tinha desmoronado estava em avançado estado de degradação. Após uma vistoria, a Comissão de vistoria da DSSCU confirmou o estado de ruína, tendo publicado assim um edital a exigir aos proprietários que procedessem à demolição, contudo, não recebeu qualquer resposta. Por isso, a DSSCU avançou para a respectiva demolição, tendo os custos daí resultantes ficado a cargo dos proprietários.
Por norma, através da fiscalização ordinária, da apresentação de queixas dos cidadãos ou da transferência de casos efectuada por outros serviços, a DSSCU envia pessoal ao local para inspecção do edifício, a fim de avaliar o seu estado e dar seguimento ao caso. Caso se verifiquem sinais de falta de conservação do edifício, o organismo notifica os proprietários para contratarem profissionais qualificados dentro do prazo fixado, no sentido de procederem à inspecção do edifício e à elaboração do “Relatório sobre o estado do edifício” para registarem as partes em mau estado de reparação e conservação e apresentarem soluções.
Caso o edifício esteja em mau estado de reparação e conservação ou em estado de ruína, a DSSCU pode oficiosamente ordenar a realização de uma vistoria prévia ao edifício, lavrando-se depois o auto de vistoria, notificando os proprietários dos resultados da mesma. Os proprietários terão de cumprir a ordem da DSSCU e contratar profissionais qualificados dentro do prazo estipulado para elaborar os projectos de obra e efectuar a reparação, a consolidação, a demolição parcial ou total do edifício.
Além disso, quando se verifique risco iminente de desmoronamento ou situação que constitua grave perigo para a saúde pública ou para a segurança das pessoas, a DSSCU pode de imediato exigir aos proprietários que procedam às obras necessárias. Se estes não tratem do assunto com a maior brevidade possível, tendo em conta os interesses públicos, os trabalhos de demolição serão executados pela Administração e as respectivas despesas suportadas pelos donos, que ficarão ainda sujeitos a eventuais sanções.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dirigente de Hengqin apresentou demissão</title><link>https://jtm.com.mo/local/dirigente-de-hengqin-apresentou-demissao/</link><description>








Alegando “motivos pessoais”, Su Kun renunciou ao cargo de subchefe da Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada, bem como à função de assessor do Gabinete do Secretário para a Economia e Finanças de Macau
 
O Governo de Macau anunciou ontem que um dirigente da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin pediu a demissão “por motivos pessoais”. De acordo com uma nota, Su Kun deixou de ser um dos seis coordenadores-adjuntos da Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada.
Segundo o portal do Governo de Macau, esta comissão “assume as funções de promoção da divulgação a nível internacional, captação de negócios e investimentos, introdução de indústrias, exploração de terrenos, construção de projectos específicos e gestão dos assuntos respeitantes à vida da população”.
O gabinete do Secretário para a Economia e Finanças de Macau, Tai Kin Ip, indicou no comunicado, com apenas uma frase, que Su Kun também pediu a demissão como assessor do secretário, pedido que foi aprovado, com efeitos desde ontem.
A demissão de Su Kun acontece um dia depois da comissão anticorrupção da vizinha província de Guangdong anunciar o início de uma investigação ao antigo presidente da empresa estatal responsável pelo desenvolvimento da zona especial de Hengqin. Num comunicado, a Comissão Provincial de Inspecção Disciplinar de Guangdong disse que o antigo presidente do grupo Zhuhai Da Hengqin, Hu Jia, “é suspeito de graves violações disciplinares”, uma frase que normalmente se refere a corrupção.
A nota, também com apenas uma frase, diz que Hu está a ser alvo de “revisão e investigação disciplinar” por parte da Comissão Municipal de Inspecção e Supervisão Disciplinar de Zhuhai.
A Lusa perguntou ao Governo de Macau se a demissão de Su Kun está relacionada com a investigação por corrupção contra Hu Jia, mas não deu conta de qualquer resposta até ao fecho desta edição.
O grupo Zhuhai Da Hengqin foi criado em 2009 pelo município de Zhuhai para a construção e desenvolvimento da zona económica especial de Hengqin. Esta área inclui a Zona de Cooperação Aprofundada, um projecto lançado por Pequim, em 2021, e gerido conjuntamente pela província de Guangdong e por Macau.
O Governo de Macau tem defendido uma maior aposta na integração com Hengqin. O desenvolvimento da ilha vizinha “é a nossa principal tarefa”, disse o chefe do Executivo aos jornalistas, na terça-feira, numa conferência de imprensa de balanço de uma visita de seis dias a Macau do principal responsável do Partido Comunista Chinês para os assuntos de Macau e Hong Kong, Xia Baolong.
Na segunda-feira, o director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau, sob a tutela do Conselho de Estado, disse que “a construção de Hengqin deve ser tratada como uma prioridade de Macau”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades “limam arestas” contra lavagem de dinheiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-limam-arestas-contra-lavagem-de-dinheiro/</link><description>








O Grupo de Trabalho Interdepartamental contra o Branqueamento de Capitais e Financiamento ao Terrorismo continua a avaliar a eventual necessidade de rever a legislação sobre essa matéria, informaram os SPU
 
Sessenta representantes de 13 serviços, incluindo dirigentes, chefias e respectivos trabalhadores, participaram na primeira reunião plenária deste ano do Grupo de Trabalho Interdepartamental contra o Branqueamento de Capitais e Financiamento ao Terrorismo. Segundo os Serviços de Polícia Unitários (SPU), a reunião teve como objectivo principal discutir e acompanhar as alterações mais recentes e recomendações sobre os padrões internacionais do Grupo de Acção Financeira Internacional (FATF na sigla inglesa), de modo a que os membros participantes possam “preparar com antecedência os trabalhos relativos à avaliação mútua”.
Além disso, “os membros continuam a estudar a necessidade de rever a legislação vigente e os padrões internacionais, a fim de melhorar o sistema jurídico da RAEM e a sua execução”, refere a mesma nota, sem adiantar pormenores.
De acordo com os SPU, o Grupo de Trabalho coordena as entidades públicas e privadas e aplica os recursos das organizações internacionais com vista a combater em conjunto o branqueamento de capitais e os crimes precedentes associados, com o intuito de “desempenhar um papel activo e eficaz na execução da lei, fiscalização e implementação de políticas”.
No sentido de se articular com as políticas do Governo e “garantir que o sistema financeiro de Macau não seja aproveitado por criminosos para a prática de branqueamento de capitais ou outras actividades financeiras ilícitas”, o Grupo de Trabalho realiza reuniões periódicas para analisar as tendências e desenvolvimento desse tipo de criminalidade.
Coordenado pelo Gabinete de Informação Financeira (GIF) dos SPU, este grupo integra representantes do Ministério Público, Comissariado contra a Corrupção, Serviços de Alfândega, Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça, Autoridade Monetária, Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, Direcção dos Serviços de Finanças, Polícia Judiciária, Corpo de Polícia de Segurança Pública, Instituto de Habitação e da Comissão Independente para o Exercício do Poder Disciplinar sobre os Solicitadores.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Circulação para Guangdong “materializada” ainda este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/circulacao-para-guangdong-materializada-ainda-este-ano/</link><description>








As questões operacionais de circulação para outras regiões da Província de Guangdong dos “veículos com matrícula única que circulam entre Macau e Hengqin”, já estão basicamente resolvidas, segundo referiu o Secretário para a Administração e Justiça. André Cheong revelou que “após conversação com os respectivos ministérios e comissões”, encontram-se em curso os procedimentos de apreciação e aprovação.
Em paralelo, em resposta a uma interpelação oral do deputado Nick Lei, frisou que, “em articulação com a implementação dessa política, é necessário proceder aos trabalhos complementares, tais como a revisão do método de gestão dos veículos com matrícula única e a criação do sistema de informação de passagem fronteiriça da segunda linha, entre outros”. Se tudo correr bem, o Governo “espera que a política possa ser materializada ainda neste ano”, disse.
Tendo em consideração a capacidade viária máxima do posto fronteiriço e das respectivas vias para sair da Ilha de Hengqin na fase inicial da concretização da política de circulação para outras regiões da Província de Guangdong dos “veículos com matrícula única que circulam entre Macau e Hengqin”, apenas os proprietários de “veículos com matrícula única” que vivem, residem, trabalham e os empreendedores na Zona de Cooperação Aprofundada podem requerer a circulação para outras regiões da Província de Guangdong.
André Cheong lembrou que desde 24 de Janeiro deste ano, já estão instalados em Hengqin canais exclusivos na zona de inspecção de segurança localizada na saída do Posto Fronteiriço Hengqin no sentido para Macau, destinados aos residentes da RAEM, turistas de múltiplas entradas e saídas, idosos com mais de 60 anos, crianças com menos de 3 anos, grávidas e outros turistas com dificuldades de mobilidade.
O Secretário garantiu que o Governo tem mantido um diálogo com os serviços competentes do Interior da China, “para facilitar as deslocações entre Macau e Hengqin dos residentes do território que vivem, estudam, trabalham e procuram o empreendedorismo na Zona de Cooperação Aprofundada”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Receitas públicas baixaram 5% até Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/receitas-publicas-baixaram-5-ate-abril/</link><description>








A receita corrente da RAEM caiu 4,95% nos primeiros quatro meses do ano, em comparação com o mesmo período de 2024, sobretudo devido a uma queda nas receitas financeiras. Entre Janeiro e Abril, a receita corrente foi de 34 mil milhões de patacas, de acordo com dados publicados na página electrónica da Direcção dos Serviços de Finanças (DSF).
A principal razão para a diminuição residiu nas receitas financeiras, que passaram de mil milhões de patacas nos primeiros quatro meses de 2024 para apenas seis mil patacas este ano. Esta rubrica corresponde aos resultados da Autoridade Monetária de Macau, e inclui receitas de investimentos e de juros e dividendos.
Além disso, os dados também revelam uma queda de 0,06%, para 29,8 mil milhões de patacas nas receitas dos impostos sobre o jogo, que, ainda assim, representaram 84,7% do total. As seis operadoras de jogo da cidade pagam um imposto directo de 35% sobre as receitas do jogo, 2,4% destinado ao Fundo de Segurança Social de Macau e ao desenvolvimento urbano e turístico, e 1,6% entregue à Fundação Macau para fins culturais, educacionais, científicos, académicos e filantrópicos.
Os impostos sobre o jogo caíram, apesar dos casinos de Macau terem registado receitas totais de 76,5 mil milhões de patacas nos primeiros quatro meses do ano, mais 0,8% do que no mesmo período de 2024. Entre Janeiro e Abril, Macau recolheu 30,2% da receita corrente projectada para 2025 no orçamento, que é de 112,6 mil milhões de patacas.
Em termos globais, incluindo as receitas de capital, a Administração recebeu 34,37 mil milhões de patacas, menos 4,8% do que nos primeiros quatro meses de 2024.
Pelo contrário, a despesa pública subiu 2,6%, para 24 mil milhões de patacas), devido a uma despesa de 874,7 milhões de patacas em “acções e outras participações”.
Macau terminou Abril com um excedente nas contas públicas de 10,3 mil milhões de patacas, menos 18,5% do que no mesmo período do ano passado. Ainda assim, este valor já é maior do que a previsão do Governo para todo o ano de 2025: 6,83 mil milhões de patacas.
Macau fechou 2024 com um excedente de 15,8 mil milhões de patacas, mais do dobro do registado no ano anterior.
A 15 de Abril, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, admitiu recear um défice orçamental em 2025, devido à desaceleração nas receitas do jogo.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Formandos subiram 17% nos cursos de Línguas</title><link>https://jtm.com.mo/local/formandos-subiram-17-nos-cursos-de-linguas/</link><description>








Em 2024, realizaram-se na RAEM quase 1.800 cursos de formação profissional com mais de 76 mil participantes, números que reflectem quebras anuais. No entanto, os formandos nos cursos de línguas cresceram 16,8%, segundo dados oficiais
 
Ao longo do ano passado, 67 instituições (mais uma do que em 2023) realizaram 1.777 cursos de formação profissional, com a participação de 76.385 formandos, o que representa descidas de 7,2% e 21,8%, respectivamente, em relação ao ano anterior, informou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Segundo o organismo, estas quebras anuais derivam sobretudo do término de alguns planos de formação temporários, que tinham sido implementados como resposta à pandemia.
As áreas com mais formandos continuaram a ser os cursos de “comércio e administração” (17.898 participantes; menos 27,3% do que em 2023) e de “saúde” (10.343, mais 8,1%), representando 23,4% e 13,5% do total de formandos, respectivamente. No entanto, o maior progresso ocorreu nos cursos de “línguas”, com o número de formandos a aumentar 16,8% para 6.818 no espaço de um ano, correspondendo a 8,9% do total.
Na “segurança ocupacional” (6.534 formandos) registou-se um aumento de 9,4%, enquanto no domínio das “tecnologias de informação e comunicação” o número de participantes caiu 27,9% para 6.004. Os cursos relacionados com a “educação” (4.898), “turismo e lazer” (3.842), “engenharias e construção” (3580) e “hotéis e serviços de restauração” (2.751) e “artes e design” (2.521) também sofreram decréscimos acentuados, de 27,7%, 38,9%, 26,5%, 53,5% e 57,2%, respectivamente.
Segundo os dados da DSEC, o número de cursos destinados ao público (896) e o de formandos (35.140) caíram 12,5% e 30,6%, respectivamente, face a 2023. Já os cursos destinados a empresas/instituições/órgãos (881) baixou 1,1%, em termos anuais, e o número de formandos (41.245) decresceu 12,3%.
No final do ano passado, as instituições que promoveram cursos profissionais empregavam 1.885 pessoas (mais 51 no espaço de um ano), das quais 1.138 (mais 54) eram pessoal docente (incluindo o pessoal a tempo completo e parcial).
O inquérito da DSEC abrangeu as instituições públicas, privadas e de ensino superior de Macau que realizaram cursos de formação profissional como actividade principal e que se encontravam em actividade no ano de 2024.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Museu do GPM ganha mais animação no aniversário da remodelação</title><link>https://jtm.com.mo/local/museu-gpm-ganha-mais-animacao-aniversario-da-remodelacao/</link><description>








No próximo dia 1 de Junho, o Museu do Grande Prémio de Macau vai organizar um conjunto de actividades para assinalar o quarto aniversário da reabertura do museu. Os espectáculos de magia, as visitas guiadas e os workshops visam dar a conhecer o “encanto singular” do evento de desporto motorizado de Macau

O Museu do Grande Prémio de Macau vai realizar uma série de actividades especiais para comemorar o quarto aniversário desde a sua reabertura, informou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), convidando os interessados a “sentirem o encanto singular do Grande Prémio”. O público terá a oportunidade de experienciar os elementos de “turismo + desporto” e “conhecer de perto o desenvolvimento deste grande evento de desporto motorizado de Macau”, refere o comunicado, salientando que o museu possui instalações interactivas e uma “grande quantidade de objectos preciosos” que mostram a “história gloriosa” do evento.
Ao longo do dia 1 de Junho, a entrada será gratuita e os visitantes poderão participar em workshops, assistir a espectáculos de magia e encontrar descontos na loja de lembranças. Os espectáculos decorrerão às 10:30, às 13:30 e às 16:00, durante os quais mágicos profissionais distribuirão balões temáticos do Grande Prémio, em número limitado.
No mesmo dia, o museu vai organizar o workshop “Acampamento Criativo de Corrida e Mosaico”, que combina a “história do Grande Prémio” com “criação artística”, para que os participantes possam aprender sobre a cultura do evento desportivo.
Segundo a DST, a actividade consiste numa visita guiada profissional e numa experiência de produção, ambas de 45 minutos. Primeiro serão apresentados a origem histórica do Grande Prémio de Macau e conhecimentos sobre o evento. Mais tarde, os participantes poderão aprender acerca da singularidade e da história da cultura do Grande Prémio, através exposições, fotografias históricas e textos explicativos,
Seguir-se-á uma “sessão de experimentação” sob o tema “Triumph TR2”, o carro vencedor da primeira edição do evento. Durante uma hora e meia, os participantes serão orientados por instrutores profissionais “num processo de produção que liga a história do Grande Prémio de Macau aos carros em exposição do museu”.
O workshop será gratuito e decorrerá em três sessões, às 11:00, às 14:00 e às 16:30, cujo pré-registo está aberto até às 18:00 do dia 21 de Maio, sendo que os nomes serão sorteados. A actividade destina-se a jovens, entre os seis e os 12 anos, e estes poderão ser acompanhados pelos seus encarregados de educação, num limite de 15 pares por sessão.
De modo a dar a conhecer a cultura do “emblemático evento” de uma forma inovadora e com ênfase numa experiência de “educação com diversão”, o museu tem introduzido continuamente novos elementos “para enriquecer a experiência dos residentes e visitantes”, de acordo com a DST.
O Museu do Grande Prémio está aberto diariamente entre as 10:00 e as 18:00, encerrando às terças-feiras.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prisão preventiva para falso polícia suspeito de violação</title><link>https://jtm.com.mo/local/prisao-preventiva-para-falso-policia-suspeito-de-violacao/</link><description>








Na sequência do primeiro interrogatório judicial e sob a promoção do Ministério Público (MP), o Juiz de Instrução Criminal aplicou lhe a medida de coacção de prisão preventiva a um indivíduo suspeito de se fazer passar por polícia e de violação. Segundo o MP, arguido esteve envolvido em vários casos em que se arrogou falsamente da qualidade de polícia, tendo cumprido pena pelo crime de usurpação de funções. Recentemente, “ter-se-á feito passar por polícia mais uma vez e terá constrangido a ofendida a praticar acto sexual com ele com recurso a actos de violência”, refere a nota do MP. Posteriormente, o arguido exigiu ainda à vítima que penhorasse o seu telemóvel e levantasse o dinheiro da conta de pagamento do telemóvel, mas não conseguiu o que pretendia. O juiz considerou existirem fortes indícios da prática dos crimes de violação e de usurpação de funções, bem como da prática, na forma tentada, do crime de extorsão. Nos termos das disposições do Código de Processo Penal, o MP continuará a dirigir o ulterior procedimento de inquérito.

</description><pubDate>2025-05-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo código de vestuário de Cannes obriga Halle Berry a trocar de roupa</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/novo-codigo-de-vestuario-de-cannes-obriga-halle-berry-trocar-de-roupa/</link><description>






											epa12096429 Jury Members South Korean director Hong Sang-soo (L) and US actor Halle Berry (R) attend a press conference ahead of the opening of the 78th annual Cannes Film Festival, in Cannes, France, 13 May 2025. The film festival runs from 13 to 24 May 2025.  EPA/TRISTAN FEWINGS / POOL *** Local Caption ***										



Halle Berry, actriz vencedora de um Óscar, foi apanhada de surpresa pelo novo código de vestuário do Festival de Cannes e teve de mudar a sua escolha de roupa à última hora, disse aos jornalistas na terça-feira.
De acordo com as regras, a nudez não é permitida na passadeira vermelha, e “roupas volumosas, em particular as de cauda grande”, que bloqueiam o caminho de outros convidados e complicam os lugares no teatro, também já não são permitidas. Os organizadores advertiram que poderiam negar o acesso à passadeira vermelha àqueles que não respeitassem as regras.
“Tinha um vestido incrível de Gupta para usar esta noite, e não posso usá-lo porque a cauda é demasiado grande”, disse Halle Berry, que é membro do júri do festival este ano, em conferência de imprensa.
“Tive de mudar de ideias. Mas acho que a parte da nudez também é uma boa regra”, acrescentou a estrela norte-americana que ganhou um Óscar pelo filme “Monster’s Ball”, de 2001.
Nos últimos anos, convidados e celebridades na passadeira vermelha têm desafiado os limites do código de vestuário do festival com caudas gigantes, vestidos transparentes e roupas que deixam os mamilos à mostra.
Kanye West e a mulher, Bianca Censori, causaram agitação na passadeira vermelha dos Grammy Awards, em Fevereiro, quando Censori tirou um casaco enorme para revelar um vestido transparente sem nada por baixo.
 
Estrelas do cinema denunciam “silêncio” diante do “genocídio” em Gaza
Várias estrelas do cinema mundial, incluindo Pedro Almodóvar, Susan Sarandon e Richard Gere, denunciaram o “silêncio” do mundo da cultura diante do “genocídio” em Gaza, numa declaração publicada no jornal francês “Libération”, coincidindo com a abertura do Festival de Cannes. “Nós, artistas e actores/actrizes do âmbito cultural, não podemos permanecer em silêncio enquanto se realiza um genocídio em Gaza”, afirmam os cerca de 380 signatários do texto, que presta homenagem a Fatima Hassouna, fotojornalista falecida num bombardeamento israelita em Abril e protagonista de um documentário programado em Cannes. O manifesto foi publicado em versão impressa na manhã da abertura do maior festival de cinema do mundo, uma cerimónia marcada pela entrega da Palma de Ouro honorária a Robert De Niro, lenda do cinema e declarado opositor do Presidente dos EUA, Donald Trump. Dois cineastas premiados com a Palma de Ouro, Justine Triet e Ruben Östlund, assim como numerosos actores e actrizes (Javier Bardem, Ralph Fiennes, etc.) assinaram o texto. “De que serve nossa profissão, senão para aprender com a História, com filmes engajados, se não estamos presentes para proteger as vozes oprimidas?”, perguntam os signatários, que pedem acção “em nome de todas aquelas pessoas que morrem na indiferença”.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>