<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>1.800 idosos à espera de lar mas só há 482 camas livres</title><link>https://jtm.com.mo/local/1-800-idosos-a-espera-de-lar-mas-so-ha-482-camas-livres/</link><description>








Há apenas cerca de cinco centenas de vagas em lares de idosos, sendo que a lista de espera é bastante extensa. Os lugares vagos não cobrem sequer um terço das pessoas que aguardam por dar entrada nestes espaços, as quais totalizam cerca de 1.800. O Instituto de Acção Social assegurou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que está a trabalhar para que as pessoas em espera possam poder ser admitidas e indicou que, mensalmente, mais de 30 dão entrada nos lares subsidiados. Com uma sociedade envelhecida a crescer, o organismo governamental refere que o apoio comunitário prestado é também importante, pois “minimiza” o tempo de entrada nos lares e ajuda a atingir o objectivo “manutenção dos idosos no domicílio”
 
CATARINA PEREIRA
 
Os lares em Macau dispõem de poucas vagas para a extensa lista de espera, sendo que as que existem não cobrem sequer um terço dos idosos que pretendem dar entrada neste tipo de instituição. Segundo os dados fornecidos ao Jornal TRIBUNA DE MACAU pelo Instituto de Acção Social (IAS), no final de Dezembro, o território contava com 1.800 idosos à espera de admissão nos lares, ao abrigo do mecanismo de avaliação unificada e transferência centralizada.
Instituições deste tipo existem 25, das quais 15 são subsidiadas pelo Governo. Estes espaços oferecem 2.200 vagas, “sendo que 1.800 foram utilizadas”, ou seja, sobram 400. Já quanto aos lares de terceira idade não subsidiados, contabilizam-se uma dezena. Até Setembro do ano transacto, estes ofereciam 505 lugares, acolhendo até então 423 idosos; significa que sobram 82 vagas.
Contas feitas, estarão disponíveis cerca de 482 vagas para 1.800 idosos em espera, equivalendo a cerca de 27% do total. O organismo liderado por Hon Wai garantiu que “está a organizar, de forma ordenada, para que as pessoas na lista de espera preencham as restantes vagas”. Segundo o IAS, “mensalmente, são em média mais de 30 as pessoas na lista de espera que dão entrada nos lares subsidiados” através do mecanismo de avaliação e transferência.
O ano transacto marcou uma mudança em Macau: pela primeira vez, o número de jovens foi inferior ao de idosos. Um cenário motivado pela baixa taxa de fecundidade, mas a verdade é que o envelhecimento da população é também uma realidade no território. Estes dois fenómenos em conjunto acarretam cada vez mais preocupação sobre a sustentabilidade da sociedade.
Há dois anos, a RAEM passou a ter uma sociedade envelhecida e as projecções apontam que a proporção de idosos (65 anos ou mais) em relação à população total continue a subir, atingindo 20,9% em 2041. A taxa de crescimento médio anual deverá ser de 3,5%, “consideravelmente mais elevada” do que a da população total (0,7%), segundo dados oficiais.
Em Dezembro último, o Lar de Cuidados Especiais Júbilo Brilhante entrou em funcionamento, proporcionando 185 vagas o âmbito dos cuidados prestados a idosos, perfazendo assim as 2.200 vagas existentes nos lares de terceira idade subsidiados pelo IAS.
Questionado sobre se considera que o número de lares e camas existentes no território são suficientes, face ao cenário de envelhecimento populacional, o organismo recordou apenas que a Zona A vai ter um lar dedicado à população idosa, o qual proporcionará cerca de 900 lugares. “Além disso, quanto à necessidade de cuidados dos idosos, além da oferta de vagas de lares, o Governo da RAEM, através de diferentes serviços de apoio comunitário, responde proactivamente às necessidades de cuidados dos idosos, a fim de minimizar o tempo de entrada em lares e atingir assim o objectivo da política relativa à ‘manutenção dos idosos no domicílio’”, pode ler-se na resposta enviada a este jornal.
Em 2015, Macau contava com 400 pessoas em lista de espera para os lares de terceira idade, e em início de 2023 eram 1.400. Significa que, em apenas cerca de dois anos, até final de 2024, se deu uma subida de cerca de 29% na fila de espera para instituições de cuidados a idosos.
Em 2023, o Provedor da Santa Casa da Misericórdia – que detém o Lar da Nossa Senhora da Misericórdia – e o secretário-geral da Caritas (com cinco lares subsidiados e três mais pequenos não subsidias) disseram a este jornal que uma das soluções para responder ao problema seria a construção de mais lares no território.
António José de Freitas considerava que, para fazer face à procura, deveriam ser criados mais 14 ou 15 lares, sublinhando que “o ideal seria se tivéssemos lares suficientes com um total de 4.000 camas para ter uma pequena margem”. Já Paul Pun apontava também para a importância de “fortalecer os serviços de apoio domiciliário” e “ajudar e formar famílias para que aprendam a cuidar dos mais velhos”.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe promete melhorar qualidade de vida da população</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-promete-melhorar-qualidade-de-vida-da-populacao/</link><description>








Na Recepção da Festa da Primavera oferecida ontem pelo Gabinete de Ligação do Governo Central, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, vincou as promessas de “realizar bem os trabalhos relacionados com a vida da população” e “melhorar a sua qualidade de vida”
 
O Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM realizou ontem a Recepção da Festa da Primavera. A cerimónia teve lugar no Complexo do Fórum, contando com a presença do actual e anteriores Chefes do Executivo da RAEM, e principais dirigentes dos órgãos executivos, legislativos e judiciais do território, entre um total de 1.200 figuras de diversos sectores da sociedade.
No discurso proferido na ocasião, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, começou por descrever 2025 como “um ano cheio de esperança”. “Iremos envidar todos os esforços para realizar bem os trabalhos relacionados com a vida da população, assegurar as condições básicas do bem-estar da população, melhorar a sua qualidade de vida, insistir na imparcialidade e justiça e promover a harmonia social”, prometeu. Assegurou ainda que apoiará a geração jovem a realizar os seus sonhos e promoverá o desenvolvimento contínuo do patriotismo e do amor a Macau, garantindo que os frutos do desenvolvimento beneficiem de melhor forma todos os residentes.
Além disso, acentuou as tarefas de “intensificar esforços na promoção da diversificação adequada da economia” e “reformar e inovar com coragem”, procurando atingir “novos progressos substanciais” na Zona de Cooperação Aprofundada.
Sam Hou Fai disse também que o Governo irá “promover reformas aprofundadas da Administração Pública, centralizar esforços para melhorar a eficácia da governação, persistir no Estado de direito… aumentar a consciência conjuntural, o pragmatismo, o sentido de responsabilidade, o espírito de equipa e cooperação, bem como a rectidão e integridade dos funcionários públicos”.
Segundo assegurou, o Executivo irá aprender e implementar o espírito e as instruções nos discursos do Presidente Xi Jinping proferidos durante a sua visita a Macau, com base nas realizações e na experiência adquirida pelos anteriores Governos da RAEM, e implementar, de forma plena, precisa e inabalável o princípio “um país, dois sistemas”. Irá também persistir com perseverança em colocar acima de tudo a defesa da soberania, da segurança e dos interesses de desenvolvimento do país.
Sublinhando que, “neste momento e no futuro próximo, as oportunidades e os desafios interligam-se e coexistem”, Sam Hou Fai defendeu que “só com coragem, união e empreendedorismo, é que se conseguem ultrapassar as dificuldades”.
 
Abrir novo horizonte e alcançar novos avanços
Por seu turno, o director do Gabinete de Ligação enfatizou que Macau deve “ter em mente as instruções de Xi Jinping, agarrar as oportunidades, promover com determinação as reformas, cumprir as responsabilidades, fazer maior contribuição, e aproveitar a força institucional de ‘um país, dois sistemas’ para abrir um novo horizonte do desenvolvimento e alcançar novos avanços”.
Zheng Xincong disse acreditar que todos envidarão mais esforços para fomentar novos sectores com competitividade internacional. Sobre a Zona de Cooperação, defendeu que “é preciso ter maior coragem em inovação e exploração nas áreas importantes e procedimentos cruciais, procurar lançar projectos e programas emblemáticos que podem alavancar avanços em outros sectores, e promover uma maior sinergia económica e regras mais harmoniosas entre Macau e Hengqin”.
Por outro lado, expressou a convicção de que o Executivo da RAEM “irá persistir na governação centrada no povo, procurar encontrar soluções específicas e eficazes para melhoria do bem-estar da população para continuar a dar aos residentes sensações de realização pessoal, felicidade e segurança”.
Na sua opinião, a RAEM vai elevar o nível de construção de um Centro Mundial de Turismo e Lazer, alargar a sua função de plataforma entre a China e os países lusófonos e aproveitar os seus pontos fortes para atrair fundos e talentos internacionais.
Lembrando que Xi Jinping referiu que Macau “deve estar alerta a saber proteger-se contra os potenciais perigos e saber prevenir riscos”, Zheng Xincong acredita que “a consciência de defesa da segurança nacional será ainda mais reforçada”, e o sistema jurídico e o mecanismo de aplicação de Macau para esta defesa “serão melhorados continuadamente”.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lo Choi In sugere lei para tornar cheques pecuniários permanentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/lo-choi-sugere-lei-para-tornar-cheques-pecuniarios-permanentes/</link><description>








Apontando que a comparticipação pecuniária desempenha “um papel positivo em atenuar a desigualdade entre ricos e pobres”, Lo Choi In defendeu uma legislação para tornar a medida permanente. Com vista a assegurar o uso razoável do erário público, sugeriu um mecanismo de verificação em relação aos residentes que já emigraram, aplicando-lhes restrições no direito a esse benefício
 
Lo Choi In considera que o Governo deve recorrer à legislação para tornar a comparticipação pecuniária num mecanismo permanente de benefício social. A deputada defende que a atribuição de cheques pecuniários é uma “política virtuosa indispensável” do Governo da RAEM, que é “necessária” e “desempenha um papel positivo especialmente em atenuar a desigualdade entre ricos e pobres e em equilibrar o desenvolvimento social”.
Além disso, notou que as mudanças constantes do ambiente social e a instabilidade da receita do Governo tornaram “necessária” uma revisão para optimizar a forma de comparticipação pecuniária, para que a medida desempenhe mais precisamente o papel de aliviar as dificuldades da população e de estimular a economia.
Citada pelo Jornal do Cidadão, a deputada ligada à Associação dos Conterrâneos de Jiangmen sugeriu ainda ao Governo que faça uma consulta pública, para discutir se há necessidade de estabelecer um mecanismo de verificação em relação aos residentes que emigraram para o estrangeiro e já não têm contacto com Macau, aplicando-lhes restrições no direito a este benefício. Desta forma, poderão ser poupados mais recursos no âmbito da comparticipação pecuniária.
Na sua opinião, desse modo, a medida poderá ter uma função mais precisa de distribuição, assegurando assim o uso razoável do erário público, e será menos provável que esta política origine aumentos na inflação.
Face aos “pedidos de muitos comerciantes” para uma parte do montante dos cheques pecuniários ser transformada em cupões de consumo, Lo Choi In defendeu também que as autoridades devem usar os recursos de comparticipação pecuniária “poupados” através do referido mecanismo de verificação para lançar outras medidas de apoio à economia comunitária e de incentivo ao consumo no território.
Ao mesmo tempo, espera que parte dos actuais recursos do Governo se destine ao lançamento de uma medida de “descontos imediatos em toda a cidade” e de “uma nova ronda de cupões de consumo electrónicos”.
No mesmo comentário, Lo Choi In apontou ainda que muitos académicos e instituições de academia se opõem à continuação dos cheques pecuniários, com base numa série de “consequências negativas” que observaram. Citando vários dados, a deputada argumentou que existe realmente em Macau a desigualdade de rendimento.
Por exemplo, alertou que, de acordo com a mediana do rendimento mensal da população local que se situava entre 17 mil e 20 mil patacas no ano passado, a mediana do rendimento anual deve ser de 200 mil a 240 mil patacas, o que representa apenas um terço do PIB per capita da RAEM calculado pelos Serviços de Estatística e Censos e somente um quinto do PIB per capita de Macau apontado por uma revista internacional de economia no ano transacto.
Noutro âmbito, a deputada disse que o recente problema de infestação de ratos que se registou nalguns supermercados e num restaurante pode ser resolvido com um subsídio, através do qual o Executivo possa incentivar os comerciantes a melhorarem as condições de higiene dos seus estabelecimentos.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lontras estarão de volta às águas de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/lontras-estarao-de-volta-as-aguas-de-macau/</link><description>








Há mais de uma década que não havia registos de lontras-euroasiáticas em Macau, mas isso mudou, segundo o grupo “Chief of Macau Ecology”. Desde Setembro, os activistas encontraram 20 amostras de fezes daquele mamífero e uma pegada



















CATARINA PEREIRA
 
A lontra-euroasiática, também conhecida como lontra-europeia, pode ser novamente avistada nas zonas costeiras de Macau, de acordo com o grupo “Chief of Macau Ecology”, que se dedica a questões ambientais. Segundo indicou, foram encontradas duas dezenas de amostras fecais e uma pegada.
Foi no início de Setembro do ano passado que o grupo encontrou as primeiras fezes suspeitas, tendo a equipa de investigação confirmado que se tratava daquela espécie nativa. “Iniciámos então uma monitorização e investigação regulares e, ao longo de quatro meses, encontrámos um total de 20 amostras de fezes de lontra nos habitats costeiros de Macau, bem como o registo de uma única pegada preciosa”, indicou o grupo numa publicação na sua página de Facebook.
“Estes vestígios biológicos provam que alguns dos habitats costeiros naturais de Macau continuam a ser importantes locais de alimentação e repouso para as lontras-euroasiáticas, e esta descoberta acrescenta mais um raio de esperança à conservação e recuperação da população de lontras-euroasiáticas no Estuário do Rio das Pérolas”, acrescentou.
Há mais de uma década que não havia em Macau registos de lontras-euroasiáticas, de acordo com o “Chief Ecology of Macau”, que refere que “o rápido desenvolvimento urbano” do território e das regiões vizinhas nos últimos anos, “levou a uma redução drástica da linha costeira natural e das zonas húmidas”, o que fez com que os ecologistas pensassem que estes animais tinham desaparecido de Macau.
“No entanto, nos últimos anos, com o aumento significativo da atenção dada pelo Continente à conservação ecológica, o Governo Municipal de Zhuhai também investiu na realização de um levantamento ecológico completo para compreender os recursos biológicos das lontras”, sublinha.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU questionou o Instituto para os Assuntos Municipais sobre se está a par desta descoberta, se tem registos sobre estes animais e quais os trabalhos que têm sido feitos para manter o seu habitat, contudo, até ao fecho desta edição não foi possível receber uma resposta.
 
O futuro das lontras
O grupo “Chief Ecology of Macau” refere que, para aumentar a biodiversidade das zonas costeiras e húmidas de Macau e criar um ambiente ecológico mais adequado para as comunidades locais e vizinhas de lontras euro-asiáticas, os grupos e organismos relacionados devem realizar “activamente” a gestão científica dos habitats e a monitorização ambiental dos seus habitats, incluindo a costa natural, praias, lodaçais, mangais. Simultaneamente, devem “tomar a iniciativa de eliminar os factores que afectam as lontras e os seus habitats, tais como o lixo marinho, as descargas de esgotos, a pesca excessiva e os cães e gatos vadios, etc., através de acções práticas”.
Nesse sentido, o grupo de ecologistas referiu que, para melhor compreender e proteger esta espécie no território, vai tentar estabelecer uma ligação com os departamentos relacionados de Macau e com a Equipa de Investigação de Lontras da Grande Baía, “para colaborar e ajudar na investigação e estudo da comunidade de lontras em Macau”. O objectivo será “criar uma base de dados de lontras individuais e, em seguida, estabelecer um programa de conservação da lontra com unidades de conservação em regiões vizinhas para acompanhar a dinâmica da comunidade de lontras”.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Israel ameaça não aprovar cessar-fogo em Gaza</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/israel-ameaca-nao-aprovar-cessar-fogo-em-gaza/</link><description>








Israel acusou ontem o movimento islamista palestiniano Hamas de provocar “uma crise de última hora” ao desistir de alguns pontos do acordo de tréguas em Gaza anunciado na quarta-feira. “O Hamas renegou partes do acordo alcançado com os mediadores e Israel num esforço para extorquir concessões de última hora”, disse o gabinete do Primeiro-Ministro Benjamin Netanyahu em comunicado.
“O gabinete de segurança israelita não se reunirá (para aprovar o acordo) até que os mediadores tenham notificado Israel de que o Hamas aceitou todos os elementos do acordo”, acrescenta a nota, sem especificar as divergências em causa.
Após mais de um ano em ponto morto, as negociações indirectas entre Israel e o Hamas aceleraram nos últimos dias antes de o Presidente dos EUA, Joe Biden, deixar a Casa Branca para ser substituído por Donald Trump na segunda-feira. Na noite de quarta-feira, o Qatar e os EUA, países mediadores, anunciaram um acordo em três fases que prevê uma primeira troca de 33 reféns israelitas por presos palestinianos e um aumento da ajuda humanitária.
Porém, após esse anúncio, o gabinete de Netanyahu ressalvou que ainda havia questões “a serem resolvidas”.
O Primeiro-Ministro do Qatar afirmou em conferência de imprensa que o acordo entrará em vigor no domingo. Mohammed bin Abdulrahman al Thani disse esperar que a trégua se tornasse “permanente” e deu detalhes sobre a primeira fase do pacto, que durará 42 dias. “O Hamas libertará 33 prisioneiros israelenses, incluindo mulheres civis […], crianças, pessoas idosas, civis doentes e feridos, em troca de vários prisioneiros palestinianos detidos em prisões israelitas”, explicou.
Em Tel Aviv, manifestantes que pediam a libertação de reféns abraçaram-se assim que souberam da notícia. Na Faixa de Gaza, milhares de palestinianos celebraram o pacto, antevendo o fim dos bombardeamentos que devastaram quase todo o território.
O Hamas realçou que o acordo foi fruto da “tenacidade” do povo palestiniano e da “corajosa resistência” do movimento islamista. “Não esqueceremos e não perdoaremos” o sofrimento da população durante a guerra, sublinhou o principal negociador do grupo palestiniano, Jalil al Hayya.
Joe Biden frisou que o acordo “deterá os combates em Gaza, proporcionará a tão necessária ajuda humanitária aos civis palestinianos e reunirá os reféns com as suas famílias”.
A China saudou o acordo para Gaza, apelando à sua aplicação efectiva. Pequim espera que o acordo “abra caminho a um cessar-fogo completo e permanente”, afirmou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Guo Jiakun, acrescentando que Pequim “continuará a prestar assistência humanitária a Gaza”.
A guerra eclodiu a 7 de Outubro de 2023, após o ataque de Hamas no sul de Israel, que resultou na morte de 1.210 pessoas, a maioria civis, e no rapto de 251, segundo um levantamento da AFP baseado em dados oficiais. Dos sequestrados, 97 ainda estão cativos em Gaza, mas Israel estima que 34 morreram.
Após o ataque, Israel lançou uma ofensiva aérea e terrestre contra Gaza que matou pelo menos 46.707 pessoas, principalmente civis, segundo dados do Ministério da Saúde de Gaza, que a ONU considera fiáveis.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associação das Mulheres sugere reforço da educação patriótica</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-das-mulheres-sugere-reforco-da-educacao-patriotica/</link><description>








A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura esteve na Associação Geral das Mulheres, onde realizou uma palestra e trocou opiniões. A educação patriótica foi um dos temas abordados na visita de O Lam, que se insere no âmbito dos preparativos das Linhas de Acção Governativa para 2025
 
O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura do Governo de Sam Hou Fai, realizou ontem uma visita à Associação das Mulheres de Macau, com o objectivo de recolher opiniões e sugestões sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2025.
A presidente da direcção da associação, Un Sio Leng, apresentou três sugestões a O Lam: reforçar continuamente os trabalhos relacionados com a educação patriótica dos jovens, fortalecer a sensibilização das comemorações importantes e reforçar a cooperação regional na educação patriótica.
Outros membros da associação apresentaram opiniões e sugestões sobre a criação da reserva de quadros qualificados diversificados e o apoio do desenvolvimento diversificado da economia, assim como a implementação da transversalização de género, o apoio na participação das mulheres na política e aumento dos valores dos subsídios para aliviar o custo de vida.
A Secretária assegurou que irá envidar todos os esforços na manutenção da harmonia e estabilidade da conjuntura social, na promoção das “duas implementações”, no impulso do desenvolvimento integrado da educação, da ciência e da tecnologia e dos quadros qualificados. Par além disso, a governante garante dar “apoio total ao crescimento e ao sucesso dos jovens, cujas direcções são bastante claras”.
O Lam havia liderado anteriormente uma equipa de assuntos sociais e cultura num encontro e intercâmbio com as associações e representantes dos sectores da educação, medicina, juventude e desporto.
 
Secretário para a Economia e Finanças reuniu com a Associação Industrial
Por sua vez, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, encontrou-se com representantes da Associação Industrial de Macau, igualmente para recolher sugestões para as LAG. Chui Yuk Lun, presidente da assembleia-geral da associação, garantiu que a entidade está determinada em apoiar e colaborar com as políticas do governo, de forma a “contribuir com a força do sector”.
O dirigente defendeu que “a indústria de big health e a marca de Macau estão no caminho certo, verificando-se que, depois de se proceder à análise e à prática, a medicina tradicional chinesa, os produtos de saúde e alimentares têm potencialidades de desenvolvimento, designadamente os fabricados em Macau”.
Chui Yuk Lon propôs ainda que o governo intensifique a análise e o apoio à pesquisa e ao desenvolvimento de produtos alimentares, à reconversão e à valorização de indústrias tradicionais e ao desenvolvimento de novas forças produtivas de qualidade,
O Secretário enfatizou que a indústria transformadora “é um componente indispensável para impulsionar a diversificação adequada da economia”, enquanto os produtos fabricados em Macau “reúnem vantagens óbvias”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escuteiros lançam campanha de recolha de alimentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/escuteiros-lancam-campanha-de-recolha-de-alimentos/</link><description>








Amanhã, entre as 12h00 e as 18h00, os Escuteiros Lusófonos vão estar em alguns supermercados de Macau e da Taipa, no âmbito de mais uma campanha de recolhe de alimentos para pessoas carenciadas. Arroz, enlatados e cereais são algumas das sugestões para doação
 
O Grupo de Escuteiros Lusófonos de Macau (GELMac) vai organizar amanhã uma campanha de recolha de alimentos e produtos de primeira necessidade, a qual reverterá para a Caritas e Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM) para posterior distribuição a comunidades carenciadas de Macau. Na campanha, deverão participar cerca de 100 pessoas, incluindo escuteiros, familiares e outros voluntários.
Os Escuteiros Lusófonos, bem como outros voluntários, vão estar das 12h00 até às 18h00 de sábado nos supermercados “Bem-Vindo” e “Seng Cheong La Marina”, em Macau, e nos “Seng Chong” (Lei Man e Ocean Garden), na Taipa. “Todos os cidadãos são bem-vindos a dar a sua contribuição, deslocando-se aos supermercados” e doando os produtos que puderem, indicou o grupo em comunicado. Alguns dos produtos alimentares sugeridos pelo grupo são arroz, enlatados e cereais.
“Atendendo ao facto de muitas famílias locais e trabalhadores não residentes estarem ainda a sofrer as consequências da pandemia de covid-19 e em situação de precariedade, e no seguimento dos vários apelos que a Caritas de Macau tem lançado à população para ajudar estas comunidades carenciadas, o GELMac vai uma vez mais levar a cabo a campanha de recolha de alimentos”, sublinha, acrescentando que, este ano, “a pedido da ARTM, que também enfrenta crescentes dificuldades financeiras, iremos doar parte da recolha a esta instituição”.
Esta será já a 18ª iniciativa do género levada a cabo pelos Escuteiros Lusófonos. A primeira aconteceu em 2008, altura em que foi angariada cerca de uma tonelada de alimentos, que foram posteriormente distribuídos pelo Berço da Esperança e pelas Missionárias da Caridade. Nos anos seguintes, a iniciativa tem-se repetido, contando com uma participação crescente de voluntários, e ajuda a mais instituições, como o Lar de Nossa Senhora da Penha, a ARTM, o Centro Pastoral Católico e a Caritas de Macau.
Na edição do ano passado os Escuteiros Lusófonos conseguiram recolher o maior número de produtos de sempre, cerca de duas toneladas, que foram entregues à Caritas de Macau, essencialmente para ajuda a famílias carenciadas e trabalhadores não residentes.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Avaliação da condição física inclui novos parâmetros</title><link>https://jtm.com.mo/local/avaliacao-da-condicao-fisica-inclui-novos-parametros/</link><description>








A avaliação da condição física da população, direccionada a pessoas com idades entre 3 e 79 anos, conta com novos testes para todos os grupos: crianças, adolescentes, adultos e idosos. A iniciativa estende-se até Abril, com o Instituto do Desporto a prever a recolha de cerca de 10 mil amostras
 
Os trabalhos de avaliação da condição física da população já começaram e estarão concluídos em finais de Abril, com o Instituto do Desporto (ID) a apontar para a recolha de cerca de 10.000 amostras. Este ano, a iniciativa integra novos parâmetros, quer nos grupos das crianças e adolescentes, quer nos dos adultos e idosos.
Na sequência das avaliações realizadas em 2005, 2010, 2015 e 2020 em Macau, no corrente ano realizar-se-á a avaliação dos residentes com idades compreendidas entre os 3 e 79 anos. Os métodos de recolha de amostras, agrupamentos e avaliação serão idênticos aos das edições anteriores, “garantindo a viabilidade dos dados obtidos da avaliação para efectuar estudos de comparação horizontal e vertical”.
Contudo, para reforçar o propósito da avaliação “como uma orientação para a saúde dos residentes”, foi agora incluído no grupo das crianças o teste da corrida de 15 metros com obstáculos e da força de preensão, para entender o desenvolvimento da condição física dos mais pequenos. Além disso, relativamente às questões dos impactos da escoliose no desenvolvimento físico, foram incluídos testes de escoliose no grupo das crianças e estudantes.
Por outro lado, nos grupos de adultos e idosos, face ao aumento significativo do risco de diabetes à medida que a idade avança, foi acrescentado um teste de glicemia para a monitorização dos indivíduos com 40 anos ou mais. Por último, no grupo dos idosos foram inseridos testes para avaliar a sarcopenia, por exemplo a circunferência da panturrilha e a velocidade da caminhada de seis metros, “para poder melhor avaliar a presença da doença nos idosos através da qualidade e função muscular”.
As amostras da avaliação vão ser provenientes principalmente de escolas primárias e secundárias, instituições de ensino superior, grupos comunitários, organismos públicos e privados e instituições de serviços de apoio a idosos. Os dados obtidos serão analisados e compilados para publicação do “Relatório da Avaliação da Condição Física da População de Macau 2025” até ao final de 2026.
A avaliação da condição física da população é uma iniciativa organizada pelo ID, com o apoio técnico do Instituto de Investigação Científica do Desporto da Administração Geral de Desporto do Estado e a colaboração dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, Serviços de Saúde, Instituto de Acção Social e Universidade Politécnica de Macau.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedida nova ronda de cartões de consumo</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-nova-ronda-de-cartoes-de-consumo/</link><description>








Uma nova ronda de cartões de consumo, é isso que sugere o deputado Nick Lei. Na sua opinião, o “Grande Prémio de Consumo” não traz “um sentimento de felicidade” à população, uma vez que os cidadãos têm de “sustentar todas as despesas para poder obter a oportunidade de participar num sorteio”
 
O deputado e também director da Aliança de Povo de Instituição de Macau, Nick Lei, instou o Governo a lançar uma nova ronda de cartões de consumo, defendendo que a iniciativa “Grande Prémio de Consumo” “não traz, de forma evidente, um sentimento de felicidade aos cidadãos comuns”.
Numa altura em que o Governo está a preparar a próxima série de medidas, com o objectivo de incentivar o desenvolvimento da economia comunitária, Nick Lei publicou um comentário sobre esta matéria que tanto toca à população. Segundo apontou, “o ‘Grande Prémio de Consumo’ pode surtir um efeito muito grande no estímulo ao consumo, mas no âmbito desta medida, o público tem de sustentar todas as despesas para poder obter uma oportunidade de participar no sorteio”, o que na sua opinião, acaba por não ter o efeito desejado pela sociedade.
O deputado lembrou depois que, durante a pandemia, entre 2020 e 2022, o Governo lançou duas rondas de benefícios de consumo, incluindo cartões de consumo e subvenção das tarifas de electricidade, água e gás, “o que estimulou o aumento da procura interna, o aumento da vontade dos residentes de ficarem em Macau e o alívio da pressão de vida do público”. Nesse sentido, Nick Lei considera que o Governo deve saber que algumas políticas podem não surtir logo efeito, “mas é importante lançar medidas que possam trazer maior sentimento de felicidade à população”.
Neste sentido, sugeriu que, aproveitando a fase de recuperação, o Executivo “melhore a conotação das medidas de incentivo à economia, incluindo o lançamento de nova ronda de cartões de consumo”, para ao mesmo tempo de estimular o consumo de residentes no território e permitir igualmente que diferentes grupos da população beneficiem da recuperação económica, incluindo as pequenas e médias empresas e as famílias.
Para o deputado, na elaboração das novas medidas, as autoridades devem ter em consideração “os previsíveis efeitos quantitativos”, mas também “a experiência real do público”. O objectivo deve ser “lançar medidas benéficas para a população com o âmbito mais amplo, no sentido de aliviar a pressão de vida dos residentes e aumentar a confiança do público na governação do actual Executivo”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artistas de 12 países ou regiões expõem na Amagao</title><link>https://jtm.com.mo/local/artistas-de-12-paises-ou-regioes-expoem-na-amagao/</link><description>








“Bom Momento” é o nome de uma exposição colectiva de 38 trabalhos de artistas de 12 países ou regiões, com inauguração agendada para hoje na Galeria Amagao. As obras apresentam diferentes estilos e técnicas, entre os quais pintura, desenho e fotografia



















VÍTOR REBELO
 
A Galeria Amagao vai inaugurar hoje, pelas 18:30, uma exposição colectiva dedicada a artistas lusófonos e outros países ou regiões da Europa e do continente asiático. A exibição contará com 38 trabalhos de autores de diferentes culturas, que apresentarão obras de variados estilos e técnicas, nomeadamente desenho, pintura a óleo e acrílico, impressões, fotografia, printagem e produtos de design.
Para além da presença de artistas de Macau, que constituem cerca de metade do total, a exposição, denominada “Bom Momento”, divulga obras de países de expressão portuguesa como Portugal, Brasil, Guiné-Bissau e São Tomé e Príncipe, assim como de outras paragens, França, Itália, Hong Kong, China, Tailândia, Indonésia e EUA.
São 32 os artistas convidados: Abílio Febra, Alice Kok, Alexandre Marreiros, Ana Silva, Andre Lui, Bem Ieong, Clara Leitão, Cristina Vinhas, Eric Fok, Fang Hui, Fortes Pakeong Sequeira, Giulio Acconci, Irley Barbosa Rivera, João Palla, Joey Ho Chong I (também curadora convidada), Jorge Smith, José Luís Tinoco, Josep Maria Nejan, Kuok Woon, Luiz Bhering, Ma Yongqiang, Nissa Kaupilla, Byoman Suarnata, Osvaldo Reis, Richard arzi, Ron Leung, Suzy Bila, Victor Marreiros, Vincenzo Luongo, Vivilde Ferreira, Xu Zheng Hua e Yin Jun.
Na nota de apresentação, a curadora refere que a forma como os artistas criam as suas obras “são tão diversas que nos dão a impressão de um jardim primaveril cheio de flores a desabrochar e faz-nos também lembrar um poema da Dinastia Song do Sul (1127-1279)”.
Joey Ho Chong I sublinha que, na Primavera, há todo o tipo de flores, no Outono, a lua, no Verão, a brisa fresca, e no Inverno, a neve. “Quando não há nada com que nos preocuparmos, essa é a boa estação da vida humana”. No entanto, reflecte, “como indivíduos comuns, temos tendência a pensar demasiado e a exceder-nos, sendo difícil detectar a nossa ansiedade e preocupação constantes”, considerando que “provavelmente é essa a razão exacta pela qual temos um desejo inato pelas artes e o desejo de criar arte”.
A convidada pela Amagao para fazer a curadoria da exposição, que ficará patente ao público até 17 de Março, acrescenta que, “quando nos deixamos imergir nas criações, as nossas necessidades externas diminuem gradualmente e tornamo-nos menos incomodados pelo mundo exterior e esta é realmente a melhor forma de auto-realização que inicia a limpeza a partir do interior”.
A exibição diversificada de obras contém também, na perspectiva de Joey Ho Ching I, uma sensação de paz e tranquilidade. “Desde que se abrande o ritmo e se apreciem as obras, é possível desfrutar do bom momento partilhado pelos artistas”.
Também Victor Hugo Marreiros, artista, fundador e proprietário da Amagao, justifica o nome dado à exposição. “Bom Momento” pode significar que “é sempre bom apreciar a parte positiva da vida, por isso, quando um artista faz o trabalho podemos ver a parte boa das coisas”. Se quisermos, defende, “os momentos podem sempre ser muito bons”.
A Galeria Amagao vai fazer três anos em Março, altura em que será realizada uma mostra de aniversário. Sobre o projecto em que se lançou, Victor Hugo Marreiros revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que quando foi convidado para entrar na sociedade, na qual se incluem igualmente Isaac Duarte e Lina Ramadas, sabia das “dificuldades” de “fundar uma galeria privada, sem subsídios e patrocínios”, mas faz um balanço positivo. “Vale sempre a pena quando a vontade é grande”.
Em termos de viabilidade económica, “dá ela por ela”, reconhece Victor Hugo Marreiros, para quem, “não se vive de uma galeria aqui em Macau, por enquanto, mas é pelo prazer que vamos prosseguindo”.
Para o artista, “o importante é divulgar os autores de Macau e trazer outras pessoas, mais artistas jovens, diferentes, não é que os clássicos e os crónicos deixem de ter lugar, mas é sempre bom trazer umas caras novas e obras novas também”, conclui.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novos táxis “pretos” já entraram todos em funcionamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/novos-taxis-pretos-ja-entraram-todos-em-funcionamento/</link><description>








Desde o anúncio do resultado da adjudicação das novas licenças de táxi em Março de 2024, uma dezena de empresas adjudicatárias já colocaram em funcionamento em Macau, até anteontem, e após meses de preparação, todos os novos veículos de cor preta, num total de 461. Assim, a partir de agora, o número daqueles táxis a operar no território é de 1.750, segundo um comunicado divulgado pela Direcção de Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT). Antigamente o número cifrava-se em 1.289, o que significa que houve um aumento de 35,76% na oferta deste tipo de veículos nas estradas da RAEM. O organismo acrescenta que vai estar “estreitamente atento ao desenvolvimento do sector deste tipo de transporte e à procura pela sua utilização”. Ao mesmo tempo, a DSAT garante que assegurará a ordem operacional dos táxis e os direitos e interesses das partes envolvidas, “melhorando continuadamente a qualidade de serviço dos táxis em Macau”.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Juros da previdência central atingiram 4,43% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/juros-da-previdencia-central-atingiram-443-em-2024/</link><description>








O rendimento de juros do ano 2024 proveniente da subconta de gestão do Governo do Regime de Previdência Central não Obrigatório já foi creditado e a taxa de juros anual foi de cerca de 4,4337%, indicou o Fundo de Segurança Social (FSS). Os residentes podem consultar o saldo da sua subconta na Conta Única ou na plataforma online, na “Minha segurança social” ou na plataforma de informações do regime de previdência central não obrigatório constantes do sítio electrónico do FSS, ou ainda através de quiosques de auto-atendimento. Os rendimentos de juros da subconta de gestão do Governo são resultantes dos depósitos a prazo nos bancos, calculados por dia, sendo o “período de cálculo de rendimentos” de Janeiro a Dezembro de cada ano, e liquidados no dia 31 de Dezembro. O montante dos juros a atribuir ao titular da conta é calculado com base no saldo diário da sua subconta de gestão do Governo, no número de dias sujeito ao cálculo de juros e na taxa de rendimento, explica o FSS. Ao titular da conta que, desde 2010, tenha preenchido os requisitos de auferir as verbas, a título de repartição extraordinária de saldos orçamentais, e nunca tenha efectuado transferências de verbas nem as tenha levantado, pode ser atribuído um juro de 4.254 patacas do ano de 2024, obtendo um valor total de 105.068 patacas, incluindo as verbas acumuladas mais os juros.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>GIF entregou ao MP 142 relatórios sobre transacções suspeitas</title><link>https://jtm.com.mo/local/gif-entregou-ao-mp-142-relatorios-sobre-transaccoes-suspeitas/</link><description>








O Gabinete de Informação Financeira (GIF) recebeu 5.245 relatórios sobre transacções suspeitas em 2024, número que traduz uma subida anual de 13,7% e é o mais elevado desde o início dos registos, em 2006. No ano passado, o GIF enviou 142 relatórios desse tipo para o Ministério Público, mais 26 do que em 2023. As operadoras de jogo fizeram 3.837 participações em 2024, mais 11,8% em termos anuais, tendo sido responsáveis por 73,2% do total. Já os relatórios de instituições financeiras e companhias de seguros subiram 23,7% para 1.097 (20,9% do total) e as participações efectuadas por “outras instituições” cresceram cerca de 5,1% para 311 (5,9% do total) no espaço de um ano. Ao abrigo da lei, os sectores referenciados, como os casinos, são obrigados a comunicar às autoridades qualquer transacção igual ou superior a 500 mil patacas.

</description><pubDate>2025-01-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Destilação de bebidas alcoólicas na China começou há mais de três mil anos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/destilacao-de-bebidas-alcoolicas-na-china-comecou-ha-mais-de-tres-mil-anos/</link><description>








Uma equipa de investigadores chineses confirmou que a produção de bebidas destiladas no país remonta ao final da Dinastia Shang (1600 a.C.-1046 a.C.), o que antecipa a origem conhecida desta tecnologia em mais de mil anos.

A conclusão surge de uma análise a um líquido encontrado num recipiente de bronze descoberto em 2010 nas Ruínas de Daxinzhuang, em Jinan, capital da província de Shandong, no leste da China, adiantou na terça-feira a agência de notícias estatal Xinhua.
O recipiente, selado pela ferrugem há mais de uma década, foi recentemente aberto a estudos.
Uma amostra do líquido foi analisada no Laboratório Conjunto Internacional para Investigação Arqueológica Ambiental e Social da Universidade de Shandong, onde foi confirmada a presença de etanol, identificando o conteúdo como licor destilado.
Esta descoberta destaca-se por ser a mais antiga do género no contexto chinês.
De acordo com Wu Meng, investigador associado do laboratório que liderou o estudo, o vinho de fruta e o vinho de arroz produzidos por fermentação sem destilação contêm açúcar e proteína, bem como etanol.
“No entanto, o líquido encontrado desta vez não contém açúcar nem proteína, confirmando que se trata de uma bebida destilada”, explicou Wu.
O especialista salientou ainda que “a origem do licor destilado na China sempre foi um tema importante no estudo da história da ciência, tecnologia e cultura do vinho no país”.
Para além do valor arqueológico, esta descoberta destaca o avanço tecnológico e cultural da Dinastia Shang, também conhecida pelos seus contributos para a metalurgia e a escrita.
Os investigadores enfatizaram a relevância destas descobertas para a compreensão da evolução histórica da ciência, tecnologia e cultura do vinho na China.
As Ruínas de Daxinzhuang, onde a descoberta foi feita, são um local importante para o estudo da civilização Shang, com múltiplas descobertas que lançam luz sobre a sua complexa organização social e económica.
No final de 2023, outra equipa de arqueólogos encontrou uma garrafa com mais de 7000 anos no sítio de Peiligang, na província de Henan (centro), a mais antiga do género na China, ligada à cultura Yangshao, conhecida pelo seu desenvolvimento inicial no curso médio do Rio Amarelo.
Os especialistas sugerem que a garrafa pode ter sido utilizada para fermentar bebidas, o que fornece provas do conhecimento das técnicas de fermentação naquela época e enriquece o estudo da origem da civilização agrícola chinesa.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-01-16 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>