<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Caem para nove candidaturas para o sufrágio directo na AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/caem-para-nove-candidaturas-para-sufragio-directo-na-al/</link><description>








O número de listas candidatas às eleições por sufrágio directo para a Assembleia Legislativa não só caiu em relação a 2021, ano em que foram desqualificadas cinco listas, como é o mais baixo de sempre desde a criação da RAEM. Segundo a Comissão de Assuntos Eleitorais, foram recebidos nove pedidos de constituição de comissão de candidatura para a eleição directa – sete dos quais contam actualmente com representação no Hemiciclo – e seis para o sufrágio indirecto. A Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM vai agora determinar se os candidatos “defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM”, sendo a decisão divulgada o mais tardar a 15 de Julho. No dia 14 de Setembro, 333.391 pessoas poderão exercer o direito de voto. Académicos disseram a este jornal que o cenário poderá decorrer da “censura de fundo” verificada no último acto eleitoral, bem como do “sentimento de impotência dos cidadãos”
 
CATARINA PEREIRA
 
As candidaturas às eleições para a Assembleia Legislativa (AL), marcadas para 14 de Setembro, caíram para menos de metade em relação às submetidas em 2021. Na sexta-feira, dia em que terminou o prazo para o pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura, a Comissão de Assuntos Eleitorais da AL (CAEAL) revelou que recebeu um total de 15 pedidos – nove para o sufrágio directo e seis para o sufrágio indirecto.
Há quatro anos, o organismo tinha recebido 19 pedidos de candidatura para o sufrágio directo; pedidos esses que foram depois reduzidos a 14, com a desqualificação de cinco listas e 21 candidatos (15 dos quais pró-democracia), por, segundo as autoridades, “não defenderem a Lei Básica” e “não serem fiéis à RAEM”.
Este número de candidaturas para o sufrágio directo não só diminuiu face a 2021 como é também o mais baixo desde que há registo. De acordo com os dados da CAEAL consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, entre 2001 e 2021, as listas candidatas ficaram sempre perto de duas dezenas ou acima disso. Por exemplo, em 2017 verificou-se o maior número de candidaturas à AL, num total de 25, ao passo que em 2001 foram 15 – isto contando apenas as listas para o sufrágio directo.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o académico Leon Ieong recordou que a decisão da CAEAL “implicou censura de fundo em 2021”, pelo que “todos os candidatos devem ter em conta este factor antes de decidirem concorrer às eleições”.
Questionado sobre se antevê que no futuro possa haver ainda menos candidaturas, o professor da Faculdade de Ciências Sociais da Universidade de Macau disse que “é provável”, acrescentando: “Isto não alteraria o padrão de distribuição dos lugares, apenas tornaria a opinião pública menos diversificada”.
Leon Ieong defendeu que “actualmente, pode considerar-se que a Assembleia Legislativa está mais próxima da Assembleia Nacional Popular, na China Continental”.
Também em declarações a este jornal, um académico, que pediu para não ser identificado, considerou que “a redução do número de grupos candidatos reflecte que o público está muito consciente de que as organizações que não têm visibilidade e recursos simplesmente não são capazes de competir com as organizações tradicionais, pró-governo”. “Este pode ser também o sentimento de impotência dos cidadãos de Macau. Sabendo que essas organizações vão ser eleitas, qual é o significado de participar nas eleições?”, questionou.
O mesmo académico disse ainda acreditar que, este ano, a taxa de votação “poderá atingir um novo mínimo”. “Os jovens, em particular, não têm motivação para participar”, defendeu. Em 2021, a taxa de afluência às urnas do sufrágio directo atingiu 42,38%, representando a percentagem mais baixa desde o estabelecimento da RAEM. Nesse ano, votaram 137.279 pessoas num universo de 323.907.
Como este jornal noticiou em Janeiro, no final de 2024 contabilizaram-se 9.759 novos eleitores singulares, bastante abaixo dos registos de 2016 (-61%) e 2020 (-39%), que precederam igualmente anos de legislativas. Para a antiga deputada Agnes Lam, a diminuição poderá estar associada a factores demográficos, mas também à desqualificação de deputados em 2021.
“O fenómeno da desqualificação dos candidatos políticos em Macau desempenhou provavelmente um papel na redução do vigor da competição eleitoral. Quando os potenciais eleitores percebem que o leque de candidatos não representa totalmente as suas opiniões políticas, particularmente as da oposição, isso pode levar ao desligamento”, observou então. No cômputo geral, Macau conta com 333.391 pessoas habilitadas a votar.
A CAEAL explicou que se inicia agora o “processo de verificação para acompanhar a elegibilidade dos candidatos, e se as informações apresentadas estão conforme os regulamentos”. Compete à Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM determinar se os candidatos “defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM”, nestas que são as primeiras eleições sob a nova Lei Eleitoral, “que visa uma maior implementação do princípio ‘Macau governada por patriotas’”.
A Comissão dará um parecer à CAEAL, sendo que, da decisão de que um candidato “não possui a capacidade para ser candidato (…) não cabe reclamação nem recurso contencioso”. A decisão será anunciada, o mais tardar, até 15 de Julho.
 
Sete listas mantêm-se na corrida ao Hemiciclo
Das nove listas candidatas ao sufrágio directo, sete estão ligadas a deputados com assento no Hemiciclo. Desde logo, a lista “Associação Cidadãos Unidos de Macau”, ligada à comunidade de Fujian, que nas últimas eleições conseguiu três assentos (Si Ka Lon, Song Pek Kei e Nick Lei); bem como a “União para o Desenvolvimento”, da Federação das Associações dos Operários (Ella Lei e Leong Sun Iok).
Também a “Nova Esperança”, ligada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública e que conta actualmente com os deputados José Pereira Coutinho e Che Sai Wang, continua na corrida. Na apresentação do pedido de candidatura, Coutinho garantiu estar confiante de que não será desqualificado: “O facto de ser crítico não significa que não sou patriota, eu também sou patriota”. Apesar de não ter revelado a composição da lista, garantiu a presença de Rita Santos, que pediu em Outubro a suspensão do mandato de conselheira das Comunidades Portuguesas.
A “União Macau-Guangdong”, ligada à província de Jiangmen (Zheng Anting e Lo Choi In), também se recandidatou, à semelhança da lista “União Promotora para o Progresso”, que elegeu Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang em 2021, e que está ligada à União Geral das Associações dos Moradores.
A “Aliança de Bom Lar”, ligada à Associação das Mulheres, e que alcançou há quatro anos dois lugares (Wong Kit Cheng e Ma Io Fong), avança novamente para o sufrágio directo. E o mesmo sucede com a lista “Poder da Sinergia”, da Associação da Sinergia, cujo único deputado eleito foi Ron Lam.
Contudo, não se sabe ainda se os actuais deputados vão permanecer na corrida, nem quais as prioridades de cada uma das listas. Tanto a composição das listas como o programa político têm de ser apresentados até dia 26 deste mês.
Contam-se ainda duas novas listas: a “Ajuda Mútua Grassroots”, que deverá ter como cabeça-de-lista Wong Wai Man, que se candidata pela segunda vez; e a lista ligada à Associação de Promoção de Vida dos Cidadãos e Economia, que concorre pela primeira vez, e tem como número um Tim Wong, ligado à comunidade de Myanmar.
Um total de 33 deputados integram a AL, sendo que 14 são eleitos por sufrágio directo, 12 por sufrágio indirecto, através de associações, e sete nomeados posteriormente pelo Chefe do Executivo.
No caso do sufrágio indirecto, a CAEAL recebeu seis pedidos de candidatura, mais um do que em 2021, para os cinco sectores: industrial, comercial e financeiro; trabalhadores; profissionais liberais; serviços sociais e educacional; e cultural e desportivo.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórmulas 4 e Regional integram programa do Grande Prémio</title><link>https://jtm.com.mo/local/formulas-4-regional-integram-programa-grande-premio/</link><description>








A menos de seis meses de mais uma edição do Grande Prémio de Macau, a organização confirmou a realização de sete corridas no programa. A principal novidade é a Fórmula 4, que assim se irá juntar a outra prova de monologares, a Fórmula Regional. O presidente da FIA, Mohammed Ben Sulayem, esteve ontem no território para inaugurar a exposição de mais um carro no Museu do Grande Prémio, o do vencedor da Fórmula Regional do ano transacto, o norte-americano Ugo Ugochukwu

VÍTOR REBELO
 
O programa do Grande Prémio de Macau (GPM) 2025 está definido, sendo composto por sete corridas, o mesmo número da edição anterior. No entanto, há uma alteração em relação às categorias que evoluirão no Circuito da Guia, voltando a Fórmula 4 (F4), agora com a denominação de Taça do Mundo da Federação Internacional do Automóvel (FIA), em detrimento de uma das corridas de suporte, a Roadsport – Taça Estabelecimento da RAEM.
A presença dos jovens pilotos de F4 faz assim elevar para duas as competições de monologares, sempre do agrado dos espectadores, juntando-se à prova de Fórmula Regional (FR), igualmente supervisionada pela FIA.
A Taça do Mundo de F4 regressa ao asfalto da Guia, trazendo certamente os melhores pilotos de vários continentes, assim como poderá abrir algumas vagas para representantes do território. Recorde-se que em 2023 Macau levou Charles Leong ao segundo lugar, atrás do britânico Arvid Lindbald, num ano em que outro piloto da casa, Tiago Rodrigues, terminou no sexto posto.
Neste momento existem 13 campeonatos nacionais de F4, onde todos os concorrentes terão de utilizar monolugares Mygale M21-F4, recentemente rebaptizados como Ligier JS F422. Esta será a quarta vez que a categoria vai correr na RAEM, depois de 2020 a 2023.
Já a FR vem ao território pelo segundo ano consecutivo. O triunfo em 2024 foi alcançado por Ugo Ugochukwu, dos Estados Unidos, à frente do dano-alemão Oliver Goethe e do mexicano Noel Léon. O piloto de Macau Tiago rodrigues foi 33º na corrida de qualificação e não se classificou na prova principal.
Em suma, o programa deste ano vai ter quatro Taças do Mundo FIA, uma vez que, para além dos monolugares, estão incluídas a Taça GT e o TCR World Tour (Corrida da Guia).
De resto, o GPM, que terá lugar entre 13 e 16 de Novembro, contará, em termos de corridas de automóveis, com a habitual luta entre pilotos de Macau e Hong Kong, na “Roadsport Challenge”. O Grande Prémio de Motos integra igualmente o programa da 72ª edição do evento.
As novidades foram anunciadas ontem à tarde, em conferência de imprensa realizada no Museu do Grande Prémio, pelo presidente do Instituto do Desporto (ID), que é também o coordenador da comissão organizadora.
Tendo a seu lado o presidente da FIA, Mohammed Ben Sulayem, Luís Gomes disse que o evento “tem vindo a decorrer com inovações e incorporar novos elementos nas provas, mostrando-se confiante em que este ano as corridas “possam atrair a atenção dos fãs de todo o mundo”, acrescentando que “o sucesso do GPM depende muito da confiança e do apoio prestado a longo tempo pela FIA, bem como dos esforços e apoio envidados pelos sectores da sociedade”.
O responsável do ID referiu ainda que “nesta edição continuamos a cooperar com a FIA na organização das provas de classe mundial, a fim de continuar a mostrar no palco desportivo internacional a alta posição do evento”.
Luís Gomes sublinhou que o GPM atrai anualmente “imensos visitantes do exterior de Macau e do Interior da China, aproveitando a promoção da economia e turismo e estimulando o desenvolvimento dos mercados como hotelaria, transporte, restauração e retalho”. Por isso reforçou, o evento “não só contribui para si próprio, como também beneficia a sociedade e a economia”.
Deste modo, o Governo irá “optimizar de forma contínua” a organização do evento, através do aumento da qualidade das provas, do reforço das promoções realizadas nas regiões vizinhas e na organização de várias actividades relacionadas, “por forma a aumentar o efeito do brilho do Grande Prémio”.
Enquanto isto, o presidente da FIA defendeu a vinda para Macau da Taça do Mundo de FR e elogiou a história da competição.
Mohammed Ben Sulayem assistiu depois à inauguração de um novo carro que estará patente ao público no Museu do Grande Prémio. Trata-se do monolugar do vencedor da FR de 2024, o norte-americano Ugo Ugochukwu.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Guiné-Bissau quer atrair investimento de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/guine-bissau-quer-atrair-investimento-de-macau/</link><description>








O presidente da Guiné-Bissau deslocou-se a Macau em visita oficial e reuniu-se com o Chefe do Executivo. Durante o encontro, Sam Hou Fai e Umaro Sissoco Embaló trocaram impressões sobre como aproveitar melhor o papel de Macau enquanto plataforma sino-lusófona, e impulsionar a cooperação económica e comercial bilateral. Atrair investimento para o país africano foi outro objectivo assumido por Embaló
 
VÍTOR REBELO
 
Num encontro de cerca de uma hora, o Chefe do Executivo da RAEM e o Presidente da Guiné-Bissau reuniram-se na Sede do Governo, naquele que foi o primeiro ponto da agenda de Umaro Sissoco Embaló na curta visita ao território. Entre outros temas, o diálogo focou-se na cooperação económica e comercial bilateral e na forma de aproveitar melhor o papel de Macau enquanto plataforma sino-lusófona.
Sam Hou Fai sublinhou que a China e a Guiné-Bissau mantêm uma boa relação e destacou o estabelecimento da parceria estratégica no ano transacto, salientando que a Conferência Ministerial do Fórum Macau, realizada em 2024, contribuiu para uma perspectiva de cooperação “mais ampla e de alto nível” entre a China e todos os países de língua portuguesa (PLP).
De acordo com uma nota oficial, o Chefe do Executivo garantiu que a RAEM continuará “a desempenhar bem as suas vantagens” de “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base”, prestando auxílio à Guiné-Bissau “no pleno aproveitamento” da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os PLP, promovendo e apoiando as empresas dos dois lados a reforçarem o investimento e a cooperação mútuos. Isto no sentido de “ajudar a Guiné-Bissau a transformar o seu potencial ao nível de recursos em motor de desenvolvimento”.
Além disso, defendeu que Macau e a Guiné-Bissau podem aprofundar o intercâmbio e a cooperação nos domínios da saúde, educação e juventude.
Mais tarde, Umaro Embaló manteve um encontro com responsáveis do Instituto de Promoção do Comércio e Investimento, associações e empresários, durante o qual disse que a Guiné-Bissau oferece muitas vantagens. “A nossa moeda está aberta e temos a paridade com o euro, o que é muito importante e facilita nas transacções comerciais”, referiu o Chefe de Estado do país africano, em declarações que foram reproduzidas pela Rádio Macau.
Umaro Embaló, que se encontrava acompanhado pelos restantes membros da comitiva, entre os quais o ministro da Economia, Plano e integração Regional, Soares Sambú, e a secretária de Estado para a Cooperação Internacional, Fatumata Jau, apelou aos empresários para que apostem na Guiné-Bissau. “Vamos criar condições para facilitar os vossos negócios”, garantiu, acrescentando que o seu país “pode ser a porta de entrada dos investidores de Macau no continente africano, particularmente na Comunidade Económica dos Estados da África Ocidental que tem mais de 300 milhões de habitantes”.
Neste encontro estiveram também presentes, entre outros, o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Liu Xianfa, e o Secretário para a Economia e Finanças de Macau, Tai Kin Ip.
Na noite de sexta-feira, Umaro Embaló recebeu cerca de três dezenas de elementos da comunidade guinesse, na sua maioria estudantes. No seu discurso, o Chefe de Estado incentivou os alunos que se encontram em Macau a dedicarem-se unicamente aos estudos, deixando de lado a política.
Por outro lado, enfatizou que a Guiné-Bissau apostará em bolsas de estudo em áreas em que o país mais necessita, como agronomia e algumas tecnologias.
Segundo disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da Associação dos Naturais e Amigos da Guiné-Bissau, Graziela Lopes, os estudantes relataram a Umaro Embaló alguns problemas que enfrentam na RAEM, como questões de integração e o valor da bolsa de estudo, enquanto outros elementos da comunidade falaram na dificuldade em trazer a Macau artesãos e cozinheiros.
O Presidente da Guiné-Bissau terminou a visita ao território ao meio-dia de sexta-feira, tendo seguido para Hong Kong, onde esteve algumas horas antes de viajar para Washington. Hoje, Umaro Sissoco Umbaló deverá ser recebido pelo Presidente dos EUA, Donald Trump.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Malparado na banca regista segunda descida consecutiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/malparado-na-banca-regista-segunda-descida-consecutiva/</link><description>








Contrariando uma longa tendência em alta, o crédito malparado nos bancos de Macau desceu em Abril, pelo segundo mês consecutivo, embora se mantenha num nível elevado, acima dos 55 mil milhões de patacas. O rácio do crédito vencido recuou para 5,4%
 
No final de Abril, as prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso nos bancos de Macau totalizavam cerca de 55,78 mil milhões de patacas, valor que representa uma descida de 0,6% ou 314,6 milhões em relação ao mês anterior, segundo dados publicados pela Autoridade Monetária (AMCM). Após ter atingido 57,62 mil milhões em Fevereiro – o valor mais elevado desde que a AMCM começou a compilar estes dados, em 1990 -, o crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) registou assim a segunda diminuição consecutiva, uma vez que já tinha baixado 2,7% em Março.
Por outro lado, o crédito malparado aumentou 21,2% ou 9,77 mil milhões quando comparado com o final de Abril de 2024. Desde o final de 2019, quando se cifrava em 2,77 mil milhões, o NPL cresceu 20 vezes.
Em Abril deste ano, o crédito vencido representava 5,4% dos empréstimos dos bancos locais, menos 0,1 pontos percentuais do que no mês anterior, e mais 1,1 pontos do que no período homólogo de 2024. O montante global em atraso inclui 33,93 mil milhões de clientes não residentes (60,8% do total) e 21,85 mil milhões de residentes, traduzindo-se em rácios de 6,3% e 4,3%, respectivamente.
Os dados oficiais mostram ainda que os empréstimos internos ao sector privado atingiram 505,3 mil milhões de patacas em Abril, assinalando decréscimos de 1,2% e 5,1% em termos mensais e anuais, respectivamente. O crédito ao exterior (535,80 mil milhões) cresceu 4,5% num mês, mas diminuiu 2,5% face a Abril de 2024.
Em geral, o crédito concedido ao sector privado aumentou 1,7% para 1.041,1 mil milhões de patacas entre Março e Abril. Os empréstimos denominados em dólares de Hong Kong mantiveram um peso dominante (42,2%), seguindo-se a pataca (21,4%), dólar americano (21,2%) e renminbi (12,1%).
Já os depósitos do sector público nos bancos locais totalizaram 209,59 mil milhões, ilustrando uma descida mensal de 0,8% e um aumento anual de 4,3%. Os depósitos de residentes (784,12 mil milhões) decresceram 0,6% num mês, mas avançaram 8,1% no intervalo anual, enquanto os dos não-residentes (349,66 mil milhões) baixaram 2,9% e subiram 6,8% nas mesmas bases comparativas.
Como resultado, os depósitos da actividade bancária caíram 1,2%, para 1.343,3 mil milhões, em relação a Março do corrente ano.
 
Lucro do sector bancário subiu 44% até Abril
Os resultados de exploração dos bancos de Macau aumentaram 44,2% para 3,71 mil milhões de patacas no final de Abril, em relação ao período homólogo de 2024, de acordo com dados da Autoridade Monetária, que apontam para uma subida de 25,3% nos proveitos dos serviços e operações bancárias (3,37 mil milhões) e um acréscimo de 329,8% nos rendimentos das aplicações financeiras (558,3 milhões). Em contrapartida, os bancos sofreram uma quebra de 1,7% na margem de juros (4,97 mil milhões). Recorde-se que os bancos fecharam 2024 com lucros operacionais de 4,01 mil milhões, valor que reflectiu uma descida anual de 21,3% e foi o mais baixo desde 2010. Os lucros de 2024 marcaram a quarta descida consecutiva, depois de 12 anos em alta, incluindo 10 recordes sucessivos, a partir de 2011.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seminário deixou pistas sobre saúde mental dos jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/seminario-deixou-pistas-sobre-saude-mental-dos-jovens/</link><description>








Os desafios e estratégias para enfrentar a saúde mental dos jovens no contexto da internet foram abordados num seminário sobre a saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes. Na sua intervenção, o subdirector dos Serviços de Saúde disse que é “essencial reforçar a comunicação”
 
Especialistas e académicos, num total de 180, participaram num seminário sobre saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes, que teve lugar no Centro de Saúde da Areia Preta. Através de diálogos e partilha interdisciplinar, os debates proporcionaram ideias e estratégias multidimensionais de resposta para a protecção da saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes na era da Internet.
No discurso de abertura, Kuok Cheong U, subdirector dos Serviços de Saúde (SSM), referiu que o Governo atribui grande importância aos problemas e desafios que as crianças e os jovens enfrentam no âmbito da saúde mental e psicológica. “Face à rápida mudança do ambiente social, entende-se que, para além de haver preocupação com a saúde física das crianças e adolescentes, é essencial reforçar a comunicação, acompanhar mais as crianças e jovens, orientando-os para criarem uma boa gestão emocional desde pequenos”, sublinhou, segundo uma nota dos SSM.
As palestras promovidas pelo Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ), com a colaboração da Sociedade Pediátrica de Macau, incluíram várias sessões temáticas, abrangendo áreas como a medicina clínica, intervenção psicológica e fenómenos sociais, analisadas sob diferentes perspectivas.
A chefe do Serviço de Pediatria do CHCSJ mencionou que os adolescentes actuais – a primeira geração de nativos digitais – “apresentam comportamentos e dificuldades cuja análise através de teorias tradicionais de desenvolvimento se revela insuficiente, criando desafios na elaboração de estratégias de intervenção adequadas”. Exemplificando, Wong Fong salientou que “quando os médicos, nas consultas externas, sublinham que as crianças têm de fazer 60 minutos de exercício físico por dia, muitas delas ficam imersas em dispositivos electrónicos, como vídeos curtos ou telemóveis, agarradas aos ecrãs até altas horas, apesar de serem aconselhadas a garantir nove horas de sono por noite”.
A mesma responsável adiantou que, na era da Internet, “a pressão dos pares passa do campo físico para os grupos de redes sociais, o ‘cyberbullying’ agrava-se com o mecanismo de anonimização, até a expressão emocional se transforma numa competição por ‘likes’”. Estes fenómenos, acentua, reflectem “as características das mudanças mentais e psicológicas dos jovens de hoje em dia, bem como os desafios únicos da época em que se encontram”.
Cheang Sut Ieng, Wong Wai Kei e Pang Weng Si, psicoterapeutas dos SSM, debateram temas como “Série de saúde psicológica infantil: Identificação de sinais de alerta – análise das causas – técnicas de intervenção” e combinaram os casos clínicos de Macau com os dados estatísticos sobre o bem-estar emocional de estudantes de Hong Kong e Macau, para detalhar os sinais precoces de problemas psicológicos em crianças.
Os especialistas e académicos das duas RAE discutiram também “Estilo de vida saudável”, “Influência familiar”, “Papel da escola e da comunidade”, “Efeito de etiquetagem”, entre outros, considerando que o crescimento das crianças e dos jovens é um “processo de desenvolvimento multifactorial e altamente complexo, que envolve vários factores físicos, psicológicos e sociais”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Passagens fronteiriças já superaram 100 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/passagens-fronteiricas-ja-superaram-100-milhoes/</link><description>








O número de passagens fronteiriças passou os 100 milhões “18 dias mais cedo do que no ano passado”, revelou o Corpo de Polícia de Segurança Pública, que se compromete a “inovar continuamente o modelo de passagem fronteiriça através de ‘capacitação tecnológica’” e a reforçar a colaboração com as autoridades do Interior da China e de Hong Kong
 
Este ano, o número de entradas e saídas de pessoas nos diversos postos fronteiriços de Macau “mantém-se num nível elevado”, tendo sido batidos, repetidamente, novos recordes do volume de passagens, observou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). Até às 14h00 de 7 de Junho, o número total de entradas e saídas do corrente ano ultrapassou 100 milhões, “o que ocorreu 18 dias mais cedo do que no ano passado”.
Nesse sentido, foi batido mais uma vez novo recorde de tempo mais curto a atingir 100 milhões de passagens fronteiriças, com uma média diária de 0,6 milhões entradas e saídas de Macau, representando um aumento de 10,8% em relação ao mesmo período do ano passado, indicou o CPSP, apontando que foi possível sob o impulso das políticas “uma entrada por semana”, “um visto de múltiplas entradas” e “Circulação de veículos de Macau na província de Guangdong”.
De acordo com os dados disponibilizados, 33,9 milhões foram visitantes (33,9% do total), 36,2 milhões residentes de Macau (36,2%) e 25,9 milhões trabalhadores não residentes (25,9%). Já os estudantes representaram 3,6% do total, com 3,6 milhões, e “outros”, não identificados, ocuparam 0,3% do total (0,3 milhões).
A maioria (92,8%) passou pelos postos fronteiriços terrestres, com as Portas do Cerco a ocuparam mais de metade do total, tendo por ali passado, 52,7 milhões. Segundo o CPSP, o volume de passageiros/passagens no Posto Fronteiriço das Portas do Cerco ultrapassou 50 milhões no dia 30 de Maio.
Já os postos fronteiriços de Hengqin e da Ponte do Delta atingiram o fluxo anual de 10 milhões passagens a 7 e 9 de Maio, respectivamente, “mais cedo que o ano anterior”.
“Face às crescentes necessidades de passagem fronteiriça e às oportunidades do desenvolvimento regional integrado, o CPSP irá seguir a filosofia de governação do Chefe do Executivo dedicada a ‘Trabalhar com espírito empreendedor e avançar juntos, persistir no caminho certo e apostar na inovação’”, garantiu a Corporação, dizendo ainda que irá reforçar a colaboração com os serviços competentes de Macau, do Interior da China e de Hong Kong.
Além disso, prometeu “inovar continuamente o modelo de passagem fronteiriça através de ‘capacitação tecnológica’ e persistir no espírito de ‘ter por base a população’ para melhorar a experiência de passagem fronteiriça, tudo com vista a promover o intercâmbio das pessoas, contribuindo para o desenvolvimento integrado de Macau, Hong Kong e outras cidades da Grande Baía”.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Loja Social e Galaxy entregaram cabazes a 372 famílias</title><link>https://jtm.com.mo/local/loja-social-galaxy-entregaram-cabazes-372-familias/</link><description>








Com o patrocínio da Galaxy Entertainment, a Loja Social da Santa Casa distribuiu cabazes com bens de primeira necessidade a mais de 370 famílias carenciadas
 
A Loja Social da Santa Casa da Misericórdia de Macau (SCMM) realizou no sábado a sua actividade mensal de distribuição de cabazes com bens de necessidades primárias a um total de 372 agregados familiares de baixos rendimentos. A iniciativa contou com o apoio da Galaxy Entertainment Group (GEG), que doou 300 mil patacas para as operações regulares da Loja Social no mês de Junho.
A cerimónia de oficialização do donativo contou com a presença de Philip Cheng, administrador da GEG, que entregou o cheque ao Provedor da SCMM, António José de Freitas. Estiveram ainda presentes Ricardo das Neves, presidente do Conselho Fiscal da SCMM, Ho Ion Sang, vice-presidente da União Geral das Associações dos Moradores (UGAMM), e Leong Iok Va, consultora da União Geral das Associações dos Moradores (UGAMM). Cerca de 40 voluntários da operadora de jogo, incluindo várias crianças, ajudaram a distribuir os cabazes.
Durante a cerimónia, António José de Freitas agradeceu à Galaxy pelo apoio contínuo ao longo de 13 anos, destacando que o grupo “nunca deixou de se preocupar com os mais necessitados, mesmo enquanto expandia os seus negócios”. Por sua vez, Philip Cheng reiterou que o GEG segue o princípio de “retribuir à sociedade o que dela recebe”, incentivando os colaboradores a participarem em acções sociais com os seus filhos, por forma a transmitir “o espírito de solidariedade através do exemplo”.
Além do apoio material, a operadora de jogo tem promovido iniciativas como a visita de 20 utentes do Centro de Reabilitação de Cegos da Santa Casa à exposição “Universo Pictórico” na galeria “Galaxy Art”, com descrição áudio e experiências tácteis para tornar a arte acessível aos invisuais do Centro. Por outro lado, também convida regularmente idosos e grupos carenciados para eventos culturais e espectáculos.
A GEG reiterou o seu compromisso de continuar a apoiar causas sociais de forma pró-activa. Segundo a SCMM, o projecto da Loja Social reforça a colaboração entre o sector empresarial e as instituições de solidariedade social no alívio das dificuldades das famílias mais vulneráveis de Macau.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe espera que os jovens sigam “o ritmo da nova era”</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-espera-os-jovens-sigam-o-ritmo-da-nova-era/</link><description>








Mais de 6.300 alunos dos cursos de licenciatura da Universidade de Ciência e Tecnologia receberam os diplomas de graduação. Na cerimónia, o Chefe do Executivo enfatizou a necessidade de Macau continuar a promover a prosperidade através da educação e visando a formação de talentos
 
A Universidade de Ciência e Tecnologia (UCTM) atribuiu diplomas de final de curso de licenciatura a 6.300 estudantes, numa cerimónia em que esteve presente o Chefe do Executivo. No seu discurso, Sam Hou Fai disse que o Governo continuará a desenvolver estrategicamente a implementação de “Promover a prosperidade de Macau através da Educação” e “Construir Macau através da formação de talentos”, assim como a “impulsionar de forma coordenada o desenvolvimento integrado da educação, da ciência e tecnologia e dos quadros qualificados”.
Garantiu, por outro lado, a promoção da construção ordenada da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin, bem como acelerar a criação, em Macau de ‘hubs’ de quadros qualificados de topo a nível internacional, de modo a “equipar ‘frotas’ e fornecer uma base forte para abrir constantemente novos horizontes” de “um país, dois sistemas”.
Em colaboração com todos os sectores da sociedade, sublinhou, Macau irá “proporcionar mais oportunidades, um palco maior e um ambiente mais favorável para os estudantes e a geração jovem desenvolverem os seus talentos, trabalharem, criarem os seus próprios negócios e concretizarem as suas aspirações”.
Considerando que os estudantes são o grupo “mais enérgico, empreendedor e lutador pelos seus sonhos, portadores da esperança da nação e do futuro da pátria”, Sam Hou Fai disse esperar que todos os alunos “acompanhem o ritmo da nova era, tenham inspirações e sonhos grandiosos, assumam responsabilidades e tomem acções com coragem, reforcem a solidariedade e a cooperação, realizem o seu próprio desenvolvimento pessoal”.
Mantendo o foco direccionado aos estudantes que tinham acabado de receber os seus diplomas de licenciatura, o Chefe do Executivo falou das “novas circunstâncias e das novas exigências”, salientando que, “no percurso da integração de Macau na conjuntura do desenvolvimento nacional e da exploração de ligações internas e externas, vocês têm afectos com Macau, têm capacidades, conhecimentos e vantagens para aplicar o que aprenderam e dar pleno uso aos vossos talentos’.
Isso, destacou, “irá ajudar a aprofundar os intercâmbios e a cooperação entre Macau e o Interior da China e a contribuir para o desenvolvimento de alta qualidade da Grande-Baía e para a construção de alta qualidade de ‘Uma Faixa, Uma Rota’”.
Sam Hou Fai elogiou a UCTM, afirmando que a universidade se tem focado em “aumentar o número e a qualidade dos seus estudantes, em desenvolver investigações com caraterísticas e vantagens especiais, e tem alcançado resultados notáveis no cultivo de quadros qualificados, na investigação académica, na construção de Macau e na prestação de serviços ao país”.
Os diplomas entregues aos estudantes incluíram a graduação do primeiro curso de medicina e cirurgia da UCTM. O estabelecimento de ensino superior, classificado entre os 300 melhores no ranking da Times, celebra este ano o 25º aniversário.
Antes da cerimónia de graduação, Sam Hou Fai visitou o Laboratório de Referência do Estado para a Ciência Lunar e Planetária, o centro de dados de ciência e aplicação de satélites de Macau e o Laboratório de Referência do Estado para Investigação de Qualidade em Medicina Chinesa da UCTM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Palestra aborda arquitectura “negligenciada” do Nepal</title><link>https://jtm.com.mo/local/palestra-aborda-arquitectura-negligenciada-nepal/</link><description>








A arquitecta Jharna Joshi vai falar acerca dos desafios de documentação dos edifícios modernistas no Nepal, pelas 18h30 do próximo dia 16. A palestra visa promover o diálogo e valorizar uma era “negligenciada” da arquitectura nepalesa
 
A convite do Centro de Investigação Docomomo, a professora e arquitecta Jharna Joshi vai participar na palestra “Encontros Modernos na Arquitectura: Desafios de Documentação de Edifícios Modernistas no Nepal”, moderada pelo arquitecto João Nuno Marques. O evento terá lugar na Fundação Rui Cunha (FRC), no dia 16 de Junho, pelas 18h30. Na palestra serão apresentadas as conclusões iniciais de uma recente iniciativa do Instituto de Kathmandu para documentar edifícios modernos, construídos entre 1945 e 1985, no sentido de promover o diálogo e a valorização de uma era “negligenciada” da arquitectura nepalesa.
Jharna Joshi tem mais de 20 anos de experiência em arquitectura, conservação, paisagens culturais, turismo e ensino, tendo trabalhado no Nepal, na China Continental, em Hong Kong, nos EUA, no Vietname, na Grécia e na Nova Zelândia. Segundo a Docomomo, liderou projectos de restauro e reutilização adaptativa no Nepal, focados em “materiais locais, saberes tradicionais e reutilização criativa”.
No Nepal, o discurso arquitectónico tem-se centrado nos edifícios patrimoniais, cujo reconhecimento oficial só é atribuído quando estes atingem os 100 anos. A arquitectura moderna inicial, das estruturas construídas entre 1945 e 1985, “permanece desvalorizada, não documentada e vulnerável à demolição ou ao abandono”, de acordo com a mesma nota. “A ausência de uma tradição consolidada de arquivamento de materiais arquitectónicos dificulta ainda mais a compreensão e o ensino deste período”, o que deixa alunos e professores “com poucos recursos”.
As construções desse período simbolizavam “o impulso da modernização do Nepal”, época durante a qual zonas agrícolas foram urbanizadas. De acordo com o comunicado, o desenvolvimento acelerado e a comercialização colocaram-nas em risco de desaparecer. A recolha de documentação sobre esse período foi dificultada pela escassez de arquivos e pela diversidade de formatos, desde esboços a lápis a fotografias.
Jharna Joshi colabora com profissionais em projectos de arquitectura e conservação do património e dá aulas, como professora convidada, sobre conservação urbana, arquitectura vernacular, povoamentos e paisagens culturais. Arquitecta pela Universidade de Tsinghua, em Pequim, é também especializada em conservação histórica pela Universidade da Pensilvânia, e paisagens culturais pela Universidade Jean Monnet.
Além disso, é doutorada em Gestão, na área do turismo, pela Universidade Victoria de Wellington. A sua dissertação, intitulada “Estética da Paisagem, Turismo e Mudança: Estudos de Caso no Nepal”, analisa como “residentes e turistas percebem as mudanças estéticas da paisagem em Ghandruk, Bandipur e Sauraha”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau perde e empata em estágio em Taiwan</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-perde-empata-em-estagio-em-taiwan/</link><description>








Uma derrota e um empate é o balanço do estágio da selecção principal de futebol de Macau efectuado em Taiwan. A equipa orientada por Kenneth Kwok defrontou a formação principal da ilha nacionalista, com quem perdeu por 2-0, seguindo-se uma igualdade a duas bolas com o Taichung Futuro
 
Aproveitando o período de pausa da Liga de Elite, a selecção da RAEM realizou um estágio de uma semana em Taiwan, onde disputou duas partidas, realizadas à porta fechada. Na primeira, o “onze” orientado por Kenneth Kwok foi batido pela formação principal da ilha nacionalista, por 2-0, com 1-0 ao intervalo.
O único jogador português que participou no estágio, Nuno Pereira, embora não tivesse jogado por se encontrar em recuperação de uma lesão, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a equipa da RAEM, “sentiu dificuldades físicas, permitindo o ascendente do adversário”. Por isso, sublinha, “o jogo não correu muito bem para nós, uma vez que não estávamos a conseguir circular a bola”.
Apesar do desaire, o desafio serviu os objectivos do treinador, no sentido de dar ritmo competitivo à equipa e “proporcionar mais jogos internacionais”, conforme afirmou Kwok quando, no final do ano passado, assumiu o comando, em substituição do luso-angolano Lázaro Oliveira.
A selecção de Macau esteve bem melhor no segundo jogo, no qual defrontou, igualmente em Taipé, o Taichung Futuro, classificado na segunda posição da “Premier League” de Taiwan da época passada.
Ao intervalo, as duas equipas estavam empatadas a uma bola. Marcaram pela formação da RAEM, Fischer e Him, com o segundo tento a ser alcançado no derradeiro minuto da partida.
Os jogadores da selecção local vão agora retomar a preparação nos seus clubes, numa altura em que a Liga de Elite retoma o seu calendário normal, com jogos repartidos por dois grupos, o de apuramento do campeão e o da permanência ou descida.
O campeonato regressa no próximo dia 12 e, três dias depois, há um jogo que pode começar a definir o título, entre o líder MUST IPO e o segundo posicionado o Shao Jiang.
 
Mulheres eliminadas nos Jogos Nacionais
A selecção feminina de futebol da RAEM esteve também envolvida em confrontos internacionais, tendo disputado as eliminatórias para os Jogos Nacionais da República Popular da China, que tiveram lugar em Zhuhai, ao longo de quatro dias. A formação do território perdeu os dois desafios realizados, 2-0 diante de Xangai e 6-0 face a Pequim.
Sara Fonseca, única portuguesa convocada para estes encontros, disse a este jornal que “faltou sorte no primeiro jogo, disputado em más condições climatéricas”. Mesmo assim, admite a atleta, “Macau não tem grandes hipóteses de fazer muito melhor face a estas equipas com mais experiência”.
A selecção da RAEM é actualmente orientada por uma treinadora do Continente, Mong Mong. “A seleccionadora chinesa é muito conceituada na China e tem um nível bastante elevado, o que tem proporcionado grandes melhorias à equipa, notando-se a diferença desde que nos começou a treinar”, frisa Sara Fonseca, de 32 anos, que desde 2014 representa a selecção da RAEM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Descontos em alojamento e viagens para atrair tailandeses</title><link>https://jtm.com.mo/local/descontos-em-alojamento-viagens-para-atrair-tailandeses/</link><description>








Terminou ontem a promoção de rua de grande escala “Sentir Macau” em Banguecoque. Sob o conceito “Macao Wonder”, a promoção mostrou a integração intersectorial de “turismo +” de Macau, convidando os residentes tailandeses a deslocarem-se ao local para experienciar a cultura, entretenimento e gastronomia única de Macau, indicou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Na ocasião, foram lançados diversos descontos para atrair os tailandeses para o território.

No seu discurso, o subdirector da DST, Cheng Wai Tong, sublinhou que “Macau é um destino turístico muito popular para os visitantes tailandeses”, esperando que estes pudessem ficar melhor informados durante a promoção de rua. Além disso, indicou que através da cooperação com uma plataforma de pagamento electrónico da Tailândia, podem agora desfrutar de descontos imediatos no consumo turístico em Macau.
Agências de viagens online e presenciais tailandesas, a par com companhias aéreas e ainda as seis operadoras de jogo participaram na promoção. Exemplos de ofertas disponíveis incluíram descontos de 50% ou bilhetes de avião a partir de 199 bahts, descontos de 50% da Agoda em alojamento, entre outros, para incentivar os visitantes da promoção a comprar no local.
A promoção incluiu ainda um stand de venda de produtos turísticos, uma zona de palco, uma zona de gastronomia, uma zona de fotografias com Inteligência Artificial, uma instalação para tirar fotografias, um workshop de porta-chaves com pedras gravadas de Macau, entre outros, como vários jogos interactivos, a par com apresentação de produtos turísticos de Macau com ofertas especiais.
Os seis consumidores com o valor de consumo mais elevado em cada dia da promoção puderam obter prémios de alojamento gratuito em hotel, cupões de refeição, bilhetes para pontos turísticos e modelos da edição limitada da personagem popular “Mega Space Molly” em pastel de nata de Macau, entre outros prémios, indicou a DST.
Foi ainda realizado um seminário sobre os novos produtos de “turismo + convenções e exposições” de Macau e bolsa de contactos. O evento contou com a participação de 185 representantes da indústria turística de Macau e da Tailândia, entre outros. Segundo a DST, as partes negociaram, “com vista a expandir, em conjunto, potenciais fontes de visitantes do turismo e do sector de convenções e exposições”.
A DST teve ainda um encontro com a Câmara do Comércio Sino-Tailandesa para troca de impressões com líderes da diáspora chinesa sobre turismo, convenções e exposições, e comércio entre Macau e a Tailândia.
Esta foi a primeira grande promoção de rua da DST organizada este ano no Sudeste Asiático. Engfa Waraha, estrela popular da Tailândia, foi a convidada de honra para actuar no espectáculo de abertura da promoção de rua, e apresentar os festivais e gastronomia de Macau. Já o grupo feminino “Pixxie” e o grupo masculino “Perth” partilharam as suas experiências de viagens a Macau e recomendaram pontos turísticos.
 
“Personagens populares” invadem a cidade
Já foi inaugurado o programa de turismo cultural “Pop Mart Macao Citywalk”, numa organização da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e do Pop Mart. Assim, instalações das populares personagens do Pop Mart, Baby Molly, Crybaby, Dimoo e Labubu, encontram-se na Calçada da Igreja de São Lázaro, Praça de Luís de Camões, Largo de Santo Agostinho e Zona de Lazer da Rua do Pai Kok da Taipa. A ideia, refere a DST, é incentivar os visitantes, especialmente os mais jovens, a deslocarem-se aos bairros comunitários durante o Verão para se divertirem e consumirem em Macau, “ajudando a promover a economia do turismo comunitário”. Haverá uma série de sorteios em quatro fases, entre Junho e Setembro.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Operadoras de jogo oferecem quase 700 vagas de emprego</title><link>https://jtm.com.mo/local/operadoras-de-jogo-oferecem-quase-700-vagas-de-emprego/</link><description>








Em colaboração com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), as seis operadoras de jogo vão realizar pelo menos seis sessões de conjugação de emprego em Junho, proporcionando um total de 686 vagas. Segundo a DSAL, estas sessões visam “aliviar a pressão sentida por parte das empresas na procura de recursos humanos e, em simultâneo, proporcionar postos de trabalho aos residentes de Macau com necessidades de emprego”. Até 24 de Junho, os residentes interessados em candidatar-se podem efectuar a inscrição através da página electrónica da DSAL ou da janela de “Ofertas de emprego locais” da Conta Única. As vagas em causa envolvem vários departamentos da linha da frente e da logística de hotéis e estabelecimentos de restauração das empresas de turismo e lazer integrados, sendo que os postos de trabalho estão distribuídos em três áreas, nomeadamente na “restauração”, “quartos e limpeza” e “operações da linha da frente”, representando cerca de 75% do total da oferta. De acordo com a DSAL, estas sessões de emparelhamento também envolvem alguns postos de gestão e de técnica profissional, como gerente de compras, gerente de desenvolvimento de clientes, gerente de vendas, engenheiro de turno, supervisor de segurança e higiene alimentar, chefe de cozinha e cozinheiro-chefe de diferentes culinárias, entre outros. Após a admissão da candidatura, serão agendadas entrevistas pela empresa com os candidatos que preenchem os requisitos. As primeiras sessões de conjugação laboral estão agendadas para os dias 17 de Junho (Melco), 20 (Galaxy e SJM), 24 (MGM), 26 (Sands) e 30 (Wynn).

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Passeio marítimo reaviva cultura piscatória</title><link>https://jtm.com.mo/local/passeio-maritimo-reaviva-cultura-piscatoria/</link><description>








O passeio marítimo no período de defeso de pesca está de volta às águas de Macau, indicou a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA), mantendo-se até 20 de Julho. A embarcação utilizada é uma tradicional embarcação de pesca de madeira com comprimento de cerca de 31 metros, a qual parte da Doca da Ilha Verde, em direcção às águas próximas de Shizimen e regressa à Doca da Ilha Verde. Segundo a DSAMA, este itinerário permite apreciar a paisagem do Porto Interior, das pontes e da modernização da zona comercial de Shizimen. “A bordo da embarcação são exibidos diversos aparelhos e equipamentos de pesca, assim como modelos de embarcações de pesca e peças de exibição. Durante a viagem, os pescadores vão demonstrar as técnicas tradicionais de tecelagem e partilhar histórias das suas vidas nas embarcações de pesca, para que os cidadãos possam conhecer a indústria de pesca e a cultura única de pesca de Macau”, indica o organismo. São operadas três viagens marítimas destinadas ao público aos sábados e aos domingos, com partida às 10h30, às 14h30 e às 16h30. O passeio tem duração de cerca de 1 hora e 30 minutos, com o número máximo de passageiros em cada viagem fixado em 26. Cada pessoa pode comprar no máximo quatro bilhetes, sendo que cada um tem um custo de 40 patacas. A iniciativa é organizada pela Associação de Auxílio Mútuo de Pescadores, e apoiado pela DSAMA, pela Galaxy, Melco, MGM e SJM.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ana de Armas é melhor a matar do que a dançar em “Bailarina”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/ana-de-armas-e-melhor-matar-dancar-em-bailarina/</link><description>








JOCELYN NOVECK*
Começa-se a achar que todo mundo é assassino. O tipo da banca de jornais, o músico de rua, o passageiro do Metro, aquele vizinho simpático no elevador – assassinos a soldo implacáveis, todos.
Assim, talvez não seja assim tão surpreendente que em “Do Mundo de John Wick: Bailarina”, o mais recente filme do universo wickiano, cheguemos ao ponto final lógico: uma cidade onde cada habitante é um assassino. Sim, é uma paisagem de Inverno nevada e pitoresca na Áustria, onde todos usam gorros de lã e camisolas muito bonitas. Mas também empunham um lança-chamas implacável, e as crianças em idade escolar têm treino de tiro obrigatório.
As cenas iniciais neste lugar louco no alto das montanhas são a melhor parte de “A Bailarina” – contêm realmente surpresas engenhosas e até um toque de humor, o que dificilmente esperaríamos de um filme de John Wick. (Já viram o tipo sorrir?) Ver a nossa estrela energética, Ana de Armas, participar numa competição de partir pratos com uma doce empregada de mesa que se tornou uma assassina cruel lembra-nos que a acção pode ser inteligente, mesmo que a maioria das cenas desta série se torne inevitavelmente entorpecente, à medida que a contagem de corpos aumenta estratosfericamente.
Antes de prosseguirmos, alguns esclarecimentos sobre onde este filme se enquadra na linha temporal. Esqueçamos (por enquanto) que houve um John Wick 4, porque os acontecimentos de “A Bailarina” acontecem durante o terceiro filme. Assim, apague da sua mente qualquer acontecimento marcante e transformador que possa ou não ter acontecido no último filme. Certo?
Para Ana de Armas, colega de Keanu Reeves há 10 anos e mais uma vez, “A Bailarina” é uma pirueta.
Os espectadores com olhos de águia talvez se recordem de uma breve cena no terceiro filme em que uma bailarina tenta fazer uma série de fouettés, aquelas curvas em chicote com uma só perna que são uma grande atracção em “O Lago dos Cisnes”. A mesma cena regressa em “A Bailarina”, com a personagem de De Armas, Eve, a tentar teimosamente dominá-las em treino. Porque é que ela continua a cair – de todas as vezes, depois de anos e anos de aulas – é um mistério.
Não procuramos o realismo total em filmes de acção, pessoal, mas podemos sugerir que cair no chão com as sapatilhas de pontas de cada vez que se faz uma curva parece uma acrobacia muito mais difícil do que qualquer outra coisa em “A Bailarina” – incluindo aniquilar uma horda de habitantes da cidade. Isto demonstra também uma preocupante falta de coordenação, um problema definitivo para um assassino.
Enfim! Na verdade, conhecemos Eve pela primeira vez em criança, vivendo sozinha com o seu querido pai numa residência costeira varrida pelo vento. De repente, uma equipa de assassinos vestidos de preto chega pelo mar, visando o pai. Consegue proteger Eve, mas morre em consequência dos ferimentos.
Logo, Eve, agora órfã, é abordada por Winston (Ian McShane, de regresso), dono do Hotel Continental. Winston diz que pode levá-la para junto da família do pai. Leva-a até à Directora (a arrogante Anjelica Huston), que acolhe a aspirante a bailarina no que parece ser uma academia de ballet de elite, mas é também o campo de treino da Ruska Roma, a organização criminosa onde o próprio Wick aprendeu o seu ofício.
Os anos passam. Eve é agora uma jovem determinada a trilhar o seu próprio caminho, embora ainda tenha dificuldades em completar uma volta de fouetté. Felizmente, ela demonstra mais aptidão com armas de fogo. E isso é importante, porque o seu principal objectivo é vingar a morte do pai. Assim, quando o próprio Wick (Keanu Reeves, claro, aparecendo em algumas cenas importantes) faz uma paragem crucial no ginásio, Eve olha para ele e pergunta: “Como é que eu saio daqui?”.
“A porta da frente está destrancada”, responde Wick – uma fala que mereceu aplausos na exibição em que estive, mas também praticamente tudo o que Wick disse ou fez. “Não, como é que eu começo a fazer o que TU fazes?”, pergunta Eve. Wick diz que ela ainda pode ir embora – tem a opção de rejeitar a vida de um assassino. O triste subtexto: Ele não.
Mas enquanto Wick quer sair – sempre – Eve quer entrar. Caso contrário, não teríamos filme. E assim, a sua busca de vingança leva-a, pista a pista perigosa (e contra as ordens estritas do realizador), até à aldeia nevada de Hallstatt. Aí, o temível Chanceler (Gabriel Byrne, devidamente frio) lidera um bando de assassinos – todos os quais a querem matar. Ah, e mais: o Chanceler matou o seu pai.
E depois Eve tem de lutar, usando todo o treino e engenho que acumulou. Uma lição que ela deve aprender, de um professor de confiança: “Luta como uma menina”.
Neste caso, como deve imaginar, esta não é uma frase depreciativa. O que significa é usar os seus pontos fortes – não vencerá um homem pela força bruta, disse-lhe o professor, mas com inteligência e inventividade.
Isto significa usar armas cada vez mais interessantes para matar um fornecimento infinito de pessoas (é preciso dizer, os aplausos dos espectadores são, como sempre, desconcertantes). E, no final, conseguir estar bastante confortável com um lança-chamas.
 
*Jornalista da Associated Press especializada em cultura e género, bem como crítica de cinema.


</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>