<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Chefe alerta para “velhos problemas” e “novos desafios” económicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-alerta-para-velhos-problemas-novos-desafios-economicos/</link><description>








Sam Hou Fai alertou ontem que os “velhos problemas” que afectam a economia de Macau deverão “persistir” por algum tempo, ao mesmo tempo que se avizinham “novos desafios”. O Chefe do Executivo apontou para os riscos que Macau enfrenta, face à “estratégia internacional do novo governo dos EUA e a incerteza das políticas em relação à China”, bem como dificuldades internas em Macau e no país

CATARINA PEREIRA
 
O Chefe do Executivo alertou ontem para os “velhos problemas” existentes na economia do território e para os “novos desafios” que se avizinham. Na primeira reunião plenária deste ano do Conselho para o Desenvolvimento Económico, Sam Hou Fai discorreu sobre o ambiente interno e externo do desenvolvimento de Macau, apontando que “já sofreu e continuará a sofrer mudanças profundas e complexas” – agora, disse, a economia do território encontra-se numa “fase crucial de transição”.
Do ponto de vista do ambiente internacional, o líder da RAEM observou que, nos últimos anos, “o unilateralismo e o proteccionismo têm agravado significativamente”, pelo que se impõem “muitos factores instáveis e incertos” ao desenvolvimento económico global. “Macau, como uma micro-economia altamente aberta ao exterior, não pode ficar imune. Ao mesmo tempo, a concorrência internacional que o principal sector de Macau está a enfrentar tende a agravar-se, pelo que os riscos e desafios inerentes não podem ser ignorados”, afirmou, durante o discurso.
Olhando para o ambiente doméstico, disse que se “mantêm inalteradas as condições de suporte e a tendência básica para o desenvolvimento positivo e a longo prazo da economia do Interior da China”. Contudo, “a curto prazo, devemos estar conscientes de que, à medida que os EUA aumentam as taxas aduaneiras sobre as importações neste mês, a estratégia internacional do novo governo dos EUA e a incerteza das políticas em relação à China trazem-nos um novo impacto negativo”, considerou.
Apontando que o funcionamento económico da China “continua a enfrentar muitas dificuldades e desafios”, enfrentando pressão relativamente à insuficiência de procura doméstica, às dificuldades de produção e exploração de algumas empresas, ao emprego e ao aumento do rendimento dos residentes, Sam Hou Fai defende que é preciso “atenção redobrada e resposta adequada”. Até porque “a economia de Macau tem como pilar a indústria de turismo e lazer integrado e está altamente dependente do mercado de visitantes do Interior da China”.
 
Sector pilar, recursos e fontes de turistas
Já no plano interno, o Chefe do Executivo prevê que, a nível económico, “o problema estrutural de ‘desenvolvimento exclusivo do sector do jogo como um único sector da economia’ seja ainda difícil de ser alterado substancialmente durante um determinado período de tempo”. Além disso, prosseguiu, “os velhos problemas como escassez de recursos, estrutura única das fontes de turistas, desequilíbrio das receitas financeiras e insuficiência da capacidade de inovação, persistirão por resolver mais efectivamente”. Ao mesmo tempo, o novo ciclo económico e as mudanças verificadas em torno do modelo de consumo e classe de consumidores “também trazem novos desafios”, observa Sam Hou Fai.
“Como é que podemos lidar adequadamente com o problema do desenvolvimento insuficiente e desequilíbrio da economia interna de Macau durante o processo de recuperação económica; com os conflitos derivados do desenvolvimento da diversificação industrial não corresponderem às expectativas da sociedade, bem como com as dificuldades comuns e prementes que as pequenas e médias empresas de Macau estão a enfrentar? E, como é que podemos desenvolver, de melhor forma, a exploração de Hengqin sob a cooperação entre Guangdong e Macau, para que possa contribuir efectivamente para o desenvolvimento económico de Macau?”, questionou.
“Independentemente de se tratar de soluções urgentes ou de planos de longo prazo, estes velhos problemas e os novos desafios não podem ser evitados, sendo necessário que, em conjunto, encontremos soluções concretas”, respondeu. Lembrou ainda as “quatro esperanças” deixadas pelo Presidente chinês, aquando da sua visita ao território em Dezembro do ano passado, frisando que é preciso “unir esforços e persistir, com confiança e determinação, na reforma, assumindo todas as responsabilidades, de modo a não defraudar as expectativas do Presidente Xi Jinping e do Governo Central”.
 
Desenvolvimento de “alta qualidade”
“A economia de Macau encontra-se actualmente numa fase crucial de transição de um desenvolvimento de recuperação para um desenvolvimento de alta qualidade”, sublinhou o líder da RAEM. Nesse sentido, defendeu que é necessário “consolidar consensos e formar sinergias”, bem como insistir “numa mentalidade de economia virada ao mercado e promovendo o espírito empreendedor, a fim de equilibrar de forma eficaz a relação entre a consideração da situação actual e o planeamento do futuro”.
Sam Hou Fai disse que é igualmente preciso enfrentar as dificuldades e reforçar a confiança, ter um mercado eficiente e governo proactivo, revitalizar o existente e aumentar a qualidade e quantidade, desenvolver a economia e melhorar o bem-estar da população, e também atingir um “desenvolvimento de alta qualidade e segurança de alto nível”.
Apontando que 2025 marca o início do mandato do Governo que dirige, reiterou que é “crucial a coordenação e execução eficazes dos trabalhos para o presente ano relativos ao desenvolvimento socioeconómico de Macau”.
“Com um espírito de enfrentar desafios sem medo e de inovação reformista, manteremos uma mentalidade de precaução e de busca pela excelência, adoptando novas formas de raciocínio, métodos mais eficazes e maior determinação para alcançar novos avanços no desenvolvimento da economia e na construção da Zona de Cooperação Aprofundada, aumentando o sentido de participação e realização dos sectores e dos residentes”, assegurou.
Sam Hou Fai afirmou ainda que, “alinhados com o posicionamento de Macau como ‘um centro, uma plataforma, uma base’, empenhar-nos-emos na construção de um território altamente atractivo para quadros qualificados internacionais de alto nível, preparando e capacitando a economia de Macau para um desenvolvimento a longo prazo através de conexões internas e externas”.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>ANIMA focada em gerir 700 animais em instalações sobrelotadas</title><link>https://jtm.com.mo/local/anima-focada-em-gerir-700-animais-em-instalacoes-sobrelotadas/</link><description>








A situação financeira da Sociedade Protectora dos Animais de Macau – ANIMA pouco ou nada mudou nos últimos tempos e 2025 vai voltar a trazer grandes preocupações. O ano ainda vai no início e os dois primeiros meses já provocaram dívidas de 1,1 milhões de patacas. Uma das tábuas de salvação continua a ser o apoio, através de subsídios, da Fundação Macau, que disponibilizou em Janeiro uma primeira tranche, de 1,93 milhões de patacas. O orçamento previsto para este ano é de mais de 8 milhões. “Os maiores problemas são as dívidas contraídas e ainda não pagas, o que torna a situação cada vez mais complicada”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da comissão executiva da associação. A ANIMA acolhe actualmente 400 cães e 300 gatos
 
VÍTOR REBELO
 
A Sociedade Protectora dos Animais de Macau – ANIMA continua a enfrentar restrições financeiras significativas, situação que se vem arrastando há vários anos, cada vez com mais dívidas acumuladas. A associação transportou para este ano uma dívida de 400.000 patacas e já acumulou, apenas em dois meses, Janeiro e Fevereiro, mais 1,1 milhões, o que perfaz um total de 1,5 milhões de patacas.
“No ano passado, no seu pior momento, a dívida estimada da ANIMA era de cerca de 2,3 milhões de patacas”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da comissão executiva da associação, acrescentando que “embora alguns fundos tenham sido recebidos e utilizados para liquidar parte da dívida pendente, a situação financeira continua a ser difícil e resta pouco ou nenhum dinheiro para as despesas operacionais”.
Zoe Tang confirma que a ANIMA viu aprovado, em Janeiro último, um subsídio da Fundação Macau que totalizou cerca de 4,8 milhões de patacas para este ano, pago em quatro prestações. A primeira tranche, no valor de 1,93 milhões de patacas, “já foi utilizada para pagar dívidas anteriores”, salienta a dirigente, para quem “os maiores problemas são as dívidas contraídas e ainda não pagas, o que torna a situação cada vez mais complicada”.
No que respeita a apoios não oficiais, ou seja, de particulares e entidades privadas, a associação continua a realizar várias campanhas e a bater a diversas portas. “Não temos parado de pedir apoio à comunidade e às empresas”, afirma Zoe Tang. No entanto, frisa, “devido às actuais dificuldades económicas, muitas empresas também estão em dificuldades”. Apesar disso, atesta, “cinco casinos (MGM, Melco Resorts &amp; Entertainment Limited, Sands Macao, Galaxy Macau e Wynn Macau) doaram cada um 80.000 patacas no ano passado para ajudar a ANIMA”.
No que concerne aos pedidos de apoio financeiro junto das operadoras de jogo em Macau, a número um da direcção da associação sublinha que têm sido feitos apelos constantes aos casinos, através da sua carta anual, solicitando donativos.
O orçamento da ANIMA para 2025 é de aproximadamente 8,3 milhões de patacas, “para manter as operações ao longo do ano”, esclarece Zoe Tang.
Devido às restrições financeiras, a ANIMA não tem podido contratar novos funcionários. “Dependemos fortemente de voluntários, mas é difícil encontrar pessoas consistentes e de longo prazo que possam comprometer-se com o horário de funcionamento da nossa organização”, que diariamente abre às 09h00 e encerra às 18h00, explicou Zoe Tang.
 
“Não há capacidade de expansão”
De ano para ano, o número de animais que a ANIMA acolhe nos seus abrigos aumentou, o que leva a uma sobrelotação. “De facto, muitos dos nossos abrigos já estão cheios, não tendo diminuído a população de animais errantes”, aqueles que são encontrados na via pública não acompanhados pelo seu dono, não identificado ou com indícios de abandono.
Este problema ganhou ainda maior dimensão, porque, diz Zoe Tang, “não tem havido qualquer actualização, ou sinais de implementação, nas discussões que têm estado em curso com o Governo, sobre o programa Trap-Neuter-Return (T.N.R)”, que em português significa “capturar, esterilizar e retornar ao local de origem”.
O sistema, implementado em muitos países, pode impedir, por exemplo, que as gatas dêem à luz e se multipliquem, sabendo-se que são altamente férteis. Como os gatos têm alto poder reprodutivo, as sociedades de protecção dos animais acreditam que o T.N.R pode reduzir o nascimento de gatos, através da cirurgia de esterilização, reduzindo o seu abate.
A presidente da comissão executiva da ANIMA é peremptória quando se refere ao pouco espaço disponível para albergar os animais. “Já não temos instalações suficientes para acolher mais animais, cães ou gatos, devido à falta de espaço e de recursos”. Esclarece ainda que os cães existentes, muitos dos quais são mais velhos, necessitam de cuidados prolongados.
A ANIMA acolhe nos seus abrigos cerca de 300 gatos e 400 cães, seis hamsters e cerca de 25 tartarugas. Zoe Tang afirma que “como o espaço é extremamente limitado, não há capacidade de expansão”. Para a responsável, “o principal objectivo neste momento é gerir os animais existentes, garantindo que recebem cuidados médicos, alimentação e abrigo adequado”.
Faz igualmente um esforço para trabalhar com voluntários para esterilizar cães vadios, cobrindo os custos de transporte e procedimentos médicos enquanto os voluntários tratam da captura e dos cuidados.
Segundo as estatísticas disponibilizadas pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), no ano passado foram abatidos no Canil Municipal 430 animais – 119 gatos e 311 cães. Um aumento de quase 20% em relação ao ano anterior, quando morreram desta forma 360 animais.
Ao mesmo tempo que abates aumentaram, subiu também o número de adopções e reclamações de animais, mostram os dados divulgados pelo IAM. No ano que terminou, 614 animais foram adoptados ou reclamados – 373 gatos e 241 cães. Este número reflecte um aumento de cerca de 16% em comparação com 2023, quando foram adoptados 528 animais – 327 gatos e 201 cães.
A ANIMA sublinha que manterá uma colaboração estreita com o IAM, promovendo, também mensalmente, stands e eventos relacionados com os animais.
Por outro lado, Zoe Tang admitiu que há outras questões pendentes: “Temos também de resolver o problema dos nossos esgotos porque a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana exige que liguemos os nossos esgotos aos esgotos públicos, não sendo permitido utilizar o camião-bomba para recolher as águas fecais, caso contrário a nossa renovação de terrenos não será aprovada”.
A associação que se dedica, desde 2003, a criar condições adequadas e cuidado veterinário aos animais abandonados e maltratados, vai continuar este ano a organizar campanhas mensais de adopção, actividades que permitem que o público interaja com os animais e conheça o trabalho da organização.
Daqui a menos de ano e meio, mais concretamente em Julho de 2026, a ANIMA terá eleições para os seus corpos gerentes.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pugilista condenado por homicídio por negligência</title><link>https://jtm.com.mo/local/pugilista-condenado-por-homicidio-por-negligencia/</link><description>








O Tribunal de Segunda Instância condenou a um ano e três meses de prisão, suspensa na execução, um pugilista que há uns anos participou num combate de boxe amigável que acabaria por levar à morte de um homem. Considerou que o atleta foi negligente
 
CATARINA PEREIRA
 
Um pugilista que há quatro anos esteve envolvido num combate amigável com um outro lutador, que acabou por morrer, foi condenado por homicídio por negligência em autoria material e na forma consumada. Depois de ter sido absolvido pelo Tribunal Judicial de Base (TJB), o homem terá de cumprir uma ano e três meses de prisão, suspensa na execução por dois anos, e pagar uma indemnização à família da vítima no valor de quase 750 mil patacas, segundo a decisão do Tribunal de Segunda Instância (TSI).
Os dois amigos, com experiência de vários anos no pugilismo, combinaram uma partida amigável de boxe, a qual contou com a presença de um treinador de combate licenciado. Acordaram também que não iriam utilizar capacete durante a disputa. Os primeiros dois rounds deram-se entre ataques e defesas de ambas as partes, indica a nota oficial, acrescentando que um dos lutadores atingiu depois o outro “com socos vigorosos”, tendo o colega ficado no chão. Foi nessa altura que o árbitro declarou suspensão da partida.
O lutador que acabou por falecer levantou-se, conversou com os colegas e desceu do ringue voluntariamente para repousar. Acabou por desmaiar e cair no chão, tendo batido com a cabeça num cronómetro de ferro. Foi transportado para o hospital e viria a morrer dias depois.
A mulher e a filha do falecido pediram uma indemnização civil ao atleta de Muay Thai e ao árbitro, mas o TJB absolveu o lutador do homicídio por ofensas graves à integridade física, e indeferiu o pedido de indemnização. Inconformadas, recorreram para o TSI.
O Tribunal frisou que as regras de experiência comum ensinam que a cabeça é uma das partes vitais do corpo humano, apontando que num combate de boxe a não utilização de capacete põe o cérebro “em risco de graves lesões irreversíveis”. Nesse sentido, considerou “inválido” o acordo.
Dizendo que a partida amigável visava fomentar a maestria técnica de ambas as partes, e que nem um nem outro tencionavam ferir o adversário, o TSI refere, contudo, que o atleta de Muay Thai devia saber que num confronto sem suficientes medidas de segurança, “a perigosidade se intensifica sensivelmente, o que podia ocasionar lesões físicas”.
Como o risco acrescido “já não se encontra mais dentro da medida permitida para uma partida cuja segurança fique suficientemente garantida”, o pugilista “não deixou de praticar um crime negligente e deve assumir a responsabilidade criminal por homicídio por negligência, dada a morte causada”. Quanto à indemnização, o TSI entende que deve ser reduzida, uma vez que a vítima participou na partida de boxe por vontade própria e combinou que não iriam utilizar capacetes.
A pena de prisão será então, segundo o TSI, de um ano e três meses de prisão, suspensa na execução. Por outro lado, terá de pagar 378.260 patacas à mulher do falecido e 371.400 patacas à sua filha, a título de indemnização.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau Water antevê subida de 3% no consumo de água</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-water-anteve-subida-de-3-consumo-de-agua/</link><description>








Depois de o abastecimento total de água em Macau ter subido 5,6% para 100 milhões de metros cúbicos em 2024, o consumo de água poderá registar um aumento de 3% no presente ano, previu Kuan Sio Peng, directora executiva da Macau Water. Por outro lado, a responsável adiantou que a empresa decidiu prolongar o “Plano de Apoio Financeiro para Reparação das Instalações de Abastecimento de Água de Edifícios Baixos” por um prazo de três anos
 
No ano passado, o abastecimento total de água em Macau aumentou 5,6% (mais cerca de cinco milhões de metros cúbicos) em relação a 2023, atingindo um recorde de 100 milhões de metros cúbicos. A subida foi impulsionada sobretudo pela recuperação geral do sector do turismo integrado e pelas actividades económicas relacionadas, afirmou ontem Kuan Sio Peng, directora executiva da Macau Water, num almoço de Primavera oferecido à comunicação social. Em específico, revelou que as Ilhas registaram uma proporção de aumento mais notória no consumo de água em 2024.
Olhando para o corrente ano, a responsável da Macau Water anteviu que, com a conclusão gradual de vários projectos de construção na Zona A dos Novos Aterros e de novos edifícios do Governo, assim como o desenvolvimento económico da cidade, o abastecimento de água em Macau poderá aumentar cerca de 3%.
À margem do almoço, Kuan Sio Peng revelou ainda que a empresa decidiu prorrogar o prazo do “Plano de Apoio Financeiro para Reparação das Instalações de Abastecimento de Água de Edifícios Baixos” por três anos. O Plano deveria terminar em Março deste ano, mas após uma avaliação interna da empresa, concluiu-se que a iniciativa foi eficaz em ajudar os participantes a resolver o problema de higiene em edifícios baixos e contribuiu para reduzir a taxa de perdas de água nas redes de tubagem.
Segundo indicou, até ao momento, o Plano conta com cerca de 700 prédios participantes, que representam 20% a 30% do total dos edifícios baixos no território. A empresa espera alargar a cobertura do Plano através de inspecções e de informações reveladas por cidadãos.
Dado que aumentou a consciência dos residentes para a conservação de água e a reparação dos condomínios, a responsável acredita que o número de edifícios participantes irá registar um acréscimo entre 20% e 30% após a extensão do prazo do Plano.
Por outro lado, Kuan Sio Peng referiu que a Macau Water é capaz de fornecer água para Hengqin se houver esta necessidade. “A nossa capacidade é suficiente para cumprir este compromisso”, acrescentou.
Num discurso proferido antes do almoço, a directora executiva da Macau Water lembrou ainda que, no ano passado, para apoiar a empreitada de ampliação da Barragem de Ká-Hó, a empresa concluiu a instalação de equipamentos e condutas de água na zona envolvente, aumentando a capacidade efectiva total dos reservatórios locais para 2,64 milhões de metros cúbicos, equivalentes a 10 dias de consumo de água em Macau, e “potenciando efectivamente a capacidade de garantia do sistema de abastecimento de água local”.
Este ano, a empresa continuará a cooperar com os trabalhos de construção de condutas de abastecimento de água e de condutas subterrâneas partilhadas na Zona A.
Por outro lado, salientou que a Macau Water continuou a promover dois projectos de investigação científica com a Universidade de Tsinghua e a Universidade de Sun Yat-Sen, bem como a cooperação no âmbito dos sectores industrial, académico e de investigação com diversas instituições de ensino superior de Macau e do Interior da China, tendo proporcionado continuadamente oportunidades de estágio para estudantes destas instituições.
No ano passado, a empresa estabeleceu uma base de estágios em colaboração com o Instituto de Investigação de Shenzhen da Universidade de Tsinghua. Para o futuro, a Macau Water espera promover ainda mais a integração profunda dos três sectores e a formação de talentos no sector do abastecimento de água.
Em relação à conservação da água, a responsável destacou que o Dia Aberto da Estação de Tratamento de Água da Ilha Verde contou, no ano transacto, com um recorde de 2.000 visitantes.
Ontem a Macau Water também organizou a cerimónia de abertura das comemorações do seu 90º aniversário. Kuan Sio Peng observou que a empresa expandiu a sua escala operacional, passando de pequena estação de tratamento de água a quatro grandes estações modernas, e evoluindo para um processo digitalizado de produção de água, cuja qualidade tem vindo a melhorar e já cumpre as normas de água potável de Macau, da China, da União Europeia e da Organização Mundial de Saúde.
Para comemorar a data, a empresa está a planear e organizar uma série de eventos, incluindo seminários técnicos sobre abastecimento de água, o dia aberto da estação de tratamento de água, a campanha no WeChat e um jogo de perguntas e respostas online, com o intuito de sensibilizar o público para a conservação e racionalização dos recursos hídricos.
Por outro lado, Kuan Sio Peng acentuou que a Macau Water “trabalhará em plena articulação com as políticas e os objectivos do país e do Governo da RAEM e integrar-se-á mais activamente no desenvolvimento nacional global, explorando ainda a aplicação de tecnologias inovadoras na área do abastecimento de água, juntamente com empresas congéneres da Grande Baía, com vista a impulsionar o desenvolvimento dos serviços hídricos inteligentes”.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST pretende “consolidar” mercado de Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-pretende-consolidar-mercado-de-hong-kong/</link><description>








Cerca de uma centena de representantes da indústria turística de Hong Kong participaram num almoço oferecido pelos Serviços de Turismo de Macau, o qual serviu para abrir o pano das promoções deste ano, direccionadas ao mercado do território vizinho. Helena de Senna Fernandes espera que seja reforçada a cooperação “em diferentes níveis”, para impulsionar o desenvolvimento sustentável da indústria turística dos dois lados
 
VÍTOR REBELO
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) organizou um almoço de Primavera em Hong Kong, que contou com a participação de mais de 100 representantes da indústria turística do território vizinho. O convívio abriu o pano das promoções deste ano direccionadas ao mercado de Hong Kong, o qual a DST pretende continuar a explorar de acordo com o plano promocional traçado.
O objectivo é “prosseguir com a consolidação do segundo maior mercado de visitantes de Macau”, conforme se lê num comunicado da DST, organismo que recorda os números registados em 2024, que apontaram para 7,1 milhões de turistas da RAEHK.
Com base nessa realidade, Helena de Senna Fernandes, que chefiou a delegação de Macau, disse no seu discurso que o turismo da RAEM espera, “em conjunto com os serviços homólogos e parceiros da indústria turística da região vizinha, que seja reforçada a cooperação em diferentes níveis para impulsionar o desenvolvimento sustentável da indústria turística dos dois lados”.
A directora da DST salientou que o organismo que tutela continuará a realizar promoções em “diferentes frentes” para o mercado de Hong Kong, incluindo através de plataformas online, redes sociais e actividades online e presenciais, e de acordo com as necessidades dos diferentes grupos de visitantes do mercado de Hong Kong, “descobrir mais pontos de interesse de Macau”.
Em simultâneo, a representação da DST em Hong Kong “fortalecerá a comunicação e a cooperação com a indústria turística”, realizando regularmente sessões de apresentação de produtos, visitas de familiarização temáticas, promoções conjuntas e dirigidas a consumidores, entre outros, no sentido de “consolidar ainda mais o mercado de visitantes”, frisou Senna Fernandes.
Para colaborar na divulgação das actividades comemorativas do Ano Novo Lunar em Macau, a DST convidou mais de 20 “micro influencers”, e cooperou ainda com a imprensa generalista e jornais de turismo e lazer de renome, no sentido de aumentar o número de reportagens e de exposição de Macau.
Por outro lado, durante a “Holiday &amp; Travel Expo 2025”, que terá lugar em Hong Kong entre hoje e sábado, a DST lançará especialmente a campanha “Experience Macao” Mega Sale, na qual, em conjunto com várias agências de viagem do território vizinho, venderá pacotes turísticos atractivos com desconto, para atrair mais residentes de Hong Kong a visitar Macau, injectando nova vitalidade na economia turística de Macau.
A DST salienta que em 2025 continuará a realizar promoções online e presenciais a nível nacional e no exterior, a organizar vários eventos e a promover o turismo comunitário, bem como a impulsionar o desenvolvimento de Macau como Cidade Criativa de Gastronomia.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>IPIM ajudou três empresas lusas a entrar em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/ipim-ajudou-tres-empresas-lusas-entrar-em-hengqin/</link><description>








Três empresas de capitais portugueses contaram com o apoio do IPIM para obter licenças comerciais em Hengqin, onde estão a operar em áreas como a consultoria jurídica e a gestão de projectos
 
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) de Macau disse à Lusa que ajudou três empresas de capitais portugueses a estabelecer negócios em Hengqin. “Actualmente, existem três casos de investidores portugueses que obtiveram licenças comerciais na Zona de Cooperação [Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin]”, acrescentou o IPIM.
Numa resposta a questões enviadas pela Lusa, o organismo revelou que as três empresas de capitais portugueses estão a operar em “áreas como a consultoria jurídica e a gestão de projectos”.
O IPIM disse que as empresas de Macau com investimento estrangeiro, de Portugal, Alemanha, República Checa e Austrália, representam cerca de 7% dos pedidos recebidos para registo em Hengqin.
No dia 6 de Fevereiro, o IPIM indicou, em comunicado, que tinha recebido 100 pedidos de empresas de Macau, através de um serviço transfronteiriço de registo comercial na zona económica especial, com quase 90 já aprovados.
O instituto disse à Lusa que os restantes processos ainda não foram aprovados porque “incluem casos em acompanhamento, à espera de documentos adicionais ou em que houve ajustamentos efectuados pelos próprios requerentes”.
As empresas de Macau com capitais estrangeiros “estão optimistas” quanto a aproveitar a zona económica especial para uma expansão no mercado do Interior da China, referiu o IPIM, no comunicado divulgado no início de Fevereiro.
Mais de 40% das empresas de Macau que já apostaram em Hengqin estão envolvidas em indústrias de turismo e lazer integrados, saúde e bem-estar, finanças modernas, tecnologias de ponta, convenções e exposições, comércio, cultura e desporto, acrescentou o organismo.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Companhias aéreas garantem ajudar a transportar vítimas mortais de Taichung</title><link>https://jtm.com.mo/local/companhias-aereas-garantem-ajudar-transportar-vitimas-mortais-de-taichung/</link><description>








Tanto a Air Macau como a StarLux asseguraram que irão prestar ajuda no transporte dos restos mortais dos residentes de Macau que foram vitimados pela explosão em Taichung, negando a recusa de transporte
 
Na sequência da explosão num centro comercial em Taichung, Taiwan, que causou a morte de dois residentes de Macau, a imprensa de Taiwan noticiou que, “como companhias aéreas rejeitaram transportar os restos mortais, os familiares das vítimas decidiram cremar os corpos em Taiwan para mais tarde trazer as cinzas para Macau”. No entanto, à imprensa de Macau em língua chinesa, as duas transportadoras que operam voos Taichung-Macau frisaram que irão proporcionar ajuda no transporte dos restos mortais.
Por um lado, a Air Macau disse que dispõe de medidas e preparativos em relação a este tipo de situação. Sobre o caso em questão, a companhia aérea de bandeira da RAEM salientou que tem mantido contacto com várias partes, estando “disponível a qualquer momento para proporcionar apoio e assistência”. Sublinhou ainda que não tinha recusou o transporte dos restos mortais.
Por sua vez, a companhia aérea “StarLux” também negou ter havido algum problema de recusa de transporte de restos mortais, assegurando que a companhia tem efectuado, ao longo de muitos anos, uma operação padronizada deste tipo de transporte. Segundo a “StarLux”, sempre que o passageiro apresente esse pedido, a companhia prestará certamente ajuda para lidar com a situação.
Já relativamente à menina de Macau de dois anos, ferida gravemente na explosão, o hospital de Taichung revelou que os sinais vitais da criança se têm mantido estáveis e a sua pressão cerebral começou a diminuir. O tratamento com controlo de temperatura foi também concluído. Segundo o hospital, a equipa médica irá tratar e observar continuadamente esta paciente.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Participação nos Jogos “reforçará” influência na “arena desportiva”</title><link>https://jtm.com.mo/local/participacao-nos-jogos-reforcara-influencia-na-arena-desportiva/</link><description>








A Comissão Organizadora da Zona de Competição de Macau dos Jogos Nacionais, dos Jogos Nacionais para Pessoas com Deficiência e dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais reuniu-se sob a presidência da responsável da Comissão e Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam. Na sessão, os representantes de vários serviços públicos fizeram o ponto da situação relativamente aos preparativos dos Jogos, discutiram e trocaram pontos de vista sobre, entre outros aspectos, instalações desportivas, disposições de trânsito, passagem transfronteiriça, segurança alimentar e serviços médicos. O Gabinete Preparatório das competições, que se realizarão no território em Novembro e Dezembro, referiu em comunicado que “continuará a aproveitar plenamente os efeitos de ligação entre os serviços públicos e entidades sociais para, em conjunto, levar por diante os trabalhos de preparação dos Jogos”. A Secretária O Lam, por sua vez, disse que a participação da RAEM na organização do evento “não só reforçará ainda mais a influência de Macau na arena desportiva, como também promoverá uma cooperação aprofundada entre as cidades da Grande Baía em vários domínios, tais como o desporto, turismo e cultura, injectando uma nova vitalidade no desenvolvimento da diversificação adequada da economia”. Frisou ainda que os Jogos, “além de terem uma grande responsabilidade na promoção do desenvolvimento da indústria desportiva, permitem também mostrar a capacidade geral da nação, sendo uma plataforma que promove o intercâmbio e cooperação entre as regiões”. Já o coordenador do Gabinete, Pun Weng Kun, apresentou o emblema, slogan e mascote das provas, bem como os trabalhos relacionados com a zona de competição de Macau, incluindo datas e instalações, programa de voluntários e competições de teste, entre outros.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>280.000 assistiram ao fogo-de-artifício e à Parada</title><link>https://jtm.com.mo/local/280-000-assistiram-ao-fogo-de-artificio-a-parada/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) fez um balanço das actividades realizadas durante o período festivo do Ano Novo Lunar, destacando o número de espectadores que presenciaram o Espectáculo de Fogo-de-Artifício e a Parada de Celebração. O primeiro evento, que teve três exibições, atraiu perto de 210.000 pessoas, enquanto o segundo, com dois desfiles de carros alegóricos, contou com uma assistência calculada em quase 78.000. O organismo lançou igualmente o passatempo “Feliz Ano Novo Chinês – Estrelas de Ouro” na “Zona Interactiva da DST” no WeChat, com os jogos interactivos “Tijolos da Fortuna” e “Ano da Cobra”. Durante o período de promoção, um total de 108.438 pessoas participaram nos jogos e 67.203 entraram nos sorteios. Numa nota ontem divulgada, a DST refere que recolheu as opiniões dos residentes e visitantes sobre as actividades realizadas, através de inquéritos e de diferentes meios, com o objectivo de “conhecer a avaliação dos residentes e visitantes sobre os eventos e os seus benefícios”. O comunicado salienta, por outro lado, que a integração das três actividades, nomeadamente o Desfile do Dragão Gigante Dourado, a Parada de Celebração e os Espectáculos de Fogo-de-Artifício, no evento de marca de intercâmbio cultural com o exterior, que é o quadro de celebrações “Feliz Ano Novo Chinês” do Ministério da Cultura e Turismo da RPC, reflecte a capacidade e a atracção do “turismo+eventos” de Macau.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>500 não residentes repatriados no espaço de um mês</title><link>https://jtm.com.mo/local/500-nao-residentes-repatriados-espaco-de-um-mes/</link><description>








Entre Janeiro e Fevereiro, as autoridades encaminharam 500 não residentes para o Departamento de Controlo Fronteiriço do Corpo de Polícia de Segurança Pública, para que fosse iniciado o processo de repatriamento, indicaram os Serviços de Polícia Unitários (SPU). Nesta “Operação Preventiva de Inverno”, foram mobilizados 8.598 agentes e 45 embarcações de patrulha na realização de 651 operações policiais, tendo identificado 41.953 indivíduos. Destes, 1.140 foram conduzidos à Polícia para efeitos de averiguações por envolvimento em 365 casos, nomeadamente relacionados com drogas, roubo, burla, furto, prestação de auxílio à imigração ilegal, empréstimo ilícito para jogo, exploração de câmbio ilícito para jogo, entre outros. De entre os detidos, 464 foram encaminhados aos órgãos judiciários, tendo 345 sido sujeitos a medidas de coacção ou condenação, enquanto 22 foram presos preventivamente. Além disso, 18 foram interceptados em cumprimento de mandados de captura e detenção emitidos pelos órgãos judiciários, entre os quais 13 foram enviados para o estabelecimento prisional para cumprimento imediato de pena, indicaram os SPU. Por outro lado, os Serviços de Alfândega desencadearam acções de combate ao contrabando, imigração ilegal e contrafacção. Em relação às actividades relacionadas com o comércio paralelo, 305 pessoas foram acusadas administrativamente nos termos da “Lei do Comércio Externo”. No decurso das acções foram apreendidos tabaco, cigarros electrónicos, bebidas alcoólicas, produtos cosméticos, géneros alimentícios frescos e vivos, produtos electrónicos, plantas em vias de extinção, entre outros. Num balanço da “Operação de Inverno”, as autoridades consideraram que “atingiu plenamente os resultados esperados, tendo contribuído para a manutenção da segurança e a estabilidade da ordem social de Macau”. Com o aumento do número de turistas, os SPU garantiram que irão manter-se “atentos à situação da segurança” no território, ajustando atempadamente as estratégias policiais e desencadeando operações preventivas a fim de manter um ambiente estável e seguro na região.

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAM está a negociar com IC reparação do busto de Camões</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-esta-negociar-ic-reparacao-busto-de-camoes/</link><description>








Já foram emitidos, por parte do Instituto Cultural, pareceres técnicos para a obra de reparação do busto de Camões, que se encontra na Gruta com o nome do poeta. Contudo, o Instituto para os Assuntos Municipais não indicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU uma data para o início da obra, dizendo apenas que está a “negociar o plano e exigências” da reparação da estátua
 
CATARINA PEREIRA
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU estar “em contacto” com o Instituto Cultural (IC) “para negociar o plano e exigências de reparação do busto de Luís de Camões situada no Jardim de Luís de Camões”. A resposta surgiu após o IC ter informado este jornal de que já emitiu pareceres técnicos sobre as obras de reparação, a cargo do IAM.
Quanto aos procedimentos a serem adoptados na obra, nem o organismo liderado por Leong Wai Man, nem o organismo dirigido por Chao Wai Ieng adiantaram detalhes. O IAM já tinha dito que após ter os pareceres do IC iria iniciar a obra, contudo, não foi indicada ainda nenhuma data para que seja iniciada. A estátua, note-se, está na área de um bem imóvel classificado e tem valor histórico, como já frisou o IC.
A terceira estrofe de “Os Lusíadas” que consta na parte detrás do pedestal onde assenta o busto de Luís Vaz de Camões está praticamente ilegível. É a número 81 do Canto VI: “E ainda, Ninfas minhas, não bastava/ Que tamanhas misérias me cercassem,/ Senão que aqueles que eu cantando andava/ Tal prémio de meus versos me tornassem:/ A troco dos descansos que esperava,/ Das capelas de louro que me honrassem,/ Trabalhos nunca usados me inventaram,/ Com que em tão duro estado me deitaram”.
Confrontado com esta situação em Julho do ano passado, o IAM tinha dito ao JTM que “já tinha verificado que as inscrições estão a desaparecer” e que estava a “acompanhar”, tendo acrescentado que seriam realizados trabalhos de manutenção.
De notar que os dois primeiros excertos que constam do pedestal em pedra na Gruta de Camões ainda se conseguem ler. Dizem respeito à estrofe 95 do Canto VI e à estância 42 do Canto VIII.
O Jardim de Luís de Camões, um dos mais antigos de Macau, foi criado em meados do século XVIII. Na Gruta, constituída por três grandes rochedos facetados, encontra-se então o busto de Camões, da autoria do escultor Manuel Maria Bordalo Pinheiro.
Diz-se que, em meados do século XVI, Camões (1524-1580) viveu em Macau durante dois anos, onde terá terminado, na Gruta que tem hoje o seu nome, a obra “Os Lusíadas”. “Com o patrocínio de 600 francos de um rico comerciante português de Macau, Lourenço Marques, genro de Manuel Pereira, a gruta foi renovada em 1849, sendo aí colocado um busto do poeta. Foi também erigido um pavilhão sobre a gruta, o qual já não existe. O último restauro da gruta data de 1866 e o busto do poeta foi refundido em bronze”, pode ler-se na página do património cultural de Macau.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerida reorganização do sistema de transportes públicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerida-reorganizacao-sistema-de-transportes-publicos/</link><description>








Vários deputados fizeram sugestões sobre os autocarros públicos e o Metro Ligeiro. Leong Sun Iok apelou à reorganização do sistema de transportes públicos quando terminarem os contratos de autocarros e à aceleração da construção da Linha Oeste do Metro. Já Nick Lei quer a concretização de descontos na transferência entre os autocarros e o Metro depois do término dos referidos contratos. Por outro lado, Ngan Iek Hang espera que ambos desempenhem um melhor papel no alívio da pressão do tráfego durante a realização de concertos
 
O deputado Leong Sun Iok considera que o fim dos contratos de serviço público de autocarros, no final do próximo ano, é uma oportunidade para o Governo reorganizar o sistema de transportes públicos de Macau, no sentido de elevar a sua eficiência. Em concreto, instou o Governo a optimizar as carreiras de autocarros e as linhas do Metro Ligeiro, ajustar os horários operacionais dos dois meios de transportes públicos e aumentar a facilidade da transferência entre os autocarros e o Metro.
Na sua perspectiva, de acordo com uma análise preliminar, será difícil atingir a meta de um volume diário de 137 mil passageiros no Metro até 2030. Lembrando que os Serviços para os Assuntos de Tráfego ainda não têm um plano de pormenor relativo à Linha Oeste, salientou que, face ao aumento constante do número de visitantes, o Governo deve dar início o mais rápido possível aos trabalhos relacionados com esta linha, encurtar o ciclo de construção da rede do Metro, e transformá-la num formato de anel.
Para o deputado, num contexto em que a capacidade de transporte dos autocarros públicos “já atingiu o limite” e será difícil haver mais carreiras, a extensão da rede do Metro proporcionará uma nova solução.
Além disso, Leong Sun Iok lamentou a falta de diversidade dos meios de pagamento electrónico no Metro, pelo que exortou à melhoria do sistema de pagamento. Por outro lado, sugeriu medidas que visam elevar a capacidade do Metro de desviar pessoas durante a realização de eventos na cidade.
Em relação aos autocarros, o deputado propôs que, tomando a rede do Metro como núcleo do sistema de transportes públicos, as companhias reforcem os “autocarros inteligentes”, bem como diferenciem e ajustem as carreiras de autocarros através de megadados.
Por sua vez, o deputado Nick Lei antecipou o aumento da procura pelo serviço do Metro com a implementação de novas políticas de visto. Assim, defendeu, numa interpelação escrita, a actualização da função de pagamento electrónico dos canais de acesso de entrada e saída nas estações do Metro, para que os equipamentos correspondam aos hábitos de pagamento da população.
Quanto às máquinas de venda automática do Metro, Nick Lei entende que deve ser acrescentada a função de pagamento com código QR. Depois desta etapa, espera que sejam lançados bilhetes electrónicos e uma aplicação móvel, de modo a reduzir o tempo para compra de bilhetes do Metro.
Além disso, o deputado voltou a instar o Executivo a concretizar descontos na transferência entre os autocarros e o Metro, para que mais pessoas tenham vontade de utilizar este meio de transporte e para maximizar a sua eficácia. Defendeu concretamente que as autoridades devem aproveitar o término dos contratos de autocarros para avançar com esse trabalho.
 
Carreiras de autocarros exclusivas para concertos
Por outro lado, Ngan Iek Hang propôs carreiras de autocarros exclusivas que circulem entre os postos fronteiriços e locais de concertos. Também sugeriu o prolongamento do horário operacional do Metro, de modo a aliviar a pressão no tráfego em geral e nas passagens fronteiriças.
O deputado pediu também, numa interpelação escrita, mais análises sobre o fluxo de pessoas durante espectáculos de grande escala, com recurso a megadados, para as autoridades poderem avisar os visitantes com antecedência sobre a situação do tráfego. Na sua opinião, durante “períodos especiais”, devem ser abertas mais vias manuais nas fronteiras e acelerado o lançamento de vias de passagem fronteiriça direccionadas exclusivamente para residentes.
Na mesma linha, Che Fok Sang, director da Associação Comercial Federal de Macau da Indústria de Convenções e Exposições, também propôs “shuttle-bus” que transportem directa e gratuitamente espectadores dos locais de concertos para zonas antigas. A par disso, o também director executivo da “Chessman Entertainment Production” sugeriu roteiros turísticos “concerto + experiência cultural”, por forma a estimular a recuperação dos estabelecimentos comerciais nas zonas antigas.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>21 anos de prisão para procurador-adjunto Kong Chi</title><link>https://jtm.com.mo/local/21-anos-de-prisao-para-procurador-adjunto-kong-chi/</link><description>








O Tribunal de Última Instância agravou de 17 para 21 anos de prisão a pena aplicada ao procurador-adjunto Kong Chi, por entender que também cometeu o crime de associação ou sociedade secreta
 
Kong Chi, procurador-adjunto da RAEM suspenso de funções, foi ontem condenado pelo Tribunal de Última Instância (TUI) a uma pena única de 21 anos de prisão, em cúmulo jurídico. Esta sentença representa um agravamento da pena de 17 anos aplicada pelo Tribunal de Segunda Instância (TSI) em Janeiro de 2024 num processo em que Kong foi acusado de ajudar pessoas a escapar à Justiça em 30 casos. Na altura, foi considerado culpado de dezenas de crimes de corrupção passiva para acto ilícito, abuso de poder, prevaricação e violação de segredo de justiça.
O TUI considerou agora que Kong Chi também é culpado pelo crime de associação ou sociedade secreta, validando a tese do Ministério Público (MP). Segundo a acusação, o principal arguido terá recebido subornos, em conluio com o casal de empresários Choi Sao Ieng e Ng Wai Chu, para interferir em vários casos de investigação criminal, arquivar ilegalmente os processos e levantar os bens apreendidos.
As penas de Choi e Ng também foram agravadas pelo TUI, de 14 para 16 anos e de seis para 10 anos de prisão, respectivamente.
O MP e os três arguidos interpuseram recursos junto da Última Instância, suscitando questões como “a nulidade da decisão, a comprovação de factos, a apreciação da prova, a prescrição do processo penal, a aplicação da lei, e a medida da pena”, entre outras, segundo refere uma nota do gabinete da presidente do TUI.
Os recursos foram julgados parcialmente procedentes nalguns aspectos, traduzindo-se nomeadamente na prescrição de um crime de corrupção passiva para acto ilícito cometido por Kong e três de prevaricação imputados aos três arguidos. Além disso, foram revogadas, por não provadas, as condenações por alguns crimes e alterada a tipologia de outros.
Por outro lado, o TUI decidiu condenar Kong pela prática do crime de direcção ou chefia de associação ou sociedade secreta, e o casal de empresários por participação em associação ou sociedade secreta. Kong foi ainda considerado culpado de dois crimes de inexactidão dos elementos.
A restante decisão do TSI manteve-se inalterada. Recorde-se que o TSI também determinou a perda, a favor da RAEM, de bens detidos pelo procurador-adjunto no valor de 14 milhões de patacas, considerando-os como sendo “de origem desconhecida”.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>De Auschwitz ao TikTok, como os jovens aprendem sobre o Holocausto</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/de-auschwitz-ao-tiktok-como-os-jovens-aprendem-sobre-holocausto/</link><description>








Era uma adolescente como eles. “Cheguei aqui a 2 de Setembro de 1943”, começa a contar no campo de extermínio de Auschwitz-Birkenau a sobrevivente francesa Esther Senot para estudantes do ensino secundário. Um testemunho em primeira pessoa que, em breve, não será mais possível.
Cerca de 100 jovens ouvem a ex-deportada que, aos quase 97 anos, ainda fez questão de viajar para explicar o horror de Auschwitz, 80 anos após a sua libertação pelo Exército Vermelho em Janeiro de 1945.
“Dormíamos 18 pessoas por cama. Por volta das cinco da manhã, a chefe do bloco fazia-nos sair à força, batendo com um bastão. Tirávamos os que morreram durante a noite para contá-los…”.
“Eu tinha uma ideia fixa: não posso morrer aos 15 anos”, continuou, relatando como reencontrou a sua irmã de 17 anos no campo, tão desnutrida que mal a reconheceu. “Ela disse-me: ‘Eu não vou viver muito tempo. Você é jovem, prometa-me que, se voltar, contará a nossa história, para que não sejamos esquecidas pela História’”.
Construído na Polónia ocupada, Auschwitz-Birkenau é o símbolo do genocídio perpetrado pela Alemanha nazista, que resultou na morte de seis milhões de judeus, incluindo cerca de um milhão assassinados no campo entre 1940 e 1945.
Para os adolescentes, que viram as malas, utensílios e cabelos que os deportados tiveram que abandonar antes de sua execução, os barracões cercados por arame farpado, as câmaras de gás e o crematório, o impacto foi directo.
“Falaram-nos dos números nas aulas, mas só aqui, percebemos o que as pessoas realmente viveram”, explica Charlotte, de 16 anos, aluna do colégio Saint Jean Hulst, em Versalhes, próximo de Paris, onde os 15 alunos que participaram na viagem partilharam as suas impressões algum tempo depois.
O trabalho de preparação foi longo, acontecendo todas as quintas-feiras pela manhã: “Não podemos simplesmente levá-los, é preciso prepará-los”, explica Camille de Hillerin, responsável pedagógica pelas viagens a Auschwitz.
Foram feitas leituras, visita à sinagoga e ao Memorial do Holocausto em Paris, apresentação de testemunhos em vídeo e aulas sobre o crescimento do anti-semitismo na Europa. “Focamos o nosso trabalho na transmissão dos testemunhos e na ideia de fraternidade, que foi destruída pelos campos”, acrescenta.
Antes de sair do barracão escuro, Esther Senot exortou os jovens ao seu redor: “Se nós, na nossa idade, dedicamos tempo para alertá-los, é na esperança de que isto não se repita”.
Esse é o propósito de levar os jovens hoje a Auschwitz, explica Haïm Korsia, grande rabino da França, que organiza essas viagens da memória há mais de 20 anos: “Eles tornam-se testemunhas das testemunhas.”
Mas, em breve, os últimos sobreviventes desaparecerão. “Precisamos reflectir sobre como continuar a transmitir toda essa história às gerações mais jovens, que possuem uma forma diferente de ouvir”, avalia Alexandre Borycki, presidente da associação “Mémoire du Convoi 6 et des camps du Loiret” (“Memória do Comboio 6 e dos campos do Loiret”).”
O projecto permite enriquecer arquivos incompletos – sobre o comboio 6, pelo qual 928 pessoas foram deportadas, mas também possibilita compreender concretamente o carácter exterminador do Holocausto. Às vezes, “eles não encontram quase nada. Dizemos: ‘Vocês entendem o que os nazis queriam fazer ao tentar apagar todos os vestígios dessas pessoas?”
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-20 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>