<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“Deixem crescer a cidade para um milhão de pessoas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/deixem-crescer-cidade-para-um-milhao-de-pessoas/</link><description>








Para que a economia possa crescer, “Macau deveria aumentar a sua população para um milhão de pessoas, o que seria bom para a habitação, para o sector do imobiliário, para as pequenas e médias empresas, para todo o comércio”, defende o empresário local Filipe Cunha Santos. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o director-geral da “Global Remit” e também membro da Câmara de Comércio Luso-Chinesa adverte que a política de redução de trabalhadores não-residentes “restringe bastante a atracção de quadros e talentos”. Só com a livre atracção de novos quadros é que “a política de diversificação pode avançar”, sublinha












 

VÍTOR REBELO
 
A política de restrição da importação laboral em Macau é, para o empresário local Filipe Cunha Santos, prejudicial para o crescimento económico. Analisando a situação actual da economia de Macau, o português, radicado há mais se 30 anos no território, lamenta haver muitas pequenas e médias empresas (PME) a fechar, “porque realmente a cidade não cresce, não há desenvolvimento”.
Reconhecendo tratar-se de um tema “nada fácil de debater”, o director-geral da “Global Remittances Company” (“Global Remit”), empresa de remessa de valores, aponta algumas possíveis soluções, uma das quais passa por “deixar crescer a cidade para um milhão de pessoas”. A sugestão é fundamentada naquilo que considera ser uma política “errada” – restringir a atribuição de “blue cards” a quem pretenda vir trabalhar para Macau, uma vez que “limita imenso a atracção de talentos e a implantação de novas empresas que criem novos empregos”.
Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o também membro da Câmara de Comércio Luso-Chinesa refere que, nessa qualidade, participou recentemente numa reunião com dirigentes do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), onde a situação económica foi abordada, concretamente as dificuldades por que passam muitas das empresas locais e os obstáculos que enfrentam quando se querem instalar em Macau.
“No fundo, é um bocado a história do ovo e da galinha, as empresas não vêm para cá porque, ao instalarem-se aqui, apesar de terem realmente uma base de impostos bastante baixa, não conseguem contratar quadros, nem para marketing, nem para as finanças, nem para o IT [tecnologia da informação] das empresas. Portanto, poucas se instalam, e até os próprios quadros superiores, às vezes, não conseguem estabelecer-se, uma vez que não lhes dão ‘blue cards’”, sublinha Filipe Cunha Santos, lamentando que a situação seja diferente na vizinha RAEHK. “Nós sabemos que Hong Kong, no ano passado, até recebeu o prémio de ser a quarta melhor cidade em termos de atracção de talentos”, diz.
Referindo-se à situação concreta de Macau, observa ainda que, depois da pandemia da covid-19, o Governo desenvolveu uma política de atracção de talentos, que não resultou em termos concretos. “Continuamos com 670.000 habitantes, pois os ‘blue cards’ são dificílimos de obter e a própria Direcção dos Assuntos Laborais cancela ‘blue cards’, invocando que determinadas profissões, como cozinheiros, contabilistas, comerciais, etc., existem em residentes de Macau”, lamenta.
Mediante estas dificuldades, “as empresas desistem”. Sobre o encerramento de lojas, justifica que as empresas pequenas e familiares não conseguem encontrar pessoal residente disposto a receber menos do que 15.000 ou 20.000 patacas. Nesse contexto, defende o empresário, “seria uma alternativa proveitosa poderem importar mão-de-obra mais barata, tanto da China, como de Hong Kong ou Ásia, para pagarem um salário, economicamente viável para as empresas, a cada empregado”.
Com os entraves colocados à contratação de trabalhadores não-residentes (TNR), “as empresas não subsistem”. “E estamos a falar igualmente de empresas de engenharia, hotelaria, financeiras ou de outros sectores, que para contratar 10 quadros, precisam de 70 locais, o que é, para mim, uma política completamente não sustentável”, acentua.
Para além disso, prossegue, o prazo dos “blue cards” deveria ser, por exemplo, de quatro anos e os trabalhadores poderem ser transferidos para outras funções sem a necessidade de voltar aos países de origem.
Para sustentar as suas ideias e sugestões, o empresário de 69 anos, dá outro exemplo. “Os estudantes que vêm da China, que são óptimos, estão aqui quatro anos a estudar, não podendo trabalhar durante o curso, ao contrário dos locais, e logo que acabam têm de voltar à China, não podem ser recrutados aqui”, critica, alertando que se trata de uma medida “prejudicial, uma vez que são talentos em que Macau investiu, habituaram-se à cultura e à cidade e estão prontos a apoiar as pequenas empresas e a diversificação económica”.
 
Benefícios para as PME e para todo o comércio
Reforçando a ideia de que Governo devia deixar crescer a população para que a cidade atinja até um milhão de pessoas, Filipe Cunha Santos considera que “temos estruturas para acrescentar mais gente e isso seria bom para a habitação, para o imobiliário, para as PME, para todo o comércio”. “Não é preciso serem grandes talentos de prémios Nobel para trabalhar aqui. O importante é deixar as empresas locais, regionais e estrangeiras estabelecerem-se em Macau, como ‘holdings’ ou centros financeiros, aproveitando a baixa fiscalidade”, argumenta.
Lembrando que os residentes de Macau vão agora muito ao Continente chinês fazer compras, porque os preços são mais baratos, o responsável da “Global Remit” recorda políticas implementadas em Hengqin. “O Governo subsidia as rendas durante dois anos, numa primeira loja, os salários são 5.000 a 7.000 renminbis por mês, e deste modo os locais são atraídos para lá consumirem, porque os preços são baratos”. Por outro lado, em Macau, “se não deixarem entrar mão-de-obra barata, não estamos a dar possibilidades às PME de sobreviverem ou serem competitivas, mesmo que as rendas não fossem tão subsidiadas”, declara.
Relativamente aos casinos, “as dificuldades são menores do que as PME”, observa, ao salientar que as operadoras de jogo “vão conseguindo contratar mais pessoas, porque têm mais dinheiro”. Por exemplo, no que respeita aos recém-diplomados locais, cerca de 600, “o Governo solicitou aos casinos que os integrassem”, nota.
Sobre a permanência de TNR em Macau, condena o facto de haver “‘lobbies’ locais que se queixam e dizem que aqueles não são necessários”. Estas afirmações “são demagógicas, pois sabem que os locais não pretendem ir trabalhar para empregos de baixa condição, e que a taxa de desemprego em Macau é das mais baixas do mundo”, frisa.
Em suma, Filipe Cunha Santos recomenda uma dinâmica de alternativa na política económica. “Para a economia crescer, para a diversificação económica, para travar a redução das pequenas e médias empresas, para haver aumento do emprego era necessário que a cidade aumentasse para números perto de um milhão”.
Isso “era bom, desde logo pelo consumo que se fazia”, apontando para os problemas “agravados” que existem na parte imobiliária e nas PME, “que não conseguem sobreviver com salários equiparados aos dos casinos e rendas elevadas, que portanto, têm de fechar, como se pode verificar pelas muitas lojas desocupadas para alugar no centro da cidade”.
 
“Global Remit” faz parceria e oferece serviços rápidos
Filipe Cunha Santos veio para Macau em 1982, para trabalhar na CTM, tendo depois estado em Londres, na “Cable and Wireless”. Foi então convidado para a Marconi, em Macau, acumulando o cargo de responsável da Portugal Telecom (PT) para a Ásia Pacífico.
Com a venda de tudo o que a PT tinha no território, em 2008, Filipe Cunha Santos adquiriu, com o compatriota Óscar Marques, as Páginas Amarelas, que era um dos negócios da PT em Macau.
Em 2017, fundou, em conjunto com dois sócios, um ligado à Indonésia e outro às Filipinas, a “Global Remit”, empresa de remessa de valores licenciada pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM). “Não confundir com ‘exchange house’”, como fez questão de lembrar na entrevista que concedeu a este jornal.
Recentemente, a “MoneyGram”, uma rede líder global de pagamentos para consumidores, empresas e comunidades, anunciou uma parceria com a “Global Remit”, passando esta a oferecer serviços de pagamentos transfronteiriços rápidos, seguros e globalmente confiáveis através da rede “MoneyGram”, que abrange quase 500.000 pontos de venda e cinco mil milhões de terminais digitais em mais de 200 países e territórios.
Coincidente com essa parceria, foi aprovada este mês pela AMCM a cooperação da “Global Remit” com o “Mpay” da “Macau Pass”, para a criação de uma aplicação que qualquer pessoa pode descarregar, chamada “Global Remit Macau”, e que tem os câmbios diários. “Os interessados podem fazer a inscrição de todos os dados, do beneficiário, do banco, etc, tendo a opção de escolher o pagamento através da Easy Transfer do banco, ou por intermédio do Mpay”, explica Filipe Cunha Santos.
“A vantagem é que as pessoas não têm de vir aqui à loja com dinheiro vivo, muitas vezes inconveniente, podendo fazer de casa a transferência, tal como acontece em todo o mundo”, refere o director-geral da empresa “que é a primeira de Macau a fazer isto”.
Neste momento, só há quatro companhias de remessa de valores licenciadas em Macau, enquanto em Hong Kong há múltiplas. “Nós somos a terceira, que está a operar desde Junho de 2020”, trabalhando, na maioria, com filipinos, mas também enviando muitas transferências para a Indonésia, Tailândia, Índia, Bangladesh, Nepal, ou seja, “todos os países asiáticos que têm aqui este tipo de TNR”.
A “Global Remit” tem relação directa com os bancos nas Filipinas e na Indonésia. “As remessas estão lá em 10 minutos”, diz. “Para os outros países do mundo fazemos através da Moneygram e somos a única que faz a nível global”, indica, assegurando que a empresa que dirige tem câmbios, em relação à pataca, “bastante competitivos em comparação com os bancos”.
 
Negócio de câmbio dá margem de lucro
O empresário sublinha que todos os dias a empresa negoceia com os bancos das Filipinas qual é o câmbio de Hong Kong para o peso. “Fazemos o negócio do câmbio, compramos dólares de Hong Kong, e acrescentamos uma margem pequena em cima, sendo essa margem o lucro da empresa, porque o preço que cobramos por transacção é muito barato, não excedendo as 25 patacas”, realça.
Muitas vezes, “talvez não para os países maiores, como a China, mas, por exemplo, para todos os países de expressão portuguesa e Europa, a Global Remit é muito barata em termos dos câmbios e taxa de remessa”, refere, confirmando que “através dos nossos bancos correspondentes, como a Moneygram, o dinheiro vai para a conta do beneficiário no estrangeiro em menos de meia-hora”.
A “única desvantagem”, admite, “é que temos um limite de 20.000 patacas por pessoa por dia”. Esta é uma lei que ainda vem do tempo da administração portuguesa. “Temos estado a pedir à AMCM para aumentar este valor, mas essa alteração poderá demorar muito tempo a ser aprovada na Assembleia Legislativa, sendo por isso difícil mudar a lei neste momento”.
Segundo o responsável, após dois anos de pedidos e de explicações à AMCM, foi há pouco tempo autorizada a cooperação com o “MPay” da “Macau Pass”. “Agora temos possibilidade de tentar alcançar outro mercado, além dos ‘bluecards’, e vamos fazer uma campanha, para informar a comunidade local, os expatriados, e a comunidade portuguesa, a forma como utilizar o telemóvel para uma simples e segura remessa de dinheiro para o estrangeiro com pagamento através do MPay”.
Questionado sobre se as quatro licenças para remessa de valores que existem actualmente na RAEM são suficientes, Filipe Cunha Santos responde afirmativamente. “Nós gostaríamos que fosse assim, porque em Hong Kong estão a agora a restringir as licenças, por causa do ‘anti-money laundering’ (AML) e das legislações internacionais, mas houve uma altura em que eles tinham cerca de mil empresas a operar, porque o licenciamento de Hong Kong era muito mais fácil do que em Macau”, constata.
Na RAEM, “é necessário ter uma estreita colaboração com a AMCM, que exige uma regulamentação muito restritiva, existindo uma base de dados que o organismo nos envia, que é a base de dados das Nações Unidas sobre as operações de terroristas, e que exige que todas as remessas, tanto do remetente como do beneficiário, têm de ser verificadas, por computador, em relação à identificação e país de destino”, esclarece.
A “Global Remit” tem 11 funcionários, a maior parte dos quais são filipinos e indonésios. As Filipinas constituem o maior mercado, seguido da Indonésia.
Filipe Cunha Santos abordou ainda um dos seus “hobbies”, o vinho. O presidente da Confraria dos Enófilos de Macau, instituição que está a celebrar 30 anos desde a sua fundação, diz que “no mercado chinês global, sem falar de Hong Kong, a tendência é para os jovens já não beberem tanto vinho, que perdeu um pouco o símbolo de ‘status’ que adquiriu no passado”. Deste modo, conclui que o negócio e o consumo de vinhos na China têm permanecido estáveis, “sem muito crescimento”.
Em relação aos vinhos portugueses destaca um notável aumento na qualidade que se reflecte no crescimento das exportações. “E a variedade de castas indígenas de que dispomos, augura um bom sucesso para a penetração em novos mercados”.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parque de Ciências será “ponte” entre jovens e empresas tecnológicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/parque-de-ciencias-sera-ponte-entre-jovens-empresas-tecnologicas/</link><description>








O Governo está a recolher opiniões sobre o Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau (PIIDCT). Segundo o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, haverá seis sessões até 26 de Dezembro, tendo encarregado o Instituto de Design Industrial e Investigação de Pequim de realizar “uma análise aprofundada” sobre o planeamento global, a direcção industrial, o modelo operacional e o apoio político.












 

Especificamente, o funcionamento do PIIDCT focar-se-á em quatro áreas. No âmbito da “biomedicina”, promoverá o desenvolvimento da terapia genética, nova geração de vacina, medicamentos inovadores de medicina tradicional chinesa, dispositivos médicos de inteligência artificial (IA), medicina estética e tratamento oncológico. Terá ainda a missão de expandir os serviços integrados de “indústria farmacêutica + turismo de saúde e bem-estar”.
Na esfera das “tecnologias digitais”, serão desenvolvidos modelos de grande escala para sectores específicos, entretenimento digital, soluções imersivas VR/AR/MR e aplicações industriais de tecnologias de IA, formando um modelo distintivo de dinamização “IA + IP”.
Quanto aos “circuitos integrados”, o foco será o desenvolvimento de chips de computação e de suporte, industriais e para a Internet das Coisas. Já na área das “tecnologias aeroespaciais”, serão desenvolvidas cargas úteis de satélites e componentes estruturais de naves espaciais.
O documento recomenda que o Governo seja responsável pelo posicionamento geral do Parque: introdução de projectos de grande importância, sugestões de desenvolvimento e apoio a políticas específicas. Será estudada a criação de uma empresa de capitais públicos para o PIIDCT, responsável pela gestão das instalações, operação e captação de investimentos.
Além disso, o Parque disponibilizará serviços one-stop de gestão de propriedades, registo de empresas, financiamento empresarial, promoção de marcas, assuntos de patentes, entre outros. Prestará ainda diversos apoios às empresas nas fases inicial, de crescimento e maturidade. Serão igualmente criados laboratórios especializados, áreas de escritório para I&amp;D, salas de convenções e exposições.
Por outro lado, serão disponibilizados fundos de capital de risco, de co-investimento e de orientação industrial, combinando-os com capital social. O Parque promoverá ainda a cooperação entre empresas locais e internacionais, oferecendo oportunidades de financiamento internacional e de contactos de negócios.
Para as autoridades, a RAEM dispõe de vantagens de ligação internacional, institucional e de base de investigação científica. Em destaque, aponta para “laços estreitos” com os países de língua portuguesa (PLP), o que facilitará o estabelecimento de uma plataforma de aglomeração de quadros qualificados, tecnologias, capitais e projectos.
Quanto aos objectivos de construção, o Governo espera que o Parque contribua para alavancar os “grandes recursos” da Grande Baía, romper as “restrições físicas” do solo e concretizar os modelos “I&amp;D em Macau + transformação em Hengqin” e “mercado lusófono + tecnologia chinesa”. Tomando como base o mercado dos países lusófonos, através do Parque, Macau “procurará valorizar as vantagens locais na investigação científica e as vantagens de ligação aos mercados dos PLP”.
No discurso, o Secretário realçou que a construção do PIIDCT visa criar um ambiente atractivo para recursos de inovação de ponta a nível internacional, atraindo empresas de ciência e tecnologia reconhecidas, tanto domésticas como estrangeiras, a estabelecerem-se no território. O governante acredita que o projecto “não só abrirá amplas perspectivas para a indústria de inovação tecnológica de Macau, como também trará novas oportunidades para o desenvolvimento dos jovens locais”. Segundo previu, servirá de ponte entre os jovens e as empresas de inovação tecnológica.
 
Localização em aberto 
Recorde-se que há duas localizações possíveis: a Avenida Wai Long e a Zona E1 dos Novos Aterros. Quanto à primeira, o lote ocupa uma posição estratégica de indústria-universidade-investigação, com condições de acessibilidade e transporte favoráveis. Neste caso, o Parque possui 83 mil metros quadrados, incluindo as encostas e o Túnel da Colina da Taipa Grande. Propõe-se uma altura máxima de 70 metros.
A estrutura de planeamento toma como eixo principal a cadeia de desenvolvimento do ecossistema industrial, integrando as funções de investigação e desenvolvimento (I&amp;D), escritório e produção industrial, e articulando os espaços de exposição, paisagem e serviços produtivos. Desse modo, o Parque é organizado por zonas funcionais de apoio à I&amp;D, e produção e fabrico, abrangendo plataforma de inovação de alto nível e plataforma de I&amp;D aplicacional, fábricas personalizadas e instalações de apoio aos serviços industriais.
A segunda localização é a parcela oeste da Zona E1, com o texto a enaltecer as “condições geográficas privilegiadas”. A ideia é que o projecto adopte o conceito de parque costeiro ecológico e de baixo carbono.
Aqui, o Parque possuirá 177 mil metros quadrados. A altura máxima será de 53 metros, com o projecto a contemplar seis parcelas de terreno. Segundo esta hipótese, o PIIDCT vai incluir zonas de tecnologias digitais, circuitos integrados, tecnologias aeroespaciais, centro de dados e computação, sala urbana de recepção, pavilhão de serviços públicos, zona ribeirinha, zona de paisagem e espaços verdes.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alteração do Código Penal exige “análise cuidadosa”</title><link>https://jtm.com.mo/local/alteracao-codigo-penal-exige-analise-cuidadosa/</link><description>








Instado a rever o Código Penal para endurecer as penas para crimes de abuso sexual de menores, o Secretário para a Segurança defendeu que penas mais severas podem não ser necessariamente “a solução mais eficaz” para o problema
 
O Secretário para a Segurança, Chan Tsz King, considera que o aumento das penas por crimes de abuso sexual de menores pode não ser a solução “mais eficaz” para dissuadir os criminosos. A posição foi demonstrada durante a discussão das Linhas de Acção Governativa da sua tutela, no âmbito de algumas questões levantadas pela deputada Loi I Weng.
Ligada à Associação Geral das Mulheres de Macau, a nova deputada citou dados oficiais, lembrando que no primeiro semestre deste ano se registaram 19 crimes de abuso sexual de menores, incluindo casos que envolveram a partilha de imagens pornográficas e situações em que homens idosos abusavam de meninas nas suas próprias casas. Nesse sentido, Loi I Weng pediu alterações ao Código Penal para aumentar a dissuasão.
Na réplica, Chan Tsz King defendeu que a alteração do Código Penal requer uma “análise cuidadosa”. Na sua perspectiva, emendas ao Código Penal devem ser abordadas com “cautela e seriedade”.
“As alterações não devem ser feitas apenas em resposta a casos isolados e de curto prazo, sendo necessário observar se há consenso social. O capítulo sobre crimes sexuais do Código Penal foi alterado há vários anos, com o aumento das penas”, afirmou. Nesse sentido, reiterou que é necessário ponderar cuidadosamente se “o aumento das penas é a solução mais eficaz para o problema”.
Loi I Weng, por seu turno, vincou que há espaço para melhorias no âmbito do reforço da protecção de menores, particularmente contra o abuso sexual. Segundo lembrou, os 19 casos registados entre Janeiro e Junho representaram um aumento de 46% em relação ao mesmo período do ano passado.
Segundo observou, os adolescentes, e especialmente as crianças, enfrentam um “alto risco” de abuso sexual. Embora tenha reconhecido que os 22 casos de abuso sexual infantil registados ao longo do ano passado tenham representado uma diminuição em relação a 2023, a deputada considera que o número continua elevado em relação a 2021 ou 2019.
Além disso, Loi I Weng manifestou ainda preocupação com a prostituição, sublinhando que os casos podem “influenciar os valores dos jovens”. Também neste caso a deputada considera que as medidas aplicadas pelas autoridades não são suficientes.
 
11 residentes aliciados para burlas no exterior
O director da Polícia Judiciária revelou que, desde a segunda metade de 2024, 11 residentes, na sua maioria jovens, foram aliciados para trabalhar em centros que se dedicam a actividades de burlas no exterior ou receberam fundos de burlas. Sit Chong Meng indicou que duas dessas pessoas foram repatriadas em segurança do Camboja e as restantes nove foram detidas em Taiwan por receberem fundos fraudulentos. Cinco estão actualmente a cumprir pena, enquanto quatro já cumpriram as sentenças e regressaram a Macau.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Suspeitas de corrupção adensam dimensão da tragédia em Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/actual/suspeitas-de-corrupcao-adensam-dimensao-da-tragedia-em-hong-kong/</link><description>








Num clima de angústia constante, famílias e moradores do complexo habitacional “Wang Fuk Court”, em Hong Kong, ainda aguardavam ontem notícias sobre vizinhos e entes queridos presos nos edifícios atingidos pelo enorme incêndio que deixou pelo menos 75 mortos e mais de 200 desaparecidos. A polícia deteve três executivos e consultores da empresa responsável pelas remodelações nos edifícios, enquanto a Comissão Independente Contra a Corrupção prometeu uma investigação completa sobre possível corrupção























 

O incêndio que consumiu sete edifícios num complexo residencial de Hong Kong causou pelo menos 75 mortos, incluindo um bombeiro, segundo os últimos dados divulgados pelos serviços de emergência até ao fecho desta edição, numa altura em que mais de 200 pessoas ainda estavam desaparecidas. No balanço oficial constavam também 76 feridos, 70 dos quais hospitalizados.
Pelo menos 62 residentes permaneciam presos nos escombros. Os bombeiros confirmaram ainda o resgate de mais um sobrevivente, um homem encontrado na escadaria do 16º andar de um dos edifícios afectados.
O incêndio, que deflagrou na tarde de quarta-feira, devastou sete dos oito edifícios de 31 andares que compõem o complexo “Wang Fuk Court”, no distrito de Tai Po, nos Novos Territórios, tornando-se o pior incêndio urbano de Hong Kong em três décadas. O incêndio começou num edifício e propagou-se extremamente rápido, alimentado por andaimes de bambu cobertos com redes de segurança, lonas impermeáveis ​​e placas de poliestireno expandido usadas nas obras de renovação exteriores iniciadas em Julho de 2024.
Ao início da manhã, os incêndios nos sete edifícios estavam sob controlo, restando algumas chamas em apenas três deles, após quase 10 horas de operações contínuas.
O Corpo de Bombeiros mobilizou 1.250 pessoas, 304 veículos de emergência, 26 equipas especializadas e quatro drones para vigilância aérea e continuou a avançar piso a piso em operações de resgate e arrefecimento. As autoridades alertaram para o risco de colapso parcial dos andaimes, obrigando as equipas a terem extremo cuidado.
 
Investigada possível corrupção
A Comissão Independente Anticorrupção de Hong Kong (ICAC) anunciou a criação de uma equipa especial para investigar possíveis irregularidades ou práticas corruptas nas obras de renovação do “Wang Fuk Court”, avaliadas em 330 milhões HKD, em resposta ao “significativo interesse público” gerado pelo incêndio. A ICAC prometeu examinar “minuciosamente” se os trabalhos de manutenção podem ter envolvido práticas ou decisões “corruptas” que contribuíram para a rápida propagação das chamas.
A polícia já deteve dois directores e um consultor da empresa “Prestige Construction &amp; Engineering”, por suspeitas de homicídio por negligência. Além disso, os agentes realizaram buscas nos escritórios da empresa que gere o complexo e na casa de um dos suspeitos.
Descrevendo o incêndio como uma “catástrofe de grandes proporções”, o Chefe do Executivo de Hong Kong assegurou que as autoridades irão rever se os projectos em curso cumprem as normas de segurança contra incêndios. “O Governo mandou inspeccionar todos os complexos imobiliários da cidade que estão a passar por grandes reformas, para verificar a segurança dos andaimes e dos materiais de construção”, disse John Lee.
Vários moradores do “Wang Fuk Court” disseram à agência AFP que não ouviram nenhum alarme de incêndio e que seguiram de porta em porta para alertar os vizinhos.
Derek Armstrong Chan, vice-director de operações dos bombeiros, disse que a temperatura no local era “muito elevada”. “Nalguns andares, não conseguimos chegar às pessoas que pediam ajuda, mas continuámos a tentar”, disse Chan.
Um porta-voz da Cruz Vermelha explicou à agência EFE que foram montados oito abrigos, cada um recebendo cerca de 200 pessoas, embora muitas se desloquem constantemente entre hospitais, esquadras de polícia e o perímetro do incêndio em busca de informações sobre familiares e amigos.
 
Onda de solidariedade
A agência EFE destacou ainda a monumental demonstração de solidariedade: grandes empresas doaram carregamentos de água, baterias portáteis, cobertores térmicos, máscaras faciais e refeições prontas a consumir. Várias empresas de transporte ofereceram veículos e pessoal para movimentar os mantimentos, enquanto as empresas da área da saúde doaram equipamento de emergência, ventoinhas portáteis e equipamento de apoio psicológico.
Centros comerciais e hotéis abriram áreas de descanso para os socorristas e as suas famílias, e milhares de cidadãos foram aos hospitais doar sangue, ao ponto de o Banco de Sangue ter solicitado visitas escalonadas devido à sobrelotação.
A onda de apoios intensificou-se com anúncios de ajuda do sector privado. A Fundação Jack Ma, o Alibaba e o Ant Group prometeram 60 milhões HDD para apoiar as famílias afectadas e os serviços de resgate. Além disso, empresas como a BYD, NetEase, Trip.com, ByteDance e Didi doaram 10 milhões cada para os esforços de ajuda.
Este desastre supera largamente o número de mortos do incêndio no Edifício Garley, em Kowloon, em 1996, que deixou 41 mortos e foi, até então, o pior incêndio deste tipo em Hong Kong em tempo de paz.
 
Xi pede empenho total nos esforços de resgate
O Presidente chinês expressou condolências às famílias das vítimas e pessoas afectadas pelo incêndio em Hong Kong. Xi Jinping “atribuiu grande importância ao acidente e imediatamente solicitou actualizações sobre os esforços de resgate e as vítimas”, informou a agência Xinhua. O Presidente solicitou ao Departamento de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e ao Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEHK para que apoiem o governo local em “todos os esforços para extinguir o incêndio, fazer todo o possível nas buscas e resgate, tratar os feridos e confortar as famílias das vítimas”.
 
Criado fundo de 300 milhões HKD para ajudar as vítimas
O Governo de Hong Kong criou ontem um fundo com 300 milhões de dólares locais, para as vítimas do incêndio em Tai Po. O Chefe do Executivo disse que o fundo, criado no Banco da China, começaria a aceitar donativos a partir das 19:00, e que o Governo irá distribuir 10 mil dólares HKD a cada família afectada. Segundo John Lee, o Departamento de Assuntos Internos e da Juventude reservou mil apartamentos em pousadas da juventude e hotéis para que os residentes afectados fiquem, por um período máximo de duas semanas. Em seguida, serão transferidos para 1.800 apartamentos subsidiados reservados para que se instalem temporariamente. As autoridades farão também arranjos especiais para as famílias que necessitem de serviços de enterro ou cremação. Os funcionários públicos serão mobilizados para ajudar em qualquer trabalho de acompanhamento e assistência, garantiu Lee, adiantando que eventos comemorativos liderados pelo governo serão cancelados durante algum tempo.
 
Eleições legislativas poderão ser adiadas
O líder de Hong Kong admitiu ontem que as eleições para o parlamento local, marcadas para 7 de Dezembro, poderão ser adiadas, após o incêndio. “Faremos uma análise completa e tomaremos uma decisão dentro de alguns dias, com base nos interesses gerais de Hong Kong”, disse John Lee, após uma reunião de emergência com dirigentes governamentais. Os debates entre candidatos ao Conselho Legislativo que estavam marcados para ontem e hoje foram adiados, sem previsão de nova data. As restantes actividades da campanha eleitoral foram também suspensas, disse aos jornalistas. “O Governo está empenhado em lidar com este grande desastre”, sublinhou.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Militares tomaram o poder mas há diferentes versões</title><link>https://jtm.com.mo/actual/militares-tomaram-poder-mas-ha-diferentes-versoes/</link><description>








Os militares tomaram o poder na Guiné-Bissau, depois de um tiroteio que durou cerca de meia hora, segundo um comunicado das Forças Armadas guineenses. O comunicado foi lido na televisão estatal TGB pelo porta-voz do Alto Comando Militar, Dinis N´Tchama, que informa que os militares assumiram a liderança do país.












 

Correm, contudo, versões mais complicadas (ler peça com declarações do activista Armando Lona) que diz tratar-se de “um falso golpe de Estado” para evitar a vitória da oposição nas eleições presidenciais de domingo.
Na comunicação dos militares informa-se que foi “instaurado pelas altas chefias militares dos diferentes ramos das Forças Armadas, o Alto Comando Militar para a restauração da segurança nacional e ordem pública”, que “acaba de assumir plenitude dos poderes de Estado” na Guiné-Bissau.
O Alto Comando Militar informa que depôs o Presidente da República, Umaro Sissoco Embaló, e que encerrou, “até novas ordens, todas as instituições da República da Guiné-Bissau”. Informa ainda que estão suspensas “as actividades de todos os órgãos de comunicação social”, assim como decidiu “suspender imediatamente o processo eleitoral em curso”.
Os militares encerraram também todas as fronteiras, terrestres, marítimas e espaço aéreo nacional, e estabeleceram “recolher obrigatório das 19:00 até 06:00, até repostas as condições necessárias para restaurar a normalidade constitucional do Estado guineense”.
No comunicado, explica que se trata de uma reacção “à descoberta de um plano em curso de destabilização do país”, atribuído a “alguns políticos nacionais com a participação de conhecidos barões de droga nacionais e estrangeiros”. Segundo os militares, o plano consistiria na “tentativa de manipulação dos resultados” das eleições gerais de domingo, cuja divulgação estava agendada para ontem, tendo sido “descoberto pelo Serviço de Informação de Estado um depósito de armamento de guerra” destinado à “efectivação desse plano”.
O Alto Comando Militar exercerá o poder do Estado “até que toda a situação seja convenientemente esclarecida e respostas as condições para o pleno retorno à normalidade constitucional”, acrescenta, apelando “à calma, à colaboração dos guineenses e compreensão de todos perante” a “grave situação imposta por uma emergência nacional”.
Fontes do sector das telecomunicações indicaram ontem ao jornal local “O Democrata” que os militares restringiram o acesso a plataformas de redes sociais como o Facebook, TikTok e YouTube, para minimizar o risco de disseminação de conteúdos que possam incitar à violência ou desinformação.
As missões de observação eleitoral da União Africana e da Comunidade de Países de Língua Portuguesa tinham afirmado que o processo eleitoral decorrera de forma “ordeira e organizada”, pedindo respeito pela vontade dos eleitores e pelos princípios democráticos, num balanço preliminar das eleições na Guiné-Bissau feito no início da semana.
Na terça-feira, e já depois de o candidato Fernando Dias da Costa se ter declarado vencedor das eleições sem necessidade de uma segunda volta, o porta-voz de Sissoco Embaló disse igualmente que “tudo indica que não haverá segunda volta”, mas não adiantou os resultados alcançados pelo então Presidente da República. Na altura, Óscar Barbosa exortou os guineenses “a manterem serenidade e que aguardem pela divulgação dos resultados das eleições pela Comissão Nacional de Eleições, a ser feita na quinta-feira”.
O Ministério dos Negócios Estrangeiros de Portugal afirmou que a normalidade constitucional foi interrompida e apelou à tranquilidade. Apela ainda a que “se retome a regularidade do funcionamento das instituições, de modo que se possa finalizar o processo de apuramento e proclamação dos resultados eleitorais”.
 
General Horta Inta-A empossado Presidente de transição
O general Horta Inta-A foi ontem empossado Presidente de transição da Guiné-Bissau, numa cerimónia que decorreu no Estado-Maior General das Forças Armadas guineense, um dia depois de os militares terem tomado o poder. A informação foi veiculada nas redes sociais de meios de comunicação guineenses, nomeadamente a Televisão da Guiné-Bissau (TGB). O general Horta Inta-A, que vai assumir o cargo por um ano, foi nomeado chefe do Estado-Maior Particular do Presidente Umaro Sissoco Embaló, em 2023, mas, dias depois, foi exonerado e nomeado chefe do Estado-Maior do exército.
 
Guterres expressa “profunda preocupação”
O secretário-geral da ONU, António Guterres, está a acompanhar com “profunda preocupação” a situação na Guiné-Bissau, segundo um comunicado divulgado ontem pelo seu porta-voz, Stéphane Dujarric. Guterres instou os envolvidos na actual crise a “exercerem moderação” e “respeitarem o Estado de direito”, acrescentando que a ONU “continuará a acompanhar de perto os desenvolvimentos no país”. O apelo do chefe da ONU à calma, segundo o comunicado, baseia-se no receio de “um novo colapso institucional, uma vez que se aguardavam os resultados das eleições presidenciais e legislativas” na Guiné-Bissau. As eleições foram marcadas por “tensões, restrições impostas à oposição e acusações de manipulação”, segundo as Nações Unidas.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Procura de mão-de-obra aumentou nos bancos</title><link>https://jtm.com.mo/local/procura-de-mao-de-obra-aumentou-nos-bancos/</link><description>








As taxas de vagas e recrutamento cresceram no sector financeiro durante o terceiro trimestre. No final de Setembro, só os bancos tinham 256 postos de trabalho por preencher, segundo dados oficiais
 
No terceiro trimestre deste ano, as actividades financeiras registavam 315 vagas de emprego, mais 107 do que no período homólogo de 2024, incluindo 256 nos bancos (mais 104) e 39 nas seguradoras (mais uma). O total de postos de trabalho por preencher incluía ainda 15 vagas na área da intermediação financeira (mais cinco) e cinco nas actividades auxiliares de intermediação, segmento que abrange as casas de câmbio e as sociedades de entrega rápida de valores em numerário, entre outras entidades (menos três).
De acordo com dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), a taxa de vagas nos bancos subiu 1,3 pontos percentuais para 3,4% no espaço de um ano. Por outro lado, esse ramo financeiro contratou 329 trabalhadores no terceiro trimestre (mais 25 em termos anuais), reflectindo uma taxa de recrutamento de 4,6% (mais 0,4 pontos percentuais), indicou a DSEC, ao sublinhar que “estes indicadores reflectem um aumento da procura de mão-de-obra nos bancos”.
O ensino superior era requerido em 99,4% das vagas do sector das actividades financeiras, onde a “maior parte” dos empregos oferecidos também exigia o domínio de mandarim e inglês. Nos bancos, o mandarim e inglês constavam nos requisitos de 97,7% e 93,4% das vagas, percentagens que atingiam ainda 92,3% e 100% nos seguros. Além disso, a certificação profissional era requerida em 30,5% das vagas dos bancos e 51,3% dos seguros.
Os dados oficiais indicam ainda que o sector das actividades financeiras empregava um total de 8.546 trabalhadores a tempo completo no final de Setembro, número semelhante ao anotado um ano antes, com o sexo feminino em maioria (4.995). Só os bancos tinham 7.225 pessoas a tempo inteiro e os seguros contavam com 840.
A remuneração média (excluindo as remunerações irregulares) dos trabalhadores a tempo completo nas actividades financeiras cifrou-se em 32.460 patacas, traduzindo um crescimento anual de 2%. As remunerações médias nos bancos (32.680 patacas), seguradoras (34.810), intermediação financeira (30.720) e actividades auxiliares desta área (18.630) subiram 1,8%, 2,9%, 3,9% e 3,8%, respectivamente, em relação ao terceiro trimestre de 2024.
As estatísticas abarcam as instituições financeiras sujeitas à supervisão da Autoridade Monetária de Macau e excluem os mediadores e os agentes não directamente vinculados às companhias de seguros.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projecto de caridade da ARTM reuniu 25 chefs locais</title><link>https://jtm.com.mo/local/projecto-de-caridade-da-artm-reuniu-25-chefs-locais/</link><description>








“Recipes with a Hope”, projecto de caridade realizado ao longo de dois anos pela Associação de Reabilitação dos Toxicodependentes de Macau, reuniu 25 chefs locais na cozinha do “Old On To Hope”, em Coloane. Durante as sessões, foram confeccionados pratos diversificados que se encontram ilustrados num livro, com lançamento agendado para amanhã
 
VÍTOR REBELO
 
Durante dois anos, com início em 2023, a Associação de Reabilitação dos Toxicodependentes de Macau (ARTM) promoveu um projecto de interacção de cozinheiros locais com os residentes do Centro “Old On to Hope”, em Ká-Hó. Da iniciativa resultou a edição de um livro de receitas, que vai ser lançado este sábado, pelas 16h00, nas instalações do Instituto Internacional de Macau.
Augusto Nogueira, presidente da ARTM, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “a ideia foi reunir os chefs para dar formação aos nossos residentes do centro e editar um livro de receitas”. Foram 25 os cozinheiros locais de restaurantes particulares ou pertencentes a operadoras de jogo que participaram nas sessões, “tendo criado os seus próprios pratos e também confeccionado para todas as pessoas presentes”.
O principal objectivo do evento foi “proporcionar um convívio interessante aos nossos residentes, ajudando-os a sentirem-se acarinhados pela sociedade”, refere o dirigente.
Muitas das fotografias captadas durante as actividades, ao longo de 25 sessões, uma para cada chef, podem ser apreciadas na publicação intitulada “Recipes with a Hope”.
“O livro vai conter a fotografia dos pratos e as receitas em inglês e chinês, e terá também umas páginas com fotos do intercâmbio entre os chefes e os residentes, ou seja, da interacção que, no fundo, era o mais importante”, salienta o líder da ARTM, adiantando que a obra integra duas ou três receitas do próprio chefe do centro e de alguns residentes.
Quanto ao género de comida, “quisemos que este projecto representasse o gourmet mais dominante em Macau, com os sabores que distinguem a gastronomia do território, incluindo, numa fusão de alimentos, comida macaense, portuguesa, chinesa e um prato indiano”. O livro mostra receitas como feijoada, bacalhau, polvo, cataplana, marisco, rancho gordo, minchi, mas também pratos chineses e um indiano. Na sua maioria, as receitas são originais.
O dirigente associativo frisa que a ARTM dedicou uma atenção especial projecto. “A interacção entre todos, através da gastronomia, foi algo que funcionou em termos de caridade e convívio, constituindo uma iniciativa bastante interessante”.
Entre os chefs que participaram na iniciativa, destaque para Martinho Moniz, Pedro Almeida, Hernandez, Justin, Desmond, Florita Alves, Antonieta Manhão (Neta) e cozinheiros dos restaurantes do Galaxy, Wynn e Venetian.
Na cerimónia de lançamento, Augusto Nogueira fará a introdução da publicação e alguns dos chefs vão igualmente falar e autografar o livro, que estará disponível para quem o quiser comprar.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands leva “melhores” da UTM à “École Ducasse”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-leva-melhores-da-utm-a-ecole-ducasse/</link><description>








O novo programa da Sands China vai financiar a formação dos “melhores licenciados” de Gestão de Artes Culinárias da UTM na “École Ducasse”, em França. Com duração de dois anos, a formação inclui oito semanas na prestigiada escola francesa
 
A Sands China e a Universidade de Turismo de Macau (UTM) vão levar os melhores licenciados do curso de Gestão de Artes Culinárias da instituição de ensino à “École Ducasse”, em França, ao abrigo do novo Programa de Elite Culinária Ocidental da Sands China, após terem assinado um memorando de entendimento. A iniciativa, que inclui uma formação de oito semanas na reputada escola francesa, “visa cultivar talentos culinários ocidentais e fortalecer ainda mais a colaboração entre a indústria, a academia e a investigação”, refere a operadora de jogo.
Utilizando o modelo de “contratação e formação”, o novo programa destina-se então aos melhores alunos daquele curso da UTM. A ideia é que os participantes adquiram conhecimentos sobre a cultura culinária internacional e os padrões profissionais. A formação, que tem duração de dois anos, abrange teoria académica, certificação profissional e formação prática em resorts integrados. Após a conclusão, ser-lhes-ão oferecidos cargos de cozinheiro I na Sands China.
“O desenvolvimento de talentos não é apenas a chave para o desenvolvimento sustentável de uma empresa, mas também uma parte essencial da responsabilidade social corporativa da Sands China”, afirmou Grant Chum, director executivo da Sands China. “Por isso, temos lançado consistentemente diversos programas de desenvolvimento de talentos com várias instituições. A UTM é nossa parceira de longa data e estamos muito satisfeitos por assinar um memorando de entendimento”, acrescentou, citado em comunicado.
Chum continuou dizendo que, ao apoiar os estudos de jovens talentos culinários locais na “École Ducasse”, espera que possam “aprimorar as suas competências e ampliar as suas perspectivas internacionais”, enriquecendo assim os talentos de Macau.
Fanny Vong, reitora da UTM, por seu turno, defendeu que “o ensino universitário deve andar a par com as necessidades da indústria”. “Através desta nova parceria, os nossos licenciados irão adquirir formação prática em resorts integrados, enquanto os estudos no estrangeiro irão alargar os seus horizontes interculturais, apoiando ainda mais o crescimento a longo prazo do sector do turismo de Macau”, antecipou.
Após a assinatura do memorando de entendimento, a Sands China e a UTM realizaram um simpósio sobre Gestão Hoteleira Inovadora, que explorou a aplicação e as perspectivas de tecnologias, como a inteligência artificial, na indústria hoteleira. Especialistas e académicos universitários, a administração da Sands China e representantes da indústria foram convidados a partilhar ideias para injectar um novo impulso no desenvolvimento sustentável do sector.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM solidária e disposta a ajudar</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-solidaria-disposta-ajudar/</link><description>








Sam Hou Fai expressou “sentida solidariedade” às vítimas e famílias do incêndio no distrito de Tai Po, em Hong Kong, e mostrou-se disponível para “qualquer assistência necessária”. Na sequência da tragédia, o Governo da RAEM apelou a um “aumento da consciência” sobre os riscos de incêndio e um “reforço das medidas preventivas”
 
O Chefe do Executivo da RAEM apresentou “as mais sinceras condolências” pelas vítimas mortais do incêndio que assolou vários prédios residenciais no distrito de Tai Po, em Hong Kong, e transmitiu a “sua sentida solidariedade” às famílias e aos feridos.
Segundo um comunicado, num contacto com o seu homólogo da RAEHK, John Lee, Sam Hou Fai frisou que “as relações estreitas entre Macau e Hong Kong são como as de irmãos que sentem a mesma tristeza e compartilham o mesmo pesar”. O Governo da RAEM mostrou-se ainda disponível para “prestar qualquer assistência necessária”.
O Executivo da RAEM apelou, entretanto, a um “aumento da consciência contra incêndios e o reforço das medidas preventivas” a todos sectores da sociedade. “O Outono e o Inverno são considerados um período de alta incidência de incêndios, e os serviços competentes, tal como sempre, efectuaram adequadamente as necessárias disposições de trabalho”, refere um comunicado do Gabinete de Comunicação Social.
Diferentes departamentos do Governo efectuaram inspecções em múltiplos estaleiros de construção, “para compreender os vários processos de trabalho”, averiguar os certificados de resistência ao fogo e os resultados dos testes para andaimes e redes de segurança”, bem como outras “medidas preventivas relevantes”.
Durante as inspecções, os empreiteiros indicaram que “os fabricantes fornecem documentação de resistência ao fogo para os materiais”, e que são realizados testes “em cada um dos lotes de materiais recebidos, incluindo testes de combustão, para avaliar a resistência ao fogo”.
O Corpo de Bombeiros, a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais e o Instituto para os Assuntos Municipais vão ainda inspecionar construções na Rua de São Paulo, na Rua do Almirante Costa Cabral e na zona norte e examinar as áreas fechadas, para além de consultar os respectivos empreiteiros, de modo a “promover a sensibilização para a segurança contra incêndios”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quase 1.000 TNR encaminhados para repatriamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/quase-1-000-tnr-encaminhados-para-repatriamento/</link><description>








Durante as duas primeiras fases da operação conjunta “Trovoada 2025” realizada pelas autoridades policiais de Guangdong, Hong Kong e Macau, no território, os Serviços de Polícia Unitários (SPU) de Macau reforçaram as acções de inspecção e identificação na RAEM, tendo realizado 906 fiscalizações em 2.210 locais. No âmbito das operações realizadas, foram interceptados 991 indivíduos não residentes, tendo os mesmos sido encaminhados para processo de repatriamento por cometimento de crimes, imigração ilegal, excesso de permanência, prática de cambio ilícito, prostituição, entre outros. Na sequência das intervenções, foram detidos por furto 163 indivíduos, assim como 140 em casos de exploração de câmbio ilícito para jogo. Registaram-se também 14 situações de exploração ilícita de jogos de fortuna ou azar online ou aposta mútua online, resultando na detenção de 21 indivíduos. Relativamente aos casos de droga, há a assinalar a detecção de 20 envolvidos, entre os quais 11 relacionados com tráfico de estupefaciente. As autoridades apreenderam 3.098,76 gramas de cocaína e 271,64 de óleo para cigarro contendo “canabinóides sintéticos”. Além disso, a polícia deteve 40 indivíduos por associação criminosa e 17 por exploração de prostituição. No âmbito desta operação, 586 pessoas foram encaminhadas aos órgãos judiciários para acusação por suspeita de prática de crime, 20 dos quais sujeitos a aplicação de prisão preventiva, um condenado a pena de prisão e dois presos no Instituto de Menores.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Grande prémio de consumo já gerou benefícios de 328 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/grande-premio-de-consumo-ja-gerou-beneficios-de-328-milhoes/</link><description>








Até 16 de Novembro, o valor acumulado dos benefícios electrónicos utilizados no Grande Prémio para o Consumo nas zonas comunitárias ultrapassou 328 milhões de patacas. O programa de 13 semanas, iniciado a 1 de Setembro, vai terminar este domingo. A organização do plano, a cargo da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), pretende, “através do esforço conjunto de todas as partes”, incentivar os residentes a consumirem nos bairros comunitários nos fins-de-semana, promovendo assim “o ciclo de consumo local” e reforçando a “confiança das pequenas e médias empresas na sua operação”. A actividade promocional permite benefícios de desconto imediato com cartão de Macau Pass. A DSEDT lembra que os idosos que ainda não utilizaram os benefícios, podem deslocar-se, até ao final do mês, a mais de 100 postos de serviço designados, no sentido de obterem desconto imediato de 500 patacas, mediante carregamento do Cartão Macau Pass para Idosos. Os titulares do Cartão de Registo de Avaliação da Deficiência podem apresentar, até hoje, o cartão em instituições e centros coordenados pelo Instituto de Acção Social para levantar o Cartão de Cuidados Sociais com 500 patacas em benefícios de desconto imediato. Após o fim do plano, o valor não utilizado será automaticamente colocado a zero, mas o montante carregado com dinheiro próprio não será afectado, podendo ser utilizado com toda a normalidade.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>CEM une-se às seis operadoras para promover energia verde</title><link>https://jtm.com.mo/local/cem-une-se-as-seis-operadoras-para-promover-energia-verde/</link><description>








A Companhia de Electricidade de Macau (CEM) estabeleceu um memorando de entendimento sobre cooperação para o desenvolvimento sustentável com as seis operadoras de jogo. A parceria tem por finalidade promover a aplicação e a popularização da energia verde. “Como componente importante do consumo de electricidade de Macau, a participação das empresas de resort e lazer integrado é de grande relevância para impulsionar a transformação verde”, diz a CEM em comunicado. A empresa refere que, em 2023, “o projecto de geração de energia fotovoltaica do Studio City foi ligado com sucesso à rede eléctrica, tornando-se no primeiro projecto de geração de energia solar fotovoltaica à escala de megawatts de Macau”. O acordo surgiu por ocasião da “Mesa Redonda sobre o Desenvolvimento Transfronteiriço de Certificados de Electricidade Verde (GEC) Guangdong-Macau”, organizada pela CEM e pela China Southern Power Grid International (GSGI), que abordou temas como “energia verde”, “cooperação Guangdong-Macau” e “GEC e electricidade verde”. Durante o seminário, outro acordo foi selado entre a CEM e a GSGI, assinalando uma nova etapa na cooperação em energia verde. Na sequência do memorando, ambas as partes irão adoptar, “de forma inovadora”, um modelo de “dupla agência”, mecanismo que criará uma “plataforma de comercialização transfronteiriça” de GEC “eficiente e conveniente”.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAM transfere macacos da Flora para Seac Pai Van</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-transfere-macacos-da-flora-para-seac-pai-van/</link><description>








No início de Dezembro, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) vai transferir os 11 macacos do Jardim da Flora para o Parque de Seac Pai Van, para lhes “proporcionar um habitat mais confortável”. O IAM garante que a decisão teve em consideração “a segurança e a saúde dos animais”, e foi tomada após terem sido consultadas as opiniões de especialistas em criação de animais do Interior da China. Segundo o organismo, a zona de macacos no Jardim da Flora já é utilizada há muitos anos e as gaiolas sofreram vários danos, desde o desprendimento de betão à exposição das armaduras de aço. Além disso, alguns visitantes dão comida aos macacos, o que constitui um risco para a saúde dos animais e pode conduzir à transmissão de doenças. Por outro lado, o Pavilhão de Macacos no Parque de Seac Pai Van oferece “uma disposição semelhante à natureza” e o seu espaço de actividades integra uma grande variedade de plantas e poleiro para os animais praticarem escalada. Cada local de actividade está ligado à casa dos animais, no interior da qual está instalado um sistema de ajustamento de temperatura, para garantir um espaço confortável de habitação e repouso, de acordo com diferentes climas.

</description><pubDate>2025-11-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mãe de vítima de rapto pela Coreia do Norte lamenta passagem de 48 anos sem reencontro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/mae-de-vitima-de-rapto-pela-coreia-norte-lamenta-passagem-de-48-anos-sem-reencontro/</link><description>








No dia 15 de Novembro, completaram-se 48 anos desde o desaparecimento de Megumi Yokota, vítima simbólica do rapto de cidadãos japoneses pela Coreia do Norte há décadas, e da sua mãe. Sakie continua a lamentar o longo período sem progressos no caso.
A senhora Yokota, de 89 anos, disse aos jornalistas antes do aniversário que a separação prolongada a deixa “em choque”, mas ainda se agarra à esperança de um reencontro, depois de ela e outros familiares dos raptados terem apelado à Primeira-Ministra japonesa, Sanae Takaichi, e ao Presidente dos EUA, Donald Trump, para que tragam os seus entes queridos de volta.
Megumi desapareceu aos 13 anos, quando regressava a casa do treino de badminton na sua escola secundária em Niigata, na costa do Mar do Japão, a 15 de Novembro de 1977.
“Foi como se tivesse sido atirada para a escuridão total”, disse a mãe Yokota, recordando a sua busca desesperada pela filha. “Chorava e gritava todos os dias”.
Vinte anos depois, em 1997, a polícia japonesa afirmou que Megumi tinha sido raptada pela Coreia do Norte e, no mesmo ano, Yokota e o marido, Shigeru, fundaram o grupo das famílias de raptados. Desde então, o casal tem liderado a campanha para trazer as vítimas de volta. Mas o marido faleceu em 2020.
Ao longo dos anos, Yokota tem manifestado repetidamente indignação pela falta de progressos em relação aos raptos, descrevendo-os como “uma coisa terrível”.
A senhora Yokota, que completa 90 anos em Fevereiro, reconhece que se sente exausta: “Esgotei a minha energia e força de vontade. Às vezes penso que talvez nunca mais a veja”.
No entanto, disse que tem “grandes expectativas” de que a Primeira-Ministra Takaichi possa fazer as coisas avançar. Takaichi reuniu-se com as famílias das vítimas de rapto apenas dois dias após ter assumido o cargo, e afirmou ainda ter proposto uma reunião de cimeira com o líder norte-coreano Kim Jong-un.
“Não há tempo a perder quando se trata de resolver este problema. Gostaria de obter um resultado concreto” através de uma reunião com Kim, disse Takaichi aos jornalistas no dia 14 de Novembro.
Donald Trump, durante a sua visita ao Japão para conversações com Takaichi, também se reuniu com as famílias, incluindo Yokota, e reiterou o seu compromisso com a questão, dizendo: “Temos sempre isto em mente”.
A senhora Yokota disse num encontro recente com os seus apoiantes: “Tenho há muitos, muitos anos com um sentimento verdadeiramente triste. Sei que ela está lá (na Coreia do Norte), mas não consigo vê-la nem ouvir a sua voz. Mas, acredito que ela está bem”.
Megumi está entre os 17 cidadãos japoneses que o governo japonês lista oficialmente como tendo sido raptados pela Coreia do Norte ao longo das décadas de 1970 e 1980. O governo alega também o envolvimento de Pyongyang em muitos outros desaparecimentos.
A agência Kyodo recorda que em 2002, cinco pessoas raptadas foram devolvidas, depois de o então Primeiro-Ministro japonês, Junichiro Koizumi, se ter reunido com Kim Jong Il, em Pyongyang, a 17 de Setembro desse ano, a primeira cimeira entre os dois países que não mantêm relações diplomáticas.
 
JTM com agências noticiosas internacionais


</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>