<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Detectados mais dois erros médicos em 11 perícias</title><link>https://jtm.com.mo/local/detectados-mais-dois-erros-medicos-em-11-pericias/</link><description>








Entre finais de Fevereiro de 2023 e do mesmo mês de 2024, foram detectados erros médicos em dois dos 11 casos avaliados. Desde a sua criação em 2017 e até Fevereiro de 2024, a Comissão de Perícia de Erro Médico classificou 12 casos como erro médico, num total de 71 processos concluídos
 
PEDRO MILHEIRÃO
A Comissão de Perícia do Erro Médico registou dois casos classificados como erro médico nas 11 perícias que concluiu no período compreendido entre 26 de Fevereiro de 2023 e 25 de Fevereiro de 2024. Além desses processos, a perícia de um caso foi realizada “nos termos da lei processual”, determinada em tribunal, segundo revelou a Comissão.
Considerando os dados acumulados entre 26 de Fevereiro de 2017, data da entrada em funcionamento da Comissão, e 25 de Fevereiro de 2024, os profissionais de saúde visados acabaram por ser ilibados em 83,1% dos casos investigados. Em concreto, foram confirmados 12 casos de erro médico num total de 71 perícias realizadas ao longo desses sete anos.
No período abrangido pelo novo relatório anual, e excluindo o caso cuja perícia foi determinada pelo tribunal, a percentagem de casos de erro médico face ao número de perícias realizadas fixou-se em 18,2%, sendo assim inferior a metade da registada entre Fevereiro de 2022 e o mesmo mês de 2023 (40%). Por outro lado, atingiu o dobro do mandato anual encerrado a 25 de Fevereiro de 2022 (9,1%).
A Comissão presidida por Pang Heong Keong recebeu 65 registos de atendimento, menos 44 comparativamente ao ano anterior, e realizou 83 reuniões face às 81 realizadas entre 26 de Fevereiro de 2022 e 25 de Fevereiro de 2023.
Na elaboração dos relatórios dos casos de perícia, a Comissão efectuou duas inspecções no local, realizou 72 audiências orais e uma escrita e acedeu a 65 processos clínicos de hospitais públicos e privados, centros de saúde e clínicas de medicina tradicional chinesa e ocidental. O grupo auscultou também as opiniões de três especialistas e cinco organismos profissionais e tomou como referência 81 textos de documentos profissionais.
Na sequência de “uma análise e discussão detalhadas”, a Comissão apresentou 28 propostas para “prevenção de erros médicos semelhantes ou para melhoria dos serviços médicos”. As recomendações do relatório incluem três itens para reforçar o apoio especializado e a cooperação interdepartamental, seis para uniformizar a redacção e gestão de registos médicos e reforçar a comunicação médico-doente, sete para proteger o direito ao consentimento informado e nove para melhorar as orientações e os procedimentos de diagnóstico e tratamento clínico.
A Comissão recebeu seis reclamações relativas ao relatório pericial, sendo que quatro foram apresentadas por doentes e duas pela parte médica. Apenas cinco casos foram apreciados, dado que um foi rejeitado por ultrapassar o prazo legal, porém, mantiveram-se o conteúdo e as conclusões dos respectivos relatórios, refere o órgão, que não recebeu qualquer pedido de realização de autópsia durante o período em análise.
Foram também revistas e optimizadas as “normas internas” e os “processos de trabalho”, tendo sido ainda elaborados os “procedimentos de tratamento de emergência”, indica o relatório de actividades, sem apresentar detalhes adicionais. A Comissão foi também convidada a partilhar os problemas observados na perícia do erro médico com os profissionais de saúde, no sentido de promover uma “melhoria da qualidade dos serviços médicos de Macau”.
A Comissão de Perícia do Erro Médico é presidida por Pang Heong Keong desde 2023, cuja nomeação já foi renovada por dois anos até Fevereiro de 2027, pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai. Os novos membros da Comissão são Liu Dayue, como efectivo, e Ieong Kin Mui, como suplente, ambos da área da medicina. Os profissionais de saúde Chan Im Kuan, Vai Man Chi e Ma Hok Cheung mantêm-se como membros efectivos, assim como os juristas Chu Lam Lam e Lin Wei Qiang. Os membros suplentes Zhu Xian Lun Cannon, da área da medicina, e Sou Kin Fong, da área do direito, também foram reconduzidos pelo líder da RAEM.
Para integrarem a Comissão, os membros nomeados devem ter 10 anos de experiência no “exercício de funções técnicas especializadas” e uma “conduta profissional deontológica adequada”.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Instituto Cultural está a rever Lei de Salvaguarda do Património</title><link>https://jtm.com.mo/local/instituto-cultural-esta-rever-lei-de-salvaguarda-patrimonio/</link><description>








A Lei de Salvaguarda do Património, em vigor desde 2013, está a ser alvo de alteração pelo Instituto Cultural. O organismo liderado por Leong Wai Man pretende simplificar o pedido de licenças de obras em áreas secundárias dentro das zonas de protecção
 
CATARINA PEREIRA
 
O Instituto Cultural (IC) “está a proceder à alteração da Lei de Salvaguarda do Património Cultural, revendo a aplicação da legislação”. De entre os pontos que vão ser alvo de revisão encontram-se “uma simplificação razoável do pedido de licenças de obras em áreas secundárias dentro das zonas de protecção”. Além disso, “será optimizado o processo de apreciação e aprovação, de modo a reforçar a dinâmica empresarial nos bairros antigos” – isto com o objectivo de “melhor promover o desenvolvimento das seis zonas históricas”. A Lei está em vigor desde 2013.
A informação surge em resposta a uma interpelação escrita de Wong Kit Cheng sobre o plano de revitalização das seis zonas históricas. A deputada mostrou preocupação com a “dispersão dos direitos de propriedade privada verificada em várias zonas e bairros”, bem como “à situação em que os trabalhos de alteração de finalidade dos edifícios e embelezamento e manutenção se encontram sujeitos às restrições previstas na legislação em vigor”. Neste sentido, tinha questionado se o Executivo tencionava criar um grupo de trabalho para rever os diplomas em causa.
Segundo revelou o IC no final do ano passado a este jornal, ao longo de 10 anos foram registadas 145 violações à Lei de Salvaguarda do Património Cultural, cometidas maioritariamente por residentes e comerciais locais. Na altura, o organismo disse também que em tempo oportuno iria rever a legislação.
As questões de Wong Kit Cheng surgiram também na sequência do anúncio do Governo de que a revitalização destas zonas vai passar da alçada da Secretaria para os Assuntos Sociais e Cultura para a Secretaria da Economia e Finanças. O director substituto dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) disse que, para intensificar os esforços de promoção do desenvolvimento da economia e turismo comunitários, “o IC manifestou que vai colaborar activamente com os objectivos do Governo (…) explorando aprofundadamente as características históricas e culturais dessas áreas”.
Em concreto, falou na restauração de edifícios históricos aí situados, na melhoria das instalações existentes e na prestação de apoio técnico e assistência à revitalização desses edifícios. “O IC continuará a coordenar-se com o plano de desenvolvimento das zonas e explorar em profundidade as conotações culturais de Macau, através do estudo dos recursos históricos, tangíveis e não patrimoniais”, pode ler-se na resposta assinada por Chan Chou Weng.
Vincando que o desenvolvimento destas seis áreas “é um plano de médio a longo prazo que envolve obras de construção, reconstrução de estradas, restauração de edifícios históricos e melhoria da paisagem urbana”, o subdirector da DSEDT acrescentou que o trabalho está a ser realizado por fases. “Com base na experiência de outros países e regiões em matéria de revitalização comunitária, o grupo de trabalho intersectorial desempenhará em pleno as próprias vantagens e de coordenação”, garantiu.
Na mesma resposta, é dito que a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) indicou que as seis zonas se situam maioritariamente nos bairros antigos e que, de acordo com o Plano Director, a renovação e o desenvolvimento “devem ter como princípios fundamentais o aumento da eficácia no aproveitamento de terrenos e a preservação das características comunitárias”. Neste contexto, o organismo “irá colaborar activamente (…) nos trabalhos de revitalização, articulando, no respeito pelas condições de planeamento e pelos princípios estabelecidos, os trabalhos de reconstrução, reparação e embelezamento dos edifícios”.
Sublinhou ainda que o Governo está a elaborar os planos de pormenor de cada zona, tendo em conta “a situação actual e as necessidades específicas de cada uma”. A intenção final é “aperfeiçoar progressivamente a disposição geral do espaço, as condições sanitárias e ambientais, a arborização, as instalações públicas e o aproveitamento dos elementos históricos e culturais”, bem como melhorar a vida dos residentes e o ambiente comercial.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Angola fecha contrato com Huawei no valor de 110 milhões de dólares</title><link>https://jtm.com.mo/local/angola-fecha-contrato-huawei-valor-de-110-milhoes-de-dolares/</link><description>








O Ministro da Energia e das Águas de Angola esteve em Macau para o 16º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas, onde assinou um memorando com a empresa chinesa “SMECO”. Hoje, estará em Shenzhen para assinar um contrato de 110 milhões de dólares com a Huawei, no sentido de criar uma “ligação mais próxima” com a empresa. João Baptista Borges diz que entre as prioridades da Angola estão o acesso a financiamento, conhecimento e tecnologia
 
PEDRO MILHEIRÃO 
Depois de ter estado em Macau para o Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas, o Governo de Angola, representado pelo Ministro da Energia e das Águas de Angola, estará hoje em Shenzhen para assinar um acordo com a Huawei. Segundo adiantou ontem João Baptista Borges, o contrato será no valor de 110 milhões de dólares. Os objectivos são melhorar os sistemas de comunicação e de controlo de dados e reforçar a capacidade de gestão de clientela, explicou.
O governante falou da presença da empresa no país africano, realçando a “confiança que a Huawei deposita no nosso mercado, no nosso país”, e expressou a intenção de criar uma “ligação mais próxima” com a mesma. Destacou ainda o facto de a tecnológica já ter construído uma infra-estrutura que “forma muitos quadros locais e que também fornece tecnologia e equipamento”.
O ministro reiterou que Angola já tem “projectos identificados” e que os acessos a financiamento, a conhecimento e a tecnologia são as “grandes prioridades”. Baptista Borges deu o exemplo de Portugal, onde empresas chinesas adquiriram activos da EDP. “A State Grid é dona do sistema eléctrico em Portugal. No Brasil, tem havido também a aquisição de activos e o que nós queremos é essa forma de investimento em Angola”. Para o governante, a cooperação da China com os países africanos, como no caso de Angola, deve passar “da tradicional solução de financiamento de estado a estado para um investimento directo” por parte das empresas chinesas. “Temos grandes oportunidades”, garantiu.
O Governo de Angola assinou também um memorando de entendimento, com a chinesa “SMECO”, para o desenvolvimento de infra-estruturas de produção e de distribuição de energia e de água. “Precisamos de ampliar as capacidades de captação e tratamento de água. Temos muitos rios, mas precisamos que a água seja tratada, que seja armazenada, que seja distribuída”, o que exige investimento, explicou o ministro. Lembrou ainda que a meta do governo é conseguir levar eletricidade a 60% da população, até ao final do mandato. Actualmente, apenas 44% da população tem acesso a electricidade.
Além disso, João Baptista Borges sublinhou a necessidade de ampliar toda a rede de comunicações e fibra óptica, e de instalar servidores e sistemas de gestão de clientela. “Os projectos de infra-estrutura são de facto relevantes naquilo que é o quadro do nosso plano nacional de desenvolvimento. As outras actividades, como é o caso da agricultura e da indústria, dependem muito da disponibilidade de infra-estruturas e por essa razão, queremos aprofundar ainda mais essa cooperação para as empresas chinesas poderem continuar a apoiar e a desenvolver projectos em Angola”, afirmou.
No âmbito da sua segunda visita a Macau, no âmbito do Fórum, Borges asseverou que a colaboração entre Angola e a China “tem sido notável nos últimos anos”. Anteontem, um dos temas do evento foi a cooperação entre a China e os países de expressão portuguesa. O governante angolano afirmou que não estava previsto qualquer encontro com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, tendo expressado apreço pelas palavras que o líder da RAEM dirigiu aos representantes de Angola, no primeiro dia do evento.
O país africano subscreveu a iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, que tem financiado grande parte do programa de reabilitação e desenvolvimento das infra-estruturas em Angola. O ministro angolano enalteceu o “substancial apoio financeiro da China” e destacou o exemplo da central hidroeléctrica de Caculo Cabaça, que já gerou “cinco mil postos de trabalho”. Outros projectos com investimento chinês, que envolvem um sistema de abastecimento de água e barras de combate à seca, deverão “integrar mais de 1.500 jovens”, segundo disse. “Um dos grandes objectivos destes projectos de infra-estruturas é de absorver o máximo de força de trabalho”, concluiu.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Principais nomes da Fórmula 4 vão ser convidados para o GP Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/principais-nomes-da-formula-4-vao-ser-convidados-para-gp-macau/</link><description>








As grelhas para as Taças do Mundo de Fórmula 4 e Fórmula Regional do Grande Prémio de Macau deste ano vão começar a ganhar forma, uma vez que a Federação Internacional do Automóvel abriu o período de inscrições. A selecção dos pilotos será feita por convite. A Fórmula 4, que se estreia como Taça do Mundo em Novembro na RAEM, trará jovens em destaque nos diversos campeonatos da categoria, alguns dos quais vão arrancar durante este mês. Nomes como o inglês Freddie Slater, o eslovaco-japonês Nakmamura-Berta e os norte-americanos Bohra Akshay e Sebastian Wheldon deverão estar incluídos na lista. A FIA está actualmente a realizar em Macau o seu Conselho Mundial
 
VÍTOR REBELO
 
Ainda é cedo para que seja conhecida a lista de inscritos para as corridas de monologares integradas no programa do Grande Prémio de Macau (GPM) deste ano, mas a grelha começará a definir-se logo que o período de inscrições terminar. A selecção de pilotos para as duas provas da Taça do Mundo, por isso com supervisão da Federação Internacional do Automóvel (FIA), será feita por convite, com prioridade para os nomes em maior destaque nos diversos campeonatos regionais e nacionais que se disputam nos cindo continentes.
A FIA informou recentemente que serão 20 os concorrentes para a Fórmula 4 (F4) e 23 para a Fórmula Regional (FR) e que as inscrições, para a fase de pré-selecção, se encontram abertas, em ambos os casos, até 30 do próximo mês de Julho.
A expectativa maior aponta para a F4, que regressa ao Circuito da Guia, depois de quatro anos consecutivos (desde as edições de 2020 até 2023), numa categoria, integrada no campeonato chinês, que serviu como alternativa à impossibilidade de ter em Macau pilotos estrangeiros, por causa da pandemia.
Emanuele Pirro, presidente do Comité de Monolugares da FIA, afirmou no site do organismo que “o caminho para uma edição notável de um dos eventos mais prestigiados do desporto automóvel começa aqui, com a abertura das inscrições para o que será um 72º Grande Prémio de Macau verdadeiramente espectacular”.
Nos últimos anos, a FIA, a Comissão Organizadora do GPM e a Associação Geral de Automobilismo Macau-China (AAMC) aproveitaram “a incrível herança de Macau, fazendo do evento a sede das nossas Taças do Mundo de monologares”, sublinhou o dirigente e antigo piloto italiano. “Com as listas de inscritos a tomarem forma na FR, GT e, pela primeira vez, na F4, o estatuto do GPM como a maior montra mundial de talentos de corrida júnior é ainda mais reforçado”, mencionou.
Relativamente a nomes que poderão estar na grelha de F4 em Macau, tudo aponta para que os principais pilotos dos respectivos campeonatos, entre os quais o do Centro Europeu, se desloquem ao território. Provavelmente marcarão presença no asfalto da Guia pilotos como o inglês Freddie Slater (embora tenha corrido na FR de 2024), o eslovaco-japonês Nakmamura-Berta, o austríaco Oscar Wurz e os norte-americanos Bohra Akshay e Sebastian Wheldon. Noutro patamar, poderão vir o brasileiro Gabriel Gomes, os ingleses Martin Molnár, Fionn McLaughlin e James Piszcyk, e o chinês Yuhao Fu.
Enquanto isto, a FIA confirmou que a Pirelli se tornará o único fornecedor de pneus para os campeonatos regionais de fórmula, certificados pela FIA, que introduzirão a próxima geração de automóveis a partir de 2026. À medida que os restantes campeonatos introduzirem o novo veículo na época seguinte, passarão igualmente a utilizar a Pirelli como fornecedora oficial de pneus.
A marca transalpina, que é também o parceiro global de pneus dos campeonatos de Fórmula 1, Fórmula 2 e Fórmula 3 da FIA, fornecerá pneus de 15 polegadas como parte do pacote de actualizações da segunda geração da FR, que começa em 2026. Estes novos pneus de alto desempenho foram concebidos especificamente para as exigências da categoria e irão apoiar uma maior relevância técnica, um melhor espectáculo de corridas e padrões consistentes nos cinco campeonatos regionais, reforçando o papel da FR como uma etapa fundamental no percurso dos monologares.
Para além das alterações para 2026, foi também confirmado que a Pirelli irá fornecer os pneus para a Taça do Mundo FIA FR de 2025 e para a Taça do Mundo FIA F4 inaugural, que terá lugar nas ruas de Macau de 13 a 16 de Novembro.
“Esta próxima fase da FR reflecte a nossa ambição de criar uma plataforma verdadeiramente moderna, competitiva e acessível para o desenvolvimento de pilotos”, disse o presidente da FIA. Mohammed Ben Sulayem, que veio à RAEM para participar no Conselho Mundial do organismo, acrescentou que “com a inovação técnica no seu centro, custos controlados e um percurso claro desde as séries regionais até aos escalões superiores do desporto, estamos a investir no futuro do desporto automóvel global”.
De entre algumas deliberações da FIA já tomadas no Conselho Mundial em Macau, destaque para a aprovação da entrada do Grande Prémio de Madrid no calendário de Fórmula 1 (F1) de 2026 e a continuidade de Portugal no Mundial de todo-o-terreno.
O Conselho aprovou ainda a utilização de combustíveis 100% renováveis na F1 a partir do próximo ano, no qual se registará a introdução de novos regulamentos técnicos e novas equipas.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Queda de avião na Índia não terá deixado sobreviventes</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/queda-de-aviao-na-india-nao-tera-deixado-sobreviventes/</link><description>






											epa12171335 Debris at the site of a plane crash near Sardar Vallabhbhai Patel International Airport in Ahmedabad, Gujarat, western India, 12 June 2025. Air India flight AI171, bound for London carrying 242 passengers and crew members on board a Boeing 787-8 aircraft, crashed minutes after take-off in the Meghaninagar area of Ahmedabad.  EPA/SIDDHARAJ SOLANKI										



A polícia indiana admitiu que não deverá haver sobreviventes entre as mais de 240 pessoas, incluindo sete luso-indianos, que seguiam no avião da Air India que se despenhou ontem numa zona residencial da cidade de Ahmedabad, causando ainda vítimas em terra. “Parece que não há sobreviventes no acidente de avião”, disse o comissário da polícia local, G.S. Malik, citado pelas agências internacionais, numa altura em que já tinham sido encontrados 204 corpos.
O canal indiano NDTV noticiou que pelo menos cinco pessoas morreram e várias ficaram feridas depois de o voo AI171 se ter despenhado contra uma residência de estudantes de Medicina. As vítimas mortais são quatro estudantes universitários e um médico residente do BJ Medical College.
O Boeing 787-8 Dreamliner, que iria fazer a ligação entre Ahmedabad e Londres, transportava 242 pessoas, incluindo 230 passageiros, dois pilotos e 10 membros da tripulação. Segundo a Air India, a lista de passageiros integrava 169 indianos, 53 britânicos, sete portugueses e um canadiano.
O secretário de Estado das Comunidades Portuguesas, Emídio Sousa, afirmou que os sete passageiros portugueses terão dupla nacionalidade. As autoridades portuguesas consultaram a lista de passageiros e verificaram que “os nomes não são de origem portuguesa, são de dupla nacionalidade”, adiantou, endereçando condolências a todos os familiares das vítimas. O Primeiro-Ministro português, Luís Montenegro, também manifestou “profunda consternação” e expressou “votos de pesar e profunda solidariedade para com os familiares das vítimas”.
O Primeiro-Ministro indiano, Narendra Modi, classificou o acidente como uma tragédia “desoladora”, para a qual não há palavras. O homólogo britânico, Keir Starmer, solidarizou-se com os “passageiros e suas famílias neste momento tão doloroso”.
O avião emitiu um sinal de socorro e “caiu logo após a descolagem em Ahmedabad”, às 13h39 locais (15:39 em Macau), informou a Autoridade de Aviação Civil da Índia.
O 787 Dreamliner é um avião bimotor de grande porte. Este foi o primeiro acidente de sempre de um Boeing 787, de acordo com a base de dados da “Aviation Safety Network”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC vai melhorar colaboração com concessionárias do jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-vai-melhorar-colaboracao-concessionarias-jogo/</link><description>








O processo de cooperação com as concessionárias de jogo para a realização de eventos de grande escala tem margem para melhorias, disse a presidente do Instituto Cultural, questionada sobre o conteúdo do relatório do CCAC sobre essa matéria. Leong Wai Man já deu indicações para a criação de um grupo de trabalho direccionado para a optimização deste processo. Por outro lado, referiu que o organismo “não tem competência” para fiscalizar a organização de concertos da responsabilidade das entidades privadas
 
VÍTOR REBELO
 
O Instituto Cultural admite que “há espaço para melhorar” no âmbito do processo de cooperação com as seis concessionárias do jogo para a realização de eventos de entretenimento de grande escala. Instada a comentar o relatório do Comissariado contra a Corrupção (CCAC), que refere não ter havido um acordo por escrito no financiamento dos Concertos de Natal e Passagem de Ano de 2022 pelas concessionárias de jogo, a presidente do IC assumiu imperfeições.
“Concordo com o relatório do CCAC, por isso, há espaço para melhoramento”, disse Leong Wai Man, confirmando a criação de uma equipa de trabalho nesse âmbito. “E, aquando da preparação de espectáculos de grande escala, vamos seguir essas opiniões do Comissariado”, garantiu.
Em relação à aquisição pública, “iremos seguir todo o processo e, de acordo com a necessidade real, estabeleceremos contactos com essas seis concessionárias para esclarecer as responsabilidades”, adiantou.
Por outro lado, à margem da reunião do Conselho Consultivo para o Desenvolvimento Cultural, a dirigente do IC afirmou que o organismo não tem competência para fazer qualquer fiscalização dos trabalhadores não-residentes que exercem funções na organização de concertos ou outros espectáculos de entretenimento. “A nossa atribuição é fazer a selecção de cada proposta, por isso, há outros serviços públicos responsáveis para essa fiscalização”, salientou, quando questionada sobre a existência de trabalhadores ilegais na realização do recente concerto de G-Dragon.
Sobre a organização de concertos por parte das entidades privadas, Leong Wai Man esclareceu que a única responsabilidade que o IC tem é fazer a selecção, classificação e avaliação. “Se uma associação quiser realizar o concerto e o local não pertencer ao IC, terá de encontrar o responsável daquele espaço”, observou.
No domingo, 15 de Junho, o IC promove um concerto no “Local de Espectáculos ao Ar Livre”, no COTAI, com o DJ e produtor musical norueguês Alan Walker, com início às 20h00. Esta é a primeira exibição de grande escala naquele espaço, após o evento de abertura, em Dezembro do ano passado. Serão instaladas seis tendas de comidas e bebidas. “Fizemos um concurso e o resultado foi muito bom, uma vez que recebemos muitas propostas”, expressou a presidente do IC.
 
Apoio para exibição de obras no estrangeiro
Seis obras foram seleccionadas pelo IC para integrar o projecto de “Comissionamento de Produções de Artes Performativas 2024-2026”, cujo objectivo é chamar grupos ou companhias a apresentar propostas de obras de palco com potencial.
Com esta iniciativa, o IC pretende “criar mais obras-primas artísticas e culturais locais icónicas”, promover ao mesmo tempo “a reencenação de obras”, prolongar “a sua vida artística” e impulsionar o desenvolvimento das artes performativas e das indústrias culturais de Macau, segundo afirmou a presidente do organismo, no final da 3ª reunião plenária ordinária do Conselho Consultivo para o Desenvolvimento Cultural.
O plano vai atribuir 900 mil patacas aos grupos que exibam espectáculos musicais e 650 mil para teatro, dança e programas infantis. Este apoio financeiro para custos de produção será aumentado caso as companhias realizem actuações no exterior.
Na sequência do projecto lançado em Junho do ano passado, cujas candidaturas fecharam no início de Setembro, o IC recolheu propostas de produções inéditas, adaptadas e recriadas, incluindo programas musicais, teatrais, de dança e infantis, apresentadas por titulares de bilhete de identidade de Macau válido ou por associações ou empresas registadas no território.
Entre 35 propostas e após duas rondas de avaliação, foram seleccionadas seis, incluindo a peça de teatro infantil “Os Hamsters do Chong Chong”, da autoria do Rolling Puppet Alternative Theatre, já agendada para o próximo mês. Mais tarde, em Novembro, será exibida a peça de dança “Selfish Selfie”, do grupo “Lam Dance Theater”.
As restantes produções são peças teatrais, uma das quais musical, da “Stage Evolution Produção Lda”, e outra direccionada aos bebés, da Companhia Cultural e Criativa Milagre Lab. Haverá também performances do Estúdio de Arte de PO e da “Dirks Theatre Arts Association”. Estas quatro exibições não têm ainda data definida para a sua estreia, mas serão apresentadas ao público em 2026.
O IC também irá facilitar o desenvolvimento subsequente dos programas após a estreia e ajudar a pô-los em contacto com organizadores de eventos de outras regiões para procurar recursos para que sejam reencenados, impulsionando assim o desenvolvimento das artes performativas e das indústrias culturais de Macau.
“Às vezes as companhias só conseguem assegurar uma estreia, ou só um evento, mas com o apoio deste comissionamento podemos ajudar esses grupos artísticos e culturais para que tenham mais oportunidades de apresentar os seus trabalhos”, disse Ieng Weng Fat, membro do Conselho, na fase de perguntas e respostas da conferência de imprensa que se seguiu à reunião.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands renova apoio à Fu Hong</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-renova-apoio-a-fu-hong/</link><description>








Um grupo de 200 voluntários, que inclui membros da Associação de Reabilitação Fu Hong de Macau e embaixadores da “Sands Cares”, juntou 2.600 pacotes de presentes no Centro Pou Lei da Associação, num compromisso de “serviço comunitário”. Segundo a Sands China, os presentes foram distribuídos por 66 instituições locais de cuidados de crianças e residências, no âmbito do Dia da Criança.
A Sands doou ainda 259.750 patacas à Fu Hong, como complemento ao “Programa de Partilha da Comunidade do Gift Pack de Fuhong”. O cheque foi entregue por Catherine Kong, vice-presidente das comunicações corporativas e dos assuntos comunitários da Sands, à directora da associação, Jennifer Chau.
Wilfred Wong, vice-presidente da operadora, afirmou que “na Sands China, a responsabilidade social corporativa é uma filosofia central”. Desde 2006, a empresa “acarinhou a duradoura parceria com a Associação de Reabilitação Fu Hong, que visa servir os seus membros e a comunidade”, continuou Wilfred Wong.
A Sands China dedica-se a criar pontes para inclusão social de pessoas com deficiências, oferecendo oportunidades de emprego que, por seu turno, as empodera em termos de auto-estima, refere o comunicado. “Através do ‘Fuhong’s Gift Pack Community Sharing Programme’, estamos proactivamente a distribuir pacotes de presentes a 98.600 crianças para espalhar alegria e carinho pela comunidade durante as festividades”, acrescentou o vice-presidente da Sands.
Em nome da empresa, Wilfred Wong agradeceu o apoio da Fuhong e estendeu os agradecimentos aos embaixadores pelo voluntariado. A líder da Associação de Reabilitação Fu Hong de Macau, por sua vez, agradeceu à Sands pelos “21 anos de apoio constante”. A parceria “não só providenciou oportunidades de emprego e rendimentos para os membros do Centro Pou Lei, mas também lhes permitiu dar de volta à comunidade através de presentes feitos à mão”, frisou Jennifer Chau.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cem mil participantes no “Mês de Leitura”</title><link>https://jtm.com.mo/local/cem-mil-participantes-mes-de-leitura/</link><description>








Centenas de actividades do “Mês de Leitura” ajudaram a criar “uma atmosfera propícia à leitura”, afirma o Instituto Cultural. Segundo o balanço das iniciativas, foram contabilizados cerca de 100 mil participantes
 
Cerca de 100 mil participantes aderiram às sessões do “Mês de Leitura Conjunta em Toda a Cidade de Macau”. Com experiências “diversas e ricas”, as cerca de 550 actividades “criaram uma atmosfera propícia à leitura junto do público e contribuíram para a construção da ‘Cidade da Leitura’”, segundo o Instituto Cultural (IC).
O IC promoveu também “Pontos de Leitura” pela cidade, tendo obtido respostas de mais de 100 entidades, para a organização de cerca de 200 actividades, nas quais participaram aproximadamente 45 mil pessoas. Por sua vez, o “Concurso Criativo do Dia Mundial do Livro – Província de Guangdong, Hong Kong e Macau” recebeu cerca de 1.400 inscrições, das quais 65 venceram prémios de excelência. Os trabalhos premiados serão exibidos gradualmente e de forma itinerante na Biblioteca Pública e em escolas locais, refere o comunicado.
Mais de 90 iniciativas foram realizadas na Praça do Centro Cultural de Macau (CCM), e no próprio Centro, durante dois dias da “Semana da Biblioteca”, que contaram com mais de 25 mil participantes. Além da “Troca de Livros” e da “Venda de Revistas”, realizaram-se também exposições de obras, workshops, narração de histórias, palestras e actuações musicais. Foram ainda estabelecidos stands culturais e de gastronomia, uma zona de desafios desportivos, instalações para fotografia ao ar livre e projecções de filmes.
No âmbito do tema “Leitura X Desporto”, o IC convidou o atleta chinês e director da Escola de Educação Física da Universidade de Jinan, Su Bingtian, para dar uma palestra no pequeno auditório do CCM, que atraiu um “grande número de residentes”. Su partilhou a jornada de superação e de conquista do título de “maior velocista da Ásia”.
O “Mês de Leitura” foi co-organizado pelo IC, pelo Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau da 15ª edição dos Jogos Nacionais, pela Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, pelo Instituto de Acção Social, pelo Instituto do Desporto, pelos Serviços de Saúde e contou ainda com o apoio de várias entidades locais.
O IC afirma que continuará a organizar um “um vasto leque de actividades de promoção da leitura para encorajar residentes de todas as idades a dedicarem-se à leitura”. Serão lançadas actividades como “Trocar Um Livro por Outro”, “Biblioteca ‘pop-up’”, “Conhecer a Biblioteca” e “Ser um Bibliotecário por Um Dia”, adiantou o IC.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Wutip” traz “aguaceiros fortes”</title><link>https://jtm.com.mo/local/wutip-traz-aguaceiros-fortes/</link><description>








O sinal 3 de tempestade foi ontem içado, levando à suspensão das aulas nos ensinos infantil, primário e especial; porém durante a tarde baixou para sinal 1. Os SMG alertam que o “Wutip” trará “aguaceiros fortes” até domingo
 
Devido à tempestade tropical “Wutip”, as aulas dos ensinos infantil, primário e especial foram ontem suspensas durante todo o dia, indicaram os Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, lembrando, ainda assim, que as escolas deveriam manter as instalações abertas e o pessoal ao trabalho, “acolhendo os alunos” que chegassem às escolas, até que o seu regresso a casa pudesse ser feito em segurança. Apesar de ter sido içado o sinal 3 de tufão logo pela manhã, a verdade é que as consequências do “Wutip” pouco se fizeram sentir.
Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) avisaram que, com o enfraquecimento gradual da crista de alta pressão, o vento em Macau enfraqueceu, pelo que o sinal 3 foi substituído pelo 1 às 18:00 de ontem.
O organismo alertou, contudo, que hoje, de acordo com a trajectória prevista, o “Wutip” irá “tomar um rumo de norte a nordeste, aproximando-se da costa oeste da Província de Guangdong”. “A corrente de ar sudoeste associada vai afectar Macau”, avisou, acrescentando que o vento na região poderá intensificar-se.
Os SMG previram ainda “aguaceiros fortes e trovoadas” entre o final do dia de hoje e o início de domingo. “A precipitação acumulada será significativa, podendo ocorrer inundações em zonas baixas devido à chuva contínua”, sublinhou. Também devido à maré astronómica, indicou que podem ocorrer ligeiras inundações em zonas do Porto Interior entre hoje e amanhã.
“Dado que a trajectória do ciclone tropical ainda é incerta, aconselha-se à população que preste atenção às últimas informações meteorológicas e tome medidas de precaução contra o vento e as inundações”, acrescentaram os SMG. Hong Kong mantinha ontem activo o sinal 1, emitido na madrugada de quinta-feira.
Já no Interior da China, as autoridades meteorológicas elevaram ontem de nível IV para III a resposta de emergência face à aproximação do tufão “Wutip”, o primeiro da temporada, que deverá atingir por duas vezes o sul da China. O sistema chinês de resposta a desastres meteorológicos compreende quatro níveis, sendo o nível I o mais grave e o nível IV o menos severo.
A activação do nível III implica uma mobilização mais alargada de recursos e uma coordenação reforçada entre agências a nível local e nacional para prevenir e mitigar os potenciais impactos do fenómeno.
De acordo com o Centro Meteorológico Nacional chinês, o “Wutip” deslocava-se em direcção a noroeste a cerca de 10 quilómetros por hora e poderia tocar a terra pela primeira vez entre a madrugada e a manhã de hoje, numa faixa costeira entre Lingshui e Ledong, em Hainão. Um segundo impacto está previsto para amanhã, na costa entre o oeste de Guangdong e a região de Guangxi.
Até amanhã, o sul da China deverá registar chuvas “muito fortes ou extremamente fortes” em certas zonas, nomeadamente no centro de Hainão, norte de Guangdong e leste de Guangxi, segundo o organismo meteorológico.
O observatório central mantém activo um alerta amarelo de tufão, o terceiro nível numa escala de quatro cores, em que o vermelho representa a situação mais grave. A Administração Meteorológica da China apelou às autoridades para que reforcem as medidas de precaução face aos possíveis efeitos de ventos fortes, chuvas e deslizamentos de terra.
O “Wutip” é o primeiro tufão da época na China, mas a formação registou-se com mais de dois meses de atraso em relação ao habitual início da temporada, que costuma ocorrer no final de Março. Especialistas atribuem o atraso a um sistema de alta pressão subtropical invulgarmente forte e à chegada tardia da monção de Verão ao mar do Sul da China, factores que inibiram a convecção tropical necessária para o desenvolvimento de ciclones.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM organiza simpósio sobre ciências biomédicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-organiza-simposio-sobre-ciencias-biomedicas/</link><description>








“Impacto Científico” é o tema do 11º Simpósio sobre Ciências Biomédicas organizado pela Universidade de Macau. A iniciativa, que decorre a 20 e 21 deste mês, contará com a presença de 35 académicos “de renome” da área
 
A Faculdade de Ciências da Saúde da Universidade de Macau (UM) vai organizar o 11º Simpósio de Macau sobre Ciências Biomédicas, a decorrer nos dias 20 e 21 de Junho. Segundo a instituição de ensino superior, o objectivo é “reforçar a colaboração em matéria de investigação e promover a inovação e o desenvolvimento das ciências biomédicas”.
Sob o tema “Impacto Científico”, o simpósio reunirá 35 académicos “de renome da área das ciências biomédicas de todo o mundo, que farão apresentações sobre investigação de ponta e participarão em discussões sobre inovação académica e desenvolvimentos futuros na área.
Em concreto, incluirá uma sessão principal e várias sessões temáticas, nas quais os académicos farão apresentações sobre temas como imunologia tumoral e imunoterapia; biologia genómica; neurociência, envelhecimento e doenças degenerativas; células estaminais, terapia genética e celular; microbiologia; e biomateriais e nanomedicina.
Tang Ben-Zhong, académico da Academia Chinesa de Ciências e reitor da Faculdade de Ciência e Engenharia da Universidade Chinesa de Hong Kong, Shenzhen, será o orador principal. Durante a palestra, intitulada “AIEgens: Biossondas conceitualmente novas para visualizar bioestruturas e monitorizar bioprocessos”, “partilhará as suas últimas descobertas de investigação sobre luminógenos de emissão induzida por agregação (AIEgens)”, explica a UM.
Outros oradores incluem Vojo Deretic, professor emérito da Universidade do Novo México; Huang He, professor emérito da Universidade de Zhejiang; Feng Xinhua, professor da Universidade de Zhejiang; Lu Xin, professor da Universidade de Oxford; e Burkhard Ludewig, professor do Kantonsspital St. Gallen, na Suíça. O simpósio terá início às 09h00 de dia 20 deste mês.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>200 influenciadores chineses em promoção de grande escala</title><link>https://jtm.com.mo/local/200-influenciadores-chineses-em-promocao-de-grande-escala/</link><description>








Cerca de 200 influenciadores do Interior da China, alguns com dezenas de milhões de seguidores, vão participar este fim-de-semana num grande evento promocional do turismo de Macau. O objectivo dos Serviços de Turismo é atrair jovens a visitar o território durante o Verão
 
É já neste fim-de-semana que vai ser lançado o evento promocional “Enchanting Macao”, onde estarão presentes 200 “influenciadores populares do Interior da China”. A iniciativa é da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), em colaboração com empresas e associações artísticas e culturais locais.
“Através da atenção gerada online, a acção promocional pretende atrair os visitantes jovens a visitarem Macau em pessoa durante as férias de Verão. Por meio do impacto dos influenciadores com milhares de seguidores, pretende-se também atrair os visitantes a explorarem os bairros comunitários e a promoverem o desenvolvimento da economia turística, com vista a expandir ainda mais o mercado diversificado de visitantes do Interior da China”, explica o organismo.
Alguns dos influenciadores têm dezenas de milhões de seguidores, como Liu Yu, Xiamen Apo, Wulala, Amy, Guo Youcai, entre outros. Com um total de mais de 300 milhões de seguidores, as duas centenas de influenciadores vão partilhar experiências turísticas com os fãs através de vídeos curtos, focando-se nos visitantes mais jovens, refere a DST.
A cerimónia de lançamento da iniciativa acontece amanhã, pelas 14h30, na Doca dos Pescadores. Haverá “Palco de Estrelas”, “Feira de Estrelas” e “Parada de Estrelas”, contando com a participação de artistas e grupos artísticos de Macau e de lojas locais, além dos influenciadores. O primeiro segmento contará com a actuação de vários influenciadores, incluindo canções e danças, e outras exibições em palco. Já na “Parada de Estrelas” vários influenciadores, grupos de animação e o “Mak Mak” irão desfilar.
Por outro lado, a “Feira de Estrelas” abrirá ao público às 13h00 e prolonga-se até às 18h30. Neste âmbito, serão instalados vários stands para reunir as especialidades gastronómicas e produtos culturais e criativos, integrando os elementos de “turismo + gastronomia” e “turismo + cultura e criatividade”.
“Três das tendas contarão com vários influenciadores digitais presentes, nomeadamente, tenda de gastronomia, tenda de ídolos e tenda de património cultural intangível, que proporcionarão aos visitantes a possibilidade de interagirem com o público e os fãs”, explica a DST. Será também instalada no local uma zona para os influenciadores e o público tirarem fotografias.
Estão ainda programadas trocas de lembranças nas tendas dos influenciadores, bem como passeios com os fãs nas zonas comunitárias. No âmbito da “Linha Aberta para Estrelas”, 100 pessoas poderão visitar diferentes zonas da Península, Taipa e Coloane. O programa do itinerário inclui o projecto “Viagem com Popmart por Macau”, lançado recentemente. Por outro lado, foram organizadas visitas guiadas em alguns pontos turísticos comunitários para explicar a cultura aos influenciadores e aos fãs.
No domingo, está agendada uma sessão de partilha do “Salão de Estrelas”, “convidando os principais especialistas e influenciadores em indústrias relacionadas do Interior da China e de Macau para intercâmbio e partilha, aonde serão abordadas as tendências das indústrias de vídeos curtos e de turismo cultural, para que influenciadores locais e os profissionais dos novos meios de comunicação social possam aprofundar o conhecimento”.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>MUST IPO e Shao Jiang em “duelo” de candidatos</title><link>https://jtm.com.mo/local/ipo-shao-jiang-em-duelo-de-candidatos/</link><description>








O campeonato de futebol de Macau da I Divisão entrou na segunda fase da temporada, com as cinco melhores equipas da primeira ronda a integrarem o grupo que vai discutir o título. A liderança pertence ao MUST IPO, orientado pelo japonês Yuki Masuda, que ainda não perdeu qualquer jogo. A um ponto está a principal revelação da época, o Shao Jiang, vindo do segundo escalão. Os dois rivais defrontam-se no próximo domingo. O Sporting e mais quatro clubes estão no grupo que vai decidir quem fica e quem desce de divisão
 
A Liga de Elite do futebol de Macau entrou na fase mais importante da época, depois de uma primeira ronda a uma volta, na qual as 10 equipas jogaram no sistema de “todos-contra-todos”.
No final dessa fase inicial do campeonato, os clubes foram divididos em dois grupos de cinco, consoante a classificação, tendo ficado na série do apuramento do campeão as formações do MUST IPO, Shao Jiang, Benfica, Universidade de Macau e Ching Fung. Do outro lado, irão discutir a permanência ou a descida de escalão Gala, Chiba, Hang Sai, Lun Lok e Sporting.
O MUST IPO fechou a ronda inicial do campeonato na liderança, à frente de Shao Jiang e Benfica, começando a segunda fase da Liga com um triunfo folgado (5-0) sobre o conjunto benfiquista, atirando as “águias” para uma posição em que dificilmente poderão lutar pela renovação do título alcançado em 2024. A diferença actual é já de 10 pontos.
A questão do primeiro lugar da Liga de Elite deverá cingir-se ao “duelo” entre MUST IPO e Shao Jiang, separados por quatro pontos. No entanto, o Shao Jiang tem menos um desafio realizado.
As duas equipas, que empataram a duas bolas na primeira fase do campeonato, em Março, voltam a defrontar-se a 15 de Junho, domingo, no Estádio da Taipa, em partida que não será decisiva, mas, em caso de triunfo do MUST IPO, colocará o conjunto do japonês Yuki Matsuda bem encaminhado para a conquista do ceptro.
“Estamos empenhados em voltar a ser campeões, assim como conquistar a Taça”, começou por dizer o técnico que tomou conta da equipa há pouco mais de um mês, depois de ter passado três anos e meio nas Filipinas, onde foi seleccionador principal. Antes, passou pela China, Taiwan e outros locais.
Sobre a competitividade do futebol da RAEM, Yuki Matsuda reconhece haver um fosso grande entre quatro ou cinco equipas e as restantes. “Essa diferença nota-se em campo e reflecte-se nos resultados”, salienta, acrescentando que neste momento, face à classificação, “MUST IPO e Shao Jiang são as únicas equipas em condições de lutar pelo primeiro lugar”.
Nesta “guerra” do título, o nipónico reconhece que o principal adversário vai criar dificuldades. “Eles têm, tal como nós, uma atitude profissional na sua estrutura, treinando três vezes por semana, pois só assim se consegue atingir um patamar mais elevado”, destacou.
Também o técnico do Shao Jian falou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, reconheceu que a sua equipa tem agora uma grande oportunidade para se chegar ao topo da tabela. “Se vencermos, ficaremos a depender apenas de nós para irmos avançando no campeonato”, mencionou, acrescentando que “se isso acontecer reforçará as ambições com que partimos para esta temporada”.
Considerando que a equipa iniciou a época com “ambição e realismo”, o treinador, que orientou equipas do México, Equador, EUA, Venezuela e Coreia do Sul, quer “ir jogo a jogo”, embora reconheça que o desafio desta jornada poderá ter grande importância na decisão do título.
O Shao Jiang apostou forte, depois de ter sido campeão na II Divisão, dispondo de sete jogadores estrangeiros, a maioria dos quais sul-americanos, provenientes da Venezuela, Colômbia, Paraguai e Argentina, havendo também um futebolista dos EUA.
O “onze” de Piñero venceu o Ching Fung na primeira jornada da segunda fase, por 4-0, redimindo-se assim do desaire face a este mesmo adversário na primeira ronda (1-0). Para além dessa vitória, o Ching Fung “roubou” igualmente dois pontos ao MUST IPO, num empate a dois golos.
O antigo MUST CPK, agora denominado MUST IPO desde a remodelação do clube após a saída do ex-presidente Stephen Chow, é apontado como o principal favorito, até pela experiência do seu plantel. Apesar deste ano não contar com alguns jogadores que foram referência da equipa ao longo de vários anos, como são os casos de Diêgo Patriota e Niki Torrão, o clube mantém a qualidade demonstrada nos últimos anos.
Na tabela, o MUST IPO soma actualmente 29 pontos, contra 25 de Shao Jiang e 19 de Universidade de Macau, Ching Fung e Benfica.
No outro grupo, que vai definir quem desce e quem fica na Liga de Elite, a liderança cabe ao Chessman Chiba, seguido por Gala é Hang Sai. O Sporting é último, contando por derrotas todos os desafios realizados. “Os “leões” estiveram perto de conquistar os primeiros pontos, no confronto com o penúltimo Lun Lok, mas sofreram o 3-2 já para além do tempo regulamentar.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Livro artístico “Apocalipses” apresentado em Lisboa</title><link>https://jtm.com.mo/local/livro-artistico-apocalipses-apresentado-em-lisboa/</link><description>








A nova edição do livro artístico “Apocalipses”, da autoria da dupla local e polaca radicada em Berlim, Cheong Kin Man e Marta Stanisława Sala, foi apresentada num evento do Goethe-Institut (Instituto Alemão) de Lisboa.
Intitulada “Creating Connections”, a conversa com a dupla e a cineasta alemã Deborah Uhde fez parte de um programa paralelo da exposição “As Espantosas e Curiosas Viagens” do também casal em colaboração com Uhde, segundo a Agenda Cultural de Lisboa. A mostra está patente no Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM) em Lisboa até ao final de Agosto.
Com um exemplar exibido no CCCM como objecto artístico, “‘Apocalipses’, na sua versão actual, com os 550 logogramas adicionais incluídos, apresenta-nos, sem dúvida, a recapitulação do tempo da linguagem no gesto,” afirma a curadora colombiana Lorena Tabares Salamanca na sua declaração curatorial ao público.
Originalmente com 60 páginas e inteiramente escrita numa língua inventada, a história de ficção científica foi encomendada pelas curadoras locais Lam Sio Man e Pal Lok para a Bienal de Macau em 2023. Foi também apresentado no Museu de Arte de Singapura e na Casa das Culturas do Mundo, em Berlim.
Patrocinada pela Fundação Oriente, a presente versão do trabalho, com 720 páginas, contém o trabalho ideográfico de Cheong e Sala, exposto na exposição “De Copenhaga com Amor”, que teve lugar na Casa de Cracóvia de Nuremberga em 2024.
“Os vestígios minerais e líquidos das inscrições criadas por Sala e Cheong nas paredes de uma antiga torre medieval, nas instalações da missão cultural de Cracóvia na Alemanha, tornam-se, neste ‘livro-chuva’, logogramas imprevisíveis nos seus significados”, continua Salamanca.
O primeiro exemplar assinado pela dupla integrará a colecção do Centro de Documentação António Alçada Baptista do Museu do Oriente em Lisboa. A limitada edição tem, no total, 25 cópias, em contraste com as 100 peças da versão original de 2023.
A apresentação do livro na representação cultural da Alemanha contou com a intervenção da sua directora, Jana Binder, e teve o apoio do Ministério da Cultura e Património Nacional e do Instituto Adam Mickiewicz da Polónia.

</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>IBM prepara revolução informática com computador quântico comercial</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/ibm-prepara-revolucao-informatica-computador-quantico-comercial/</link><description>








A IBM, gigante tecnológica dos EUA, anunciou novos avanços com o objectivo de construir até 2029 o primeiro computador quântico comercial, considerado uma revolução informática devido à sua potência de cálculo sem precedentes.
Os computadores quânticos actuais ainda são experimentais e enfrentam altas taxas de erro. Por isso, empresas como a IBM, Google e Microsoft estão a trabalhar no sentido de construir sistemas quânticos mais estáveis e escaláveis.
A IBM assegurou que está perto de resolver esses problemas e pode traçar o roteiro para um sistema quântico, que segundo a empresa, teria aplicações para desenvolver combustíveis, produtos farmacêuticos ou até mesmo novos elementos.
A empresa com sede em Nova Iorque pretende ter, em 2026, o seu primeiro processador quântico capaz de armazenar informação e de realizar operações lógicas. Além disso, aposta em finalizar em 2029 o “Starling”, o primeiro computador quântico comercial, que está em desenvolvimento no seu laboratório em Poughkeepsie, no nordeste dos EUA. A empresa acredita que será capaz de realizar 20 mil vezes mais operações do que os computadores quânticos actuais.
O “Starling” será capaz de “resolver problemas concretos e abrir imensas possibilidades para as empresas”, disse Arvind Krishna, CEO da IBM, citado num comunicado.
A informática quântica também está destinada a impulsionar a inteligência artificial (IA) para modelos mais em sintonia com os humanos.
Mark Horvath, analista da consultoria Gartner, elogiou o “avanço significativo” da IBM, no entanto, ressalvou que nem todos os obstáculos foram superados. Além disso, as aplicações dos sistemas quânticos no mundo real continuam a ser “bastante teóricas”.
O desafio é considerável e motiva uma corrida frenética entre os grandes actores da informática.
Em Dezembro, a Google apresentou um novo chip quântico, designado “Willow”, que possui uma taxa de erro muito mais baixa do que as observadas até agora. Em Fevereiro, estimou em cinco anos o tempo necessário para finalizar o seu próprio computador quântico.
A Microsoft revelou então o seu próprio chip de computador quântico, “Majorana 1”, assegurando que tornou a tecnologia mais fiável para uso no mundo real.
No final de Abril, a IBM, que ficou atrás da Microsoft, Amazon e Google em produtos de computação clássica nos últimos anos, comprometeu-se publicamente a investir 150 mil milhões de dólares nos EUA em cinco anos, dos quais 30 serão destinados à pesquisa e desenvolvimento.
A centenária empresa de tecnologia americana afirma já ter gerado mais de mil milhões de dólares em receitas graças à informática quântica, embora os casos de uso actuais sejam limitados.
Para além de 2029, a IBM pensa no “Blue Jay”, esperado para 2033 e 10 vezes mais potente que o “Starling”.
Para Jerry Chow, director de sistemas quânticos da IBM, a empresa está “a redefinir o que será informática no futuro”.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-06-13 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>