<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>FAOM apela à criação de empregos “estáveis, com bons salários”</title><link>https://jtm.com.mo/local/faom-apela-a-criacao-de-empregos-estaveis-bons-salarios/</link><description>








Aproveitando o Dia do Trabalhador, os quatro deputados da FAOM instaram o Governo a rever este ano leis e regulamentos laborais, incluindo as horas de trabalho, feriados obrigatórios, dívidas salariais, entre outras questões. Segundo defenderam, o aumento da qualidade de emprego não significa apenas assegurar postos de trabalho, devendo também traduzir-se em “empregos estáveis, com bons salários”. Já a Secretária O Lam prometeu um ambiente de trabalho “justo” no território, reiterando que o Governo ajustará de forma dinâmica o número de trabalhadores não residentes
 
Por ocasião do Dia Internacional do Trabalhador, os quatro deputados ligados à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) apelaram ao Governo para estudar este ano o aumento dos dias de licença de maternidade e de férias anuais para “rever plenamente leis e regulamentos laborais”. O repto inclui “horas de trabalho, feriados obrigatórios, trabalho por turnos, turno da noite e mecanismo para recuperação de salários em dívida”, no sentido de reforçar a garantia dos direitos e interesses dos trabalhadores.
Em geral, Ella Lei, Leong Sun Iok, Lam Lon Wai e Lei Chan U pediram que seja melhorada a qualidade de emprego dos residentes e que o Governo impulsione de forma contínua os lados laboral e patronal a melhorarem o ambiente de emprego.
Em específico, sugeriram às autoridades que acelerem o estabelecimento de uma “plataforma abrangente de formação profissional”, invistam mais recursos para formação profissional e lancem cursos de formação e programas para obtenção de certificados no âmbito das indústrias “1+4”, através da cooperação com empresas, associações e instituições de ensino superior.
“Aumentar a qualidade de emprego não inclui apenas concretizar o pleno emprego, significa também permitir aos residentes obterem empregos estáveis, com bons salários e benefícios e boas perspectivas de desenvolvimento”, frisaram os deputados.
Os parlamentares exortaram ainda o Executivo a persistir na prioridade de recrutamento de trabalhadores residentes, e a lançar planos de apoio ao emprego de trabalhadores jovens e de trabalhadores de idade avançada. De outro ponto de vista, apelaram às empresas que colaborem com o Governo, de modo a criar um maior espaço de desenvolvimento para os trabalhadores locais.
 
Número de TNR ajustado dinamicamente
Por outro lado, em representação do Chefe do Executivo, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura marcou presença na recepção da FAOM para a celebração do Dia do Trabalhador. Além de agradecer aos trabalhadores em Macau, O Lam sublinhou que “o emprego é a questão mais importante no âmbito do bem-estar da população, que envolve os interesses vitais dos residentes e o desenvolvimento saudável da economia e da sociedade”.
Segundo assegurou, “a série de políticas e medidas” lançadas pelo Governo “responde às questões que mais preocupam os trabalhadores, mais urgentes e realistas”.
A Secretária salientou ainda que o Governo garante com prioridade o emprego dos residentes. Para isso, irá ajustar o número de trabalhadores não residentes (TNR) de forma dinâmica conforme a situação actualizada e combater severamente a todos os tipos de condutas e práticas ilegais no mercado de trabalho, disse durante o seu discurso.
Por outro lado, prometeu o aperfeiçoamento do mecanismo de promoção dos trabalhadores locais, incluindo a promoção contínua para a localização de trabalhadores que desempenham cargos de gestão de médio a alto nível nas empresas de turismo e lazer integrado. Além disso, O Lam mencionou que serão optimizadas leis e regulamentos laborais e a gestão da segurança e saúde ocupacional, criadas condições para promover o emprego e o empreendedorismo dos jovens, e avaliada a viabilidade da previdência central obrigatória para que seja criado “um sistema de segurança na reforma mais estável”.
Em geral, frisou que o Governo tentará, juntamente com todos os sectores, fomentar um ambiente laboral “justo”.
 
Levado à esquadra por desobediência após protesto
Um residente foi ontem levado à esquadra, após se ter manifestado. Segundo o CPSP, cerca das 09h25, o homem “exibiu slogans com reivindicações e gritava os slogans junto à Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais”. Uma vez que “não tinha avisado com antecedência que se ia manifestar”, o CPSP “fez várias advertências ao homem, mas não surtiram efeito”. O CPSP considerou que as condutas terão violado as estipulações da lei de Reunião e de Manifestação, pelo que o homem foi levado à esquadra. De acordo com a investigação, terá cometido um crime de desobediência. O caso será encaminhado para o Ministério Público. Segundo um vídeo publicado na internet, o homem criticava o “excesso” de trabalhadores residentes, o desemprego dos locais e o facto de terem de procurar trabalho na Grande Baía.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo planeia mais duas linhas de Metro na Península</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-planeia-mais-duas-linhas-de-metro-na-peninsula/</link><description>








A Península poderá vir a ter mais duas linhas de Metro: uma que vai do Posto de Qingmao, passando por mais duas zonas, até à Barra, e outra que começa junto à Ponte do Delta e termina também no Centro Modal, esta última em formato circular. Pelo menos, é esta a intenção do Governo, que está a planear a extensão da rede. O Secretário Raymond Tam admitiu que os serviços deste meio de transporte estão ainda “aquém das expectativas” da população, tendo esperança de que, com a criação de mais linhas, o número de passageiros possa ter um “efeito multiplicador”
 
CATARINA PEREIRA
 
A rede do Metro Ligeiro vai ser ampliada, com o Governo a avançar com estudos sobre a expansão na Península – a ideia, explicou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, é aumentar o número de passageiros, fazendo com que o Metro seja o principal meio de transporte em Macau. Na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) da tutela que dirige, Raymond Tam falou aos deputados sobre duas novas linhas em planeamento, sendo que ambas vão chegar à Barra.
“Estamos a estudar a definição da localização das futuras linhas do Metro Ligeiro”, começou por dizer Raymond Tam, apontando que a rede “muda conforme a situação da sociedade”. Nesse sentido, vincou, é preciso “proceder a alguns ajustamentos”. “Em geral, planeamos duas novas linhas”, explicou o Secretário.
Quanto à Linha Oeste, a ideia é que comece no Posto de Qingmao, se estenda até ao Fai Chi Kei, passando pelo Porto Interior e terminando na Barra.
“A outra linha envolve o Posto Fronteiriço da Ilha Artificial [da Ponte do Delta]. Como é um posto fronteiriço importante, esperamos que haja uma linha de Metro a passar pela [Zona A], pela zona do Porto Exterior e também pelas zonas dos lagos Nam Van e Sai Van, chegando até à Barra. A ideia é construir uma linha em formato de anel”, revelou Raymond Tam.
Já em 2012 se tinha falado de um segmento do Metro a abranger os lagos Nam Van e Sai Van, bem como a estação da Barra, num total de três estações. Mas desde então não mais se falou sobre o assunto.
Na Assembleia Legislativa, o Secretário disse acreditar que, com o aumento das linhas do Metro na Península, “o número de passageiros terá certamente um efeito multiplicador”, lembrando que é o que acontece em muitas regiões. “Esperamos que, com a rede a ficar aperfeiçoada, o Metro Ligeiro se torne o pilar dos meios de transporte em Macau”, sublinhou.
Raymond Tam confessou que “os serviços do Metro Ligeiro, nomeadamente o serviço de pagamento electrónico, estão ainda aquém das expectativas da população”. Reiterando que o Executivo está “determinado” em resolver “os problemas”, o Secretário disse, contudo, não poder divulgar um calendário sobre estes trabalhos. Mas assegurou que, a curto prazo, serão introduzidos “mecanismos e regimes” para que possam ser utilizados diferentes serviços de pagamento electrónico no Metro.
De acordo com o relatório de 2023, nesse ano, o Metro realizou cerca de 60.568 viagens (mais 49%), com o número de passageiros a crescer 404% para 2,47 milhões. Em média, transportou cerca de 41 passageiros por viagem, mais 30 do que em 2022. As vendas de bilhetes, por sua vez, ascenderam a 13,55 milhões de patacas.
Segundo o Relatório das LAG, as obras dos segmentos sul e norte da Linha Leste – que ligará as Portas do Cerco, as Zonas A e E, o Terminal Marítimo da Taipa – “estão a avançar a todo o vapor, estando em curso a instalação do sistema de circulação e dos equipamentos electromecânicos”. A conclusão da obra de construção civil está prevista para o primeiro semestre de 2028, ao passo que a conclusão geral do projecto está apontada para a primeira metade de 2029.
 
Três lotes terão função provisória de campos
O Governo planeia usar três lotes como campos livres de forma provisória, adiantou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas. Os três terrenos são o lote B13 da Zona A dos Novos Aterros, com 15,8 mil metros quadrados, o lote BT7 junto à Escola das Nações na Taipa (3.700 metros quadrados) e o lote C8 junto ao Lago Nam Van (4.500 metros quadrados). Segundo Raymond Tam, no futuro, poderão ser lançados ainda oito a 10 terrenos para finalidades provisórias. Por outro lado, revelou o plano de utilizar o lote do antigo “Flying Eagle Training Center” como parque de estacionamento provisório com cerca de 68 lugares para automóveis ligeiros. Além disso, indicou que o lote que acolhe o bloco B do Edifício Dona Julieta Nobre de Carvalho (construção que será demolida) também servirá de parque de estacionamento provisório com 45 lugares para automóveis ligeiros e 40 para motociclos.
 
Antigo dormitório de funcionários dos Correios será renovado
O antigo dormitório de funcionários dos Correios, perto do Mercado Vermelho e que tem já 88 anos de existência, vai ser alvo de renovação. A informação foi avançada pelo Secretário para os Transportes e Obras Públicas, na apresentação das Linhas de Acção Governativa. Segundo Raymond Tam, “os trabalhos de reconstrução vão começar num futuro próximo, permitindo aos residentes de Macau ver que a Macau Renovação Urbana tem estado a trabalhar activamente”.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Campo de Aventuras em Hac Sá com custo máximo de 600 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/campo-de-aventuras-em-hac-sa-custo-maximo-de-600-milhoes/</link><description>








O Campo de Aventuras Juvenis da Praia de Hac Sá pode custar, no máximo, 600 milhões de patacas. A primeira fase do concurso já abriu e as propostas podem ser entregues até 18 de Junho. As autoridades esperam que parte do Campo possa abrir no 2º semestre do próximo ano, prevendo ainda que esteja totalmente concluído no final de 2027
 
CATARINA PEREIRA
 
Já foi lançada a primeira fase do concurso público para o Campo de Aventuras Juvenis da Praia de Hac Sá, o qual se prevê que fique pronto dentro de dois anos. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), o projecto de construção foi “optimizado”, mantendo “inalterados” o posicionamento, a distribuição do espaço e as zonas funcionais.
O projecto estava inicialmente orçamentado para 229 milhões de patacas, mas em 2023 as autoridades indicaram que teria um custo estimado de 1,4 mil milhões, o que gerou algum descontentamento. Depois de uma revisão, o orçamento global terá agora de ser entre 500 e 600 milhões de patacas.
A ideia é construir um espaço para actividades de lazer para a população em geral, bem como uma base de treino ao ar livre para jovens, com uma área total de 10 hectares. Os trabalhos de abertura de concurso público e de construção serão desenvolvidos por fases, indicou o IAM.
Esta primeira fase está focada nas instalações e equipamentos do Campo de Aventuras, enquanto o concurso público para a primeira fase das obras de construção será aberto no terceiro trimestre deste ano. As propostas podem ser entregues até às 17h00 de dia 18 de Junho.
A selecção das propostas acontece em duas fases: na primeira, os que tiverem pontuação igual ou superior a 18 poderão passar à segunda. Aí chegados, serão tidos em conta critérios como o preço global (30%), o projecto de optimização de concepção (30%), a experiência da equipa de concepção de equipamentos de diversão (10%), experiência da entidade produtora desses equipamentos (10%), experiência da equipa de execução de obra (5%) prazo global de empreitada (5%), plano de trabalhos (5%) e taxa de contratação de trabalhadores locais (5%).
O IAM prevê que, no segundo semestre de 2026, sejam abertas ao público a zona para carros infantis e a área de campismo. Além disso, estima a conclusão simultânea das obras de todas as fases de construção e o início do funcionamento experimental para o quarto trimestre de 2027.
O organismo explica que os projectos de aventura de “água, terra e ar” se mantêm inalterados, nomeadamente, a torre de aventura, a parede de escalada, a tirolesa, a rede aérea suspensa, o conjunto da rede de treino, a rede de saco de baixa altura, carros infantis, o circuito de bicicletas de montanha. O parque contará ainda com uma pista de skate, zona de wargame, área de popularização científica sobre a Natureza, área para as actividades de aventuras aquáticas, entre outros.
“Espera-se que, após a conclusão deste Campo de Aventuras, se crie um espaço para as crianças e jovens de Macau, enriquecendo as experiências de aventura tridimensionais, para fortalecer a sua condição física e força mental”, refere o IAM. Ao mesmo tempo, o espaço integrado de treino e aprendizagem poderá ser “uma segunda sala de aula”, podendo ser utilizado pelas escolas para promover o desenvolvimento integral da saúde física e mental dos alunos.
Por outro lado, o IAM explicou que, uma vez que o Campo se situa numa zona baixa, é fácil acumular-se água após chuvas torrenciais. Nesse sentido, será construído “um pequeno lago artificial com função de ajustamento e acumulação de águas pluviais, para além de dispor de espaço de lazer perto da água e elementos paisagísticos, contribuindo também para aliviar as inundações que sejam provocadas pelas chuvas torrenciais”.
O IAM refere que auscultou opiniões de diferentes sectores relativamente ao Campo de Aventuras, após o que ajustou o projecto. Em concreto, indicou “que mais de 90% dos participantes concordaram” com a ideia, preocupando-se com a data de conclusão e a disponibilização aos residentes.
Segundo um inquérito realizado pela Associação Geral de Estudantes Chong Wa de Macau junto de alunos dos ensinos primário e secundário, cerca de 30% entendem que as instalações desportivas para os jovens são “relativamente insuficientes” ou “muito insuficientes”, 35% consideram que o grau de suficiência das instalações é “moderado” e 80% manifestaram vontade de visitar o campo após a conclusão. Foram recolhidos 5.487 inquéritos válidos.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>AJM elege novos membros e tenciona realizar Encontro</title><link>https://jtm.com.mo/local/ajm-elege-novos-membros-tenciona-realizar-encontro/</link><description>








Há sete novos membros nos corpos gerentes da Associação dos Jovens Macaenses, cinco dos quais na comissão directora. Apenas uma lista concorreu às eleições, mantendo-se no cargo os responsáveis dos três órgãos. António Monteiro, presidente da direcção, que entra no segundo mandato, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que as novas caras permitem “rotatividade”, enquanto a entrada de mais elementos no Conselho Consultivo da AJM proporcionará “novas ideias”. Brevemente, a nova equipa vai propor a Sam Hou Fai a realização do Encontro Juvenil Macaense de 2026
 
VÍTOR REBELO
 
A Associação dos Jovens Macaenses (AJM) foi a votos para o triénio 2025-2027, com uma única lista concorrente, aprovada por unanimidade e liderada pelo actual presidente António Monteiro, que assim irá cumprir o seu segundo mandato.
Num total de 19 elementos, os corpos gerentes receberam sete caras novas, cinco das quais integram a Comissão Directora, nomeadamente Jerusa Antunes (vice-presidente) Christian da Silva Pedruco (tesoureiro), Pedro Manhão Sou, Miguel Sam Lee e Joel Nunes, todos vogais. Continuam como vice-presidentes Paula Carion, Duarte Rosário, José Giga e Wallace Kwah.
Para a mesa da Assembleia-Geral entra César Jorge de Sousa (secretário), permanecendo como presidente Duarte Alves e na vice-presidência Filipe Ferreira, José Chan Rodrigues e Luís Gabriel Sales Marques.
No Conselho Fiscal, Edgar Cardoso é o novo elemento, ocupando o lugar de secretário. De resto, continuam Edith Jorge (presidente) e Daniel de Senna Fernandes (vice-presidente).
Durante a Assembleia-Geral, que decorreu nas instalações do Instituto Internacional de Macau, António Monteiro apresentou as linhas de acção do programa para o corrente ano, destacando-se a intenção de levar por diante a organização do Encontro Juvenil Macaense.
“Foi proposta a realização de uma possível reunião com o Chefe do Executivo o mais breve possível, no sentido de lhe propor o encontro dos jovens e apresentar a nova equipa dirigente”, revelou o presidente da AJM ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Para além disso, o organismo terá outras actividades agendadas para este ano, como a participação no programa de eventos do “Junho, mês de Portugal”. Segundo António Monteiro, a AJM estará presente “fisicamente” nas cerimónias do 10 de Junho, no Jardim de Luís de Camões, “com a representação da nossa grinalda, juntamente com outras associações e trabalhar com o Clube Lusitano de Hong Kong para realizar uma sessão sobre a cultura macaense, na promoção das festividades tradicionais de Macau, ou mais representativas da comunidade macaense, e do patuá, como crioulo português de Macau”.
Também para este ano, a AJM pretende promover e preservar as actividades relacionadas com a comunidade macaense e da identidade cultural de Macau, através de colaborações associativas e até com instituições escolares e académicas. Ademais, quer desenvolver acções de participação cívica dos associados nos assuntos de Macau, bem como eventos de caridade, manter a ligação com os jovens das Casas de Macau da diáspora, reforçar os convívios entre sócios e efectuar a visita anual de intercâmbio ao Interior da China.
Com a entrada em mais um triénio e uma renovada equipa, a AJM espera continuar a levar a cabo “novas e importantes iniciativas, servindo-se como uma plataforma e uma janela para receber novos membros – jovens locais que abrangem as diversas áreas, profissões e comunidades- e trabalhar com diversas instituições e com pessoas para a integração nos assuntos de Macau, da Grande Baía e também da comunidade macaense”.
O presidente da Comissão Directora salienta a importância de haver uma “rotatividade” dos corpos gerentes, ao mesmo tempo que o Conselho Consultivo da AJM, reactivado em 2022, agora com 16 elementos, todos ex-membros dos corpos gerentes e sócios representativos, “vai continuar a dar voz e proporcionar novas ideias”.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mondlane rejeita retorno à RENAMO</title><link>https://jtm.com.mo/actual/mondlane-rejeita-retorno-a-renamo-marcelino-mueia/</link><description>








MARCELINO MUEIA*
A Resistência Nacional Moçambicana (RENAMO) é um “capítulo encerrado” no livro da vida de Venâncio Mondlane, afirmou recentemente o próprio político, em declarações exclusivas à DW.
“Neste momento, não tenho interesse em fazer um volte-face, nem para liderar a RENAMO, nem para ser membro”, afirmou o ex-candidato presidencial e antigo membro da RENAMO, acrescentando que “isso não faz parte das minhas expectativas nem das minhas aspirações”.
“Acho que posso fazer melhor por este país, criando condições para que se abra uma nova oportunidade de actuação política”, disse.
Ao longo do seu percurso político, Mondlane passou pelo Movimento Democrático de Moçambique (MDM) e pela RENAMO. Nas eleições passadas, foi também apoiado pelo Partido Optimista pelo Desenvolvimento de Moçambique (PODEMOS), contudo, acabou por se afastar, acusando o partido de “vender a luta do povo”.
Mondlane liderou um movimento sem precedentes após as eleições gerais de Outubro, em contestação aos resultados oficiais que atribuíram a vitória à Frente de Libertação de Moçambique (FRELIMO). Dezenas de milhares de seguidores acompanham religiosamente os seus posts e transmissões em directo nas redes sociais.
Agora, Venâncio Mondlane está a tentar criar um novo partido, a Aliança Nacional para um Moçambique Livre e Autónomo (ANAMALALA), que ainda aguarda a luz verde das autoridades.
 
“Janela de oportunidades”
Para o ex-candidato derrotado nas últimas eleições, Moçambique necessita de uma nova janela de oportunidade e de actuação política, “numa espécie de terceira via política, e penso que isso é possível com o novo partido e projecto político”, afirmou.
Para o analista político Lourindo Verde, a via da frente unida da oposição não é viável, tendo em conta as desavenças de Mondlane com outras forças políticas. “Venâncio Mondlane vem de um conflito político, não só com o Governo do dia, mas também com o partido em que militava, a RENAMO. Logo à sua saída, foi pregando a ideia de que nunca mais voltaria atrás”, recorda o politólogo.
Mondlane afirmou, na altura, que saiu da RENAMO “em consequência de uma tomada de consciência profunda da necessidade de busca de meios mais eficientes” para a sua luta. Por outro lado, referiu que se afastou do PODEMOS para deixar de “dar boleias a penduras”.
O problema, segundo Lourindo Verde, é se a criação de um novo partido servirá mais a Venâncio Mondlane, individualmente, do que propriamente à nação.
Verde afirma que o político precisaria de “pôr a mão na consciência”, para que “a sua existência não venha a ser mais um partido daqueles que nós temos, que nada fazem para o desenvolvimento deste país”, disse.
 
Dezenas de “naparamas” entregaram-se às autoridades
Cerca de 50 homens do grupo designado “naparamas”, guerrilheiros tradicionais, que tinham tomado um posto administrativo na província de Nampula, entregaram-se às autoridades, anunciou o Governo local. Acompanhado por elementos do exército, o governador de Nampula, Eduardo Abdula, foi ao posto administrativo de Mutuali, do distrito de Malema, norte de Moçambique, na segunda-feira, tendo interagido com o grupo, que apresentou uma lista de pedidos às autoridades, com destaque para oportunidades de emprego e mais investimentos para a região. “Vamos trabalhar juntos. E aqueles pedidos que estão aqui feitos, caso a caso, vamos avaliar, mas é preciso que as pessoas que vêm aqui investir tenham confiança”, declarou Eduardo Abdula, citado pela comunicação social. As autoridades moçambicanas anunciaram, a 2 de Abril, o restabelecimento da ordem pública no posto de Mutuali, que há vários meses era controlada por “naparamas”, que chegaram a nomear dirigentes locais. Porém, a 19 de Abril, cinco membros do grupo morreram na sequência de um ataque contra um posto policial no mesmo distrito, um episódio associado pelas autoridades aos “naparamas”.
 
JTM com Deutsche Welle


</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alfândega duplica capacidade de salvamento marítimo</title><link>https://jtm.com.mo/local/alfandega-duplica-capacidade-de-salvamento-maritimo/</link><description>








Duas novas embarcações dos Serviços de Alfândega (SA) entraram em operação, permitindo duplicar a capacidade de salvamento marítimo. Os barcos estão equipados com quatro canhões de água (dois principais com alcance de 115 metros e dois secundários com 75 metros) e quatro bombas de incêndio, totalizando uma vazão combinada de 2.200 metros cúbicos por hora.
As embarcações apresentam um casco catamarã do tipo “wave-piercing”, com estrutura totalmente em alumínio soldado, medindo 32 metros de comprimento e 10 de largura, com um deslocamento máximo de 173 toneladas, velocidade máxima de 30 nós e calado máximo de 1,55 metros.
Segundo um comunicado dos SA, os canhões podem alternar entre o modo de cortina de água e o lançamento de espuma extintora, “permitindo responder a diversos tipos de necessidades de salvamento”.
Adicionalmente, as embarcações encontram-se equipadas com a sala de comando multifuncional, equipamentos de salvamento, sala integrada para trabalhos de mergulho, enfermaria e bote rápido, entre outros, garantindo “não só unidade de comando e eficiência operacional”, como também “reforçando significativamente a capacidade de resposta em cenários de salvamento marítimo”, frisam os Serviços de Alfândega.
Por outro lado, proporcionarão um “apoio robusto” para enfrentar as operações de resgate futuras, “cada vez mais complexas e dinâmicas”.
A cerimónia de bênção, que visou invocar protecção e sucesso para as novas embarcações, “demonstrando o compromisso no reforço da capacidade de salvamento marítimo e na garantia da segurança pública”, contou com a presença do Secretário para a segurança, Wong Sio Chak, do comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong, e do director-geral dos SA, Adriano Marques Ho.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hengqin terá estação de monitorização sísmica</title><link>https://jtm.com.mo/local/hengqin-tera-estacao-de-monitorizacao-sismica/</link><description>








O Governo anunciou a criação, em conjunto com as autoridades do Interior da China, de uma estação de monitorização sísmica, como parte dos planos das autoridades para reforçar a prevenção de desastres. “Será optimizada a rede de monitorização meteorológica e sísmica, estando prevista, em colaboração com os serviços competentes do Interior da China, a construção de uma estação de monitorização sísmica”, declarou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, ao apresentar as Linhas de Acção Governativa para a tutela.
Raymond Tam justificou a nova estação com a intenção de “aumentar a capacidade de análise e avaliação no âmbito de catástrofes naturais”. Segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), o espaço vai estar localizado em Hengqin.
“A área terrestre de Macau é pequena e a densidade populacional é muito alta, por isso é difícil encontrar espaço para a criação de estações de monitorização e agora com as políticas favoráveis com a província de Guangdong, conseguimos construir uma estação de monitorização conjunta na Zona de Cooperação”, disse o director dos SMG. Leong Weng Kun notou que o espaço deverá contribuir para “aumentar a capacidade de prevenção e o conhecimento do público sobre informações meteorológicas”.
Recorde-se de que Macau e Zhuhai assinaram a 20 de Março o “Projecto de Cooperação Abrangente e Aprofundada no Âmbito de Meteorologia”, para reforçar a cooperação e partilha de equipamento de detecção meteorológica, programas informáticos e partilha de dados.
 
Sugerida central para maior autonomia eléctrica
Por outro lado, a deputada Song Pek Kei sugeriu a construção de uma central eléctrica em Hengqin para garantir maior autonomia em termos de produção de electricidade.
A discussão na AL sobre o abastecimento eléctrico foi lançada pelo deputado Ho Ion Sang, ao recordar o apagão energético que afectou vários países europeus, sobretudo Portugal e Espanha.
O Secretário disse apenas que “existem três cabos”, com origem no Interior da China, “para a transferência de electricidade para Macau”, estando um quarto nos planos das autoridades. “Os cabos norte, centro e sul garantem a segurança e a estabilidade do abastecimento de electricidade de Macau, com segurança muito elevada”, assegurou.
Disse ainda que a RAEM trabalha para “garantir que, em caso de emergência, a estabilidade da transmissão energética de Macau possa ser salvaguardada através da mobilização da Companhia da Rede Eléctrica do Sul da China”.
Durante a sessão, o governante referiu também que a distribuição de electricidade em Macau ainda “é insuficiente” no norte da cidade. “Há uma zona onde é insuficiente, na Areia Preta. Estamos agora a construir uma subestação de distribuição eléctrica”, indicou.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST amplia plano de apoio ao turismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-amplia-plano-de-apoio-ao-turismo/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo actualizou o Plano de Apoio ao sector, adoptando quatro novas medidas que visam aumentar a atractividade para diferentes grupos-alvo virem a Macau realizar eventos, chamar mais visitantes e estimular o consumo. O número de itens de apoio subiu mais de 50%, de 17 para 26
 
Uma versão actualizada do Plano de Apoio ao Turismo foi lançada ontem pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), com o objectivo de atrair a Macau diferentes grupos-alvo para a realização de eventos, bem como mais visitantes e estimular o consumo turístico.
A actualização, segundo refere um comunicado da DST, integra produtos mais diversificados e inovadores, aumentando o número de itens de apoio de 17 para 26, o que representa um aumento de mais de 50%.
Os dez itens de apoio gratuito oferecidos para escolha incluem, entre outros, material de informações turísticas e lembranças, deslocação da mascote “Mak Mak” ao local do evento para interagir com os participantes, passeios para sentir a cidade durante meio-dia, viagens gastronómicas com a realização de workshops de comida típica de Macau, experiências culturais e bilhetes gratuitos de autocarro de Hong Kong para Macau através da Ponte do Delta. “Quanto maior o número de visitantes que vêm a Macau para participar nas actividades, maior será o número de itens de apoio, passando de um máximo de dois anteriormente para actualmente quatro itens, aumentando a sua atractividade”, destaca a DST.
Tendo em conta as mudanças observadas nos últimos anos na forma de viajar, concretamente nos objectivos de viagem e nos padrões de consumo, a DST reviu, “de forma abrangente”, o âmbito de aplicação do actual Plano de Apoio ao Turismo, elaborando medidas de optimização em quatro aspectos.
Entre eles, destaque para o alargamento “do âmbito de cobertura dos grupos beneficiários ao nível dos destinatários e tipos de actividades”, o aumento da “flexibilidade na distribuição de recursos” e o reforço da “eficiência dos serviços com a simplificação do processo de requerimento”.
O organismo salienta que a nova versão pretende incentivar “mais e diferentes tipos de visitantes, instituições e empresas a escolherem Macau como destino de Turismo de Incentivos, Casamentos, e de Estudo e Desporto, promovendo o desenvolvimento diversificado do mercado”.
No turismo de casamentos, o apoio aplica-se agora a banquetes, sessões fotográficas e viagens de lua-de-mel. Já o turismo de estudo passa a ser extensivo a estudantes e docentes de todas as faixas etárias, abrangendo cursos temáticos de combinação de viagem de passeio com visitas a instituições de estudo científico.
De acordo com o regulamento, os grupos com 25 ou mais participantes que não sejam de Macau, e que pernoitem pelo menos duas noites consecutivas no território, podem apresentar os seus pedidos.
Desde 2019, o Plano de Apoio ao Turismo beneficiou mais de 55.000 visitantes nacionais e do exterior.
 
Expo de Turismo impulsionou mais de 16 mil bolsas de contacto
A 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau impulsionou 16.225 sessões de bolsas de contacto online e presenciais, além da assinatura de 59 protocolos. Segundo os Serviços de Turismo (DST), mais de 80% dos expositores e compradores manifestaram apoio à continuidade da organização da Expo e vontade em participar no evento, que este ano atraiu mais de 38.000 visitantes. Num balanço após a iniciativa, o organismo indicou que, ao longo dos três dias, foram realizadas 28 transmissões ao vivo, mais oito do que na edição anterior, com mais de 26 milhões de visualizações e leituras. Por outro lado, e aproveitando a realização da Expo de Turismo, a DST convidou a Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla inglesa) e a Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) a deslocaram-se a Macau para visitas de inspecção a recintos de reuniões, dando início à preparação da Cimeira da ECTAA 2025, que acontecerá entre 2 e 5 de Junho, e do 50º Congresso Nacional da APAVT, agendado para entre 1 e 5 de Dezembro. A Cimeira da ECTAA decorrerá no Grand Lisboa Palace, estando já inscritos cerca de 60 membros de associações de vários países europeus. Já o Congresso Nacional da APAVT deverá reunir cerca de 700 operadores turísticos portugueses no Centro de Convenções Internacional do Galaxy.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Mundos Paralelos” de Macau na Bienal de Veneza</title><link>https://jtm.com.mo/local/mundos-paralelos-de-macau-na-bienal-de-veneza/</link><description>








Wang Shu, Lu Wenyu e Iwan Baan irão apresentar o projecto “Mundos Paralelos”, na 19ª Exposição Internacional de Arquitectura da Bienal de Veneza. As fotografias de arquitectura permitirão ao público conhecer a cidade “onde as culturas chinesa e ocidental, os estilos novo e antigo coexistem há mais de 400 anos”
 
A cerimónia de inauguração da exposição “Mundos Paralelos”, um dos eventos colaterais da “19ª Exposição Internacional de Arquitectura La Biennale di Venezia”, terá lugar no dia 9 de Maio, pelas 13:00 (hora italiana), no “Arsenale”. A exposição, executada pelo Museu de Arte de Macau e apoiada pela MGM, estará patente entre 10 de Maio e 23 de Novembro deste ano, para mostrar “ao mundo o estilo arquitectónico único de Macau”, sublinha o Instituto Cultural (IC).
“Inteligente, Natural, Artificial, Colectiva” é o tema da bienal e reflecte “o papel da arquitectura no processo de globalização”. O evento colateral de Macau é comissariado por Wang Shu e Lu Wenyu, vencedores dos prémios de arquitectura Pritzker e Schelling, respectivamente.
As fotografias e instalações dos dois curadores “transformarão as múltiplas faces de Macau numa narrativa poética na linguagem da arquitectura”, refere o IC, de forma a apresentar “o tecido urbano da cidade onde as culturas chinesa e ocidental, os estilos novo e antigo coexistem há mais de 400 anos”.
Wang e Lu são arquitectos e educadores, com mais de 20 anos de experiência no campo da arquitectura chinesa contemporânea, e co-fundaram a Faculdade de Arquitectura da Academia de Artes da China em 2003, empenhados em reconstruir o estudo e a prática da arquitectura contemporânea da China.
Wang Shu, actual director da Faculdade de Arquitectura da Academia de Artes da China, surpreendeu o mundo com o seu “Jardim de Telhas”, no primeiro Pavilhão da China na Bienal de Veneza. Lu Wenyu, por sua vez, pertenceu ao júri do Prémio Ásia-Pacífico da UNESCO para a Conservação do Património Cultural, tendo recebido o Prémio Honorário da Bienal de Veneza.
Iwan Baan, fotógrafo de arquitectura humanista e vencedor do Leão de Ouro na Bienal de Veneza, também apresentará fotografias que “dialogarão com os modelos arquitectónicos e instalações ao ar livre”, criados pelos professores e alunos da Faculdade de Arquitectura da Academia de Artes da China e da Faculdade de Arquitectura e Design da Universidade de São José. Baan é conhecido por captar “imagens da vida e da interacção no interior de edifícios”.
De acordo com o comunicado do IC, o público conseguirá “sentir o encanto único de Macau”, numa mistura de história e modernidade. Os três artistas e professores e alunos das faculdades dos dois locais formarão “uma equipa criativa interdisciplinar, que trará uma interpretação fantástica da integração multicultural” ao evento colateral de Macau, em Veneza.
Para o IC, esta exposição não apresentará apenas o posicionamento de Macau como “Uma Base”, mas também “transmitirá ao mundo a inclusão cultural de Macau através da sua linguagem arquitectónica”.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Voos da MJets Air trazem marisco e fruta da ASEAN</title><link>https://jtm.com.mo/local/voos-da-mjets-air-trazem-marisco-fruta-da-asean/</link><description>








A companhia MJets Air começou a realizar voos fretados de carga entre Kuala Lumpur e Macau que irão levar principalmente produtos de comércio electrónico transfronteiriço e trazer produtos frescos, como marisco e fruta, informou a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM). Os voos começaram na segunda-feira e são operados por aviões Boeing 737, com 12 a 14 ligações de ida e volta por semana que também incluem paragens nas Filipinas. “Uma vez que a ASEAN [Associação das Nações do Sudeste Asiático] continua a ser um parceiro estratégico fundamental tanto para a China como para o Governo da RAEM, a procura de alimentos frescos importados no mercado continental continua a crescer a par da elevação dos níveis de vida”, refere uma nota da CAM, sublinhando que estes voos de carga irão melhorar a conectividade entre o Aeroporto de Macau, Zhuhai e outras cidades da Província de Guangdong. Segundo a empresa, com uma “rede logística aérea e terrestre integrada”, a rota permite reduzir os tempos de desalfandegamento e transporte de produtos frescos e frutas da ASEAN, e proporciona uma “plataforma pioneira para aprofundar a colaboração da cadeia de abastecimento” entre o oeste de Guangdong e as nações do Sudeste Asiático. “No futuro, à medida que a rota se expandir em escala e o volume de carga aumentar, Macau irá atrair ainda mais recursos de alta qualidade da ASEAN, reforçando o seu papel como centro de capacidades de ‘trânsito + distribuição + centro’”, e contribuindo para promover ainda mais a Iniciativa Faixa e Rota, acrescenta.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Próximo ano contará com seis dias de descanso compensatório</title><link>https://jtm.com.mo/local/proximo-ano-contara-seis-dias-de-descanso-compensatorio/</link><description>








O calendário de feriados do próximo ano, divulgado pelo Governo em Boletim Oficial, trará mais um dia de descanso compensatório para os trabalhadores da administração pública do que em 2025, passando de cinco para seis. De resto, os feriados fixos e as tolerâncias de ponto mantêm-se inalterados. O documento difundido através da Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública (DSAFP) refere que 2026 contará com 20 feriados, metade dos quais não são obrigatórios. Há algumas alterações de datas, resultantes de factores como as fases da Lua (Ano Novo Chinês) e o calendário cristão da Igreja Católica (Páscoa). Assim, os feriados do Ano Novo Chinês do próximo ano acontecerão entre os dias 17 e 19 de Fevereiro, de terça a quinta-feira. Já o período pascal terá o feriado da Morte de Cristo a 3 de Abril, sexta-feira, seguido dos feriados de 4 e 5 de Abril, sábado e domingo, o que resultará em dois dias compensatórios, segunda e terça-feira seguintes. O Dia do Buda será a 24 de Maio (domingo), Tung Ng (Barco Dragão) a 19 de Junho (sexta-feira) e o dia seguinte ao Chong Chao (Bolo Lunar) a 26 de Setembro, sábado. O feriado que assinala a Implantação da República Popular da China (1 de Outubro) ocorrerá a uma quinta-feira, sendo que o dia 2 será também feriado. Em Dezembro, o Dia Comemorativo do Estabelecimento da RAEM vai ser assinalado a um domingo, seguindo-se o Solstício de Inverno (dia 22, terça-feira), a Véspera de Natal (24, quinta-feira) e o Natal a 25. No que respeita às tolerâncias de ponto, serão duas, ambas da parte da tarde dos dias 16 de Fevereiro, segunda-feira, e 31 de Dezembro, quinta-feira.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>JOGO FECHOU ABRIL COM SUBIDA ANUAL</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-fechou-abril-subida-anual/</link><description>








As receitas brutas do jogo em Macau cifraram-se em 18.858 milhões de patacas em Abril, valor que traduz uma subida anual de 1,7% e corresponde a 79,9% do mesmo período de 2019, revelou ontem a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. Esta foi a terceira subida anual consecutiva após uma queda homóloga de 5,6% em Janeiro. Por outro lado, as receitas caíram 4,1% face aos 19.659 milhões contabilizados em Março, algo que já se esperava, tendo em conta as tendências históricas no sector. No conjunto dos primeiros quatro meses de 2025, as receitas atingiram 76.514 milhões, reflectindo um acréscimo anual de 0,8% e equivalendo a 76,7% do montante facturado entre Janeiro e Abril de 2019. Recorde-se que, no Orçamento para 2025, o Governo da RAEM estimou que as receitas poderão ascender a 240 mil milhões ao longo deste ano. Em 2024, os casinos arrecadaram 226.782 milhões de patacas, mais 23,9% do que em 2023 e 77,5% do nível de 2019.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2389/</link><description>








 
Wong Kin assume comando do Corpo de Bombeiros
O Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, nomeou o chefe principal do Corpo de Bombeiros Wong Kin, para exercer o cargo de comandante da corporação pelo período de um ano, a partir da próxima terça-feira, 6 de Maio. Wong Kin, que será graduado no posto funcional de chefe-mor, era adjunto do comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários (SPU) desde Outubro de 2020. Por outro lado, Wong Sio Chak nomeou Lao Wan Seong para o cargo de directora dos Serviços das Forças de Segurança pelo período de um ano, igualmente a partir de 6 de Maio. Lao Wan Seong era adjunta do comandante-geral dos SPU desde Maio de 2020.
 
Recolhido lote de antidepressivo
O importador do antidepressivo “Pms-Fluoxetine 20mg Cap 100’s” decidiu recolher um lote do medicamento (nº 645412), como medida preventiva, devido à presença de impurezas com “um nível superior ao aceitável”, informou o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF). O lote afectado, produzido pela “Pharmascience Inc.”, do Canadá, foi fornecido a clínicas e hospitais privados, sendo que o ISAF já instruiu as instituições médicas para suspenderem de imediato o consumo do medicamento. O organismo recomenda também aos residentes, que tenham obtido o medicamento do lote afectado, a procurarem “aconselhamento junto dos médicos assistentes ou farmacêuticos”.
 
Seleccionadas 75 fracções da Residência para Idosos
Foram seleccionados 75 apartamentos no primeiro dia da actual ronda de selecção de fracções da Residência do Governo para Idosos. Segundo o Instituto de Acção Social (IAS), nesse dia, foi concluída a selecção de apartamentos de 75 candidaturas, incluindo 38 apresentadas por uma pessoa e 37 por duas, envolvendo um total de 112 candidatos. A actual ronda iniciou-se a 28 de Abril, atraindo mais de 400 candidaturas qualificadas, que abrangeram um total de mais de 550 candidatos. O IAS aconselha os candidatos a acederem ao “Sistema Electrónico de Candidatura à Residência do Governo para Idosos”, a fim de conhecerem os passos da selecção online de apartamentos.
 
Abertas as inscrições para actividades ecológicas
Já se encontram abertas as inscrições para as actividades ecológicas de Maio das Zonas Ecológicas, anunciou a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA). No workshop “Actividade educativa sobre a Natureza” do dia 5 de Maio, destinado às crianças e aos pais, serão partilhados “conhecimentos no domínio da ecologia” e confeccionados sinos de vento feitos com plantas recolhidas no local. Cada sessão dispõe de 12 vagas, sendo que duas crianças e um adulto constituem uma. Durante o “Dia Aberto ao Público”, nos dias 10 e 24, os participantes serão orientados por guias num passeio com 120 vagas para observar plantas e aves. No dia 24, o workshop “Conhecer mais sobre Peixes”, com 50 vagas, dará a conhecer os peixes que habitam nas Zonas Ecológicas.
 
Parque sem “anomalias” após morte de cães
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) enviou pessoal ao Parque Central da Taipa, após dois cães terem morrido depois de terem passeado no local. Segundo o organismo, não foram detectadas “anomalias”. Os funcionários do IAM inteiraram-se dos trabalhos de eliminação de insectos e de segurança dos parques caninos, junto dos trabalhadores de limpeza e arborização, chegando à conclusão de que os pesticidas usados são os habituais e amigos do ambiente, assim como encontraram intactas as caixas de iscas para roedores, pode ler-se num comunicado. Os animais passearam no Parque Central e ao seu redor antes de apresentarem sintomas de mal-estar, tendo posteriormente falecido, apesar de tratamento numa clínica veterinária.
 
Postos de recolha de móveis sobem para 136
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) vai aumentar este ano o número de postos de recolha de móveis imprestáveis de grande dimensão, passando de 60 para 136, incluindo 109 na Península, 16 na Taipa e 11 em Coloane. O IAM informou que mais cidadãos podem assim deslocar-se aos locais de recolha, até ao dia 7 de Maio.
 
ARTM recebe exposição de arte e caligrafia
O projecto “Hold On to Hope”, da Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau, vai receber “Our Time Zone”, uma exposição colectiva de arte e caligrafia curativa. A cerimónia de abertura está marcada para amanhã, na Aldeia de Nossa Senhora de Ká-Hó, ficando a mostra patente ao público até 25 de Maio. Os trabalhos são de Kinki Wong, que é também a curadora da mostra, e de Belinda Chim.
 
Ensino de IA envolveu 15 milhões de patacas
A Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude revelou que no ano lectivo de 2024-2025 subsidiou escolas com 15 milhões de patacas, destinadas à aquisição de software sobre o ensino de Inteligência Artificial (IA). Num programa do “Ou Mun Tin Toi”, o director da DSEDJ afirmou que, nos últimos anos, 25 escolas participaram no Plano Piloto do Ensino Inteligente, que envolveu um orçamento na ordem de 70 milhões. Kong Chi Meng indicou também que será aprofundada a educação e a implementação da nova tecnologia no ensino primário e secundário.
 
DSAL ajudou 3.433 a encontrar emprego
Nos primeiros quatro meses do ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais ajudou 3.433 residentes a encontrar emprego. Em concreto, realizou 41 sessões, entre as quais 29 direccionadas para sectores como a hotelaria, venda a retalho e restauração. Juntamente com as operadoras, o organismo realizou 18 sessões, revelando que, entre Janeiro e Abril, 236 residentes da área da construção conseguiram ser contratados através deste serviço. Em 2024, 648 residentes foram colocados em postos de trabalho na construção. Entretanto, a DSAL vai organizar, com a Federação das Associações dos Operários, três sessões de emprego na segunda semana de Maio. Estarão disponíveis 157 vagas nos sectores da restauração, venda a retalho em supermercados, segurança e limpeza. As inscrições encerram às 12:00 de 7 de Maio.

</description><pubDate>2025-05-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Africanos sonham com um Papa do continente</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/africanos-sonham-um-papa-continente/</link><description>






											Congolese Cardinal Fridolin Ambongo Besungu speaks during a mass in commemoration of the late Pope Francis at the Notre Dame du Congo Cathedral in Kinshasa on April 21, 2025. Pope Francis, an energetic reformer who inspired widespread devotion from Catholics but riled traditionalists, died on April 21, 2025 aged 88. (Photo by Hardy BOPE / AFP) (Photo by HARDY BOPE/AFP via Getty Images)										



O cardeal ganês Peter Turkson disse em 2010 que não estava preparado para se tornar Papa e que, talvez, a Igreja Católica também não estivesse pronta. Porém, mais de 15 anos depois, este influente religioso africano aparece como um dos favoritos do próximo conclave.
“Não gostaria de ser o primeiro Papa negro. Acho que seria difícil”, afirmou na época, mas após a morte de Francisco, o nome deste cardeal africano é citado por muitos analistas.
Turkson não é o único possível candidato africano no conclave para a eleição do sucessor de Francisco, nem seria o primeiro pontífice desse continente. O Papa Vítor, que liderou a Igreja entre 189 e 199 DC, era do norte da África.
Mas, à medida que aumenta a percentagem de fiéis africanos em comparação com uma Europa envelhecida e cada vez mais secular, o debate é retomado sobre se a Igreja está preparada para um primeiro Papa negro.
“Está a aumentar a sensação de que, se o Papa deve ser uma autoridade internacional, e por isso tem de proceder da Igreja global”, afirma Miles Pattenden, historiador do catolicismo.
Turkson nasceu numa família humilde de 10 crianças e foi o primeiro clérigo de Gana a tornar-se cardeal, em 2003.
Em 2008, actuou como mediador num conselho de paz depois de eleições disputadas que ameaçavam desencadear um cenário de violência. Também desempenhou funções de alto escalão na burocracia do Vaticano e recentemente, mostrou um tom mais moderado na questão dos direitos LGBTQIA+, criticando os políticos ganeses que afirmaram que as relações entre pessoas do mesmo sexo não eram nativas da África.
Em 2023, na rede britânica BBC defendeu que “as pessoas LGBTQIA+ não devem ser criminalizadas porque não cometeram nenhum crime”.
Isso pode ser mais aceitável para os sectores moderados do que a retórica do guineense Robert Sarah, cardeal tradicionalista enaltecido pelos conservadores e que comparou o aborto, “o fanatismo islâmico” e a homossexualidade com a ideologia nazi.
Outro cardeal na lista, Fridolin Ambongo, da República Democrática do Congo, liderou a campanha contra a bênção aos casais do mesmo sexo na África depois de Francisco ter exortado a Igreja a avançar no tema.
Apesar da sua retórica mais moderada, o pontífice argentino manteve muitos dogmas conservadores, também contra o casamento igualitário e o aborto.
O equilíbrio entre a sua retórica e as reformas reais abre caminho para candidatos africanos que, para alguns críticos, são muito conservadores, afirma Cristina Traina, professora de Estudos Religiosos na Universidade Fordham de Nova Iorque.
Pattenden também aponta que não há motivos para pensar que o próximo Papa acabe por seguir necessariamente a postura mais liberal de Francisco.
O primeiro Papa latino-americano marcou uma grande ruptura em uma Igreja dominada pela Europa. O seu esforço para que a hierarquia vaticana reflectisse a realidade dos fiéis levou a um cenário em que 12% dos cardeais com direito a voto no conclave são africanos, contra 8% no anterior.
Apesar das mudanças, o continente continua sub-representado no conclave, já que 20% dos 1,400 mil milhões de católicos no mundo vivem na África.
“Seria quase impossível imaginar um mundo que aceita um Papa africano sem a transição do Papa Francisco sendo argentino”, afirma Traina.
Um padre congolês que pediu para não ter o nome revelado considera que há uma razão pela qual não houve um Papa africano em 1.500 anos. “A discriminação, embora não seja óbvia entre os nossos irmãos europeus, ainda é uma realidade da qual não falamos com frequência”, disse.
Um Papa africano representaria uma nova perspectiva para alguns dos problemas actuais da Igreja.
Diante da falta de seminaristas, alguns membros do clero na África reivindicam a revisão do veto aos sacerdotes casados, diz Traina.
“Sempre esteve nos nossos lábios, como gostaríamos de ter um Papa africano”, afirma o padre Paul Maji, sacerdote na capital nigeriana, Abuja. Mas, ele não é especialmente “sentimental” quanto à procedência do próximo Papa, afirma.
A opinião é partilhada pelo decano da Faculdade de Teologia da Universidade Católica do Congo, Sylvain Badibanga. “Não deveríamos pensar que é a nossa vez”, disse. “É a vez de Deus”.
O ganês Turkson também chegou a uma conclusão similar. Quando o seu nome circulou em 2013 como possível Pontífice, ele finalmente aceitou a ideia de se tornar o primeiro Papa negro “se esta for a vontade do Senhor”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-30 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>