<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Comissão eleitoral rejeitou uma lista e admitiu oito para o sufrágio directo</title><link>https://jtm.com.mo/local/comissao-eleitoral-rejeitou-uma-lista-admitiu-oito-para-sufragio-directo/</link><description>








De um total de nove pedidos de constituição de candidatura às eleições para a Assembleia Legislativa, oito foram admitidas no sufrágio directo, revelou ontem a Comissão de Assuntos Eleitorais. De fora ficou a lista Ajuda Mútua Grassroots, de Wong Wai Man, devido a várias irregularidades, segundo explicou o presidente da Comissão. Sobre o caso da alegada detenção de Wong Wai Man, Seng Ioi Man não teceu grandes comentários, dizendo que o caso se encontra em segredo de justiça. Também não divulgou a identidade dos cinco suspeitos de corrupção eleitoral. “A CAEAL não irá interferir nem comentar o trabalho dos corpos policiais ou das entidades de investigação”, disse
 
VÍTOR REBELO
 
Os nomes das listas admitidas ao acto eleitoral para a Assembleia Legislativa de Macau (AL) de 14 de Setembro foram ontem divulgados pela respectiva Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL). Assim, depois de feita a apreciação, oito candidaturas estarão no sufrágio directo, de um total de nove que tinham sido recebidas. Contam-se a União para o Desenvolvimento, União Promotora para o Progresso, Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, Força da Livelihood Popular em Macau, Poder da Sinergia, Aliança de Bom Lar, Nova Esperança e União de Macau-Guangdong.
A lista Ajuda Mútua Grassroots foi a única rejeitada. “Essa comissão de candidatura entregou mais de 300 assinaturas. Mas, depois da apreciação, verificámos que a maior parte dessas assinaturas não foram feitas por eleitores que reúnem as condições”, explicou o presidente da CAEAL, Seng Ioi Man. Além disso, “também há repetição de subscrição, ou uma pessoa a assinar várias vezes, assim como situações em que a assinatura não corresponde à do BIR”.
Por outro lado, prosseguiu, no símbolo da lista “há um determinado conteúdo que pode não corresponder à ordem pública”, pois tinha inscrito o slogan “Lutar até à morte”. A Comissão notificou o mandatário, exigindo, de acordo com a lei, cinco dias para que a lista pudesse suprir as deficiências apontadas. “Não recebemos qualquer confirmação, pelo que a candidatura foi recusada”, acrescentou.
Sobre o caso dos cinco suspeitos de corrupção eleitoral, encaminhados para o Ministério Público após descoberta do Comissariado Contra a Corrupção, Seng Ioi Man afirmou que a investigação está em curso. “Devido ao segredo de justiça, não foi divulgada a identificação das pessoas envolvidas, por isso, eu também não o vou fazer, nem mencionar a ligação a qualquer comissão de candidatura”, observou.
Questionado também sobre o caso da alegada detenção de Wong Wai Man, líder da Associação dos Armadores de Ferro e Aço, candidato às eleições, supostamente envolvido em exploração de jogo, o responsável foi peremptório: “A CAEAL não irá interferir nem comentar o trabalho dos corpos policiais ou das entidades de investigação”, disse, salientando que “cada um faz o seu trabalho de acordo com as suas competências”.
Perante a insistência dos jornalistas em saber se há interferência da polícia nas eleições, Seng Ioi Man voltou a frisar as “competências” de cada um, não tecendo mais comentários.
Outras perguntas abordaram ainda o menor número de listas candidatas para as eleições deste ano e a possibilidade de isso se reflectir na taxa de abstenção. O presidente da CAEAL não respondeu directamente às duas questões, preferindo dar ênfase à promoção dos trabalhos que a Comissão está a realizar, e dizendo que entre 1 de Janeiro e 31 de Maio um total de 7.500 eleitores actualizaram o endereço, o número “mais elevado dos últimos três anos”.
No cômputo geral, Macau conta este ano com 333.391 pessoas habilitadas a votar. Como este jornal noticiou em Janeiro, no final de 2024 contabilizaram-se 9.759 novos eleitores singulares, bastante abaixo dos registos de 2016 (-61%) e 2020 (-39%), que precederam igualmente anos de legislativas.
As comissões de candidatura poderão apresentar a lista e o programa político até 26 de Junho. Depois, será altura de a Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM verificar a elegibilidade dos candidatos: se defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM. Da decisão de que um candidato não possui a capacidade para o ser, não cabe reclamação nem recurso contencioso. A Comissão irá anunciar, o mais tardar, até 15 de Julho, a decisão sobre a verificação da lista de candidatos.
Por outro lado, para o sufrágio indirecto, a CAEAL informou que as seis candidaturas pertencem à União dos Interesses Empresariais de Macau (sectores industrial, comercial e financeiro), União das Associações de Trabalhadores e Comissão Conjunta de Candidatura das Associações de Empregados (sector do trabalho), União dos Interesses de Profissionais de Macau (sector profissional), Associação de Promoção do Serviço Social e Educação (sector dos serviços sociais e educacional) e União Cultural e Desportiva do Sol Nascente (sectores cultural e desportivo).

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Porto Interior terá ainda este ano plano de controlo de poluição</title><link>https://jtm.com.mo/local/porto-interior-tera-ainda-este-ano-plano-de-controlo-de-poluicao/</link><description>








O Porto Interior é um dos locais do território onde a poluição hídrica continua a persistir, mesmo após diversas medidas tomadas pela DSAMA, como a remoção de resíduos do mar e a instalação de equipamentos antipoluição. Tendo em conta o cenário, ainda este ano será lançado um plano de controlo e monitorização da poluição naquela área de Macau, revelou Susana Wong
 
CATARINA PEREIRA
 
A poluição no Porto Interior continua a ser uma realidade, ainda que as autoridades tenham vindo a impulsionar o reordenamento da drenagem de águas residuais nas zonas costeiras, entre outras medidas. Por esse motivo, será elaborado, ainda este ano, “um plano de controlo e monitorização da poluição hídrica no Porto Interior, a fim de melhorar e monitorizar, sistematicamente, a qualidade da água nesta zona”, revelou Susana Wong, directora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA).
Em resposta a uma interpelação de Leong Sun Iok, que apontava para as queixas de moradores sobre os maus cheiros, Susana Wong assinalou que as instalações provisórias de tratamento de águas residuais da Avenida Marginal do Lam Mau já se encontram concluídas e em funcionamento, estando actualmente em curso as obras de construção das instalações provisórias de tratamento de águas residuais a Sul do Porto Interior, cuja conclusão está prevista para 2026. “Estas instalações visam aliviar a situação da entrada de águas residuais no Porto Interior através das saídas de descarga de águas pluviais ao longo da costa”, recordou.
A directora do organismo explicou também que, devido às limitações impostas pela localização geográfica e pelo ambiente natural, e “embora não seja possível impedir totalmente que os resíduos provenientes de montante sejam arrastados pelas marés e correntes até à costa do Porto Interior”, foram instalados, “na medida do possível”, barreiras de contenção de óleo e outros equipamentos antipoluição em locais adequados. Estas medidas têm contribuído “para reduzir de forma eficaz a acumulação de resíduos em áreas costeiras de difícil acesso”.
O deputado tinha questionado sobre se seria possível instalar este tipo de equipamento noutras zonas da costa, porém, a DSAMA afirmou que, “para não comprometer o funcionamento das pontes-cais do Porto Interior, não se encontram ainda reunidas as condições para alargar a área de colocação das referidas barreiras”.
Na resposta, Susana Wong aponta que Macau se situa na costa oeste do Estuário do Rio das Pérolas, pelo que “uma grande quantidade de lixo proveniente de montante do rio é constantemente arrastada pelas correntes até à sua orla costeira”. Entre as medidas lançadas pela DSAMA para dar conta do problema ao longo dos anos incluem-se a “patrulha diária das áreas marítimas, a remoção de resíduos no mar, a colocação de barreiras de contenção de óleo e de outros equipamentos antipoluição”, além da “exploração contínua de métodos mais eficazes de remoção de resíduos no mar”.
Contudo, admite que, “devido à complexidade da orla costeira do Porto Interior, os resíduos acumulados em determinados locais só podem, neste momento, ser removidos por embarcações e de forma manual”. Leong Sun Iok tinha perguntado se iria ser elaborado e implementado um plano de limpeza marítima, através do uso de tecnologia, “com vista a optimizar a eficácia da remoção de resíduos marítimos”.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Médicos formados pela UM vão poder exercer em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/medicos-formados-pela-um-vao-poder-exercer-em-portugal/</link><description>








Os médicos formados na futura Faculdade de Medicina da Universidade de Macau (UM), a partir de 2028, poderão também exercer em Portugal, disse à Lusa um dirigente da Universidade de Lisboa (ULisboa). A Faculdade de Medicina da ULisboa está a colaborar com a UM para criar um currículo com uma estrutura “próxima daquela que é a estrutura” dos cursos na instituição portuguesa, disse o director.
Luís Graça explicou que os cursos vão funcionar em co-tutela, permitindo aos médicos formados na UM obterem “uma equivalência e um reconhecimento” pela Faculdade de Medicina da ULisboa. Entre as vantagens estará “permitir assim que os médicos formados aí no território [Macau] possam também exercer medicina em Portugal”, sublinhou o investigador.
Em Dezembro, o vice-reitor da UM, Rui Martins, disse que a ULisboa vai ajudar a criar a primeira faculdade de medicina pública de Macau, no novo campus da instituição, na vizinha Hengqin.
A Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, uma instituição privada, tem desde 2008 uma Faculdade de Ciências da Saúde, oficialmente rebaptizada como Faculdade de Medicina em 2019.
Numa entrevista ao canal português da TDM, Rui Martins disse que Medicina será uma das quatro novas faculdades a nascer no novo campus da UM em Hengqin. “Teremos uma Faculdade de Ciências da Informação, uma Faculdade de Engenharia, com novos tipos de engenharia, e também uma Faculdade de Design e que deverá incluir arquitectura”, referiu.
“A ideia nesse campus é termos ‘dual degrees’ [cursos em co-tutela] com universidades estrangeiras. A medicina já está com Lisboa e agora estamos a definir para as outras faculdades”, acrescentou Rui Martins.
O novo campus em Hengqin, cuja primeira pedra foi lançada a 9 de Dezembro, deverá ser inaugurado em 2028 e permitir à UM passar dos actuais 15 mil para um máximo de 25 mil alunos, sublinhou o vice-reitor para Assuntos Globais.
Luís Graça, especialista em imunologia de transplantes, demonstrou também entusiasmo com potenciais colaborações entre as duas universidades na área da investigação científica. “Se nós pensarmos em termos de ciência, o reforço do potencial científico de ambas as instituições com uma colaboração próxima entre si é algo que claramente vai beneficiar ambos os lados dessa parceria”, disse o dirigente.
Graça disse que a Faculdade de Medicina da ULisboa está a organizar o primeiro simpósio para reunir os investigadores da instituição e da UM, com vista a promover projectos conjuntos de investigação.
A faculdade tem tido “colaborações pontuais de investigadores com investigadores de outras universidades chinesas”, uma vez que “é importante uma proximidade com locais onde se faz ciência de excelência e ensino de excelência”, disse o director. Mas Graça disse que a colaboração com a UM é “mais institucional (…) e pode permitir um reforço ainda maior dessas parcerias”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associação Comercial quer “bairro cultural e turístico” na Zona Norte</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-comercial-quer-bairro-cultural-turistico-na-zona-norte/</link><description>








A subdirectora da comissão de estudos estratégicos da Associação Comercial sugeriu que espaços antigos da Zona Norte sejam transformados num “bairro cultural e turístico”, que possa acolher concertos e experiências ligadas ao património cultural intangível, com o objectivo de resolver o “impasse na renovação urbana”. Por outro lado, defendeu um mecanismo que permita tanto o encerramento como a actualização das PME
 
Face ao “cenário difícil” da economia local, “impasse na renovação urbana”, “falta de vitalidade nas áreas comerciais comunitárias” e necessidade de “remodelação da competitividade da cidade”, Vong Pui Lam, subdirectora da comissão de estudos estratégicos da Associação Comercial de Macau, defendeu dois aspectos para os quais a RAEM deve “envidar esforços”.
Na sua opinião, o primeiro passa pela promoção da renovação urbana por parte de grupos imobiliários comerciais, sob o modelo de renovação de zonas antigas “orientação governamental + liderança empresarial”, que tem sido adoptado no Interior da China. Especificamente, a representante da Associação Comercial propôs a transformação de espaços antigos da Zona Norte num “bairro cultural e turístico”, que disponibilize espaços para a venda a retalho, concertos e experiências ligadas ao património cultural intangível.
Para isso, a representante associativa sugeriu políticas de terras preferenciais no sentido de atrair investimento. A longo prazo, espera que este modelo de renovação urbana seja estendido para as áreas centrais da Península de Macau, fomentando assim um efeito de desenvolvimento conjunto de zonas.
Nesta vertente, Vong Pui Lam apontou que, como a Zona Norte carece de uma actualização sectorial a nível geral e do desenvolvimento de um conjunto de áreas, os pontos de check-in populares nas redes sociais, apesar de conseguirem cativar um grande fluxo de visitantes num curto prazo, não são capazes de formar uma ecologia de consumo sustentável.
Além disso, a líder associativa lamentou que os recursos canalizados pelas operadoras de jogo para zonas antigas sejam eficazes apenas de forma limitada, não conseguindo “resolver os problemas de posicionamento ambíguo das áreas comerciais e de homogeneidade sectorial”, o que, na sua perspectiva, se deve à falta da inovação estrutural.
Por outro lado, Vong Pui Lam espera que diferentes zonas ganhem posicionamento diferenciado, que sejam reforçadas a propriedade intelectual cultural e a experiência imersiva nas zonas históricas, e desenvolvidas “áreas comerciais temáticas” nos novos bairros comunitários, como áreas comerciais direccionadas para o turismo de saúde.
Além disso, Vong Pui Lam também sugeriu um mecanismo que permita tanto a saída como a actualização das pequenas e médias empresas (PME), bem como um “fundo de actualização de PME”, ligado aos recursos industriais da Grande Baía, por forma a impulsionar a digitalização e a caracterização dos estabelecimentos comerciais tradicionais. Na sua opinião, relativamente às empresas com pouca competitividade, uma solução deve passar pela atribuição de um subsídio, de modo a orientar as empresas num encerramento ordenado, libertando espaço e recursos.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xi no Cazaquistão para fomentar sinergias em sectores-chave</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/xi-cazaquistao-para-fomentar-sinergias-em-sectores-chave/</link><description>








O Presidente chinês chegou ontem a Astana, capital do Cazaquistão, onde foi recebido pelo seu homólogo cazaque, Kasim-Yomart Tokayev, para participar na Segunda Cimeira China-Ásia Central, centrada na cooperação multilateral em vários sectores-chave. Xi Jinping, que completou 72 anos no domingo, vai participar no encontro internacional hoje e amanhã para discutir a cooperação entre a China e os países da Ásia Central, que têm vindo a ganhar cada vez mais importância global devido à sua posição geoestratégica como corredor asiático para o Médio Oriente, África e Europa.
Alguns dos temas a discutir incluem o comércio, a energia, a cooperação tecnológica, a agricultura, a indústria e a logística.
Do lado russo, o porta-voz do Kremlin, Dmitry Peskov, garantiu que Moscovo “não tem motivos para se preocupar” com o reforço das relações entre os países da Ásia Central e a China. “A China é um parceiro estratégico privilegiado” e os países da Ásia Central são “aliados e parceiros naturais”, destacou.
Ontem, a China e o Cazaquistão já assinaram vários acordos de cooperação energética, transformação digital e cibersegurança no âmbito do fórum “Power Central Asia + China”, que inclui empresas como a Huawei e a Powerchina.
Em Pequim, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Guo Jiakun, afirmou que o volume de comércio entre a China e os cinco países da região – Cazaquistão, Quirguistão, Uzbequistão, Tajiquistão e Turquemenistão – cresceu 116% entre 2013 e 2024. Guo afirmou que projectos de infra-estrutura de transporte, como a ligação ferroviária China – Tajiquistão ou a auto-estrada China – Quirguistão – Uzbequistão, “elevaram a conectividade regional a um novo nível”.
“A economia digital e a transformação verde ampliaram novas áreas de cooperação pragmática entre ambas as partes”, acrescentou o porta-voz, ao mesmo tempo que os intercâmbios culturais e pessoais entre a China e os países da Ásia Central “ganharam impulso” nos últimos tempos.
Segundo Guo, uma série de planos para a cooperação futura entre a China e a Ásia Central serão elaborados em conjunto durante a cimeira de Astana.
Na semana passada, a diplomacia chinesa afirmou que a colaboração entre a China e a Ásia Central “está de acordo com as expectativas comuns de todas as partes de manter a estabilidade regional e alcançar um desenvolvimento de alta qualidade”.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum de Macau em Fuzhou para discutir cooperação na pesca</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-de-macau-em-fuzhou-para-discutir-cooperacao-na-pesca/</link><description>








O Secretariado Permanente do Fórum de Macau participou na Exposição Internacional de Pesca de Fuzhou, onde foi discutido o desenvolvimento do sector em vários países
 
Uma delegação do Secretariado Permanente do Fórum de Macau deslocou-se ao Município de Fuzhou, para participar na 17ª Exposição Internacional de Pesca da China. No âmbito do evento, os representantes da RAEM participaram também no “Fórum sobre o Desenvolvimento da Economia Marítima e Pesca”, organizado pela Direcção do Mar e das Pescas de Fuzhou, segundo um comunicado do Secretariado.
Na ocasião, foi apresentada a situação do desenvolvimento do sector da pesca marítima de países como a China e o Brasil, entre outros, bem como o estado actual das pescas na Ásia. Numa sessão de apresentação, os representantes dos nove Países de Língua Portuguesa (PLP) apresentaram “as políticas e oportunidades de negócio relacionadas com a economia marítima dos seus respectivos países”.
Durante o primeiro dia, o secretário-geral Ji Xianzheng acompanhou os convidados de honra, numa visita aos pavilhões da exposição. O Secretariado organizou ainda a “Sessão de Apresentação sobre a Cooperação na Pesca Marítima entre Fuzhou e os Países de Língua Portuguesa”, no Centro Internacional de Convenções e Exposições de Estreito de Fuzhou, em colaboração com o Governo Municipal de Fuzhou e a Direcção do Mar e das Pescas da Província de Fujian.
Ji Xianzheng assinalou que o Fórum de Macau “está empenhado em promover a cooperação abrangente de benefícios mútuos” entre a China e os PLP. Ji asseverou que o Secretariado irá trabalhar com Fuzhou, para implementar o consenso alcançado na 6ª Conferência Ministerial, “de acordo com o ‘Plano de Acção para a Cooperação Económica e Comercial (2024-2027)’ e o Acordo de Cooperação Económica e Comercial entre o Departamento de Comércio da Província de Fujian e o Secretariado Permanente”.
Por seu turno, Liang Dong, vice-presidente da Câmara de Fuzhou, destacou que a cidade chinesa “está a seguir o glorioso plano traçado” pelo Presidente chinês, Xi Jingping, e que “continua a avançar na construção da ‘economia marítima’”. Liang expressou desejar que Fuzhou e os PLP “trabalhem em conjunto para construir bases industriais de pesca, no sentido de alavancar os recursos pesqueiros”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Proposta subida do subsídio de nascimento na Função Pública</title><link>https://jtm.com.mo/local/proposta-subida-subsidio-de-nascimento-na-funcao-publica/</link><description>








O Governo propôs a subida do subsídio de nascimento para os filhos dos funcionários públicos, no âmbito da revisão do Estatuto dos Trabalhadores da Administração Pública. Após a reunião de ontem da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL), na qual esteve presente o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, o presidente da comissão, Chan Chak Mo, indicou que a nova versão da proposta sugere uma subida dos actuais 60 para 70 pontos da tabela indiciária, “o que significa que depois do aumento o montante do subsídio será de 6.580 patacas”. Actualmente, o subsídio é de 5.640 patacas.
Além disso, Chan Chak Mo indicou que se mantém, na nova versão, a questão sobre a emissão dos atestados médicos. Ou seja, os funcionários públicos só podem apresentar declarações médicas emitidas por hospitais, centros de saúde, postos de saúde ou instituições médicas sem fins lucrativos que prestam serviços médicos ao pessoal da função pública e que tenham celebrado acordo com os Serviços de Saúde.
O também deputado lembrou que vários membros tinham sugerido a abertura desta competência da emissão de atestados médicos a trabalhadores da Função Pública também a hospitais privados. Contudo, representantes do Executivo explicaram que não há intenção de alterar este ponto, devido a preocupações com a fiscalização.
Por outro lado, relativamente à idade dos funcionários públicos, o presidente da 2ª Comissão da AL indicou que a proposta de lei define que a idade limite para o ingresso na Função Pública seja 50 anos. Além disso, clarifica que a idade máxima para exercer funções seja 65 anos, mas a suspensão preventiva de funções não será calculada no tempo efectivo de prestação de serviço, explicou.
Chan Chak Mo disse ainda que, se Comissão e Governo conseguirem discutir o diploma de forma “bem-sucedida”, a proposta deverá ser discutida na especialidade e votada na primeira metade do próximo mês de Julho.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação subiu pelo segundo mês consecutivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-subiu-pelo-segundo-mes-consecutivo/</link><description>








O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos locais cifrou-se em 883,28 milhões de patacas em Abril, traduzindo um aumento de 13,8% em relação a Março, ilustrando a segunda subida consecutiva depois de ter caído em quatro dos cinco meses anteriores. Segundo dados da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), o crédito contraído por residentes representou 92,7% do total em Abril.
Por outro lado, o novo crédito à habitação recuou 36,4% face a Abril de 2024. Entre Fevereiro e Abril deste ano, a média mensal dos novos empréstimos para habitação atingiu 794,61 milhões, menos 15,7% do que no período anterior (de Janeiro a Março).
No final de Abril, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que engloba atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, manteve o mesmo nível do mês anterior (3,6%), porém, subiu 0,1 pontos percentuais relativamente ao período homólogo de 2024.
O saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação cifrou-se em 214,39 mil milhões, reflectindo descidas de 0,6% e 5,3%, em termos mensais e anuais, respectivamente. Destes empréstimos, 96,7% foram concedidos a residentes.
Os dados da AMCM revelam ainda que os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias totalizaram 1,52 mil milhões de patacas, assinalando um decréscimo mensal de 22,1% e um aumento anual de 22,4%, com os residentes a assumirem 66,9% deste tipo de crédito. Entre Fevereiro e Abril, a média mensal dos novos empréstimos para actividades imobiliárias cresceu 1,1% para 1,66 mil milhões, relativamente ao primeiro trimestre de 2025.
No crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (5,5%) avançou 0,1 pontos num mês e 2,1 pontos num ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (148,08 mil milhões) caiu 1,0% no intervalo mensal e 5,2% na variação anual.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e Porto discutem ensino do Português</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-porto-discutem-ensino-portugues/</link><description>








A Universidade Politécnica de Macau (UPM) e a Universidade do Porto co-organizaram o seminário online “Orientes do Português em Sala de Aula: Desafios e Perspectivas”, para “promover o intercâmbio e a cooperação nas áreas de línguas e culturas sino-lusófonas”, segundo a UPM. Professores, investigadores e alunos de instituições de ensino superior de Macau, Portugal, Interior da China e Brasil, entre outros, participaram na iniciativa.
O seminário foi realizado através da colaboração do Centro Pedagógico e Científico da Língua Portuguesa (CPCLP) da UPM com a Faculdade de Letras da Universidade do Porto. Foram abordados “a experiência prática e as estratégias de resposta do ensino e da aprendizagem da língua portuguesa nos contextos linguísticos orientais”, com enfoque nos “estudantes cuja língua materna é o chinês”.
Luís Filipe Barbeiro, professor do Instituto Politécnico de Leiria, abordou “a melhor forma de ajudar os estudantes chineses a ultrapassar as diferenças culturais e contextuais”, no âmbito do tema “Desafios da Gramática e do Discurso na Aprendizagem do Português por Estudantes Chineses”.
Sob o tema “Em Busca do Tempo: Desafios na Interpretação de Alguns Tempos Verbais do Português por Estudantes com L1 Chinês”, as professoras da Faculdade de Letras da Universidade do Porto Fátima Silva e Fátima Oliveira analisaram “os desafios enfrentados pelos estudantes chineses na compreensão e aplicação dos tempos verbais” na aprendizagem do português como segunda língua. Examinaram também os métodos pedagógicos de optimização correspondentes, para “melhorar a eficácia do ensino e da aprendizagem da língua portuguesa num contexto multilingue”, refere o comunicado.
A UPM avançou que os artigos académicos relevantes serão incluídos no sétimo volume da revista académica “Orientes do Português”, como contributo para o desenvolvimento “de alta qualidade” do ensino e aprendizagem do português em contextos linguísticos orientais. Rui Fernandes, coordenador do CPCLP, e Gaspar Zhang, director da Faculdade de Línguas e Tradução, entre outros, também participaram na iniciativa.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dança do Barco-Dragão estreou-se em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/danca-barco-dragao-estreou-se-em-macau/</link><description>








Para assinalar a abertura dos 15º Jogos Nacionais, a Sands China trouxe à RAEM a produção de grande escala “Dance Drama: Dragon Boat”, criada pelo Teatro de Canção e Dança de Cantão. O espectáculo estreou-se em Macau, no Teatro do Venetian, marcando a inauguração de uma produção nacional centrada no tema das regatas dos barcos-dragão. A primeira noite do espectáculo contou com casa cheia e uma “atmosfera eléctrica”, de acordo com a Sands.
“Com movimentos expressivos e batidas de tambor retumbantes, os artistas representaram vividamente a grandeza das corridas de barcos-dragão, incorporando plenamente a unidade e o espírito competitivo centrais para o ‘Festival do Barco-Dragão’”, refere a nota.
Segundo um espectador citado pela Sands, esta “festa audiovisual impressionante” proporcionou “uma nova perspectiva sobre a cultura tradicional chinesa de festivais”. Outro confessou desconhecer “que o património cultural intangível poderia ser tão divertido”.
A produção foi inspirada em elementos tradicionais como “artesanato de encaixe e espiga” e “sistemas de treino de remadores”. A equipa criativa responsável pelo espectáculo reinventou “cenas de corrida emocionantes através de coreografias harmoniosas, mas poderosas, reforçadas por visuais multimédia de ondas de água e escamas de dragão”. A operadora de jogo frisou ainda que o espectáculo navegou o património cultural intangível pelas “ondas da arte contemporânea”.
Esta digressão “desvendou uma nova dimensão da revitalização da herança cultural”, afirmou a Sands, ao misturar o “espírito tradicional do barco-dragão com expressão moderna”. Ao mesmo tempo, celebrou o ‘ethos’ da co-existência e da diversidade centrais à Grande Baía.
Para a empresa, a actuação captou “o espírito regional de ‘colaboração unida’” e amplificou a projecção dos 15º Jogos Nacionais.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Programa de rastreio de doenças crónicas lançado a 1 de Agosto</title><link>https://jtm.com.mo/local/programa-de-rastreio-de-doencas-cronicas-lancado-1-de-agosto/</link><description>








Os Serviços de Saúde (SSM) vão lançar, a 1 de Agosto deste ano, o Programa de rastreio de doenças crónicas, no intuito de alargar o âmbito de aplicação dos vales de saúde para os serviços de prevenção de doenças crónicas e cuidados de saúde, revelaram os SSM. Para o plano, o organismo vai realizar, entre 14 e 29 de Junho, dois programas de treino, sendo que os médicos de medicina ocidental participantes nas actividades vão receber uma formação sistemática de 10 horas. Segundo os SSM, cerca de 90 médicos participaram no treino, sendo que 80% têm menos de 45 anos, enquanto quase 50% são médicos jovens com menos de 35 anos. Em relação ao conteúdo do programa de formação, serão ensinados aos médicos participantes rastreios de cancros, os indicadores de rastreio, critérios de diagnóstico, métodos de tratamento e gestão de complicações de doenças crónicas, como hipertensão, diabetes, dislipidemia e obesidade, assim como a melhoria das “dicas” de comunicação em consultas externas. Após a conclusão da formação e a aprovação no exame, os médicos vão receber um certificado, para poder prestar aos residentes adultos serviços como sugestões de exame, interpretação de resultados, orientação de saúde personalizada (como controlo do açúcar no sangue e propostas de dieta e exercícios) e acompanhamento do diagnóstico da doença. Após a obtenção do consentimento dos residentes, os médicos poderão carregar os dados dos exames através do sistema para que os residentes possam consultá-los na “Conta Única”.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>CONSUMIDORES LOCAIS MAIS SATISFEITOS COM RESTAURANTES DE ZHUHAI</title><link>https://jtm.com.mo/local/consumidores-locais-mais-satisfeitos-restaurantes-de-zhuhai/</link><description>








Os restaurantes de Zhuhai receberam uma nota mais elevada do que os da RAEM no novo estudo anual sobre o “índice de satisfação dos consumidores de Macau”, elaborado pela Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM). Com base nas respostas de 915 residentes de Macau inquiridos entre Março e Abril deste ano, os restaurantes de Zhuhai foram avaliados com 78,4 pontos, numa escala até 100, o que representa uma subida anual de 3,98%. Já a avaliação geral dos estabelecimentos locais subiu 1,54% para 72,3 pontos, face a 2024, incluindo 73 pontos para a “qualidade da comida” (+2,1%), 73,5 para a “qualidade do serviço” (+1,66%) e 71,5 para a “relação preço-qualidade” (+2,14%). Tendo em conta estas diferenças, a UCTM instou o sector da restauração local a tomar como referência a experiência de sucesso de Zhuhai na melhoria da relação entre o preço e a qualidade. Em contrapartida, o nível de satisfação com a compra de roupa em Zhuhai caiu 1,08% para 73,4 pontos, a mesma pontuação atribuída para Macau, embora neste caso com uma descida mais expressiva (-2,65). Na compra de vestuário em Macau, o grau de satisfação dos consumidores locais com a “qualidade dos produtos” (73,7 pontos), a “qualidade do serviço” (73,9 pontos) e a “relação preço-qualidade” (73,7 pontos) sofreu descidas anuais de 2,51%, 4,4% e 1,34%, respectivamente. Para a UCTM, estes resultados significam um “alerta importante” para as lojas de vestuário de Macau, que devem analisar as razões da quebra de satisfação e tomar activamente medidas de resposta, com vista a melhorar a qualidade dos produtos e dos serviços e reavaliar as estratégias de preços, para inverter esta situação.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2416/</link><description>








BREVES
Dispensados de visto cinco países do Médio Oriente
Cidadãos nacionais da Arábia Saudita, Qatar, Kuwait, Barém e Omã estão dispensados de visto para entrar em Macau a partir de 16 de Julho, anunciaram ontem as autoridades. A medida, que surge em despacho do Chefe do Executivo publicado em Boletim Oficial, surge numa altura em que Macau quer atrair mais visitantes internacionais e após as autoridades e operadores turísticos do território terem visitado, em Fevereiro, a Arábia Saudita e o Dubai, para promover a cooperação.
 
Governo proíbe 14 produtos com mercúrio
O Governo da RAEM vai proibir a importação, a exportação e o trânsito de 14 produtos com mercúrio adicionado, de modo a cumprir os requisitos estipulados pela “Convenção de Minamata sobre o Mercúrio” e para “proteger a qualidade do ambiente e a saúde dos residentes”. A proibição vigorará a partir do dia 1 de Janeiro de 2026. Em comunicado, o Governo refere que ouviu opiniões públicas e do sector envolvido, argumentando que existem “produtos alternativos no mercado actual”.
 
Reservas cambiais subiram 3,1% em Maio
O valor das reservas cambiais da RAEM cifrou-se em 236,3 mil milhões de patacas no final de Maio, reflectindo um aumento de 3,1% relativamente aos dados rectificados do mês anterior, indicam estimativas preliminares da Autoridade Monetária. Por outro lado, a taxa de câmbio efectiva da pataca, ponderada pelas suas quotas do comércio, diminuiu 1,39 pontos e 2,89 pontos em termos mensais e anuais, respectivamente.
 
Falsos serviços do “Alipay” causaram 23 vítimas
Desde o início deste mês, chamadas telefónicas fraudulentas de alegados serviços de apoio ao cliente da “Alipay” ou do “Taobao” originaram perdas superiores a 1,88 milhões de patacas de pelo menos 23 vítimas. Segundo a Polícia Judiciária (PJ), as vítimas são oito jovens, dois idosos e 13 pessoas de meia idade, que foram enganados para “renovar o seguro de segurança de capitais”. A PJ notou que, também neste mês, foram registados mais de 15 casos de burla com alegados cupões de buffet; os lesados perderam pelo menos 16 mil patacas.
 
“Wutip” foi a quarta tempestade mais longa
O ciclone tropical “Wutip” foi o quarto com duração mais prolongada em Macau desde que há registos em 1968, segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). Os sinais de tempestades (1 e 3) foram içados durante um total de 105 horas e 30 minutos. Durante a passagem do “Wutip”, os SMG emitiram por duas vezes o sinal 3, sem içar o número 8, situação que aconteceu pela primeira vez em Macau. No período da tempestade, o vento atingiu velocidades máximas entre 46 e 55 km/h nas quatro pontes entre a Península e Taipa.
 
Cuppa Coffee mudou-se para o Studio City
A cafetaria portuguesa Cuppa Coffee inaugurou um novo espaço no Studio City, depois de recentemente ter encerrado as lojas de Macau e da Taipa. João Encarnação e Nicole Mssa Helm, responsáveis do espaço, esperam que os clientes possam “desfrutar de um excelente café e pastelaria portuguesa num ambiente acolhedor”, frisando que a nova loja leva a marca para o COTAI, “o coração do centro de entretenimento e estilo de vida de Macau”. O Cuppa Coffee abriu o primeiro espaço em Macau em 2008.
 
Programa da UPM reconhecido por instituição internacional
O Programa de Prémio para o Desenvolvimento Integral (“Shine”) da Universidade Politécnica de Macau (UPM) foi nomeado para os “QS Reimagine Education Awards” da “Quacquarelli Symonds”, instituição global de investigação que reconhece instituições de ensino superior que implementam “excelentes métodos inovadores” na educação. A nomeação do “Shine” insere-se na categoria de “Cultivação do Desenvolvimento Físico e Mental e Orientação para o Estabelecimento de Objectivos de Vida”. A categoria visa reconhecer os projectos que promovem a saúde física e mental, o desenvolvimento integral e as iniciativas estratégicas inovadoras, “inspirando o desenvolvimento das competências académicas e integradas dos estudantes universitários”, explicou a UPM.

</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nintendo vendeu 3,5 milhões da consola Switch 2 em quatro dias</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/nintendo-vendeu-35-milhoes-da-consola-switch-2-em-quatro-dias/</link><description>








A Nintendo anunciou que vendeu um recorde de 3,5 milhões de unidades da consola Switch 2 nos primeiros quatro dias após o lançamento.
“É o nível mundial de vendas mais elevado para qualquer equipamento da Nintendo nos primeiros quatro dias”, sublinhou a empresa japonesa em comunicado.
Analistas destacaram que a empresa também bateu o recorde de vendas domésticas para uma consola, superando a primeira Switch e a PlayStation 5 da Sony, que registaram, respectivamente, 2,7 milhões e 3,4 milhões de unidades no primeiro mês nas lojas.
A Playstation 2, a consola mais vendida de todos os tempos, não superou a marca de dois milhões de unidades comercializadas antes de duas semanas.
A Switch 2 é uma versão melhorada do bem-sucedido primeiro modelo Switch, com um ecrã maior e mais capacidade de processamento.
A consola foi lançada na quinta-feira da semana passada, com um cenário de entusiasmo dos fãs, que aguardaram até à meia-noite pela abertura das lojas em vários países.
Desde o lançamento em 2017, a Switch original vendeu 155 milhões de unidades e converteu-se na terceira consola de jogos electrónicos mais vendida de todos os tempos. A consola teve um grande impulso durante os confinamentos da pandemia, com jogos de sucesso como “Animal Crossing”.
Apesar do preço muito mais caro, a empresa Nintendo espera vender 15 milhões de Switch 2 até Março de 2026, quase o mesmo número registado pela Switch no seu primeiro ano no mercado.
“Será difícil manter o impulso das vendas a longo prazo”, alertou Darang Candra, da empresa de pesquisa de mercado de jogos electrónicos Niko Partners. “Pode ser que os consumidores queiram comprar antes de um possível aumento de preços devido às potenciais tarifas dos Estados Unidos”, comentou, em declarações à agência AFP.
A Switch 2 custa 499,99 dólares nos Estados Unidos, contra 299,99 dólares do modelo original. As duas consolas são híbridas e podem ser ligadas à TV ou utilizadas de forma portátil.
Novos jogos como “Donkey Kong Bananza” e “Mario Kart World” também são mais caros do que os títulos já existentes para a Switch.
“O sucesso a longo prazo dependerá da capacidade da Nintendo de manter o interesse pelos novos títulos e de atrair jogadores ocasionais em mercados emergentes, como o Médio Oriente e os países asiáticos fora do Japão”, opinou Darang Candra.
Com este lançamento, a Nintendo tem muito em jogo: embora a empresa tenha diversificado as suas actividades com parques temáticos e superproduções cinematográficas, quase 90% das suas receitas são provenientes das vendas da sua principal consola de jogos.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-06-17 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>