<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Alunos vão “socializar mais” sem telemóveis na EPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-vao-socializar-mais-sem-telemoveis-na-epm/</link><description>








Os alunos de todos os níveis da Escola Portuguesa de Macau passam, a partir de hoje, a não poder usar os telemóveis no interior das instalações. A medida surge na sequência de orientações impostas pelos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude. Pais ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU estão claramente de acordo e acreditam que haverá mais interacção entre os alunos. Uma professora diz tratar-se de “uma medida óptima, bem implementada”, porque neste momento “as crianças estão sozinhas junto a um telemóvel”
 
VÍTOR REBELO
 
A partir desta manhã, quando as portas da Escola Portuguesa de Macau (EPM) abrirem para mais um ano lectivo, os alunos serão obrigados a deixar os telemóveis em cacifos instalados à entrada do estabelecimento de ensino. Pais e encarregados de educação tomaram conhecimento das medidas impostas sobre o uso de telemóveis no interior das instalações, que é agora proibido.
Através da sua página oficial na internet, a direcção da escola divulgou um comunicado em que explica as novas regras. Concretamente, os alunos vão ter de desligar os telemóveis e colocá-los dentro dos cacifos que estarão no local para esse efeito. Os smartphones não poderão ser utilizados nos intervalos e apenas podem ser retirados dos cacifos na pausa do almoço e quando os estudantes regressarem a casa.
No entanto, haverá excepções. Segundo o comunicado, os pais e encarregados de educação devem comunicar aos directores de turma, por escrito, caso os educandos necessitem de usar o telemóvel em situações excepcionais. Para além disso, a EPM diz que disponibilizará um telefone fixo à entrada da escola, junto ao porteiro, para ser utilizado em situações de emergência.
Entretanto, os estudantes poderão aceder aos telemóveis para fins de aprendizagem, “mas apenas sob orientação dos professores”, refere a EPM.
O aviso assinado pelo director, Acácio de Brito, explica que estas são orientações da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), que pretende diminuir a dependência destes aparelhos por parte dos alunos e seguir a tendência mundial.
Para a Associação de Pais da Escola Portuguesa de Macau (APEP), trata-se de uma medida “generalizada da DSEDJ”. Segundo o presidente da APEP, “será a DSEDJ que, em princípio, irá fornecer os armários ou os cacifos para colocar na entrada da escola para guardar os telemóveis”.
Como os mais pequenos, da primária, não têm esses aparelhos, deverão ser cerca de 600 telemóveis a controlar, o que, na opinião de Filipe Figueiredo, “será fácil de fazer, pois se não cumprirem estão a violar uma orientação da escola”.
O dirigente salienta que a questão não se colocava dentro das aulas, mas fundamentalmente nos intervalos. “Muitos miúdos estavam sentados de telefone na mão, não havendo socialização e interacção”, sublinha, acrescentando que, “nesta primeira fase é capaz de haver alguma alteração de um hábito, o que não será fácil, mas aí o papel dos contínuos, dos assistentes, será importante para ajudar no controlo e na adaptação”.
A EPM chegou a enviar questionários aos pais sobre se concordam com a medida ou não e apenas cerca de 20% se opuseram à proibição. Os encarregados de educação que o JTM agora contactou (que preferiram não divulgar a sua identidade) reconhecem que a medida é “muito boa”, até porque “é o que está a acontecer em Portugal e por todo o mundo”.
Um pai disse que a filha “só teve telemóvel perto dos 12 anos”, afirmando que “as crianças usam e abusam do telemóvel e isso só faz mal ao cérebro, ficam apáticas”. Uma mãe reconhece ser “um exagero” a postura das crianças actualmente, tendo atingido um “ponto sem controlo”.
Uma professora há vários anos a leccionar na EPM deixou igualmente o seu testemunho. “Julgo que a partir de agora a relação entre os alunos vai ser francamente melhor, vão conviver mais na hora do intervalo, porque vemos frequentemente cinco ou seis miúdos sem aparelho à volta de um colega a jogar no telemóvel, o que não é nada saudável”. “As nossas crianças estão sozinhas junto a um telemóvel” e agora têm oportunidade de “socializar mais”, reforçou.
A docente considera que é “uma medida óptima, bem implementada” visando “desenvolver mais a relação interpessoal entre eles, para que conversem mais, porque acredito que eles vão arranjar maneira de ocupar aqueles 20 minutos”. Reconhece, no entanto, que haverá alguma pressão inicial: “Vamos dar uma semana, talvez, em que eles não vão saber o que fazer, vão andar assim meio perdidos, sem saber como usar as mãos, mas será uma questão de hábito”.
Sobre a dificuldade de contactar com os pais, refere que “isso é um mito”, frisando que “aqueles que nunca usaram telemóvel sempre conseguiram contactar os pais, através da secretaria, ou por intermédio de qualquer professor da escola”.
A EPM arranca hoje para mais um ano lectivo, num dia que é destinado essencialmente à recepção aos alunos. Quarta-feira de manhã, a escola recebe a visita do Primeiro-Ministro de Portugal, Luís Montenegro.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>FIMM recebe “alma portuguesa” pelo terceiro ano consecutivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/fimm-recebe-alma-portuguesa-pelo-terceiro-ano-consecutivo/</link><description>








Pela terceira edição seguida, o fado regressa ao Festival Internacional de Música de Macau, com a voz de Cuca Roseta, que actuará com a Orquestra Chinesa. Entre Outubro e Novembro, músicos de renome internacional e jovens locais actuarão no evento, que também inclui workshops, palestras, visitas aos bastidores, teatro e outras iniciativas























 

PEDRO MILHEIRÃO
Cuca Roseta vai actuar no 37º Festival Internacional de Música de Macau (FIMM), acompanhada pela Orquestra Chinesa de Macau, numa interpretação “da alma portuguesa” agendada para 11 de Outubro no Centro Cultural, segundo anunciou o Instituto Cultural (IC). É a terceira vez consecutiva que uma fadista traz o “som de Portugal” ao FIMM, depois de Gisela João e Mariza terem actuado em 2023 em 2024, respectivamente. O festival decorre de 3 de Outubro a 8 de Novembro e inclui 12 programas “espectaculares” e 14 actividades. O orçamento para esta edição atinge 25,5 milhões de patacas, cerca de menos 23% em relação ao ano passado.
Com o tema “Ondas Vocais”, o evento organizado pelo IC trará músicos de renome e talentos em ascensão, numa “profunda ressonância” entre o Oriente e o Ocidente. O trio composto por Wu Wei, famoso tocador de “sheng”, Martin Stegner, violista da Filarmónica de Berlim e Janne Saksala, contrabaixista, apresentará o espectáculo “O Sheng no Seu Melhor”.
Por sua vez, Svetlana Zakharova, ilustre bailarina, e o seu esposo Vadim Repin, violinista, conduzirão o espectáculo “Duetos nas Pontas dos Dedos”, com a Orquestra de Macau e vários bailarinos principais do “Ballet Bolshoi”. O violinista Daniel Hope e a Orquestra do Festival de Gstaad da Suíça apresentarão “As Quatro Estações” de Antonio Vivaldi e uma reinterpretação minimalista da mesma obra de Max Richter.
O barítono Thomas Hampson interpretará “A Trompa Mágica do Rapaz” e “Canções da Juventude”, numa evocação das “complexas paisagens psicológicas” de Gustav Mahler, demonstrando o “fascínio ilimitado” do compositor. Ademais, a orquestra “O Concerto Inglês” e o Coro de Câmara Filarmónico da Estónia trarão temas de George Frideric Handel, Giovanni Pierluigi da Palestrina, Johann Sebastian Bach e Arvo Pärt.
Seis jovens talentos locais, nomeadamente Wang Iat Ham Sabrina, Cheong Tin Ut, Wong Hei U, Lam Cheok Seng, Wu Freya Ka Yu e U Weng Kei, terão a oportunidade de actuar com músicos profissionais da Orquestra de Macau e Orquestra Chinesa de Macau.
A edição deste ano terá também dois concertos comemorativos, do 80º Aniversário da Vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e dos 120 anos do nascimento de Xian Xinghai, músico nascido em Macau. A Orquestra Chinesa de Macau apresentará “Legados que Correm no Rio”, enquanto a Orquestra de Macau e Cheong Hoi Leong, jovem pianista de Macau, irão apresentar “O Rio Amarelo”.
A SJM e o FIMM irão co-organizar o espectáculo “Carmen – Ópera em Quatro Actos de Georges Bizet” de modo a assinalar o 150º aniversário da morte do músico francês. O maestro Eivind Gullberg Jensen irá conduzir a Ópera de Zurique e a “Opéra Comique de Paris”, numa colaboração com a Orquestra de Macau, o Coro da Orquestra Sinfónica Nacional da China e o Coro Juvenil de Macau. Este concerto de ópera clássica explorará o “tema intemporal da humanidade através de melodias e cantos comoventes”.
Noutra actuação, organizada pela Melco Resorts &amp; Entertainment, Mikhail Pletnev e a Orquestra Internacional Rachmaninoff guiarão o público numa “viagem emocionante e comovente pela música russa”. O pianista, que “domina a essência da escola russa”, e a orquestra, conhecida pelas suas interpretações “profundas”, apresentarão os quatro “Concertos para Piano de Rachmaninoff”.
Dentro do programa de actividades, os interessados poderão conhecer o génio de Bizet, na palestra “Conversa: Desvendando Carmen”, bem como participar numa visita aos bastidores do respectivo espectáculo. No workshop de improvisação, o compositor Wu Wei partilhará uma mistura de “instrumentos tradicionais e técnicas de performance inovadoras”, enquanto o grupo de Hong Kong “Cantores Yat Po” conduzirá o “Workshop A Cappella”.
Além disso, o mesmo grupo realizará duas demonstrações de “Esta Victoria Não Tem Segredos – o Teatro A Cappella”, no espaço lateral do Jardim da Cidade das Flores e no Parque Urbano da Areia Preta.
Inseridas no programa “Música na Tela: Cinemateca Paixão”, várias projecções de filme oferecerão ao público “uma visão mais profunda e um encontro de perto com as múltiplas dimensões da música”.
A “Enjoy Macao” colocará os bilhetes à venda a partir de 13 de Setembro, com vários descontos, sendo que as inscrições para as actividades estarão abertas a partir do dia 12.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visita de Montenegro mostra valorização da presença lusa</title><link>https://jtm.com.mo/local/visita-de-montenegro-mostra-valorizacao-da-presenca-lusa/</link><description>






											epa12351598 Portuguese Prime Minister Luis Montenegro talks to the press to the press after the Council of Minister meeting held at the Prime Minister’s official residence in S. Bento Palace, Lisbon, Portugal, 04 September 2025. At least 17 people died in the derailment of the Gloria lift on 03 September, and 22 others were injured, local emergency services reported.  EPA/TIAGO PETINGA										



Macau será ponto de passagem para o Primeiro-Ministro português, no âmbito de uma visita oficial à China, onde se reunirá com o Presidente chinês, Xi Jiping, e o seu homólogo, Li Qiang. No território, Luís Montenegro vai, entre outros pontos, encontrar-se com o Chefe do Executivo e visitar a Escola Portuguesa, como já tinha noticiado por este jornal. A visita à RAEM é um sinal dado à China de que o país continua a valorizar a presença portuguesa na região, disse fonte do gabinete do governante português
 
A curta passagem do Primeiro-Ministro português por Macau é enquadrada como um sinal dado à China de que o país continua a valorizar a presença portuguesa na região, sobretudo nas dimensões da língua e da cultura, e de que “são as singularidades” da RAEM que a tornam “um caso de sucesso”, disse fonte do gabinete de Luís Montenegro à Lusa.
O primeiro ponto na agenda de Montenegro no território é um encontro com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, na manhã de quarta-feira. Segue-se uma visita à Escola Portuguesa de Macau e uma recepção à comunidade portuguesa, com um passeio pelas ruas da região onde visitará as Ruínas de São Paulo e o Largo do Senado.
A vinda à RAEM surge no contexto de uma visita oficial à China, como tinha já noticiado este jornal, a convite do Primeiro-Ministro do Conselho de Estado, Li Qiang.
A mesma fonte realçou à Lusa que a visita à China se integra na “tradição diplomática” de Portugal, já que todos os chefes de Estado e vários primeiros-ministros visitaram o país.
Integram a comitiva, do lado do Governo, o ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, e o ministro da Economia e da Coesão Territorial, Manuel Castro Almeida, além da presidente da AICEP, Madalena Oliveira e Silva.
De acordo com o programa provisório, Luís Montenegro aterrará em Pequim na tarde de hoje, acompanhado pela mulher, e será recebido com uma cerimónia que inclui guarda de honra. Para hoje, apenas está previsto um passeio a uma secção da Grande Muralha da China.
A agenda oficial arranca amanhã, com uma cerimónia de deposição de coroa de flores no monumento aos Heróis do Povo, na Praça Tiananmen, seguindo depois o Primeiro-Ministro para o Palácio do Povo.
Além do encontro com o Presidente da República Popular da China, Xi Jinping, – o mais significativo politicamente por o chefe de Estado chinês receber em audiência poucos primeiros-ministros estrangeiros -, Montenegro reunir-se-á antes com o presidente da Assembleia Popular Nacional da China, Zhao Leji.
Em seguida, visitará a Cidade Proibida, antes de uma reunião de trabalho com o Primeiro-Ministro chinês, Li Qiang, onde está prevista uma cerimónia de assinatura de instrumentos jurídicos bilaterais.
Nesta parte da visita, destacam-se as reuniões “ao mais alto nível” com Xi Jinping, com quem se antecipa que Montenegro aborde “o contexto internacional”, e com Li Qiang, num encontro em que a guerra na Ucrânia deverá estar em cima da mesa.
Em termos económicos, o objectivo da visita à China é melhorar a balança comercial entre os dois países, “fortemente desequilibrada” a favor de Pequim, devendo ser assinados alguns memorandos de entendimento na área agroalimentar. Portugal transmitirá à China que “acredita num sistema comercial baseado em regras”, salientou a mesma fonte.
 
Mais investimento do Japão
A deslocação de cinco dias, até sexta-feira, contempla ainda uma passagem pelo Japão. É para lá que Montenegro segue após a vinda à RAEM. Em Tóquio, vai reunir-se com o seu homólogo, Shigeru Ishiba, estando prevista uma conferência de imprensa conjunta no final.
Depois, o chefe do Governo português seguirá para Keidanren (Federação Empresarial Japonesa), “onde terá encontros com altos representantes de cerca de uma dezena de empresas multinacionais japonesas”.
Montenegro visitará ainda o local onde treina a equipa portuguesa para o Mundial de Atletismo e, ao final da tarde, presidirá à assinatura de um memorando de entendimento entre a AICEP e a sua equivalente japonesa, a JETRO.
No último dia, viajará de comboio para Nagoia, partindo depois para o derradeiro ponto do programa, a visita à Expo Osaka. Antes da visita aos pavilhões de Portugal e de Japão, está previsto um almoço para toda a delegação portuguesa elaborado a quatro mãos pelos chefes de cozinha Pedro Lemos e Yoshida San.
A Expo Osaka termina a 13 de Outubro e Portugal é um dos 161 países presentes. A participação portuguesa tem como tema “Oceano: Diálogo Azul”, contando com o envolvimento de mais de 150 empresas, associações, autarquias e artistas nacionais.
No Japão, o objectivo primeiro é aumentar o investimento do país em Portugal e tentar diversificá-lo além da indústria automóvel. Por outro lado, Portugal quer “elevar o grau do relacionamento político e diplomático com o Japão” para uma parceria estratégia, o que implicará mais mecanismos para as relações bilaterais e um maior intercâmbio cultural.
Em São Bento, destaca-se que “há uma grande coincidência das posições do Japão e da União Europeia em relação à guerra da Ucrânia e no Médio Oriente”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Funcionários públicos sem punição em caso de abstenção nas eleições</title><link>https://jtm.com.mo/local/funcionarios-publicos-sem-punicao-em-caso-de-abstencao-nas-eleicoes/</link><description>








As pessoas que trabalham na função pública que não puderem ir votar “não enfrentarão quaisquer medidas disciplinares”. As palavras são do presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa, na sequência do envio, por parte do Chefe do Executivo, de uma carta aos funcionários públicos a apelar ao voto
 
VÍTOR REBELO
 
Os funcionários públicos, embora tenham, por lei, o direito e o dever de votar enquanto eleitores, “não enfrentarão quaisquer responsabilidades disciplinares” se se abstiverem nas eleições do próximo dia 14, segundo declarações do presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL).
Seng Ioi Man reiterou, no entanto, o apelo a todos os eleitores, incluindo os funcionários públicos, para exercerem o seu direito e dever cívico, afirmando que o Governo deu instruções aos serviços para efectuarem os procedimentos necessários, no sentido de facilitar a votação dos funcionários que se encontram a trabalhar.
As palavras do responsável da CAEAL surgiram em resposta a perguntas sobre a carta enviada pelo Chefe do Executivo aos funcionários públicos, na qual Sam Hou Fai apela ao voto “de forma activa”, dizendo que é uma forma de demonstrar fidelidade à RAEM.
De acordo com os últimos dados disponíveis, em finais de 2023, Macau tinha pouco menos de 34.300 trabalhadores da função pública (eram 38.000 no início de 2020), o que representa cerca de 10% do número total de eleitores recenseados.
“O universo de eleitores elegíveis é de cerca de 320 mil, por isso, os nossos destinatários são todos os eleitores elegíveis, não fizemos uma estatística, uma determinada profissão, a sua taxa, etc., mas apelamos a todos os eleitores para votarem no dia das eleições”, afirmou Seng Ioi Man, citado pela Lusa.
Seng Ioi Man falava à margem da realização de uma vistoria à réplica da assembleia de voto no Pavilhão Polidesportivo Tap Seac, no primeiro dia de actividade, com vista a verificar as instalações e funcionamento.
Segundo explicou, através do aperfeiçoamento das réplicas, o organismo espera “aumentar a atenção de todos os sectores sociais de Macau para as eleições da Assembleia Legislativa (AL), apelar aos eleitores para votarem activamente e aprofundar a educação cívica junto dos jovens e estudantes”.
As duas réplicas, elaboradas conforme as assembleias reais, encontram-se no Pavilhão Polidesportivo Tap Seac e no Fórum de Macau, estando abertas ao público durante sete dias, incluindo fins-de-semana. Seng Ioi Man destacou que o aumento do número e de dias de abertura tem como objectivo atrair e facilitar as visitas de residentes.
Depois da verificação da CAEAL, confirmou-se que a localização, os percursos orientadores desenhados e demais disposições “satisfazem os requisitos previstos, proporcionando assim uma melhor experiência aos eleitores no acto de votar, e também acelerar o processo de votação”.
O número um da CAEAL salientou ainda que as experiências nas réplicas de assembleia de voto “podem ajudar os eleitores a dominar o método correcto de marcar o boletim de voto e a votarem de forma eficaz no dia das eleições”. As duas simulações tornar-se-ão em assembleias de voto, com alguns ajustamentos nas instalações.
Seng Ioi Man lembrou que o período de campanha eleitoral, iniciado a 30 de Agosto, entrou no seu oitavo dia, e tem “decorrido bem, de forma ordenada e todas as listas divulgaram os seus programas políticos de acordo com a lei”.
Apelou aos candidatos para aproveitarem o tempo e informarem “de forma eficiente os eleitores”, para estes decidirem as suas escolhas “conforme as suas ideias e exercerem o seu direito de voto”.
Aproveitou também a ocasião para referir que os Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) organizaram visitas de mais de 2.600 estudantes do ensino superior, secundário e jovens às réplicas da assembleia de voto, dando aulas de “educação cívica dinâmicas, para uma maior consciência sobre o direito, dever e responsabilidade cívicas”. Ao mesmo tempo, a DSEDJ encorajou os professores e jovens qualificados a irem às urnas.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades testam circulação na Ponte Macau com sinal 8</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-testam-circulacao-na-ponte-macau-sinal-8/</link><description>








A circulação de carros na Ponte Macau vai ser testada, com veículos designados para o efeito, quando for içado o próximo sinal 8 de tempestade tropical, anunciaram as autoridades. Ontem à noite, os Serviços Meteorológicos e Geofísicos emitiram o sinal 8 devido à passagem da tempestade tropical “Tapah”. Para hoje, estão previstas inundações no Porto Interior, de entre 0,5 metros a 1,0 metros, devido à maré astronómica e ao impacto do “Storm Surge”
 
Catarina Pereira
 
As autoridades vão aproveitar o sinal 8 de tempestade tropical para iniciar um ensaio sobre a circulação de veículos na Ponte Macau, indicaram as Direcções dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) e os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). O sinal 8 foi emitido durante a noite que passou, devido à aproximação da tempestade tropical “Tapah”.
“Com o objectivo de dominar a situação concreta de circulação na Ponte Macau sob condições meteorológicas adversas e aperfeiçoar ainda mais a disposição de circulação, planeia-se que sejam preparados veículos designados para a realização dum ensaio de circulação no local durante o período da emissão do sinal 8 do próximo tufão”, indicaram os três organismos, num comunicado emitido no sábado. O objectivo é “garantir a segurança de condução dos veículos pelos cidadãos sob condições meteorológicas adversas”.
Entretanto, já foram concluíram os trabalhos de análise dos dados sobre a velocidade do vento recolhidos no tabuleiro da Ponte Macau, aquando da passagem do tufão “Wipha”. Conforme os resultados da análise, “a instalação e o efeito das barreiras contra-vento na Ponte Macau respondem aos requisitos de concepção, estando reunidas as condições básicas de circulação condicionada sob as condições meteorológicas adversas específicas”.
Segundo os dados de monitorização de velocidade do vento no tabuleiro, “a força do vento está na área aceitável”. Contudo, tendo em conta os princípios de prudência e de segurança, “ainda é necessário efectuar o ensaio de circulação dos veículos no local, durante a passagem do tufão de sinal 8, para dominar a sua situação concreta, por forma a garantir a segurança de condução dos veículos pelos cidadãos”, apontam os serviços.
Nesse sentido, as autoridades referem que, ao ser emitido o sinal 8, o Governo vai preparar veículos designados para a realização do ensaio de circulação, esperando que, “através dos respectivos dados e do resultado do ensaio no local, seja efectuada uma avaliação das várias disposições, nomeadamente o tipo dos veículos que poderão circular na Ponte Macau, as regras de circulação e as restrições, durante o período da emissão do sinal 8 de tufão”.
Antes da conclusão do teste e da avaliação, a Ponte Macau vai continuar a manter as actuais disposições, ou seja, será encerrada em simultâneo com as restantes pontes marítimas, quando for içado o sinal 8 ou superior. “O Governo da RAEM apela aos cidadãos para que, durante a passagem de tufão, na medida do possível, fiquem em local seguro, reduzindo as deslocações e acompanhando de perto as informações oficiais a serem divulgadas”, pediram os organismos.
“Caso os dados deste ensaio correspondam às condições de segurança, a Ponte Macau será aberta durante a passagem do tufão de sinal 8”, concluem.
 
“Tapah” pode passar a 150 km de Macau
Ontem, os SMG previam que a “Tapah”, localizada na parte norte do Mar do Sul da China, iria mover-se no sentido de norte a noroeste, em direcção à costa oeste de Guangdong e intensificar-se gradualmente.
Embora a circulação de “Tapah” fosse relativamente pequena, de acordo com a trajectória prevista ontem, a tempestade tropical iria passar num raio de 150 km a sudoeste de Macau hoje, no início do dia, não se podendo excluir a possibilidade de intensificação na altura da sua proximidade costeira. Daí que a probabilidade de emissão do sinal durante noite fosse “relativamente alta”.
Previa-se ainda que durante o dia de hoje pudessem ocorrer inundações no Porto Interior, com altura entre 0,5 e 1,0 metros, devido à maré astronómica nos próximos dias e ao impacto de “Storm Surge”.
Entretanto, a DSOP activou medidas de contingência contra tufão, o Instituto Cultural apelou aos responsáveis dos edifícios patrimoniais para tomarem medidas adequadas de prevenção e a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água apelou ao sector marítimo para tomar precauções contra a tempestade tropical.
Também o Instituto de Acção Social pediu aos equipamentos sociais e à população para adoptarem medidas preventivas contra o tufão e as possíveis inundações, ao passo que os Serviços de Turismo alertaram os visitantes para estarem atentos às informações.
Por sua vez, o Conselho de Consumidores (CC) pediu aos estabelecimentos comerciais para apresentarem os preços de bens e serviços “de forma clara e precisa” e para não aumentarem os preços sob o pretexto da passagem do tufão. O CC garantiu já ter activado o mecanismo de fiscalização.
O sinal 1 de tempestade tropical foi emitido às 00h30 de sábado, tendo o sinal 3 sido içado pelas 08h00 de ontem, tendo sido depois substituído pelo sinal 8 às 21h00.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM solidária com vítimas de tragédia em Lisboa</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-solidaria-vitimas-de-tragedia-em-lisboa/</link><description>






											Techical experts make an assessment of the accident of the Gloria lift in Lisbon, a popular transportation used by tourists, that derailed yesterday in Lisbon, Portugal, 4th September 2025. The accident caused the death to 17 people and also left 22 people injured. TIAGO PETINGA/LUSA										



O Chefe do Executivo da RAEM enviou uma carta ao Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, a manifestar de pesar e solidariedade para com vítimas do acidente com o Elevador da Glória.
“Quero, (..), nesta hora, endereçar os mais profundos sentimentos às vítimas e às suas famílias e expressar a nossa solidariedade a todos os envolvidos nesta tragédia” ocorrida em Lisboa, escreveu Sam Hou Fai, na missiva divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social.
Sam Hou Fai enviou também as “mais sentidas condolências a Portugal e à cidade de Lisboa pelo trágico acidente (…) que provocou a perda irreparável de vidas humanas”.
O líder da RAEM falou de um “momento de dor, consternação e luto”, mas demonstrou confiança em como “o povo português conseguirá enfrentar este momento particularmente duro e ultrapassar esta situação dramática”.
O acidente de quarta-feira provocou 16 mortos e ferimentos em 22 pessoas, nove das quais ainda estão internados em hospitais de Lisboa, sendo que cinco estão nos cuidados intensivos e outra no serviço de observação de urgência. A Polícia Judiciária (PJ) anunciou que estão confirmadas as nacionalidades das 16 vítimas mortais: cinco portugueses, dois sul-coreanos, um suíço, três britânicos, dois canadianos, um ucraniano, um norte-americano e um francês.
Na quinta-feira à noite, a Direção dos Serviços de Turismo (DST) de Macau sublinhou que não recebeu qualquer pedido de informação ou assistência, relacionado com o acidente, por parte de residentes do território. Ainda assim, a DST garantiu que irá “seguir atentamente a evolução” da situação e manter-se “em contacto estreito” com a diplomacia chinesa e com a Delegação Económica e Comercial de Macau, em Lisboa.
 
Santa Casa de Macau expressa “profundo pesar”
A Santa Casa da Misericórdia de Macau também expressou “o seu mais profundo pesar pelo trágico acidente ocorrido em Lisboa”. “Neste momento de luto e consternação, apresentamos as mais sentidas condolências aos familiares das vítimas – entre as quais se encontram colaboradores da nossa entidade congénere a Santa Casa da Misericórdia de Lisboa – e formulamos votos de rápida recuperação a todos os feridos”, refere uma nota do Provedor, António José de Freitas, enviada ao presidente da União das Misericórdias Portuguesas e à Confederação Internacional das Misericórdias .
“Enquanto instituição de matriz portuguesa, a Santa Casa da Misericórdia de Macau manifesta a sua total solidariedade para com Portugal e com todos os envolvidos nesta tragédia”, acrescenta.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Loja Social distribui cabazes com apoio da Fundação Henry Fok</title><link>https://jtm.com.mo/local/loja-social-distribui-cabazes-apoio-da-fundacao-henry-fok/</link><description>








A Fundação Henry Fok doou 300 mil patacas à Loja Social da Santa Casa da Misericórdia para apoiar as despesas deste mês com a distribuição de cartazes. O cheque foi entregue pelo director-geral da Fundação, Si Hou, ao Provedor, António José de Freitas. No total, 372 famílias que têm poucos recursos receberam os cabazes de necessidades primárias, informou a Santa Casa.
Si Hou afirmou que “é uma honra” poder apoiar novamente a Loja Social, dentro das suas capacidades, e mostrou grande identificação com a filosofia do programa, que distribui regularmente cabazes às famílias beneficiárias. Em concreto, contam-se 150 famílias encaminhadas pela União Geral das Associações dos Moradores (UGAMM) e pela Federação das Associações dos Operários (FAOM), 47 famílias apoiadas pela Santa Casa e 25 famílias encaminhadas pela Associação dos Familiares Encarregados dos Deficientes Mentais de Macau.
“Desde a sua fundação há 23 anos, a fundação mantém-se fiel ao seu propósito inicial e continuará a alinhar-se com as políticas do governo da RAEM, promovendo a influência colaborativa das cidades da área da Grande Baía e facilitando uma melhor integração de Macau no desenvolvimento nacional”, afirmou ainda Si Hou, citado em comunicado.
António José de Freitas, por sua vez, referiu que a Loja Social tem insistido em apoiar famílias de poucos recursos, e expressou gratidão pelo “generoso patrocínio” da Fundação Henry Fok. “Ao longo dos anos, a fundação tem crescido juntamente com a RAEM, empenhando-se incansavelmente em promover o desenvolvimento a longo prazo do país e de Macau, mantendo sempre o espírito do Sr. Henry Fok de amor à pátria e à terra natal, preocupação com Macau, e retribuição à sociedade”, afirmou.
O Provedor disse ainda esperar que a fundação continue a apoiar a Loja Social no futuro, “para que mais famílias de poucos recursos possam beneficiar e aliviar as suas pressões financeiras”.
Na cerimónia de entrega do cheque, estiveram também o presidente da direcção da UGAMM, Chan Ka Leong, e o vice-presidente e secretário-geral da FAOM, Leong Wai Fong. A distribuição dos cabazes foi feita com o apoio de cerca de 20 alunos da Escola Secundária Pui Ching. O Provedor agradeceu à directora administrativa e assistente do reitor, Wong Kin, por ajudar na organização dos alunos, que receberam certificados de participação na iniciativa.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Força motriz” na Grande Baía “tem sido fortalecida”</title><link>https://jtm.com.mo/local/forca-motriz-na-grande-baia-tem-sido-fortalecida/</link><description>








Uma delegação da RAEM, liderada por Sam Hou Fai, esteve em Pequim, para encontros no âmbito do desenvolvimento de Macau. Durante três dias, foram discutidos temas como a indústria tecnológica, as relações comerciais sino-lusófonas, a Grande Baía, o posicionamento de Macau no plano nacional e uma melhor interligação entre os diferentes sectores económicos
 
Sam Hou Fai liderou uma delegação, em Pequim, numa série de encontros com responsáveis governamentais, na última semana. Durante três dias, o Chefe do Executivo trocou opiniões sobre o desenvolvimento tecnológico da RAEM, o papel de Macau como plataforma sino-lusófona, a Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, o desenvolvimento da Grande Baía e integração económica da RAEM com o Interior da China, bem como uma maior ligação entre diferentes sectores de actividade, segundo o Gabinete de Comunicação Social.
No sábado, o líder da RAEM visitou o Parque Industrial de Tecnologia Informática de Zhongguancun, com o propósito de “conhecer melhor o desenvolvimento da indústria de tecnologias informáticas de nova geração”. No “Salão de Pesquisa, Estudo e Produção”, a delegação assistiu a apresentações sobre a história da construção, as vantagens e os planos futuros do parque. O grupo visitou também três empresas de alta tecnologia, focadas em desenvolvimento informático, serviços técnicos e fabrico de supercomputadores e servidores.
Sam Hou Fai garantiu que “Macau está determinado em intensificar esforços para desenvolver a indústria de alta tecnologia”, apelando a uma “maior coordenação e preparação” na área das ciências e tecnologia, recursos humanos e interligação entre sectores. Nesse sentido, o Chefe do Governo da RAEM espera que Pequim e Macau possam “aprofundar a cooperação científica e tecnológica inovadora”, na “construção de cidades digitais”.
No dia anterior, a delegação reuniu-se com Zheng Shanjie, presidente da Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma. O Chefe do Executivo destacou o facto de se tratar do quarto aniversário da publicação do “Plano Geral para a Construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin de Guangdong e Macau”.
Na ocasião, Sam Hou Fai afirmou que “a força motriz para o desenvolvimento da Grande Baía tem sido fortalecida”, esperando que a Comissão continue a prestar um “grande apoio” na elevação da região para “uma nova etapa”. Nesse quadro, a RAEM está a avançar “ordenadamente” com a implementação de quatro grandes projectos, nomeadamente a Cidade Internacional de Ensino Superior em Hengqin, a Zona Complexa Turística e Cultural Internacional de Macau, o Complexo Áereo na Bacia Oeste do Rio das Pérolas e o Parque Industrial de Pesquisa e Desenvolvimento de Ciências e Tecnologias de Macau.
No mesmo dia, Sam Hou Fai e Wang Wentao, Ministro do Comércio, discutiram o “Acordo de Estreitamento das Relações Económicas e Comerciais entre o Interior da China e Macau”, bem como o papel da RAEM enquanto plataforma sino-lusófona. Sam frisou que Macau tem expandido as relações comerciais com os Países de Língua Portuguesa (PLP), para além dos de língua espanhola e outros do Sudeste Asiático. Além disso, observou que a ‘big health’, a medicina tradicional chinesa, o sector das convenções e exposições e o desporto alcançaram “efeitos significativos”.
Num encontro com Zhang Yuzhuo, presidente da Comissão de Supervisão e Administração de Activos Estatais do Conselho de Estado, Sam Hou Fai reiterou que Macau pode desempenhar o papel de “interlocutor com precisão”, considerando “o aumento do peso dos investimentos das empresas estatais e centrais nos PLP”.
Durante a manhã de sexta-feira, Sam Hou Fai e o Ministro da Cultura e Turismo, Sun Yeli, trocaram opiniões sobre a “difusão da excelência da cultura chinesa” e “o desenvolvimento das indústrias culturais e turísticas de alta qualidade”. Na quinta-feira, num encontro com Sun Meijun, Ministra da Administração Geral das Alfândegas, o Chefe do Executivo, salientou que este é um ano “crucial para alcançar os objectivos da segunda fase” da Zona de Cooperação Aprofundada.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Vasto espaço” para cooperar com Hubei</title><link>https://jtm.com.mo/local/vasto-espaco-para-cooperar-hubei/</link><description>








É hoje o último dia da “Semana de Macau em Wuhan”, sendo possível apreciar ainda as projecções de vídeo mapping e o espectáculo de luzes no Rio Yangtze. A directora dos Serviços de Turismo, Helena de Senna Fernandes, diz que as relações turísticas Macau-Hubei “são muito estreitas”, mas há ainda um “vasto espaço para cooperação”
 
A “Semana de Macau em Wuhan – Hubei”, que arrancou na sexta-feira e termina hoje, levou ao Interior da China o “turismo +” para consolidar o mercado e procurar novas fontes de visitantes, notou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Apesar desse objectivo, a directora do organismo e representante do Secretário para a Economia e Finanças, Helena de Senna Fernandes, afirmou, durante o seu discurso que “as relações turísticas entre Hubei e Macau são muito estreitas”.
Graças às suas “suas funções estratégicas, localização e vantagens institucionais, proporcionam um amplo espaço para o aprofundamento da cooperação entre os dois territórios”, acrescentou Senna Fernandes na ocasião. Nesse sentido, disse esperar que no futuro “Macau e Hubei possam explorar mais áreas e aprofundar a cooperação, promover a complementaridade das vantagens e impulsionar o desenvolvimento económico de alta qualidade”, segundo se pode ler num comunicado.
A promoção de rua conta com 46 stands em diferentes zonas temáticas. Durante cinco dias e até hoje, das 16h00 às 23h00, serão exibidos elementos característicos do turismo, comércio, cultura, cultura e criatividade, desporto e entretenimento.
Os operadores turísticos de Macau oferecem descontos turísticos no valor total de mais de 26 milhões de renminbis, incluindo bilhetes de avião, alojamento em hotéis, restauração, entre outros.
Através desta exposição, o Governo da RAEM “procura atrair os residentes locais a visitarem e consumirem em Macau, para com base na consolidação do mercado do Interior da China, continuar a expandir as fontes de visitantes”, refere a DST.
Nos dias da promoção, das 20h00 às 22h30, sendo que hoje decorre a última, são projectadas, no total, seis sessões tridimensionais de vídeo ‘mapping’ por noite, cada uma com a duração de cinco minutos. A equipa apresenta a projecção na estrutura do edifício do Banco Industrial e Comercial da China, na “Wuhan Customs House Square”.
Também até hoje, entre as 20h00 e as 22h00, o “Espectáculo de Luz do Rio Yangtze”, o mais emblemático de Wuhan, irá apresentar o espectáculo de luz temático da “Semana de Macau” nos dois rios (Yangtze e Hanjiang).

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>HENGQIN ACOLHE MAIS DE 28 MIL RESIDENTES DA RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/hengqin-acolhe-mais-de-28-mil-residentes-da-raem/</link><description>








Mais de 28 mil residentes de Macau viviam e trabalhavam em Hengqin no final do primeiro semestre deste ano, revelou a Direcção dos Serviços de Assuntos Administrativos da Zona de Cooperação Aprofundada. Em termos anuais, os habitantes e trabalhadores da RAEM em Hengqin cresceram mais de 30% e 14%, respectivamente. Por ocasião do 4º aniversário da Zona de Cooperação, as autoridades de Hengqin indicaram ainda que, no final de Julho deste ano, Hengqin contava com 7.303 empresas de capitais de Macau, reflectindo um aumento de 57,5% desde a criação dessa zona. Além disso, já foram definidos 306 itens em termos da convergência de regras entre Hengqin e Macau e da reforma e inovação. Por outro lado, o mesmo organismo adiantou já ter iniciado um estudo preliminar sobre o plano de novo acesso fronteiriço Hengqin-Macau, sendo que será possível permitir a entrada em Guangdong aos veículos de matrícula única de Macau com autorização para circulação na Zona de Cooperação. Ademais, garantiu que a Zona de Cooperação irá lançar políticas e medidas exclusivas para a criação de um fundo de investimento vocacionado para o desenvolvimento das indústrias económicas e comerciais sino-lusófonas e sino-hispânicas, de modo a prestar serviços “One Stop” diversificados às empresas. Por outro lado, segundo a Alfândega de Gongbei, nos últimos quatro anos, o Posto de Hengqin contabilizou mais de 69,54 milhões de passagens fronteiriças, o que ilustra um acréscimo médio anual de 35,9%. As entradas e saídas de veículos por essa fronteira registaram uma subida média anual de 30,8%, atingindo cerca de 8,11 milhões. Entretanto, hoje assinala-se o quarto aniversário da entrada em funcionamento do Posto de Qingmao, que já contabilizou mais de 100 milhões de passagens fronteiriças. Entre 2022 e 2024, o volume de entradas e saídas por este posto aduaneiro subiu mais de 80% por ano.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2468/</link><description>








 
Air Macau reduz peso máximo da bagagem de porão
A partir do próximo dia 17, a Air Macau vai adoptar vários ajustes em relação ao peso máximo da bagagem de porão. Para a classe económica, o peso máximo da bagagem despachada gratuita será reduzido de 25 para 23 quilos, e vai ser introduzida uma nova restrição, segundo a qual cada passageiro pode ter apenas uma peça de porão gratuita. Na classe executiva, o peso máximo baixará de 40 para 32 quilos, e será adoptada uma regra de duas peças de bagagem no máximo. Além disso, a soma do comprimento, largura e altura da bagagem não deve exceder 158 centímetros, incluindo rodas e pegas, contra os actuais 203 centímetros.
 
Nomeadas três novas chefias para a Inspecção de Jogos
A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) recebe três novas chefias. Segundo despachos do Secretário para a Economia e Finanças, Ieong Hoi Ian, foi nomeada chefe do Departamento de Investigação da DICJ em comissão de serviço, por um ano. Formada em gestão de empresas, ingressou na DICJ em 2006, tendo exercido funções como adjunta-técnica, técnica superior e chefe da Divisão. Já Cheang Im Ha foi nomeada, pelo período de um ano, chefia da 2ª Divisão de Inspecção da DICJ. Formada em Direito, foi funcionária dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e dos Serviços para os Assuntos de Tráfego. Já Choi Kit Wa irá chefiar a Divisão de Licenciamento da DICJ, igualmente em comissão de serviço, pelo período de um ano. Formada em Direito, já trabalhou na DSAL e nos Serviços de Saúde.
 
Agressões entre quatro idosos devido a assentos no autocarro
O CPSP relatou um caso de agressão entre quatro idosos locais, que terá ocorrido devido à disputa de assentos prioritários num autocarro público. Dois acabaram por ser transportados para o hospital com ferimentos ligeiros na cabeça. Segundo o CPSP, o caso aconteceu na manhã do sábado numa paragem de autocarros no ZAPE, onde dois homens e duas mulheres, com idades entre 60 e 80 anos, se empurraram uns aos outros. Segundo alguns transeuntes, alguém recorreu a uma bengala para atacar outra pessoa. O caso continua a ser investigado pela polícia.
 
Detectados mais dois casos de chikungunya e dengue
Os Serviços de Saúde registaram o 13º caso importado de febre chikungunya em Macau neste ano. Trata-se de uma mulher de 37 anos, residente na Rua do Comandante João Belo. Segundo os SSM, a doente viajou várias vezes para o Interior da China. Apresentando um estado clínico estável, encontra-se internada. Por outro lado, registou-se o 14º caso importado de febre dengue, numa residente de 71 anos, que mora na Rua Dois do Bairro da Areia Preta. No mês passado, a idosa esteve em Zhongshan. Está internada, com um estado clínico estável. As pessoas com que coabita não manifestaram sintomas.
 
Governo atribui quantia adicional a 2.600 agregados familiares
O Instituto de Acção Social (IAS) iniciou a atribuição de uma quantia adicional de subsídio para cerca de 2.600 agregados familiares beneficiários do subsídio regular, sendo o encargo total dessa medida estimado em cerca de 14,6 milhões de patacas. Em concreto, os agregados com um elemento recebem um subsídio adicional de 4.350 patacas, enquanto os com dois ou três elementos beneficiam de 7.990 ou 11.020 patacas, respectivamente. Quanto às famílias com oito ou mais pessoas, o valor ascende a 20.270 patacas.

</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Queixas no sector da saúde diminuíram 3% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/queixas-sector-da-saude-diminuiram-3-em-2024/</link><description>








O relatório dos Serviços de Saúde referente a 2024 revela que as queixas na área da saúde diminuíram 3,2%, assinalando o sexto ano consecutivo de declínio. Por outro lado, o número de pacientes atendidos subiu tanto no Centro Hospitalar Conde de São Januário (+5.8%) como nos centros de saúde (+4,2%), face a 2023. Nos centros de saúde, o aconselhamento nutricional verificou o aumento mais notório no número de utentes, de 33,3% para 9.712 pacientes. Até ao final de 2024, os SSM tinham 4.559 trabalhadores, uma redução anual de 82 pessoas
 
No ano passado, foram instaurados 49 processos no âmbito das queixas na área da saúde, os quais envolveram 91 alegadas infracções, assinalando uma quebra anual de 3,2%, indica o relatório de actividades dos Serviços de Saúde (SSM). Segundo os dados oficiais consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, as queixas caíram pelo sexto ano consecutivo.
Em 2024, a maioria dos casos de infracção ocorreu em policlínicas, implicando sobretudo publicidade médica não declarada e publicidade médica que não correspondeu às normas estabelecidas.
Além disso, foram efectuadas 1.238 inspecções aos estabelecimentos privados de prestação de cuidados de saúde e 101 inspecções devido ao acompanhamento de queixas.
No que se refere à publicidade de saúde, foram aprovados 433 pedidos em 2024, o que corresponde a uma diminuição anual de cerca de 42,3%. No total, 426 pedidos (98,4%) receberam “luz verde”. Foram realizadas também seis inspecções conjuntas a actividades de exposições, tendo sido detectados seis casos de infracção. Após a recomendação verbal às entidades participantes, procederam de imediato à sua rectificação, notam os SSM.
Por outro lado, segundo o relatório, Macau contava em 2024 com 675 estabelecimentos privados de prestação de cuidados de saúde, o que reflecte uma diminuição anual e 2%.
Já na esfera pública, até ao fim do ano passado, os SSM tinham 4.559 trabalhadores, tendo-se assinalado uma redução anual de 82 pessoas, com os profissionais de saúde a representarem cerca de 50% do número total do pessoal.
De um modo geral, Macau contava com 8.264 profissionais de saúde de 15 categorias e 162 pessoas licenciadas de acordo com o regime anterior, ou seja, um total de 8.426 pessoas. Por outro lado, 47 médicos de Macau foram autorizados a exercer a profissão em Hengqin, elevando o total para 112.
Além disso, de 2019 a 2024, 826 candidatos tornaram-se membros da Academia Médica de Macau, tendo sido atribuídos certificados a 872 académicos.
Entre 2004 e 2024, os SSM apoiaram ainda 1.465 médicos de Macau no processo de inscrição para o Exame de Qualificação de Médico no Interior da China. Até ao ano passado, 427 pessoas obtiveram a qualificação nacional para o exercício da profissão de médico. Além disso, desde 2024, o organismo ajudou 109 recém-graduados na inscrição para o Exame de Qualificação de Enfermeiro no Interior da China.
 
Consultas de nutrição registam maior procura
O relatório revela ainda que o Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) serviu 852 mil pessoas/vezes, número superior às 805 mil contabilizadas em 2023 (um aumento anual de cerca de 5,8%). Ao mesmo tempo, os centros de saúde prestaram consultas externas a 896 mil pacientes/vezes, significando um acréscimo anual de 4,2%.
Segundo o documento, mais de 524 mil pessoas recorreram às consultas externas do CHCSJ, um aumento de 6,4% perante 2023, enquanto o número de utentes das consultas de urgência subiu 4,4% para mais de 300 mil. Já na secção de internamento, o volume de pacientes registou uma subida anual de 13,3% para 26.899 em 2024, mas o tempo médio de internamento caiu 10% para 9,9 dias. Relativamente às camas no CHCSJ, a taxa de ocupação diminuiu 1,4 pontos percentuais para 78,5% em 2024. Houve também um aumento de 8,1% no número de pessoas/vezes que receberam exames complementares de diagnóstico e terapêutica do hospital público, tendo totalizado mais de 8,23 milhões.
No tocante à eficácia, o relatório refere que, em 2024, foi reduzido o tempo médio de espera para a primeira consulta externa no hospital público, de 3,7 para 3,3 semanas, o que se traduz numa redução de 10%. Já no Serviço de Urgência para adultos, o tempo médio de espera durante todo o dia manteve-se em cerca de uma hora, enquanto a percentagem de tempo de espera superior a duas horas desceu de mais de 20% para cerca de 10% no ano passado.
Por outro lado, até Dezembro de 2024, mais de 780 pacientes do CHCSJ foram transferidos para o Hospital das Ilhas.
O relatório observa ainda que, entre os serviços prestados pelos centros de saúde, foi o aconselhamento nutricional que verificou um aumento mais significativo, de 33,3% em termos anuais, envolvendo 9.712 pacientes em 2024. Além disso, a consulta externa de desabituação tabágica também é cada vez mais procurada, tendo servido 1.944 pessoas, um acréscimo anual de 12,6%. Em sentido contrário, os cuidados de saúde infantil atenderam 51.489 pessoas, uma quebra de 6,1%.
Noutro âmbito, em 2024, o Governo concedeu apoio financeiro e adquiriu cerca de 853 mil serviços médicos a instituições médicas sem fins lucrativos, incluindo consultas externas de medicina tradicional chinesa e ocidental, serviços de urgência, internamento, rastreio auditivo neonatal, cuidados paliativos, cuidados domiciliários, terapia psicológica, exame de doenças sexualmente transmissíveis e da SIDA, terapia da fala para crianças, entre outros.
Em simultâneo, os serviços externos dos cuidados de saúde diferenciados estenderam-se a 17 lares de idosos ou entidades. Neste âmbito, foram atendidos 24.321 utentes. Por seu turno, os serviços de consultas externas à distância passaram a cobrir 20 lares, tendo servido 830 pessoas em 2024. Quanto ao programa de instalação de prótese dentária para idosos, foi registado um total de 321 pessoas elegíveis e que deram consentimento para a instalação.
 
Cai número de novos dadores de sangue
No aspecto da doação de sangue, o relatório indica que, até ao final de 2024, havia 13.740 doares de sangue em Macau, o que garantiu, de modo suficiente, sangue e transfusões de sangue a 3.626 doentes. Entretanto, foi registado um total cumulativo de 1.145 dadores de medula óssea ou de células-tronco de sangue, dos quais cinco doaram com sucesso medula óssea ou células-tronco de sangue a pacientes necessitados no território.
Em específico, o número de dadores de sangue registados em 2024 foi de 20.587, uma quebra anual de 1,5%, ao passo que 2.899 foram novos dadores, menos 13,6% face a 2023.
Entretanto, foram registados 21.962 casos de declaração obrigatória de doenças transmissíveis no ano transacto, representando uma quebra anual de 28,4%, constando nas doenças declaradas a influenza, a enterovírus e a escarlatina. Naquele ano, foram registados nove casos locais e 39 casos importados de febre de dengue.
Foram anotados também 288 casos de tuberculose, sendo a taxa de incidência registada de 42 por 100 mil habitantes. O número total de consultas externas do Centro de Prevenção e Tratamento da Tuberculoso foi de 12.924, uma subida anual de 10,6%.
Ademais, no ano passado, foram confirmados 28 casos de infecção por HIV (10 locais e 18 não residentes). Até 2024, foram vendidos 1.200 kits de auto-teste e foram detectados três casos confirmados de infecção por HIV.
Por outro lado, desde Novembro de 2016 até Dezembro de 2024, um total de 27.849 utentes concluiu a consulta e participação no rastreio do cancro colo-rectal, dos quais 158 foram diagnosticados. Além disso, 1.470 mulheres participaram, por iniciativa própria, no rastreio do cancro cervical, enquanto a primeira fase do Programa de Rastreio do Cancro da Mama contava, até ao final de 2024, com mais de 14 mil participantes, dos quais 21 foram diagnosticados. Ao mesmo tempo, 63 pessoas foram sujeitas ao rastreio do cancro pulmonar, das quais 18 foram acompanhadas por especialidades médicas.
Já os 53 postos de auto-medição de pressão arterial e peso instalados nos bairros comunitários serviram um total de 164 mil pessoas em 2024.
Por outro lado, até ao fim do ano transacto, foram recebidos 230 pedidos para o “programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida”.
Ademais, desde o lançamento a 6 de Maio de 2024 até ao fim desse ano, foram aprovados 288 pedidos de vistos para tratamento médico em Macau.
O relatório lembra ainda que, em 2024, foram realizadas mais de 259 mil inspecções a estabelecimentos no âmbito do controlo do tabagismo e consumo de bebidas alcoólicas por menores. Foram detectados 3.944 casos de fumo ilegal, 156 de transporte ilegal de cigarros electrónicos à entrada de Macau, 71 de consumo ilegal de cigarros electrónicos (+31,5%), três de venda ilegal de cigarros electrónicos, bem como 129 relacionados com outras infracções ao abrigo da lei. No total, foram autorizadas 851 salas de fumadores.
Entretanto, foram registados 51 casos suspeitos de violação da lei de controlo do consumo de bebidas alcoólicas por menores, incluindo 13 de venda ou fornecimento de bebidas alcoólicas a menores. Foram instaurados processos a todos os casos. Simultaneamente, foram emitidas 4.132 instruções de melhoria a 3.102 estabelecimentos.

</description><pubDate>2025-09-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendida instalação de serviços para prevenção da demência</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendida-instalacao-de-servicos-para-prevencao-da-demencia/</link><description>








Leong Hong Sai defendeu que a demência tem de ser considerada um dos grandes riscos para a saúde dos idosos de Macau. Neste sentido, o deputado instou o Governo a criar uma instalação de serviços exclusiva para a prevenção da demência, aproveitando o novo plano de acção decenal para os serviços de apoio. A ideia é que disponibilize serviços comunitários de testes regulares sobre a audição e a capacidade de memória dos idosos
 
Com a acentuação do envelhecimento populacional em Macau, é necessário reforçar o grau de atenção e carinho para com os idosos, sublinhou Leong Hong Sai, numa interpelação escrita, alertando que, neste aspecto, a demência tem de ser considerada um dos grandes riscos que ameaçam a saúde das pessoas da terceira e meia idade.
Com o intuito de fazer face ao risco da demência entre os idosos locais, o deputado instou o Governo a ponderar criar uma instalação de serviços exclusiva para a prevenção da demência nos idosos, no âmbito do novo Plano de Acção para o Desenvolvimento dos Serviços de Apoio a Idosos nos Próximos Dez Anos.
Em específico, propôs que a respectiva instalação disponibilize amplamente serviços comunitários de testes regulares em relação à audição e à capacidade de memória dos idosos. Nesta vertente, salientou que, segundo a Organização Mundial de Saúde, entre cada quatro idosos com mais de 60 anos, uma pessoa sofre com perda auditiva incapacitante, e a perda auditiva pode elevar o risco de demência, queda e depressão.
Leong Hong Sai defendeu uma intervenção precoce, isto é, utilização de aparelho auditivo e realização da cirurgia de implante coclear. Para as duas medidas de intervenção, o deputado sugeriu um apoio financeiro concedido pelo Governo.
Por outro lado, alertando que o isolamento social constitui também uma das causas da demência, Leong Hong Sai exortou as autoridades a aperfeiçoarem os actuais serviços de apoio ao domicílio e de visita destinados aos idosos, para que esses serviços contemplem especialmente as necessidades dos idosos que vivem sozinhos e que são “ocultos”.
Além disso, sugeriu medidas que possam encorajar os residentes da terceira idade a participarem nas actividades comunitárias de aprendizagem, como caligrafia, Taijiquan e outras actividades de treinamento intelectual, de modo a ajudar os idosos a manter a flexibilidade do cérebro e a interacção com as pessoas da mesma faixa etária, reduzindo assim o risco da demência.
Para Leong Hong Sai, o Governo deve absorver as ideias, as tecnologias e o modelo de serviço avançados do país no âmbito de serviços para idosos, assim como tomar como referência a experiência das regiões vizinhas. Além disso, deve cooperar com as outras cidades da Grande Baía na criação de um “condomínio comunitário integrado de classe elevada que englobe habitação, serviços médicos, reabilitação, cultura e entretenimento”, para a população da terceira idade viver a velhice de forma feliz.
O deputado espera ainda que as autoridades aproveitem o Parque Científico e Industrial de Medicina Tradicional Chinesa para a Cooperação entre Guangdong-Macau, em Hengqin, para desenvolver vigorosamente os serviços de medicina chinesa e de gestão de saúde direccionados para a prevenção da demência.
 
Mais cursos para seniores
Ademais, também sobre a população da terceira idade, segundo uma resposta da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) a uma interpelação escrita do deputado Zheng Anting, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) disse que irá impulsionar as instituições de ensino superior e outras entidades educativas para facultarem mais cursos de formação para seniores e que são necessários para o desenvolvimento da sociedade.
A par disso, afirmou que a DSEDJ enriquece de forma contínua o conteúdo do elenco dos certificados e licenças do Programa de desenvolvimento e aperfeiçoamento contínuo, para satisfazer as necessidades de formação contínua dos seniores.
Por outro lado, assegurando a promoção da empregabilidade, com vista a criar uma atmosfera social amigável de contratação dos residentes seniores, a DSAL asseverou que irá acompanhar de acordo com as suas competências legalmente atribuídas as queixas em que qualquer candidato entenda que esteja a ser discriminado devido à sua idade.
Na mesma resposta, a DSAL destacou ainda que o Governo dotou as pequenas e médias empresas – incluindo as relativas à indústria para a terceira idade – de mais capacidades e valor acrescentado, de modo a apoiar a exploração contínua e o desenvolvimento estável e saudável das mesmas. “O desenvolvimento das empresas relacionadas também pode criar mais empregos para diferentes faixas etárias”, acrescentou o organismo.

</description><pubDate>2025-09-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Giorgio Armani foi o “rei do luxo” à italiana</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/giorgio-armani-foi-rei-luxo-a-italiana/</link><description>








Gigante da moda italiana falecido aos 91 anos, Giorgio Armani vestiu as estrelas e depois conquistou o mundo com o seu império dedicado a recriar um estilo de vida luxuoso, desde os acessórios até ao design de interiores.
“Elegância discreta e luxo sofisticado” foi como resumiu a sua marca no guia Time Out Bahrain em 2009.
Com um bronzeado intenso, cabelos brancos bem cuidados e o físico esculpido por treinos diários, Armani era famoso pela sua discrição.
Ao longo de uma notável carreira, manteve o controlo total da sua empresa enquanto transitava da moda para hotéis de luxo, cosméticos, acessórios e interiores. Tudo isso fez de Armani um dos homens mais ricos do mundo. Em 2017, a revista Forbes estimou a sua fortuna em 6,6 mil milhões de dólares.
Em 1975 tinha aberto uma casa homónima em Milão e ascendeu rapidamente ao topo com “uma colecção minimalista baseada na moda quotidiana”, como descreveu a Vogue Paris.
Armani gostava de utilizar “detalhes nítidos e tecidos simples”, disse uma vez. Inclusivamente desenvolveu uma nova cor chamada “greige”, uma combinação de cinza e bege.
Atraídas por esse estilo falsamente simples, as estrelas começaram a pedir ao génio italiano que as vestisse. Richard Gere em “American Gigolo” (1980) foi um desses famosos casos de amor e estilo entre o designer e Hollywood.
O ícone italiano foi reconhecido pela sua contribuição à moda confeccionada especialmente para brilhar no tapete vermelho. Vestiu estrelas como Jodie Foster, Cate Blanchett e Beyoncé para essas noites de gala. Outras estrelas, incluindo Tom Cruise e Katie Holmes, escolheram vestir Armani até no casamento.
Ele podia “fazer com que homens e mulheres se sentissem confiantes e confortáveis com roupas fluídas, que eliminavam as restrições da alfaiataria tradicional sem perder a capacidade de conferir sofisticação ao cliente”, disse a Harper’s Bazaar em 2015.
Nos anos 80, Armani ganhou legiões de admiradoras entre as executivas, pioneiro na moda feminina inspirada em casacos com ombreiras que marcaram uma época.
“Quero manter-me constantemente actualizado, mas sem alterar as características essenciais da minha filosofia”, explicou então.
Armani era um frequentador assíduo das semanas de moda de Paris a Nova Iorque, mas nunca se sentiu mais em casa do que na capital do estilo da Itália, Milão.
Tradicionalmente encerrava a Semana de Moda de Milão, onde aparecia brevemente com o seu característico traje de trabalho: camisola azul-marinho e calças desportivas de alta tecnologia.
Com o tempo, decidiu diversificar a sua oferta, com a linha mais jovem e acessível Emporio Armani.
Em 2010 abriu o seu primeiro hotel de luxo no Dubai, no Burj Khalifa, edifício mais alto do mundo, onde as suítes custam vários milhares de dólares por noite.
Armani nasceu em Julho de 1934 perto de Milão, numa família humilde de origem arménia. Estudou medicina durante dois anos, mas mudou de rumo ao aceitar um trabalho como vitrinista na famosa loja Rinascente de Milão, onde permaneceu até aos 31 anos.
Depois, formou-se como designer durante sete anos com o estilista e produtor de moda italiano Nino Cerruti, antes de abrir o seu próprio atelier com um amigo, Sergio Galeotti. Galeotti morreu 10 anos depois e Armani tornou-se o único proprietário, permanecendo como estilista principal.
Sem filhos, não possui um herdeiro natural, embora um sobrinho e duas sobrinhas estejam directamente envolvidos na empresa.
Ao ser perguntado se conseguia imaginar ser substituído como a força criativa de sua companhia, brincou: “O meu ego diria, é claro, que ninguém jamais trabalharia como Armani”. Mas depois admitiu: “Há talentos por aí fora”…
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-09-08 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>