<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>RAEM em alta no Índice de Sigilo Financeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-em-alta-indice-de-sigilo-financeiro/</link><description>








O sigilo financeiro em Macau cresceu, segundo o Índice elaborado pela “Tax Justice Network”. Por outro lado, o peso da RAEM em termos de sigilo a nível mundial diminuiu. Carlos Cid Álvares, presidente da Comissão Executiva do BNU, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o impacto na reputação da RAEM será mitigado pela classificação dos EUA e de alguns países europeus. O economista António José Félix Pontes também acredita que a posição de Macau não será determinante para afastar investidores
 
PEDRO MILHEIRÃO
A RAEM subiu para a 27ª posição do Índice de Sigilo Financeiro (FSI, na sigla inglesa), com 386 pontos. Em 2022, ano do penúltimo relatório, Macau ocupava a 31ª posição (341 pontos), entre as 141 jurisdições listadas. Por um lado, o sigilo cresceu ligeiramente em Macau, passando de 63 pontos, em 2022, para 66 em 2025. Por outro, a contribuição da RAEM no contexto global diminuiu, de 0,3% para 0,2%. Isto deve-se em parte ao desempenho de vários países europeus, que se têm tornado menos transparentes, indicam os dados da “Tax Justice Network” (TJN).
O FSI avalia a margem de manobra que as leis e regulamentações de um país ou região oferecem para o sigilo financeiro, bem como o peso da mesma jurisdição no contexto mundial dos serviços financeiros ‘offshore’. Como explica Carlos Cid Álvares ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, “as jurisdições com índice de sigilo mais elevado pressupõem que são menos transparentes nas actividades financeiras que acolhem, menos envolvidas na partilha de informações, mais atractivas para facilitar a criação de empresas de fachada, propriedade anónima de imóveis ou outras formas de sigilo financeiro”.
Na opinião do presidente da Comissão Executiva do Banco Nacional Ultramarino (BNU), esta subida de Macau no ranking “poderá ter um impacto ligeiramente negativo” na sua reputação internacional. Contudo, acredita também que este será “muito mitigado pelo facto de os EUA e muitos países da Europa Ocidental terem classificações muito piores”.
António José Félix Pontes, economista, também concorda que a posição da RAEM “não constitui um factor determinante para a atracção do investimento”. Aponta para o exemplo paradoxal dos EUA, que lideram o FSI e ainda assim são considerados “o melhor local do mundo para os investidores”.
De acordo com o relatório, a RAEM é ainda bastante opaca, particularmente no que se refere ao registo de proprietários de imóveis e à divulgação dos beneficiários finais de empresas. A TJN indica que, em Macau, as empresas não são obrigadas a disponibilizar relatórios ao público ou a divulgar quem são os beneficiários finais.
Também não são legalmente obrigadas a revelar os seus relatórios “país a país”, que estipulam as receitas, lucros, impostos, funcionários e activos tangíveis das suas afiliadas. Isto permite que as empresas transfiram “artificialmente” os seus lucros para paraísos fiscais, ocultem informações em contas consolidadas ao nível do grupo e paguem menos impostos.
No entanto, Félix Pontes observa que “as directivas regulamentares [de combate ao branqueamento de capitais e ao financiamento do terrorismo] (AML/CFT) aplicáveis em Macau, para as transacções financeiras, exigem a divulgação dos beneficiários finais”. Ao mesmo tempo, “as instituições financeiras autorizadas a operar na RAEM dispõem de mecanismos de controlo interno para essas operações e elaboram, regularmente, mapas e relatórios sobre a assunção e concentração de riscos ‘país a país’ e por entidades”, argumenta. “Os riscos estão mitigados de uma certa forma que considero efectiva”, defende.
Carlos Cid Álvares também esclarece que o próprio sistema financeiro “tem medidas de controlo eficazes, que são alavancadas através de softwares de análise de risco, de movimentação de contas, de identificação de beneficiários efectivos e via processos de reporte para as autoridades competentes”. Nos casos particulares da indústria financeira e do jogo “as exigências em termos de identificação dos ‘ultimate beneficial owners’ são de tolerância zero e são controladas pelos respectivos órgãos de ‘compliance’ e de auditoria interna”, explica o CEO do BNU.
“O facto de as empresas de jogo estarem listadas em bolsas como a de Hong Kong e de Nova Iorque, obriga-as a um conjunto de requisitos regulatórios que, se não cumpridos, podem levar a grandes dissabores”, acrescenta.
 
RAEM e padrões internacionais
Outro aspecto destacado pela TJN é o uso do “Legal Entity Identifier” (LEI) ainda não ser obrigatório na RAEM, com algumas excepções, ao contrário de regiões como a União Europeia, os EUA e a China Continental. O LEI é um número de identificação exclusivo que permite aos governos rastrear a actividade financeira global das empresas. Ademais, também não existe uma “Unidade de Grandes Contribuintes” (LTU, na sigla inglesa) em Macau. As LTU destinam-se a reforçar o controlo sobre os maiores contribuintes, cujos impostos representam uma parte significativa do total da receita fiscal.
Carlos Cid Álvares considera que “a não adopção imediata do LEI e da LTU [pela RAEM], como na China continental”, se deve à “necessidade de adaptação às suas próprias estruturas e legislação” e às “prioridades de desenvolvimento específicas da região”.
Por seu turno, Félix Pontes entende que, no caso da China Continental, estas ferramentas “têm em atenção a enorme dimensão da economia e a complexidade da sua estrutura”. “Perante os custos derivados do estabelecimento da obrigatoriedade em Macau do LEI, para as organizações e reguladores e os benefícios daí advindos, [uma] maior transparência, creio que estes não compensam”.
O economista também não acredita que a criação de uma LTU se justifique. “Estamos perante um número reduzido de entidades classificadas como grandes contribuintes (…) que podem muito bem continuar a ser monitorizados pela autoridade fiscal local”.
Em termos de “integridade da regulamentação fiscal e financeira”, a RAEM obteve a pior pontuação possível nos indicadores “conformidade tributária” e “renda de investimento estrangeiro”. Estes abrangem a cedência de créditos fiscais unilaterais, para rendimentos que já tenham tributado nos seus países de origem. A TJN dá o exemplo dos rendimentos provenientes dos Países de Língua Portuguesa (PLP).
Contudo, para Cid Álvares, “embora o regime fiscal preferencial de Macau para os PLP possa ser susceptível de hipotéticos abusos (…) não é necessariamente uma porta de entrada para a evasão fiscal”. “O fundamental é equilibrar a atracção de investimento com mecanismos de controlo”, afirma o CEO do BNU.
Já Félix Pontes considera que uma eventual evasão fiscal entre a RAEM e os PLP não tem qualquer significado, uma vez que ambas as partes têm uma relação comercial e financeira “residual”, uma situação que o economista lamenta.
 
Transparência não impede crescimento
Cid Álvares reitera que “o modelo financeiro de Macau tem sido bem-sucedido no passado recente”, sublinhando o ‘rating AA’ da RAEM e o facto de esta não ter dívida. “Macau, ao diversificar a sua economia, atenuará os riscos associados ao aumento do escrutínio e garantirá a sua estabilidade financeira a longo prazo”. O CEO acredita que “Macau, ao alavancar os seus pontos fortes únicos, promovendo boas práticas de governação e capitalizando nos seus laços culturais e linguísticos com o mundo lusófono, pode criar uma economia mais diversificada, transparente e competitiva”.
“Se outras jurisdições têm desenvolvido sem problemas os seus sistemas financeiros e, simultaneamente, correspondido, da melhor forma, às exigências crescentes de um maior controlo das transacções financeiras (…) não descortino razões válidas para que, em Macau, não se tomem medidas efectivas no sentido de elevar o seu nível de adesão aos padrões internacionais”, observa Félix Pontes.
O economista recomenda uma “revisão urgente da legislação de 2006 sobre AML/CFT, com definição clara e objectiva dos beneficiários finais, a inclusão dos operadores FinTech/InsurTech e o agravamento das penas”. Sugere também a “implementação de soluções tecnológicas” que permitam a “participação em tempo real das transacções suspeitas nos casinos, instituições financeiras”, e “a consagração de uma autonomia efectiva para a Autoridade Monetária de Macau”, como se verifica na RAEHK e em Singapura.
Por fim, Carlos Cid Álvares acredita que reforçar a regulamentação financeira e a atracção de talentos e ‘holdings’ de multinacionais, com operações em países vizinhos, ajudaria a diversificação da colecta fiscal e da própria economia.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto registou declínio de 3% no número de passageiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-registou-declinio-de-3-numero-de-passageiros/</link><description>








Nos primeiros seis meses do ano, o Aeroporto de Macau contabilizou 3,6 milhões passageiros, uma quebra de 3% em relação ao mesmo período do ano passado. Somente em Janeiro houve mais passageiros do que no mesmo mês de 2024, segundo os dados da CAM. Também o volume de carga aérea transportada registou um decréscimo, neste caso de 5%
 
CATARINA PEREIRA
 
O Aeroporto de Macau registou um declínio no número de passageiros nos primeiros seis meses deste ano. Segundo os dados estatísticos da Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM), entre Janeiro e Junho, a infra-estrutura recebeu 3,6 milhões passageiros, uma quebra de 3% em relação ao período homólogo do ano transacto. Além disso, o volume representa somente 76,5% do nível de 2019, quando passaram pelo Aeroporto mais de 4,7 milhões de passageiros.
Observando em detalhe as estatísticas do tráfego de passageiros, pode ver-se que Janeiro foi o único mês de 2025 em que o número de passageiros foi superior ao do mês correspondente em 2024. Recorde-se que, este ano, os feriados do Ano Novo Chinês começaram no dia 29 de Janeiro. Nesse mês, contabilizaram-se no Aeroporto 676.235 passageiros, um aumento de cerca de 15%, já que em Janeiro do ano passado foram 587.296.
O mês de Fevereiro registou uma diminuição de 5% para um total de 572.761 passageiros, ao passo que em Março se contabilizaram 588.949 (menos 3%). Mas foi no segundo trimestre que as quebras foram mais acentuadas.
O mês de Abril foi o que registou maior decréscimo em termos anuais. Este ano, no mês em análise, passaram pelo Aeroporto 604.970 passageiros, menos cerca de 10% face a Abril do ano transacto (670.280 passageiros). Em Junho, por seu turno, a diminuição foi de 8% para 578.885 passageiros, ao passo que em Maio se verificou um declínio de 7% para um total de 590.412 viajantes.
Quanto ao volume da carga aérea no primeiro semestre, totalizou 46.812 toneladas, uma quebra de 5% em relação à carga aérea transportada no mesmo período de 2024. Só nos meses de Março, Abril e Maio se registaram aumentos em termos homólogos.
Recorde-se de que em Abril, ao revelar os dados dos primeiros três meses do ano, a CAM admitiu que poderá falhar as metas de passageiros e carga fixadas para 2025, devido à “situação geopolítica e à instabilidade económica mundial”. A empresa gestora observou então que o Aeroporto teve “um desempenho não tão bom como o esperado”, numa altura em que “a situação geopolítica e a instabilidade económica mundial têm imposto desafios ao desenvolvimento das rotas”.
“O aumento dos custos operacionais para as companhias aéreas restringiu ainda mais a sua capacidade, levando a mudanças perceptíveis na estrutura do mercado e tendo um impacto significativo nas operações de passageiros e carga. Prevê-se que o volume de passageiros e de carga em 2025 não esteja alinhado com a meta prevista no início do ano”, referiu a empresa.
Em Fevereiro, o presidente da Comissão Executiva da CAM, Simon Chan, previu para 2025 um movimento superior a oito milhões de passageiros – o que seria um aumento de 8% -, 65 mil movimentos de voo e um volume de carga de 113 mil toneladas.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Candidatos com menos de 25 anos conseguem emprego em 50 dias</title><link>https://jtm.com.mo/local/candidatos-menos-de-25-anos-conseguem-emprego-em-50-dias/</link><description>








Em média, os candidatos a emprego com menos de 25 anos conseguiram arranjar emprego num espaço de 50 dias depois do registo, segundo a chefe do Departamento de Emprego da DSAL. No primeiro semestre, 5.224 candidatos a emprego foram contratados após terem recorrido aos serviços de apoio. Mais de 50% são jovens com menos de 35 anos
 
Dados da conjugação de emprego indicam que, em média, os candidatos com menos de 25 anos conseguiram encontrar emprego num espaço de 50 dias após a data do registo na Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), revelou ontem a chefe do Departamento de Emprego, Lei Lai Keng.
Num programa do “Ou Mun Tin Toi” sobre o emprego dos jovens, um ouvinte disse estar confuso sobre o futuro, porque desde que se graduou, em 2024, ainda não conseguiu encontrar um “emprego satisfatório”, pelo que está a trabalhar num estabelecimento de comida. Outro jovem disse que queria fazer mestrado, porém, desconhece os postos de emprego disponíveis no mercado, esperando que o Governo proporcione instruções.
Neste aspecto, a chefe do Departamento de Emprego salientou que, nos últimos cinco anos, o “Plano de estágio para criar melhores perspectivas de trabalho” contou com mais de 1.700 participantes, dos quais 850 receberam ofertas de emprego após a conclusão do estágio, sendo que 600 aceitaram as ofertas. Por outro lado, cerca de 10% desses contratados tiveram oportunidades de ascensão profissional.
Em relação à conjugação de emprego no ramo da construção, Lei Lai Keng revelou que a DSAL já contactou este ano mais de 2.000 operários, entre os quais 957 marcaram presença nas entrevistas de emprego e 506 foram contratados.
De um modo geral, segundo a responsável, nos primeiros seis meses deste ano, os diversos serviços de apoio ao emprego levaram 5.224 candidatos a serem contratados, dos quais mais de 50% são jovens com menos de 35 anos.
Por sua vez, o presidente da Associação dos Recursos Humanos apontou para um desequilíbrio no mercado de trabalho, em que os sectores de hotelaria, restauração, venda a retalho e construção no COTAI têm uma certa procura de recursos humanos, no entanto, nas áreas residenciais “continua fraca”.
Ainda assim, Choi Chin Man anteviu que a época alta do turismo na segunda metade deste ano irá estimular a procura por trabalhadores, tanto a tempo inteiro como parcial. Descrevendo que o mercado laboral está a enfrentar oportunidades, mas também alguns desafios, propôs ao Governo que lance, juntamente com empresas, planos de estágio intersectorial para jovens. Além disso, sugeriu aos jovens que aprendam línguas, de modo a colaborar com o desenvolvimento do Centro Mundial de Turismo e Lazer.
Por seu turno, Hoipan Wong, professor associado do Departamento de Economia da Faculdade de Ciências Sociais da Universidade de Macau, previu que, na próxima década, o número de recém-graduados aumentará entre 20% e 65% no território, o que tornará a questão de “proporcionar postos de trabalho para um número elevado de jovens” num “desafio a longo prazo”.
O académico apontou que as indústrias tradicionais não conseguem disponibilizar muitas oportunidades de emprego, enquanto os sectores emergentes ainda são incapazes de dar oportunidades de emprego de alto valor acrescentado aos jovens. Todavia, mesmo neste contexto, os jovens têm expectativas relativamente altas sobre a remuneração, o que também contribui para o “problema de incompatibilidade de competências”, constatou.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugeridos programas de formação voltados para “língua + tecnologia”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugeridos-programas-de-formacao-voltados-para-lingua-tecnologia/</link><description>








Ip Kuai Peng, vice-reitor da UCM e director do Instituto para a Investigação sobre os Países de Língua Portuguesa, propôs a criação de formações “língua + tecnologia” para “superar as incompatibilidades linguísticas e profissionais na cooperação científica”. Instou ainda Macau a desenvolver “redes de cooperação multidimensionais voltadas para a União Europeia e os países de língua espanhola”
 
O vice-reitor da Universidade Cidade de Macau (UCM) e director do Instituto para a Investigação sobre os Países de Língua Portuguesa, Ip Kuai Peng, destacou o “potencial” de Macau para promover a cooperação internacional em alta tecnologia, economia digital e padronização da medicina tradicional chinesa. Para que a RAEM possa desempenhar de forma plena o seu papel de plataforma, deixou algumas propostas no âmbito do simpósio sobre “Cooperação Científica entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
“Para superar as incompatibilidades linguísticas e profissionais na cooperação científica, Macau deve promover programas de formação conjuntos para talentos voltados para ‘língua + tecnologia’ em universidades chinesas, portuguesas e espanholas”, defendeu, considerando que importa apostar num sistema de formação multidisciplinar.
Segundo disse, citado em comunicado, os programas deverão incluir módulos sobre terminologia de energias renováveis, patentes biomédicas e economia digital. “Além disso, devem ser estabelecidos mecanismos de intercâmbio académico para simplificar a educação, os estágios e as oportunidades de emprego, tornando Macau num centro de talentos científicos na cooperação Sul-Sul”, acrescentou.
Propôs também o reforço da conectividade económica e comercial e a expansão das redes de mercado internacionais. “Com base nos fortes laços com os países de língua portuguesa, Macau deve desenvolver redes de cooperação multidimensionais voltadas para a União Europeia e os países de língua espanhola”, sublinhou.
Para o vice-reitor da UCM, “Macau pode servir como uma plataforma para a correspondência precisa de negócios entre empresas chinesas e de língua portuguesa”, ao mesmo tempo que apoia as empresas da Grande Baía na exploração dos mercados lusófonos através de missões comerciais, promoção de investimentos e exposições internacionais.
Por fim, sugeriu que Macau aproveite as “vantagens institucionais” e os laboratórios nacionais da Grande Baía para formar grupos de reflexão inter-regionais com universidades de renome nos países de língua portuguesa e espanhola. “Estes esforços devem centrar-se na energia verde, na biomedicina e na tecnologia digital, a fim de permitir o fluxo transfronteiriço de tecnologia, colmatar o fosso digital nos países em desenvolvimento e posicionar a Grande Baía como líder global em ciência e tecnologia para o Sul Global”, defendeu.
Na abertura do simpósio, Ip Kuai Peng observou ainda que, à medida que a China avança no novo paradigma de desenvolvimento através de uma maior abertura, Macau deve alinhar-se com o seu posicionamento como “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base”.
Vários académicos de outras universidades abordaram também as suas perspectivas neste campo. A professora Marta Filipa Simões, da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, apresentou projectos de investigação conjuntos em micologia e astrobiologia entre a China e os países lusófonos e sugeriu a expansão da colaboração com instituições científicas em Angola, Brasil, Cabo Verde, Moçambique e Portugal.
Já André Antunes, director do Instituto de Ciência e Ambiente da Universidade de São José, abordou o “papel vital” de Macau como elo de ligação no mundo lusófono e identificou a cooperação científica como uma área de oportunidades, particularmente nas ciências da vida, ecologia verde e economia marinha. Já José Paulo Esperança, vice-reitor da Faculdade de Economia da Universidade de Macau focou-se nas contribuições da Fundação para a Ciência portuguesa na facilitação da cooperação internacional, abordando desafios comuns e promovendo a inovação sustentável.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposição da Galaxy entra “na mente” de artista francês</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-da-galaxy-entra-na-mente-de-artista-frances/</link><description>








A exposição “In the Mind of Bruno Moinard” foi inaugurada ontem, na “Galaxy Art”. Inserida no programa da Bienal, a mostra estará patente até ao final do ano. As centenas de peças em exibição assinalam três décadas de carreira do francês. Foi ainda apresentado o novo hotel “Capella” do Galaxy Macau, cuja abertura está prevista para este ano



















PEDRO MILHEIRÃO
A “Galaxy Art” inaugurou ontem a mostra “In the Mind of Bruno Moinard”, no âmbito da Bienal Internacional de Macau. A “Exposição Especial” do Galaxy Entertainment Group (GEG) assinala os 30 anos de carreira do designer de interiores, arquitecto, cenógrafo e pintor francês, bem como os 12 anos do seu estúdio “Bruno Moinard Éditions”. Mais de 300 pinturas, rascunhos, designs e peças de mobília encontram-se em exibição, num espaço totalmente idealizado pelo artista. A exposição estará patente até 31 de Dezembro.
A ocasião também serviu para apresentar o hotel da marca “Capella” do Galaxy Macau, cujos interiores foram conceptualizados por Bruno Moinard e Claire Bétaille, dupla conhecida por criar hotéis, residências privadas e ‘boutiques’ de luxo. Para este projecto, a agência “Moinard Bétaille” comprometeu-se em “criar uma nova linguagem” baseada na “cultura, comunidade, tradição e património”. O “longo percurso” durou “cerca de cinco anos”, de acordo com Moinard. O GEG espera inaugurar o novo empreendimento ainda este ano.
Durante o discurso inaugural, Moinard afirmou que “tudo começa sempre por um desenho” e que esta exposição “é uma tentativa modesta, mas sincera” de fazer os visitantes entrarem “num espaço invisível”. O artista francófono é conhecido por ter uma abordagem artesanal, na qual mistura artes tradicionais francesas e estética contemporânea, para criar “peças intemporais”, refere uma nota do GEG.
À margem da cerimónia de inauguração e da visita guiada à exposição, Moinard explicou que “a inspiração vem das viagens, da natureza, das muitas coincidências da vida”. O que o público pode encontrar “não são projectos terminados”, mas as “primeiras páginas” de um rascunho. Os diversos trabalhos espalhados pelo espaço servem “para mostrar que, por vezes, pequenos esboços insignificantes podem ser o início de um projecto”.
Moinard afirmou que os seus trabalhos exigem muitas vezes que seja “flexível, ágil, acrobata, inventivo, ter muitas ideias, e ser, ao mesmo tempo, psicanalista, médico”. “Tenho 50 pessoas para a arquitectura e 10 para a mobília, portanto tenho uma grande equipa que trabalha comigo”, continuou. “Diria que sou mais como um arquitecto de ideias e adoro dar ideias, direcções e criações aos outros. E a minha equipa dá vida ao projecto”.
Através das suas peças, o francês pretende “mostrar que o atelier é um pouco um ninho de ideias”. “Tenho sempre clientes prestigiosos e orçamentos, mas para o imaginário não respeito os orçamentos no início [dos projectos]. Eles sentem-se seguros porque tenho 30 ou 40 anos de experiência e sempre consegui. Não estaria aqui se esgotasse o orçamento todas as vezes”, vincou.
“É preciso sonhar, fazer o excepcional, engrossar o traço, por vezes, porque, para mostrar um projecto, é preciso uma multitude de ideias”. “O que mostro hoje não são projectos terminados, é a forma como trabalhamos. É uma exposição rara, porque ninguém revela os seus segredos de cozinha”, assinalou. Depois de apresentar uns desenhos que realizou nos últimos dias que passou em Macau, incluindo reproduções do tufão “Wipha”, Moinard recorda Francis Liu, presidente do GEG, e o momento em que decidiu realizar a exposição na RAEM.
“Há dois meses, pousávamos desenhos do [hotel] Capella no escritório dele e havia catálogos das minhas pinturas. Ele perguntou o que era e alguém lhe disse que eram pinturas do Bruno. Ele achou fantástico e disse que era necessário fazer uma exposição”, concluiu. No evento estiveram presentes Cheang Kai Meng, vice-presidente do Instituto Cultural, e Philip Cheng, director do GEG, entre outros.


</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>ZAPE vai acolher eventos de grande escala</title><link>https://jtm.com.mo/local/zape-vai-acolher-eventos-de-grande-escala/</link><description>








Alguns eventos de grande escala, marcados para a segunda metade deste ano, serão estendidos para o ZAPE, tais como “actividades de luz”, revelou o subdirector da DST. Adiantou ainda que o ZAPE vai acolher, em meados de Agosto, uma feira gastronómica, cultural e criativa com 40 stands
 
Em meados do próximo mês, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e associações locais vão organizar actividades no ZAPE, que incluem uma feira gastronómica, cultural e criativa com cerca de 40 stands, adiantou ontem Cheng Wai Tong, subdirector do organismo governamental.
Além disso, o mesmo responsável revelou que as autoridades pretendem estender alguns eventos de grande escala – agendados para o segundo semestre – para o ZAPE, como por exemplo “actividades de luz”. Segundo a imprensa em língua chinesa, Cheng Wai Tong salientou que o Governo espera que as actividades promovidas contribuam para alargar a campanha sobre o ZAPE e permitir um maior conhecimento do ambiente de negócios desta zona.
Por outro lado, em relação às queixas de alguns guias turísticos por o sector ter vindo a registar um volume de excursões pouco satisfatório, o subdirector da DST apontou que, com a modificação da conjuntura do sector do turismo, muitas informações e produtos turísticos já podem ser obtidos ou comprados em plataformas electrónicas. Nestas circunstâncias, apenas poucos turistas em família escolhem viajar em excursão.
Face a tal fenómeno, o responsável assegurou que as autoridades irão continuar a apoiar os guias turísticos para se adaptarem às mudanças no mercado, e a lançar mais acções de formação destinadas aos guias.
 
Festa Internacional de Gastronomia visitada por 100 mil pessoas
A “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, Macau 2025”, organizada pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), foi visitada por cerca de 100 mil pessoas durante os nove dias do evento. Ao mesmo tempo, a exposição total nas contas da DST nas redes sociais ultrapassou os 7,8 milhões. O evento reuniu em Macau 35 Cidades Criativas da UNESCO na área da gastronomia, 62% do total, um número recorde face aos anos anteriores. Além disso, acolheu 186 espectáculos de animação variados, e forneceu palco a 29 chefes de cozinha de Cidades Criativas para apresentarem 52 demonstrações culinárias. No total, foram distribuídas 2.900 doses de degustações. Por outro lado, os representantes de duas Cidades Criativas de Gastronomia, Östersund (Suécia) e Santa Maria da Feira (Portugal), tiveram encontros de intercâmbio com a Universidade de Turismo de Macau e a Universidade Politécnica de Macau, para discutir futuras oportunidades de cooperação. Segundo os inquéritos, o nível geral de satisfação dos visitantes e residentes em relação ao evento atingiu o nível de “satisfatório”, “o que mostra que os resultados foram positivos”, concluiu a DST.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reserva Financeira cresceu 24 mil milhões em cinco meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/reserva-financeira-cresceu-24-mil-milhoes-em-cinco-meses/</link><description>








O valor dos capitais da Reserva Financeira da RAEM cifrou-se em cerca de 640,55 mil milhões de patacas no final de Maio do corrente ano, reflectindo um acréscimo mensal de 1,3% ou oito mil milhões, segundo dados da Autoridade Monetária (AMCM) publicados ontem no Boletim Oficial. Os dados oficiais mostram que a Reserva Financeira cresceu 3,9% ou 24,34 mil milhões de patacas em relação aos 616,21 mil milhões contabilizados no final de 2024.
A Reserva Financeira da RAEM atingiu o seu valor mais elevado em Fevereiro de 2021, com 663,56 mil milhões de patacas.
De acordo com a sinopse dos valores activos e passivos divulgada pela AMCM, a reserva básica manteve-se em cerca de 164,17 mil milhões de patacas no final de Maio. Já a reserva extraordinária atingiu 476,39 mil milhões de patacas, traduzindo um aumento mensal de 1,7% ou 8,01 mil milhões, e uma subida de 2,9% ou 13,57 mil milhões quando comparada com o valor anotado a 31 de Dezembro de 2024.
A reserva básica equivale a 150% das dotações da despesa dos serviços centrais, enquanto a extraordinária corresponde aos saldos remanescentes da Reserva Financeira após a satisfação da básica, podendo ser aproveitada para facultar apoio financeiro a um eventual défice orçamental da RAEM, bem como os recursos financeiros necessários para favorecer o desenvolvimento socioeconómico.
O exercício encerrado a 31 de Maio de 2025 registou um saldo positivo de 16,73 mil milhões de patacas.
Ao longo do ano passado, o rendimento dos investimentos da Reserva Financeira da RAEM totalizou 30,95 mil milhões de patacas, o que se traduziu numa rentabilidade anual de 5,3%. A AMCM atribuiu essa evolução a “uma alocação diversificada e equilibrada de activos”.
Os resultados de 2024 ilustraram um acréscimo em relação a 2023, quando o rendimento foi de 28,98 mil milhões e a rentabilidade de 5,2%, e marcaram um regresso à rentabilidade anual de 5,3% registada em 2020, ano em que se registou um recorde histórico dos rendimentos dos investimentos (31,06 mil milhões de patacas).
Para este ano, e tendo em conta que Macau se encontra “num período crucial de recuperação económica”, a Autoridade Monetária considerou que o Governo “deve utilizar e alocar os recursos financeiros públicos com prudência”. Em 2025, “enfrentando a incerteza geopolítica, prevê-se que os respectivos factores continuem a afectar os preços de vários tipos de activos, trazendo desafios à gestão de investimentos da Reserva Financeira no ano em curso”, avisou a AMCM no início de Março.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lam Hin San deixa DSAT ao fim de uma década</title><link>https://jtm.com.mo/local/lam-hin-san-deixa-dsat-ao-fim-de-uma-decada/</link><description>








Lam Hin San cessou, a seu pedido, a comissão de serviço como director dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), cargo que ocupava desde Julho de 2015. A informação surge numa declaração publicada ontem em Boletim Oficial. Entretanto, o organismo está a ser supervisionado por Chiang Ngoc Vai, que está como director substituto, segundo um despacho do Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam. Lam Hin San iniciou a sua carreira na função pública em 1995 como técnico na Autoridade de Aviação Civil de Macau. Foi ainda director-adjunto e director de Infra-estruturas aeroportuárias e navegação aérea da Autoridade de Aviação Civil e também presidente do Grupo de Trabalho do Funcionamento e Planeamento aeroportuário da Organização da Aviação Civil Internacional para a Ásia-Pacífico. Com uma licenciatura em Engenharia Civil e em Direito em Língua Chinesa, o antigo director da DSAT possui também uma pós-graduação em Construção de Aeroportos, um mestrado em Engenharia Civil e outro em gestão de Administração Pública.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival de Compras da Sands atraiu quase 110 mil</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-de-compras-da-sands-atraiu-quase-110-mil/</link><description>








O Festival de Compras da Sands, que decorreu entre 17 e 19 de Julho, terminou um dia antes do previsto devido ao tufão “Wipha”, mas, mesmo assim, atraiu quase 110 mil visitas, “um número próximo ao do evento de quatro dias do ano passado”, informou a operadora de jogo em comunicado. Organizado pela Sands e co-organizado pela Associação Comercial de Macau, o evento contou com mais de 580 stands, distribuídos por oito zonas de exposição: retalhistas da Sands; produtos domésticos; gastronomia e vinhos; praça de alimentação; café; cultura e criatividade de Macau; diversão e entretenimento; e uma zona de especialidades e lembranças de Macau voltada para os visitantes. O vice-presidente executivo da Sands China, Wilfred Wong, agradeceu aos visitantes “independentemente do tempo” e disse estar animado por ver que o Festival de Compras foi “bem recebido por residentes e turistas”. “Este resultado notável demonstra a eficácia do modelo único de reunir PME locais e retalhistas da Sands sob o mesmo tecto”, acrescentou. A Sands China convidou várias associações locais para participar e promover a inclusão social: ao longo de seis anos, o número de participantes passou de três para 19 este ano. E como tem vindo a ser habitual, o evento proporcionou aos membros da ‘Special Olympics Macau’ a oportunidade de desempenhar o papel de repórteres e editores de notícias. Segundo a nota de imprensa, realizaram entrevistas, tiraram fotografias e gravaram vídeos que irão usar para escrever, editar e fazer a pós-produção de suas reportagens.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artyzen foi o primeiro a receber certificação “Leed Gold” na RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/artyzen-foi-primeiro-receber-certificacao-leed-gold-na-raem/</link><description>








O Artyzen Grand Lapa Macau tornou-se no primeiro hotel em Macau a receber a Certificação Leed Gold, no âmbito do “LEED for Operations and Maintenance (O+M): Existing Buildings”, atribuída pelo U.S. Green Building Council (USGBC). O Leed, o sistema de certificação de edifícios sustentáveis mais reconhecido a nível mundial, avalia critérios como eficiência energética, gestão de água, reciclagem e qualidade do ar interior. Com esta certificação, o hotel junta-se a mais de 197.000 projectos certificados em todo o mundo. Andy To, director executivo da USGBC &amp; GBCI North Asia, elogiou o equilíbrio do hotel entre património cultural e responsabilidade ambiental, destacando o papel da Shun Tak Holdings na liderança em ESG. “Como um hotel profundamente enraizado na herança de Macau, estamos orgulhosos de contribuir para os objectivos de desenvolvimento verde da cidade e de mostrar que a preservação cultural e a responsabilidade ambiental podem andar de mãos dadas”, disse, por sua vez, Rutger Verschuren, vice-presidente regional, vice-presidente regional do grupo Artyzen Hospitality para Macau e Hengqin e director-geral do Artyzen Macau.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2439/</link><description>








Registado 2º caso importado de febre de Chikungunya
Macau registou o 2º caso importado de febre de Chikungunya este ano. Trata-se de uma turista de 33 anos, de Foshan, que entrou em Macau na segunda-feira. No mesmo dia, manifestou sintomas como febre e erupções cutâneas. Actualmente, encontra-se estável, e os indivíduos com quem coabita e viajava não apresentaram sintomas de indisposição. Os Serviços de Saúde irão enviar pessoal para proceder à inspecção da fonte de proliferação no seu local de alojamento e nas proximidades dos principais locais de actividade em Macau.
 
Motociclista no hospital após colisão com carro
Um carro colidiu com um motociclo na Rua Cidade de Braga, no NAPE, na tarde de ontem, o que causou contusões no peito e joelho de um motociclista, de 24 anos. Segundo o Corpo de Bombeiros, o ferido foi submetido a primeiros socorros no hospital, com fraca consciência. A causa do acidente vai ser investigada.
 
IAM não aprova importação de carne de aves de Badajoz
Atento ao surto de gripe das aves H5N1 na Província de Badajoz, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) deixou de aprovar pedidos de importação de carne de aves e produtos avícolas daquela zona de Espanha. Em comunicado, o IAM salientou que irá continuar a controlar rigorosamente os alimentos vivos e frescos importados, através da inspecção e quarentena nas importações. Além disso, garantiu ter notificado os importadores locais para o caso, prometendo monitorizá-lo de forma contínua.
 
“Wipha” trouxe lixo “excessivo” para as praias
Devido ao tufão e às chuvas intensas, “uma grande quantidade de detritos marinhos” foi arrastada para a costa de Macau, acumulando-se nas praias de Hac Sá e Cheoc Van. “Os resíduos são predominantemente compostos por galhos de vegetação e lixo doméstico”, indicou a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA), acrescentando que já coordenou com a CSR o reforço de equipas para a remoção dos detritos. A situação deve persistir por mais alguns dias. A DSAMA indicou também que, uma vez que a quantia de lixo é “excessiva”, foi hasteada a bandeira amarela.

</description><pubDate>2025-07-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Incapacidade de autocuidado “encobre” violência doméstica contra idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/incapacidade-de-autocuidado-encobre-violencia-domestica-contra-idosos/</link><description>








O relatório de implementação da Lei contra violência doméstica relativo a 2024 aponta para uma redução de crises familiares, mas alerta para o “grande aumento” de casos de violência contra idosos. O CPSP adverte que alguns idosos optam por tolerar a violência por incapacidade de autocuidado e por quererem mimar os filhos. Assume ainda que os “conceitos sociais tradicionais” continuam a dificultar a descoberta destas situações e a prevenção. Quase dois terços dos 125 processos de violência doméstica foram arquivados
 
Em 2024, o Instituto de Acção Social (IAS) recebeu 893 casos de crise familiar (excluídos casos repetidos), o que perfaz uma média mensal de 74,4. O número baixou 9,8% face a 2023, sendo a diminuição anotada em dois dos três parâmetros: “disputa familiar” (423 casos) e “conflito familiar” (385). Já na categoria “suspeita preliminar de violência doméstica”, registaram-se 85 casos, número igual ao de 2023, nota o IAS, no relatório de implementação da Lei de Prevenção e Combate à Violência Doméstica referente a 2024.
No ano transacto, foram confirmados 55 casos de violência doméstica, a uma média mensal de 4,6. Associando a redução de casos de crise familiar aos “trabalhos constantes de sensibilização comunitária e educação a longo prazo”, o IAS alerta, todavia, para o “grande aumento” dos casos de violência doméstica contra idosos (de zero para oito entre 2023 e 2024) e para a subida de 45,5% nos casos contra crianças.
Segundo o relatório consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) observa que crianças e idosos encontram-se em situação vulnerável, sendo que “alguns idosos podem, devido ao mimo aos filhos e à falta de capacidade de autocuidado independente, optar normalmente por tolerar os actos da violência”.
“Por conseguinte, [as vítimas idosas e crianças] dependem realmente da ajuda externa para a descoberta e denúncia [de casos], e de permitir às autoridades policiais e a equipamentos de serviços sociais intervirem o mais cedo possível”, aponta o CPSP, que recebeu 127 casos suspeitos de violência doméstica em 2024, todos de abuso físico.
Por outro lado, o CPSP refere que ainda há casos suspeitos cujas vítimas – devido à influência por conceitos sociais tradicionais ou medo da pressão da opinião pública – não pretendem revelar o problema familiar ou a violência sofrida, rejeitando pedir ajuda à polícia ou a serviços sociais. Por vezes, continuam até a viver com os agressores. Esse fenómeno “faz com que seja difícil descobrir e prevenir casos de violência doméstica”, sublinha a corporação.
Além de continuar a apostar em cursos e palestras, para elevar o conhecimento, as formas de tratamento e a capacidade de execução da lei, o CPSP tenciona reforçar as acções de sensibilização, de modo a encorajar as vítimas a procurar ajuda.
De um modo geral, o IAS entende que “é necessário reforçar o conhecimento dos cidadãos sobre a ‘violência doméstica zero’ e elevar a consciência das vítimas para a auto-protecção e os motivos de pedido de ajuda, sobretudo divulgar, junto das pessoas de diferentes faixas etárias, os meios de solicitação de ajuda”. Defende ainda que “é preciso aumentar a sensibilidade do pessoal da linha da frente, no sentido de conseguir descobrir, o mais cedo possível, os riscos de sofrer de violência doméstica e proporcionar intervenção e apoio oportunos”.
Por sua vez, a Polícia Judiciária (PJ) lidou com 133 casos de comportamento ofensivo entre membros familiares, incluindo 108 encaminhados pelo CPSP. A PJ acabou por encaminhar 12 casos ao Ministério Público (MP) por indícios evidentes de “violência doméstica” após investigação, e registou dois arguidos indiciados pela prática de violência doméstica (fora de flagrante delito). Adoptou ainda 40 medidas de protecção de acompanhamento de vítimas a hospitais, lares ou domicílios, e em 55 casos, solicitou a intervenção de assistentes sociais.
Segundo a PJ, alguns agressores tiveram actos violentos contra familiares devido a incapacidade causada por doença mental e por problemas emocionais, sendo que muitos rejeitavam medicamentos ou consulta médica. Perante estas situações, “os familiares dos agressores alertaram a polícia porque queriam a ajuda da polícia e dos serviços governamentais competentes, em vez de acusar os agressores”, indicou.
Neste sentido, ao tratar deste tipo de casos, a PJ promete dar prioridade à segurança e às necessidades urgentes das vítimas, bem como tentar convencer os agressores a aceitarem a avaliação hospitalar e a receber tratamento.
 
Da pena de multa à prisão de quatro anos e seis meses
No que respeita aos casos alvo de processo judicial, entre os 133 tratados pela PJ, além dos 12 com indícios de violência doméstica, registaram-se 117 com crime de ofensas à integridade física e um de ameaça.
Citando dados do MP, o IAS revela que, em 2024, foram processados 125 casos de crime de violência doméstica (mais 16 do que em 2023), tendo o MP deduzido acusações em 24 casos (31 acusados em 2023).
Por outro lado, 78 casos foram arquivados pelo MP por diversos motivos. Em 42, as vítimas deixaram de apurar a responsabilidade, enquanto em 31 não foram encontradas provas suficientes. Além disso, dois casos não constituíram crime e três foram arquivados por outros motivos.
Em 2024, o IAS recebeu nove sentenças judiciais transitadas em julgado. A pena mais leve foi de multa num caso, e a mais severa de quatro anos e seis meses de prisão (sem pena suspensa) e pagamento de indemnização de danos não patrimoniais à vítima. De resto, as penas de prisão variaram entre seis meses e dois anos e nove meses; e as suspensas entre dois anos e quatro anos. Excepto o caso com punição mais leve, em todos os casos julgados, os suspeitos também foram condenados a regime de prova aplicado pelo IAS.
Ademais, os Serviços de Saúde disponibilizaram serviços de tratamento imediato a 167 vítimas suspeitas no ano passado, e profissionais de saúde ajudaram em 57 casos suspeitos de violência contra crianças.
Já os serviços de aconselhamento a alunos da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) trataram 65 casos de suspeita preliminar de violência doméstica, sendo 60 relacionados com estudantes, dois com encarregados de educação e três envolvendo ambos.
Segundo a DSEDJ, a sensibilização do pessoal das escolas aumentou, porém, o grau de aceitação dos serviços por parte dos pais e alunos em causa afecta o acompanhamento dos casos. Neste sentido, o relatório defende uma revisão do conteúdo relacionado com a matéria no Guia de Funcionamento das Escolas.
Por seu turno, os Serviços para os Assuntos Laborais disponibilizaram aconselhamento profissional em cinco casos ligados a violência doméstica e serviços de apoio a emprego igualmente em cinco casos, sendo que dois conseguiram emprego através da conjugação e dois por si próprios.
 
Subiu taxa de alojamento nos centros para mulheres
O relatório indica ainda que os dois centros de abrigo para mulheres serviram 199 pessoas em 2024, registando uma taxa média de alojamento de 73,4%, mais 21,8 pontos percentuais em termos anuais. Quanto às residências temporárias, a taxa subiu 4,8 pontos para 39,6%.
O relatório associa a subida na taxa de alojamento a três vertentes: no número de mulheres que pediram ajuda por iniciativa própria, na proporção dos casos em que levaram filhos menores para os centros e no número de casos suspeitos de violência contra cônjuges. A par disso, também se prende com casos de conflito familiar e problemas de gravidez de solteiras.
Já o centro de retiro para homens registou uma taxa de alojamento de 3,5%, uma quebra de 14,9 pontos percentuais.
Em termos estatísticos, o relatório refere ainda que a Linha de Serviços de Apoio à Família em Risco, da Caritas, registou 2.375 casos de comunicação, 1.567 dos quais sobre assuntos familiares (66%) e 808 (34%) relacionados com suicídio e apoio comunitário. Excepto casos repetidos, foram anotados 893 de crise familiar.
Em concreto, os principais motivos dos 423 casos de disputa familiar foram separação dos cônjuges (15,1%), problemas de gestão emocional (11,8%), doença mental ou suspeição de doença mental (7,8%) e educação dos filhos (7,8%). Quanto aos 385 de conflito familiar, as três causas dominantes foram a gestão emocional (22,9%), adultério ou suspeição de adultério (15,3%) e doença mental ou suspeição de doença mental (8,1%).
Os 85 casos de suspeitas preliminares de violência doméstica incluíram 35 contra esposas, um contra o marido, 34 contra crianças e nove contra idosos. Os cinco principais factores de risco de comportamento violento foram a educação dos filhos (22,4%), gestão emocional (15,3%), adultério ou suspeição de adultério (12,9%), doença mental ou suspeição de doença mental (10,6%) e abuso do álcool (8,2%). Entretanto, registou-se o maior número de vítimas nas faixas etárias dos sete aos 12 anos e dos 35 a 44 anos, com os agressores a terem principalmente entre 35 e 44 anos e entre 45 e 54.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parque Industrial inaugura centro cultural dedicado à medicina chinesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/parque-industrial-inaugura-centro-cultural-dedicado-a-medicina-chinesa/</link><description>








Foi recentemente inaugurado o Centro de Experiência Cultural de Medicina Tradicional Chinesa, na Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin. Segundo Tai Kin Ip, Secretário para a Economia e Finanças, o projecto pretende integrar “herança cultural, educação científica, experiências interactivas e turismo de lazer”

O Parque Científico e Industrial de Medicina Tradicional Chinesa para a Cooperação entre Guangdong-Macau inaugurou o Centro de Experiência Cultural de Medicinal Tradicional Chinesa. De acordo com um comunicado do Parque, o novo empreendimento “funde a sabedoria de medicina tradicional chinesa (MTC) com o fascínio da tecnologia moderna”.
O Centro assenta num conceito inovador de “organização temática por andares e cenários fluídos a cada passo” e apresenta “a origem, a herança, o desenvolvimento, a contribuição e as perspectivas futuras” da MTC. Com recurso a “tecnologia inteligente” e a uma “narrativa internacional”, os visitantes poderão conhecer e apreciar a cultura da medicina tradicional. Para além de ser um “marco referencial da ‘Cooperação Cultural e Turística Macau-Hengqin’”, o empreendimento visa “acelerar a industrialização, a modernização e a internacionalização de MTC”.
O projecto foi concebido pelo “Weta Workshop”, um estúdio mundialmente reconhecido na área de criatividade cinematográfica e vencedor de cinco Óscares. A iniciativa injecta um “novo dinamismo no desenvolvimento da ‘Grande Saúde + Turismo’ do Parque, ajudando a cultura de MTC a chegar ao mundo através da ‘Histórias da China, Expressas ao Mundo’”, refere o comunicado.
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, descreveu o Centro como “um projecto-chave do sector da ‘Grande Saúde’ do Parque”, que integra “herança cultural, educação científica, experiências interactivas e turismo de lazer”. Este funciona “não só como uma janela para o público explorar a cultura de MTC, mas também como um forte impulso para o desenvolvimento integrado da ‘Grande Saúde + Turismo’”.
Tai Kin Ip espera que o Centro “se mantenha fiel à disseminação cultural” e que “coloque o conteúdo em primeiro lugar, contando bem as histórias de MTC”. O Secretário pretende também que seja promovida uma “cooperação aberta” e que sejam estabelecidas “pontes de intercâmbio” e “sinergias industriais” que capacitem “um desenvolvimento diversificado”. Sir Richard Taylor, co-fundador do “Weta Workshop”, descreveu o Centro com sendo uma “fusão extraordinária da estética e sabedoria do Oriente e Ocidente”.
A entidade responsável pelo Parque prevê que, futuramente, o Centro se deverá associar “profundamente ao posicionamento estratégico da Zona de Cooperação, ligando-se estreitamente à cadeia industrial das cinco esferas ‘medicina, saúde, investigação, fabrico e serviços’ do Parque”.
 
Palestra abordou uso da MTC nas lesões de atletas
Os Serviços de Saúde (SSM) realizou uma palestra sobre a “Prevenção e Tratamento de Lesões Desportivas com Terapia Característica da Medicina Tradicional Chinesa” destinada aos atletas de Macau. O objectivo foi passar conhecimento sobre as “vantagens exclusivas” da medicina tradicional chinesa na gestão da saúde, na prevenção de traumas e na reabilitação pós-lesão. A sessão decorreu no Centro de Formação e Estágio de Atletas do Instituto do Desporto, tendo contado com a presença de mais de 80 treinadores e atletas. No decurso das palestras, os dois embaixadores para a promoção de saúde da medicina tradicional chinesa proferiram comunicações acerca dos temas “Descobrir os métodos e mecanismos clínicos característicos da medicina tradicional chinesa após lesões desportivas” e “Combinação da medicina tradicional chinesa com a medicina desportiva – Tratamento de lesões desportivas com medicina tradicional chinesa”. As palestras abordaram os mecanismos científicos e as aplicações clínicas das terapias tradicionais, como acupuntura, tuiná, ventosaterapia e moxabustão, enfatizando o conceito central de “prevenção antes de adoecer” e combinando a pesquisa médica moderna, pode ler-se num comunicado dos SSM.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crianças japonesas juntam-se a Portugal para proteger os oceanos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/criancas-japonesas-juntam-se-portugal-para-proteger-os-oceanos-vitor-quinta/</link><description>








VÍTOR QUINTÃ*
Dezenas de crianças japonesas juntaram-se ontem, na Expo2025, em Osaka, a um apelo para proteger os mares, que o Oceanário de Lisboa quer levar à cimeira da ONU sobre mudanças climáticas, em Novembro, no Brasil.

“Querem ser embaixadores dos oceanos aqui no Japão?”, perguntou, no Pavilhão de Portugal, a bióloga marinha Natacha Moreira, da Fundação Oceano Azul, aos alunos de duas turmas de uma escola de Osaka.
A resposta positiva veio num coro uníssono de 40 vozes, os primeiros jovens japoneses a assinar a Mini 30X30, “uma onda” lançada pela Oceano Azul e pelo Oceanário, em apoio da meta mundial de proteger 30% do oceano até 2030.
O director de Educação do Oceanário, Diogo Geraldes, disse à Lusa que uma primeira carta foi entregue durante a terceira Conferência do Oceano da ONU, que decorreu em Nice, França, em Junho.
Uma nova versão do documento será entregue na Conferência das Nações Unidas sobre Alterações Climáticas (COP30), que decorre em Novembro em Belém, capital do estado do Pará, no norte do Brasil.
O apelo já reuniu o apoio de 9.500 jovens de 27 países, mas na Ásia ainda só tinha contribuições de escolas da Malásia e de Timor-Leste.
O Oceanário preparou materiais sobre o Mini 30X30 em japonês especialmente para a Expo, que já existiam em português, espanhol, francês e inglês.
Antes de votarem unanimemente a favor do apelo, os jovens japoneses testaram as experiências interactivas do Oceanário numa das duas salas multiúsos do Pavilhão de Portugal, cujo tema é “Oceano: Diálogo Azul”.
“O Oceanário de Lisboa é, em Portugal, a instituição com mais pergaminhos e experiência em literacia azul. Há mais de 25 anos que ensina professores e alunos a ter uma relação mais sustentável com o mar”, disse à Lusa o administrador executivo da Oceano Azul, Tiago Pitta e Cunha.
Uma experiência que levou o Oceanário e a Oceano Azul, com o apoio da Direcção-Geral da Educação, a desenvolver o programa Educar para uma Geração Azul, que promove a literacia do oceano entre os alunos dos 6 aos 10 anos.
Diogo Geraldes explicou que começaram pelo primeiro ciclo porque “é mais fácil dar formação aos professores, que muitas vezes são os mesmos do primeiro ao quarto ano”.
Durante cinco anos, o projecto deu formação a 1.300 professores numa fase-piloto que decorreu nos municípios de Albufeira, Cascais, Mafra, Moura, Nazaré, Peniche, Silves, Sintra e na região autónoma dos Açores.
Após o fim desta fase, em Maio de 2024, o Ministério da Educação, Ciência e Inovação decidiu alargar o programa a todas as escolas primárias do país e de incluir o oceano no currículo.
Tiago Pitta e Cunha disse que o objectivo é “educar a geração mais consciente de toda a União Europeia no que toca à ligação dos humanos com o oceano”. “Conseguiríamos, no fundo, ser um pouco, como os nórdicos foram para o ambiente [terrestre] a partir dos anos 70, os cidadãos portugueses seriam para o azul”, explicou o especialista.
Criada em 2017 pela Sociedade Francisco Manuel dos Santos, que inclui no seu património o Oceanário de Lisboa, a Oceano Azul é uma entidade sem fins lucrativos, que tem por objecto contribuir para a conservação e utilização sustentável dos oceanos.
 
*Jornalista da agência Lusa viajou a convite da Fundação Oceano Azul

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>