<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Mais de metade da habitação pública na Zona A fica pronta até 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-metade-da-habitacao-publica-na-zona-fica-pronta-ate-2026/</link><description>








Perto de oito mil fracções de habitação pública na Zona A estarão prontas até ao próximo ano, segundo os dados da Direcção dos Serviços de Obras Públicas. Em concreto, em 2026 serão 2.352 casas sociais e 4.500 apartamentos económicos, mostram as informações do Instituto de Habitação. Ainda este ano e na mesma zona da cidade, espera-se que fiquem também concluídas 754 casas de habitação social. Os dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU apontam que, até ao próximo ano, mais de metade da habitação pública na Zona A estará concluída
 
Catarina Pereira
 
No próximo ano, vão ficar concluídas as empreitadas de concepção e construção de sete edifícios de habitação pública na Zona A dos Novos Aterros, de acordo com as informações disponibilizadas pela Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP). Além disso, ainda este ano, em Novembro, ficará concluída outra habitação pública. Significa que, até 2026, vão ser disponibilizadas perto de oito mil fracções públicas naquela nova zona da cidade, mostram os dados da DSOP e do Instituto de Habitação (IH) consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Em concreto, e no que respeita ao próximo ano, falamos de três edifícios de habitação social e quatro de habitação económica. Nos lotes A6, A10 e A11 ficarão disponíveis 2.352 casas sociais, nomeadamente 1.064 no primeiro, 728 no segundo e 560 no terceiro. Já no que respeita à habitação económica, os lotes A1, A2, A4 e A12 vão oferecer, respectivamente, 880, 1.100, 1.566 e 954 fracções, totalizando 4.500 apartamentos.
De acordo com os dados da DSOP, em Fevereiro deverão estar prontas as habitações públicas nos lotes A2 e A12, seguindo-se os edifícios nos lotes A10 e A11, em Julho. Já em Agosto, ficarão concluídas as casas no lote A1 e A4, e em Setembro no lote A6. Segundo o IH, a execução das obras das estruturas está concluída em todos os lotes, estando em curso a remodelação de interiores, excepto no A6, onde está a decorrer a construção das estruturas do pódio dos edifícios.
Quanto à habitação pública cujo término da obra de concepção e construção está previsto para Novembro, no lote A3, vai oferecer 754 casas. Segundo o IH, “a execução da obra da estrutura está concluída”, estando em curso a remodelação de interiores.
No total, estão listadas no site da DSOP 14 habitações públicas na Zona A dos Novos Aterros, as quais disponibilizarão 14.754 fracções, algumas estão ainda em planeamento, outras deverão ficar prontas em 2027 e 2028. Feitas as contas, significa que no próximo ano, mais de metade (cerca de 52%) das habitações estarão concluídas, se os prazos forem efectivamente cumpridos. No total, serão 7.606 casas.
Recorde-se que, no final de 2023, o então Chefe do Executivo, Ho Iat Seng, confirmou que se iria manter o plano de construção de 28 mil fracções de habitação pública e quatro mil fracções de edifícios privados na Zona A. Contudo, em Março do ano passado, o então Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raimundo do Rosário, revelou que o Executivo ia suspender a edificação de casas económicas pensadas para a Zona A.
“Tendo em conta a procura real da população, o Governo vai suspender a construção de cinco projectos de habitação económica na Zona A, originalmente agendada para este ano”, afirmou então o governante, na Assembleia Legislativa. Os projectos em causa envolvem um total de 5.700 fracções, as quais estavam planeadas para os lotes A13, B14, B15, B16 e B17.
 
Outros projectos
Por outro lado, no final do próximo ano, em Dezembro, é a vez de terminar a empreitada de construção do edifício de utilização colectiva no lote A8 da Zona A. Quanto ao edifício educativo, no lote B1, as fundações e caves vão ser concluídas em Setembro de 2026.
Também nesta zona, ficará pronta, logo no início do ano, a obra de concepção e construção da galeria técnica e arruamentos, concretamente na zona Sul.
Relativamente a habitação pública, há ainda a destacar a conclusão das obras de fundações e caves do edifício na Rua Oito do Bairro do Iao Hon, faltando depois a empreitada de concepção e construção. Neste caso, serão depois disponibilizadas 250 fracções.
De outras obras que estão em execução sobressaem igualmente a da construção do Edifício do Tribunal de Última Instância, na Avenida da Praia Grande, cuja obra de superestrutura ficará pronta logo em Janeiro; bem como a empreitada de construção do edifício do Tribunal de Segunda Instância, nos lotes C12 e C14 do Lago Nam Van, neste caso ficará concluída em Dezembro.
Em Março de 2026 espera-se também que fique terminada a empreitada de construção das fundações e caves do edifício de escritórios para a Administração, na zona do ZAPE.
Ainda quanto a este ano, está previsto que em Dezembro termine a obra de demolição e de fundações e caves da Biblioteca Central, onde era o antigo Hotel Estoril, bem como as fundações e caves do Edifício de Apoio ao Centro de Formação e Estágio de Atletas, na Rua de Ténis e Rua da Patinagem, junto ao Centro de Formação e Estágio de Atletas.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Música, dança, artesanato e gastronomia na Semana Cultural sino-lusófona</title><link>https://jtm.com.mo/local/musica-danca-artesanato-gastronomia-na-semana-cultural-sino-lusofona/</link><description>








A edição deste ano da Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa vai levar, pela primeira vez, música e dança às cidades de Zhongshan e Pequim. O evento arranca a 26 deste mês e prolonga o programa até 18 de Novembro, com actividades diversificadas, entre as quais uma feira de artesanato, mostras e workshops de gastronomia lusófona, exibição de obras audiovisuais e espectáculos musicais. De Portugal virá a banda “Karetus” e do Brasil uma escola de samba. Um dos artesãos convidados é o português Arlindo Moura, que apresentará trabalhos em filigrana



















VÍTOR REBELO
 
Este ano mais alargada, com a extensão do programa a duas cidades do Interior, Zhongshan e Pequim, onde decorrerão exibições de música e dança, a 17ª Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa (PLP) arranca no dia 26 de Setembro na Doca dos Pescadores, prolongando as actividades até 18 de Novembro.
O evento, que tem como lema “Desempenhar o papel de Macau enquanto Plataforma, contar bem as histórias chinesas e articular a capital de Pequim com a Grande Baía”, reunirá grupos artísticos da China (província de Qinghai) e de nove países dos PLP, nomeadamente, Angola, Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial, Moçambique, Portugal, São Tomé e Príncipe e Timor-Leste.
Os primeiros sete dias contarão com sessões diárias abrangendo vários temas, que incluem actuações de dança e música, feira de artesanato, demonstrações gastronómicas e bancas de exposição e venda de produtos característicos dos PLP e de Macau.
Em simultâneo, os chefes de cozinha colaborarão com estabelecimentos de restauração locais na Doca dos Pescadores “para criar menus singulares que fundem autênticos sabores lusófonos, oferecendo uma experiência gastronómica inesquecível”, segundo referiu, em conferência de imprensa, a organização, a cargo do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau), com a colaboração do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, Direcção dos Serviços de Turismo e Instituto para os Assuntos Municipais.
No que diz respeito aos espectáculos de música e dança, que constituem pontos altos do programa e são sempre atractivos para o público, destaque para a deslocação da banda portuguesa “Karetus”, formada em 2010 por dois antigos DJs e produtores, Carlos Silva e André Reis, a quem se juntaram nos últimos anos Paulo Silva e um MC.
Nas informações conhecidas sobre a banda, trata-se de um grupo apaixonado pela música electrónica inovadora, protagonizando concertos enérgicos de mistura de estilos e ritmos, a que chamam de “Full Flavour”, cujo principal objectivo é procurar fazer e tocar boa música.
O nome da banda inspira-se nos caretos, figuras tradicionais de Portugal, típicas do Carnaval e do Natal, que transmitem alegria e tradição.
Para além da performance do conjunto luso, a Semana Cultural será preenchida com actuações do Balet Tradicional Tweza Ngola (Angola), Grêmio Recreativo Escola de Samba Nove Dragões (Brasil), MC Acondize (Cabo Verde), Unidos por uma causa (Guiné-Bissau), Double M (Guiné Equatorial), Valdemiro José e Banda (Moçambique), Neto Amado e amigos (São Tomé e Príncipe) e Salurik Banda (Timor-Leste).
Nas actividades de gastronomia, o dia 24 de Setembro marca o início de eventos de divulgação culinária, com um almoço de sabores lusófonos, no restaurante Vic’s, na Doca dos Pescadores.
“O objectivo é desfrutar das gastronomias únicas e vinhos provenientes dos PLP”, disse Danilo Henriques, secretário-geral adjunto do Secretariado do Fórum, acrescentando que os cinco chefes do Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial e Moçambique, em conjunto com os chefes de Macau, “irão criar diferentes ementas em demonstrações no espaço da Doca dos Pescadores, com pratos baseados na culinária dos seus países, onde o público poderá saborear esses sabores”. Será entre 26 de Setembro e 2 de Outubro.
Quanto à Feira de Artesanato, na Legend Boulevard, e que decorre durante o mesmo período, serão exibidos produtos feitos de técnicas artesanais refinadas, incluindo esculturas em metal, prata, pedra, madeira e outros materiais.
No campo da joalharia, Portugal estará representado por Arlindo Moura, considerado um dos maiores especialistas na produção de peças em filigrana. O artesão, natural de Gondomar, repete a sua deslocação ao território, uma vez que já em 2018 veio mostrar os seus trabalhos nesta arte de joalharia. Uma das suas obras mais emblemáticas foi uma réplica da Câmara Municipal de Gondomar.
Os seus produtos, assim os dos restantes artesãos, entre os quais se encontrará um artista de Timor-Leste, igualmente de joalharia, poderão ser adquiridos pelos visitantes.
Em evidência estará também, pelo segundo ano consecutivo, uma iniciativa do sector audiovisual e de intercâmbio cultural “Exibição Colectiva de Obras Audiovisuais da China e dos PLP”, que terá lugar no dia 26 de Setembro, no Movie Hall da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau.
Serão apresentados, offline, três documentários, um dos quais, “Inspiração · Grande Baía – Uma Investigação do Sul da China por um Sinólogo Francês”, desvenda os segredos do desenvolvimento da região. Os restantes filmes são “Vida marinha”, que promove a diversidade e a coexistência harmoniosa entre o homem e natureza, e “Reino de gelo”, que regista de forma completa o processo de construção do “mundo de neve e gelo na cidade de Harbin”, destacando a colaboração de lavradores em condições de frio extremo.
A exibição dos documentários será seguida por sessões de intercâmbio entre equipas de produção e realizadores. As películas terão tradução em português, sendo posteriormente oferecidas para transmissão nas estações dos PLP.
A projecção será desenvolvida em conjunto com a “Exposição das Artes Plásticas dos Países de Língua Portuguesa”, que ficará patente até 18 de Novembro, e o “Lançamento do Novo Livro de Obras Literárias dos PLP” a realizar no dia 24 de Outubro, na Galeria do Instituto para os Assuntos Municipais. Esta publicação, intitulada “Será este Livro um Romance?”, é da autoria do angolano João Melo.
A Semana Cultural apresentará, por outro lado, diversas tendas para jogos e outros divertimentos, assim como para a divulgação de produtos criativos de representantes da China e dos PLP.
 
Zhongshan e Pequim associam-se ao evento
Pela primeira vez, o evento transcenderá as fronteiras de Macau, adoptando um formato de dois palcos principais, Macau e Pequim, com uma extensão à cidade de Zhongshan. Aqui, as actividades principais decorrerão de 29 de Setembro a 12 de Outubro, com uma cerimónia de abertura, actuações de dança e música na Praça de Xingzhong, e a Exposição das Artes Plásticas dos Países dos PLP, que terá lugar no Museu de Cultura Comercial de Xiangshan, no mesmo período.
Em Pequim, a Praça de Big Shopping Park acolherá, nos dias 3 e 4 de Outubro, a cerimónia de abertura e actuações de dança e música, para além dos eventos promocionais com grupos artísticos noutros pontos de interesse da capital chinesa.
“Esta expansão para Pequim e Zhongshan reflecte o papel singular de Macau como Plataforma Sino-Lusófona, transformando a Semana Cultural uma janela para demonstrar a prática bem-sucedida do princípio ‘um país, dois sistemas’, promove intercâmbios multifacetados entre a China e os PLP, dissemina a cultura chinesa e fomenta a mútua aprendizagem entre civilizações”, sublinha o Secretariado Permanente do Fórum.
A participação daquelas duas cidades do Interior da China no programa da Semana Cultural deste ano faz aumentar o orçamento geral para um total de 19,4 milhões de patacas, sendo que a parte de Macau é igual a 2024 (13 milhões).
Ontem, na conferência de imprensa de apresentação do programa, o secretário-geral do Secretariado Permanente disse que a Semana Cultural é uma “ferramenta muito importante para reforçar o intercâmbio humanístico entre a China e PLP e tem também muito a ver com a meta de Macau em construir um Centro”.
Xie Ying salientou ainda que, “o nosso nome tem a ver com a cooperação económica e comercial, mas, na verdade, as áreas de cooperação envolvem muitos aspectos”, como educação, recursos humanos, intercâmbio cultural, tecnologia, entre outros, “sendo o intercâmbio cultural uma parte muito importante” na cooperação entre a China e os PLP. “Muito embora os países estejam muito espalhados por uma longa distância, o Secretariado e o Governo têm oferecido uma plataforma de encontro para os artistas de diferentes países, o que também permite ao público conhecer as suas culturas diversificadas, e isso reforça o entendimento entre as pessoas”, concluiu.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vai aumentar apoio a deficientes e idosos na compra de equipamentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/vai-aumentar-apoio-deficientes-idosos-na-compra-de-equipamentos/</link><description>








Ainda este ano, deverá ser aumentado o apoio financeiro a idosos e pessoas com deficiência para comprarem equipamentos auxiliares e equipamentos domésticos, adiantou o presidente do Instituto de Acção Social. Neste momento, está a ser feito um balanço dos planos pilotos, bem como um estudo para a sua optimização. A ideia é que passem a ser planos permanentes, sendo que está previsto aligeirar os requisitos de candidatura
 
Catarina Pereira
 
O presidente do Instituto de Acção Social (IAS) revelou que vai haver um aumento no apoio financeiro a idosos e pessoas com deficiências para a compra de equipamentos auxiliares, além de que os requisitos de candidatura vão ser atenuados. Medidas que Hon Wai espera que estejam prontas ainda este ano.
Recorde-se que “Plano piloto de apoio financeiro na aquisição de equipamentos auxiliares para deficientes” e o “Plano piloto de apoio financeiro para aquisição de equipamentos auxiliares e equipamentos domésticos especiais para deficientes” foram lançados em 2019 e 2021, respectivamente.
“Face ao aumento contínuo da procura dos equipamentos auxiliares e equipamentos domésticos especiais por parte [das pessoas com] deficiência e dos idosos, o IAS encontra-se a fazer um balanço da experiência adquirida com a implementação dos referidos planos pilotos, por forma a que estes passem a ter carácter permanente”, adiantou Hon Wai em resposta a uma interpelação do deputado Nick Lei.
Ao mesmo tempo, será realizado um estudo sobre a optimização destes planos, continuou Hon Wai, “, no sentido de, nomeadamente, aligeirar, de modo adequado, os requisitos de candidatura, bem como aumentar o montante do apoio financeiro”. “Serão envidados esforços no sentido de concluir o respectivo trabalho ainda este ano”, acrescentou o presidente do organismo.
A par disso, e após parecer dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, o IAS lembrou que o Fundo Educativo (FE) disponibiliza o “Plano de financiamento para aquisição de equipamentos auxiliares para alunos do ensino especial”, para apoiar os alunos do ensino especial que frequentam a educação regular e que têm dificuldades económicas. Ao abrigo do plano, estes alunos, conseguem adquirir materiais de apoio necessários à aprendizagem, “a fim de assegurar a integração na vida escolar”.
Segundo a resposta, este plano para alunos do ensino especial foi optimizado para este ano escolar 2025/2026, “aumentando os tipos de equipamentos auxiliares subsidiados”. “No futuro, o FE irá continuar a rever e optimizar o conteúdo dos respectivos planos de financiamento”, garantiu.
Por outro lado, o presidente do IAS diz ainda que, em relação à utilização das piscinas afectas para pessoas com deficiência, o Instituto do Desporto “irá proceder à actualização das respectivas taxas”, sendo que neste momento está em curso a revisão. O objectivo é que as novas taxas sejam implementadas ainda este ano, “a fim de encorajar as pessoas com deficiência a participarem na prática desportiva”.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Baterias de veículos eléctricos alvo de estudo da DSPA</title><link>https://jtm.com.mo/local/baterias-de-veiculos-electricos-alvo-de-estudo-da-dspa/</link><description>








Um estudo relacionado com a gestão de resíduos sólidos, que inclui medidas de reciclagem de baterias desactivadas de veículos eléctricos, está a ser desenvolvido pelos Serviços de Protecção Ambiental. Enquanto isto, foi criado um mecanismo de inspecção conjunta para efectuar acções periódicas aos estabelecimentos de reparação de veículos motorizados, visando alertar para o dever de cumprimento das respectivas disposições
 
VÍTOR REBELO
 
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) está a desenvolver um estudo relacionado com a gestão de resíduos sólidos, incluindo medidas de reciclagem e de gestão de baterias desactivadas de veículos eléctricos. Actualmente, as baterias de lítio podem ser recicladas através do Programa de Reciclagem de Equipamentos Electrónicos e Eléctricos.
A DSPA, que participa, a pedido dos serviços competentes, nas inspecções aos estabelecimentos e emite pareceres técnicos no âmbito da protecção ambiental, refere que a empresa contratada no âmbito daquele plano providencia pessoal especializado para proceder ao pré-tratamento das baterias, designadamente a desmontagem, a descarga eléctrica e a selagem, a fim de garantir a segurança.
Caso uma instituição elegível acumule 50 kg ou mais de baterias, a empresa contratada pode oferecer um serviço gratuito de recolha no local.
Estas informações estão contidas na resposta da DSPA a uma interpelação escrita do deputado Ma Io Fong, na qual o organismo salienta o objectivo de “ajudar o sector na melhoria das técnicas de reparação e dos conhecimentos profissionais sobre a segurança dos veículos eléctricos”.
Assinala também que, em articulação com a política de promoção de veículos eléctricos, em colaboração com os serviços competentes e as associações, já organizou várias acções de formação sobre reparação e segurança daquele tipo de veículos movidos a electricidade.
No futuro, reforça a resposta da DSPA assinada pelo seu director, Ip Kuong Lam, esta “continuará a manter a comunicação com o sector”, bem como “considerará a realização de novas acções de formação de acordo com a situação real”. Acrescenta ainda que a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego organizou, em 2024, duas acções de formação sobre tecnologias e inspecção deste tipo de veículos com a participação de mais de 100 formandos, na sequência do aumento contínuo do número de veículos movidos a novas energias em Macau.
Os cursos incidiram, principalmente, na estrutura e na segurança dos veículos movidos a novas energias, bem como nos requisitos da “Norma Nacional de Procedimento de Inspecção do Desempenho de Segurança de Veículos Movidos a Novas Energias”, recentemente implementada pelo Estado. O objectivo destas acções consistiu em preparar recursos humanos e capacidades técnicas, tendo em vista a futura definição das especificações e requisitos de inspecção aplicáveis aos veículos eléctricos.
Enquanto isto, a resposta à interpelação do membro do Hemiciclo assinala também que a DSPA, o Instituto para os Assuntos Municipais e o Corpo de Bombeiros criaram um mecanismo de inspecção conjunta. O mesmo pretende efectuar inspecções periódicas aos estabelecimentos de reparação de veículos e entregar as “Directrizes para o controlo da poluição nas oficinas de reparação de veículos motorizados” e o “Catálogo das infracções do regulamento geral dos espaços públicos”, alertando os responsáveis dos estabelecimentos para o dever de cumprimento das respectivas disposições.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Líder de Hong Kong enfatiza estabilidade e identidade nacional</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/lider-de-hong-kong-enfatiza-estabilidade-identidade-nacional/</link><description>






											epa12383930 Hong Kong Chief Executive John Lee Ka-chiu delivers his 2025 policy address at the Legislative Council building  in Hong Kong, China, 17 September 2025. Lee presented his fourth policy address of his five-year term, outlining measures to boost the economy, improve livelihoods, and strengthen the city’s integration with national development plans for the special administrative region.  EPA/LEUNG MAH HEI										



Na apresentação das suas quartas Linhas de Acção Governativa, o Chefe do Executivo de Hong Kong destacou ontem a intenção de promover a educação patriótica e reforçar a lei de segurança nacional, num esforço para consolidar a estabilidade e a identidade nacional. John Lee sublinhou a importância de aprofundar as reformas, fomentar o crescimento económico e melhorar as condições de vida, capitalizando os pontos fortes da RAEHK.
Reflectindo sobre os cinco anos desde a implementação da lei de segurança nacional, Lee reiterou que Hong Kong ultrapassou um período de “caos e desordem” para rumar à prosperidade. Ainda assim, prometeu continuar a melhorar a lei e os seus mecanismos de execução para punir qualquer acto que ameace a segurança nacional.
Segundo o governante, uma exposição sobre segurança nacional atraiu mais de um milhão de visitantes desde a sua inauguração, em 2024, e mais de 3.300 instrutores foram formados para promover a sensibilização para o tema.
Lee reafirmou ainda o compromisso com o princípio ‘um país, dois sistemas’ – que descreveu como a melhor opção para garantir a prosperidade e a estabilidade de Hong Kong a longo prazo – e com a manutenção da ordem estipulada na Constituição e na Lei Básica.
O Chefe do Executivo prometeu promover instalações na China Continental como “bases para a educação patriótica” para estudantes e jovens. O Departamento de Educação integrará essa matéria na aprendizagem diária, como parte dos esforços para fortalecer a identidade nacional, frisou.
 
Aposta no yuan, na IA e na conectividade global
Por outro lado, delineou um plano para fortalecer a indústria, a economia e a qualidade de vida, alavancando a posição de Hong Kong como centro financeiro global, destacando medidas para consolidar o yuan, impulsionar a inteligência artificial (IA) e expandir a conectividade internacional. Pela primeira vez, propôs a utilização da moeda chinesa para despesas governamentais, procurando consolidar Hong Kong como o principal centro de liquidação de yuan do mundo.
A Autoridade Monetária de Hong Kong (HKMA) facilitará as cotações e transacções em moedas regionais, emitirá mais títulos denominados em yuan e incentivará as emissões empresariais. Além disso, serão abertas ligações com mercados como a Suíça e os Emirados Árabes Unidos, sendo permitida a utilização de títulos chineses como garantia.
Entre outras medidas, Lee anunciou também a criação da “Task Force GoGlobal”, que apoiará as empresas continentais na sua expansão para o Sudeste Asiático e Médio Oriente. A HKMA incentivará os bancos chineses a abrir sedes regionais e a organizar missões com a Associação Bancária em mercados como o Vietname.
Na inovação, a IA será uma área central: um Instituto de I&amp;D será estabelecido em 2026 com mil milhões de dólares de Hong Kong, enquanto um programa de três mil milhões atrairá investigadores internacionais. A IA será aplicada em sistemas governamentais, hospitais e atendimento ao cliente, incluindo ‘chatbots’ e robôs de apoio a cuidadores.
No sector marítimo, que representa 10% da frota global, o registo dos navios será digitalizado e está planeado o lançamento de um sistema portuário comunitário em 2026. Haverá isenções fiscais e um fundo de capital de risco para reforçar a subscrição.
Da mesma forma, será incentivada a atracção de leiloeiras e galerias internacionais para consolidar Hong Kong como um centro artístico. Por fim, Lee irá promover o comércio de ouro com produtos ‘tokenizados’, um sistema de compensação centralizado e o acesso mútuo com a Bolsa de Ouro de Xangai.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Studio City abre centro médico “iRad” em Outubro</title><link>https://jtm.com.mo/local/studio-city-abre-centro-medico-irad-em-outubro/</link><description>








A Melco vai inaugurar uma clínica operada pelo grupo “iRad”, em Outubro, num contrato que se estende até Novembro de 2034. O novo centro médico do Studio City oferecerá uma variedade de serviços de imagem e diagnóstico médico
 
PEDRO MILHEIRÃO
O grupo “iRad”, de Hong Kong, vai abrir uma clínica no Studio City, em Outubro, com uma área de 1.172 metros quadrados e equipamentos da empresa da RAEHK, segundo um anúncio da Melco citado pelo portal “GGRAsia”. A parceria implicará pagamentos mensais da Melco à “iRad” de 2,08 milhões de patacas por mês, durante os três primeiros meses, e de 1,25 milhões, do 4º ao 34º mês de actividade. O contrato será válido até Novembro de 2034, com a opção de ser renovado “por mais dois períodos de cinco anos cada um”.
A proposta foi definida pela Melco como parte de um compromisso de investimento da operadora, no âmbito dos seus novos termos de concessão de 10 anos, que começaram a 1 de Janeiro de 2023. No passado, a concessionária já tinha mencionado um plano para lançar um centro médico “iRad” no seu resort integrado, com “serviços de diagnóstico médico, incluindo ressonância magnética, tomografia computadorizada e mamografia 2D e 3D, assim como serviços de ultrassom e raios-X”.
No documento citado pelo “GGRAsia”, a Melco refere que a subsidiária “Studio City Retail Services” tinha assinado um acordo com o grupo médico de Hong Kong, em vigor desde o início deste ano, que confere à empresa da RAEHK o “direito de operar um hospital privado focado em serviços médicos de imagem e diagnóstico no resort integrado Studio City”.
A Melco explicou que o investimento inicial ajudará a “iRad” a “cobrir despesas de capital, como custos de pré-abertura e equipamentos de tecnologia informática e escritório, bem como despesas operacionais essenciais do dia-a-dia, incluindo o recrutamento e emprego de profissionais de saúde qualificados”.
No mês de Julho, a empresa de Hong Kong começou a recrutar pessoal médico para a clínica privada a ser inaugurada no resort da Melco, nas áreas da medicina estética, medicina geral e em serviços de radiografia, entre outros postos.
“Espera-se que o apoio da indústria seja alocado em aproximadamente 8% para despesas de capital e 92% para despesas operacionais, principalmente custos de mão-de-obra para contratar radiologistas experientes e pessoal médico, reflectindo a necessidade de trazer profissionais médicos experientes para o mercado de cuidados de saúde relativamente novo de Macau”, informou a operadora.
Por seu turno, o grupo médico terá de pagar uma renda com uma taxa base de 694.981 patacas por mês, ou uma taxa de 1,5% do volume de negócios mensal, caso seja superior à taxa base. “A iRad só será obrigada a pagar a taxa base mais elevada ou a taxa de volume de negócios, mas não ambas”, refere o documento da Melco. A partir do quarto ano, a empresa de Hong Kong terá de pagar uma taxa de gestão de 61.450 patacas mensais.
Outras operadoras de jogo também têm manifestado intenção de abrir espaços médicos, no sentido de ajudar Macau a diversificar a sua economia e desenvolver o turismo médico da região.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novas casas à venda no Novo Bairro</title><link>https://jtm.com.mo/local/novas-casas-a-venda-novo-bairro/</link><description>








As vendas dos apartamentos da Torre 11 do “Novo Bairro de Macau” começam amanhã, com várias promoções para novos compradores, de acordo com a Macau Renovação Urbana
 
Arrancam amanhã as vendas dos apartamentos da Torre 11 do “Novo Bairro de Macau”, em Hengqin, segundo anunciou a empresa Macau Renovação Urbana. Para assinalar a ocasião, o “Novo Bairro de Macau” irá lançar a iniciativa “Massive Triple Treat” para novos compradores, com descontos em lugares de estacionamento, renovações e equipamentos electrodomésticos.
Os apartamentos de dois quartos têm uma área de cerca de 88 metros quadrados. Já as unidades de três quartos têm aproximadamente 188 metros quadrados. Para além de ter sete apartamentos por andar e o lobby de elevador todo envidraçado, os corredores amplos, com “vista aberta”, criam um ambiente “luminoso e arejado”.
Todas as unidades estão totalmente equipadas, com aquecimento, ar condicionado, aquecedores de água a gás inteligentes e têm varandas na cozinha e na sala de estar. As cozinhas estão equipadas com armários de desinfecção de marca, fogões a gás e exaustores.
Para garantir “um estilo de vida de lazer rico e variado”, o “Novo Bairro de Macau” também oferece um serviço de “shuttle bus” e a possibilidade de usufruir das novas instalações do ‘clubhouse’ da Torre 4. Estas incluem um salão de eventos, um estúdio de pilates, uma sala de ginástica, uma área para crianças e uma sala de bilhar, para além das já existentes salas de ténis de mesa, de ioga e do ginásio. Além disso, o bairro também acolhe “eventos festivos de grande escala”.
O empreendimento localiza-se entre a montanha Xiao Hengqin, a norte, e o rio Tianmu, a sul, num cenário “harmonioso”, com “montanhas esplêndidas, águas cristalinas e um ambiente sereno”, com uma taxa de área verde acima dos 35%, refere o comunicado.
 
P.M. 

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM acolhe Fórum de Madeira pelo 3º ano seguido</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-acolhe-forum-de-madeira-pelo-3o-ano-seguido/</link><description>








Pelo terceiro ano consecutivo, Macau vai voltar a receber o Fórum Global de Madeira Legal e Sustentável, com dezenas de actividades sob o tema “Da Floresta para o Lar”. As conferências e a exposição serão focadas nas cadeias de abastecimento e na sustentabilidade da indústria
 
PEDRO MILHEIRÃO
Nos dias 23 e 24 de Setembro, representantes das indústrias florestal, de madeira e de mobiliário, oriundos de 40 países, irão reunir-se no MGM Cotai, para o Fórum Global de Madeira Legal e Sustentável. Durante o evento, serão realizadas cerca de 20 actividades, como “conferências, mesas-redondas, exposições, encontros empresariais B2B e sessões de lançamento”, segundo o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM). “Da Floresta para o Lar – Diálogo Internacional sobre Tendências de Consumo e Inovação na Cadeia de Abastecimentos” será o tema da edição deste ano.
As conferências em destaque incidirão sobre as “Tendências de Consumo na Indústria Global da Madeira e Inovação na Cadeia de Abastecimento”, as “Novas Tendências de Consumo de Produtos de Madeira e da Indústria de Mobiliário e Decoração” e a “Legalidade e Sustentabilidade de Madeira”. Em foco estarão igualmente os “Recursos Sustentáveis de Madeira, Mercados e Comércio”, as “Tendências do Mercado e Desenvolvimento da Indústria de Mobiliário e Decoração Personalizada para o Lar” e o “Desenvolvimento Sustentável das Florestas Globais e Financiamento da Cadeia de Abastecimento”.
Paralelamente, a “Exposição de Madeira Sustentável” disponibilizará aproximadamente 30 stands para as empresas, associações e organizações internacionais. As entidades participantes serão provenientes de países e regiões como o Interior da China, Macau, Brasil, Japão, Alemanha, Indonésia, Malásia, Tailândia, Suíça e Itália. Em exibição, estará uma variedade de produtos florestais e de madeira, tais como toros, serradura, móveis, pavimentos, painéis, portas de madeira e peças artesanais.
Com a mostra, o IPIM espera que sejam proporcionadas “oportunidades de emparelhamento em vários cenários entre fornecedores e compradores”, estimulando “a cooperação em matéria de produtos e tecnologias do sector”.
Além disso, vários representantes de diferentes sectores de actividade de Macau irão discutir “as perspectivas da RAEM nas áreas de iniciativas verdes e de baixo carbono, finanças verdes, investimento florestal, design de interiores e mobiliário, desenvolvimento sustentável de madeira e cultura empresarial da Grande Baía”, indicou o IPIM. O propósito da iniciativa será “incentivar a inovação e a modernização em toda a cadeia da indústria florestal e de madeira a nível global”, pode ler-se.
O fórum tem sido realizado anualmente na RAEM, desde 2023, aproveitando a plataforma de convenções e exposições de Macau e tendo por base vários planos de acção transnacionais, como o Quadro de Acção para a Promoção de Cadeias de Abastecimento de Madeira Legais e Sustentáveis ou a Plataforma de Índice Global da Madeira, entre outros.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Borlas” aos jogadores atingiram 26 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/borlas-aos-jogadores-atingiram-26-mil-milhoes/</link><description>








As despesas globais do sector do jogo subiram 18% no ano passado. De realçar que as empresas continuaram a gastar um montante elevado em bens e serviços gratuitos para clientes, num valor de quase 26 mil milhões, representando uma subida anual de 31%
 
As despesas de exploração no sector do jogo em 2024 mostram que os gastos em bens e serviços fornecidos gratuitamente a clientes – como alojamento em quartos de hotéis e restauração – subiram 31% em termos anuais, para 25,58 mil milhões de patacas, revelam os dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O valor representa 63% do total das despesas de exploração, que atingiram 40,58 mil milhões de patacas, uma subida de 28% face a 2023.
Ainda neste capítulo contam-se também os gastos em serviços de gestão e serviços contratados a terceiros, que ascenderam a 6,99 mil milhões de patacas (+29,4%), e em prospecção de mercado, publicidade e marketing, onde foram gastos 2,67 mil milhões (+28,0%).
Segundo a DSEC, as despesas globais do sector, excluindo impostos, fixaram-se em 94,37 mil milhões de patacas, um acréscimo de 18% em termos anuais. As despesas efectuadas em compras de mercadorias, comissões e ofertas a clientes (23,20 mil milhões) aumentaram também 28%, ao passo que as despesas com o pessoal (21,48 mil milhões) cresceram 7%.
Por seu turno, as despesas não operacionais (que incluem os juros e a depreciação) baixaram 9,6%, para 9,10 mil milhões.
De acordo com a DSEC, em 2024, o sector do jogo “registou uma recuperação gradual, à medida que as actividades turísticas regressaram à normalidade de forma estável, com as receitas e despesas do sector a crescerem”. Nomeadamente, as receitas globais (que incluem as do jogo e outras) subiram 23,1%, cifrando-se em 231,45 mil milhões.
Note-se que o inquérito ao sector do jogo recolhe principalmente os dados estatísticos relativos às actividades de jogo, junto das empresas.
Em 2024 havia nove empresas que exploravam actividades de jogo, uma das quais – o Jockey Club – cessou actividades. No final do ano passado, existiam seis empresas concessionárias de jogos de fortuna ou azar e duas que exploravam actividades de lotarias. Deste inquérito excluem-se os dados relativos às actividades dos hotéis, do comércio a retalho, entre outros, exploradas nas empresas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Menos combustíveis fósseis e mais motores eléctricos</title><link>https://jtm.com.mo/local/menos-combustiveis-fosseis-mais-motores-electricos/</link><description>








O consumo e as importações de combustíveis para veículos diminuíram no primeiro semestre do ano, em comparação com o período homólogo de 2024. O fenómeno deve-se em parte ao aumento do número de veículos eléctricos. Segundo dados oficiais, as famílias e os sectores comercial e industrial consumiram menos electricidade, em termos anuais, ao passo que o consumo das instituições públicas cresceu
 
PEDRO MILHEIRÃO
O consumo de gasolina para veículos diminuiu cerca de 10%, na primeira metade do ano, para um total de 38,6 milhões de litros, comparativamente ao mesmo período de 2024. Similarmente, o uso de gasóleo também caiu 9,6%, para um total de 44,1 milhões de litros, de acordo com a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
A quebra no consumo foi também acompanhada por uma descida nos preços médios dos combustíveis. No primeiro semestre deste ano, o gasóleo para veículos custava, em média, 15,88 patacas por litro, menos 3,3% do que no mesmo intervalo de 2024. Já o preço médio da gasolina sem chumbo era de 14,41 patacas, correspondendo a uma descida anual de 2,57%.
De uma forma geral, as importações de combustíveis decresceram todas, à semelhança das tendências de consumo. A RAEM comprou menos gasóleo à China Continental e a Singapura, cujas importações registaram quebras de 14,89% e 18,1%, respectivamente, para 54,3 milhões e 7,3 milhões de litros.
A importação de gasolina para veículos também caiu. Entre Janeiro e Junho, a RAEM importou 39 milhões litros do Interior da China, face aos 40 milhões litros registados na primeira metade de 2024, correspondendo a uma descida de 3%. A compra de gasolina à Arábia Saudita também diminuiu cerca de 9,4%, para 889 mil litros.
Entre outros factores, a descida generalizada nas importações e no consumo de combustíveis poderá ser explicada pelo aumento de veículos eléctricos no território. Os automóveis ligeiros eléctricos cresceram 47,5%, para um total de 7.591, enquanto os ciclomotores ligeiros eléctricos aumentaram 78,75%, para 1.943. Os motociclos pesados eléctricos passaram de 2.582 para 3.593 e os automóveis pesados eléctricos de 1.132 para 1.259.
No final de Junho, 6,3% dos 113,5 mil automóveis ligeiros matriculados na RAEM eram eléctricos, mais 1,9 pontos percentuais em termos homólogos. Relativamente aos automóveis pesados, 18,8% dos 5,4 mil veículos eram eléctricos, correspondendo a um aumento anual de 2,1 pontos percentuais. Na categoria de ciclomotores ligeiros, os modelos eléctricos passaram a representar quase 11% dos veículos dessa tipologia matriculados em Macau, quase o dobro da quota que representavam no mesmo mês de 2024 (5,9%).
Apesar de terem sido registados mais 1.510 automóveis ligeiros com motores a combustão, houve uma diminuição em termos de automóveis pesados (-209) e ciclomotores ligeiros (-1.484) com motores tradicionais, segundo dados da DSEC.
Outro aspecto a destacar é a evolução das diferentes formas de produção de electricidade, que indicam que Macau tem também transitado para fontes de energia mais limpas. No segundo trimestre de 2025, a electricidade proveniente de gás natural subiu 9%, em termos homólogos, para 269 milhões de kWh, apesar de o consumo total de gás da RAEM ter caído 5,6%, para 80,2 milhões de metros cúbicos. Por seu turno, a produção com origem em combustíveis caiu um terço, para 10 milhões de kWh. Além disso, a electricidade produzida através da incineração de lixo também desceu para 53 milhões de kWh (-8,6%).
No cômputo geral, as famílias consumiram menos 2,65% de electricidade, em termos anuais, ao passo que o consumo por parte do sector industrial e do comércio registou descidas de 3,9%, 0,9%, respectivamente. Por outro lado, as instituições governamentais, que incluem serviços administrativos públicos, a iluminação pública urbana e instituições de cuidados de saúde e de ensino, consumiram mais 1,8% de electricidade.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>100 vagas para novo programa de apoio a PME</title><link>https://jtm.com.mo/local/100-vagas-para-novo-programa-de-apoio-pme/</link><description>








Entre Outubro e Dezembro, empresas locais poderão concorrer ao programa de classificação “Lojas com Características Especializadas e Delicadas” da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico. Limitado a 100 vagas, o plano visa fornecer financiamento e aconselhamento às empresas seleccionadas
 
A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) vai abrir 100 vagas para o “Plano de Apoio Financeiro às Lojas com Características Especializadas e Delicadas”. A primeira ronda de candidaturas para a nova classificação decorrerá entre 21 de Outubro e 2 de Dezembro. A classificação “Lojas com Características Especializadas e Delicadas” permitirá às pequenas e médias empresas (PME) receber apoio financeiro e aconselhamento profissional, anunciou a DSEDT.
As empresas seleccionadas poderão receber um financiamento de 60% do valor das taxas designadas relacionadas “com a implementação de marketing online, criação de montras distintas e lançamento de produtos de colaboração com propriedade intelectual”, num valor máximo de 150 mil patacas, refere o comunicado.
Para se inscreverem, os candidatos já deverão ser detentores da qualificação “Loja Certificada”. Além disso, terão de apresentar um plano de negócio e um projecto de exploração, que poderão ser avaliados e melhorados com ajuda do Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau, caso as empresas sejam seleccionadas.
Este ano, o programa de classificação introduziu também a distinção “Marca Centenária”, com base na “Marca Típica de Macau”, no sentido de “aperfeiçoar ainda mais os critérios de classificação, enfatizando tanto a continuidade histórica como o valor da marca”. As inscrições para ambas as categorias abriram esta semana e estendem-se até ao dia 30 de Novembro.
Na apresentação dos programas, o presidente da “Macau Chain Stores and Franchise Association”, Wong Ian Man, informou que estão a ser levados a cabo “os trabalhos preparatórios da ‘Marca Centenária’ e da nova edição da ‘Marca Típica de Macau’”. Estes incluem “a criação da Comissão de Classificação, a negociação sobre os critérios de classificação, a compilação e actualização da base de dados das empresas e a realização de visitas específicas a lojas dos bairros comunitários”, indicou Wong.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedido reforço do apoio ao emprego jovem</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedido-reforco-apoio-ao-emprego-jovem/</link><description>








No âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa, o Secretário para a Economia e Finanças reuniu-se com diversas associações. Entre os temas discutidos destacam-se os pedidos para o reforço do apoio ao emprego jovem e a continuidade das medidas para ajudar as pequenas e médias empresas
 
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, esteve reunido com associações de “think tank” para ouvir opiniões no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa. Alguns dos temas em foco foram o emprego jovem e o apoio às pequenas e médias empresas (PME).
Desde logo, o vice-presidente executivo do “Grand Thought Think Tank”, Yin Yifen, “recomendou o reforço do apoio ao emprego jovem”. Já o presidente da direcção, Lei Ngan Leng, sugeriu o reforço do planeamento global e da coordenação do desenvolvimento da diversificação adequada da economia, “promovendo a indústria cultural e a economia de baixa altitude” e “aprofundando a construção integrada de Macau e Hengqin”.
A associação também apresentou propostas relacionadas com a criação de um bom ambiente de negócios, atracção de visitantes para os bairros comunitários, promoção da construção da “Cidade de Gastronomia” e impulso à criação de fundo de investimento.
Por outro lado, e de acordo com um comunicado do Gabinete do Secretário, o presidente da União de Estudiosos, Ip Kuai Peng, apresentou sugestões para a “optimização da economia IP e do apoio ao emprego dos jovens”. Que sugestões foram essas, o comunicado não refere. Já a vice-presidente, Chan Peng Peng, sugeriu que se aumentasse ainda mais a atractividade das seis grandes zonas históricas.
A União de Estudiosos de Macau também apresentou sugestões sobre a captação de turistas internacionais, a revitalização dos bairros antigos e a simplificação do regime de registo comercial.
Já o vice-presidente da direcção da Associação Económica de Macau, Lei Chun Kuok, previu que a economia de Macau poderá registar um crescimento entre 3% e 5% neste ano, sugerindo que se continue a apoiar o desenvolvimento das PME, promover a economia IP actualizada, implementar o fundo governamental para as indústrias e o fundo de orientação para a transformação dos resultados científicos e tecnológicos. Simultaneamente, pediu esforços para atrair investimentos. Por sua vez, o vice-secretário-geral Wong Un Fai, apresentou sugestões para desenvolver a economia noturna, o mercado de obrigações e expandir os cenários de aplicação da pataca.
Em relação à economia IP, o secretário-geral do Centro de Pesquisa Estratégica para o Desenvolvimento de Macau, Chan Chi Fong, “reconheceu a sua eficácia”, pode ler-se na note de imprensa, tendo sugerido “sugeriu a introdução de diversos tipos de IP combinados com as características únicas de Macau”.
O Departamento de Estudo das Políticas Económicas do Doctoral Think Tank, pelas palavras do seu coordenador Chan Kam Kun, “reconheceu a eficácia da revitalização da ZAPE e fez recomendações para reforçar a cooperação e a promoção do combate ao branqueamento de capitais, bem como para melhorar a facilidade de vistos para o exterior”.
Por último, o presidente da direcção da Associação de Estudo de Economia Política, Tong Kai Chung, apontou que “actualmente ainda existem incertezas na economia global”. Nesse sentido, e tendo em conta a recuperação económica do Interior da China e “os esforços enérgicos do Governo da RAEM” para promover o desenvolvimento diversificado “1 + 4”, defendeu que “as PME devem tomar a iniciativa de ajustar as estratégias de negócio e acelerar a transformação e modernização”. Ao mesmo tempo, recomendou que o Governo continue a apoiar as PME.
O vice-presidente, Liu Yide, fez sugestões sobre a criação de um fundo específico para apoiar empresas de inovação tecnológica, acelerar a implementação da Lei do Fundo de Investimento e cultivar talentos diversificados.
Na réplica, Tai Kin Ip sublinhou que a sua equipa “irá continuar a aperfeiçoar as medidas de apoio às PME, dinamizar a economia comunitária, optimizar os serviços de apoio ao emprego, [bem como] reforçar os trabalhos preparatórios para a revitalização das zonas históricas”. Garantiu que serão envidados todos os esforços para “formular políticas na área da economia e finanças que correspondam às necessidades reais”.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands e associações realizaram feira de jogo responsável para famílias</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-associacoes-realizaram-feira-de-jogo-responsavel-para-familias/</link><description>








A terceira Feira de Jogo Responsável para Famílias da Sands China trouxe ao Londoner perto de 160 trabalhadores da empresa e membros de organizações locais, acompanhados das suas famílias, para uma série de actividades sobre gestão financeira
 
A Sands China organizou a terceira edição da sua Feira de Jogo Responsável para Famílias, que teve lugar no Londoner, em colaboração com cinco associações de Macau. Cerca de 160 trabalhadores da operadora de jogo e membros das associações participaram, na companhia das suas famílias, nas 12 actividades destinadas a cultivar “bons hábitos financeiros”, sob o tema “Procurar Ajuda para Ganhar o Futuro” do Governo.
Wilfred Wong, vice-presidente executivo da Sands China realçou que, desde 2023, a iniciativa “tem educado as crianças de uma forma divertida para ajudá-las a compreender a importância de aprender a gastar, poupar e tomar decisões racionais”, na construção de “um futuro próspero através da educação financeira entre pais e filhos”. “Acreditamos firmemente que a única maneira de incutir o conceito de jogo responsável em todos os cantos da comunidade é continuamente colocar esforços na promoção da educação e prevenção”, asseverou Wong, citado numa nota da Sands.
A feira foi co-organizada pelo Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais de Sheng Kung Hui Macau, pela Associação dos Jovens Cristãos de Macau, pela Casa dos Trabalhadores da Indústria do Jogo de Macau, pela Associação de Juventude Voluntária de Macau e pela Rede de Serviços Juvenis Bosco. O evento teve o apoio do Instituto de Acção Social, da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, da Universidade de Macau e da Universidade Politécnica de Macau.
A Sands China foi uma das primeiras operadoras a incluir formações sobre o jogo responsável no seu programa de orientação para funcionários. O programa de jogo responsável, estabelecido em 2007, definiu o objectivo de “contribuir para o desenvolvimento contínuo da comunidade de Macau, assumindo a responsabilidade corporativa na abordagem de questões sociais”.

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jennifer Lawrence, Binoche e Farrell, estrelas do Festival de San Sebastián</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jennifer-lawrence-binoche-farrell-estrelas-festival-de-san-sebastian/</link><description>








O Festival de Cinema de San Sebastián, que começa na sexta-feira, homenageará a actriz americana Jennifer Lawrence e contará com outras estrelas como Colin Farrell e Juliette Binoche, numa secção oficial com forte presença de filmes argentinos e espanhóis.
A actriz francesa vencedora do Oscar (“The English Patient”) apresentará na secção oficial, mas fora de competição, a sua estreia como realizadora, “In-I in Motion”, um documentário sobre uma turnê teatral realizada em 2007. Paul Dano, Matt Dillon, Ron Pearl, Harris Dickinson e Stellan Skarsgard são outras faces reconhecíveis que desfilarão pelo tapete vermelho do festival, que ocorre na cidade do norte da Espanha, de 19 a 27 de Setembro.
A 73ª edição deste festival, a menor das grandes reuniões de cinema na Europa depois de Cannes e Veneza, será inaugurada com a exibição de “27 Noches”, produção argentina dirigida pelo uruguaio Daniel Hendler. Outras duas longas-metragens argentinas competirão pelo prémio de melhor filme: “Las Corrientes” de Milagros Mumenthaler e “Belén” de Dolores Fonzi, numa secção oficial que também apresenta a francesa Claire Denis (“The Fence”), o alemão Edward Berger (“Balada de um Jogador”) e o belga Joachim Lafosse (“Six jours ce printemps-là”).
O país anfitrião participa na secção oficial com quatro produções em competição, entre as quais se destacam “Los Tigres” de Alberto Rodríguez, o realizador de “Pecados Antigos, Longas Sombras” que retorna com uma história protagonizada por Antonio de la Torre e Bárbara Lennie, e “Maspalomas”, dos realizadores bascos Jose Mari Goenaga e Aitor Arregi.
No total, 17 filmes rivalizam na secção oficial, cujo júri, presidido pelo realizador espanhol J.A. Bayona, decidirá os principais prémios a serem entregues na cerimónia de encerramento no dia 27.
 
“Destroem Gaza” 
Assim como ocorreu em Cannes e Veneza, espera-se que as personalidades participantes se manifestem sobre a situação na Faixa de Gaza e a ofensiva israelita, embora desta vez o próprio festival já tenha mostrado seu repúdio aos “massacres inimagináveis” que ali ocorreriam.
“Matam civis palestinianos. Matam meninas e meninos. Matam jornalistas e trabalhadores humanitários. Usam a fome como arma (…) Destroem Gaza”, afirmou o comité de direcção do festival numa declaração publicada nos últimos dias. “É necessário, portanto, condenar hoje (…) o genocídio que está a ser perpetrado pelo governo” de Benjamin Netanyahu, acrescentou o texto, exigindo “um cessar-fogo imediato e a libertação de todos os reféns sequestrados pelo Hamas”.
A postura beligerante do festival ocorre num país cujo governo de esquerda se tornou uma das vozes europeias mais críticas a Netanyahu e onde são frequentes os protestos pró-palestinianos, incluindo os que levaram ao cancelamento da última etapa da Volta da Espanha no domingo passado em Madrid.
Um dos prémios honorários Donostia do Festival de San Sebastián será entregue à actriz americana Jennifer Lawrence, vencedora do Óscar por seu papel em “Silver Linings Playbook” e que é esperada na cidade basca no dia 26 de Setembro. O outro prémio Donostia desta edição será concedido à espanhola Esther García, que desde 1986 é produtora dos filmes de Pedro Almodóvar e acumulou seis Prémios Goya durante a sua carreira.
No festival, considerado como uma ponte para a Europa do cinema latino-americano, 12 filmes da Argentina, Brasil, Chile, Colômbia, Equador, México e Uruguai competirão pelo prémio Horizontes Latinos.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-18 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>