<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Identificação de idosos sozinhos “não é tarefa fácil e requer colaboração”</title><link>https://jtm.com.mo/local/identificacao-de-idosos-sozinhos-nao-e-tarefa-facil-requer-colaboracao/</link><description>








Perante a tendência de envelhecimento populacional, o académico especializado em Gerontologia Jacky Ho e o secretário-geral da Caritas, Paul Pun, consideram que “não é tarefa fácil” identificar os idosos sozinhos e defendem que é preciso “colaboração” entre os diferentes departamentos do Governo, além de ser necessário estar atento aos mais diversos contextos sociais. Por exemplo, Jacky Ho diz que as bibliotecas públicas e igrejas são locais para onde poderiam ser designados assistentes sociais para encontrar estes idosos. Apontam ainda que o Governo deve criar uma equipa de serviços de cuidados ao domicílio, além de implementar políticas de incentivo aos profissionais para que se dediquem a esta área























 

CATARINA PEREIRA
 
O índice de envelhecimento em Macau tem vindo a registar uma tendência de subida ano após ano e em 2024 atingiu 116,6%, o mais elevado desde 1990. Com a população idosa, ou seja, com 65 anos ou mais, a corresponder a 14,6% da população total, uma das preocupações que tem sido levantada é o facto de muitos viverem sozinhos. A este respeito, nas Linhas de Acção Governativa para 2025, o Governo indicou que irá dar início aos trabalhos de levantamento e registo de idosos e famílias de idosos que vivem isolados. Mas esta “não é uma tarefa fácil e requer colaboração” entre diversos departamentos, bem como atenção aos diferentes contextos da vida em sociedade, defendem Paul Pun, secretário-geral da Caritas, e Jacky Ho, director da Faculdade de Ciências Médicas da Universidade de São José (USJ).
O académico especializado em Gerontologia pela Universidade de Sidney considera que a dificuldade é maior quando se fala de idosos com 75 anos ou mais. “Este grupo de idosos, em comparação com os mais novos, tem menos interacção com a rede de apoio social e não visita regularmente os serviços públicos”, observa Jacky Ho, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. “Por isso, para os encontrar, é necessária uma colaboração, por exemplo, entre o Instituto de Acção Social (IAS), os Serviços de Estatísticas e Censos e a Direcção dos Serviços de Identificação. Dessa forma pode fazer-se uma verificação cruzada”. “Não é uma tarefa fácil, mas é uma tarefa que requer colaboração entre os departamentos do Governo e também com as associações que prestam serviços”, vincou.
Jacky Ho falava a propósito de alguns dados facultados a este jornal pela Polícia Judiciária (PJ), segundo os quais, ao longo dos últimos seis anos, foram encontrados mortos em casa 264 idosos que viviam sozinhos. No ano passado, foram 41 idosos, dos quais mais de metade (22) tinham entre 71 e 81 anos. Em 2022 e 2023, os números foram mais elevados, com 65 e 74 idosos a serem encontrados sem vida, respectivamente. Nestes casos, o docente associa os números mais altos à situação da pandemia de covid-19. Se recuarmos até 2019, nesse ano contabilizaram-se 25 casos, seguindo-se 2020 com 27 casos e 2021 com um total de 32.
Na mesma linha, e tendo em conta os casos de idosos que são encontrados sem vida, Paul Pun sugere que empresas como Macau Water a CEM possam ter um papel. “Se o uso de água diminuir nalgumas fracções onde moram idosos isolados, é possível que estejam com problemas. O uso de electricidade é também uma maneira de perceber a situação dos idosos que vivem sozinhos”, considerou.
Além disso, também os bancos devem reforçar os rastreios, defendeu o secretário-geral da Caritas: “Podem telefonar aos clientes que deixem de mexer nas contas da pensão para idosos há muito tempo, para demonstrar preocupação”. Por outro lado, “as entidades de saúde podem destacar pessoal para procurar os idosos que não compareçam às consultas de seguimento”.
Paul Pun apontou ainda outros dois contextos em que se pode estar atento a este grupo mais vulnerável da população. Por um lado, os trabalhadores de gestão de prédios “podem prestar atenção às fracções que se encontrem silenciosas durante muitos dias”, por outro, os restaurantes de “Yum Cha”, frequentados por alguns idosos, devem também prestar atenção aos clientes habituais que deixem de aparecer, transmitindo a informação ao IAS.
Neste âmbito, Jacky Ho acrescenta mais dois locais: as bibliotecas públicas e as igrejas. “Segundo um estudo recente que fizemos, os dados mostram que os idosos com mais de 70 e 80 anos costumam ir à igreja ou às bibliotecas públicas”, revelou, acrescentando: “Talvez devêssemos designar assistentes sociais para estarem nesses contextos, ajudando a quebrar a falta de ligação entre idosos e a rede de apoio social”.
 
Homens socializam menos e pedem menos ajuda
Os dados estatísticos da PJ revelam igualmente que, em todos os anos em análise, há sempre mais homens que foram encontrados mortos em casa do que mulheres. Por exemplo, no ano transacto, dos 41 casos registados, 28 eram homens (68%), ao passo que em 2023, 60% dos 74 casos, o equivalente a 45 idosos, eram do sexo masculino. Já em 2022, de um total de 65 casos, 37 eram homens (57%). O que é que estes dados nos podem dizer?
“A nossa sociedade é marcada por um ambiente em que os homens raramente procuram ajuda e participam pouco nas actividades sociais. Preferem estar sozinhos e poucas pessoas se preocupam com eles”, observa Paul Pun, nas declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Em contraste, acrescenta, “as idosas costumam procurar ajuda junto dos filhos por iniciativa própria”. “Mesmo que caiam ou estejam doentes, muitos idosos homens preferem não contar aos familiares. Há riscos a este respeito”, alerta.
Jacky Ho partilha da mesma visão: “Os homens não são frequentadores habituais dos serviços sociais, pensam que é só para mulheres. Por outro lado, os homens têm também uma esperança média de vida mais curta do que a das mulheres”. O académico fala depois dos exemplos da Coreia e Japão, onde, diz, estudos mostram que o homem parece mais susceptível de ser abandonado, ao passo que a mulher será apoiada pelos filhos.
Em todo o caso, sejam homens ou mulheres, “os idosos que vivem sozinhos constituem um grupo da população de alto risco”, sublinha o secretário-geral da Caritas. Na sua perspectiva, “a sociedade deve prestar atenção sobretudo ao estado de saúde das pessoas que vivem sozinhas”. Deve pensar, por exemplo, como fazer com que este grupo tenha a consciência de procurar ajuda quando estiver doente, ou que métodos podem ser usados para reduzir as quedas em casa. “Este tipo de situações tem vindo a aumentar”, alerta Paul Pun.
Para Jacky Ho é importante que as autoridades avancem rapidamente com os trabalhos de identificação dos idosos isolados no território. Primeiro porque, “a curto prazo, temos de avaliar de que tipo de serviços precisam”. “Talvez precisem de ir para lares ou talvez precisem de algum tipo de serviço de cuidados ao domicílio”, vincou.
Já a longo prazo, é preciso ter em conta que as gerações mais jovens têm menos interesse em construir a tradicional estrutura familiar. “Devido às novas tendências, haverá mais pessoas que cairão nesta categoria de envelhecer, vivendo sozinhas, ou mesmo envelhecer, vivendo sozinhas com um parceiro”, notou. Apesar disso, e por comparação, o académico da USJ observa que os futuros idosos “têm uma vantagem”, uma vez que têm um nível de educação mais elevado e estão, por isso, “mais conscientes dos diferentes apoios disponíveis na sociedade”.
 
Atrair profissionais e criar equipa de serviços ao domicílio
O académico defende que, o segundo passo a dar, após a identificação dos idosos, é criar serviços de apoio para a terceira idade que sejam prestados no domicílio. “Encorajo o Governo a expandir os recursos para criar uma equipa de serviços de cuidados ao domicílio. Neste momento, a capacidade que temos não é suficiente”, considera. Jacky Ho sublinha: “É preciso preparar os profissionais para fazer face aos desafios que se avizinham e é preciso tempo para que o pessoal dos serviços adquira experiência e desenvolva desejo de permanecer no sector”.
E neste momento “o sector não é atractivo”, vinca o docente da USJ, enumerando depois aquilo que considera essencial para incentivar os profissionais a enveredar por este caminho. “Temos de encorajar os institutos de formação a criarem um programa mais sistemático e a identificarem e atraírem mais pessoas para este sector. Depois, temos de criar políticas e até programas subsidiados para atrair pessoas que trabalhem e permaneçam nesta área. E, em terceiro lugar, temos de aumentar a quantidade de recursos investidos na construção desta rede de serviços de cuidados ao domicílio para nos prepararmos como sociedade para enfrentar estes desafios”.
Jacky Ho acredita que há “uma percepção muito errada” na sociedade em relação aos cuidados para idosos. “A sociedade tem, erradamente, a percepção de que se pode contratar uma empregada doméstica e pagar 5.000 ou 6.000 patacas para tomar conta de idosos. Tenho observado que muitas empregadas, quando vão a entrevistas e percebem que têm de cuidar de idosos não aceitam. E é natural, podem escolher que tipo de trabalho querem fazer. Além disso, não receberam formação profissional na área. Mas eu percebo as famílias, porque ou abandonam o trabalho para cuidar do idoso ou contrata alguém para o fazer – e, neste momento, as opções disponíveis em Macau não são suficientes”, concluiu.
Paul Pun, há mais de quatro décadas ao serviço dos outros, corrobora: “Actualmente, é muito difícil contratar trabalhadores para cuidar de idosos”. “A longo prazo, podemos encorajar os jovens a serem voluntários, para que, pouco a pouco, haja cada vez mais pessoas disponíveis para prestar serviços a idosos”, sugeriu, considerando que podem tentar prestar serviços a idosos uma ou duas vezes por mês. “Esta experiência pode ajudá-los a ganhar capacidades básicas”. Por outro lado, e a longo prazo, o secretário-geral da Caritas diz que é preciso elevar o salário dos cuidadores que trabalham nos lares.
Quanto aos serviços direccionados aos idosos que vivem sozinhos, defende que são os serviços de protecção de saúde que mais falta fazem. “Falar da saúde é uma estratégia. Existem muitas actividades recreativas positivas para a saúde, mas os idosos podem não querer participar. Os idosos precisam, por exemplo, de métodos para aliviar dores e cuidados de saúde dental. Se tiverem dentes os deteriorados, perderão o apetite. Espero que sejam reforçados os cuidados de saúde dental e os censos de saúde relativos aos idosos”, afirmou.
Além disso, aponta que o IAS deve encorajar grupos de serviços sociais a organizarem actividades para idosos, para poderem passear ao ar livre e reduzirem o declínio físico, além de demonstrarem preocupação com este grupo da população. Tudo isto melhorará a vida dos idosos, frisa Paul Pun, que, no entanto, está certo de que aquilo de que mais precisam é mesmo “atenção e carinho dos familiares”, no caso dos que os têm. “Se os filhos e os jovens forem despertados a dedicar mais tempo a contactar os familiares idosos, a vida dos idosos tornar-se-á melhor”.
 
NÚMEROS
IDOSOS ISOLADOS ENCONTRADOS MORTOS EM CASA
2024 – 41 (28 homens, 13 mulheres)
2023 – 74 (45 homens, 29 mulheres)
2022 – 65 (37 homens, 28 mulheres)
2021 – 32 (21 homens, 11 mulheres)
2020 – 27 (19 homens, 8 mulheres)
2019 – 25 (17 homens, 8 mulheres)
 
No total, foram encontrados sem vida 264 idosos entre 2019 e 2024, sendo que 167, o equivalente a 63%, tinham 71 anos ou mais.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Comunidade portuguesa junta-se para Arraial de Santo António na EPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/comunidade-portuguesa-junta-se-para-arraial-de-santo-antonio-na-epm/</link><description>








Dois dias de convívio com música, dança, petiscos e actividades para adultos e crianças, vão assinalar mais uma edição da festa popular de Santo António. O Arraial, agendado para 14 e 15 de Junho, volta a ter como palco o pátio exterior da Escola Portuguesa e é organizado pela Casa de Portugal, no âmbito do programa “Junho, Mês de Portugal”. A comunidade precisa deste tipo de convívio para estar junta”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da associação de matriz portuguesa. No dia 13, será inaugurada uma exposição alusiva aos santos populares, com trabalhos em cerâmica e outros materiais



















VÍTOR REBELO
 
Como Junho é o mês de Portugal, não podiam faltar os arraiais populares. O primeiro é já nos dias 14 e 15, dedicado a Santo António, padroeiro de Lisboa, festa tipicamente portuguesa que é assinalada em Macau há três anos.
Para além de música, dança, comes e bebes e actividades de divertimento para crianças e adultos, o arraial significa também uma oportunidade para que a comunidade lusa se junte.
“Os portugueses precisam de alegria, de estar juntos, de toda uma dinâmica que as festas populares proporcionam e que sem elas as pessoas vêm-se pouco, estão muito isoladas”, sublinhou a presidente da Casa de Portugal, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Amélia António considera que estes momentos de convívio “fazem muita falta para o bem-estar da comunidade”.
O arraial volta a ter como palco o pátio exterior da Escola Portuguesa (EPM), o que acontece pelo quarto ano consecutivo, depois de longo período de interregno. O reavivar da festa surgiu logo após a pandemia, em 2022. “Os santos populares estavam mortos, de certa maneira, e nessa altura avançámos com a organização do Santo António, até porque o Arraial de São João atravessava dificuldades”, salientou a dirigente da Casa de Portugal.
Apesar das duas festividades existirem actualmente, Amélia António reforça a ideia de que “têm fundamentos e expressão diferentes, fazendo sentido organizar ambos”. Até porque, sublinha, “o Santo António é mais tradicional, nosso, de Portugal, enquanto o São João é uma data absolutamente característica de Macau, na qual nós também desde sempre temos participado e colaborado”.
O primeiro dia do arraial, que comemora este ano o santo católico português do século XIII, começará cerca das 18h30, prolongando-se até à noite, “como é tradição dos arraiais”, observa a presidente da Casa de Portugal.
No domingo, a festa terá início às 14h30 e decorrerá apenas até ao final da tarde. Este dia, que também tem música e uma variedade de ofertas de petiscos, entre os quais as tradicionais bifanas, é “sobretudo dedicado aos miúdos e às famílias, com outros jogos e outro tipo de divertimentos para os mais novos”, frisa a dirigente.
Em termos de actuações musicais, a base pertence à banda residente da Casa de Portugal, que estará reforçada com dois músicos vindos de Portugal.
A organização do arraial, que tem o patrocínio da Fundação Macau, não descura a possibilidade de, tal como aconteceu no ano passado, ser obrigada a implementar um “plano B’’, caso chova. “Temos tudo pensado, porque sabemos que este mês é muitas vezes chuvoso, por isso, se suceder o mesmo do que em 2024, em que choveu bastante, iremos ocupar o espaço interior da EPM”, explicou a presidente da Casa.
Sobre a colaboração que a escola tem dado desde a primeira hora, Amélia António entende que o estabelecimento de ensino é o lugar ideal para realizar o arraial, “até porque sabemos que a EPM quer continuar a ter uma ligação maior com o exterior, com a comunidade, e, portanto, estes eventos também são momentos que proporcionam esse convívio e essa ligação”.
Como parte do programa “Junho, Mês de Portugal”, a festa comemorativa do Santo António incluirá igualmente uma exposição de cerâmica e outros materiais, com o tema dos santos populares. Será inaugurada no próprio dia de Santo António, a 13 de Junho, sexta-feira, na Casa de Vidro.
“Vamos ter mais de 20 peças feitas em materiais muito diferentes, com cada artista a fazer as suas criações dentro deste espírito”, adiantou.
Para além disso, a Casa de Portugal leva a efeito uma série de iniciativas ao longo de todo o mês de Junho, como uma exposição de marionetas portuguesas, do espólio de Elisa Vilaça, denominada “Objectos com Alma”, que será inaugurada no dia 3 de Junho e contará com alguns workshops.
Dois dias depois, a associação promove “Pequenos Mundos em Estado Sólido”, documentário e exposição de Cláudia Falcão. Neste evento, a realizar na Livraria Portuguesa, vão ser exibidas fotografias-objecto em que a imagem surge influenciada pela morfologia da pedra, a sua cor, texturas e imperfeições”, segundo refere a sinopse do documentário.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e Católica estabelecem cooperação de longo prazo</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-catolica-estabelecem-cooperacao-de-longo-prazo/</link><description>








Foi assinado um acordo entre a UPM e a Universidade Católica Portuguesa, o qual visa estabelecer uma cooperação académica duradoura e a realização conjunta de projectos de investigação “inovadores”
 
A Universidade Politécnica de Macau (UPM) e a Universidade Católica Portuguesa (UCP) assinaram um protocolo de cooperação “para o estabelecimento de uma cooperação académica de longo prazo e amigável e a realização conjunta de projectos de investigação inovadores”. Tudo isto com o intuito de promover o desenvolvimento da investigação científica e das actividades educativas na China e nos Países de Língua Portuguesa (PLP), informou a instituição de ensino superior local.
Para expandir o papel de Macau como plataforma entre a China e países lusófonos, a vice-reitora da UCP, Margarida Mano, e uma delegação que liderou visitaram a UPM, onde foram recebidas pelo reitor, Marcus Im. Segundo a nota de imprensa, as duas partes trocaram impressões sobre o intercâmbio do ensino superior entre a China e os PLP, a formação de quadros qualificados e a cooperação na investigação científica.
No encontro, Marcus Im apresentou a situação do desenvolvimento da investigação científica da UPM nas áreas da inteligência artificial e da saúde, bem como os resultados da cooperação com as universidades e instituições de investigação dos países lusófonos. Marcus Im disse esperar aprofundar a cooperação de investigação científica com a Universidade Católica, “de modo a expandir o papel de Macau como plataforma entre a China e os Países de Língua Portuguesa”.
Margarida Mano, por seu turno, elogiou o “excelente contributo” da UPM para o ensino superior e a cooperação científica e tecnológica entre a China e os PLP. Disse também esperar que a visita possa promover a cooperação entre as duas instituições na investigação científica na área da saúde, criando assim um novo marco para a cooperação académica sino-lusófona.
 
Alunos “campeões” em prova de conhecimentos
Por outro lado, a equipa de estudantes da UPM sagrou-se campeã na categoria universitária da “Taça do GEG Macau – 17º Concurso de Conhecimentos da Educação Nacional”. Sob o tema “Novo Tipo de Industrialização e Desenvolvimento de Alta Qualidade”, esta edição do concurso abrangeu dois âmbitos principais: conhecimentos temáticos e conhecimentos gerais sobre a situação nacional. A iniciativa atraiu a participação de mais de 15 mil estudantes de oito instituições de ensino superior e 26 escolas secundárias de Macau.
“Após uma competição renhida, a equipa representativa composta pelos alunos da UPM Bao Guangyu, Zhu Chule e Tang Ning, conquistou o campeão na categoria universitária, em virtude dos seus sólidos conhecimentos e excelente desempenho imediato”, indica a UPM.
O concurso foi organizado pela Associação de Educação das Condições Nacionais (Macau), sob a orientação do Departamento de Educação e Assuntos de Juventude do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM e do Departamento de Informação e Diplomacia Pública do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da RPC na RAEM. Contou ainda com o apoio dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, da Associação de Educação de Macau e da Associação das Escolas Católicas de Macau.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Instituto Cultural fortalece planos de resposta a tufões</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/instituto-cultural-fortalece-planos-de-resposta-tufoes/</link><description>






											自然災害及危機應變工作會議										



O Instituto Cultural (IC) de Macau reuniu-se com os gestores dos espaços culturais sob a sua tutela com o objectivo de “robustecer as medidas de prevenção e resposta a desastres dos diferentes tipos de instalações culturais” e “potenciar a capacidade de coordenação dos respectivos administradores”. “O mecanismo de prevenção e resposta a Crises e Desastres Naturais do IC exige que os vários departamentos sob a tutela deste elaborem os seus próprios planos de inspecção e manutenção de rotina dos respectivos espaços e equipamentos”, recordou o organismo em comunicado, destacando ainda a necessidade de providenciar formação do pessoal, organizar exercícios de simulação antes da época dos tufões, analisar os riscos de vários desastres e rever os planos de contingência.
Na reunião deste ano, que contou com a presença do presidente substituto do IC, Choi Kin Long, e chefias dos vários departamentos do instituto, o Centro Cultural de Macau foi apontado como exemplo, apresentando as medidas de resposta e o plano de evacuação em caso de incêndios. Segundo a mesma nota, foi sublinhada a importância das inspecções de segurança de rotina nas instalações e recintos, bem como do reforço da comunicação e coordenação no IC.
Em concreto, o organismo exige que os departamentos de administração das instalações realizem inspecções de segurança durante as épocas de tufões e chuvas, incluindo dos equipamentos de prevenção de inundações e de resposta a emergências, dos muros de chunambo e das paredes exteriores, dos andaimes de bambu, telhados de estanho, portas e janelas, caixas de visita e esgotos, jardins exteriores e de outros equipamentos, de modo “a acompanhar e a tratar atempadamente os potenciais riscos”.
Por outro lado, o IC garante que, sempre que necessário, procede à poda de árvores nos espaços culturais, templos e igrejas sob a sua tutela. Paralelamente, presta apoio através da disponibilização de bombas de drenagem, da instalação de comportas anti-inundações e do auxílio na limpeza e desobstrução de goteiras em templos e igrejas situados em zonas baixas, entre outras medidas para evitar danos no património cultural e garantir a segurança dos residentes.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sporting ‘agradece’ oferta do Benfica e chega à ‘dobradinha’</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/sporting-agradece-oferta-benfica-chega-a-dobradinha/</link><description>






											epa12135309 Sporting players celebrate with the trophy of the Portugal Cup after defeating Benfica during the Portugal Cup final soccer match between Benfica and Sporting held at Jamor National stadium in Oeiras, outskirts of Lisbon, Portugal, 25 May 2025.  EPA/JOSE SENA GOULAO										



Gyökeres, Harder e Trincão deram ao Sporting a primeira ‘dobradinha’ do clube em 23 anos, na vitória na final da Taça de Portugal de futebol sobre o Benfica (3-1), que só se pode queixar de si próprio.

No Estádio Nacional, depois de Kökcü ter dado vantagem aos ‘encarnados’, aos 47 minutos, Gyökeres, na última jogada do tempo regulamentar, de grande penalidade, refez a igualdade, aos 90+11, e Harder consumou a reviravolta, aos 99. Já nos descontos do prolongamento, aos 120+1, Trincão confirmou a 18ª Taça dos ‘leões’.
Com justiça, já que foi a equipa mais compacta no tempo regulamentar, o Benfica esteve a segundos de conquistar a Taça, mas Renato Sanches e Leandro Barreiro acabaram por arruinar a tarde para o emblema da Luz.
Sanches fez um penálti escusado sobre Gyökeres, numa jogada que pouco antes já devia ter sido ‘morta’ por Barreiro. O internacional luxemburguês demonstrou total falta de experiência e inteligência, já que devia ter derrubado Trincão logo no início do lance. Se isso tivesse acontecido, agora o Benfica estaria a festejar a conquista da Taça.
O Sporting, que chegou ao Jamor claramente de ‘ressaca’ devido aos excessos nos festejos do bicampeonato durante a semana, aproveitou e acabou por controlar o prolongamento, perante um Benfica completamente desmoralizado. O técnico Rui Borges acabou por não surpreender no ‘onze’ inicial dos ‘leões’, com o capitão Hjulmand de regresso e St. Juste no lugar do lesionado Diomande, enquanto Bruno Lage lançou de forma inesperada Dahl e Bruma, deixando novamente Di María no banco.
O Sporting até entrou melhor, mas a partir dos 15 minutos o jogo começou a ser dos ‘encarnados’, que praticamente não deixavam os novos campeões sair do seu meio-campo, obrigando ao erro e a passes errados. Num desses lances, Debast perdeu a bola em zona proibida e só um grande defesa de Rui Silva para o poste impediu o golo de Pavlidis, no primeiro sinal de perigo.
Seguiu-se novo lance bastante perigoso do avançado grego, que desta vez falhou o alvo, e de Bruma, que ainda fez alguns adeptos festejarem golo no Jamor. Só por isso, e pelo total desaparecimento do Sporting do jogo, a equipa de Lage merecia ter ido para o intervalo em vantagem.
A segunda parte arrancou praticamente com o golo de Kökcü, com o turco a rematar rasteiro de fora de área, num lance em que os jogadores do Sporting ficaram mais preocupados em contestar uma falta inexistente sobre Catamo. Pouco depois, lance praticamente igual, mas desta vez Carreras derrubou mesmo Trincão, antes de Bruma festejar o que seria o segundo do Benfica.
Como seria de esperar, os ‘encarnados’ baixaram as linhas, à espera sempre de sair em ataques rápidos, enquanto o Sporting passou a ter mais bola. Contudo, o jogo acabou por viver várias quebras, como os jogadores do Benfica a ‘abusarem’ de assistência médica, situação que realmente teve impacto no jogo dos ‘leões’. A equipa de Rui Borges bem rodava a bola, mas não encontrava soluções, com Gyökeres, e não só, muito apagado na partida.
Já depois de Belotti, que tinha rendido Pavlidis, ter ficado perto do segundo golo, Trincão teve nos pés o empate, mas atirou muito fraco frente a Samuel Soares, naquele que parecia ser o lance determinante da final.
Tudo parecia apontado para um triunfo ‘encarnado’, com Barreiro igualmente perto do 2-0, mas o luxemburguês e depois Renato Sanches ‘borraram completamente a pintura’.
No último lance do tempo regulamentar, Trincão arrancou do meio-campo, chegou inicialmente a ser puxado por Barreiro, mas o médio desistiu de parar a jogada e o Sporting chegou ao empate. Já com a bola em Gyökeres, o sueco ultrapassou António Silva e, quando entrava na área, sofreu uma falta escusada de Renato Sanches. Como sempre, o escandinavo foi letal de penálti e tudo seguiu para prolongamento.
Samuel Soares ainda impediu o ‘bis’ de Gyökeres com uma grande defesa, mas o Sporting chegou mesmo ao segundo golo, com Harder a aparecer solto na área e a cabecear certeiro, após centro de Trincão.
A reviravolta estava consumada e agora tinha de ser o Benfica a tentar a igualdade, algo que nunca ficou perto de acontecer. Lage ainda lançou Di Maria e foi mesmo o argentino que acabou por incomodar Rui Silva, por duas vezes, mas sempre sem dar grande trabalho ao guardião leonino.
Já com o jogo completamente partido, Harder arrancou pela esquerda, deu a Gyökeres, acabando o sueco, à entrada da área, por assistir Trincão para o golo que acabou com qualquer dúvida no clube que iria levantar a Taça de Portugal 2024/25.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Elisa Ferreira abre ciclo de “Conversas no Consulado”</title><link>https://jtm.com.mo/local/elisa-ferreira-abre-ciclo-de-conversas-consulado/</link><description>








A convite do Cônsul-Geral de Portugal, Elisa Ferreira, antiga ministra dos governos de António Guterres e ex-membro do Parlamento Europeu, vai apresentar na RAEM uma comunicação sobre a história e a democracia de Portugal. No âmbito do ciclo de conferências “Conversas no Consulado”, a apresentação será seguida de uma sessão de perguntas e respostas moderada por Paulo Canelas de Castro
 
O ciclo de conferências “Conversas no Consulado” vai abrir com uma comunicação de Elisa Ferreira, antiga ministra dos governos de António Guterres e ex-membro do Parlamento Europeu. “Portugal: dos sucessos do Portugal democrático às encruzilhadas do presente” é o tema da sessão que vai decorrer no Auditório Stanley Ho, a convite do Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, Alexandre Leitão.
A apresentação acontecerá pelas 11h00 do dia 2 de Junho e será seguida de um momento de perguntas e respostas com o público, moderado pelo presidente do Instituto de Estudos Europeus de Macau, Paulo Canelas de Castro.
Licenciada em Economia pela Universidade do Porto, onde também foi docente, Elisa Ferreira é também mestre e doutora em Economia pela Universidade de Reading. Ao longo da sua vida profissional, foi vice-presidente da Comissão de Coordenação da Região Norte, vogal do Conselho de Administração do Instituto Nacional de Estatística e vice-presidente da Associação Industrial Portuguesa.
Durante os governos presididos por António Guterres, ocupou também os lugares de Ministra do Ambiente e Ministra do Planeamento e do Ordenamento Territorial. Foi ainda deputada à Assembleia da República e ao Parlamento Europeu. Passou pelo Banco de Portugal, como administradora e vice-governadora, e foi representante de Portugal no Conselho de Supervisão do Mecanismo Único de Supervisão do Banco Central Europeu.
Enquanto Comissária europeia para a Coesão e Reforma, Elisa Ferreira foi responsável por “assegurar a prestação de apoio às regiões mais afectadas pelas transições digital e climática”, por trabalhar com os co-legisladores com vista a estabelecer um quadro legislativo para os fundos de coesão no orçamento de longo prazo da União Europeia (UE), segundo uma nota do secretariado do Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong.
Apoiou também regiões e autoridades na elaboração de programas, trabalhou com os Estados-Membros “para assegurar uma utilização plena e eficaz” dos fundos da UE, supervisionou as despesas e contribuiu para a revisão da Agenda Urbana e para uma visão a longo prazo das zonas rurais, refere o comunicado.
Elisa Ferreira tutelou ainda a Direcção-Geral do Apoio às Reformas Estruturais, no apoio técnico e financeiro às reformas nos Estados-Membros, coordenou o apoio técnico aos Estados-Membros na adopção do euro e trabalhou com os co-legisladores, no sentido de obter atempadamente um acordo sobre o programa de apoio às reformas e o instrumento orçamental de convergência e competitividade para a área do euro.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Talk at Sunset” vai abordar estratégias de Donald Trump</title><link>https://jtm.com.mo/local/talk-sunset-vai-abordar-estrategias-de-donald-trump/</link><description>








Falar do “ruído” à volta da governação de Donald Trump é o tópico para mais uma sessão “Talk at Sunset”, organizada pela Associação Internacional de Publicidade de Macau. O advogado José Álvares advogado irá partilhar a sua perspectiva sobre as estratégias de comunicação e as capacidades do presidente norte-americano como profissional de marketing
 
O tema “Estratégias de comunicação de Donald Trump: Para além do ruído” vai ser discutido em mais uma edição de “Talk at Sunset (“Conversar ao Entardecer”, na tradução em português), que contará com a apresentação de José Álvares.
Na sessão promovida pela Associação Internacional de Publicidade Macao-China (IAA), que terá lugar amanhã, entre as 18h30 e as 20h00, no Vasco Bar do Hotel Artyzen, o advogado residente em Macau irá partilhar a sua perspectiva sobre as capacidades de Donald Trump como “marketeer” (profissional de marketing), as suas qualidades de liderança e o impacto global das suas políticas. A palestra abordará os efeitos das tarifas aduaneiras, especialmente na economia chinesa, e explorará as potenciais oportunidades para Macau e para os países lusófonos.
Na apresentação, seguida de debate, José Álvares falará dos exemplos da comunicação estratégica de Trump, incluindo a declaração sobre o Canal do Panamá e o uso de retórica provocadora em Gaza para influenciar a política externa.
Ao utilizar Macau como “a Suíça da Ásia”, Álvares considera esta cidade como um potencial centro neutro que pode aproveitar a sua posição única e os laços portugueses para melhorar as relações diplomáticas.
“O mundo está a passar por mudanças colossais, uma vez por geração, e por isso convido todos a discutir e tentar compreender a pessoa por detrás desta espécie de revolução – aprendo mais todos os dias, é assustador e fascinante”, diz José Álvares, citado em comunicado.
“A sua visão única sobre as estratégias de comunicação de Donald Trump e as implicações mais amplas para Macau e os países de língua portuguesa prometem ser esclarecedoras e instigantes”, diz a presidente da IAA. A discussão irá explorar “não só os meandros de uma comunicação e liderança eficazes, mas também destacar as oportunidades que surgem da dinâmica económica global”, adianta Rebecca Choi.
Para a dirigente, “Talk at Sunset” está destinado “a ser um programa fundamental para a IAA se relacionar com todos os especialistas e líderes do sector, bem como a servir de plataforma para educar os novos talentos”.
A IAA, fundada em 1938, é a mais influente rede global de profissionais de marketing e publicidade, abrangendo 56 países e línguas diferentes. Os principais parceiros empresariais são empresas internacionais, incluindo a Google, Amazon, CNN, BBC, Nações Unidas, entre outros.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival sul-coreano passará por Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-sul-coreano-passara-por-macau/</link><description>








Nos dias 9 e 10 de Agosto, o festival musical sul-coreano “Waterbomb” vai marcar presença em Macau, como parte de uma tournée mundial agendada para 2025. Também a RAEHK vai receber novamente o evento, dois meses depois
 
O “Waterbomb”, festival de música de Verão sul-coreano conhecido pela mistura de espectáculos ao vivo e batalhas de água, vai passar por Macau e Hong Kong, segundo noticiou o jornal sul-coreano “Korea Joong-Ang Daily”. Os concertos em Macau estão agendados para 9 e 10 de Agosto, ao passo que na região vizinha vão decorrer dois meses depois, a 4 e 5 de Outubro.
O anúncio surge numa altura em que o “Waterbomb” revela planos para uma expansão global significativa, com uma digressão em 2025 que abrangerá 13 cidades. O festival, que iniciou a expansão para o estrangeiro em 2023 com espectáculos em Banguecoque, Tóquio e Nagoya, atraiu mais de 150.000 participantes no Dubai, Hong Kong, Singapura, Tóquio e Fukuoka no ano seguinte.
Em 2025, o “Waterbomb” alargará o seu alcance internacional com novas paragens em Manila, Hainão, Singapura, Bali, Ho Chi Minh, Taipé, Banguecoque e Dubai. A etapa coreana da digressão será simplificada, passando de nove cidades para apenas três – Seul, Busan e Sokcho (província de Gangwon). Segundo o jornal sul-coreano, os organizadores prometeram um festival mais refinado e envolvente, com conteúdos adaptados a cada cidade.
Reconhecido pelo conceito único que funde música com batalhas de água interactivas e efeitos especiais elaborados, o “Waterbomb” estabeleceu um nicho distinto no calendário de entretenimento de Verão. Após os eventos bem-sucedidos em Hainão e em Manila, “é grande a expectativa em relação ao alargamento da presença global da digressão e ao seu papel na apresentação da diversidade do entretenimento coreano no palco mundial”.
“O apoio entusiástico dos fãs no país e no estrangeiro tornou possível este próximo passo”, afirmaram os organizadores do festival. “Estamos empenhados em apresentar conteúdos inovadores e em continuar a nossa expansão global para elevar a marca Waterbomb”, garantiram.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançadas duas iniciativas focadas na fotografia</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancadas-duas-iniciativas-focadas-na-fotografia/</link><description>








A Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa e a Halftone vão lançar duas novas iniciativas no âmbito do concurso “Imagens da Lusofonia” e sob o tema “O Homem e o Divino”, cuja exposição será inaugurada na sexta-feira. Além de um passeio para captar a “espiritualidade local”, com o apoio do vencedor do concurso deste ano, Marcos Júnior, está ainda programada uma sessão sobre técnicas fotográficas
 
No próximo sábado, a Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (Somos – ACLP), numa colaboração com a Halftone, vai organizar o percurso guiado “FotoPasseio em Macau – Locais Sagrados”, decorrente da sexta edição do concurso “Somos – Imagens da Lusofonia” e sob o tema “O Homem e o Divino”.
O roteiro incluirá as Ruínas de S. Paulo, os templos de Na Tcha, o Tou Tei, Pau Kung e Kun Iam, numa “descoberta colectiva de formas diversas e criativas de captação da espiritualidade local”. Os participantes contarão com o apoio técnico de Marcos Júnior, fotógrafo moçambicano e vencedor do concurso deste ano, e Francisco Ricarte, arquitecto e presidente da Halftone, entre outros, informou a associação.
Além de equipamento, como máquinas fotográficas ou telefones, a organização recomenda aos participantes que levem água e protector solar para o passeio, que será realizado das 10h30 às 12h30. No final, cada participante poderá enviar até três fotografias, acompanhadas de legendas, para serem publicadas no site e redes sociais da Somos.
Por outro lado, no dia 3 de Junho, pelas 18h30, vários fotógrafos locais irão partilhar experiências “sobre a captação de imagens em contextos religiosos e cerimónias sagradas no âmbito da Lusofonia”. Durante a sessão “FotoSínteses Somos – Imagens da Lusofonia x Halftone – com Marcos Júnior”, que vai decorrer no Parisian, o público aprenderá sobre técnicas fotográficas de “captação de imagens no domínio espiritual”, que intensifiquem “características de misticidade e transcendência”.
De acordo com a Somos, seguir-se-á ainda uma reflexão sobre o diálogo fotógrafo/sagrado, que abordará a influência das crenças pessoais do autor na fotografia e o poder das imagens religiosas e espirituais nas sociedades actuais.
O autor da imagem “Onde há fé, há luz que guia”, Marcos Júnior, estará também presente na inauguração da exposição fotográfica, agendada para as 18h30 de sexta-feira, sendo que a mostra estará patente ao público até 28 de Junho. Esta é a primeira vez que a associação traz um vencedor do concurso ao território.
Com curadoria de Francisco Ricarte, a mostra exibirá as fotografias vencedoras do concurso, bem como menções honrosas e imagens consideradas relevantes pelo júri na promoção da “comunicação em língua portuguesa” e na “disseminação das tradições e características lusófonas”.
Para a Somos – ACLP, o objectivo da iniciativa é promover “o papel de Macau como ponte para o intercâmbio cultural entre a China e os Países de Língua Portuguesa” e o “diálogo intralusófono no território”.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casas de apostas e IA em foco no congresso da imprensa desportiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/casas-de-apostas-ia-em-foco-congresso-da-imprensa-desportiva/</link><description>








Macau marcou presença no Congresso Internacional da Imprensa Desportiva, que se realizou na cidade marroquina de Rabat, através de dois representantes da Associação de Jornalistas Desportivos da RAEM. O evento recebeu perto de 100 delegações, tendo abordado várias questões do interesse do sector, com destaque para as casas de apostas e a inteligência artificial

VÍTOR REBELO
 
Marrocos foi o anfitrião do congresso anual da Associação Internacional de Imprensa Desportiva (AIPS), tendo a RAEM participado no evento com dois dirigentes da Associação de Jornalistas Desportivos de Macau (AJDM), criada em 1998, actualmente com 50 membros, e filiada na AIPS. Fong Chi Kam, secretário-geral, e Tam Iao San, presidente da Comissão de Supervisão da AJDM, participaram nos trabalhos ao longo dos cinco dias do congresso, no qual estiveram envolvidas cerca de 100 delegações, entre as quais Portugal, China, Hong Kong e Taiwan, e mais de 300 jornalistas desportivos dos cinco continentes.
Para este fórum, a AIPS, que comemorou em 2024 um século de existência, convida anualmente representantes de organizações internacionais, como o Comité Olímpico (COI), FIFA e UEFA para apresentarem os próximos eventos que irão realizar. Por exemplo, os Jogos Olímpicos de Inverno Milão-Cortina e os Jogos Olímpicos da Juventude, em Dakar, ambos em 2026.
Este ano, os tópicos principais foram a Inteligência Artificial (IA) e os “criadores de conteúdo”, mas também “os desafios das mulheres no desporto” e “a investigação de apostas ilegais”.
Tam Iao San disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o congresso anual da AIPS é importante para Macau “para conhecer as últimas informações na área dos meios de comunicação desportivos internacionais”. Depois do evento, acrescentou o jornalista de desporto da TDM, os representantes da RAEM apresentarão um relatório à AJDM e partilharão as informações com os seus membros.
De salientar que, aquando das eleições da AIPS, Macau tem direito a um voto.
O continente asiático organiza igualmente um congresso anual da imprensa desportiva, do qual também faz parte a AJDM, que irá reunir os seus membros em Hong Kong, entre o final de Junho e início de Julho.
 
“Fake news” geram preocupação
Para além da habitual cerimónia de entrega de prémios do concurso de reportagem escrita e fotográfica, promovida a nível mundial, o congresso de Marrocos debateu diversos temas. Um deles analisou o perigo das casas de apostas inseridas nos clubes, muitas vezes envolvendo menores para jogar, escondidos dos pais, o que pode resultar em prejuízos financeiros para as famílias.
A inteligência artificial (IA) mereceu igualmente atenção dos congressistas. Um dos títulos das dissertações- “Monstro ou realmente uma grande ferramenta?” – lançou o debate.
Marrocos, Espanha, França e Índia centraram as discussões, considerando que, para a imprensa desportiva, um dos maiores problemas são as notícias falsas. A preocupação manifestada prende-se com a possibilidade das “fake news” serem recebidas com manipulação de vídeos e imagens, “notícias de origem realmente duvidosa que se podem confrontar com as informações verdadeiras do profissional da comunicação”, indicou o painel dos jornalistas presentes.
Por outro lado, foi assinalado que a IA precisa do “profissional sério e responsável” para ter um conteúdo verdadeiro.
“Será sempre útil porque consegue ter a fonte, fazer a entrevista, contar e registar a história do respectivo desporto”, disseram os intervenientes na sessão.
Entre outros assuntos que preencheram os debates, um emocionou os participantes quando foi feita uma apresentação sobre “o horror das guerras”, com números oficiais de estádios e ginásios destruídos e profissionais da imprensa mortos na Palestina e na Ucrânia.
Os “criadores de conteúdos” motivaram igualmente fortes discussões. Alguns participantes chegaram à conclusão de que se trata de uma maneira acelerada no processo da comunicação desportiva, falando-se em repórteres famosos que estão a deixar os canais tradicionais e partem para o seu próprio canal e conteúdos.
O painel de comentadores chegou à conclusão de que “não há como não ter espaço para os grandes cronistas que fazem o trabalho de registo dos factos profissionalmente”, daí a necessidade de organizações como a FIFA, UEFA, COI, entre outros, implementarem regras que mesclem o “respeito dos velhos profissionais com os novos que surgem como produtores de conteúdo”.
O presidente da AIPS, Gianni Merlo, considerou este congresso como “um dos mais marcantes” na história do organismo.
No derradeiro dia os participantes visitaram diversas instalações desportivas marroquinas.
A próxima edição terá lugar em Lausanne, na Suíça, em 2026.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos com autismo exibem 30 obras que desafiam estigmas</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-autismo-exibem-30-obras-desafiam-estigmas/</link><description>








Até 7 de Junho, estarão em exposição na Fundação Rui Cunha os projectos de arte estudantil do “Encanto da Serpente”, dando a conhecer a imaginação de jovens com autismo e dificuldades intelectuais. As 30 obras coloridas dos alunos participantes incluem pinturas, desenhos, colagens e trabalhos manuais que desafiam preconceitos
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) inaugura hoje, pelas 17h30, a exposição de arte estudantil “O Encanto da Serpente: Perseguindo Sonhos”, para dar a conhecer a “imaginação e a criatividade dos trabalhos” realizados por jovens com autismo e dificuldades intelectuais. Os projectos estarão patentes até 7 de Junho, com entrada livre.
Promovida pela Associação para os Serviços de Desenvolvimento Intelectual de Macau (ASDIM), a mostra deste ano apresentará 30 obras de arte coloridas criadas por alunos Escola Kai Chi, do Centro de Formação Inicial Kai Chi, do Centro Vocacional Kai Lung, do Centro Kai Hon e da Casa de Petiscos “Sam Meng Chi”.
Segundo um comunicado da FRC, a faixa etária dos participantes foi alargada para que “mais alunos pudessem aderir à competição”. A exposição principal reúne pinturas, desenhos, colagens e trabalhos manuais que visam “desafiar as dificuldades, estigmas e preconceitos” junto dos jovens com necessidades especiais.
A competição interna, que acontece a par com a exposição anual, terá o título “Tens um Amigo em Mim” e consiste na criação de parceiros para a mascote da ASDIM, o “Smart (Chi Chai)”. Durante a cerimónia, os prémios serão entregues aos vencedores do concurso, que conta com 52 propostas.
A ASDIM foi fundada em 1986 para oferecer “serviços de intervenção precoce, educação especial e centros de dia para actividades pedagógicas” e serviços de apoio ao emprego para pessoas com deficiência intelectual, de acordo com o comunicado.
Paralelamente, a associação tem estimulado a aprendizagem das artes manuais, como forma de desenvolver habilidades emocionais e comportamentais por meio da auto-expressão. As oficinas proporcionam aos jovens uma oportunidade para manipularem materiais e uma “sensação de controlo do ambiente criativo”.
As escolas e os centros associados têm conseguido um acompanhamento do crescimento destes alunos, em termos de expressão individual, oportunidades sociais, auto-estima, bem-estar e felicidade, pode ler-se no comunicado.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Amagao estreia “Mês de Portugal” com exposição de 24 artistas lusos</title><link>https://jtm.com.mo/local/amagao-estreia-mes-de-portugal-exposicao-de-24-artistas-lusos/</link><description>








A Galeria Amagao vai receber o primeiro evento integrado no programa “Junho, Mês de Portugal”, com a inauguração da exposição “Arte Portuguesa – Diálogos da Criatividade”. Um total de 24 artistas portugueses apresentam, a partir de amanhã, meia centena de obras de pintura e escultura. Júlio Pomar, Maria Leal da Costa e José Luís Tinoco estão entre os autores dos trabalhos que ficarão patentes ao público até ao final de Junho



















O programa oficial de eventos inseridos no “Junho, Mês de Portugal” arranca já amanhã, com a exposição “Arte Portuguesa – Diálogos da Criatividade”, que apresenta 50 obras de 24 artistas portugueses.
A mostra divulga uma “selecção excepcional de renomados autores contemporâneos, cada um trazendo uma perspectiva única e inovadora sobre o panorama artístico actual”, segundo refere uma nota promocional da exposição promovida pela Amagao, em cuja Galeria, situada no Hotel Artyzen, decorrerá o evento.
A maioria dos trabalhos é em pintura figurativa e abstracta, de diferentes abordagens, mas há também escultura da autoria de Maria Leal da Costa. Um dos destaques do certame é Júlio Pomar, conceituado artista plástico e pintor, falecido em 2018, pertencente à terceira geração de autores modernistas portugueses, sendo responsável por obras multifacetadas.
Além daqueles dois artistas, vão estar representadas peças de Abílio Febra, Alfredo Luz, Ana Cristina Dias, Ana Pimentel, André Pedro, Cunha Nery, Fernando Direito, Francisco Geraldo, Graça Morais, João Paulo, Jorge Francisco, José Luís Tinoco, Lara Roseiro, Luís Jesus, Luzia Lage, Madalena Pequito, Maria Dulce Martins, Maria João Franco, Númparo, Pedro Proença, Raquel Gralheiro e Susana Bravo.
Algumas das obras, que estarão expostas até ao dia 30 de Junho, “fazem parte do acervo da Amagao e outras vieram expressamente para esta exposição”, revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Lina Ramadas, curadora da exposição, mas também fundadora e proprietária da Galeria, tal como Victor Hugo Marreiros.
No programa do “Junho, Mês de Portugal”, que se insere nas comemorações do 10 de Junho, Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades portuguesas, esta exibição é considerada uma “celebração vibrante da arte contemporânea que não apenas ilumina a cena artística em Portugal, mas também provoca reflexões sobre as questões que nos conectam e nos diferenciam na sociedade actual”.
Depois de já ter lançado duas exposições neste ano de 2025, uma que celebrou o aniversário da galeria, e outra com artistas de 12 países ou regiões, a Amagao projecta mais duas mostras.
Em Outubro, a iniciativa vai abranger cartazes de Picasso e Miró, servindo para comemorar o Dia de Espanha. “Temos uma parceria com uma galeria espanhola, de Barcelona, e por isso vai ser uma exposição diferente do habitual”, afirma Lina Ramadas.
Mais tarde, em inícios de Dezembro, “mais uma exposição fora do normal”, acentua, na qual estarão patentes obras em que dois artistas, Alexandre Marreiros e um autor asiático, vão pintar o mesmo quadro.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Encaminhado para o MP após atacar agente com barra de metal</title><link>https://jtm.com.mo/local/encaminhado-para-mp-apos-atacar-agente-barra-de-metal/</link><description>








Foi encaminhado para o Ministério Público o caso de um residente de 60 anos que agrediu um agente do Corpo de Polícia de Segurança Pública, na tarde de domingo, noticiou a Rádio Macau. O incidente, que aconteceu perto do Mercado Vermelho, na rua do Padre António Roliz, terá decorrido na sequência de o polícia ter informado o homem de que tinha cometido uma infracção. Segundo vídeos publicados nas redes sociais, o condutor saiu da carrinha com uma barra de metal e atacou o agente. De acordo com fonte da polícia, citada pela Rádio, o homem também proferiu insultos. Segundo a informação divulgada, a infracção que terá cometido foi estacionamento ilegal, na Avenida do Ouvidor Arriaga. A polícia perseguiu o condutor depois do estacionamento ilegal e pediu-lhe que saísse do veículo. Foi nessa altura que o indivíduo atacou o agente, tendo depois sido detido por um outro agente que estava de folga e por residentes que se encontravam no local. O agente atacado sofreu ferimentos no braço. O homem deverá ser acusado de diversos crimes.

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Espectáculo centenário reúne as últimas gueixas em Tóquio</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/espectaculo-centenario-reune-ultimas-gueixas-em-toquio/</link><description>








No piso de parquet lustroso de uma sala de um edifício discreto de Tóquio, as últimas gueixas da capital japonesa deslizam com passos milimétricos ao ritmo da música e perpetuam uma arte ancestral em declínio.



















Sob o olhar atento dos seus professores, as gueixas do bairro de Shinbashi, perto do Palácio Imperial, repetem diariamente essas coreografias para o Azuma Odori, um espectáculo de dança nascido há um século.
Por causa desse centenário, entre 21 e 27 de Maio, gueixas de 19 regiões do Japão compartilharam o palco pela primeira vez com as suas companheiras de Shinbashi, agora reduzidas a cerca de quarenta mulheres. Essas mulheres são as últimas guardiãs de uma arte em perigo, herdeiras de uma tradição milenar que o Japão, às vezes, observa como algo do passado, explica Hisafumi Iwashita, escritor e especialista desse tema.
“Os próprios japoneses têm dificuldades para compreender ou não conhecem bem a verdadeira realidade das gueixas”, sublinha à AFP.
Os estereótipos são diversos. No imaginário colectivo frequentemente consideram-nas prostitutas. Mas, em japonês, a palavra “gueixa” significa “pessoa da arte”, um homem ou uma mulher formada nas artes tradicionais japonesas.
A função das gueixas vai além “de simplesmente dançar e cantar”, insiste Iwashita.
“Estamos ali em primeiro lugar para acolher e entreter os clientes nos restaurantes tradicionais chamados ryotei”, confirma Koiku, uma gueixa de Shinbashi.
 
Renascimento do pós-guerra 
Vestida com um quimono escuro realçado por um “obi” (cinto) com estampas de primavera, Koiku decidiu tornar-se gueixa para viver da sua paixão pela dança e pela música.
“Em geral, são necessários 10 anos para ser considerada competente”, diz essa veterana que há mais de três décadas participa no Azuma Odori.
Nesse mundo fechado, o espectáculo oferece ao grande público uma rara oportunidade de apreciar essa arte tradicional no palco do “Shinbashi Enbujo”, um teatro construído com esse objectivo em 1925.
Nesse centenário, a chegada de gueixas de todo o país permite descobrir os estilos e tradições típicas de cada região em duas representações diárias de mais de uma hora e meia.
Em Quioto, “a dança é considerada a arte principal, enquanto em Tóquio, as gueixas diferenciam-se pela habilidade com o shamisen [um instrumento de cordas japonês] e os cantos”, explica Hisafumi Iwashita.
No começo dos espectáculos, as gueixas de Shinbashi entretinham em banquetes oficiais os novos dirigentes chegados a Tóquio, que se tornou capital do Japão há mais de século no lugar de Quioto. Essas mulheres desempenharam um “papel essencial” na definição da cultura japonesa moderna, afirma o especialista.
O teatro Shinbashi Enbujo, inaugurado na primeira edição do Azuma Odori há cem anos, foi destruído durante a Segunda Guerra Mundial e reconstruído em 1948. Depois do conflito, o espetáculo renasceu e a sua cenografia influenciou o teatro tradicional kabuki. Mas, “começou a perder popularidade nos anos 1950-1960, porque o público preferia espetáculos mais simples”, explica Iwashita.
Agora, no arquipélago do Sol Nascente, a arte das gueixas está ameaçada de desaparecer.
“Há um tempo, ainda éramos 100, depois 60… e o número continua a diminuir”, preocupa-se Koiku, para quem é “essencial encontrar soluções” antes que “seja tarde demais”.
Para Iwashita, o declínio das gueixas na capital responde sobretudo ao desaparecimento da clientela endinheirada que sustentava o negócio anteriormente.
Um ponto de inflexão foi em 1993, quando o Primeiro-Ministro Morihiro Hosokawa pediu para acabar com os jantares oficiais nos ryotei num contexto de grave crise económica. “Um golpe duro para a indústria”, afirma Iwashita.
“O mundo mudou e, com ele, a forma de receber os clientes”, lamenta Koiku. “Agora, as empresas organizam por conta própria as recepções nos seus locais ou noutros lugares”, continua.
O futuro da profissão é incerto, alerta Iwashita. “O fato de que um teatro assim ainda exista e receba a edição centenária do Azuma Odori é um milagre”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-27 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>