<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>25 anos de Casa de Portugal “obrigam” a alguma “reapreciação”</title><link>https://jtm.com.mo/local/25-anos-de-casa-de-portugal-obrigam-alguma-reapreciacao/</link><description>








A Casa de Portugal comemora em Junho 25 anos de existência e Amélia António tem “muita “vontade” que esta data seja “marcante” para o futuro imediato da instituição de matriz lusa. Em concreto, aponta para uma “reorganização” das actividades, em especial da Escola de Artes e Ofícios, porque é altura de “lhes dar um impulso diferente”. A presidente da associação, que deverá permanecer no cargo para mais um mandato, apesar de continuar a tentar encontrar alguém capaz de a substituir, quer que o aniversário sirva também para sensibilizar o Governo da importância do trabalho que tem vindo a realizar
 
VÍTOR REBELO 
 
No primeiro dia de Junho deste ano, a Casa de Portugal (CPM) celebra o 25º aniversário desde a sua criação, em 2001, e Amélia António diz que a importante data “obriga a olhar para tudo o que tem sido feito até aqui” e a fazer uma “reapreciação do trabalho e das condições em que é realizado”. A presidente da associação de matriz lusa revelou o Jornal TRIBUNA DE MACAU que tem “muita vontade” que este seja um “ano marcante” da vida da instituição, havendo necessidade de “uma certa reorganização”.
“A continuidade das nossas actividades não estará em causa, mas a verdade é que temos de lhes dar um impulso diferente”, afirma a dirigente da CPM, focando-se essencialmente no trabalho desenvolvido pela Escola de Artes e Ofícios.
“Quase tudo o que fazemos sai daquelas oficinas da Areia Preta, mas temos sentido ao longo dos anos muitas dificuldades em desenvolver esse trabalho, principalmente por causa das condições e das rendas que nos são impostas e que têm aumentado constantemente”, lamenta.
Considerando que as deslocações das pessoas para aquele local estão “cada vez mais complicadas”, a que se juntam as deficientes condições dos edifícios industriais antigos, como é o caso do prédio da zona da Areia Preta onde funciona a escola, Amélia António diz que tudo isso torna a actividade cada vez mais difícil.
“O acesso das pessoas que participam nas nossas acções de formação, das crianças que ali se dirigem com os pais, tem vindo a piorar, por causa do tráfego, com os autocarros cheios, sendo essa uma realidade que tem dificultado bastante o desenvolvimento do nosso trabalho”, menciona. Daí que, reforça, “tenhamos de fazer essa reapreciação, porque as condições alteraram-se ao longo destes 25 anos”.
A líder da CPM nota que as oficinas “fazem muito trabalho por fora, uma vez que para as participações nas paradas e noutros eventos do género tudo é construído lá, envolvendo toda a mão-de-obra disponível que a gente tem, para a qual não é fácil fazer trabalho de qualidade com essas dificuldades”.
Portanto, prossegue, “estes 25 anos obrigam a olhar para isto, apesar de não estar em causa o continuar a fazer, mas o que nós queríamos era ter condições de melhorar e alargar essas actividades, nomeadamente no trabalho desenvolvido com as crianças”. “Temos pais a pedir, isto é sistemático, mas as condições para os eventos com os miúdos são muito difíceis ali, por isso precisamos de perceber que outras alternativas poderemos ter”.
Nesse sentido, a presidente da Casa de Portugal pretende saber se o Governo considera importante o trabalho que tem vindo a ser realizado. “Na verdade, será bom saber se para o Governo este tipo de trabalho é de facto importante e se está aberto a ajudar-nos a ter algumas soluções”, afirma. Por isso mesmo, considera que estes 25 anos “obrigam a uma reflexão séria e ponderada do que se pode e do que se deve, e do que é importante continuar a fazer”.
 
Dar continuidade sem nunca desistir
A responsável da CPM não fala em desistir, mas sim em “analisar o que precisa de ser feito, dar uma continuidade melhorada, perceber se há projectos”. “Há coisas que nós pensamos que são importantes, mas também temos de perceber se é essa a opinião do Governo para podermos contar com algum apoio logístico, pois não estou a pedir mais dinheiro”, ressalva.
Sobre eventos especiais que irão assinalar o aniversário da associação, Amélia António ainda não sabe em concreto, uma vez que todas as actividades estão dependentes da concretização dos subsídios pedidos. “Lá para finais deste mês de Fevereiro, ou princípios de Março, saem as decisões da Fundação Macau (FM) e aí julgo que já poderemos ter uma ideia dos projectos para 2026, isto se os nossos pedidos forem aceites”, diz, esclarecendo que são 22 os projectos apresentados à FM para este ano, depois de em 2025 terem sido 18, todos aprovados. Ao Fundo de Desenvolvimento da Cultura, a CPM encaminhou cinco propostas de eventos, tendo quatro obtido resposta positiva.
Sobre os pormenores dos projectos, prefere não destacar nenhum, nem levantar o véu sobre os mesmos, “porque todos são importantes”, prometendo divulgá-los mais tarde, “quando tudo estiver definido”.
De resto, tudo aquilo que não faz parte destes blocos de pedidos de subsídio, “vai acontecendo ao longo do ano”, sublinha, dando os exemplos das paradas, da participação no Festival das Artes e noutros espectáculos, as parcerias com escolas, o 10 de Junho, o 25 de Abril, o 5 de Outubro, entre outros.
 
Presidência preparada para o 10º mandato
2026 é também ano de eleições na CPM, que deverão ocorrer em Março, tudo apontando para que os actuais corpos gerentes permaneçam para novo mandato de dois anos, com uma ou outra possível alteração.
Para o cargo principal, o de presidente da direcção, parece não haver substituto à vista. “Eu bem queria que alguém pudesse tomar o meu lugar, mas não tenho conseguido”, admite. Assim sendo, deverá continuar a liderar os destinos da instituição, para aquele que será o seu décimo mandato.
Amélia António está ligada à Casa de Portugal desde o biénio 2003/2005, quando foi presidente da assembleia-geral. Desde ontem, tem liderado a associação até hoje, prevendo-se que continue, pelo menos por mais dois anos, ou seja, até 2028.
 
Efeméride sobre Pessanha trará artistas de Portugal
A Casa de Portugal planeia organizar em Junho um evento para assinalar a passagem dos 100 anos sobre a morte de Camilo Pessanha, segundo revelou Amélia António ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. A presidente da direcção da instituição referiu que a actividade será composta por uma exposição que aborda a vida e obra do poeta português, que viveu em Macau durante 32 anos. O dia e local da mostra estão ainda por definir, mas a dirigente adiantou que a inauguração terá um cunho diferente do habitual. “A exposição, que contará com trabalhos sobre o escritor, será acompanhada de um momento musical, com a actuação de dois artistas vindos de Portugal”, salientou, acrescentando que haverá também deslocações a várias escolas, “para declamar a poesia de Camilo ao som da música”. Relativamente à abertura, inicialmente agendada para 1 de Março, precisamente o dia de falecimento do poeta, “terá de ser alterada, devendo realizar-se depois dessa data”, afirmou. “Não foi possível confirmar o espaço que tínhamos planeado, pelo que temos de procurar outro local que seja apropriado para uma efeméride desta natureza”, explicou.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSEDJ traça novas medidas para apoiar escolas com menos alunos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsedj-traca-novas-medidas-para-apoiar-escolas-menos-alunos/</link><description>








O Governo está a estudar novas medidas de apoio para “escolas de menor dimensão ou com menos alunos no ensino infantil”, indicou o director dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude. A ideia, segundo explicou Kong Chi Meng, é “financiar a transformação das escolas para a educação contínua ou criar ‘outras aulas’”. Além disso, a DSEDJ está também à espera do estudo sobre o impacto da variação demográfica no sistema educativo, garantindo que irá coordenar a sua acção em função das sugestões daí decorrentes
 
PEDRO MILHEIRÃO
A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) está a estudar a implementação de novas medidas “para apoiar, prioritariamente, as escolas de menor dimensão ou com menos alunos no ensino infantil”, de acordo com Kong Chi Meng. Em resposta a uma interpelação escrita de Loi I Weng, na qual a deputada abordou o impacto da baixa taxa de natalidade no sistema educativo não superior, o director da DSEDJ sugeriu “financiar a transformação das escolas para a educação contínua ou criar ‘outras aulas’”, cuja natureza não explicitou.
Estimando que no próximo ano “o número de crianças em idade escolar seja de cerca de 3.400, menos 500 do que no ano lectivo anterior”, Loi I Weng mostrou-se preocupada com a possibilidade da quebra do número de alunos afectar “ainda mais a estabilidade das instituições de ensino e da equipa de docentes”. Neste sentido, instou o Governo a “adoptar medidas mais activas, no sentido de apoiar, eficazmente, o desenvolvimento sustentável e de alta qualidade do sistema educativo de Macau”.
Mais concretamente, Loi perguntou se o Executivo estava a “ponderar alargar as possibilidades de transição, permitindo aos docentes transitarem entre diferentes níveis de ensino”. Kong Chi Meng assegurou que o Governo “tem prestado atenção ao desenvolvimento estável do corpo docente”, lembrando que as escolas podem “proceder à transferência interna de docentes”, desde que estes tenham pelo menos cinco anos completos de exercício de funções.
Kong explicou ainda que os professores podem dar aulas noutros níveis de ensino, desde que reúnam os requisitos previstos no “Quadro geral do pessoal docente das escolas particulares do ensino não superior”. Segundo o director do organismo, entre 2021 e 2025, mais de 320 professores foram transferidos para outros níveis de ensino.
Ao mesmo tempo, “a DSEDJ continua a apoiar o desenvolvimento profissional do pessoal docente, através de diversos canais”, assegurou o director, tendo destacado as diversas acções de formação realizadas pelo organismo, que visam “aprofundar as capacidades dos docentes” para diferentes níveis de ensino. De acordo com Kong Chi Meng, no último ano lectivo, as 946 acções de formação da DSEDJ proporcionaram mais de 207 mil horas de desenvolvimento profissional aos docentes.
Loi I Weng questionou também se o Governo tenciona ajustar os limites mínimo e máximo de alunos por turma e o modelo de alocação de “dois professores e um assistente por turma”, permitindo um ensino mais adequado e de alta qualidade, durante “esta fase crucial de transição demográfica”.
O director afirmou que o Governo “atribui grande importância ao equilíbrio entre a qualidade educativa e as necessidades de desenvolvimento formativo em grupo dos alunos”, tendo acrescentado que já existe um “mecanismo flexível que permite que o número de alunos por turma seja de 25 a 35”. Além disso, a DSEDJ tem também em consideração as diferentes situações das unidades escolares e “coordena as vagas escolares e a organização das turmas, promovendo a optimização do planeamento das turmas por parte das escolas”, defendeu.
Noutro ponto, a deputada sugeriu também a criação de um grupo de trabalho especializado, com o propósito de “promover e coordenar os mecanismos de admissão de alunos e de integração de recursos entre as instituições de ensino”.
Reconhecendo que “a baixa taxa de natalidade dos últimos anos constitui uma questão enfrentada a nível global e que afecta, inevitavelmente, a admissão de alunos”, Kong lembrou que a DSEDJ já encarregou um grupo de investigação local para realizar um estudo sobre o impacto da variação demográfica no sistema educativo, e que “irá tomar como referência as sugestões decorrentes deste estudo e coordenar a sua acção com as escolas para enfrentar a situação”.
 
Vagas para ensino não superior abrem no dia 1 de Março
As inscrições para os ensinos infantil (crianças que já frequentam este nível), primário e secundário, referentes ao ano escolar de 2026/2027, arrancam no dia 1 de Março, informou a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). No próximo ano lectivo, 54 escolas secundários e 67 unidades do ensino primário irão admitir alunos. Alunos e encarregados de educação já podem aceder ao “guia de acesso escolar” do site da DSEDJ para consultarem informações sobre o acesso escolar, as turmas e os anos de escolaridade disponíveis para admissão de cada escola e acederem ao boletim de inscrição. A DSEDJ refere que a data de pagamento da taxa de reserva de vagas “não deve ser anterior ao dia 13 de Abril”. Ademais, para que os trabalhos de admissão de alunos corram “sem sobressaltos”, a DSEDJ apela aos encarregados de educação para colaborarem com a organização das escolas.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ano Novo Chinês trouxe 1,7 milhões de visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/ano-novo-chines-trouxe-17-milhoes-de-visitantes/</link><description>








Ao longo dos nove dias do Ano Novo Chinês, chegaram a Macau cerca de 1,6 milhões de visitantes, uma subida de 5,5% face ao mesmo período do ano passado. Cerca de 77% do total vieram do Interior da China. Se contabilizarmos a véspera do Ano Novo Lunar, dia 14 de Fevereiro, o território recebeu durante este período festivo 1,7 milhões de visitantes
 
Catarina Pereira
 
Durante o período do Ano Novo Chinês, que decorreu de 15 a 23 de Fevereiro, chegaram a Macau mais de 1,55 milhões de visitantes, de acordo com os dados da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), que têm por base as estatísticas do Corpo de Polícia de Segurança Pública. O volume equivaleu a um valor médio diário de 172.699 visitantes, traduzindo-se num acréscimo de 5,5%.
Já na véspera do Ano Novo, ou seja, no dia 14 de Fevereiro, entraram na RAEM 146.964 visitantes, o que, a juntar aos restantes, perfaz mais de 1,7 milhões de visitantes durante esses 10 dias, de acordo com os dados preliminares.
O melhor dia foi o 5º do calendário lunar, ou seja, 19 de Fevereiro: chegaram ao território 227.905 visitantes, uma subida de 4%, de acordo com o organismo liderado por Helena de Senna Fernandes. Mas a maior subida em relação ao período festivo do ano transacto aconteceu no último dia (23 de Fevereiro), quando a entrada de visitantes atingiu 157.249 (mais 14,6%).
Mais de 1,2 milhões de visitantes que vieram a Macau durante os nove dias da Semana Dourada do Ano Novo Lunar eram do Interior da China, representando cerca de 77% do total. De Hong Kong chegaram 250.898 visitantes, sendo que se registou uma descida de 3,5% no valor médio diário para 27.878 visitantes. De notar que em quatro dos nove dias se observaram quebras anuais, a mais alta, de 18%, no 6º dia do calendário lunar (20 de Fevereiro).
Durante o período do Ano Novo Chinês, o Cavalo trouxe “um aumento notável no tráfego” do Aeroporto Internacional de Macau. Entre a véspera da Semana Dourada, dia 14 de Fevereiro, e o último dia, 23 de Fevereiro, o Aeroporto recebeu 267.235 passageiros e processou 1.943 movimentos de voos, “representando um aumento de 11% e 9%, respetivamente, em relação ao mesmo período de 2025”. O pico no tráfego de passageiros ocorreu nos dias 21 e 22, com o número diário de passageiros a atingir 29.000 e 28.000, respectivamente.
“A análise da estrutura geral do mercado durante a época do Ano Novo Chinês revelou que os passageiros das rotas da China continental representaram 43% do volume total de passageiros, enquanto as rotas internacionais representaram 39% e as rotas para Taiwan representaram 18%”, acrescenta a nota de imprensa.
Para gerir o pico de tráfego de passageiros e voos durante o Ano Novo Chinês, foram adicionados aproximadamente 60 voos nas rotas de e para o Sudeste Asiático, indicou o Aeroporto, acrescentando que “coordenou activamente” com os vários departamentos para “garantir operações tranquilas e o funcionamento ordenado dos voos” durante o período festivo.
Por outro lado, a infra-estrutura sublinha que continua a implementar “vários esquemas de incentivo para encorajar as companhias aéreas a aumentar a capacidade internacional de passageiros e lançar novas rotas”. “Estas iniciativas visam melhorar de forma abrangente a qualidade do serviço, impulsionar de forma constante o crescimento do tráfego de passageiros e apoiar conjuntamente o desenvolvimento sustentável do mercado do turismo”, pode ler-se ainda.
 
Jogo abaixo das expectativas
As receitas brutas do jogo atingiram uma média diária de 785 milhões de patacas na semana passada, ficando abaixo das expectativas do banco de investimento JP Morgan, que apontavam para 850 milhões. Nos primeiros 22 dias de Fevereiro, os casinos de Macau facturaram 14,3 mil milhões de patacas, a uma média de 650 milhões por dia, segundo os analistas DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian, que decidiram rever em baixa as projecções para Fevereiro, antecipando agora um valor próximo do registado no mesmo período de 2025 ou um crescimento de 2%. Anteriormente, a equipa do JP Morgan esperava uma subida homóloga entre 2% e 5%. “Os feriados começaram lentamente, com os primeiros quatro a cinco dias a registarem uma taxa diária de cerca de 450 milhões de patacas”, reflectindo uma queda anual de dois dígitos, segundo o trio de analistas. Porém, a partir do sexto dia, a média diária superou 1,2 mil milhões, traduzindo um acréscimo homólogo de 10% a 15%.
 
Detido por acrobacia com fogo
A Polícia deteve um homem da China Continental depois de o indivíduo ter cuspido fogo para se divertir na Taipa, noticiou a “Macau News Agency”. Segundo o portal de notícias, imagens que circulam online mostram o homem, de 30 anos, a cuspir fogo na Avenida da Nave Desportiva. De acordo com as autoridades, o suspeito disse que tencionava adicionar um “clima festivo” ao Ano Novo Chinês. O homem foi detido num hotel no NAPE, tendo as autoridades considerado a acrobacia uma violação das regras nos espaços públicos. A polícia deteve ainda dois homens do Interior da China por mendigarem perto do Templo de A-Má. Segundo relatos, os dois seguravam cartazes a pedir dinheiro aos transeuntes para financiar uma viagem. Conseguiram arrecadar pelo menos mil patacas.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputados à ANP e CCPPC instados a “fomentar o consenso social”</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputados-a-anp-ccppc-instados-fomentar-consenso-social/</link><description>








Num jantar oferecido aos deputados à ANP e aos membros no CCPPC, o Chefe do Executivo instou-os a “fomentar o consenso social”, vincando ainda que são “a força central do princípio ‘Macau governada por patriotas’”. Sam Hou Fai pediu também que apresentem “opiniões perspicazes” e que sirvam de “exemplo” para “promover o progresso”, lembrando que as Duas Sessões estão quase a realizar-se, e vincou que devem defender “com firmeza” a predominância do poder executivo
 
O Chefe do Executivo ofereceu um jantar aos deputados de Macau à Assembleia Nacional Popular (ANP) e aos membros locais no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), tendo dito esperar que “contribuam com opiniões perspicazes para ajudar Macau a abrir novos horizontes e a alcançar novas alturas, promovendo todos os projectos a um novo patamar”. No discurso que proferiu, Sam Hou Fai observou que os deputados e membros “são a elite e os líderes dos diversos sectores de Macau, desempenhando um papel importante como representantes da RAEM para participar ao mais alto nível na governação nacional”.
Sam Hou Fai sublinhou também que são “a força central do princípio ‘Macau governada por patriotas’ com uma missão honrosa e uma responsabilidade considerável”. Na ocasião, o líder da RAEM partilhou “três pontos de vista, em consonância com o espírito consagrado nas instruções importantes do Presidente Xi Jinping”, instando, por exemplo, a que desempenhem um papel de fomento do “consenso social”. A ideia, frisou, é “orientar com ideias para criar consensos”.
Nesse âmbito, Sam disse esperar que os deputados da APN e membros da CCPPC “alarguem as formas e aprofundem o conteúdo do intercâmbio e interacção com os residentes, reforcem efectivamente a união e os laços, desempenhem plenamente o papel de ponte, de ligação”, ao mesmo tempo que se devem concentrar “nas preocupações da população”, transmitindo a opinião pública e as aspirações sociais.
“Devem adoptar uma visão abrangente, fomentar o consenso social, promover com empenho o valor essencial do amor pela Pátria e por Macau, defender juntos a segurança nacional e a estabilidade social, e continuar a abrir novos horizontes de desenvolvimento de alta qualidade para a causa ‘um país, dois sistemas’”, vincou o Chefe do Executivo.
Mais ainda, Sam Hou Fai pediu que sejam “hábeis a combinar as grandes directrizes e políticas do Governo Central com a realidade de Macau, promovendo a sua transformação em ideias e acções amplamente reconhecidas pela sociedade”, segundo se pode ler num comunicado do Gabinete de Comunicação Social.
Por outro lado, notou que devem “servir de exemplo para promover o progresso”. Defendendo que “os deputados da APN e membros da CCPPC são de prestígio reconhecido, com ampla rede de contactos”, o Chefe do Executivo apontou que “cada palavra e acção sua tem influência e serve de exemplo”. Assim, espera que “desempenhem activamente um papel de liderança na sua carreira profissional, defendam com firmeza o arranjo institucional da predominância do poder executivo”.
Tendo em conta os “dois eixos principais” – o desenvolvimento da diversificação adequada da economia e a reforma da Administração Pública -, Sam pediu que “colaborem com o Governo da RAEM na governação segundo a lei, e conjuntamente promovam o desenvolvimento integrado entre Macau e Hengqin”.
“Quando se trata de questões de princípio, é preciso serem inequívocos e firmes na sua posição”, alertou, para depois acrescentar: “ No intercâmbio diversificado de ideias, devem manter a direcção correcta, encontrar o maior denominador comum para fomentar uma sinergia poderosa para promover a grandiosa revitalização da nação chinesa e contribuir para a estabilidade e prosperidade duradoura de Macau”.
Por último, o líder da RAEM mencionou que devem “apresentar opiniões e sugestões com sentido de dever”. Observando que “participar nos assuntos nacionais e cumprir os deveres inerentes ao cargo é uma honra, mas acima de tudo uma responsabilidade”, Sam Hou Fai recordou que em breve se realizarão as Duas Sessões, pelo que espera que “os deputados da APN e membros da CCPPC continuem, como sempre, a servir o país com dedicação e a cumprir as responsabilidades para com o povo, a dizer a verdade e a apresentar opiniões francas com propostas construtivas, demonstrando plenamente o sentido de missão, a sabedoria e a força de Macau”.
Quanto aos trabalhos do Governo para este ano, afirmou que “estão a progredir de forma constante”, ao passo que o terceiro plano quinquenal da RAEM “também está em preparação intensiva”. No ano transacto, por outro lado, “o desenvolvimento económico e social de Macau progrediu de forma estável”, de acordo com Sam Hou Fai, para quem “o primeiro ano do Executivo decorreu de forma suave, estável, inovadora, com conquistas e resultados positivos”. Os “êxitos”, acrescentou, “são indissociáveis do forte apoio e empenho dos deputados à ANP e dos membros da CCPPC”.
Para este ano, entre as prioridades contam-se a persistência na predominância do poder executivo, a defesa da segurança nacional, o fortalecimento das “forças de amor pela pátria e por Macau” e a construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Protecção Civil discute planos para 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/proteccao-civil-discute-planos-para-2026/</link><description>








A estrutura de protecção civil discutiu os planos para este ano, que incluem o “o estabelecimento de uma estratégica que visa aperfeiçoar o sistema de segurança pública e promover a transformação do modelo de gestão da segurança pública para a prevenção de incidentes”
 
Na primeira reunião da estrutura de protecção civil deste ano, presidida pelo Secretário para a Segurança e Comandante de Acção Conjunta, Chan Tsz King, foram abordados diversos assuntos, inclusive os planos para 2026. Nomeadamente, a preparação do exercício “Peixe de Cristal 2026”, a revisão dos planos de contingência específicos e as estratégias de sensibilização comunitária, “com vista à implementação eficaz dos trabalhos de protecção civil”.
Os Serviços de Polícia Unitários (SPU) enfatizaram que este ano marca o início da implementação do 15º Plano Quinquenal Nacional, “no qual prevê o estabelecimento de uma estratégica que visa aperfeiçoar o sistema de segurança pública e promover a transformação do modelo de gestão da segurança pública para a prevenção de incidentes”.
Além disso, no comunicado é referido que os membros da estrutura de protecção civil continuarão a promover planos de contingência específicos para diferentes tipos de incidentes de segurança pública, “aumentando a capacidade de interacção entre os serviços, envidando todos os esforços para assegurar o bem-estar da população, a paz e a estabilidade social”.
Quanto ao balanço do ano passado, o Secretário Chan Tsz King agradeceu a todos os membros da estrutura de protecção civil pelos esforços envidados, salientando que Macau enfrentou severas condições meteorológicas extremas, visto que número de tempestades tropicais que afectaram Macau foi de 14, o maior desde que há registos em 1968.
A estrutura da protecção civil accionou no total quatro operações de resposta, entre as quais, durante a passagem do super-tufão “Ragasa”, quando foi emitido o aviso de “Storm Surge” vermelho (o nível mais elevado). Durante essa tempestade, o Governo da RAEM activou plenamente o mecanismo de contingência e cumpriu rigorosamente as medidas de “prevenção, tratamento atempado e recuperação pós-incidente”, afirmou Chan Tsz King, citado no comunicado.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Revisão das indemnizações na agenda da Concertação Social</title><link>https://jtm.com.mo/local/revisao-das-indemnizacoes-na-agenda-da-concertacao-social/</link><description>








O Conselho Permanente de Concertação Social vai dar prioridade à alteração à Lei das Relações de Trabalho concernente às férias e ao período da licença de maternidade. Para além disso, a agenda para 2026 incidirá igualmente na revisão dos limites das indemnizações por acidentes de trabalho e dos montantes máximos das compensações por despedimento. A parte patronal mostra-se preocupada com os custos, para as PME, das indemnizações por despedimento
 
VÍTOR REBELO
 
O Governo e as partes laboral e patronal aprovaram o plano de trabalhos a desenvolver durante o ano de 2026, durante a primeira reunião plenária do ano do Conselho Permanente de Concertação Social (CPCS). O organismo divulgou seis itens, entre os quais está incluída a revisão dos limites das indemnizações por danos emergentes de acidentes de trabalho e doenças profissionais e o montante máximo da remuneração de base mensal utilizado para calcular a compensação monetária por despedimento.
O CPCS procederá também à alteração à Lei das Relações de Trabalho concernente às férias e ao período da licença de maternidade.
De resto, na reunião de ontem à tarde, no “World Trade Center”, foi analisada a necessidade de cumprimento das normas da Convenção da Organização Mundial do Trabalho, o reconhecimento de associações e de renovações e assuntos que a Administração entender necessários debater.
Em declarações proferidas no final da reunião, efectuada como habitualmente à porta fechada, o secretário-geral do CPCS não especificou qual dos assuntos arrancará em primeiro lugar. “São trabalhos que a Lei determina que nós temos de fazer anualmente e são coisas diferentes”, indicou Chan Un Tong, recordando que duas são revisões, uma é alteração. “Se conseguirmos fazer tudo junto, faremos. Mas, em princípio, daremos prioridade àquilo que a sociedade presta mais atenção, que é a alteração quanto ao número de dias de férias, à licença de maternidade”, apontou.
Quanto às férias e à licença de maternidade, matérias que estão em consulta pública, até 16 de Março, o secretário-geral do CPCS assegurou que, depois dessa data, “iremos analisar todas as informações, opiniões, sugestões que recolhermos online e mesmo em papel”, e elaborar um relatório”, seguindo-se a discussão do projecto de lei.
No que se refere à indemnização por despedimento, concretamente quanto ao montante máximo de remuneração de base mensal, “a Lei determina que é feita uma vez, dois em dois anos”. Isso significa que “temos de fazer a revisão”, disse, acrescentando que “nestes dois itens iremos, certamente, proceder aos trabalhos e aos estudos”. “Temos de ter informações, dados em mãos e também dialogar com o sector dos seguros para conhecer a situação”, vincou.
Para além disso, apontou, “temos de recolher mais opiniões, mais informações, dados do mercado nestes últimos dois anos”. “Com base em todos estes dados, poderemos depois dialogar, discutir e chegar a uma conclusão se há necessidade de aumentar estes montantes”, disse, lembrando ainda que estes assuntos não têm sido alvo de consulta pública.
Por sua vez, Vong Kok Seng, representante da parte patronal, sublinhou que o sector dos empregadores “prestará muita atenção” aos trabalhos que irão ser desenvolvidos, nomeadamente no que respeita às pequenas e médias empresas (PME) e às microempresas. “O aumento destes custos, destas indemnizações, concretamente por despedimento, será um encargo para elas, ou mesmo em termos de aumento dos dias de férias e da licença de maternidade, será um custo a mais”, frisou.
Do lado laboral, Choi Kam Fu disse que esperar “conseguir recolher mais dados e informações” por forma a “dar opiniões de forma mais científica” sobre “os planos a tratar e as políticas laborais em revista, nomeadamente quanto à indemnização por acidentes, doenças ou despedimentos. “Também temos de conhecer bem o mercado, saber como está a situação do mercado, os custos operacionais, etc”, referiu.
Quanto às férias e ao período da licença de maternidade, recordou que “estamos agora em período de consulta pública e esperamos que estes trabalhos possam ser concluídos este ano”.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>CPSP nega recusa de vistos a artistas japoneses</title><link>https://jtm.com.mo/local/cpsp-nega-recusa-de-vistos-artistas-japoneses/</link><description>








O Corpo de Polícia de Segurança Pública de Macau (CPSP) negou estar a recusar vistos a artistas japoneses, afirmando que “não recebeu qualquer pedido” oficial, após o cancelamento de um festival de música na região chinesa.
Em 28 de Janeiro, a emissora sul-coreana MBC, que estava a organizar o ‘Show! Music Core in Macau’, um festival de música da Coreia do Sul, que incluía bandas que integram artistas japoneses, cancelou o evento. O festival estava marcado para 7 e 8 de Fevereiro, no Local de Espectáculos ao Ar Livre, na zona do COTAI, criado pelo Governo.
A MBC não deu qualquer explicação para a decisão, dizendo apenas que foi tomada “após uma análise completa das circunstâncias locais e das condições logísticas gerais”.
Ainda antes do anúncio oficial por parte da MBC, a imprensa da Coreia do Sul já tinha avançado com o possível cancelamento devido à alegada dificuldade dos artistas japoneses em obter vistos para actuar em Macau.
Em resposta às questões colocadas pela Lusa, a polícia esclareceu que o processo dos artistas japoneses nunca chegou à sua alçada. “Este serviço não recebeu qualquer pedido ou consulta por parte da entidade competente”, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), indicou o CPSP.
Nos termos da lei, explicam as autoridades, as entidades patronais que pretendam contratar trabalhadores sem estatuto de residente para funções em Macau, incluindo pessoal para espectáculos, “devem apresentar, em primeiro lugar”, um pedido de autorização de trabalho à DSAL. “Caso o pedido seja autorizado, a entidade patronal deve posteriormente solicitar ao Corpo de Polícia de Segurança Pública a emissão de título de residência para o trabalhador não residente, conferindo-lhe o estatuto de trabalhador não residente. O não residente só pode iniciar o exercício de funções em Macau após a emissão desse título de residência”, acrescenta.
A Lusa pediu, em 26 de Janeiro, esclarecimentos junto da DSAL e Instituto Cultural (IC) de Macau para os Assuntos Laborais, mas ainda não obteve qualquer resposta.
Em 7 e 8 de Fevereiro, o grupo masculino sul-coreano Riize actuou na cidade sem um dos seus membros, o cantor japonês Shotaro, devido a “circunstâncias imprevisíveis”, disse a organização dos dois concertos, a empresa IME Macau.
No dia 12 de Dezembro, a presidente do IC negou qualquer interferência no cancelamento de concertos com artistas japoneses marcados para a região e garantiu que se trata apenas de decisões comerciais dos organizadores. “É normal ter ajustamentos sobre concertos ou diferentes eventos. Situações de cancelamento por força maior, é algo corrente”, disse Leong Wai Man, numa conferência de imprensa.
Questionada pela Lusa sobre se havia indicações do Governo para a não realização de eventos culturais com artistas do Japão, Leong Wai Man garantiu que “esta é uma questão do sector comercial, é uma decisão do organizador”.
Em Dezembro, tinham sido cancelados espectáculos com artistas japoneses em pelo menos três diferentes hotéis-casinos de Macau.
Em Novembro, a Primeira-Ministra do Japão, Sanae Takaichi, causou polémica ao admitir uma intervenção militar japonesa num eventual conflito entre a China continental e Taiwan. Dias depois, Pequim desaconselhou deslocações ao Japão, exemplo seguido mais tarde pelas regiões de Macau e Hong Kong.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto creditado com 3º nível em programa de descarbonização</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-creditado-3o-nivel-em-programa-de-descarbonizacao/</link><description>








O director do Conselho Internacional dos Aeroportos da Ásia-Pacífico e Médio Oriente, Stefano Baronci, elogiou os esforços da direcção do Aeroporto Internacional de Macau, depois de o aeroporto ter conseguido chegar ao terceiro nível do Programa de Creditação de Carbono para Aeroportos, que avalia os esforços de descarbonização dos aeroportos
 
O Aeroporto Internacional de Macau (AIM) conseguiu “com sucesso” o terceiro nível do Programa de Creditação de Carbono para Aeroportos (ACA, na sigla inglesa), de acordo com uma nota de imprensa. Stefano Baronci, director do Conselho Internacional dos Aeroportos da Ásia-Pacífico e Médio Oriente descreveu o AIM “como líder na gestão eficiente de carbono” e louvou a redução das emissões de carbono e o “forte compromisso com um futuro mais sustentável” do aeroporto.
O AIM começou a participar no programa em 2014, que abrange mais de 600 aeroportos de múltiplos países e regiões e que é o único programa global de certificação de gestão de carbono para aeroportos. Desde que passou a fazer parte do programa, o AIM “contribuiu com esforços contínuos para reduzir as emissões de carbono a cada ano de modo a manter a sua acreditação de segundo nível”, pode ler-se.
Segundo a nota, o AIM “liderou activamente as partes interessadas” nos contributos para a redução das emissões de carbono”, nas operações de aterragem e descolagem de aeronaves, nas deslocações de pessoal do aeroporto e viagens de negócios e de passageiros, assim como no que diz respeito às gestão de resíduos aeroportuários e o tratamento de águas residuais.
Stefano Baronci aproveitou também o marco para destacar a abordagem do AIM, que “está totalmente alinhada com a visão colectiva da indústria em alcançar a descarbonização até 2050”.
A direcção do AIM assumiu o compromisso de “continuar a trabalhar com a comunidade local, as partes interessadas e os operadores do aeroporto para abordar activamente as mudanças climáticas e atingir maiores reduções de emissões, acelerando o desenvolvimento estável da sustentabilidade da indústria de aviação de Macau, assim como providenciar apoio concreto as metas globais de redução de emissões de carbono e os ‘Objectivos Duplos de Carbono’ nacionais’”.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Entre sombras e Som” ao leme do “Barqueiro de OZ”</title><link>https://jtm.com.mo/local/entre-sombras-som-ao-leme-barqueiro-de-oz/</link><description>








O Clube Militar vai receber na sexta-feira o músico português Rui Filipe para um concerto de piano intitulado “Entre sombras e Som”. Inserido no programa das Jornadas Musicais, o espectáculo de três partes assinalará também o Ano Novo Chinês
 
O pianista e compositor Rui Filipe, conhecido no mundo artístico como Barqueiro de Oz, vai protagonizar o espectáculo “Entre sombras e Som”, das Jornadas Musicais do Clube Militar de Macau, pelas 19h00 de sexta-feira, 27 de Fevereiro, no Salão Stanley Ho. O concerto, que também assinalará o Ano Novo Chinês, contará com um programa dividido em três partes, nomeadamente “Ciclo da vida”, “Utopia e delírios” e “Além do horizonte”.
Na primeira parte o “Barqueiro de Oz” interpretará os temas “Ambiente Uterino”, “Habitar Inóspito”, “Fluxo da Vida”, “Ainda há Esperança” e “Passar do Tempo”. Para “Utopia e delírios”, o reportório inclui as peças “Despertar do tempo”, “Mariana”, “Jogo…”, “Karmen” e “Asa de poleiro”. Durante a terceira parte do concerto, o português tocará as músicas “Que no te Vayas”, “Corpo e Pulsação”, “Dança da Sedução”, “Mares de Seda” e “Ascender de Neptuno”.
Rui Filipe é “um músico de destaque com uma carreira abrangente nas artes”, refere o Clube Militar. Tendo acumulado experiência como compositor, arranjador e director, trabalhou em mais de 20 obras de teatro musical e dança, revelando “versatilidade e inovação no campo artístico”. Além disso, ao longo de 12 anos actuou em programas de televisão, o que lhe conferiu “experiência valiosa na produção musical”.
Entre 2001 e 2003 foi o director musical de Portugal na Eurovisão. Rui Filipe fundou os projectos Rosa Negra e Xaile, que venceram os prémios “Carlos Paredes” e “BBC”. Com o seu trio, “Caixa de Pandora”, editou quatro álbuns e colaborou com gravadoras como a “Sony”, a “Universal Music”, a “Lemon Music” e a companhia “Chinesa One Country” e nomes como Dulce Pontes.
Co-criou o grupo “La Barca”, em 2019, com Mili Vizcaíno, cantora espanhola, tendo o duo gravado dois álbuns. No ano seguinte, realizou o documentário “A Lusofonia no Mundo” para a Organização Mundial da Propriedade Intelectual. Em 2024 entrou na Direcção da Sociedade Portuguesa de Autores.
Actualmente, vem realizando os concertos a solo “É com Certeza uma Casa Portuguesa” e “As Danças do Barqueiro”. Ao mesmo tempo, está envolvido em projectos colaborativos com a poetisa Sofia da Mar, em “A Vida em Poesia”, e com a bailarina de dança contemporânea Maria Barreto, no espectáculo “Uncaged – Concerto Dançante”.
Os bilhetes para o concerto custam 120 patacas, com direito a uma bebida, e 330 patacas, com jantar e cocktail incluídos.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escritora enaltece projecto artístico apresentado em Berlim</title><link>https://jtm.com.mo/local/escritora-enaltece-projecto-artistico-apresentado-em-berlim/</link><description>








O projecto artístico “Neukölln Trans-lingual”, assinado por Marta Stanisława Sala, artista cracoviana, e Cheong Kin Man, antropólogo visual de Macau, foi objecto de uma crítica cultural da escritora emergente Si Tou Chi Ü, que destaca a forma como o trabalho “rompe fronteiras identitárias” através do corpo e da linguagem.
O ensaio, publicado recentemente no Jornal Ou Mun, debruça-se sobre as acções performativas realizadas em Outubro no antigo aeroporto de Tempelhof, em Berlim, um local de densa carga histórica por ter acolhido comícios do regime nazi em 1933 e, mais tarde, a ponte aérea aliada durante o bloqueio soviético. Segundo a autora, o trabalho da dupla “procurou reconhecer a linguagem como um organismo vivo”, convidando o público a “abandonar preconceitos e ideias feitas”.
O projecto envolveu participantes de diversas origens, incluindo Helen Ko, actriz reconhecida no panorama local, que participaram em exercícios de diálogo através da imitação de sons e do gesto improvisado. Para Si Tou, este exercício permitiu reconduzir a voz e o movimento a uma “dimensão primordial da linguagem”.
Citado pela cronista do diário em língua chinesa, Tam Chi Chün, membro do Conselho Consultivo para o Desenvolvimento Cultural que também actuou no evento, defende que apenas através da “desconstrução dos quadros de expressão impostos pela sociedade” é possível “alcançar uma consciência mais autêntica de si”, livre de “guiões pré-definidos”.
O evento culminou com uma mostra efémera no “Mayer Pavilion”, estúdio de artista instalado num espaço sob tutela do Senado de Berlim, onde foram apresentadas 12 peças têxteis. Segundo observa Si Tou, nestas obras, “os símbolos e as texturas de diferentes culturas surgem entretecidos”, materializando visualmente o “fluxo” multilingue proposto pela dupla de artistas.
“Neukölln Trans-lingual” foi financiado pelo Senado de Berlim, após selecção por júri, e contou ainda com o apoio da Fundação Oriente (Lisboa), do Instituto Camões na Alemanha e do Instituto Francês de Berlim, entre outras entidades internacionais. O trabalho integra a investigação que Cheong Kin Man desenvolve na Universidade Nova de Lisboa, financiada por bolsa da Fundação para a Ciência e a Tecnologia, no quadro do Centro Científico e Cultural de Macau.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Movimento Católico angaria fundos por “dificuldades financeiras”</title><link>https://jtm.com.mo/local/movimento-catolico-angaria-fundos-por-dificuldades-financeiras/</link><description>








O Movimento Católico de Apoio à Família de Macau, uma organização de serviço social da Diocese, que presta “vários serviços aos residentes locais e às famílias católicas, imbuída no espírito de caridade” vai angariar fundos, de acordo com um comunicado da Diocese, assinado pelo padre Cyril Jerome Law, Jr. A angariação de fundos decorre do facto de, nos últimos anos, o Centro de Aconselhamento da Ilha Verde ter vindo a enfrentar “dificuldades financeiras, resultando em perdas contínuas que afectam a estabilidade dos seus serviços”. Assim, para apoiar a continuidade desses serviços, no terceiro domingo da Quaresma (8 de Março), durante a missa em todas as paróquias, será realizada uma colecta. “Todos os fundos angariados serão utilizados para apoiar as despesas de funcionamento do Centro de Aconselhamento da Ilha Verde”, refere a Diocese, apelando a todos para que sejam “generosos” e apoiem o Movimento Católico de Apoio à Família, de forma a que “mais famílias necessitadas possam continuar a beneficiar”. Fundado em 1981, o Movimento Católico de Apoio à Família em Macau centra a sua actividade no cuidado e na promoção da vida familiar, através da melhoria da relação entre os seus membros, especialmente dos casais.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sessão oferece mais de 130 vagas em empresas tecnológicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/sessao-oferece-mais-de-130-vagas-em-empresas-tecnologicas/</link><description>








Uma sessão de conjugação de emprego, que vai ser lançada pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), vai disponibilizar mais de 130 vagas em empresas tecnológicas. De acordo com os organismos, a sessão atraiu a participação de um total de 24 empresas locais e duas empresas de Hengqin, incluindo as empresas certificadas no “Programa de Certificação de Empresas Tecnológicas” da DSEDT, bem como as empresas tecnológicas da Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin. As áreas de actividades abrangem inteligência artificial, design de chips, desenvolvimento de software, engenharia de redes e serviços comerciais, incluindo posições de gestor de projectos de tecnologia informática, consultor de estratégia de inteligência artificial, engenheiro de validação de chips, engenheiro de software JAVA, entre outras, das quais cerca de 20 vagas são para a realização de estágio. As inscrições decorrem até dia 12 de Março. A sessão de conjugação decorrerá no dia 14, no World Trade Center, em dois períodos (das 10:00 às 13:00 e das 14:30 às 18:30).

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e UC premiadas por artigo sobre tecnologias avançadas</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-uc-premiadas-por-artigo-sobre-tecnologias-avancadas/</link><description>








 
Os resultados da investigação do Laboratório Conjunto da Universidade Politécnica de Macau (UPM) e da Universidade de Coimbra (UC) conquistaram o “Prémio de Melhor Artigo de Estudante” na 24ª Conferência Internacional sobre Aprendizagem Baseada na Web (ICWL). A investigação versou sobre as Tecnologias Avançadas para Cidades Inteligentes, tendo contado com a orientação do director da Faculdade de Ciências Aplicadas da UPM, Lam Chan Tong, e do professor coordenador António José Mendes da Universidade de Coimbra. Os doutorandos Choi Wan Chong (Tecnologia Informática Aplicada) e Choi Iek Chong (Tecnologia e Inovação Educacional) “apresentaram os resultados da investigação sobre a previsão do desempenho dos alunos e a inteligência artificial (IA) explicável”, segundo uma nota de imprensa da UPM. “O estudo demonstrou o valor prático da aplicação da IA no campo da tecnologia educacional, o qual recebeu um grande reconhecimento por parte dos jurados da conferência e de especialistas académicos”, acrescenta. Segundo o comunicado, os resultados da investigação “contribuirão para o desenvolvimento da aprendizagem personalizada para os alunos, além de estabelecer um quadro de aplicação para a tomada de decisões educativas assistidas por IA e análise da aprendizagem, combinando a profundidade académica com o potencial prático”. A ICWL, fundada pela Hong Kong Web Society, tem vindo a organizar conferências internacionais em diversos países e regiões desde 2002, incluindo China, Austrália, Alemanha, Itália, África do Sul e Espanha. Esta edição teve lugar na Universidade Politécnica de Hong Kong, sob o tema “Avanços na Tecnologia Educacional na Era da IA”.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Geração Z na China “descobriu” as réplicas de artefactos de museus</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/geracao-na-china-descobriu-replicas-de-artefactos-de-museus/</link><description>








Os artefactos de museu estão geralmente expostos atrás de vitrinas de vidro, aguardando silenciosamente os admiradores, mas na China, estão também a ser transformados em réplicas requintadas que os jovens compram em massa nas lojas de wenchuang (lembranças culturais) dos museus – e exibem nas redes sociais. Esta parece ser uma das formas através das quais as pessoas demonstram confiança cultural, à medida que a China se consolida como uma potência global.

A liderar a tendência está um íman para frigorífico feito à semelhança do fengguan (coroa de fénix) usado pela Imperatriz Xiaoduan da Dinastia Ming (1368-1644), que está em exposição no Museu Nacional da China. Mais de 2,3 milhões de unidades já foram vendidas desde o seu lançamento em Julho de 2024, com alguns fãs a fazerem filas desde as 6h da manhã, mesmo à chuva.
A partir deste ano, o fengguan e outros nove artefactos icónicos terão a sua própria secção no site de comércio eletrónico Tmall. Entre eles estão a “tigela de arroz dourada” do Museu de História de Shaanxi, da Dinastia Tang (618-907), e a conceituada “espada gorda” que pertenceu ao Rei Fuchai do estado de Wu, há cerca de 2.500 anos.
A Alibaba, empresa-mãe do Tmall, anunciou que vai investir recursos para criar mais de 100 novos produtos e promover a colaboração entre museus e outras marcas.
Estes wenchuang, em forma de peluches, marcadores de livros, porta-chaves, canecas e outros artigos, exploram a crescente economia emocional da China. Os consumidores procuram cada vez mais produtos e experiências que proporcionem valor emocional, seja alegria, conforto ou alívio do stress, como abrir caixas surpresa, comprar produtos com referências históricas e ir a concertos. Os internautas elogiaram a beleza das recordações culturais e a felicidade de as possuir. Alguns também aprofundaram a história por detrás das réplicas.
A dona do fengguan, a Imperatriz Xiaoduan, por exemplo, é celebrada como a rainha com o reinado mais longo da história chinesa, uma mulher virtuosa que manteve a coroa durante 42 anos, apesar de não ter tido um filho. De acordo com reuniões provinciais realizadas desde Janeiro, os decisores políticos na China esperam aproveitar a crescente economia emocional do país para impulsionar a procura interna em declínio.
Um relatório da iiMedia Research, uma empresa de consultoria chinesa, estimou que a economia emocional do país deverá ultrapassar 4,5 mil milhões de yuans em 2029, com base em cálculos do mercado de capitais – quase o dobro dos 2,3 mil milhões registados em 2024.
Dados oficiais de Maio de 2025 mostraram que a receita das lojas de presentes de museus cresceu 63,7% face ao ano anterior. O volume de negócios do primeiro semestre de 2025 ultrapassou o total de vendas de 2024, atingindo 9,7 mil milhões de yuans.
Citando um estudo de mercado, a revista China Newsweek informou que os jovens consumidores estão a impulsionar esta tendência de compras, sendo que os nascidos após 2000 representam 49,7% dos inquiridos que indicaram interesse em comprar produtos culturais e criativos de museus. Outros 29,4% nasceram após a década de 1990, segundo o estudo, que acrescenta que 61,7% dos inquiridos apontaram o “valor emocional” como um dos principais motivos para quererem comprar recordações de museus.
O Presidente Xi Jinping tem incentivado os chineses a desenvolverem a confiança cultural desde 2012, quando assumiu o cargo, como forma de fomentar o orgulho nacional e promover a cultura chinesa.
Anos de mensagens governamentais consistentes e investimentos em indústrias relacionadas criaram uma onda nacionalista conhecida como guochao, que leva a Geração Z a abraçar as marcas locais, a celebrar o selo “Made in China” e a conectar-se com a herança cultural chinesa.
A China Newsweek noticiou este mês que o número de empresas que produzem artigos culturais e criativos quintuplicou nos últimos seis anos, atingindo 45.000.

</description><pubDate>2026-02-25 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>