<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Portugal deve “assegurar a excelência” da EPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-deve-assegurar-excelencia-da-epm/</link><description>






											O Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa durante a visita à Escola Portuguesa de Macau, 1 de maio de 2019. O presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa encontra-se  de 26 de abril a 1 de maio em visita de Estado à República Popular da China. CARMO CORREIA/LUSA										



As dificuldades por que tem passado a Escola Portuguesa, no que diz respeito à falta de professores, poderão ser debatidas no contacto directo com Marcelo Rebelo de Sousa, aquando da sua visita ao território. Essa é pelo menos a intenção e convicção de Jorge Neto Valente, presidente da Fundação daquele estabelecimento de ensino. Embora considerando que os portugueses de Macau “têm sido abandonados” pelos governantes de Portugal, o advogado admite que há alguma expectativa no sentido de tentar sensibilizar Marcelo Rebelo de Sousa para uma série de questões que afectam a comunidade
 
VÍTOR REBELO 
 
A deslocação a Macau do Presidente da República Portuguesa, por ocasião das celebrações do 10 de Junho, Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, está a ser aguardada com alguma expectativa. Marcelo Rebelo de Sousa fez questão de estender a Macau as comemorações e deve chegar ao território antes ou depois daquela data.
“É pena que ele [Marcelo] não venha mesmo no dia 10 de Junho, porque isso vai alterar um pouco o programa”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Jorge Neto Valente, defendendo que o Presidente “deveria vir por volta de 7 ou 8 e regressar a 9, para estar em Portugal na manhã do dia 10”.
O tema Escola Portuguesa de Macau (EPM), concretamente a falta de apoio de Portugal na resolução do problema da falta de professores, poderá constituir um dos focos de atenção na visita do Presidente da República Portuguesa a Macau.
Marcelo Rebelo de Sousa permanecerá provavelmente pouco tempo no território, por isso, será difícil poder ouvir todas as principais associações, como estas esperam. No entanto, uma deslocação à EPM é expectável que aconteça, até porque essa tem sido uma tradição nas visitas de presidentes e de altos membros do Governo.
Desta feita, a possível paragem nas instalações da escola reveste-se de um significado algo diferente do habitual, face aos problemas que existiram desde o início do ano lectivo. Se tiver oportunidade de falar com Marcelo Rebelo de Sousa sobre as principais dificuldades com que se depara aquele estabelecimento de ensino, o presidente da Fundação EPM garante que vai tentar sensibilizar o Chefe de Estado português. “Tem havido comunicações, tem havido informações que se passam, pedindo que nos dêem apoio naquilo que é preciso”, aponta Neto Valente.
Especificando, salienta que Macau não precisa de muito apoio de Portugal, “precisa apenas de algum”, por exemplo, “que mandem para cá alguns professores”, necessita que “assegurem a excelência, a qualidade da escola, e isso nem sempre se tem conseguido por falta de colaboração da República”.
 
“Falta de carinho à comunidade”
“Esta será certamente mais uma oportunidade para os dirigentes portugueses declararem que Macau é muito importante, só que infelizmente a experiência demonstra que nem sempre as palavras são seguidas de actos”, nota o líder da Fundação da EPM, acrescentando que Macau assume importância nos discursos, “mas depois muitas vezes não sucede nada”. No seu entender, essa é a confirmação de que “falta carinho à comunidade portuguesa”.
Era importante, indica, “que as afirmações que de certeza absoluta vão ser feitas, que Portugal acarinha muito os portugueses, que espera muito dos portugueses”, fossem seguidas “na prática por actos e não apenas de banalidades e coisas que depois não acontecem, não têm concretização, pelas mais variadas razões”. É pena, lamenta, apontando que “isso também desvaloriza a posição dos portugueses”.
Ainda relativamente à possível deslocação às instalações da EPM de Marcelo Rebelo de Sousa, Neto Valente espera que “não se fique pelo simples descerramento de uma placa”, porque, se assim for, “é apenas mais uma placa que fica na parede, nunca mais ninguém se lembra, nunca mais ninguém faz nada”.
Desde há vários anos, “a comunidade sente-se bastante abandonada pelo Governo de Portugal ou pelos seus dirigentes”, acentua, dando o exemplo do que se tem passado com a Escola. “O Ministro da Educação disse que Macau era muito importante no que diz respeito à língua portuguesa no estrangeiro, mas depois, quando Macau precisa, afirma que não há professores que cheguem e por isso fazem muita falta em Portugal”.
A carência de docentes em algumas disciplinas obrigou, recorde-se, ao pedido de requisição, junto do Ministério da Educação, de professores de Portugal com licença especial. A maioria dos pedidos foi rejeitada, tendo-se seguido a reacção dos dirigentes da Fundação da EPM e da Associação de Pais e Encarregados de Educação, com envio de e-mails ao Ministro Fernando Alexandre e ao próprio Marcelo Rebelo de Sousa.
 
Esperança que palavras se traduzam em actos
Entendendo que o Presidente de Portugal é uma figura suprapartidária e “supostamente” virá a Macau a pensar nos “interesses imateriais e mais gerais dos portugueses”, o advogado mantém o tom crítico, afirmando que a comunidade está habituada a não depender, nem a precisar muito de Portugal. “Estamos habituados a não ser muito acompanhados por Portugal e isso provavelmente não vai mudar”, considera.
Apesar de tudo, Neto Valente mantém a esperança de que as afirmações dos governantes portugueses sejam “mais do que meras palavras e que se traduzam em algum significado”. Daí que o causídico considere ser importante, acima de tudo, que os dirigentes de Portugal e concretamente o Presidente da República, “porque ele é uma figura mais neutra”, façam estas visitas à RAEM “com o objectivo de promover a língua e a cultura portuguesas, independentemente de problemas políticos nacionais, que na verdade não interessam nada a Macau”.
Entre os “problemas” enfrentados por Macau e aqueles com que Portugal “tem de se confrontar”, há uma “grande diferença”, diz Neto Valente, referindo-se à situação política global da actualidade, como “um mundo perigoso”. Nesse sentido, defende que é importante que haja “pontes” e Portugal pode fazer esse papel, “essa conexão”, em relação à China, aos países lusófonos e à cultura portuguesa.
Sobre as expectativas das associações, no sentido de poderem também sensibilizar o Presidente da República para algumas questões, Neto Valente aponta que “é preciso ter a noção, a consciência, de que o associativismo português em Macau tem uma expressão muito reduzida”. O advogado olha, no entanto, para os aspectos positivos da visita do Presidente da República. “É uma proximidade, um conforto que nós precisamos muito, e isso é bom para quem cá está, naturalmente”.
Neto Valente exprime que o ideal seria que a visita contribuísse para dar a perceber à China que os portugueses têm um papel diferente do resto dos europeus: “Os portugueses em Macau têm um papel, aliás que está referido na Lei Básica, é a única comunidade que é referida na Lei Básica, como sabemos, além dos chineses naturalmente”. Os portugueses, finaliza, “têm uma posição, que é mais teórica do que outra coisa, mas pronto está lá, e isso é importante”.
Esta é a segunda vez que Marcelo Rebelo de Sousa vem a Macau na qualidade de Presidente da República. A última visita foi em 2019, entre 30 de Abril e 4 de Maio. A vinda ao território de Marcelo inseriu-se na visita de Estado que realizou à China, a convite de Xi Jinping, sendo a RAEM uma das paragens de Marcelo Rebelo de Sousa, o qual manteve um encontro com o Chefe do Executivo da altura, Fernando Chui Sai On.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Subiu número de profissionais dedicados à saúde mental</title><link>https://jtm.com.mo/local/subiu-numero-de-profissionais-dedicados-a-saude-mental/</link><description>








Há pouco mais de 100 profissionais dedicados à área da saúde mental em Macau, um aumento de nove face a Maio do ano passado. Os Serviços de Saúde pretendem “consolidar” a equipa, pelo que indicam que vão “formar mais médicos psiquiatras”. Garantem também que irão dar atenção à situação de utilização das camas hospitalares no Serviço de Psiquiatria do São Januário, que actualmente dispõe de 93. Nos últimos anos, “a taxa de utilização tem-se mantido inferior a 80%”
 
CATARINA PEREIRA
 
Macau conta actualmente com 104 profissionais de saúde na área de psiquiatria e psicologia, mais nove do que em Maio do ano passado. Mas destes, só 43 – 16 médicos psiquiatras, dois médicos de internato complementar e 25 psicoterapeutas – fazem parte dos Serviços de Saúde (SSM). No sector privado, contam-se três psiquiatras e 58 psicoterapeutas. Apesar de ter havido uma subida no número de profissionais, o organismo governamental assegurou que irá “continuar a formar mais médicos especialistas da psiquiatria e reforçar a criação da equipa de serviço psiquiátrico”.
A sociedade tem estado mais atenta às questões de saúde mental, sobretudo devido ao cenário de suicídios no território que se agravou nos últimos anos. Em 2023, 88 pessoas puseram fim à vida, o número mais elevado da última década. Os dados do ano completo de 2024 ainda não são conhecidos, mas nos três primeiros trimestres foram registados 65 casos de suicídio na RAEM.
O director substituto dos SSM, Cheang Seng Ip, indicou, em resposta a uma interpelação de Wong Kit Cheng, que o Serviço de Psiquiatria do Centro Hospitalar Conde São Januário (CHCSJ) dispõe de 93 camas hospitalares, sendo que, “nos últimos anos, a taxa de utilização tem-se mantido inferior a 80%, que satisfaz basicamente as necessidades dos serviços”. Ainda assim, frisou que os SSM darão atenção aos recursos humanos e à situação de utilização das camas.
Além disso, referiu Cheang Seng Ip, as autoridades têm estado empenhadas em integrar os serviços de saúde mental no sistema de cuidados de saúde comunitários, incluindo a prestação de formação aos médicos dos centros de saúde; designarem, pelo menos, um médico de cada centro de saúde para promover exclusivamente os serviços de saúde mental; bem como enviar periodicamente médicos psiquiatras para participar nas consultas colegiais e orientá-las. A ideia é “elevar globalmente a capacidade do pessoal de saúde da linha da frente dos centros de saúde na identificação e tratamento de casos com problemas de saúde mental”.
“Os profissionais de saúde dos SSM já receberam a formação psiquiátrica e psicológica e os SSM irão formar mais médicos psiquiatras, de forma a consolidar a constituição da equipa dos serviços de saúde mental”, garantiu o director substituto. No futuro, disse, será melhorada a capacidade dos serviços de diagnóstico e tratamento psicológico nos centros de saúde, bem como estudada a consolidação dos laços de cooperação com as associações para aumentar o número de vagas dos serviços de psicoterapia, prestando apoio à saúde física e mental dos residentes.
 
Maior procura por apoio à reabilitação da doença mental
Quanto à terapia direccionada às doenças mentais, é dito que os SSM têm vindo a introduzir vários métodos de tratamento médico, com base nos princípios de eficácia, segurança e custo-benefício, integrando os psiquiatras na avaliação profissional dos doentes, sendo definido um programa de diagnóstico e terapia específica e personalizada, de acordo com a situação de cada doente. Neste campo, indica que o Serviço de Psiquiatria já disponibiliza vários métodos de terapias, incluindo a terapia electroconvulsiva.
A par disto, Cheang Seng Ip acrescenta que o Instituto de Acção Social (IAS), através da cooperação com os diferentes equipamentos sociais, presta atenção às necessidades dos reabilitados da doença mental, apoiando-os a continuar a viver na comunidade que lhes é familiar. Actualmente, há três centros de dia de reabilitação e dois centros de reabilitação profissional que disponibilizam aos reabilitados de doença mental serviços, cuidados diurnos, treinos de reabilitação, formação profissional, apoio ao emprego, apoio a familiares, educação comunitária, entre outros. Em Macau, há também uma residência de apoio e uma residência de acolhimento temporário, no intuito de proporcionar aos reabilitados o serviço de internamento para treino.
“Recentemente, devido ao aumento da necessidade dos serviços de apoio comunitário da reabilitação da doença mental, o IAS acrescentou (…) vagas de serviços de apoio comunitário e recrutou pessoal, devido ao crescimento dos respectivos serviços. No futuro, irá continuar a manter um contacto estreito com os equipamentos sociais em causa para ajustar atempadamente a oferta de serviços”, pode ler-se.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM com resultados financeiros acima da média em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-resultados-financeiros-acima-da-media-em-2024/</link><description>








Superando as médias da recuperação das operadoras de casinos, a MGM China estabeleceu vários recordes internos em 2024, desde o volume de receitas à quota no mercado do jogo. O lucro operacional também atingiu um novo máximo, ao crescer 25% para 9,1 mil milhões de dólares de Hong Kong face a 2023, ultrapassando o resultado de 2019 em 47%
 
Sérgio Terra
 
Em 2024, a MGM China “continuou a superar” a média da recuperação no sector do jogo no período pós-pandemia, obtendo vários recordes financeiros e operacionais sublinhou ontem a empresa. Segundo os resultados não auditados do exercício encerrado a 31 de Dezembro, o EBITDA ajustado (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) ascendeu a cerca de 9,1 mil milhões de dólares de Hong Kong (HKD), valor que, além de representar um novo máximo na história da empresa, reflecte um acréscimo anual de 25% e um crescimento de 47% em relação a 2019.
A margem do EBITDA – indicador de rentabilidade que traça uma relação entre as receitas líquidas e os ganhos operacionais das empresas – avançou 1,7 pontos percentuais para 28,9%, comparativamente ao ano pré-pandemia. Esta melhoria deriva do foco no mercado de massas e da “melhoria contínua na eficácia operacional”, realçou a operadora de jogo.
As receitas líquidas cifraram-se em 31,4 mil milhões HKD, assinalando mais um recorde anual para a MGM China, fruto de uma subida anual de 27,2% e um crescimento de 38% relativamente a 2019, enquanto a taxa de ocupação hoteleira cresceu de 92,5% para 94% no intervalo de um ano. A média diária das receitas do jogo nos casinos da MGM equivaleu a 129% do nível de 2019, muito acima do desempenho geral do mercado (77%), sendo que no caso do segmento de massas (incluindo mesas e “slots”) atingiu 179%.
Ao longo do ano passado, a MGM China absorveu 15,8% do total das receitas brutas do jogo em Macau, mais um recorde, depois de ter conquistado uma quota de 15,2% em 2023. Em termos individuais, a quota do casino do MGM Cotai (9,3%) foi mais elevada do que a do MGM Macau (6,5%).
Considerando apenas o quarto trimestre de 2024, as receitas líquidas totalizaram 7,9 mil milhões HKD, traduzindo aumentos de 3,2% e 9,2% em termos anuais e trimestrais, respectivamente. Já o EBITDA anotado entre Outubro e Dezembro subiu 7,6% para 2,1 mil milhões face aos três meses anteriores, mas recuou 2,9% na comparação anual.
 
A MGM China salientou ainda que a sua situação financeira permanece “saudável”. A 31 de Dezembro de 2024, a liquidez total do grupo ascendia a cerca de 17,2 mil milhões de dólares HKD, incluindo dinheiro em caixa, equivalentes de caixa e linhas de crédito disponíveis.
“Estamos muito satisfeitos por ver a recuperação em Macau, juntamente com o desenvolvimento da diversificação da cidade. Estamos empenhados em desenvolver Macau como um destino turístico global e diversificado através dos nossos compromissos de concessão”, frisou Kenneth Feng, presidente e director executivo da MGM China, citado no mesmo comunicado.
Feng adiantou ainda que o Museu Poly MGM inaugurado em Novembro do ano passado, já recebeu quase 500 mil visitantes. Além disso, foram vendidos mais de 42 mil bilhetes para o espectáculo “Macau 2049”, apresentado no MGM Cotai em regime de permanência.
Segundo o mesmo responsável, esses dois projectos comprovam a determinação da empresa em contribuir para o aumento das receitas não relacionadas com o jogo e dos visitantes em Macau.
Durante a habitual teleconferência com analistas, após a divulgação dos resultados financeiros, Kenneth Feng asseverou, por outro lado, que a MGM obteve resultados “muito sólidos” durante os feriados do Ano Novo Chinês. “O volume de jogo foi maior do que no Ano Novo Chinês do ano passado e mantivemos a nossa quota de mercado”, disse.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival de artes abraça conceito de inclusão</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-de-artes-abraca-conceito-de-inclusao/</link><description>








O festival de artes inclusivas “Todos Fest!” abre este ano com um espectáculo do revolucionário da dança francesa Jérôme Bel. O evento inclui também filmes, workshops e um mercado inclusivo, reunindo artistas, organizações comunitárias e pessoas com deficiência física e mental
 
VÍTOR REBELO
 
Um espectáculo de dança protagonizada pelo coreógrafo francês Jérôme Bel, a que se junta a exibição de filmes, um workshop e um mercado inclusivo, vão preencher a quinta edição do “Todos Fest! Festival de Artes Inclusivas”, organizado pela Comuna de Pedra. Os eventos vão decorrer em dois dias consecutivos, 1 e 2 de Março, no Pequeno Auditório e na Praça das Artes do Centro Cultural de Macau.
Apresentando um conceito de inclusão e ligação, o festival conta com a participação de artistas locais e internacionais, incluindo de Hong Kong, voluntários de Macau, organizações comunitárias e pessoas idosas e com deficiências físicas e mentais.
Uma “Gala” do revolucionário e coreógrafo da dança francesa Jérôme Bel marcará o início do programa do evento, integrando um elenco diversificado de 16 membros, desde bailarinos profissionais a amadores, numa “extravagância de dança de 90 minutos que fará o público repensar, reinterpretar a dança e sentir-se parte de uma comunidade artística global”, diz uma nota da organização.
Além disso, a série de eventos de índole artística integra a exibição de filmes que pretende dar “as boas-vindas aos espectadores de todos os sectores da vida para compreenderem melhor uma sociedade inclusiva”, salienta a Comuna de Pedra.
O programa inclui o recente trabalho do realizador de Macau Kinkuan Chao, “Nice to Meet You”, um documentário que mostra três actores com deficiências físicas e mentais a passear por Macau, acompanhados pelos seus mentores de teatro. Estas viagens “tocam os seus corações” através de “orientação, aplausos e lágrimas, apreciação, tentativas de ultrapassar os limites e momentos emocionais”, refere o comunicado.
Como o “Todos Fest!” abraça a inclusão e a ligação, a festa acolhe organizações locais de diversas comunidades para exporem os seus produtos e partilharem as suas missões e esforços no “Mercado Inclusivo”, no qual irão participar a Associação de Pais de Pessoas com Deficiência Intelectual de Macau, a Sociedade Fuhong de Macau, a Casa de Peliseo Sam Meng Chi, a Richmond Fellowship de Macau e a Comuna de Pedra.
O festival, patrocinado pela Sands China, proporciona também um workshop de inclusão social e comunicação interpessoal, através da dança e da interacção entre pais e filhos. Esta actividade é adequada para todas as pessoas, reunindo familiares e participantes de diversas origens.
A curadora do festival e directora da Comuna de Pedra considera que a celebração da quinta edição do evento é um marco importante na comunidade local. Jenny Mok sublinha que “o conceito de inclusão está a ganhar não só mais atenção, mas também a ter um impacto profundo e a moldar a nossa comunidade”.
A Comuna de Pedra foi criada em 1996 e tem-se concentrado em produções de teatro físico e dança, em palco e ‘site-specific’, e também na promoção da educação artística. Paralelamente, faz a curadoria e produz diferentes projectos artísticos, como exposições de arte, festivais e programas de colaboração interculturais.
Os bilhetes para os espectáculos, projecções e workshops do Festival “Todos Fest!” já se encontram à venda, oferecendo um desconto de 30% se forem comprados até hoje. Crianças com idade igual ou inferior a 12 anos, estudantes de Macau a tempo inteiro, idosos com idade igual ou superior a 65 anos e portadores de cartão de avaliação de deficiência podem beneficiar de um desconto de metade do preço.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Explosão em Taichung matou dois residentes da RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/explosao-em-taichung-matou-dois-residentes-da-raem/</link><description>






											epa11892171 Cleaning workers look towards a damaged department store following a suspected gas explosion, in Taichung city, Taiwan, 13 February 2025. At least four people died and several were injured after a suspected gas explosion occurred in Taichung's Shin Kong Mitsukoshi department store.  EPA/RITCHIE B. TONGO										



Uma explosão de gás num centro comercial em Taichung, Taiwan, causou ontem pelo menos quatro mortes – dois dos quais residentes de Macau, confirmou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) -, provocando ainda 26 feridos, de acordo com a imprensa taiwanesa. Um residente da RAEM também ficou gravemente ferido, segundo a DST.
A explosão ocorreu cerca das 11:30 no centro comercial Shin Kong Mitsukoshi. Os hospitais da cidade indicaram que, entre as pessoas afectadas, estava uma família de Macau de sete elementos, que estava a viajar em Taiwan. Terão ficado feridas devido à queda de fragmentos provocada pela explosão, quando estavam no exterior do centro comercial.
Os residentes que faleceram eram o avô e a avó de uma menina de dois anos. Segundo Cheng Chao-hsin, vice-presidente da Câmara Municipal de Taichung, a criança de Macau sofreu uma paragem cardiorrespiratória, mas acabou por recuperar os sinais vitais depois de receber tratamento de emergência no hospital. Com ferimentos na cabeça e em várias partes do corpo, a criança ainda se encontrava ontem sujeita a intubação.
Segundo hospitais de Taichung, os pais da menina ficaram ligeiramente feridos, tal como o tio, que ainda assim sofreu lacerações faciais. Por sua vez, a bisavó estava a ser tratada no hospital, com fracturas, mas em “estado emocional estável”.
Lu Shiow-yen, presidente da câmara de Taichung, revelou que investigações preliminares indicam que a explosão ocorreu quando o 11º e 12º pisos do centro comercial estavam a ser alvo de decoração. Já Cheng Chao-hsin disse ter sido informado de que a explosão terá sido causada por uma fuga de gás.
Assegurando que “está a seguir atentamente” o caso, a DST expressou “profundas condolências” à família dos falecidos e prometeu prestar assistência. Após ter contactado os Serviços de Educação e o sector turístico, o organismo apurou que não há excursões turísticas de Macau naquela área de Taiwan.
Após a ocorrência, 62 bombeiros e 27 ambulâncias foram destacados para o local. A Câmara de Taichung criou um centro de resposta a catástrofes de segundo nível e vai “continuar a investigar o caso, manter a vigilância e proceder aos consequentes trabalhos”. Por outro lado, o Gabinete do Procurador Distrital de Taichung criou um grupo exclusivo, estando os líderes do centro comercial a ser investigados.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Kiang Wu vai elevar salários do pessoal</title><link>https://jtm.com.mo/local/kiang-wu-vai-elevar-salarios-pessoal/</link><description>








Em 2024, o número de pacientes atendidos na Urgência do Hospital Kiang Wu subiu 2,2% para 1,46 milhões, face a 2023. No presente ano, a Associação de Beneficência do Kiang Wu vai elevar salários dos trabalhadores, afirmou o director da associação
 
No ano passado, o Hospital Kiang Wu registou um aumento ligeiro de utentes, sendo que, na Urgência, o número total de pessoas atendidas subiu 2,2% para 1,46 milhões, em relação a 2023. Já os números de internamentos e altas hospitalares foram ambos de 31 mil neste hospital em 2024, indicou Lau Veng Seng, director da Associação de Beneficência do Kiang Wu, no almoço de Primavera organizado pela associação.
Por outro lado, o responsável revelou que a taxa de rotatividade de trabalhadores desceu de 5,7% em 2023 para 4,89% em 2024, o que significa que há uma certa estabilização da equipa dos profissionais. Notou igualmente que o número de profissionais de saúde recomendados para estudos no exterior aumentou para 666, mais 91 do que em 2023.
Em relação ao corrente ano, de acordo com o jornal “Ou Mun”, o director da Associação de Beneficência do Kiang Wu afirmou que, a associação continuará a injectar verbas para o pessoal do hospital ter subidas salariais. Ao mesmo tempo, salientou que o Kiang Wu irá fortalecer a cooperação com hospitais de regiões vizinhas, por forma a elevar continuadamente o nível das tecnologias médicas e a qualidade dos serviços.
Uma das metas do hospital para este ano é estabilizar a equipa dos profissionais, no sentido de proporcionar aos trabalhadores uma plataforma melhor para o desenvolvimento da carreira, e encorajar a formação e o desempenho académico e em investigação científica.
Quanto ao funcionamento do hospital, o Kiang Wu pretende continuar a melhorar a experiência dos pacientes nas consultas médicas e nos tratamentos. Nesse sentido, optimizará os procedimentos de consultas de ambulatório, internamento e entrega de medicamentos, assim como irá aprimorar a construção do “hospital sem dor”.
Por outro lado, o hospital privado planeia prestar serviços de cirurgia diurna, desenvolver novas tecnologias médicas, rastreios na comunidade e promover a aplicação de medicamentos inovadores. Ademais, o reforço da digitalização do hospital também faz parte dos objectivos de 2025, que consiste no desenvolvimento da medicina à distância e na aplicação da inteligência artificial na clínica e na gestão.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pessoal do jogo queixa-se do impacto dos novos equipamentos na saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/pessoal-jogo-queixa-se-impacto-dos-novos-equipamentos-na-saude/</link><description>








Leong Sun Iok alertou para o aumento da carga física entre trabalhadores do jogo na sequência da introdução de novos equipamentos em casinos. O deputado exortou o Governo a dialogar com as operadoras e os trabalhadores para encontrarem em conjunto medidas de melhoria. Por exemplo, considera que, antes de instalarem novos equipamentos, as operadoras devem avaliar plenamente os riscos de segurança e saúde ocupacional e entregar relatórios ao Governo
 
O deputado Leong Sun Iok revelou que recebeu “pedidos de ajuda de muitos croupiers”, devido à “carga física insuportável” e aos “problemas de segurança e saúde ocupacional”, resultantes da introdução de novos equipamentos em casinos e da exigência para que o pessoal realize operações de alta intensidade num curto espaço de tempo.
Numa interpelação escrita, Leong Sun Iok afirmou que a introdução de mesas de jogo inteligentes reflecte uma “boa intenção”. Contudo, o desempenho deste tipo de máquinas não consegue colaborar de forma adequada com o trabalho do pessoal do jogo, antes pelo contrário, causa pressão nos trabalhadores.
A título de exemplo, alguns croupiers começaram a sofrer com desgaste nas mãos por causa dos equipamentos recentemente substituídos, apontou o deputado. Além disso, foram instados a realizar uma operação no espaço de apenas alguns segundos e a repetir com força o mesmo movimento por muito tempo, o que “pode provocar tensão muscular, dores nas articulações, entre outras doenças ocupacionais”. “Sobretudo a tendinite poderá restringir as actividades do paciente, afectando assim a vida quotidiana”, sublinhou.
Por outro lado, Leong Sun Iok notou que, nos primeiros nove meses de 2024, os sectores culturais e recreativos, de lotarias e outros serviços registaram 1.143 vítimas de acidentes de trabalho, ocupando quase 30% do total dos casos dessa natureza. Estas vítimas estiveram ausentes no trabalho por 4.899,5 dias, apontou.
Alertando que os problemas reflectidos por trabalhadores do jogo são “universais e objectivos”, o deputado instou o Governo a prestar atenção à questão, tomando medidas eficazes para proteger a segurança e saúde ocupacional do pessoal do jogo.
Em concreto, o deputado ligado à Federação das Associações dos Operários pediu às autoridades que monitorizem os equipamentos dos casinos e reforcem a comunicação com as operadoras de jogo e com os trabalhadores, para elaborarem em conjunto medidas de melhoria. Segundo sugeriu, as operadoras devem “proporcionar equipamentos de trabalho humanizados que evitem a fadiga excessiva entre os trabalhadores, formar o pessoal para que se adapte aos novos equipamentos, criar um mecanismo de segurança e saúde ocupacional para ouvir opiniões, bem como avaliar regularmente o nível de segurança do ambiente de trabalho”.
Além disso, Leong Sun Iok defendeu que, antes da introdução de novos equipamentos, por exemplo, de máquinas electrónicas, as concessionárias do jogo devem avaliar plenamente os riscos de segurança e saúde ocupacional e submeter os relatórios para apreciação do Governo.
Em geral, face às operações de alta intensidade reclamadas por trabalhadores do jogo, o deputado perguntou como as autoridades vão monitorizar estas situações e exigir às operadoras que melhorem as condições de trabalho, no sentido de aliviar a carga física do pessoal.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Programa de captação de quadros será optimizado</title><link>https://jtm.com.mo/local/programa-de-captacao-de-quadros-sera-optimizado/</link><description>






											Business people fill resume application information on the desk, presents the ability for the company to agree with the position of the job.										



O Governo está a “acelerar” a revisão e a conclusão do conteúdo e da situação de implementação das primeira e segunda edições dos programas de captação de quadros qualificados, assegurando que irá optimizar as condições de candidatura à nova edição dos programas. A informação é avançada pelo subdirector dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), Wong Ka Kei, em resposta a uma interpelação escrita de Leong Hong Sai.
Especificamente, disse que as autoridades vão proceder à revisão e “ajustamento da lista de funções profissionais com escassez de recursos humanos, conforme as necessidades sectoriais e a situação real das indústrias de desenvolvimento prioritário de Macau”. A ideia é “atrair mais quadros internacionais para se desenvolverem em Macau e de transformar Macau num ‘hub de quadros qualificados internacionais de destaque’”.
Na interpelação, o deputado questionou o Executivo sobre como são fiscalizadas as habilitações académicas e experiência profissional dos candidatos. Nesse ponto, Wong Ka Kei indicou que a Comissão de Avaliação para Captação de Quadros Qualificados apreciará os antecedentes, as habilitações e as qualificações dos candidatos incluídos na lista de admissão da primeira ronda e elaborará uma lista de quadros qualificados propostos para captação.
Já no processamento das candidaturas, a Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ) “realiza os trabalhos de verificação consoante o mecanismo estabelecido, avaliando globalmente os conhecimentos profissionais, as qualificações e as capacidades profissionais dos candidatos, por exemplo verificando os documentos comprovativos do grau académico e procedendo à avaliação de outras provas apresentadas”.
Por sua vez, o Corpo de Polícia de Segurança Pública aprecia os documentos comprovativos de identificação e de registo criminal e se forem verificadas irregularidades que envolvam informações falsas, “serão efectuadas investigações mais aprofundadas”. “Se forem detectados casos de violação da lei, serão encaminhados para o Ministério Público para investigação e comunicados à CDQQ para acompanhamento e tratamento”.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Benfica defronta Universidade na estreia da Liga de Elite</title><link>https://jtm.com.mo/local/benfica-defronta-universidade-na-estreia-da-liga-de-elite/</link><description>








As equipas que vão participar em mais uma edição da Liga de Elite do futebol de Macau já conhecem o escalonamento dos jogos para as duas primeiras jornadas. O desafio de abertura do campeonato de 2025 colocará frente-a-frente o campeão da temporada passada, Benfica, e a Universidade de Macau, em partida agendada para 19 de Fevereiro, quarta-feira, as 21h00 no Campo do Canídromo. Nos restantes encontros, destaque para o “duelo” entre os dois primeiros classificados da II Divisão de 2024, Shao Jiang (vencedor) e Chiba, que se defrontarão no dia 20, às 19h00, seguindo-se o Hang Sai-Ching Fung, às 21h00. A ronda completa-se a 21, nos mesmos horários, com os jogos Gala-Lun Lok e MUST IPO-Sporting. A segunda jornada acontecerá entre os dias 26 e 28, estando em evidência os encontros Chiba-Benfica e Ching Fung-Shao Jiang. Todas as partidas serão realizadas no Campo do Canídromo, uma vez que o relvado do Estádio da Taipa não se encontra disponível. Relativamente ao campeonato da II Divisão deverá apenas arrancar em Abril. O Atlético, apesar de ter ocupado a antepenúltima posição na época transacta, o que daria a despromoção ao terceiro escalão, foi “repescado” pela Associação de Futebol de Macau, mantendo-se assim na segunda liga. Recorde-se que o clube de matriz portuguesa ascendeu à I Divisão da Bolinha.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Cantão discutiram preparativos dos Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-cantao-discutiram-preparativos-dos-jogos-nacionais/</link><description>








Uma delegação da RAEM, que incluiu a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, deslocou-se a Cantão para discutir com a Comissão Executiva da Província de Guangdong detalhes sobre a organização da 15ª edição dos Jogos Nacionais e Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes. Durante a reunião, O Lam, que é também presidente da Comissão Organizadora da zona de competição de Macau, fez a actualização dos trabalhos que têm sido desenvolvidos. O encontro serviu para debater em conjunto assuntos como o apoio na passagem transfronteiriça para o pessoal dos Jogos, o desenvolvimento do mercado para concessão de exploração e serviços de bilheteira, os voluntários, os principais organismos de difusão televisiva dos jogos, a segurança alimentar, entre outros aspectos. Segundo uma nota do gabinete preparatório para a organização das provas, “em breve, haverá uma série de competições de teste para melhorar os trabalhos de coordenação para os Jogos, de modo a estar nas melhores condições para receber os Jogos Nacionais”. Os Jogos Nacionais e os Jogos Especiais vão decorrer em Novembro e Dezembro deste ano, respectivamente.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>AEROPORTOS ATINGEM “NOVO PATAMAR” NA GRANDE BAÍA</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroportos-atingem-novo-patamar-na-grande-baia/</link><description>








O fluxo de passageiros nos aeroportos da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau superou 2,14 mil milhões em 2024, marcando um aumento “significativo” em relação ao ano anterior, noticiou ontem a Xinhua, citando dados oficiais dos sete aeroportos da região. “Especialistas do sector apontam que os aeroportos da região alcançaram um novo patamar em termos de escala e competitividade global”, frisa a agência noticiosa oficial chinesa, acrescentando que o crescimento acentuado no tráfego reflecte a “vitalidade económica” da Grande Baía e a sua “abertura internacional”. A Grande Baía integra três aeroportos centrais (Cantão, Shenzhen e Hong Kong), dois principais (Zhuhai e Macau) e dois regionais (Huizhou e Foshan). Segundo o plano da Administração Estatal de Aviação Civil da China, a meta é que a Grande Baía construa um sistema aeroportuário de classe mundial até 2025. Segundo os dados publicados, o aeroporto de Cantão foi o mais movimentado no ano passado, com 76,37 milhões de passageiros, seguindo-se os de Shenzhen (60 milhões, neste caso até ao dia 23 de Dezembro), Hong Kong (53,1 milhões), Zhuhai (12,97 milhões), Macau (7,64 milhões), Huizhou (2,88 milhões) e Foshan (1,33 milhão). Para responder à crescente procura, os aeroportos da região realizaram expansões significativas, nomeadamente com a abertura de novas pistas em Cantão e Hong Kong, e ampliaram a rede de voos internacionais. Shenzhen adicionou 12 novas rotas, incluindo destinos como Cidade do México, Cairo e Viena, e Cantão recuperou ou reforçou mais de 60 conexões internacionais.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2343/</link><description>








Breves
Protecção Civil prepara-se para desafios futuros
O Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, participou na primeira reunião plenária dos membros do Enquadramento da Protecção Civil. Durante o encontro, lembrou que sete ciclones tropicais causaram impacto no território em 2024, e anteviu que “continuará a aumentar a frequência de ocorrências de tempo extremo em Macau”. Assim, frisou, “é necessário que os membros da protecção civil mantenham sempre a vigilância, previnam os riscos de catástrofes em todos os tipos de assuntos públicos emergentes e revejam os diversos planos exclusivos de contingência”.
 
Famílias vulneráveis podem pedir subsídio especial
As famílias em situação vulnerável – monoparentais, com pessoas deficientes e com doentes crónicos – podem requerer até ao dia 18 o subsídio especial, integrado no programa “Inclusão e Harmonia na Comunidade”, lembrou o Instituto de Acção Social. O apoio tem como objectivo “prestar atenção às famílias em situação de carência económica ou no limiar de pobreza e aliviar a pressão económica”.
 
Governo está a “aperfeiçoar” viaduto entre Zonas A e B
O Governo disse ontem ter “uma atitude aberta” sobre o viaduto entre as Zonas A e B, garantindo estar a optimizar o projecto. “O concurso do viaduto foi feito na forma de concepção e execução, cuja obra foi consignada em Outubro no ano passado, estando neste momento em curso a concepção do projecto”, referiu. Quanto à construção do acesso “a que os cidadãos prestam atenção nos últimos dias”, o Governo “vai recolher as opiniões e proceder à organização e à análise integrada”, acrescentou, numa nota conjunta dos Serviços de Obras Públicas, Serviços de Solos e Construção Urbana e Instituto Cultural.
 
Residentes podem ter apoio na compra de aparelhos digitais
Os residentes de Macau estão abrangidos num novo esquema de subsídios lançado pelo Ministério do Comércio, destinado à compra de aparelhos digitais, noticiou a Rádio Macau. Para isso, precisam de ter o salvo-conduto de cidadão nacional, registar-se no UnionPay, ter um número de telefone do Continente e um cartão de débito ou crédito emitido do outro lado da fronteira. O subsídio pode ir até 500 yuans, por cada equipamento digital comprado. Porém, cada aparelho não pode custar mais de 6.000 yuans. O esquema oferece ainda um subsídio de 20% na aquisição de 12 tipos de electrodomésticos.
 
Geopolítica na Ásia-Pacífico debatida em conferência
O Instituto Internacional de Macau (IIM) vai acolher hoje, às 18:00, uma conferência sob o tema “Geopolítica e Complexo de Segurança na Ásia-Pacífico”. A sessão conta com o orador Luís Tomé, professor catedrático e director do Departamento de Relações Internacionais da Universidade Autónoma de Lisboa, com vasto currículo académico e importante obra publicada neste domínio. Segundo o IIM, a Ásia-Pacífico “não só é cada vez mais central na economia e no comércio mundiais, como está também no epicentro da geopolítica global e da segurança internacional”. A conferência, em português, será moderada pelo presidente do IIM, Jorge Rangel. A entrada é livre.

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Veículos ecológicos só representam 6% da frota da Administração</title><link>https://jtm.com.mo/local/veiculos-ecologicos-so-representam-6-da-frota-da-administracao/</link><description>








A frota do Governo da RAEM é composta por mais de 4.300 veículos, mas apenas uma pequeníssima parte, 6% do total, são “amigos do ambiente”. As orientações ditam que as entidades públicas escolham, “sempre que possível”, veículos movidos exclusivamente a energia eléctrica aquando da aquisição ou substituição de veículos motorizados. Contudo, nem a Direcção dos Serviços de Finanças, nem a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental dispõem de dados sobre quantos são substituídos, mas não são trocados por “veículos verdes”
 
CATARINA PEREIRA
 
A “transformação verde dos transportes terrestres” é um dos objectivos do Governo, que pretende que a área dos veículos possa “atingir emissões quase zero antes de 2050”. Para isso, lançou um plano de promoção de veículos eléctricos, esperando que em 2035 se possa atingir a meta de 100% de veículos (ligeiros, motociclos e ciclomotores) novos registados de emissões zero. A frota da Administração, contudo, ainda só contempla uma pequena parte de veículos “amigos do ambiente”.
De acordo com o inventário e cadastro do património da RAEM relativo às viaturas, até final de 2024, “o Governo da RAEM possui um total de 2.774 carros e 1.566 motociclos/ciclomotores”, indicou a Direcção dos Serviços de Finanças (DSF) em resposta ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. No total, são 4.340 veículos, mas somente 6% são “veículos verdes”. Refere a DSF que, do total, “60 são carros híbridos, 138 carros eléctricos e 53 motociclos/ciclomotores eléctricos”.
O organismo indica que, “a fim de promover a maior utilização de veículos movidos exclusivamente a energia eléctrica”, emitiu, em 2022, “através de ofícios, orientações internas às entidades públicas, exortando-as a escolher, sempre que possível, veículos movidos exclusivamente a energia eléctrica aquando da aquisição ou substituição de veículos motorizados”.
Porém, quando questionada sobre quantos carros ou motas foram trocados por veículos novos em 2023 e 2024 e, destes, quantos não foram substituídos por “veículos movidos exclusivamente a energia eléctrica”, a DSF disse não ter esses dados. “Lamentamos informar que não dispomos das informações solicitadas”, pode ler-se.
Já a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) remeteu todas as questões para outros organismos, indicando apenas que, em 2022, o Executivo lançou, em duas fases, os planos de apoio financeiro ao abate de motociclos obsoletos e à substituição por veículos eléctricos novos, bem como o plano de apoio ao abate de motociclos velhos.
Segundo os dados enviados a este jornal, até 31 de Dezembro do ano passado, através do primeiro plano, 3.969 motociclos obsoletos matriculados ou registados em ou antes de 31 de Dezembro de 2013 foram substituídos por motociclos eléctricos novos. Já ao abrigo do outro plano, foram abatidos 952 veículos antigos movidos a gasóleo matriculados ou registados em ou antes de 31 de Dezembro de 2013, indicou a DSPA.
No início de Janeiro, o Governo chinês divulgou uma lista de objectivos ambientais, que inclui uma revisão em alta da anterior meta para os veículos eléctricos, que era de 20% até 2025. Na segunda metade do ano passado, os eléctricos já representaram mais de metade das vendas de novos veículos, segundo dados da Associação de Automóveis de Passageiros da China.
Contudo, recentemente, o ambientalista Joe Chan Chon Meng disse à Lusa que é “absolutamente impossível” Macau seguir a meta para os veículos eléctricos na China Continental, de 45% das novas vendas até 2027.
Na RAEM, 31,4% dos novos veículos registados em 2024 eram eléctricos, de acordo com dados oficiais. Mas, o presidente da “Macau Green Student Union” sublinhou que os veículos movidos a combustíveis fósseis “continuam a representar uma grande proporção” do parque automóvel do território. No final de Dezembro, Macau tinha um total de 253.182 veículos, dos quais 12.302 (4,8%) eram eléctricos existentes, de acordo com a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego.

</description><pubDate>2025-02-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shakira abriu “tour” no Rio de Janeiro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/shakira-abriu-tour-rio-de-janeiro/</link><description>








A estrela colombiana Shakira iniciou a sua tournée mundial “Las mujeres ya no lloran”, a primeira em sete anos, com um show electrizante na noite de terça-feira no Rio de Janeiro. A artista de 48 anos apresentou um espectáculo que alternou as canções do 12º álbum, que dá nome à digressão, com os seus clássicos no estádio olímpico Nilton Santos.
“Boa noite, Rio de Janeiro!, tudo bem?”, afirmou a colombiana, que falou em português durante todo o show.
Com luzes e efeitos visuais de última geração, Shakira passou por todas as etapas das suas três décadas de carreira, desde que conquistou o mercado latino com “Pies descalzos” em 1995. Abriu o show com “La suerte”, “Te felicito” e “Monotonía”. Ao longo de duas horas e meia, interpretou sucessos como “Hips Don’t Lie”, “Inevitable”, “La Bicicleta”, “Chantaje” e “Waka Waka (This Time for Africa)”, o hino oficial do Mundial de Futebol de 2010.
A colombiana celebrou a música latina, poucos dias após vencer o Grammy de melhor álbum pop latino, prémio que dedicou aos imigrantes nos EUA, ameaçados de deportações em massa por Donald Trump. Também cantou “Mama África”, do cantor e compositor Chico César, um carinho aos fãs brasileiros, que descreveu como o “melhor público do mundo”.
No final da apresentação, apresentou ‘Shakira: Bzrp Music Sessions, Vol. 53’, música que gravou com o produtor argentino Bizarrap e que se tornou um fenómeno global. Lançada após a sua separação mediática do ex-futebolista Gerard Piqué em 2022, após 12 anos de relacionamento, a música tornou-se uma espécie de hino de dor e vingança, e foi cantada com empolgação pelos fãs no Rio.
Durante o show, a colombiana mencionou diversas vezes a palavra “resiliência”. “A música cura”, afirmou. “Amar outra pessoa é muito bonito, mas mais bonito é amar a si mesma”, disse.
“Acho que ela está a viver uma fase esplêndida da carreira. Reinventou-se, passou por um momento muito difícil da vida pessoal dela e hoje está mais forte do que nunca. Acho que esse show veio para coroar esse momento”, declarou à AFP Juliana Modenesi, de 40 anos, que viajou do Espírito Santo.
A tournée mundial anterior de Shakira, “El Dorado World Tour”, aconteceu em 2018.
Com mais de 90 milhões de álbuns vendidos em todo o mundo, quatro Grammys e 11 Grammys latinos, Shakira é uma das artistas latinas mais bem-sucedidas da história. O álbum “Las mujeres ya no lloran”, lançado em Março de 2024, inclui colaborações com artistas como Rauw Alejandro, Karol G, Ozuna e Cardi B.
A cantora apresenta-se ainda em São Paulo e depois segue para o Peru, Colômbia, Chile, Argentina e México.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>