<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Idosos na força laboral quase duplicaram em 10 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/idosos-na-forca-laboral-quase-duplicaram-em-10-anos/</link><description>








Numa década, o número de jovens dos 16 aos 29 anos participantes na força laboral caiu quase para metade. Entre 2014 e 2024, o número de indivíduos activos nessa faixa etária passou de 101 mil para 54,6 mil. No mesmo período, a taxa de actividade de idosos com 65 anos ou mais quase duplicou
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
A proporção de pessoas activas, na RAEM, caiu seis pontos percentuais, numa década, de acordo com dados oficiais da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). A taxa de actividade em 2024 foi de 67,8% (383,3 mil pessoas), sendo que, em 2014, a população activa era de 73,8% (394,7 mil). Os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU também indicam que há mais idosos na força laboral.
Em 2014, havia 35,6 mil jovens activos, na faixa etária dos 16 aos 24 anos, e 65,4 mil entre os 25 e os 29 anos. No ano passado, a força laboral contava com apenas 15,8 mil jovens dos 16 aos 24 anos e 38,8 mil com idades compreendidas entre os 25 e os 29 anos, traduzindo-se em quedas de 55,6% e 40,7%, respectivamente.
Inversamente, a quantidade de adultos activos entre os 35 e 39 anos cresceu 50,5%, no mesmo período, de 43,6 mil para 65,6 mil indivíduos. Similarmente, houve um aumento de 6.500 idosos entre 60 e 64 anos, de 16,7 mil para 23,2 mil (+38,92%), de 2014 para 2024, respectivamente. O número de pessoas activas com 65 anos ou mais quase duplicou, no mesmo período, passando de sete mil para 13,3 mil (+90%).
O fenómeno coincide com o envelhecimento da população geral. Em 2014, os indivíduos dos 15 aos 34 anos representavam 34% da população (214,4 mil pessoas), enquanto em 2024 esse grupo etário representava 26% (181 mil).
Outra razão plausível seria o facto de mais jovens se terem matriculado no ensino superior em 2024, comparativamente a 2014. De facto, o número de alunos em licenciaturas mais do que duplicou, numa década. Em 2014, o ensino superior tinha 30.771 estudantes matriculados, ao passo que, dez anos mais tarde, o número era de 62.463 (+103%). Além disso, os mestrandos e doutorandos passaram de 1.262 e 100, respectivamente, para 5.940 e 966, entre 2014 e 2024.
Contudo, esta subida deve-se sobretudo ao número de alunos oriundos do exterior. No ano de 2014, havia apenas 12.213 alunos vindos de fora, contra 18.558 de estudantes residentes. Em 2024, o número de alunos residentes desceu para 15.275 (-18%), enquanto os do exterior aumentaram 286% (47.188).
Na construção, o número de trabalhadores caiu para cerca de metade, de 52,5 mil, em 2014, para 26 mil, em 2024, o que se traduz numa queda de 50,5%. Curiosamente, o número de estudantes de cursos de arquitectura e construção passou de 325, em 2014, para 1.088 (+235%), no último ano. No mesmo período, os alunos de engenharia passaram de 620 para 1.080 (+74%).
Por outro lado, os serviços de saúde e acção social registaram um aumento de 4.600 trabalhadores, passando de 10,1 mil no ano de 2014 para 14,7 mil (+45,5%), em 2024. Na educação também houve um aumento considerável. No ano de 2014, o sector tinha 14,8 mil trabalhadores, enquanto no ano passado já eram 23 mil (+55,4%). Similarmente, de 2014 para 2024, houve um aumento substancial de alunos matriculados em cursos de serviços sociais (+95%), de saúde (270%) e ciências da educação (146%)
Em termos de remuneração, o rendimento mediano mensal subiu de 13,3 mil patacas para 18 mil (+35,3%), em dez anos. Por sector, os trabalhadores que mais ganhavam, em 2024, encontravam-se na administração pública (48,5 mil patacas), na educação (28 mil) e no sector dos jogos (21 mil). Em contrapartida, o trabalho doméstico e a alimentação têm os trabalhadores que auferem os salários mais baixos, com rendimentos de cinco mil e 12,4 mil patacas, respectivamente.
 
Maior igualdade de género na participação laboral
Segundo os dados relativos ao ano de 2014, a participação das mulheres na força laboral diminuía significativamente à medida que envelheciam, comparativamente aos homens, sobretudo a partir dos 55 anos. Dos 25 aos 49 anos, mais de 80% das mulheres eram activas, enquanto a proporção de homens era de mais de 90%.
Entre os 50 e os 54 anos, 72,5% das mulheres participavam na força laboral, contra 89,5% dos homens, no mesmo ano. Dos 55 aos 59 anos, pouco mais de metade das mulheres eram participantes (54,75%), face a 85,1% dos homens. 35,7% das mulheres entre 60 e 64 anos participavam na força laboral, comparativamente a 68,1% dos homens. Com mais de 65 anos, apenas 6,1% das mulheres eram activas, face a 23,1% dos homens.
Porém, esta desproporção melhorou no espaço de uma década. Em 2024, no grupo etário dos 55 aos 59 anos, a proporção de homens activos baixou para 77,4% e a das mulheres subiu para 69%. A mesma tendência verifica-se nas faixas etárias seguintes. No ano passado, 42,2% das mulheres entre os 60 e os 64 anos participavam na força laboral, mais 6,5% do que em 2014. Os homens da mesma idade apresentaram uma taxa de actividade de 58,5%, menos 9,6% do que uma década antes. No ano passado, entre idosos com mais de 65 anos, 10,2% das mulheres e 18,1% dos homens eram activos, mais 4,1% e menos 5% que em 2014, respectivamente.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal regressa e Brasil estreia-se no Festival de Fogo-de-Artifício</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-regressa-brasil-estreia-se-festival-de-fogo-de-artificio/</link><description>








A presença de uma equipa pirotécnica do Brasil é a grande novidade da edição deste ano do Festival Internacional de Fogo-de-Artifício, que decorrerá durante um mês, entre 6 de Setembro e 6 de Outubro, com cinco noites de céu iluminado por 10 equipas participantes. Portugal repete a presença, desta feita representado pela Pirotecnia de Barbeita, Monção. A directora dos Serviços de Turismo espera que os espectáculos atraiam um número de pessoas semelhante ao do ano passado, que foi de 720 mil
 
VÍTOR REBELO
 
A edição deste ano do Festival Internacional de Fogo-de-Artifício vai ter como principal novidade a presença de uma equipa do Brasil, que actuará no último dia do evento, ao lado do Reino Unido. Os espectáculos vão decorrer em cinco noites, entre 6 de Setembro e 6 de Outubro, com duas sessões diárias, de 20 minutos cada, sempre às 21h00 e 21h40.
O certame, que teve a sua estreia em 1989, volta a contar com uma representação portuguesa, desta feita a cargo da Pirotecnia de Barbeita, Monção, Viana do Castelo. “O Poço Celestial” será o tema a apresentar, tendo por pano de fundo “as estrelas reflectindo a intensidade dos desejos humanos, do amor e da fragilidade do mundo”.
Portugal, que actuará pelas 21h40 (logo a seguir à formação chinesa) do dia 1 de Outubro, Dia Nacional da República Popular da China, procura a quarta vitória no concurso, depois de ter vencido em 1991, 1996 e 2002.
A equipa da China escolheu como tema a “celebração do 26º Aniversário da RAEM” e interpretará melodias clássicas, “combinando com fogo-de-artifício de forma perfeita”.
De resto, o 33º Festival traz ao território Austrália e África do Sul (6 de Setembro), Coreia do Sul e Áustria (dia 13), Filipinas e Japão (dia 20), e Reino Unido e Brasil (6 de Outubro).
Os detalhes do certame pirotécnico foram divulgados em conferência de imprensa, realizada ontem ao final da manhã nas instalações da Torre de Macau, na qual a directora dos Serviços de Turismo (DST) salientou que as equipas participantes foram seleccionadas por terem “uma vasta experiência em concursos e exibições, tendo já conquistado prémios em diferentes eventos de fogo-de-artifício em todo o mundo”.
No seu discurso, Helena de Senna Fernandes salientou que “Macau terá 10 exibições de alto nível, mostrando o charme do ‘turismo + eventos’ de Macau, enriquecendo as actividades nocturnas e impulsionando a economia comunitária”. Lembrou que o período do festival abrange o Dia Nacional da RPC e o Festival do Bolo Lunar, “o que reforça o ambiente das festividades”.
Sobre a previsão de visitantes esperados para o período do festival, a responsável da DST disse que a estimativa é semelhante à da edição do ano passado, ou seja, cerca de 720.000 pessoas. “Até pode ser ligeiramente superior, caso as condições climatéricas assim o permitam”, sublinhou.
Aqueles que pretenderem assistir aos espectáculos de diferentes perspectivas têm seis locais de observação aconselhados pela organização, nomeadamente: Avenida Dr. Sun Yat-Sen, do Centro Ecuménico até à Zona de Lazer Marginal da Estátua de Kun Iam; passeio ribeirinho do Centro de Ciência de Macau; Avenida de Sagres (ao lado do Hotel Mandarin Oriental); Anim’Arte Nam Van, no caminho marginal do Lago (ao lado do Hotel YOHO Ilha de Tesouro), e Avenida do Oceano, na Taipa.
Para os que quiserem ver pela televisão, as sessões serão todas transmitidas em directo pelos canais Ou Mun e Entretenimento, enquanto o canal chinês da Rádio Macau transmitirá, em tempo real, a música que serve de pano de fundo aos espectáculos de fogo-de-artifício.
Paralelamente às exibições, o festival integra outras actividades, com destaque para o popular “Arraial do Fogo-de-Artifício”, com gastronomia, espectáculos e jogos, numa organização conjunta da DST e da União Geral das Associações dos Moradores de Macau. O mesmo terá lugar nos dias das sessões, entre as 17h30 e as 22h30, no passeio ribeirinho do Centro de Ciência de Macau.
Para além disso, serão levados a cabo mais uma vez concursos de fotografia e de desenho para estudantes, para que os mesmos possam desenvolver a sua criatividade. Por outro lado, a DST leva a efeito, pela primeira vez, um Concurso de Arte Generativa com Inteligência Artificial, para que “os entusiastas da criação desta tecnologia recordem a beleza do fogo-de-artifício, promovam o desenvolvimento da ciência e da arte de Macau e integração intersectorial de ‘turismo + tecnologia’”. Haverá também jogos interactivos online.
O orçamento total do festival é de 18,6 milhões de patacas. As seis concessionárias cobrem cerca de 18 milhões. O resto é da responsabilidade do Governo.
 
Quebra de visitantes relacionada com instabilidade da economia
A directora dos Serviços de Turismo reconhece que a quebra do número de visitantes e nas despesas tem a ver com a situação actual da economia mundial. “O mundo não está nas melhores condições económicas, por isso vamos tentar aguentar e ver em que áreas e produtos podemos apostar para que haja mais possibilidade de eles gastarem o seu dinheiro”, disse Helena de Senna Fernandes, à margem da apresentação do Festival Internacional de Fogo-de-Artifício, adiantando que “é uma questão de tempo”. “Quando a economia crescer, Macau verá mais gastos dos visitantes”, disse. Senna Fernandes fez ainda um balanço do evento “ZAPE com Sabores”, afirmando que durante quatro dias recebeu mais de 36 mil visitantes, uma média diária de 9.100, tendo excedido a expectativa inicial de 4.000 por dia. “Os comerciantes que participaram na feira registaram um montante total de receitas brutas superiores a 200 mil patacas, sendo que alguns stands conseguiram ganhar mais de 10 mil patacas por dia, por isso os resultados são satisfatórios”, observou. Quanto a uma possível extensão do evento, assumiu que, “por enquanto, não”.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSOP vai iniciar estudo sobre impacto da Linha Leste no Farol da Guia</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsop-vai-iniciar-estudo-sobre-impacto-da-linha-leste-farol-da-guia/</link><description>








O Governo vai avançar com um estudo sobre o impacto da Linha Leste do Metro Ligeiro na paisagem do Farol da Guia, adiantou o Instituto Cultural, uma tarefa que caberá à Direcção dos Serviços de Obras Públicas. Recorde-se de que este tinha sido um dos pedidos feitos pelo Centro do Património Mundial da UNESCO, em Julho
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) irá dar início à “Avaliação do Impacto da Linha Leste do Metro Ligeiro na Paisagem do Farol da Guia”, revelou o presidente substituto do Instituto Cultural (IC), Cheang Kai Meng. Em Julho, recorde-se, o Centro do Património Mundial da UNESCO pediu estudos de impacto relativamente a dois projectos, um deles precisamente a Linha Leste do Metro Ligeiro, mas também o viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros, como noticiou este jornal.
O órgão internacional exigiu ainda o envio de um relatório actualizado sobre o estado de conservação do Centro Histórico de Macau à Administração Estatal do Património Cultural da China, a ser enviado até ao dia 1 de Dezembro de 2026.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ron Lam, o presidente substituto do IC indica ainda que a Linha Leste – que terá cerca de 7,7 quilómetros de extensão – será construída através de túnel subterrâneo e incluirá seis estações subterrâneas. “Com excepção dos acessos às estações, salas de equipamentos e saídas de emergência, que ficarão à superfície, todas as restantes instalações localizar-se-ão no subsolo”, indicou ainda.
Já relativamente ao viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros, definido como “uma infraestrutura de transportes relevante” para a futura ligação entre a Península e os Novos Aterros, “presentemente, os serviços de obras públicas estão a elaborar o respectivo projecto”. Cheang Kai Meng assegurou ainda que o Governo da RAEM “mantém uma atitude aberta”, tendo em conta as “preocupações manifestadas pelos cidadãos quanto à forma de construção”. Segundo disse, o Executivo vai prosseguir com a recolha, organização e análise, “de forma abrangente”, das opiniões, “no sentido de aperfeiçoar o projecto”.
Sublinhando que a “Avaliação de impactos sobre o património” é um mecanismo geral para os trabalhos de protecção do património mundial, o mesmo responsável acrescenta que o Governo continuará a realizar esse tipo de estudo “para os programas que tenham necessidade, incluindo a avaliação sobre programas ulteriores nos termos das exigências constantes das decisões do Centro do Património Mundial”.
Nesse sentido, relembra que após a conclusão do estudo da “Avaliação do impacto patrimonial e concepção urbana da zona ao redor da Avenida do Dr. Rodrigo Rodrigues”, o Governo submeteu o “conteúdo principal” do estudo ao Centro do Património Mundial para apreciação. Também sobre esta avaliação a UNESCO pediu mais detalhes. “Relativamente às informações e dados a serem adicionados após a decisão, o Governo da RAEM está a acompanhar o caso de acordo com o conteúdo da decisão”, acrescentou, não adiantando mais detalhes.
O Governo tem apresentado periodicamente informações sobre estudos e relatórios ao Centro do Património Mundial, com quem irá manter uma comunicação e intercâmbio “estreitos”, sobre qualquer assunto relacionado com a preservação e gestão do Património Mundial de Macau, garantiu ainda o IC.
O organismo lembra também que o Comité do Património Mundial se congratulou com o conteúdo do “Plano de Salvaguarda e Gestão do Centro Histórico de Macau” por reunir pareceres do Conselho Internacional de Monumentos e Sítios e do Centro do Património Mundial da UNESCO. Segundo Cheang, o plano constitui “um quadro abrangente e ferramentas eficazes para a preservação e gestão do Património Mundial de Macau”.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector pede medidas para colmatar quebra dos preços das casas</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-pede-medidas-para-colmatar-quebra-dos-precos-das-casas/</link><description>








Um relatório elaborado e divulgado recentemente pela Associação Geral do Sector Imobiliário de Macau aponta para uma quebra de 40% nos preços das casas de Macau registada desde 2018, a “altura de pico”. Por outro lado, o documento observa a “subida contínua” da taxa de desocupação de lojas nas áreas residenciais. Tendo em conta o cenário, o sector pede soluções
 
Desde a “altura de pico” em 2018, os preços das casas de Macau “têm caído constantemente” e desceram mais de 40% até agora, sendo que a tendência de decréscimo dos preços “se acentuou” no corrente ano “sem quaisquer sinais de parar”, o que “abalou gravemente a confiança no investimento e no consumo em Macau, bem como no poder de consumo”, aponta um relatório da Associação Geral do Sector Imobiliário de Macau, publicado recentemente, sob o tema de “Impacto da prosperidade e recessão do mercado imobiliário na economia e sociedade de Macau”.
No relatório, a associação observa que, embora o Governo tenha suprimido, em 2024, todas as principais medidas implementadas anteriormente para “arrefecer” o mercado imobiliário, as reacções do mercado “têm-se mantido fracas”.
Segundo o jornal “Ou Mun”, o relatório refere que, neste contexto, muitos proprietários de fracções habitacionais “sofrem de um dilema”, o que resultou no “enfraquecimento do poder de consumo entre os residentes” e na “deterioração do ambiente de negócios de Macau sob um ciclo vicioso”.
Além disso, menciona que uma fracção antiga T2 na Rua do Campo, com preço de 1,18 milhões de patacas, não atraiu quaisquer compradores interessados após ter sido colocada à venda. “Algumas fracções em prédios antigos têm preços mais baixos do que os lugares de estacionamento”, descreve o relatório, lamentando que os proprietários das casas antigas sejam maioritariamente idosos, que também enfrentam o dilema de venda. “Isso frustrou o plano de alguns idosos de usar a sua casa para sustentar a velhice”, aponta o documento.
Segundo estima a associação, entre 2018 e 2024, foram registadas quase 40 mil transacções de imóveis em Macau. Porém, a diminuição dos preços em 40% significa que “dezenas de milhares de recém-compradores que fizeram um pagamento inicial de 20% viram o pagamento inicial e as contribuições pagas ao longo desses anos a desaparecer”, sendo “a maioria deles residente com 40 a 50 anos de idade”.
Além disso, o documento constata a “subida contínua” da taxa de desocupação de lojas nas zonas residenciais, à medida que “os preços das casas continuam a cair, as receitas dos residentes a diminuir, o consumo no âmbito do bem-estar da população a sair para o exterior, e os negócios dos comerciantes nas áreas residenciais a diminuir constantemente”.
Nesta vertente, o relatório exemplifica que a zona da Pérola Oriental tem sido uma das áreas residenciais mais afectadas por este problema, e o mesmo acontece nas redondezas da Rua da Barca, onde “existem actualmente três dezenas de lojas vazias”, o que “significa, de acordo com as estatísticas do sector, uma taxa de desocupação superior a 20%”.
Como solução, a Associação Geral do Sector Imobiliário pede ao Governo que tome diversas medidas, em termos de pagamento inicial, impostos, bonificação de juros e importação de quadros, no sentido de estabilizar o mercado imobiliário.
Sugerindo a redução do rácio mínimo do pagamento inicial para 15% e a retoma do “Regime de bonificação ao crédito para aquisição ou locação financeira de habitação própria”, ou seja, a medida de “Bonificação de 4%”, a associação propõe ainda a cobrança de um imposto de selo de 100 patacas para transacções habitacionais com valor igual ou inferior a quatro milhões de patacas, e uma taxa fixa de 1% para transacções cujo montante supere quatro milhões.
No domínio da importação de quadros, o relatório propõe quatro tipos de pessoas elegíveis para pedir o direito à residência em Macau e ter o pedido aprovado desde que tenham trabalhado ou gerido negócios no território por um certo número de anos. “Pode ser quem aufira pelo menos 1,5 milhões de patacas por ano, graduado por uma das 100 melhores universidades do mundo, possua diploma de mestrado ou superior, ou graduado por instituição de ensino superior de Macau e que tenha bom desempenho académico”, sugere o relatório.
Ademais, a associação espera que seja autorizada a fixação de residência aos investidores que tenham investido 10 milhões de patacas na compra de casa habitacional e 10 milhões em loja, escritório ou edifício industrial, e que tenham vivido pelo menos sete anos em Macau.
 
Pagamento faseado do imposto de selo pode conduzir à “especulação”
A Direcção dos Serviços de Finanças (DSF) considera que a retoma do pagamento faseado do imposto do selo é uma abordagem “susceptível de conduzir facilmente à especulação ou à prática de actos especulativos no mercado imobiliário, o que poderia não corresponder às expectativas da sociedade”. A posição foi mostrada em resposta a uma interpelação do deputado Chan Iek Lap sobre a optimização dos procedimentos tributários do imobiliário. Segundo esta medida sugerida pelo deputado, primeiro paga-se, por exemplo, 0,5% do imposto, ficando o remanescente a ser pago aquando da celebração da escritura pública de compra e venda. Na mesma resposta, a DSF assegura que o Executivo vai “acompanhar de perto as alterações nas políticas fiscais das regiões vizinhas e rever oportunamente as respectivas medidas fiscais, em conjugação com a situação real de Macau”.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xi Jinping pede unidade no Tibete</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/xi-jinping-pede-unidade-tibete/</link><description>








O Presidente chinês pediu unidade em Lhasa, capital do Tibete, onde se assinalou o 60º aniversário da criação da região autónoma, seis anos após o Dalai Lama exilar-se na Índia, na sequência de uma revolta falhada.
A invulgar visita de Xi Jinping ao Tibete é marcada por simbolismo político, ao ocorrer após o 14º Dalai Lama ter reafirmado que só a Fundação Gaden Phodrang, por ele fundada, tem autoridade para reconhecer a futura reencarnação do líder espiritual. Pequim, por seu lado, insiste que o sucessor do Dalai Lama “deve ser procurado no Interior da China e receber a aprovação do Governo Central”.
Xi exortou as autoridades da região a construírem um Tibete “unido, próspero, civilizado, harmonioso e belo”, de acordo com a Xinhua, apesar das persistentes críticas internacionais à situação dos direitos humanos e da liberdade religiosa nesta região dos Himalaias.
Sem mencionar directamente o Dalai Lama, Xi acrescentou que “a estabilidade deve ser garantida” e “o budismo tibetano deve ser orientado na sua adaptação à sociedade socialista”, sublinhando “a importância de manter a liderança do Partido Comunista Chinês [PCC]” na região.
Entretanto, o principal conselheiro político da China, Wang Huning, sublinhou ontem, numa cerimónia comemorativa, com a presença de Xi, que o Tibete entrou no “melhor período de desenvolvimento”.
O responsável apontou para os “importantes projectos e políticas nacionais que transformaram a região”, conduzindo a “uma melhoria dos padrões de vida e a um Tibete socialista vibrante e moderno”. “Isto demonstra plenamente a forte liderança do PCC e as importantes vantagens políticas do nosso sistema socialista”, acrescentou.
Xi chegou ao Tibete na quarta-feira, na segunda visita como chefe de Estado, para participar nos eventos comemorativos.
Imagens transmitidas ontem pela emissora estatal CCTV mostravam dezenas de pessoas na praça do Palácio de Potala a erguer uma gigante bandeira chinesa, bem como a insígnia do PCC e retratos de Xi, que construiu um forte culto de personalidade depois de assumir a presidência chinesa, em 2013.
A primeira visita de Xi Jinping ao Tibete como Presidente ocorreu em 2021, por ocasião do 70º aniversário da chamada “libertação pacífica” de Pequim, quando, após a entrada das tropas comunistas, foi assinado o “Acordo dos 17 pontos”, selando a incorporação da região na República Popular da China.
O aniversário que agora se celebra comemora a criação da região autónoma do Tibete, em 1965. Pequim apresenta este estatuto como um mecanismo destinado a assegurar a participação das minorias étnicas na política e a preservação da identidade cultural destas, enquanto activistas tibetanos e organizações de defesa dos direitos humanos acusam o Governo chinês de repressão, assimilação forçada e restrições à liberdade religiosa.
Por outro lado, a região continua a ser de grande importância estratégica devido à fronteira com a Índia, país com o qual a China tem disputas territoriais e onde o Dalai Lama vive desde 1959.
A chegada de Xi coincide com uma visita, esta semana, do ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, a Nova Deli, onde as duas partes se comprometeram a melhorar as relações após os confrontos fronteiriços de 2020.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>MAM exibe 100 peças de Lok Cheong no Tibete</title><link>https://jtm.com.mo/local/mam-exibe-100-pecas-de-lok-cheong-tibete/</link><description>








Foi inaugurada uma exposição com mais de 100 trabalhos do artista Lok Cheong, no Museu de Arte do Tibete, patente até Outubro. A mostra assinala os 60 anos da Região Autónoma do Tibete e as três décadas de “amizade” entre o território e a RAEM
 
O Museu de Arte do Tibete (MAT) inaugurou a mostra “Laços do Coração do Tibete”, como forma de assinalar o 60º aniversário do estabelecimento da região, de acordo com o Instituto Cultural (IC). A exposição de trabalhos de Lok Cheong foi co-organizada pelo MAT e pelo Museu de Arte de Macau (MAM) e estará patente até ao dia 12 de Outubro, com entrada livre. A maior parte dos itens em exibição foi cedida pelo MAM, sendo que o resto pertence à família de Lok Cheong e ao MAT.
A mostra apresenta cerca de uma centena de obras-primas criadas ao longo de mais de meio século por Lok Cheong, que viveu entre 1923 e 2006, complementadas com mais de 70 esboços, materiais de arquivo e fotografias, entre outros “materiais históricos de valor inestimável”. Organizada em três temas, nomeadamente “Amor à Pátria”, “Captando o Carácter de Macau” e “Retratos”, a exposição oferece “uma visão sistemática do desenvolvimento artístico” do autor, pode ler-se numa nota de imprensa.
É a primeira vez que os manuscritos do périplo de Lok Cheong ao Tibete são exibidos publicamente, acompanhados por documentos raros que relatam “a sua exploração cultural do coração da Pátria e do Tibete”. Os trabalhos “O Misterioso Palácio Potala” e “Uma Vereda Escondida, Shigatse” são “um tributo às paisagens sagradas do Tibete”, com “cores vibrantes”.
As aquarelas “Testemunhas da História”, na qual árvores entrelaçam ramos no Templo Kun Iam Tong, e “Biblioteca do Pavilhão Octogonal” captam a essência do cenário de Macau ao longo dos últimos cinquenta anos com “pinceladas dinâmicas”. Por sua vez, as obras “Técnicos Partindo para Servir a Pátria” e “Oferta de Arroz pela Pátria” representam um tributo ao patriotismo dos compatriotas do autor, segundo o IC.
As representações do Tibete por Lok Cheong tornaram-se “um testemunho eterno da amizade entre as duas regiões”. A participação de Lok na “Exposição de Pinturas do Planalto Nevado”, que teve lugar em Cantão, deu início ao “intercâmbio artístico entre Macau e o Tibete”, no início da década de 1990. Desde então, o artista continuou a “construir uma ponte de amizade entre o Tibete e Macau”, chegando a organizar várias visitas de artistas de Macau à região tibetana. Promoveu ainda a criação da primeira escola primária, no âmbito do Projecto Esperança, em Nagqu, sendo que Lok Cheong “continua a liderar a integração cultural entre as duas regiões”.
O IC e a Associação dos Artistas de Belas-Artes organizaram esta mostra para “honrar os esforços pioneiros de Lok Cheong” na promoção do intercâmbio cultural entre as duas regiões, que já perdura há mais de três décadas. A cerimónia inaugural reuniu mais de uma centena de figuras dos meios culturais do Tibete e da RAEM, em Lhasa.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Menos de um quinto considera viver a velhice no Continente</title><link>https://jtm.com.mo/local/menos-de-um-quinto-considera-viver-velhice-continente/</link><description>








A maior parte dos residentes com mais de 45 anos vive uma situação económica “normal” ou “menos boa”, sendo que um quinto precisa de apoios do Governo para subsistir. Apenas 18% consideraria viver a terceira idade no Interior da China
 
Mais de 60% dos residentes acima dos 45 anos consideram a sua situação económica “normal” ou “menos boa”, segundo um inquérito da Associação de Segurança Social de Macau, que teve por base as respostas de 1.000 residentes. Por outro lado, 33,5% dos entrevistados dependem do salário para viver, sendo que 20,1% necessitam de subsídios do Governo.
O estudo também revelou que apenas 18% dos entrevistados considerariam viver a terceira idade no Interior da China. A associação referiu que as principais preocupações dos residentes são a “falta de ligação” entre os serviços médicos de Macau com os da China Continental e a eventual ausência de laços comunitários, bem como a transmissão inexacta de informações.
Mais de 60% dos inquiridos afirmaram ir ao médico regularmente, tendo, no entanto, demonstrado falta de confiança no sistema de saúde do Interior da China, relativamente “à língua e aos procedimentos de reembolso”. A associação observou que apenas menos de 10% consideram que conhecer suficientemente as políticas relacionadas com a vida transfronteiriça para idosos, o que reflecte uma “falta de divulgação por parte do Governo”.
Quase metade dos inquiridos ainda vive com os seus cônjuges, enquanto cerca de um quinto vive com os filhos. De acordo com os investigadores, mais de 80% dos inquiridos preferem viver em casa quando se tornarem idosos e cerca de 20% vivem sozinhos.
A associação considera também que as políticas ligadas aos idosos estão demasiado focadas em questões económicas e médicas e poderão estar a negligenciar a influência da participação social na qualidade da vida dos mais velhos.
Segundo o inquérito, 16,5% dos entrevistados auto-avaliaram o seu estado de saúde como “menos bom”, sendo que 40,8% afirmaram sofrer ocasionalmente de episódios de depressão. Além disso, mais de um terço dos entrevistados nunca participou em actividades sociais ou voluntariado.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Presidente da AL destaca aprovação de 86 leis</title><link>https://jtm.com.mo/local/presidente-da-al-destaca-aprovacao-de-86-leis/</link><description>








Nos últimos quatro anos, a Assembleia Legislativa aprovou um total de 86 leis. Durante uma reunião sobre o balanço do trabalho da última legislatura, o presidente da Assembleia Legislativa, Kou Hoi In, realçou os esforços envidados pelos deputados dos sectores industrial e comercial
 
A 7ª Assembleia Legislativa (AL) concluiu um total de 86 projectos de lei, sublinhou Kou Hoi In, durante uma reunião com os deputados Chui Sai Peng, Ip Sio Kai e Wang Sai Man, acerca do balanço do trabalho efectuado na última legislatura. O presidente da AL acrescentou que foram ainda realizadas 1.337 intervenções antes da ordem do dia, 3.076 interpelações escritas e 341 orais.
Ao longo dos anos, os deputados da área industrial e comercial “têm lutado activamente pelos direitos legítimos do sector, preocupando-se com o desenvolvimento das pequenas e médias empresas (PME)” e “ajudando os empregadores a resolver os seus problemas”, afirmou Kou Hoi In.
Além disso, Kou observou que o trabalho dos deputados “está sempre intimamente ligado à vida social e ao desenvolvimento económico”, sendo que este não se limita a prestar atenção à situação operacional das PME, mas também ao ambiente de negócios e de investimento de Macau, com um planeamento de desenvolvimento “prospectivo”.
O presidente do órgão legislativo recordou ainda os seus 34 anos como deputado. Kou Hoi In não integra a lista de candidatos dos sectores industrial, comercial e financeiro, para o sufrágio indirecto das eleições para a AL. Porém, pode ainda manter-se no Hemiciclo, caso seja nomeado por Sam Hou Fai, Chefe do Executivo.
Por outro lado, Chui Sai Peng frisou que as leis aprovadas na última legislatura criaram “uma base mais sólida para o desenvolvimento”, abrangendo áreas como a segurança nacional, o bem-estar social e a economia. Ip Sio Kai, por sua vez, instou o Governo a criar “programas de apoio mais específicos” para PME, de modo a ajudar os comerciantes a “transformarem-se, modernizarem-se e desenvolverem-se”.
Ip Sio Kai aproveitou a ocasião para sublinhar o “papel importante” das finanças modernas na diversificação da economia. O deputado disse ainda que continuará a prestar atenção e a promover o desenvolvimento do sector financeiro em Macau, “fomentando a integração de sistemas, a prevenção e o controlo de riscos e a formação de talentos”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Afastada legislação para lidar com declarações online</title><link>https://jtm.com.mo/local/afastada-legislacao-para-lidar-declaracoes-online/</link><description>








O deputado Lei Chan U queria que o Governo promovesse legislação sobre a opinião pública online e a criação de um mecanismo de intervenção rápida na opinião pública na Internet, “em prol da redução do impacto negativo na estabilidade social”. Porém, o director substituto do Gabinete de Comunicação Social (GCS), Wong Lok I, diz que “embora não exista uma lei específica dirigida à opinião pública online no actual sistema jurídico de Macau, existem disposições em diferentes leis para lidar com crimes que envolvam declarações online”.
Recordando que “o Governo da RAEM tem frisado, várias vezes, que a Internet não é um sítio sem lei”, Wong Lok I refere, na resposta à interpelação do deputado, que o Executivo “vai continuar a proceder bem ao trabalho da divulgação de informações oficiais na Internet e a prestar atenção à opinião pública online”, bem como a “responder proactivamente” às preocupações no seio da sociedade. O objectivo, vincou, é evitar que “mal-entendidos e interpretações erradas”.
Na réplica, o director substituto do GCS observa que, com o rápido desenvolvimento da tecnologia informática e a popularidade das redes sociais, as plataformas online e as redes sociais tornaram-se gradualmente canais para o público obter e transmitir informações, bem como expressar as suas opiniões. Desta forma, o Governo tem também vindo a “expandir e aproveitar” os novos meios de comunicação, divulgando informações oficiais em diferentes plataformas.
“A par do aperfeiçoamento do mecanismo da divulgação de informações, o Governo da RAEM atribui elevada importância às opiniões online, e procede à recolha sistemática de opinião pública através de mecanismos de cooperação interdepartamental”, explicou Wong Lok I.
Quanto às informações falsas e rumores online que envolvem a administração do Governo da RAEM ou interesses públicos, “os serviços competentes, após análise e estudo profissional, prestam esclarecimentos imediatos, a fim de garantir a compreensão correcta dos factos, e conter a difusão das informações falsas”, acrescentou.
Wong Lok I mencionou depois várias leis que poderão ser utilizadas quando há problemas desta natureza. Por exemplo, o Regime jurídico de protecção civil. “Quando ocorrem incidentes súbitos de natureza pública, as autoridades respondem prontamente e de acordo com a lei à difusão de boatos dentro e fora da Internet, no sentido de reduzir o impacto negativo sobre a sociedade”, prosseguiu.
Falou ainda na Lei de combate à criminalidade informática, acrescentando que a Polícia Judiciária já estabeleceu mecanismos de cooperação com os fornecedores de serviços de internet, empresas de redes sociais, entre outros, “no sentido de tomar as medidas para bloquear e remover conteúdos ilegais publicados na rede”.
Lembrou também que o Código Penal estipula crimes como difamação, injúria, publicidade e calúnia, incitamento à guerra, e incitamento ao genocídio, ao passo que a Lei relativa à defesa da segurança do Estado prevê o crime de sedição e as leis eleitorais prevêem o crime de incitamento público.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pandas motivam acordo entre IAM e Ocean Park</title><link>https://jtm.com.mo/local/pandas-motivam-acordo-entre-iam-ocean-park/</link><description>








Os pandas gigantes e a conservação da vida selvagem motivaram a assinatura de um acordo entre o IAM e o Ocean Park de Hong Kong. A idéia é, entre outros aspectos, elevar a qualidade dos cuidados dos pandas gigantes e também reforçar a consciência do público sobre a conservação da natureza
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e o Ocean Park de Hong Kong assinaram um “Memorando de intenção de cooperação e preservação”, tendo em vista reforçar a relação de cooperação relativa aos pandas gigantes e aos trabalhos de conservação da vida selvagem dos dois territórios.
Na sequência da visita de representantes do território vizinho ao IAM, os dois lados rubricaram um memorando, no qual acordam elevar a qualidade dos cuidados dos pandas gigantes, promover a conservação dos animais selvagens e reforçar a consciência pública sobre a conservação da natureza.
Ao mesmo tempo, “através do intercâmbio e formação de pessoal, foram partilhados conhecimentos médicos e experiências de enfermagem sobre animais selvagens, construindo uma plataforma de cooperação técnica”, segundo refere um comunicado do IAM. A ideia é também promover em conjunto a educação ecológica e aumentar a atenção da sociedade para a conservação dos animais selvagens.
A reunião, seguida de assinatura do acordo, contou com a presença, no lado de Macau, do presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais do IAM, Chao Wai Ieng, e da administradora do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais, Tam Wai Fong, e por parte da comitiva de Hong Kong, o administrador executivo da Companhia Ocean Park, Ivan Wong Chi Fai, e o director executivo de Animais e Conservação, Howard Chuk.
O Ocean Park, inaugurado em 1977, é um parque temático de animais em Wong Chuk Hang, considerado o maior do género em área em Hong Kong.
Por cá, o Pavilhão do Panda Gigante conta com a presença de Jian Jian e Kang Kang, os primeiros pandas gigantes nascidos em Macau, bem como os seus pais, Xin Xin e Kai Kai. Recorde-se de que ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o IAM disse, não há muito tempo, que aquele espaço registou no ano passado 372.164 visitantes, um acréscimo de 189% em relação às 128.508 visitas verificadas em 2019.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>FRC apresenta “Noite de Fado”</title><link>https://jtm.com.mo/local/frc-apresenta-noite-de-fado/</link><description>








No dia 25 de Agosto, pelas 20h00, o Grupo de Fados de Medicina do Porto, constituído por ex-estudantes universitários, vai actuar na Fundação Rui Cunha, de acordo com uma nota de imprensa. A “Noite de Fado” será aberta ao público, com entrada gratuita. Durante anos e gerações, o grupo tem carregado o legado da “Canção dos Estudantes”, participando em serenatas monumentais, noites de fado, galas de aniversário, entre outros eventos dedicados à música, segundo a nota. Os músicos têm visitado comunidades portuguesas espalhadas pelo estrangeiro, “com o objectivo de interagir com elas em momentos de partilha mútua”. Nos últimos anos, as digressões do grupo levaram-no à Ásia, aos EUA e a países como a Suíça, o Luxemburgo, a Alemanha e a França, entre outros. Em 1992, um grupo de estudantes da Faculdade de Medicina da Universidade do Porto reuniu-se para “enriquecer a sua experiência académica, perpetuando a tradição académica e interpretando a mais bela música portuguesa, o Fado Académico”. Com melodias e acordes que reúnem valores da vida académica, o grupo pretende celebrar o Fado de Coimbra e a música portuguesa, bem como o “espírito que todos aqueles que nele encontram uma expressão da sua identidade”. O Grupo de Fados de Medicina do Porto é, desde então, um dos marcos mais históricos da Academia do Porto.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2460/</link><description>








3.000 fármacos ilegais apreendidos na Zona Norte
Um ponto móvel de distribuição de medicamentos importados ilegalmente foi detectado na Zona Norte, tendo sido encontrada no interior de um camião uma grande quantidade de fármacos, incluindo medicamentos tradicionais chineses e naturais. O Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) e os Serviços de Alfândega (SA) inspeccionaram os produtos e apreenderam mais de 3.000 caixas de analgésicos, medicamentos tradicionais chineses para uso oral, entre outros. O veículo estava estacionado num parque de estacionamento e foi descoberto no passado dia 18. O ISAF abriu um processo para investigação e os SA procederam à acusação contra o infractor em relação à violação das disposições da importação de produtos por parte da agência comercial.
 
Templo Hong Chan Kuan vai sofrer obras de reparação
A partir de 1 de Setembro, o Templo Hong Chan Kuan, situado na Rua de 5 Outubro, vai estar encerrado ao público, em virtude de obras de restauração. Estima-se que os trabalhos se prolonguem por 60 dias. Segundo a Associação de Piedade e de Beneficência “Hong-Chan-Kuan-Mio”, o templo foi construído há 165 anos e não sofreu grande impacto durante a recente emissão do sinal preto de chuva intensa. A associação revelou que a obra irá incluir o telhado, o que provocará o encerramento provisório do espaço. Acrescenta que o Instituto Cultural assumirá cerca de 70% das despesas.
 
Base de Educação Patriótica para jovens abriu em Pequim
Foi inaugurada ontem, em Pequim, a Base de Educação Patriótica para jovens de Hong Kong e Macau, que contou com a presença da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam. Segundo um comunicado, esta é a primeira Base de Educação Patriótica criada na China pelas duas regiões administrativas especiais. À margem da cerimónia de abertura, Kong Chi Meng, director dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude, mencionou que os preparativos para a instalação de um pavilhão de exposição de Educação Patriótica de Macau, em Seac Pai Van, “está a correr bem”, prevendo que o recinto deverá ser inaugurado ainda este ano.
 
Segurança e tecnologia entre 373 ofertas de emprego
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) vai organizar quatro sessões de emparelhamento de emprego no final de Agosto, com oferta de 373 vagas. Entre os dias 27 e 29, serão disponibilizados lugares em sectores como segurança e limpeza (261), gestores de clientes de produtos de TI, engenheiro de operação e manutenção de redes (13), chefe de cozinha e de restauração, cozinheiros, empregado de restaurante, barman, esteticista e cabeleireiro (74) e empregos diversos na Sociedade de Jogos de Macau (25). As inscrições estarão abertas até ao meio dia de 26 de Agosto.

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alteradas regras para escolha de cargos de direcção e chefia</title><link>https://jtm.com.mo/local/alteradas-regras-para-escolha-de-cargos-de-direccao-chefia/</link><description>








Apenas titulares de “cargos de nível imediatamente inferior” poderão ser escolhidos para dirigentes e chefes de departamento, de acordo com as novas “Disposições Fundamentais do Estatuto do Pessoal de Direcção e Chefia”, que vão entrar em vigor a 1 de Novembro próximo. Segundo o porta-voz do Conselho Executivo, André Cheong, passará também a ser solicitado um parecer a uma terceira entidade, de modo a garantir a “legalidade e a objectividade” das nomeações
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
O recrutamento de dirigentes e chefes de departamento deverá ser feito “por escolha de entre titulares de cargos de nível imediatamente inferior”, segundo anunciou o Conselho Executivo. Esta é uma das novas regras no âmbito da alteração às “Disposições Fundamentais do Estatuto do Pessoal de Direcção e Chefia”, já que o regulamento em vigor actualmente estipula que o recrutamento para esses cargos se faz por escolha, “mediante apreciação curricular, de entre indivíduos de reconhecida idoneidade cívica”.
O novo regulamento – que entra em vigor a 1 de Novembro, juntamente com a lei sobre as Disposições Fundamentais do Estatuto do Pessoal de Direcção e Chefia, que foi aprovada em Julho na Assembleia Legislativa – determina também que a escolha para chefes de divisão seja realizada entre “o pessoal que tenha concluído, com aproveitamento, o curso de habilitação para o efeito”, cuja organização pedagógica será determinada por despacho do Chefe do Executivo.
No entanto, a directora dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), Leong Weng In, explicou que, para o recrutamento de dirigentes, existem algumas situações excepcionais, como por exemplo escolher pessoal que desempenhe funções do mesmo nível, mesmo estando noutros serviços.
Será igualmente introduzido um “novo mecanismo de solicitação de parecer a uma terceira parte, segundo o qual, a nomeação do pessoal de direcção ou chefia deve ser precedida de parecer [dos SAFP]”, disse André Cheong, explicando que a intenção é “assegurar a legalidade e a objectividade do procedimento de nomeação”.
Por outro lado, acrescentou que “a tutela, aquando da renovação da comissão de serviço do pessoal de direcção e chefia, tem que rever novamente se o pessoal em causa continua a preencher os requisitos para o exercício das funções, designadamente a idoneidade cívica e a competência profissional necessárias”.
“Precisamos de verificar se há informações sobre (…) processos disciplinares”, explicou Leong Weng. A par disso, na eventualidade de o pessoal ter registo de advertência no período da comissão de serviço, o despacho de renovação tem de ser devidamente fundamentado, disse ainda André Cheong.
Relativamente ao recrutamento dos chefes de divisão, a directora dos SAFP disse que o objectivo passa por “melhor organizar e constituir a reserva de recrutamento para os cargos do Governo”.
Segundo Leong, as cinco edições do curso de habilitação contaram com a participação de 139 trabalhadores, sendo que 30% destes já desempenham funções de chefias. A directora prometeu ainda “aperfeiçoar o conteúdo do curso”, tendo em consideração as edições anteriores para “organizar o plano curricular”. Leong Weng In esclareceu também que bastará ter concluído o curso uma vez para um candidato estar habilitado a integrar a reserva de recrutamento.

</description><pubDate>2025-08-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Rapper dos Kneecap comparece em tribunal por alegado apoio ao Hezbollah</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/rapper-dos-kneecap-comparece-em-tribunal-por-alegado-apoio-ao-hezbollah/</link><description>








O rapper Mo Chara, do grupo de rap da Irlanda do Norte Kneecap, acusado de exibir uma bandeira do movimento islamista libanês pró-Irão Hezbollah num espectáculo em Londres, compareceu num tribunal britânico na quarta-feira, acusado de “infracção terrorista”. Centenas de manifestantes reuniram-se para apoiar o cantor de 27 anos, cujo verdadeiro nome é Liam O’Hanna, no Tribunal de Magistrados de Westminster.
Alguns dos seus fãs entoaram cantos como “Liberdade para a Palestina”, enquanto outros hasteavam bandeiras palestinianas e irlandesas ou cartazes que pediam a absolvição de Mo Chara.
Após a audiência, os manifestantes aplaudiram o rapper, que chegou ao local com um keffiyeh palestiniano enrolado no pescoço e deixou o tribunal em liberdade, já que o juiz adiou o veredicto para 26 de Setembro, após três horas de deliberações.
Mo Chara estava acompanhado pelos dois membros do grupo, que se sentaram no fundo da sala do tribunal.
“Obrigado a todos por terem vindo”, declarou o rapper após a audiência. “Esta história é mais importante do que eu. É mais importante que os Kneecap”, acrescentou, considerando que o seu grupo foi “uma distracção em comparação com a verdadeira história”. “Continuem a falar sobre a Palestina, continuem a dizer que é genocídio e que essa é a verdadeira história. Isto é apenas mais uma distracção”, afirmou.
Também incentivou os fãs a continuarem a “falar sobre a Palestina”. “Sabemos que, infelizmente, esta história vai parar aos media, enquanto Israel continua a cometer genocídio. Portanto, peço-vos, a todos, que continuem a falar sobre a Palestina e a pedir a libertação da Palestina. Obrigado a todos por terem vindo”, disse à saída do tribunal.
O grupo da Irlanda do Norte tem aparecido nos meios de comunicação nos últimos meses pelo apoio à causa palestiniana.
No fim de Junho, os Kneecap subiram ao palco do festival Glastonbury apesar de um pedido do primeiro-ministro britânico, Keir Starmer, para que fossem retirados do evento.
Em 21 de Maio, Mo Chara foi acusado de exibir uma bandeira do Hezbollah, considerado como terrorista no Reino Unido, durante um espectáculo em Londres no dia 21 de Novembro de 2024.
Tanto o Hezbollah como o Hamas são proibidos no Reino Unido e é crime expressar apoio a estes grupos armados.
Há poucas semanas, o governo húngaro, muito próximo de Israel, decidiu proibir a entrada do trio, que deveria apresentar-se num festival naquele país.
Fundado em 2017, o grupo Kneecap defende a reunificação da Irlanda e considera o seu idioma um grito “anticolonialista” contra o poder britânico.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-22 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>