<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Maioria dos alunos do secundário prefere comunicar na Internet</title><link>https://jtm.com.mo/local/maioria-dos-alunos-secundario-prefere-comunicar-na-internet/</link><description>








Um estudo promovido pela Associação Geral de Estudantes Chong Wa, em cooperação com o Centro de Pesquisa Estratégica para o Desenvolvimento de Macau, revela que quase 60% de um total de 1.094 alunos do ensino secundário preferem comunicar na Internet a fazê-lo presencialmente, pois valorizam os canais “mais amplos” para obter informações, partilhar a vida e interagir com outras pessoas. Por outro lado, mais de 60% dos inquiridos mostram, nas redes sociais, uma imagem melhor do que a que têm na vida real
 
Com o intuito de perceber os hábitos de utilização da Internet entre os jovens e adolescentes de Macau e os seus modelos de interacção online e presencial com diferentes grupos de pessoas, a Associação Geral de Estudantes Chong Wa e o Centro de Pesquisa Estratégica para o Desenvolvimento de Macau cooperaram no desenvolvimento de um inquérito, tendo recolhido respostas válidas de 1.094 alunos de oito escolas secundárias de Macau.
Um dos resultados do inquérito mostra que quase 60% dos alunos preferem comunicar na Internet e gerir as relações interpessoais através da comunicação online, em detrimento da comunicação face a face. Isto porque os adolescentes inquiridos valorizam os canais “mais amplos” existentes na Internet para obter informações, partilhar a vida e interagir instantaneamente com outras pessoas, explica o estudo.
Além disso, mais de 60% dos alunos do ensino secundário ouvidos mostram, nas redes sociais, uma “imagem da Internet” melhor do que a que têm na vida real e mais correspondente às expectativas do público e às suas auto-expectativas. A título de exemplo, é dito que demonstram uma personalidade mais faladora, mais alegre e extrovertida.
Nesta vertente, cerca de 50% dos inquiridos consideram que mostrar uma boa imagem nas redes sociais tem um impacto positivo nas relações interpessoais, e 40% confessam que a qualidade das relações interpessoais influencia, de forma evidente, as suas emoções.
Ainda assim, só menos de 10% dos estudantes entrevistados confiam mais nos amigos da Internet. Em contraste, cerca de 63% acreditam mais nos amigos que têm na vida real e mais de 50% escolhem-nos como primeira opção para falar.
Por outro lado, o estudo revela que um pequeno número de alunos inquiridos age de forma “mais radical” e “mais pessimista e negativa” no mundo da Internet, o que, para a associação, reflecte que a esfera do online causa impactos complexos na auto-cognição e no comportamento dos alunos do ensino secundário, podendo, por um lado, ajudá-los a aumentar a confiança e a alargar as relações interpessoais e, por outro, a ficar pessimistas e a praticar actos negativos.
Neste sentido, a Associação de Estudantes sugeriu ao Governo que envide esforços para cultivar o pensamento crítico e a capacidade de filtragem de informações dos alunos do secundário e para os orientar continuamente no que respeita à utilização da Internet e das redes sociais de forma correcta, adequada e saudável, para que se possa criar em conjunto um ambiente positivo nas redes sociais.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Infracções de taxistas já superaram total do ano passado</title><link>https://jtm.com.mo/local/infraccoes-de-taxistas-ja-superaram-total-ano-passado/</link><description>








Continua a subir o número de irregularidades praticadas por taxistas. Entre Janeiro e Setembro foram quase 1.600, mais mil em termos homólogos. O volume de casos já ultrapassou mesmo o total anotado ao longo de todo o ano transacto. Segundo os dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública, a principal infracção é “não aguardar por ordem de chegada pelos clientes nas praças de táxis”
 
Catarina Pereira
 
As irregularidades praticadas por taxistas subiram significativamente nos primeiros nove meses deste ano, com um total de 1.596 casos contabilizados pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). O volume de infracções não só cresceu mais do dobro (+166%) em relação ao mesmo período do ano passado, quando se verificaram 600, como já superou o total de casos contabilizados ao longo de todo o ano transacto (870).
Segundo os dados estatísticos disponibilizados pelo CPSP, cerca de 29% dos casos foram entregues à Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), num total de 461, uma subida de 82% em relação ao período homólogo de 2024. “Não aguardar por ordem de chegada pelos clientes nas praças de táxis” foi a irregularidade mais cometida pelos taxistas, em concreto, contabilizaram-se 933 casos, quase 60% das cerca de 1.600 infracções.
Seguiram-se a “recusa de transporte” (377), “outras irregularidades” não especificadas pelas autoridades (91), “evidente desvio de trajecto” (86), “velocidade inadequada” (41), “cobrança abusiva” (40), “não activar/desactivar o taxímetro” (18) e “negociar a tarifa” (10).
Entre Janeiro e Setembro, registaram-se 11.086 acidentes de viação nas estradas do território, uma quebra de 5,2% em termos homólogos, tendo-se registado um acidente fatal. Ainda assim, morreram quatro pessoas em acidentes de viação (um condutor e três passageiros), mais duas face ao mesmo período do ano passado.
O número de feridos, por sua vez, cresceu ligeiramente. Em concreto, foram 4.102, dos quais 38 precisaram de internamento hospitalar.
Em relação aos acidentes de viação envolvendo peões, registaram-se 446 ocorrências, uma subida de 20,22%, já que no ano anterior tinham sido 371. Em linha com estes números, os casos de peões que atravessam as ruas sem cumprirem as regras de trânsito também aumentou: foram 6.546, mais 6,04% em relação aos primeiros nove meses de 2024.
Ao mesmo tempo, houve 682 casos (+1,5%) em que os condutores não deram prioridade, não cumprindo os sinais ou regras de trânsito, bem como se assinalaram 484 situações em que não deram prioridade nas passadeiras (+16%). A “ultrapassagem do sinal vermelho” foi verificada em 3.972 casos, uma subida de 18%.
O uso do telemóvel durante a condução continuou a acontecer, mas menos, com 1.411 casos assinalados (-12,4%), e o mesmo aconteceu com a falta do uso do cinto de segurança durante a condução, uma vez que se anotaram 670 casos (-15,5%).
Os estacionamentos ilegais, por sua vez, foram mais de 470.600, sendo que o bloqueamento de veículos em vias públicas (2.086) cresceu quase 34% em termos anuais, tal como o bloqueamento de veículos em lugares de estacionamento tarifado/com parquímetros (5.811 casos), sendo que neste caso a subida foi de 53%.
As infracções relativas à Lei do Trânsito Rodoviário e ao Regulamento do Código da Estrada ascenderam a 533.877 (-2,28%), com o valor total das multas a superar os 140,4 milhões de patacas.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe quer que AL “potencie” papel fiscalizador</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-quer-al-potencie-papel-fiscalizador/</link><description>








O Chefe do Executivo deixou três expectativas em relação aos deputados à Assembleia Legislativa, tendo reiterado que a nova composição reflecte uma “ampla representatividade”
 
Num encontro com o presidente da Assembleia Legislativa (AL) e os deputados, após a cerimónia de juramento, o Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai, falou em três expectativas em relação aos deputados. Além disso, reiterou que a composição do Hemiciclo “é mais diversificada” e a sua estrutura “mais equilibrada”, “reflectindo plenamente a ampla representatividade e a qualidade integrada da Assembleia”.
Em relação às expectativas, Sam Hou Fai disse esperar que “todos os deputados desempenhem ainda melhor o papel da liderança política, da legislação e fiscalização e de interlocutor fundamental”. Recorde-se que, nestas que foram as primeiras eleições após a revisão da Lei Eleitoral, que vieram reforçar o princípio “Macau governado por patriotas”, foram desqualificados 12 candidatos por alegadamente “não defenderem a Lei Básica ou não serem fiéis à RAEM”, incluindo o antigo deputado Ron Lam, uma das vozes mais críticas do Governo na AL até então.
Desde logo, o Chefe do Executivo falou então em “potenciar mais o papel de liderança da AL em termos políticos”, explicando que a ideia é “implementar de forma abrangente, precisa e inabalável os princípios ‘um país, dois sistemas’, ‘Macau governada pelas suas gentes’ e com ‘alto grau de autonomia’, salvaguardando com perseverança a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do país”.
Além disso, o órgão legislativo, tendo em consideração a “conjuntura”, deve “cumprir os deveres e as funções com consciência, demonstrar responsabilidade e coragem de tomar a iniciativa, promover o patriotismo e o amor a Macau, defender as tradições de inclusividade e harmonia e, em conjunto, manter as condições favoráveis para a prosperidade e a estabilidade de Macau a longo prazo”.
Em segundo lugar, Sam Hou Fai defendeu que a AL deve “potenciar mais” o papel na elaboração da legislação e na fiscalização. Isso inclui “cumprir proactivamente as funções legislativas e de fiscalização conferidas pela Constituição e pela Lei Básica, aproveitar plenamente os conhecimentos profissionais da AL e trabalhar em conjunto com o órgão executivo para, orientados pela reforma do desenvolvimento da RAEM, acelerar ‘o estabelecimento, a revisão e a revogação’ de regimes jurídicos relacionados com as áreas relevantes”, bem como “proporcionar uma base jurídica sólida para o desenvolvimento da RAEM em todos os domínios”.
Por último, o líder da RAEM espera que o órgão legislativo possa também potenciar mais o papel “em termos de interlocutor fundamental”. Neste âmbito, considera Sam Hou Fai, deve “aproveitar plenamente a ampla representatividade da Assembleia para reforçar a recolha, compilação e expressão da opinião pública”, bem como “orientar a sociedade para formar um ambiente de discussão positiva, objectiva e racional”.
Além disso, “com base no pragmatismo e tendo em conta o desenvolvimento saudável e sustentável da RAEM a longo prazo”, deve “propor medidas adequadas para melhorar as regalias sociais” e “promover o mais amplo consenso social possível para apoiar o Governo da RAEM na concretização dos seus trabalhos prioritários e, em conjunto, estabelecer a base sólida para o desenvolvimento saudável a longo prazo, da sociedade, da economia e do bem-estar da população”.
Sam Hou Fai salientou ainda no encontro que, “nesta nova conjuntura histórica, a nova AL carrega veemente as expectativas, tanto do Governo Central como dos residentes de Macau”. Disse ainda acreditar que o Hemiciclo irá “unir os esforços e colaborar com o Governo da RAEM, bem como com todos os sectores sociais de Macau, para cumprir o espírito consagrado nos discursos importantes do Presidente Xi Jinping”.
 
Pedidos dados e calendários “concretos” nas respostas a interpelações
Vong Hou Piu, deputado eleito pelo sector profissional no sufrágio indirecto, espera que, no futuro, o Governo possa tentar responder às interpelações escritas “com dados e calendários concretos”, sugerindo ainda a realização regular de colóquios com as Comissões Permanentes da Assembleia Legislativa (AL) “para reforçar a comunicação entre a AL e o Governo”. Já Loi I Weng, eleita pelo sufrágio directo e ligada à Associação das Mulheres, instou o Governo a criar “um canal de comunicação sistematizado e regular, por exemplo, um mecanismo de comunicação prévia relativo às leis importantes para a RAEM”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal disponível para enviar mais juízes para Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-disponivel-para-enviar-mais-juizes-para-macau/</link><description>








O presidente do Supremo Tribunal de Justiça (STJ) disse que Portugal está disponível, caso Macau demonstre interesse, em enviar novos juízes, numa altura em que um magistrado português está prestes a abandonar a região.
O juiz Rui Ribeiro, do Tribunal de Segunda Instância, confirmou à Lusa, à margem de um evento público, que vai deixar Macau no final deste mês, antecipando o fim da comissão, que terminava em Maio de 2026.
O magistrado sublinhou que as autoridades judiciais de Macau “fizeram tudo” para que mudasse de ideias, mas explicou que preferiu regressar já a Portugal face à incerteza sobre uma eventual renovação da licença especial por parte do Conselho Superior de Magistratura (CSM).
Com a partida anunciada de Rui Ribeiro, resta apenas nos tribunais de Macau um juiz português: Jerónimo Alberto Gonçalves Santos, presidente de tribunal colectivo no Tribunal Judicial de Base (TJB).
O líder do STJ, João Cura Mariano, que por inerência preside também ao CSM, disse aos jornalistas que, durante uma visita a Macau, pretende saber se o território tem interesse em contar com magistrados portugueses. “Vamos tentar ver o que é que realmente eles ainda conseguem transmitir de útil e se são necessários, porque se forem necessários, virão novos juízes”, garantiu.
João Cura Mariano disse que esse “com certeza é um assunto a discutir” em encontros, com a presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), Song Man Lei, e com Sam Hou Fai, líder do Governo de Macau e ex-presidente do TUI, que estavam previstos para ontem. “Acho que é muito útil, porque, sendo um antigo presidente do tribunal [Sam Hou Fai] terá consciência das necessidades que existem”, referiu o juiz conselheiro português.
Mas o presidente do STJ sublinhou que a justiça portuguesa está com “alguma dificuldade em contribuir com juízes”, devido à falta de recursos humanos qualificados e com experiência. “Ainda agora retirámos um juiz que já cá estava há muitos anos e nós necessitávamos dele”, recordou João Cura Mariano.
Em 2024, o CSM rejeitou a permanência do juiz português do TJB Carlos Carvalho, que estava em Macau há 16 anos e tinha sido convidado pela Comissão Independente para a Indigitação dos Juízes do território a continuar por mais dois. O conselho não autorizou a renovação da licença especial de Carlos Carvalho e promoveu-o a juiz desembargador, com colocação no Tribunal da Relação.
Ainda assim, João Cura Mariano garantiu estar disposto a ajudar, “apesar das dificuldades que actualmente existem em Portugal no recrutamento de juízes”. O presidente do STJ sublinhou o exemplo de Timor-Leste, onde existem actualmente “muitos juízes portugueses a colaborar no sistema judiciário timorense”, porque “são muito necessários”.
O magistrado está em Macau para participar na XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, que se realiza hoje e amanhã, segundo um comunicado do Gabinete da presidente do TUI. Os representantes irão discutir e trocar opiniões sobre o tema “O Direito e a Justiça como factor de aproximação dos povos e seu desenvolvimento económico-social”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo VIP recupera “peso” mas mantém “dieta” severa</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-vip-recupera-peso-mas-mantem-dieta-severa/</link><description>








As receitas do bacará VIP subiram 17% entre Janeiro e Setembro, em termos anuais, e representaram mais de um quarto da facturação total dos casinos, contudo, só atingiram 46% do nível de 2019, segundo dados oficiais. Já o mercado de massas cresceu cerca de 4% num ano e 14% face ao ano pré-pandemia. Nas apostas desportivas registaram-se ligeiras quebras em relação a 2024
 
SÉRGIO TERRA
 
O bacará VIP, modalidade de jogo preferida pelos grandes apostadores, gerou receitas brutas de 47,67 mil milhões de patacas nos primeiros nove meses deste ano, assinalando um acréscimo de 16,9% relativamente ao mesmo período de 2024, revelam dados publicados na página electrónica da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). Beneficiando de uma margem comparativa substancialmente mais baixa, este segmento do jogo, outrora dominante no território, cresceu acima da média geral do mercado entre Janeiro e Setembro, e assegurou 26,3% das receitas brutas dos casinos, cujo total aumentou 7,1% para 181,34 mil milhões de patacas na variação anual.
Por outro lado, a comparação com a era pré-pandemia continua a ilustrar o forte impacto do declínio dos “junkets”, com o bacará VIP a atingir apenas 46,3% do valor apurado no período homólogo de 2019.
Ainda assim, a retoma das salas frequentadas pelos grandes apostadores deu sinais de aceleração entre Julho e Setembro, com as receitas do bacará VIP (16,89 mil milhões) a reflectirem subidas de 3,4% e 29,1% em termos trimestrais e anuais, respectivamente, equivalendo a 27% da facturação total, que subiu 2,4% e 12,5% nos mesmos intervalos de tempo, para 62,57 mil milhões de patacas, marcando um recorde trimestral depois da pandemia.
Por sua vez, o mercado de massas, incluindo mesas e “slots”, contribuiu com 73,7% das receitas brutas dos casinos nos primeiros nove meses de 2025. Nesta vertente, a facturação avançou 4% para cerca de 133,67 mil milhões de patacas, valor que traduz um crescimento de 4% em termos anuais e supera o nível de 2019 em 13,9%.
Considerando apenas o terceiro trimestre, o mercado de massas movimentou receitas brutas de aproximadamente 45,68 mil milhões de patacas (73% do total), mais 2% em três meses e mais 7,4% no espaço de um ano. Entre Julho e Setembro, as receitas do jogo de massas aumentaram ainda 15% quando comparadas com o mesmo período de 2019.
De acordo com a DICJ, no final de Setembro, Macau contava com 28 casinos que operavam 6.000 mesas de jogo e 12.000 máquinas. Dois casinos-satélite, um operado pela SJM e outro pela Melco, cessaram operações no terceiro trimestre.
 
Apostas desportivas com ligeiras quebras
Os dados oficiais indicam, por outro lado, que as apostas em jogos de futebol geraram receitas brutas de 293 milhões de patacas nos primeiros nove meses de 2025, evidenciando quebras de 1% e 28,2% em termos anuais e em relação ao período homólogo de 2019, respectivamente. No terceiro trimestre, as receitas derivadas das apostas no futebol cifraram-se em 102 milhões de patacas, o que representa subidas de 12,1% e 2% na variação trimestral e anual, e uma queda de 23,9% face a 2019.
Já as receitas das apostas no basquetebol totalizaram 150 milhões de patacas entre Janeiro e Setembro, ou seja, menos 0,7% num ano e mais 4,2% do que no período pré-pandemia. O terceiro trimestre não foi brilhante neste capítulo, com as receitas (42 milhões) a sinalizarem descidas de 14,3%, 2,3% e 4,5% no espaço de três meses, um ano e seis anos, respectivamente.
Incluindo casinos, apostas em corridas e lotarias, a indústria do jogo de Macau arrecadou receitas brutas de quase 181,80 mil milhões nos primeiros nove meses do corrente ano, mais 7% na comparação homóloga e 82,3% do valor apurado entre Janeiro e Setembro de 2019.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Opiniões para as LAG serão analisadas “com seriedade”</title><link>https://jtm.com.mo/local/opinioes-para-lag-serao-analisadas-com-seriedade/</link><description>








O Chefe do Executivo garante que o Governo atribui elevada atenção a cada uma das opiniões e sugestões recolhidas para as LAG, as quais serão analisadas “com seriedade e incluídas de forma adequada, respondendo às reivindicações dos residentes”. Sam Hou Fai prestou estas declarações no decorrer do “Dia Aberto” da Sede do Governo

Depois de estar presente e conviver com visitantes no Dia Aberto da Sede do Governo, o Chefe do Executivo falou, à margem do evento, sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG), para o ano financeiro de 2026, salientando que o trabalho foi realizado durante um mês e terminou na passada sexta-feira. Segundo disse, “de acordo com os dados estatísticos, foram recolhidas 3.548 opiniões e sugestões”, o que significa um aumento em comparação com os anos anteriores.
O Chefe do Executivo garantiu que o Governo “atribui elevada atenção a cada uma das opiniões e sugestões recolhidas”, que serão analisadas “com seriedade e incluídas de forma adequada, elaborando da melhor forma as LAG para o próximo ano, respondendo de forma constante às reivindicações dos residentes”.
O “Dia Aberto” da Sede do Governo recebeu 16.041 residentes e turistas, no sábado e domingo. O público teve a possibilidade de conhecer os principais espaços interiores e exteriores do edifício. No primeiro dia, pôde igualmente interagir com o Chefe do Governo.
Num ambiente informal, Sam Hou Fai tirou fotografias, comunicou com os visitantes e agradeceu-lhes a visita, tendo-se deslocado ao jardim para apreciar uma exposição de flores, cujo tema tem por objectivo “preparar e aumentar a atmosfera festiva dos Jogos Nacionais”, que vão realizar-se em Macau, Hong Kong e Guangdong em Novembro.
Segundo uma nota do Gabinete de Comunicação Social, o líder da RAEM mostrou-se “feliz e satisfeito”, conversando com os visitantes num “ambiente simpático e aprazível”.
Sam Hou Fai disse na ocasião que a população pode aproveitar este Dia Aberto, que se realiza anualmente, para conhecer melhor as instalações, através da visita guiada, “familiarizando-se melhor sobre os locais das actividades oficiais, aproximando mais os residentes e o Governo, reforçando essas as relações, combinando os esforços para alcançar o mesmo objectivo de desenvolvimento, sendo bastante significativo”.
Depois de participar no “Dia Aberto” da Sede do Governo, o Chefe do Executivo deslocou-se à zona da Rua da Emenda, onde fez compras e conversou com os comerciantes e residentes, para conhecer melhor a situação do comércio das pequenas e médias empresas e da vida da população.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>154 recém-graduados estagiaram na Sands</title><link>https://jtm.com.mo/local/154-recem-graduados-estagiaram-na-sands/</link><description>








Mais de 150 estagiários foram distinguidos pela Sands China, numa cerimónia, após terem concluído os seus estágios de Verão ao serviço da operadora de jogo. O evento serviu também para divulgar a estratégia a longo prazo da empresa no que diz respeito ao desenvolvimento de talento
 
A Sands China realizou uma cerimónia de formatura, no Londoner, para os 154 recém-graduados que concluíram o programa de estágio de Verão nos estabelecimentos da empresa. A operadora de jogo aproveitou também a ocasião para promover a sua estratégia de desenvolvimento de talentos a longo-prazo a entidades governamentais, instituições de ensino e parceiros da indústria, refere uma nota de imprensa.
Durante o evento, foram abordadas as diversas necessidades dos jovens locais, considerando quatro fases diferentes, nomeadamente o ensino secundário, a universidade, o período de pós-graduação e o emprego.
Para a primeira fase, a Sands China colaborou com o Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau e a Escola Luso-Chinesa Técnico-Profissional, no sentido de “lançar o primeiro programa de três anos da escola secundária de Macau centrado na tecnologia de palco e produção de eventos”. Através do “Diverse Development Lab”, a empresa espera também auxiliar “os alunos do ensino secundário a desenvolverem gradualmente as habilidades necessárias para a transição da escola para o local de trabalho”.
Relativamente ao ensino superior, a concessionária estabeleceu o “primeiro programa de Oportunidade de Experiência de Carreira” de Macau, com formação a tempo parcial para os estudantes. Já o “Programa de Estágios Sands China Resort Integrado” permite que os estudantes universitários “apliquem os seus conhecimentos na sala de aula desde cedo”. Por seu turno, o “Programa de Estagiários de Verão” visa criar mais oportunidades para os estudantes, ao mesmo tempo que serão organizadas palestras especiais nos campus universitários e visitas guiadas para docentes e alunos.
No que diz respeito à fase de pós-graduação, ao longo dos anos, e em colaboração com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, a Sands lançou 23 programas de desenvolvimento de elite, com promoções rápidas e um modelo híbrido de contrato e formação. Além disso, a operadora tem também apoiado iniciativas de estágio em agências.
Na fase de emprego, as oito academias especializadas da “Sands China Academy” oferecem uma diversa gama de cursos, o que permite à empresa oferecer várias oportunidades de mobilidade aos membros da sua equipa. A Sands patrocina ainda, na íntegra, a obtenção de certificações internacionais para os seus membros.
O director executivo da Sands China, Grant Chum, salientou que “os jovens representam o futuro de Macau e o talento é a chave para o desenvolvimento sustentável da indústria e para a diversificação da economia”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caritas regista ligeira descida nos pedidos ao Banco Alimentar</title><link>https://jtm.com.mo/local/caritas-regista-ligeira-descida-nos-pedidos-ao-banco-alimentar/</link><description>








O Banco Alimentar da Caritas Macau recebeu mais de 3.500 pedidos de apoio entre Janeiro e Setembro, uma pequena descida anual que o secretário-geral da instituição acredita pode estar relacionada com a disponibilização de “outros recursos de apoio” ou a “maior facilidade em concorrer a habitação social”. Por outro lado, a Caritas de Macau está a apoiar famílias desfavorecidas no Bangladesh e Paquistão
 
A Cáritas Macau recebeu até final de Setembro 3.509 pedidos de apoio para o Banco Alimentar, disse o secretário-geral da organização, indicando que o valor final do ano não se deverá afastar do de 2024.
“Prevemos que [em 2025] ultrapasse os quatro mil, como no ano passado”, notou à Lusa Paul Pun, apontando que, em 2024, chegaram à organização humanitária 4.936 pedidos, que, por sua vez, representa uma queda de 2,5% em relação a 2023 (5.065).
Numa comparação anual, os primeiros nove meses de 2025 apresentam valores semelhantes aos verificados no mesmo período de 2023 e 2024: 3.589 e 3.596, respectivamente.
Ainda assim, verifica-se este ano uma ligeira descida, que poderá estar relacionada com a “existência de outros recursos de apoio” ou “maior facilidade em concorrer a habitação social”, observou Pun, dando a entender que o mais fácil acesso a casas públicas poderá aliviar as contas ao fim do mês.
O programa, dirigido a pessoas de baixo rendimento e financiado pelas autoridades, prevê que o apoio do Banco resulte no auxílio alimentar por um período de 10 semanas, sendo que no prazo de 12 meses é possível fazer-se uma segunda solicitação.
Macau tinha, no final do primeiro semestre, 685.900 habitantes, dos quais 182.583 eram trabalhadores sem estatuto de residência (TNR), de acordo com dados oficiais. Entre os TNR, salientou Paul Pun, também há um grupo que recorre à organização de assistência social. No passado dia 11, disse, perto de mil receberam apoio na forma de cabazes alimentares.
O salário mínimo de Macau, cidade com um dos Produtos Internos Brutos (PIB) per capita mais elevados do mundo, é de 7.072 patacas por mês ou 34 patacas por hora, não abrangendo os trabalhadores domésticos, na maioria TNR.
 
Apoiadas 2.100 famílias no Paquistão e Bangladesh
A Caritas também está a apoiar famílias desfavorecidas no Bangladesh e Paquistão, chegando a ajuda a 2.100 pessoas. “Uma vez que Macau não enfrenta problemas muito, muito graves de pobreza, depositamos a nossa energia e o nosso trabalho também em outras regiões”, indicou Paul Pun, por ocasião do Dia Internacional para a Erradicação da Pobreza, que se assinalou na sexta-feira.
Na semana passada, Pun regressou de Sylhet, cidade no nordeste do Bangladesh que tem visitado várias vezes desde 2023, ano em que a Cáritas Macau se envolveu num programa para a “melhoria da saúde e nutrição de crianças desfavorecidas”. Com doações na ordem dos 15 mil dólares anuais, a ajuda já alcançou 400 pessoas, referiu o responsável.
“Esperamos que, através da formação, ao nível de cuidados com os recém-nascidos, das mães, possam alcançar uma vida melhor”, apontou o secretário-geral da Cáritas Macau, notando ainda que, em cima da mesa está a possibilidade de disponibilizar recursos para a formação profissional de adolescentes que abandonaram a escola.
Há um mês, Paul Pun esteve também em Lahore, a segunda maior cidade do Paquistão, com cerca de 14 milhões de habitantes e que foi afectada, nos últimos anos, por várias cheias.
O auxílio da Cáritas Macau ao programa “Educação informal e desenvolvimento de jovens e mulheres”, com a transferência de até 35 mil dólares anuais, já tocou a vida de 1.200 crianças e 500 adolescentes em Lahore, de acordo com o líder da organização humanitária.
“As crianças não têm escolas [nestes lugares]. Participam neste programa de educação informal para que tenham uma oportunidade de atingir os padrões e um dia possam entrar na escola”, referiu.
Além de apoiar a educação de adolescentes – “sobretudo rapazes” – em áreas como a informática, o programa compreende ainda a formação de competências “por parte de jovens mulheres”.
À Lusa, Paul Pun referiu que a assistência internacional da Cáritas Macau chega “via vários canais”, nomeadamente através de doações e da organização “Good Fortune Charity Shop”, a empresa social da Cáritas Macau, que recolhe bens doados para venda beneficente.
A Cáritas de Macau, fundada em 1951, conta com 46 unidades de serviço social e unidades de serviço educativo espalhadas pelo território, atendendo mais de 10 mil pessoas por ano, de acordo com o portal na Internet da organização.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Grande Baía promovida em Londres e Frankfurt</title><link>https://jtm.com.mo/local/grande-baia-promovida-em-londres-frankfurt/</link><description>








Os serviços de turismo de Guandong, Hong Kong e Macau realizaram uma acção de promoção conjunta na Alemanha e no Reino Unido, no sentido de alargar o mercado de turistas internacionais. A Direcção dos Serviços de Turismo e as suas homólogas de Guangdong e da RAEHK organizaram a “Greater Bay Area: Connecting Great Experiences” para divulgar ofertas turísticas de “multi-destinos”
 
As autoridades de turismo da Grande Baía estiveram, na semana passada, nas cidades de Frankfurt e Londres, no âmbito da acção de promoção “Greater Bay Area: Connecting Great Experiences”. A promoção conjunta da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), do Departamento de Cultura e Turismo da Província de Guangdong e da Administração do Turismo de Hong Kong (HKTB, na sigla inglesa) visou divulgar as últimas ofertas dos três destinos junto de mais de 200 operadores turísticos e expandir o mercado de visitantes internacionais.
A programação incluiu apresentações sobre o turismo na Grande Baía e uma discussão sobre as oportunidades de cooperação para o desenvolvimento de produtos turísticos, no sentido de “lançar uma base para a exploração do mercado de visitantes europeus”, de acordo com um comunicado de imprensa.
Além disso, influenciadores digitais da Alemanha e Inglaterra, que estiveram em Guangdong, Hong Kong e Macau em Setembro, partilharam com os operadores turísticos e a comunicação social a experiência de viagem na Grande Baía e divulgaram a região através das plataformas e redes sociais. A iniciativa visou “combinar indústria, meios de comunicação social e celebridades na internet para promover as vantagens dos recursos complementares de Guangdong, Hong Kong e Macau”, de acordo com a DST.
Jennifer Si Tou, subdirectora da DST, assinalou que, através do modelo “multidestinos”, as três regiões “integram os seus recursos turísticos e oferecem aos viajantes europeus uma experiência de viagem rica e diversificada”.
Por seu turno, Huang Xizhong, inspector do Departamento de Cultura e Turismo de Guangdong, destacou a conexão entre as cidades da Grande Baía e que “os visitantes da Europa e outros destinos podem explorar descontraidamente o leque variado de experiências de cultura e turismo únicas da região”. Já Becky Ip, subdirectora executiva do HKTB realçou as “infraestruturas de nível mundial”, o “património cultural distinto” e as “belíssimas cidades com fisionomias distintas” da Grande Baía.
A DST “debate regularmente com as entidades homólogas de Guangdong e Hong Kong sobre projectos de promoção conjuntos para explorar diferentes mercados de visitantes. No futuro, as três regiões continuarão com a divulgação a nível internacional de produtos conjuntos através de plataformas de viagens online e a reforçar o desenvolvimento sincronizado do mercado turístico das cidades da Grande Baía”, garantiu o organismo.
 
Festival de luz vai iluminar três zonas em Macau 
O próximo festival “Iluminar Macau”, agendado para Dezembro, vai concentrar-se na Zona Central, Praia Grande e em espaços junto ao Museu do Grande Prémio no ZAPE, tendo em vista a experiência passada e as opiniões recolhidas, adiantou a directora dos Serviços de Turismo (DST). Além disso, segundo Helena de Senna Fernandes, o evento poderá voltar a incluir apresentações de drones. Em relação aos preparativos, explicou que o evento está na fase de apreciação de propostas para os serviços de produção e coordenação, sendo o resultado conhecido ainda este mês. Por outro lado, sobre o total de 1,14 milhões de visitantes e a média diária de 143 mil na Semana Dourada, a directora da DST apontou que, embora a média diária tenha sido ligeiramente inferior ao volume de 150 mil esperado, em geral registaram-se novos recordes. Senna Fernandes previu ainda que o número de visitantes atingirá um “nível relativamente alto” no corrente trimestre.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vitória de Setúbal no Torneio da Soberania</title><link>https://jtm.com.mo/local/vitoria-de-setubal-torneio-da-soberania-2/</link><description>








Pela segunda vez, a equipa do Vitória de Setúbal vai participar no Torneio da Soberania em futebol, categoria de veteranos, que terá lugar no último fim-de-semana de Novembro, no campo do antigo Canídromo. Como jogadores mais conhecidos, a formação setubalense trará ao território o português Nuno Rosário e o camaronês Meyong. “Fazemos sempre questão de ter um clube de Portugal, o que dá outro brilho à competição”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Francisco Manhão, que colabora na organização do evento. Macau, Hainão e Wan Nam completam o quadro de participantes
 
VÍTOR REBELO
 
Quatro equipas vão participar este ano no Torneio da Soberania de futebol, destinado a jogadores maiores de 40 anos de idade. Para além da selecção anfitriã, a prova conta com o Vitória de Setúbal, de Portugal, e duas formações do Continente, Hainão, uma estreante, e Wan Nam.
A competição, que terá lugar no relvado do campo do antigo Canídromo, nos dias 28 e 29 de Novembro, atinge a 25ª edição, por isso, assume um estatuto “especial”, como referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Francisco Manhão.
O antigo presidente da Associação de Veteranos de Futebol, agora membro consultor com um papel importante na organização do torneio, considera ser “uma pena que a prova não tenha este ano mais do que quatro equipas, por se tratar de uma data significativa da história do evento”.
Sobre a presença do Vitória de Setúbal, o dirigente salienta a vontade de ter todos os anos um representante do futebol português, “caso contrário não faz sentido, uma vez tratar-se de um Torneio da Soberania”.
A comitiva setubalense, dirigida por António Santos, integra alguns nomes que se evidenciaram no passado com a camisola listada a verde e branco do clube do Sado, como os avançados Nuno Rosário, de 54 anos, que chegou a ser internacional por Portugal, e o camaronês Albert Mayeong, de 44, que jogou 12 vezes pela sua selecção.
O Vitória vem à RAEM como um dos dois principais candidatos ao título no Torneio da Soberania. “É uma formação forte, por isso, terá todas as condições para vencer a competição, tendo como grande rival a selecção de Macau”, antecipa Francisco Manhão.
O conjunto anfitrião é orientado por Eduardo Jesus e deverá apresentar no plantel jogadores como Dedé, Mok Chi Wai, Ka Li Man, Domingos e Hugo André Almeida. Este último, de 47 anos, uma das vedetas da equipa e ainda a jogar na Liga de Elite, disse a este jornal que a equipa “pode repetir uma boa posição, como tem acontecido há três ou quatro anos, uma vez que entramos sempre para ganhar”.
O sorteio do torneio será feito no dia 27, realizando-se as meias-finais no dia 28, sábado, e a final na tarde do dia seguinte.
Recorde-se que na edição de 2024 o campeão foi Pequim, que venceu Macau nos pontapés de grande penalidade, depois de 2-2 no final do tempo regulamentar. O Sporting Clube de Portugal foi terceiro classificado e Fujian quarto.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vedetas do ténis de mesa vêm aos Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/vedetas-tenis-de-mesa-vem-aos-jogos-nacionais/</link><description>








A modalidade de ténis de mesa dos Jogos Nacionais, que terá lugar em Macau, vai contar com os líderes do ranking mundial. Wang Chuqin e Sun Yingsha, campeões olímpicos em masculinos e femininos, respectivamente, estão confirmados na comitiva que se deslocará à RAEM. Os desafios terão lugar no Galaxy Arena, entre 7 e 20 de Novembro
 
As principais vedetas do ténis de mesa da República Popular da China virão actuar a Macau no decorrer dos Jogos Nacionais. Na lista divulgada estão os líderes do ranking mundial da actualidade, nomeadamente Wang Chuqin, no sector masculino, e Sun Yingsha, no feminino.
Para além destes nomes, a Associação Chinesa de Ténis de Mesa (ACTM) confirmou a presença de outras figuras de topo da modalidade, como Ma Long, Fan Zhendong, Chen Meng e Wang Manyu, que jogarão no território entre os dias 7 e 20 de Novembro. Os encontros terão lugar no maior recinto desportivo da RAEM, a Arena do Galaxy, com capacidade para 16.000 espectadores.
Segundo a ACTM, um dos jogadores, o veterano Ma Long, de 36 anos de idade, nascido na cidade de Anshan, campeão olímpico em singulares por duas vezes (2016, no Rio de Janeiro, e 2020, em Tóquio), competirá nos Jogos Nacionais pela sexta vez, desta feita apenas participando na categoria por equipas.
Já Wang Chuqin, 25 anos, natural de Jilin, medalha de ouro em pares na olimpíada de Paris, está inscrito em singulares e também na classe colectiva, o mesmo acontecendo com Sun Yingsha, de 24 anos, natural de Shijiazhuang, que conquistou dois primeiros lugares em Jogos Olímpicos, em ambos os casos por equipas.
Na actual lista internacional da modalidade, Chuqin encontra-se à frente do compatriota Lin Shidong, enquanto nas mulheres o ranking apresenta chinesas nos cinco primeiros postos. Atrás de Yingsha estão Wang Manyu, Chen Xintong, Kuai Man e Wang Yidi.
No que diz respeito à selecção local, ainda não há nomes confirmados oficialmente, mas tudo aponta para que a melhor jogadora de Macau, Zhu Yulling, de 30 anos, sexta do ranking, seja uma das escolhidas.
Enquanto isto, o Chefe do Gabinete Preparatório para a organização da Zona de Competição de Macau nos Jogos Nacionais e Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes disse que há um total de 4.000 atletas, técnicos e jornalistas que se deslocarão à RAEM.
Pun Weng Kun referiu ainda que, das cinco modalidades que Macau organizará, a primeira competição será o karaté para o público, com exibições agendadas para o período entre 6 e 8 de Novembro. As restantes são ténis de mesa, basquetebol 3×3, basquetebol de cinco sub-18 masculino e voleibol feminino.
Por outro lado, o responsável salientou que em breve entrará em funcionamento o Centro de Comando dos Jogos, que funcionará na Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental (Macau Dome).
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desenhos de artista português reflectem “passagem do tempo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/desenhos-de-artista-portugues-reflectem-passagem-tempo/</link><description>








A associação cultural d’ As Entranhas Macau vai apresentar 20 desenhos de Pedro Pascoinho, na galeria “Lotus Art Space”, no dia 25 de Outubro. Com curadoria de Vera Paz, a mostra “Common Vision” estará patente até Novembro



















O artista Pedro Pascoinho vai estar na galeria “Lotus Art Space”, no dia 25 de Outubro, para inaugurar a sua exposição de desenho “Common Vision”, com curadoria de Vera Paz, de acordo com um comunicado da associação cultural d’ As Entranhas Macau. A cerimónia de inauguração acontecerá pelas 18h30 e a mostra estará patente até ao dia 19 de Novembro. Com entrada livre, o público poderá visitar a exposição de terça-feira a domingo, entre as 13h00 e as 19h00.
O projecto apresenta 20 trabalhos a carvão sobre papel “fabrianno” artístico e desenhos de várias dimensões, com composições “intimistas, sóbrias e depuradas”. “A escolha intencional dos elementos na construção narrativa”, com fragmentos, objectos, figuras e paisagens, “evocam espaços enigmáticos, quase fantasmáticos que nos remetem para a passagem do tempo”, pode ler-se no comunicado.
Inspirados na pintura chinesa do século XIII e na reflexão europeísta dos séculos XVIII e XIX, os trabalhos “resultam de peças pensadas individualmente, mas que nascem da vontade de criar um espaço de memória comum”. As obras reflectem uma “tentativa de encontrar novos caminhos e referências, em qualquer época ou lugar, e a convicção de que isso é uma condição essencial” do trabalho do autor, através de uma “observação interior” e um “pensamento crítico”.
Natural da Figueira da Foz, Pedro Pascoinho organiza exposições regularmente há mais de 30 anos, com destaque para a participação na Capital Europeia da Cultura de 2003 e o Prémio Ariane de Rothschild no mesmo ano. O trabalho do figueirense pode ser encontrado na Fundação Calouste Gulbenkian, na Embaixada de Portugal em Washington, na Colecção Norlinda e José Lima e em múltiplas colecções particulares em Portugal, Espanha, França, Holanda, Dinamarca e EUA.
A exposição foi organizada em colaboração com a associação cultural “Lotus International Arts Exchange” e patrocinada pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura, com o apoio da “Macau Fisherman’s Wharf”.
A d’As Entranhas Macau é “uma estrutura de criação e difusão artística”, que reúne, desde 2017, um conjunto de profissionais de diferentes áreas e constitui-se “como um espaço de acção cultural interdisciplinar”, que promove a investigação e a difusão da arte contemporânea através da produção de objectos artísticos, nomeadamente espectáculos teatrais, exposições de artes plásticas e instalações multimédia.
Este ano, a associação cultural já organizou as exposições “My Body” e “Remains of the City” dos fotógrafos Maria João Pereira e Pedro Paz, respectivamente, na Creative Macau e na Livraria Portuguesa.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival de cinema sino-lusófono apresenta cerca de 30 obras</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-de-cinema-sino-lusofono-apresenta-cerca-de-30-obras/</link><description>








“Transcendendo Fronteiras” é o tema da edição deste ano do Festival de Cinema entre a China e os Países de Língua Portuguesa, que se realizará entre 14 de Novembro e 5 de Dezembro. Para além de um conjunto de actividades complementares, a Cinemateca Paixão exibirá cerca de 30 filmes, distribuídos por cinco secções
 
O Festival de Cinema entre a China e os Países de Língua Portuguesa é um dos destaques do “7º Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa” e decorrerá entre 14 de Novembro e 5 de Dezembro, sob o tema “Transcendendo Fronteiras”. Segundo uma nota do Instituto Cultural (IC), será apresentada uma selecção de filmes da China, dos países lusófonos, Japão e Coreia do Sul. Haverá também workshops, palestras pós-projecção e uma sessão de cinema comunitária com entrada livre.
Aproximadamente 30 filmes serão exibidos e organizados em cinco secções temáticas, na Cinemateca Paixão. A secção “Principal Cineasta do Leste Asiático: Zhang Lü” apresentará obras do conceituado realizador chinês. Na parte “Intercultural e Inter-regional” serão exibidas histórias de cineastas da China, de países de língua portuguesa, do Japão e da Coreia do Sul, complementadas pelas secções “Estreia de Filmes Chineses e Lusófonos”, “Curtas-Metragens Sino-Portuguesas” e “Projecção Comunitária”.
No dia inaugural do festival, os Cinemas Galaxy apresentarão a comédia chinesa “Green Wave”, na qual o realizador Xu Lei “entrelaça com mestria emoções subtis com uma narrativa espirituosa”. O filme conta a história de um argumentista frustrado que, inesperadamente, reata a relação com o pai, durante uma burla que envolve antiguidades, com várias referências a outros filmes produzidos em Macau.
No dia 22 de Novembro, o Parque Dr. Carlos d’Assumpção acolherá a projecção comunitária do filme de animação chinesa “Deep Sea”, do realizador Tian Xiaopeng. A obra de Tian “combina a estética tradicional da pintura a tinta com técnicas avançadas de animação 3D” e tem sido alvo de enorme aclamação em festivais de cinema internacionais. Mais de 150 mil espectadores assistiram ao filme nas três primeiras semanas em que esteve em exibição nos cinemas franceses. A projecção comunitária contará também com uma actividade de pinturas corporais baseadas nos desenhos do festival. No dia 23, serão organizados os workshops “Mini Ama Concha”, para pais e filhos, e “Mini Confecção de Dumplings”, na Cinemateca Paixão.
O festival encerrará com a longa-metragem “A Memória do Cheiro das Coisas”, do português António Ferreira. Protagonizada por José Martins, num retrato do “dia-a-dia de um idoso num lar”, a película explora “de forma comovente a fragilidade da vida humana e a reconciliação do senhor idoso com os remorsos profundos do seu passado”, pode ler-se na nota. O papel de José Martins valeu-lhe o prémio de “Melhor Actor”, no Festival Internacional de Cinema de Xangai.
Esta edição oferece também promoções na aquisição de bilhetes, como a iniciativa “compra um, receba dois” na bilheteira da Cinemateca Paixão e um desconto de 20% para portadores do Cartão de Professor de Macau, voluntários, participantes, funcionários da Zona de Competição de Macau dos 15º Jogos Nacionais e vendedores da Feira de Artesanato do Tap Siac. No âmbito dos “Bilhetes de Amigo”, poderá ser comprado um bilhete para duas pessoas por 60 patacas. Os detentores de bilhetes para o Festival poderão ainda receber um presente, num dos “Pontos de Fotografias para Ganhar Presentes” no Festival da Lusofonia.
Os bilhetes já estão à venda online e na bilheteira da Cinemateca Paixão, aberta ao público entre as 10h00 e as 23h30, de terça-feira a domingo.
O IC promete “um festim cinematográfico transcultural, explorando o diálogo cultural, a integração e a inspiração mútua através de fronteiras tangíveis e intangíveis”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Guggenheim de Bilbau inaugurou exposição dedicada a Vieira da Silva</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/guggenheim-de-bilbau-inaugurou-exposicao-dedicada-vieira-da-silva/</link><description>








O Museu Guggenheim de Bilbau, em Espanha, inaugurou a exposição “Maria Helena Vieira da Silva: Anatomia do Espaço”, que “analisa momentos essenciais” de toda a carreira da pintora portuguesa.
A exposição, com oito secções temáticas, é “uma exploração em profundidade da evolução da linguagem visual” de Maria Helena Vieira da Silva (1908-1992) e “analisa em profundidade os momentos essenciais da carreira” da artista, “desde a década de 1930 até ao final de 1980, prestando especial atenção ao seu interesse pelo espaço arquitectónico”, explicou o museu, no dossiê de apresentação da mostra.
O museu realça que Maria Helena Vieira da Silva, nas suas pinturas, “dissipou as fronteiras entre paisagens urbanas reais e imaginárias e foi mais além das referências formais à cultura visual portuguesa e a movimentos de vanguarda como o cubismo e o futurismo”.
“Maria Helena e Arpad”, “Anatomia do espaço”, “Xeque-mate: bailarinos, xadrezistas e jogadores de cartas”, “A Segunda Guerra Mundial vista do Rio de Janeiro”, “Regresso a Paris”, “Cidades: reais e imaginárias”, “Exteriores e interiores” e “Tons de branco” são os temas das oito secções da exposição.
Cada secção explora uma fase da obra e da vida de Vieira da Silva, como a relação da pintora com o marido, Arpad Szenes, através de uma série de retratos recíprocos; o estúdio-ateliê da artista; a passagem pelo Rio de Janeiro e o regresso a Paris, a influência do xadrez na sua obra, entre outros.
“A ideia do espaço é um tema central na obra de Maria Helena Vieira da Silva: as suas composições, que apresentam estruturas labirínticas, ritmos cromáticos e perspectivas fragmentadas, captam a essência de um mundo em perpétua transformação”, lê-se na apresentação da mostra.
A par da exposição, o Museu Guggenheim apresentou um programa paralelo de iniciativas, que inclui a projeção de “VIEIRARPAD”, documentário de João Mário Grilo, nos dias 30 e 31 de Janeiro de 2026, e diversas visitas guiadas.
No comunicado, o museu lembra a ligação de Maria Helena Vieira da Silva à coleccionadora e mecenas Peggy Guggenheim e ao empresário e coleccionador de arte Solomon R. Guggenheim.
A primeira incluiu Vieira da Silva na exposição “31 Mulheres”, em Nova Iorque, em 1943, e o segundo (tio de Peggy Guggenheim e fundador da Fundação Guggenheim) esteve por trás de um dos primeiros apoios à artista portuguesa, com a compra, em 1937, da obra “Composição”, que actualmente faz parte do fundo do Museu Guggenheim de Nova Iorque.
Maria Helena Vieira da Silva nasceu em 1908 em Lisboa, estabeleceu-se como pintora em Paris, onde conheceu o marido, o artista plástico húngaro Arpad Szenes. Após um exílio de sete anos no Brasil, durante a II Guerra Mundial, foi-lhe atribuída a cidadania francesa.
A obra da pintora está exposta no Centre Georges Pompidou, de Paris, no MoMA e Guggenheim de Nova Iorque, na “Tate Collection”, de Londres, no “Thyssen-Bornemisza”, de Madrid, no “Art Institute of Chicago”, no “Ashmolean Museum”, em Oxford, e na Pinacoteca do Estado de São Paulo.
Em Lisboa, a Fundação Arpad Szenes – Maria Helena Vieira Silva, detentora do museu e de um extenso acervo de ambos os artistas, tem por missão a divulgação e o estudo da obra de ambos, assim como de artistas que lhe eram próximos.
Vieira da Silva foi eleita Membro da “Royal Academy of Arts” de Londres, em 1988, e ordenada Oficial da Legião de Honra em França, com insígnias entregues pelo Presidente François Mitterrand, em 1991. Morreu em Paris em 1992.
 
JTM/Lusa


</description><pubDate>2025-10-20 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>