<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Inquérito a empresas aponta para subida salarial média de 2,2%</title><link>https://jtm.com.mo/local/inquerito-empresas-aponta-para-subida-salarial-media-de-22/</link><description>








Um inquérito efectuado pela agência de recursos humanos “MSS Recruitment e Hello-jobs” revela que 77% de um total de 99 empresas de Macau entrevistadas têm planos para aumentar os salários este ano, percentagem aquém dos cerca de 84% verificados em 2025. Em média, as empresas planeiam adoptar subidas de 2,23% em 2026, uma quebra anual de 0,49 pontos percentuais. Ao mesmo tempo, também caiu a percentagem de empresas que vão dar bónus anuais aos trabalhadores no corrente ano
 
A agência de recursos humanos “MSS Recruitment e Hello-jobs” inquiriu, em Novembro, um total de 99 empresas de Macau, com o intuito de perceber as tendências de ajustes salariais e da atribuição de bónus anual no presente ano. Segundo o inquérito, em média, as empresas entrevistadas planeiam adoptar aumentos salariais de 2,23% em 2026, uma quebra de 0,49 pontos percentuais em relação aos aumentos previstos para 2025.
As conclusões deste inquérito indicam ainda que a percentagem de empresas com planos de aumentos salariais diminuiu face às 83,87% verificada em 2025. Sobre o corrente ano, 76,76% das empresas ouvidas manifestaram vontade de adoptar remunerações mais elevadas.
O questionário indicou que caiu igualmente a percentagem de empresas que pretendem atribuir bónus anuais aos trabalhadores no corrente ano, para 83,84%, inferiores aos 90,32% apurados no ano passado.
As empresas inquiridas apontaram para um bónus médio anual equivalente a 1,07 meses do salário mensal, o que reflecte um aumento face à média de 1,01 meses registada em 2025. Porém, a agência de recursos humanos ressalvou que essa média foi impulsionada por duas empresas que decidiram atribuir bónus equivalentes a quatro meses ou mais do ordenado mensal. Sem contar com estas duas amostras, a dimensão média dos bónus em 2026 situar-se-ia em 1,01 meses.
Tu Ji Ji, directora executiva da “MSS Recruitment e Hello-jobs”, analisou que a quebra no nível dos aumentos salariais e uma dimensão dos bónus anuais similar à verificada no ano passado correspondem às previsões. Na sua perspectiva, estas decisões ilustram que o ambiente económico de Macau está a tornar-se cauteloso e normalizado, sendo que, apesar da recuperação das principais indústrias, na sequência da estabilização do ritmo de crescimento, a margem para ascensão poderá sofrer pressão.
Segundo a sua observação, as empresas locais têm-se esforçado para equilibrar a recuperação dos negócios e o controlo de custos, pelo que se concentrarão na manutenção do estado actual, ao invés de uma expansão activa. “Em termos da remuneração e recompensas para os trabalhadores, os empregadores vão adoptar uma estratégia prudente, preferindo reter o pessoal com bónus estáveis, enquanto vão comprimir o nível dos aumentos salariais a fim de controlar os custos fixos a longo prazo”, prosseguiu.
A líder da empresa apelou ainda para mais empresas participarem em inquéritos do género, por forma a dar “extensibilidade” aos dados da investigação, tornando os resultados dos inquéritos mais representativos da situação real do mercado.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM avança para reestruturação criando cinco faculdades de ciência e tecnologia</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-avanca-para-reestruturacao-criando-cinco-faculdades-de-ciencia-tecnologia/</link><description>








A partir de 1 de Agosto, a UM vai ter cinco novas faculdades a funcionar tanto no campus principal como no novo em Hengqin. São elas de Medicina, de Ciências da Informação e Computação, de Engenharia, de Ciências e de Design. A criação destas faculdades surge no âmbito de uma reestruturação anunciada pelo reitor da instituição, Song Yonghua. A ideia é que o número de alunos matriculados possa chegar aos 14.500
 
Catarina Pereira 
 
A Universidade de Macau (UM) será alvo de reestruturação, com o objectivo de criar cinco faculdades de ciência e tecnologia, revelou o reitor da instituição, Song Yonghua, após a aprovação do projecto por parte do Conselho da Universidade. Acrescentando que todas as faculdades começarão a funcionar oficialmente a 1 de Agosto do corrente ano, o reitor vincou ainda que a ideia é que o número de alunos matriculados nestas áreas atinja 14.500 no futuro.
Song Yonghua sublinhou que “a iniciativa ampliará significativamente o alcance e a profundidade da capacidade de inovação científica e tecnológica da UM e fornecerá um forte apoio para o seu desenvolvimento como uma universidade de excelência reconhecida internacionalmente”.
As faculdades a criar pela UM na área das ciências e tecnologias incluem a Faculdade de Medicina, a Faculdade de Ciências da Informação e Computação, a Faculdade de Engenharia, a Faculdade de Ciências e a Faculdade de Design.
A Faculdade de Medicina, a primeira de Macau, será criada através da integração e expansão da actual Faculdade de Ciências da Saúde. A intenção é que se torne “numa escola de medicina de nível mundial que integra a formação de talentos médicos de alto nível, serviços médicos avançados e investigação médica inovadora”.
A juntar-se aos departamentos de Ciências Biomédicas, Ciências Farmacêuticas (que passará a chamar-se Departamento de Farmácia e Ciências Farmacêuticas) e Saúde Pública e Administração Médica, estarão os departamentos de Medicina Clínica, Ciências Alimentares e de Nutrição e Medicina Dentária. Serão também oferecidos vários programas profissionais, incluindo um conjunto de medicina clínica com a Universidade de Lisboa. A Faculdade de Medicina deverá matricular aproximadamente 4.000 alunos.
Já a Faculdade de Ciências da Informação e Computação será criada com base na actual Faculdade de Ciência e Tecnologia. A nova faculdade será composta pelos departamentos de Ciências da Computação, Inteligiência Artificial, Microelectrónica, Robótica, Engenharia Electrónica e de Comunicações e Tecnologia Financeira e Inteligência Empresarial. Estima-se que cerca de 4.000 estudantes se possam matricular nesta faculdade, sendo que a UM diz que esta vai desempenhar um “papel de liderança” na formação de talentos em áreas de ponta como a IA, microelectrónica, tecnologia financeira e ciências da computação.
A Faculdade de Engenharia, por seu turno, criará igualmente novos departamentos, incluindo de Ciência e Engenharia de Materiais, de Ciência e Engenharia Energética, de Engenharia Química e Biológica e de Engenharia Biomédica. Com uma previsão de cerca de 4.000 alunos matriculados, a faculdade “ajudará a atender à crescente procura por talentos em engenharia e inovação tecnológica em Macau e na Grande Baía”.
A criação da Faculdade de Ciências “está em consonância com as necessidades estratégicas do país e RAEM e proporcionará um apoio fundamental nas ciências para a inovação tecnológica em Macau e em todo o país”, refere a UM. Será composta pelos departamentos de Matemática, de Física, de Química e de Ciências Biológicas. Neste caso, antecipam-se 1.000 alunos.
Por sua vez, a nova Faculdade de Design irá centrar-se na integração da IA e do design, sendo composta pelos departamentos de Design de Comunicação Visual, Arquitectura e Design Urbano e pelo departamento de Design Industrial. O objectivo é contribuir para a formação de uma nova geração de profissionais de design e reforçar a influência internacional de Macau no ensino do design e nas indústrias criativas. Espera-se que nesta área se matriculem 1.500 estudantes.
Song Yonghua frisou que a reestruturação do corpo docente “promoverá também a optimização e integração dos recursos da UM”. Com o campus principal e um novo campus na Zona de Cooperação, a UM funcionará sob um modelo de “campus duplo”.
Em comunicado, a UM indica ainda que vai operar sob um modelo de “campus duplo”, com as novas faculdades a funcionar tanto no campus principal como no novo campus em Hengqin. A Faculdade de Medicina, Faculdade de Ciências da Informação e Computação, Faculdade de Engenharia e Faculdade de Design oferecerão programas em ambos os campus, com a sede localizada no campus da Zona de Cooperação. “Este arranjo fortalecerá a colaboração entre as faculdades de ciência e tecnologia e a indústria, e facilitará a tradução dos resultados da investigação em aplicações práticas”, pode ler-se.
O reitor sublinhou que esta reforma deve aumentar a competitividade internacional da UM em em inovação científica e tecnológica de ponta e que vai apoiar o desenvolvimento integrado de Macau e Hengqin.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM quer mais funcionários na Comissão Executiva de Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-quer-mais-funcionarios-na-comissao-executiva-de-hengqin/</link><description>








O Governo pretende aumentar a proporção de funcionários públicos de Macau na Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada, sem que o total de trabalhadores, 893, seja alterado
 
Catarina Pereira
 
Actualmente, a Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin conta com nove organizações de trabalho e 893 trabalhadores, os quais o Governo da RAEM considera “suficientes para atender às necessidades de desenvolvimento da fase actual”. Contudo, posteriormente, e mantendo “inalterado” o total de trabalhadores, as autoridades tencionam elevar a proporção de funcionários de Macau.
“A Comissão Executiva irá aumentar a proporção de trabalhadores dos serviços públicos de Macau, recrutar pessoal do quadro direccionado a residentes de Macau e coordenar de forma eficaz a indicação de quadros por parte de Guangdong, visando servir melhor o planeamento de longo prazo da Zona de Cooperação”, pode ler-se na resposta a uma interpelação escrita do deputado José Chui Sai Peng.
Na resposta, assinada pelo chefe substituto do Gabinete do Secretário para a Economia e Finanças, Fong Peng Kit, é ainda referido que, para melhor impulsionar a Zona de Cooperação, o Governo da RAEM concluiu, em 2023 e 2025, as revisões do Estatuto dos Trabalhadores da Administração Pública de Macau e dos respectivos diplomas legais, aperfeiçoando as disposições sobre a designação de trabalhadores dos serviços públicos locais para trabalharem em Hengqin.
“Assim, os trabalhadores podem ser destacados, em regime de comissão eventual de serviço, para desempenhar funções na Zona de Cooperação”, acrescenta. Além disso, foi criado um regime especial de acumulação em Hengqin, “visando proporcionar uma maior flexibilidade para que os trabalhadores dos serviços públicos da RAEM participem em todos os projectos e trabalhos de construção da Zona de Cooperação”, sublinha Fong Peng Kit.
Citando os Serviços de Administração e Função Pública, o mesmo responsável disse que o Executivo da RAEM “está plenamente empenhado” em utilizar esse mecanismo, sendo que, “em curto prazo”, irá destacar “mais trabalhadores experientes” de diversas áreas para a Zona de Cooperação, em regime de comissão eventual de serviço.
Chui Sai Peng lembrou que até 1 de Setembro de 2025, foram destacados, em regime de comissão eventual de serviço, 27 funcionários públicos para exercer funções a tempo inteiro na Comissão Executiva da Zona de Cooperação e nas suas instituições. Além disso, foram lançados dois recrutamentos em regime de quota de pessoal para residentes de Macau.
Por outro lado, o número de trabalhadores de Macau no regime de quota era de 84, representando 48% do total desse sistema. Foram ainda iniciados os trabalhos preparatórios para o recrutamento de mais 50 trabalhadores segundo o regime de quota de pessoal de Macau, “prevendo-se, no futuro, a construção gradual de uma equipa de trabalhadores baseada no regime de quotas de trabalhadores”.
Apesar de dizer que pretende aumentar a equipa de funcionários do outro lado da fronteira, o Governo não indicou quantos pretende alocar.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>130 casais elegíveis para fazer procriação medicamente assistida</title><link>https://jtm.com.mo/local/130-casais-elegiveis-para-fazer-procriacao-medicamente-assistida/</link><description>








Desde que o “Programa de Comparticipação no Tratamento de Procriação Medicamente Assistida” foi introduzido, há pouco mais de um ano, 480 casais apresentaram candidatura. Os Serviços de Saúde encaminharam 352 para as consultas externas de infertilidade e 130 estão em condições para fazer o tratamento
 
VÍTOR REBELO
 
Os Serviços de Saúde (SSM) estimam que no primeiro semestre deste ano todos os casais elegíveis para realizar tratamento de procriação medicamente assistida possam ser atendidos, segundo referiu o director do organismo, Alvis Lo, na resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Iok.
Desde o lançamento do “Programa de Comparticipação no Tratamento de Procriação Medicamente Assistida”, em Dezembro de 2024, até meados de Novembro de 2025, os SSM receberam 480 pedidos, dos quais 352 foram encaminhados para a Consulta Externa de Infertilidade do Hospital das Ilhas. Os restantes não preencheram as condições exigidas.
Após a avaliação clínica, “verificou-se que cerca de 130 casais estão em condições de receber os serviços de nomeadamente a técnica de fertilização in vitro – transplante de embriões de primeira geração ou a técnica de injecção intracitoplasmática de espermatozóides de segunda geração”, sublinhou Alvis Lo. Disse também que, desde Outubro último, os serviços estão disponíveis de forma gradual, com o objectivo de que “todos os casos elegíveis possam ser atendidos dentro do primeiro semestre” de 2026.
Relativamente aos subsídios para o respectivo tratamento, aqueles abrangem as despesas de recolha de ovócitos e de transferência de embriões em dois ciclos (cada ciclo inclui uma cirurgia de recolha de ovócitos e uma transferência embrionária).
Tendo em conta que o programa “ainda se encontra numa fase inicial de implementação, proceder-se-á, no futuro, à avaliação e revisão da sua eficácia, de acordo com a situação real, de modo a continuar a prestar atenção e apoio aos residentes que desejam ter filhos”, mencionou.
Noutra questão formulada pelo deputado da Assembleia Legislativa, sobre o reforço de pessoal especializado no programa de procriação medicamente assistida, o director dos SSM revelou que foram alocados, até ao momento, 16 trabalhadores, incluindo médicos, técnicos de análises laboratoriais e profissionais de enfermagem. Nesse sentido, “é possível aumentar ainda mais a capacidade de prestação de serviços”, assegurou.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM vende dívida para aumentar “flexibilidade financeira”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-vende-divida-para-aumentar-flexibilidade-financeira/</link><description>








Com o objectivo de estender o prazo de endividamento do grupo, a SJM emitirá na quinta-feira títulos de dívida num valor total equivalente a mais de 4,3 mil milhões de patacas com vencimento em 2031
 
A SJM Holdings vai emitir na próxima quinta-feira, 15 de Janeiro, títulos de dívida corporativa, na forma de obrigações seniores, no valor de 540 milhões de dólares americanos (4,33 mil milhões de patacas ao câmbio actual), com juros anuais de 6,5% e vencimento em 2031. Esta operação será realizada através da SJM International.
Através desta emissão, a SJM “estenderá o prazo de vencimento do endividamento do grupo e aumentará a sua flexibilidade financeira”, refere a empresa num comunicado enviado à Bolsa de Valores de Hong Kong, acrescentando que a receita bruta dos títulos também será utilizada para fins corporativos gerais. Actualmente, estão em circulação 500 milhões de dólares em títulos com vencimento no próximo dia 27 de Janeiro, que a SJM irá recomprar com “recursos internos” e as obrigações denominadas em dólares americanos.
A Sociedade de Turismo e Diversões de Macau (STDM), accionista maioritária da SJM Holdings, com 61,9% do capital, concordou em subscrever uma “certa quantia” dos títulos, através de uma subsidiária, indica o comunicado, sem adiantar pormenores. Em Agosto de 2022, durante a pandemia, a STDM já tinha emprestado dois mil milhões de dólares de Hong Kong à SJM, para que a sua subsidiária pudesse cumprir um dos requisitos associados ao concurso do jogo – possuir capital social de pelo menos cinco mil milhões de patacas.
As condições comerciais dos novos títulos de dívida foram estabelecidas após negociações entre a empresa e a subscritora vinculada, “não sendo as obrigações garantidas pelos activos do grupo”, esclareceu ainda a SJM Holdings. Assim, garantiu, “a subscrição vinculada está totalmente isenta de todos os requisitos de divulgação, revisão anual, circular e aprovação dos accionistas” nos termos das regras da Bolsa de Hong Kong.
Segundo o portal GGRAsia, antes do anúncio dos valores da emissão, as agências de notação financeira Fitch Ratings e Moody’s Ratings atribuíram classificações abaixo do grau de investimento à oferta dos títulos de dívida da SJM em dólares americanos, alertando para os desafios enfrentados pela concessionária do jogo, que encerrou todos os seus casinos-satélite com excepção do L’Arc, agora explorado directamente.
 
Trabalhadores com bónus no final do mês
Em linha com a decisão tomada por mais quatro operadoras do jogo, a SJM também anunciou que irá pagar, no dia 30 deste mês, um “bónus discricionário especial” equivalente a um mês de salário a “todos os trabalhadores elegíveis”, segundo um aviso interno da empresa para os seus funcionários. Galaxy, Melco, Wynn e MGM também já anunciaram a mesma medida, faltando, até ao momento, a Sands tornar pública a sua decisão.
 
S.T.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM terá mais 10% de alunos</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-tera-mais-10-de-alunos/</link><description>








A Universidade Politécnica de Macau (UPM) prevê, para 2026/2027, um aumento de 3.300 alunos, ou 10% nas novas admissões, passando o total de estudantes para 10.000. Mais de 8.000 alunos frequentam os cursos conferentes de grau académico no ano lectivo 2025/2026, que se iniciou em Setembro.
Sob a coordenação geral do Governo, na primeira fase, a UPM instalará o campus provisório em Hengqin entre Agosto e Setembro deste ano, para desenvolver actividades pedagógicas de pós-graduação. Os cursos abrangerão áreas como big health, tecnologia de ponta, línguas chinesa e portuguesa, entre outras.
Os trabalhos de admissão já estão em curso e a fase seguinte será o período de construção do campus na Zona de Cooperação. Todos os trabalhos estão a decorrer “de forma ordenada”, e a construção deverá arrancar em 2027, com a conclusão agendada para 2030. Nessa altura, “a sede da UPM em Macau e o seu campus em Hengqin abraçarão novas oportunidades de ensino inter-regional, internacional e de colaboração regional”, disse Vivian Lei, reitora substituta, na cerimónia de inauguração do Dia Aberto.
Evelina Maria de Souza, chefe da Divisão de Admissão, Matrícula e Inscrição da UPM, referiu, por seu lado, que os cursos conferentes de grau académico da universidade, “por estarem estreitamente ligados ao desenvolvimento da sociedade, registam uma procura satisfatória e crescente”.
Segundo a instituição, os alunos do ensino secundário presentes no Dia Aberto salientaram que o evento lhes permitiu conhecer melhor o campus multicultural e a vida universitária da UPM. “As actividades experimentais proporcionaram-lhes uma visão aprofundada sobre as tendências de desenvolvimento e o planeamento de carreira na área de ‘Inteligência Artificial +’”, refere a mesma nota, acrescentando que o evento atraiu mais de 4.800 participantes.
O Dia Aberto teve lugar no sábado, tendo participaram diversas entidades, com destaque para o representante do Departamento de Educação e Juventude do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, Chu Zhiwen, o subdirector dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, Teng Sio Hong, e directores e representantes de mais de 30 escolas secundárias.
O comunicado conclui que os cursos de licenciatura, mestrado e doutoramento da UPM para 2026/2027 “são muito procurados por estudantes locais e do exterior, abrangendo áreas como tecnologia inovadora, ciências de saúde e desporto, línguas e tradução, artes e criatividade cultural, ciências humanas e sociais, gestão de empresas e finanças”.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Futuro Parque Industrial gera “consenso alargado”</title><link>https://jtm.com.mo/local/futuro-parque-industrial-gera-consenso-alargado/</link><description>








O Governo concluiu a consulta pública sobre o futuro Parque Industrial de I&amp;D das Ciências e Tecnologias, tendo recolhido mais de 2.500 opiniões. A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico indicou haver um “consenso alargado” entre os participantes
 
A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) recolheu 2.546 opiniões e sugestões sobre o planeamento e a construção do Parque Industrial de I&amp;D das Ciências e Tecnologias e, após uma análise preliminar, considerou que existe um “consenso alargado na sociedade sobre o projecto”.
Entre 27 de Novembro e 26 de Dezembro, as setes sessões organizadas pelo Governo envolveram cerca de 630 participantes, incluindo “membros dos órgãos executivo e legislativo, representantes do sector científico, académicos e associações bem como duas sessões abertas ao público e uma dedicada a estudantes do ensino secundário”, tendo recebido ainda 247 opiniões escritas.
Segundo a DSEDT, “os participantes contribuíram activamente com sugestões e propostas, abordando múltiplos aspectos como o posicionamento do desenvolvimento do Parque das Ciências e Tecnologias, a distribuição sectorial, as infra-estruturas complementares, as políticas de formação e atracção de talentos, os mecanismos de coordenação entre indústria, academia e investigação, e os modelos de cooperação transfronteiriça”.
Recorde-se que as duas localizações possíveis para o Parque são a Avenida Wai Long e a Zona E1 dos Novos Aterros. Na primeira, o lote ocupa uma posição estratégica de indústria-universidade-investigação, com condições de acessibilidade e transporte favoráveis. Neste caso, o Parque teria 83 mil metros quadrados, incluindo as encostas e o Túnel da Colina da Taipa Grande. Com a cadeia de desenvolvimento do ecossistema industrial como eixo principal, o Parque seria organizado por zonas funcionais de apoio à investigação e desenvolvimento (I&amp;D) e produção.
Nos Novos Aterros, o projecto beneficiaria de “condições geográficas privilegiadas”, adoptando um conceito de parque costeiro ecológico e de baixo carbono. Com 177 mil metros quadrados, seria constituído por zonas de tecnologias digitais, circuitos integrados, tecnologias aeroespaciais, centro de dados e computação, uma sala urbana de recepção, um pavilhão de serviços públicos e espaços de lazer.
O Governo assegurou que irá integrar “de forma abrangente as diversas opiniões recolhidas, articulando estreitamente com a estratégia de desenvolvimento nacional o plano de construção da Grande Baía” e “as vantagens próprias de Macau”, contribuindo para o desenvolvimento e diversificação da economia.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Operação com robô marca nova etapa no Hospital das Ilhas</title><link>https://jtm.com.mo/local/operacao-robo-marca-nova-etapa-hospital-das-ilhas/</link><description>








O mais recente e avançado sistema robótico de ortopedia, denominado Stryker Mako, foi pela primeira vez introduzido em Macau, numa operação de artroplastia ao joelho efectuada no Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital. Um comunicado da unidade hospitalar refere que o “sucesso da cirurgia marca uma nova etapa no desenvolvimento da tecnologia médica inteligente em ortopedia no território”.
A intervenção foi realizada numa paciente idosa que apresentava grandes dificuldades na marcha devido à flexão grave e deformidade em varo da articulação do joelho.
Em termos mais detalhados, a operação recorreu àquele sistema robótico ortopédico pioneiro mundial para implementar “três abordagens com um único robô”. No período pré-operatório, a equipa médica efectuou uma tomografia computorizada para a construção de um modelo tridimensional personalizado da estrutura óssea da paciente, assegurando um planeamento cirúrgico preciso.
Durante o procedimento, o novo método forneceu “feedback em tempo real” e permitiu a realização de “osteotomia com precisão submilimétrica”, aproveitando a “tecnologia de retorno háptico para proteger, de forma efectiva, os nervos e vasos sanguíneos essenciais, o que contribuiu para o reforço substancial da segurança cirúrgica”, acrescenta o Hospital das Ilhas.
Ao mesmo tempo, a utilização desta tecnologia também permite dispensar o procedimento de cirurgia tradicional quanto à abertura da cavidade medular do fémur, reduzindo consideravelmente o risco de hemorragia e transfusão de sangue.
“A paciente apresentou uma recuperação pós-operatória positiva, conseguindo caminhar com o auxílio de um andador no dia seguinte à cirurgia”, observa o hospital. À luz disso, este caso demonstra “como a cirurgia assistida por robô, através da análise de dados e do planeamento inteligente, pode aumentar a precisão e a controlabilidade do procedimento cirúrgico, optimizar o prognóstico dos doentes e acelerar o progresso de reabilitação”, frisa o texto.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>GCS revogou registo de seis publicações</title><link>https://jtm.com.mo/local/gcs-revogou-registo-de-seis-publicacoes/</link><description>








Em 2025, o Gabinete de Comunicação Social (GCS) revogou o registo de seis publicações, nos termos da Lei da Imprensa e do Regulamento do Registo de Imprensa. Por outro lado, registou seis novas publicações, incluindo um jornal semanal e cinco revistas (três mensais, uma trimestral e uma anual). Num comunicado, que não especifica os motivos das revogações, o GCS indica que as seis publicações cujo registo foi cancelado em 2025 incluem o “Jornal Skyscape” (semanal), “Líder de Comércio Internacional” (semanal), “Jornal Macau Jovem” (mensal), “All About Macau” (mensal), “Asian Heart Journal” (semestral) e “Play Zhu Ao” (anual). O número de cancelamentos representa quase metade do de 2024 (11) e é o mais baixo desde a criação da RAEM, excluindo os anos de 2000 e 2011, para os quais não há referências a processos do género. Segundo dados disponibilizados no site do GCS, desde 1999, foram anulados os registos de 470 publicações, incluindo 403 após o estabelecimento da RAEM. O recorde foi estabelecido em 2013, com 45 revogações. Em 2025, o caso mais mediático envolveu o “All About Macau”, cujo registo foi cancelado a 10 de Outubro. Dias depois, anunciou o fecho de portas, alegando “escassez de recursos, crescentes pressões externas” e o facto de alguns dos seus jornalistas terem de lidar com processos judiciais, após terem sido impedidos de fazer a cobertura noticiosa de actividades oficiais. Recorde-se que, em Abril, repórteres da publicação foram impedidos de entrar na Assembleia Legislativa. Actualmente, 110 publicações de diversas categorias possuem registo válido junto do GCS. Ao abrigo da Lei da Imprensa e do Regulamento da Organização e Funcionamento do Gabinete de Comunicação Social, compete ao GCS proceder ao registo das entidades proprietárias de empresas jornalísticas, editoriais e noticiosas da RAEM, dos correspondentes e outras formas de representação dos OCS sediados fora de Macau, e das publicações periódicas locais.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>TJB REJEITA CONFISCAR 264 FRACÇÕES DO COMPLEXO WINDSOR ARCH</title><link>https://jtm.com.mo/local/tjb-rejeita-confiscar-264-fraccoes-complexo-windsor-arch/</link><description>








O Tribunal Judicial de Base (TJB) rejeitou que 264 fracções habitacionais do Windsor Arch fossem transferidas para a RAEM, no âmbito de um caso de corrupção que envolveu dois ex-directores dos antigos Serviços de Solos, Obras Públicas e Transportes (DSSOPT). Segundo o Canal Macau da TDM, apenas um apartamento apreendido será declarado como perdido e confiscado pela RAEM. Ainda segundo a emissora pública, o TJB decidiu que os condenados Ng Lap Seng, William Kuan e Ng Kei Nin terão de pagar à RAEM um “valor monetário correspondente em substituição do confisco” e que “os montantes específicos serão determinados aquando da execução e assim que o Ministério Público obtiver a informação necessária”. William Kuan e Ng Lap Seng foram condenados por terem subornado dois antigos directores da DSSOPT, Jaime Carion e Li Canfeng, para que estes aprovassem a construção de vários projectos, um dos quais o Windsor Arch. Os 265 apartamentos em causa não constavam no plano originalmente aprovado pelo Governo, tornando as fracções ilegais. Li Canfeng chegou a admitir em tribunal ter aceitado uma das casas no complexo habitacional como forma de pagamento de serviços de consultadoria quando ainda não estava nas Obras Públicas.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>PREÇOS TURÍSTICOS ENCARECERAM PELO TERCEIRO ANO CONSECUTIVO</title><link>https://jtm.com.mo/local/precos-turisticos-encareceram-pelo-terceiro-ano-consecutivo/</link><description>








O Índice de Preços Turísticos (IPT) médio aumentou 1,71% em 2025, em termos anuais, devido sobretudo às subidas na joalharia e no divertimento e lazer, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Embora mais moderado, este foi o terceiro acréscimo anual consecutivo depois do IPT ter avançado 21,53% em 2023 e 3,15% em 2024. Segundo a DSEC, no ano passado, os índices de preços dos bens diversos (incluindo joalharia, relógio e artesanato) e do divertimento e actividades culturais aumentaram 13,46% e 8,20%, respectivamente, contrariando as quebras nas secções do alojamento (-2,88%) e medicamentos e bens de uso pessoal (-1,93%). No quarto trimestre, o IPT cresceu 4,95%, na comparação homóloga, impulsionado pelo encarecimento da joalharia, quartos de hotel e bilhetes de avião. Entre Outubro e Dezembro, destacaram-se as subidas nas secções dos bens diversos (+17,33%), alojamento (+7,33%) e transportes e comunicações (+6,05%). Os dados oficiais indicam ainda que o IPT cresceu 9,30% no último trimestre de 2025 em relação aos três meses anteriores. No intervalo trimestral, o índice de preços do alojamento aumentou 34,86%, devido aos feriados da implantação da República Popular da China e à realização do Grande Prémio. Em alta evoluíram ainda os preços dos bens diversos (+7,77%), transportes e comunicações (+4,86%) e do vestuário e calçado (+4,37%).

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>PAGAMENTOS ELECTRÓNICOS SOBEM NA RESTAURAÇÃO E CAEM NO RETALHO</title><link>https://jtm.com.mo/local/pagamentos-electronicos-sobem-na-restauracao-caem-retalho/</link><description>








O volume de transacções com pagamento electrónico no ramo da restauração cresceu 2,3% para 12,40 mil milhões de patacas entre Janeiro e Novembro de 2025, em termos anuais, revelou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Em contrapartida, no comércio a retalho registou-se uma quebra de 4,9% para 46,47 mil milhões. Considerando apenas os dados de Novembro, as estatísticas indicam que as transacções electrónicas cresceram 3,5% na restauração (para 1,14 mil milhões) e 3,7% no comércio a retalho (4,50 mil milhões) face ao mesmo mês de 2024. Em termos mensais ocorreram quebras de 2,1% e 4,0%, respectivamente, após o “desaparecimento do efeito dos feriados da implantação da República Popular da China”. Segundo a DSEC, em Novembro, o valor das transacções dos restaurantes ocidentais e de comida rápida (fast food) cresceram 10,4% e 10,3%, respectivamente, face a Novembro de 2024, porém, os restaurantes chineses anotaram uma descida de 2,7%. No retalho, as transacções de produtos cosméticos e de higiene, bem como o das farmácias subiram 21,2% e 18,1%, respectivamente, na variação anual, enquanto o das mercadorias de armazéns e quinquilharias diminuiu 8,8%. Estas estatísticas são fornecidas pelas principais instituições locais que recebem as facturas de pagamento electrónico (correspondendo a cerca de 95% do total) e compiladas depois de integradas nos dados da DSEC. Segundo a DSEC, os volumes dos pagamentos electrónicos da restauração e retalho representam cerca de 70% a 80% das receitas de cada ramo.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2525/</link><description>








 
Mais um lote da Nestlé suspeito de contaminação
Na sequência de um alerta da Nestlé Hong Kong, foi acrescentado mais um lote do produto de leite em pó para lactentes cujas matérias-primas poderão estar contaminadas pelos microrganismos Bacillus cereus, indicaram o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF). O IAM e ISAF confirmaram que esse lote “não foi importado para Macau”, porém, prometeram continuar a “acompanhar de perto” a situação e apelaram novamente para que bebés e crianças pequenas “cessem, de imediato”, o consumo desse produto afectado. Caso apresentem desconforto após o consumo do produto, devem procurar assistência médica.
 
Índice de preços caiu 0,1% na habitação
O índice global de preços da habitação na RAEM decresceu 0,1% entre Setembro e Novembro, em comparação com o período anterior (Agosto a Outubro), indicam dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. Quanto ao índice de preços de habitações construídas, o da Península diminuiu 0,3%, em relação ao período anterior, porém, o da Taipa e Coloane aumentou 0,5%. Por outro lado, o índice de preços de habitações construídas baixou 0,1%, enquanto o das casas em construção cresceu 0,5%.
 
Estação Lótus do Metro terá cobertura substituída
A Sociedade do Metro Ligeiro vai iniciar hoje a substituição do sistema de cobertura da Estação Lótus da Linha da Taipa, que foi danificado devido à passagem de um tufão. A obra será realizada por fases, mantendo-se a normal frequência de circulação da linha. A obra incluirá a substituição integral do sistema de cobertura da estação e do tecto falso da plataforma, entre outros trabalhos, com um prazo de 120 dias úteis, para “melhorar o ambiente de espera”. Para facilitar a execução, partes da plataforma serão encerradas por fases, e o Metro circulará com composição de duas carruagens, sendo que, nos períodos de maior afluência, a frequência será reforçada. No troço da Estrada Flor de Lótus, o trânsito estará condicionado, e a passagem pedonal será temporariamente encerrada.
 
Autoridades pedem cautela contra fraudes telefónicas
As autoridades pedem cautela à população, tendo em conta que têm sido apresentadas queixas sobre chamadas telefónicas suspeitas. A Direcção dos Serviços da Protecção de Dados Pessoais (DSPDP) recebeu queixas de residentes de Macau e de regiões vizinhas sobre chamadas suspeitas de falsificação de números de telefone da DSPDP ou de pessoas que se fazem passar por funcionários desta. Nestes casos, chegaram a ser relevados dados pessoais. Também os Serviços de Turismo receberam denúncias de residentes de regiões vizinhas que afirmaram ter recebido chamadas identificando-se como funcionários da DST, alegando que o número dos envolvidos enviara mensagens sobre assistência no tratamento de documentos de viagem para terceiros. O organismo nega ter efectuado essas chamadas. A PJ, por seu turno, também alertou que burlões voltaram a enviar mensagens a fazerem-se passar por um banco.

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casa onde cresceu David Bowie vai ser aberta ao público</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/casa-onde-cresceu-david-bowie-vai-ser-aberta-ao-publico/</link><description>








A casa onde cresceu o músico David Bowie, nos subúrbios de Londres, foi adquirida por uma instituição dedicada a resgatar e preservar edifícios históricos, que planeia torná-la acessível ao público. De acordo com a agência “Associated Press”, a “Heritage of London Trust”, uma entidade independente de beneficência, anunciou que a casa do século XIX, situada em Bromley, a sul de Londres, será restaurada com decoração da década de 1960 e aberta ao público no próximo ano.

Os visitantes poderão aceder ao quarto, com 2,7 por três metros, onde “uma faísca se transformou em chama”.
David Bowie, nascido David Jones, viveu naquela casa com os pais desde 1955, quando tinha 8 anos, até 1967, ano em que já era um jovem músico de 20 anos em busca de fama.
O co-curador da exposição “David Bowie Is”, que esteve patente em 2013 no Museu Victoria &amp; Albert, em Londres, referiu tratar-se da casa onde “Bowie evoluiu de um estudante suburbano comum para um músico no início de uma extraordinária carreira internacional”. “Como ele dizia: ‘Eu passava tanto tempo no quarto, que era o meu mundo inteiro. Tinha lá os livros, a minha música e o meu gira-discos’”, recordou Geoffrey Marsh, citado pela “Associated Press”.
No sábado completou-se uma década sobre a morte de David Bowie, considerado um dos músicos mais influentes da história, e reconhecido pela capacidade de se reinventar de forma inovadora e provocadora. O artista morreu em 10 de Janeiro de 2016, dois dias depois de ter celebrado 69 anos com a edição de um álbum, “Blackstar”.
Da casa em Bromley, David Bowie partiu para uma jornada criativa que o levou a Filadélfia e Nova Iorque, nos EUA, e Berlim, na Alemanha, passando por várias mudanças de estilo e géneros musicais, do ‘folk-rock’ ao ‘glam’, passando pela soul, a electrónica e o ‘new wave’.
O repertório do músico inglês inclui temas como “Space Oddity”, “Changes”, “Life on Mars”, “Starman”, “Young Americans” e “Heroes”.
A “Heritage of London Trust” decidiu comprar a casa quando foi colocada à venda, no ano passado, não tendo sido revelado quanto pagou por ela. Outras casas na mesma rua foram vendidas recentemente por cerca de 670 mil euros, de acordo com a “Associated Press”.
O projecto da casa, apoiado pelos representantes de David Bowie, recebeu uma doação de cerca de 575 mil euros e a “Heritage of London Trust” pretende arrecadar mais cerca de 1,4 milhões de euros em doações, com objectivo de conseguir abrir o espaço no final de 2027 para visitas e a realização de ‘workshops’ para crianças.
O acervo de David Bowie está exposto e disponível para consulta desde Setembro no museu V&amp;A East Storehouse, em Londres.
O Centro David Bowie acolhe mais de 90 mil peças da colecção privada do artista, incluindo 414 trajes e acessórios, cerca de 150 instrumentos musicais, amplificadores e outros equipamentos de som, 187 prémios, ‘merchandising’ como ‘t-shirts’ e adereços e cenários para concertos, filmes e teatro. Como exemplo, fazem parte do acervo fatos desenhados por Freddie Burretti e Kansai Yamamoto para as digressões “Ziggy Stardust” e “Aladdin Sane”, o casaco com a bandeira britânica desenhado pelo próprio Bowie para a capa do álbum “Earthling” (1997), uma chave do apartamento onde viveu em Berlim nos anos 1970 e um chapéu e cachecol que usou no filme “Feliz Natal, Sr. Lawrence” (1983).
Alguns dos objectos são expostos de forma rotativa e temporária em vitrinas, mas os visitantes podem reservar com antecedência a maioria das peças para consulta pessoal mais próxima.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-01-12 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>