<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Centro de apoio a crianças alerta para “relações familiares tensas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-de-apoio-criancas-alerta-para-relacoes-familiares-tensas/</link><description>






											Boy in white shirt on the green background										



O Centro de Protecção das Crianças de Macau lidou com 59 casos entre Janeiro e Setembro deste ano, registando um pequeno aumento das situações de maus-tratos. Quatro dos 11 casos suspeitos de maus-tratos envolveram abuso sexual, revelou a directora do Centro, destacando ainda a subida da faixa etária das crianças apoiadas pela instituição no corrente ano. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Bondy Li salientou que a questão que deve merecer mais atenção no trabalho de protecção das crianças é a saúde mental no seio das famílias, uma vez que “aumentaram as situações de instabilidade mental tanto entre pais como entre crianças”
 
Nos primeiros nove meses deste ano, o Centro de Protecção das Crianças da Associação de Luta Contra os Maus-Tratos às Crianças de Macau tratou um total de 59 casos. Onze são casos suspeitos de maus-tratos.
Segundo a directora do Centro, Bondy Li, o número total de casos registados até ao final de Setembro é quase equivalente ao contabilizado nos períodos homólogos de 2024 e 2023. No entanto, observou que aumentaram ligeiramente as situações suspeitas de maus-tratos, face ao mesmo período do ano passado.
Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Bondy Li advertiu que as relações familiares tensas, a gestão emocional inadequada por parte de pais e o problema da saúde mental de crianças prestes a entrar na puberdade deram azo a muitos casos tratados pelo centro.
De acordo com a mesma responsável, nos primeiros nove meses, a violência física continua a ser a forma mais frequente de maus-tratos a crianças, tal como nos últimos anos. Além disso, quatro dos 11 casos suspeitos de maus-tratos envolveram abuso sexual de crianças. Houve ainda um caso de cuidados inadequados e um em que a criança testemunhava violência doméstica.
Quanto aos restantes casos, Bondy Li descreveu que, “apesar de não terem uma gravidade tão elevada, os casos evidenciam relações familiares relativamente tensas e conflitos verbais de longo prazo no seio familiar, o que coloca as crianças em perigo a qualquer momento”.
A directora do centro destacou ainda uma mudança. “A faixa etária das vítimas registadas este ano é um pouco mais elevada do que no ano passado e em 2023, tendo a maioria cerca de 10 anos. Anteriormente, eram mais comuns crianças com seis a oito anos”, revelou. Por outro lado, os progenitores continuam a ser os principais responsáveis por maus-tratos.
Outro fenómeno é que os autores dos quatro casos de abuso sexual de crianças não são membros familiares, mas outras pessoas na sociedade, segundo a directora do centro.
No que respeita às características em comum das famílias susceptíveis de implicar maus-tratos a crianças, Bondy Li analisou que os casais que têm conflitos entre si “podem transformar gradualmente os seus problemas em violência contra crianças, seja física ou verbal”. Além disso, acrescentou, “os actos [de maus-tratos] podem ser praticados por alguns pais que têm expectativas demasiado altas em relação aos seus filhos, ou por aqueles que sofrem de demasiadas pressões no trabalho ou económicas”.
Por outro lado, alertou, as famílias com crianças com necessidades educativas especiais também enfrentam alto risco. “Muitos pais não compreendem ou não aceitam como os seus filhos são. Assim, precisamos de envidar grandes esforços para que eles compreendam a situação e recorram a serviços de avaliação para os seus filhos. De facto, muitos pais não têm coragem de utilizar esse recurso”, sublinhou.
Neste ponto, Bondy Li apontou ainda que ocorreram, nos últimos dois anos, alguns casos em que o desemprego do pai ou da mãe motivou tensões nas relações familiares e desabafos com crianças.
De um modo geral, para a directora do Centro de Protecção das Crianças, a questão que deve merecer mais atenção no trabalho de protecção das crianças é a saúde mental dos membros das famílias. Isto porque “aumentaram as situações de instabilidade mental tanto entre pais como entre crianças”, alertou.
“Alguns pais são emocionalmente instáveis e não têm paciência para as crianças. Utilizam métodos de intimidação, o que provoca medo e ansiedade entre as crianças. Por outro lado, surgiram recentemente muitas situações em que os filhos quase na puberdade, que têm relações tensas com os pais, utilizaram linguagem ameaçadora durante os conflitos com os pais, como ‘se me tirares o meu telemóvel, vou magoar-me’”, contou Bondy Li.
“Além disso, também [crianças quase na puberdade] podem praticar actos violentos contra os pais, e este tipo de situações tem vindo a aumentar recentemente de forma gradual”, prosseguiu.
Bondy Li confessou que este tipo de problemas em torno da saúde mental já ultrapassa as capacidades de tratamento de um assistente social comum. “Por isso, os nossos colegas devem aprender mais para conhecer melhor esses fenómenos e ser mais capazes de descobrir riscos no estado mental de pais ou de filhos, de modo a poder dar-lhes conselhos para tratamento psicológico”, defendeu.
 
Aumentou a consciência para pedir ajuda
No que concerne às fontes dos casos comunicados ao centro no corrente ano, a responsável notou que mais de 50% são pedidos de ajuda por iniciativa própria, o que, na sua opinião, reflecte um aumento da consciência do público. “Recebemos cada vez mais pedidos de apoio por iniciativa própria, sobretudo relacionados com problemas em fase inicial. Todos eles conhecem a lei de prevenção e combate à violência doméstica e não querem que os seus problemas se acentuem para esse nível”, disse Bondy Li.
Por outro lado, também há casos desvendados por vizinhos ou amigos que solicitaram ajuda a assistentes sociais, ou encaminhados pelo Governo ou escolas, sobretudo aqueles de natureza mais grave, como os 11 casos suspeitos de maus-tratos.
No entanto, a intervenção contínua enfrenta desafios derivados da complexidade da resolução fundamental de problemas familiares. “Alguns pais optaram por comunicar connosco na fase inicial dos seus problemas familiares. Mais tarde, pretendíamos efectuar trabalhos mais profundos, porém, eles rejeitaram o nosso acompanhamento porque achavam que já tinha sido resolvido o problema em causa. Contudo, alguns anos depois, voltaram a pedir ajuda porque descobriram o agravamento do problema”, apontou.
Em geral, no âmbito da protecção das crianças, Bondy Li sublinhou que tem de haver melhorias na sensibilização comunitária e na formação profissional. “É preciso canalizar continuamente recursos de sensibilização e educação comunitária sobre a lei contra a violência doméstica. A educação comunitária pode desempenhar um papel de alerta, e os vizinhos, os familiares e os amigos têm também um papel protector muito relevante. Podem fazer denúncias quando o problema ainda não estiver muito grave”, vincou.
Além disso, destacou que a formação deve ser contínua e alargada ao pessoal de execução da lei e todos os sectores que contactam com crianças. “Todas as pessoas que trabalham com crianças devem ser formadas sobre como proteger as crianças e a responsabilidade de notificar o seu superior caso descubram comportamentos que magoam crianças, de modo a que a situação possa ser detectada e tratada o mais rapidamente possível”, enfatizou.
Actualmente, o Centro de Protecção das Crianças presta diversos serviços contínuos às famílias necessitadas, incluindo a educação e gestão emocional, métodos para a educação de filhos, o ajustamento das expectativas em relação às crianças e o apoio às crianças com necessidades educativas especiais. Os serviços do centro visam ajudar os encarregados de educação a “mudar a mentalidade, ser mais pacientes com as crianças e aliviar a pressão emocional em toda a família”, descreveu a directora.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>PME desempenham “papel fundamental” no desenvolvimento económico</title><link>https://jtm.com.mo/local/pme-desempenham-papel-fundamental-desenvolvimento-economico/</link><description>








O papel que as pequenas e médias empresas desempenham na promoção da inovação e do desenvolvimento económico esteve em análise numa Mesa Redonda, inserida nas actividades programadas para as três feiras que estão a decorrer na Cotai Expo do Venetian. No encontro, o Secretário parta a Economia e Finanças realçou a organização regular de cursos de formação em Macau, que permitem “aprofundar as oportunidades de investimento no Interior da China e as necessidades dos mercados lusófonos”
 
VÍTOR REBELO
 
Uma Mesa Redonda direccionada a pequenas e médias empresas (PME) da China e dos países de língua portuguesa (PLP) focou-se na cooperação e desenvolvimento das PME, no sentido de trocar opiniões “para criar uma plataforma pragmática e eficiente de partilha e diálogo”, segundo referiu o Secretário para a Economia e Finanças.
Tai Kin Ip disse no decorrer da iniciativa, integrada nas actividades das três feiras que estão a decorrer em simultâneo durante quatro dias, na Cotai Expo do Venetian, que as PME desempenham um papel “fundamental” na promoção da inovação e do desenvolvimento económico”.
Durante a Mesa Redonda, na qual participaram também os formandos dos colóquios sobre Capacitação e Economia Digital entre a China e os PLP, o governante salientou que, “ao longo dos anos, o Interior da China, a RAEM e os países lusófonos têm promovido proactivamente o intercâmbio reforçado entre as PME, quer através da realização, em diferentes países lusófonos, do Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial, quer mediante a organização regular de diversos cursos de formação, em Macau”.
Realçou que tais iniciativas permitem aos participantes ter um conhecimento mais profundo sobre as oportunidades de investimento no Interior da China, as necessidades dos mercados lusófonos e as vantagens únicas do papel de plataforma de Macau, “contribuindo para elevar, de forma contínua, a cooperação económica e comercial sino-lusófona até patamares mais amplos e aprofundados”.
Antes, na cerimónia de inauguração conjunta das três feiras, a 2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (Macau), (C-PLPEX), a 30ª Feira Internacional de Macau (MIF) e a Exposição de Franquia de Macau 2025 (MFE), Tai Kin Ip frisou que, com 30 anos de existência, a MIF foi desenvolvida “para uma plataforma crucial” que promove “a integração aprofundada entre a indústria e a MICE (Convenções e Exposições) e estabelece canais de contacto comercial de alta qualidade”.
Os três eventos e outras convenções são realizadas ao mesmo tempo, o que desempenha um papel “de efeitos redobrados”, pelo que “vai reforçar ainda mais a profundidade e a largura” de Macau enquanto plataforma de cooperação económica e comercial entre a China e os PLP, servindo de ponte de comunicação “mais ampla” para as empresas das duas partes, “o que ajudará na produção do efeito a duplicar ‘MICE + a economia da primeira loja’”.
O Secretário acredita que Macau irá reforçar ainda mais o contacto com o Interior da China e o exterior e aprofundar o papel de “pessoa de super contacto” entre a China e os PLP, bem como divulgar as oportunidades de desenvolvimento no âmbito de ‘Macau+ Hengqin’ e da construção conjunta da Grande Baía “de alta qualidade”.
Ao mesmo tempo, assegurou que a RAEM irá explorar o potencial de cooperação intersectorial, no sentido de ampliar o “círculo de amizade” internacional e tornar-se numa “janela importante para a abertura de alta qualidade do País ao exterior”.
As três feiras, também visitadas ontem pelo Chefe do Executivo, decorrerão até sábado, apresentando este ano uma área total de exposição de quase 3.000 metros quadrados, distribuída em 19 zonas e três pavilhões. Reúnem, em conjunto, mais de 1.100 expositores, de mais de 30 países ou regiões. Só a lusofonia tem 320 “stands”, o que representa um aumento de 23% em relação a 2024. Em paralelo, vai decorrer este ano, pela primeira vez, a Expo Internacional Agrícola China-PLP.
Os três certames estão subordinados aos temas “Criar Novas Oportunidades de Cooperação com Base no Novo Padrão de Desenvolvimento”, “Macau, Porta para Negócios Globais” e “Marcas sem Fronteiras, Oportunidades Partilhadas”.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>2025 é o ano com mais sinais de tempestade tropical</title><link>https://jtm.com.mo/local/2025-e-ano-mais-sinais-de-tempestade-tropical/</link><description>








Após ter sido içado o 13º sinal de tempestade tropical em Macau durante a passagem da “Fengshen”, o presente ano quebrou o recorde de maior número de sinais de tempestades tropicais emitidos num único ano desde 1968
 
Devido à influência da tempestade tropical “Fengshen”, os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) emitiram na noite da segunda-feira o 13º sinal de tempestade tropical deste ano, o que estabeleceu um novo recorde para o maior número de avisos de tempestades tropicais emitidos num único ano desde 1968, ano em que se iniciaram os registos no território. Segundo lembraram, o recorde anterior era de 12 avisos emitidos, estabelecido em 1974.
Os SMG concluíram que, além de ter quebrado o referido recorde, a “Fengshen” representa também a quinta vez na história em que se emite directamente o sinal 3 de tempestade tropical sem que tenha sido emitido o sinal 1.
Por outro lado, segundo o organismo, devido à influência combinada de uma forte monção de nordeste e à “Fengshen”, o vento em Macau começou a soprar do quadrante norte, relativamente forte, na segunda-feira. Devido à predominância de ventos de norte e nordeste e às barreiras topográficas, a força média do vento não foi particularmente forte, mas as rajadas atingiram repetidamente os níveis 7 ou 8 da Escala “Beaufort”.
“Com a chegada do Outono, a monção de nordeste torna-se mais activa, resultando na frequente ocorrência de ciclones tropicais de Outono (tufões de Outono) em simultâneo com esta monção. Isso aumenta a incerteza quanto ao impacto dos ventos”, advertiram os SMG.
Analisando a “Fengshen”, os SMG indicaram que, devido à passagem de uma forte monção de nordeste que se deslocou para sul, o gradiente de pressão nas regiões costeiras do Sul da China aumentou, levando a um reforço da intensidade. Assim, foi emitido inicialmente o sinal de ventos fortes de monção (bola preta).
À medida que a “Fengshen” atravessava a parte central e/ou norte do Mar do Sul da China, em combinação com a influência da monção de nordeste, o gradiente de pressão atmosférica na costa Sul da China aumentou ainda mais, resultando num reforço da intensidade do vento. Consequentemente, a circulação associada ao ciclone tropical teve um impacto acrescido em Macau, levando os SMG a emitirem directamente o sinal 3 de tempestade tropical. Segundo analisaram, com a afastamento da “Fengshen”, o gradiente de pressão atmosférica perdeu força e intensidade, pelo que foi içado novamente o sinal “bola preta”.
Relativamente aos dias seguintes, o organismo previu que a monção de nordeste vai aliviar, enquanto o céu vai apresentar-se pouco nublado, com um ligeiro aumento das temperaturas. Contudo, segundo avisou, durante as manhãs e noites, o tempo na região vai continuar relativamente frio. Ontem, a temperatura mínima desceu para 16,8 graus Celsius, a mais baixa registada em Macau desde a entrada no Outono.
De recordar que, no início deste mês, o tufão “Matmo” obrigou a que fosse içado o 12º sinal de tempestade tropical em Macau no presente ano. Foi também a quarta vez em que os SMG emitiram o sinal 8 de tempestade tropical. O sinal 8 só foi sido içado no território quatro vezes no espaço de um ano: em 1993, 2008 e 2022 e 2025.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associações ultimam preparativos para mais um Festival da Lusofonia</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacoes-ultimam-preparativos-para-mais-um-festival-da-lusofonia/</link><description>






											澳門中葡文化藝術節 2024銀娛葡韻嘉年華										



As Casas da Taipa recebem, a partir de amanhã, mais uma edição do Festival da Lusofonia. Este ano, o país em destaque é Angola, que terá um stand em forma de máquina agrícola. Enquanto isto, a “barraquinha” de Portugal irá reproduzir “Os Impérios do Divino Espírito Santo”, pequenas construções religiosas dos Açores. O coordenador do evento, António Machado, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU esperar que “as pessoas voltem a acorrer ao espaço, dando assim continuidade ao sucesso que o festival tem tido desde que foi criado”
 
VÍTOR REBELO
 
As previsões meteorológicas prevêem sol nos próximos dias, sem chuva, o que é “desde já uma excelente notícia” para quem se prepara para acorrer amanhã às Casas da Taipa, dia inaugural da edição deste ano do Festival da Lusofonia.
O coordenador do evento disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU esperar que se confirmem as previsões, “para que as pessoas voltem a acorrer ao espaço, dando assim continuidade ao sucesso que o festival tem tido desde que foi criado”. António Machado sublinha que “está tudo a postos para a festa”, considerando que o programa “vai certamente ser do agrado do público, com muita diversidade musical, gastronomia, jogos tradicionais e muito convívio entre pessoas das mais variadas culturas”.
O funcionário do Instituto Cultural responsável pelos pormenores da organização do evento frisa que “este espírito entre as comunidades, o intercâmbio cultural, sempre foi o nosso primeiro objectivo e penso que temos conseguido divulgar ao público a cultura que está aqui enraizada há mais de 400 anos”.
Relembra que foi o presidente da então Câmara das Ilhas, Madeira de Carvalho, em 1998, o grande mentor do Festival da Lusofonia. “Nessa altura, o evento era de apenas um dia e a organização individual, ou seja, uma festa entre de amigos, representando as comunidades lusófonas aqui radicadas, uma vez que não havia ainda associações”, salienta.
Este ponto de encontro, garante, “foi o início de uma festa popular, que passou no ano seguinte a ter dois dias de duração e posteriormente três”. A ideia surgida há 28 anos tem tido um “grande sucesso”, porque “toda a gente contribuiu para isso, as associações, entretanto criadas, os visitantes, mantendo-se inalteradas as componentes que presidiram à organização do festival deste o seu início, mas com as melhorias que pretendemos no que diz respeito à qualidade dos artistas presentes”, assinala.
O alargamento do período do festival para dois fins-de-semana consecutivos, desde o ano passado, “foi o resultado desse sucesso e sentimos que a população local tem fome deste tipo de iniciativas com grande tradição no território”, observa.
Nos últimos dias, tem aumentado a azáfama dos elementos ligados às respectivas associações para ultimar pormenores, tendo em vista a finalização das “barraquinhas”.
 
Da agricultura angolana aos símbolos açorianos
O Jornal TRIBUNA DE MACAU já havia divulgado alguns dos temas das bancas que estarão perfiladas ao longo da avenida onde se encontram as Casas da Taipa, como A Bossa Nova do Brasil e o café de Moçambique, mas todas as associações terão espaços temáticos para divulgar aos visitantes. Dois exemplos vêm da Casa de Portugal, que apresenta como foco principal os “Impérios do Divino Espírito Santo” dos Açores, e de Angola, que promove a agricultura, reproduzida num tractor, ou máquina agrícola.
Ao país africano foi dado o destaque da edição deste ano do Festival, por isso, está em Macau uma cozinheira e um artista plástico. “A chefe Lisandra, de Luanda, vai confeccionar pratos típicos angolanos, enquanto Armando Scott estará a fazer pintura e retratos das pessoas”, disse ao JTM o presidente da Associação Angola Macau, Anacleto Cabaça, acrescentando que a responsabilidade de toda a parte artística da tenda cabe a Nelma Silvestre.
Quanto à Casa de Portugal, a presidente Amélia António referiu ao nosso jornal que a ideia de introduzir os “Impérios do Divino Espírito Santo”, original dos Açores, vem na sequência de “tentar fazer algo diferente, depois de tantos anos a participar”.
Presentes em todas as ilhas açorianas, as pequenas construções religiosas, geralmente coloridas e decoradas, ocupam um lugar central na vida das freguesias. Mais do que edifícios, são espaços de encontro, partilha e celebração, tornam-se palco das festas do Espírito Santo, entre Abril e Junho.
Segundo um painel explicativo que estará exposto na “barraquinha” da Casa de Portugal, “estas celebrações incluem coroações simbólicas, procissões e a generosa distribuição de alimentos – pão, carne e a tradicional sopa do Espírito Santo – oferecidos gratuitamente à comunidade”. São gestos que “reflectem os valores de humildade, fraternidade e solidariedade que definem esta devoção”, adianta o texto, informando que a tradição remonta ao século XV, trazida pelos primeiros povoadores portugueses.
“Com o tempo, essa tradição adquiriu uma expressão única nos Açores, misturando fé cristã com práticas comunitárias, tendo evoluído de estruturas móveis e simples para edifícios fixos, muitos deles ornamentados com coroas, pombas e bandeiras, símbolos que enriquecem o património espiritual e visual das ilhas”, descreve o painel.
Para além deste tema central, a Casa de Portugal contará com espaços de gastronomia junto no Largo no Carmo, através da comida do restaurante Lvsitanvs, e na parte de baixo com café, doces, salgados e petiscos, mas também artesanato, cerâmica, jogos tradicionais, orientados por Cândido de Azevedo, zona de entretenimento para crianças e o habitual campeonato de matraquilhos.
Para além das associações referidas acima, participam também no evento representações de Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial, São Tomé e Príncipe, Timor-Leste, Goa, Damão e Diu, para além da comunidade macaense.
 
Espectáculos na comunidade arrancam no Bairro Iao Hon
Alguns dos artistas musicais que vão actuar no palco do festival, começam já hoje a exibir-se no Bairro Iao Hon, inseridos no programa de espectáculos na comunidade, estando agendadas, entre as 18h30 e as 20h30, performances das bandas de Memu Sunhu, da Guiné-Bissau, e Rui Orlando, de Angola, assim como grupos de dança da China, de Guangdong, Negros Unidos, da Guiné Equatorial, e Carimbó Paidégua, do Brasil.
Ao longo do fim-de-semana haverá outros “shows” musicais, entre os quais dos Kalema, no sábado, pelas 20h00, não faltando, durante a tarde dos três dias, actuações de outros grupos, cantores e bandas locais.
Para Amélia António, o Festival da Lusofonia continua a justificar-se cada vez mais. “A comunidade portuguesa tem diminuído, mas a participação e a presença das pessoas não diminui, tem até aumentado, porque a população local e os visitantes interessam-se e gostam imenso desta festa, a qual é talvez aquela que arrasta mais gente”, admite.
Comparando o Festival da Lusofonia com a Semana Cultural, ambas dedicadas às tradições e culturas dos países de expressão portuguesa, a dirigente lamenta que a Semana Cultural tenha pouca gente, “porque teima em não fazer divulgação, repetindo-se os mesmos erros todos os anos, num evento que implica esforço e despesa e que continua a não ter o eco pretendido”.
Pelo contrário, o Festival Lusófono de Hengqin, que se realizou recentemente e no qual a Casa de Portugal deu o seu contributo, resultou em “sucesso”, diz Amélia António, para quem o evento “correu bastante bem e do lado da organização foram extremamente colaborantes, tendo sido uma experiência muito positiva”.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>China insta UE a apoiar o livre comércio</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-insta-ue-apoiar-livre-comercio/</link><description>








A China disse ontem esperar que a União Europeia “apoie o comércio livre” e “se oponha ao proteccionismo”, depois de o ministro do Comércio chinês, Wang Wentao, e o comissário europeu do Comércio, Maros Sefcovic, conversarem por telefone.
O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun disse, em conferência de imprensa, que “a essência das relações económicas e comerciais entre a China e a UE reside na complementaridade e no benefício mútuo”. Guo expressou o desejo de que “a UE cumpra o seu compromisso de apoiar o comércio livre e de se opor ao proteccionismo comercial, e proporcione um ambiente empresarial justo, transparente e não discriminatório para as empresas de todos os países”.
Segundo frisou, a China espera que os 27 “adoptem medidas concretas para defender a economia de mercado e as normas da Organização Mundial do Comércio” e “persistam na resolução adequada das diferenças comerciais através do diálogo”.
Durante a chamada, Sefcovic convidou as autoridades chinesas a visitar Bruxelas para procurar “soluções urgentes” para os controlos à exportação de terras raras impostos por Pequim. O comissário explicou que Wang aceitou o convite para abordar a questão nos “próximos dias” na capital belga, uma visita ainda não confirmada pelas autoridades chinesas.
“Não temos interesse numa escalada, mas a situação ensombra a nossa relação, pelo que é fundamental uma resolução rápida”, afirmou o comissário europeu.
Sefcovic, que classificou a discussão como “construtiva”, lembrou que Bruxelas considera que o aumento dos controlos chineses às exportações desde Abril é “injustificado e prejudicial” e danifica a relação bilateral entre ambas as partes, ao mesmo tempo que vai contra as tentativas de alcançar um comércio mais estável e fiável.
O comissário abordou com Wang a proibição à empresa Nexperia de exportar semicondutores produzidos na sua fábrica na China, na sequência da decisão dos Países Baixos de intervir na empresa para impedir a transferência de conhecimento para a China por parte da empresa, que foi fundada nos Países Baixos, mas em 2019 foi adquirida por um grupo chinês. Nesse sentido, disse que ambas as partes lhe comunicaram a intenção de “resolver a situação e trabalhar para um acordo prático que restaure as cadeias de abastecimento, proporcione uma certeza muito necessária e evite paralisações na produção mundial”.
 
Von der Leyen adverte contra dependências de terras raras
Por sua vez, a presidente da Comissão Europeia pediu ontem à UE que evite “novas e perigosas dependências” das terras raras da China, que poderiam transformar-se em “instrumentos de pressão”, após o endurecimento dos controlos às exportações chinesas.
“Os outros não estão parados: a China exporta quase o dobro de tecnologia limpa do que nós e isto representa um risco de empurrar as nossas indústrias para fora de mercados estratégicos, incluindo o nosso próprio. Não podemos permitir-nos cair em novas e perigosas dependências”, afirmou Ursula von der Leyen, intervindo num debate na sessão plenária do Parlamento Europeu, em Estrasburgo.
Numa discussão a anteceder a reunião do Conselho Europeu de quinta-feira, a líder do executivo comunitário observou: “Nos últimos anos, todos testemunhámos o que acontece quando um único país ganha controlo sobre o fornecimento de um produto ou tecnologia essencial”. “A qualquer momento, essas dependências podem transformar-se em instrumentos de pressão [pois] podem ser impostas restrições à exportação de um dia para o outro”, o que leva a que “as rotas de abastecimento sejam interrompidas”, acrescentou.
Aludindo aos recentes anúncios chineses, Ursula von der Leyen alertou que “as fábricas aqui na Europa podem ser obrigadas a abrandar ou mesmo a encerrar”. Por essa razão, pediu à UE que seja “muito vigilante” e que “controle as tecnologias que moldarão o nosso futuro”, em termos de matérias-primas críticas.
Ursula von der Leyen garantiu estar “pronta para propor medidas adicionais para garantir a segurança económica da Europa” e defendeu, como já proposto, um critério de “fabricado na Europa” para os contratos públicos.
A Comissão Europeia relatou preocupações da indústria da UE, sobretudo automóvel, pelo endurecimento dos controlos às exportações de terras raras pela China, que pode afectar cadeias de abastecimento, estando em contacto com as autoridades chinesas.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>23% dos fumadores ilegais detectados nos casinos</title><link>https://jtm.com.mo/local/23-dos-fumadores-ilegais-detectados-nos-casinos/</link><description>








Os casinos concentraram 23% dos fumadores ilegais até Setembro, seguindo-se os restaurantes, com 15%, de acordo com o balanço sobre as infracções à Lei de Controlo do Tabagismo e a Lei de Controlo do Consumo de Álcool. Mais de 3.700 pessoas foram apanhadas a fumar em locais proibidos entre Janeiro e Setembro
 
Entre Janeiro e Setembro, os Serviços de Saúde (SSM) realizaram 179 mil inspecções a estabelecimentos, uma média diária de 656 inspecções, no âmbito da fiscalização relativamente à Lei de Controlo do Tabagismo e a Lei de Controlo do Consumo de Álcool. No total, foram detectadas 4.054 infracções.
Relativamente ao controlo do tabagismo, foram detectados 3.744 casos de pessoas a fumar em locais onde tal é proibido, 196 casos de transporte de cigarros electrónicos na entrada e saída da RAEM, e 103 casos suspeitos de violação de outras disposições da Lei de Controlo do Tabagismo, nomeadamente a não afixação de dísticos de proibição de fumar nos locais previstos na lei e não afixação de avisos de proibição de venda de produtos do tabaco a menores de 18 anos. As acções de fiscalização couberam aos SSM, Corpo de Polícia de Segurança Pública, Instituto para os Assuntos Municipais, Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos e Serviços de Alfândega, entre outros.
Em concreto, e de acordo com o balanço sobre os primeiros nove meses, o maior número de infracções foi detectado nos casinos, com um total de 842 casos (22,5% do total). Seguiram-se os estabelecimentos de restauração, com 552 casos (14,7%) e os parques/jardins e zonas de lazer, com 319 (8,5%).
Já no que respeita ao controlo do consumo de álcool, foram registados, no mesmo período, 11 casos suspeitos de violação da Lei de Controlo do Consumo de Álcool, dos quais três referentes à venda ou à disponibilização de bebidas alcoólicas a menores. Os outros oito estão relacionados, por exemplo, com o facto de os vendedores não afixarem dísticos de proibição de venda de álcool a menores ou de a publicidade não apresentar advertências nas línguas chinesa, portuguesa e inglesa. De acordo com os SSM, “todos estes casos já foram instruídos para o devido acompanhamento”.
O organismo revelou ainda outros casos. Por exemplo, os SSM descobriram que um menor confiou a um adulto a compra de bebidas alcoólicas, demonstrando que, embora o supermercado cumpra a lei, “há quem viole a proibição de lhes disponibilizar bebidas alcoólicas”. Note-se que os infractores podem ser punidos com multa de 1.500 a 20.000 patacas.
Outro caso mencionado diz respeito a várias lojas que vendem produtos do tabaco e que exibem nas montras acessórios relacionados com marcas ou logotipos de tabaco, o que é proibido por lei. A exibição pública de marcas ou logótipos de tabaco constitui um acto de publicidade ao tabaco, sendo o infractor punido com uma multa de 20 mil a 200 mil patacas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>CESL Asia apresenta projectos de agricultura de alta tecnologia</title><link>https://jtm.com.mo/local/cesl-asia-apresenta-projectos-de-agricultura-de-alta-tecnologia/</link><description>








Projectos baseados em tecnologia estão a ser apresentados pela CESL Asia na Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa. Entre as soluções inovadoras propostas, a empresa local lançará iniciativas-chave, entre as quais uma inovação aeroespacial aplicada na área da agricultura
 
VÍTOR REBELO
 
A CESL Asia apresenta na 2ª Exposição Económica e Comercial China‐Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX) um conjunto de projectos e parcerias pioneiras que pretendem evidenciar o seu compromisso com a inovação tecnológica e o desenvolvimento sustentável. Segundo a empresa local, serão divulgadas durante o período da feira que ontem arrancou na Cotai Expo do Venetian, iniciativas‐chave, incluindo: AgroPV, inovação aeroespacial aplicada a soluções agrícolas de alta tecnologia e plataformas de sistemas e de gestão de activos baseadas em Inteligência Artificial (IA).
“Estas iniciativas demonstram os avanços na agricultura de alta tecnologia, nas energias renováveis, na gestão energética e na inteligência artificial que estão a impulsionar a sustentabilidade e a excelência operacional”, refere uma nota da CESL Asia.
O AgroPV, uma das referências emblemáticas da CESL Asia, integra práticas agrícolas modernas com a produção de energia renovável através da tecnologia fotovoltaica (PV). Este modelo inovador reflecte a visão da empresa para uma agricultura sustentável “através da sinergia tecnológica”, combinando a produção de energia limpa com a melhoria do bem‐estar animal e a resiliência ecológica.
A central solar piloto AgroPV do Monte do Pasto, exploração agrícola da CESL Asia na região do Alentejo, em Portugal, tem uma capacidade instalada de 243 kWp e produz aproximadamente 387 MWh de electricidade por ano. Com uma área coberta de 1.170 metros quadrados, “contribui para reduzir o stress térmico do gado e proteger o seu comportamento natural”, sublinha o documento.
Segundo a CESL Asia, o apoio de um sistema de armazenamento em baterias permite que a herdade e a sua fábrica de rações atinjam quase auto-suficiência energética, satisfazendo até 97% das suas necessidades de energia. O próximo passo, refere, “é ampliar o sistema AgroPV para centenas de megawatts, abrangendo diversas aplicações agrícolas”.
Em parceria com a Spin.Works, companhia aeroespacial portuguesa fundada em 2006 e especializada em observação da Terra e em missões à Lua e a Marte, a empresa de Macau que actua nas áreas de infra-estruturas ambientais, energia e gestão de instalações, está a desenvolver sistemas de previsão espaço‐temporal para operações agrícolas e pecuárias.
Através da integração de sensores fotónicos ópticos remotos, visão computacional e análises baseadas em IA, o sistema, já implementado no Monte do Pasto e na central solar, “melhora a produtividade, a qualidade dos produtos e a sustentabilidade”.
A Spin.Works pretende expandir estas soluções, em parceria com a CESL Asia, nos sectores agrícolas dos mercados europeu e chinês. “A colaboração com a EREN, um investidor estratégico em tecnologias inovadoras de baixo carbono, e com a DLEC, uma start‐up especializada na transição energética na China Continental, tem como objectivo desenvolver tecnologias de IA na Grande Baía para optimizar os sistemas energéticos e as operações HVAC dos edifícios”, frisa a nota.
Na introdução dos projectos que serão apresentados na C-PLPEX, a empresa sediada no território desde 1987 considera que estas inovações foram concebidas para “melhorar a eficiência energética, reduzir as emissões de carbono e acelerar a transição da região para uma infra-estrutura mais inteligente, ecológica e sustentável”. A “joint venture” está a introduzir estas soluções nos mercados de Macau e da Ásia.
Desenvolvida internamente pela CESL Asia, juntamente com um parceiro tecnológico local, a ORTUX é uma plataforma inteligente de Gestão de Pessoas, Activos e Recursos que apoia uma gestão de activos mais eficiente e produtiva. “Ao integrar tecnologias de IA, com os mais de 35 anos de experiência operacional da CESL Asia, a ORTUX pode aumentar a eficiência em mais de 35% e reduzir os custos de manutenção das instalações entre 25% e 35%, promovendo a sustentabilidade e a rentabilidade”, destaca a empresa presidida pelo empresário português António Trindade.
Através destas iniciativas e parcerias inovadoras, a CESL Asia prossegue o objectivo de unir a tecnologia de ponta à sustentabilidade, reforçando a colaboração entre a China e os países de língua portuguesa. “A participação da CESL Asia na C‐PLPEX reafirma o seu compromisso com a troca de conhecimento, o crescimento económico sustentável e a cooperação internacional, a partir da sua plataforma empresarial sediada na RAEM”, acentua.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Produtos agrícolas portugueses com “dificuldades” para entrar na China</title><link>https://jtm.com.mo/local/produtos-agricolas-portugueses-dificuldades-para-entrar-na-china/</link><description>








Portugal tem produtos de excelência e um “interesse muito significativo” no mercado chinês, embora enfrente adversidades que limitam a entrada no país asiático, indicou ontem o secretário de Estado da Agricultura, João Moura.
“As dificuldades são muitas, e tantas vezes, ao nível das relações diplomáticas, das exportações, das importações – alguns acertos que é necessário fazer”, admitiu aos jornalistas João Moura, que se encontra em Macau em representação do Governo na 30ª Feira Internacional de Macau (MIF, na sigla em inglês) e na 2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX), que decorrem simultaneamente.
Em paralelo, é organizada, pela primeira vez, a Expo Internacional Agrícola China-Países de Língua Portuguesa.
Estes eventos, salientou o responsável, são “uma grande janela de oportunidades” para se limarem “algumas arestas”.
“Estamos numa interpretação tantas vezes diferenciada entre mercados tão distintos como Portugal e China, em que a análise e o controlo alimentar têm as suas diferenças, têm as suas valências e, portanto, nada melhor do que conversarmos, sentarmos à mesa para tentar aqui esgrimir algumas dessas dificuldades e adversidades”, acrescentou.
Portugal, referiu o secretário de Estado, tem “várias ideias” e “vários produtos com grande potencial”, nomeadamente frutos secos, carne de porco, azeite e vinho. “Temos muita oportunidade de produtos portugueses com grande aceitação na China”, adiantou.
“Temos produtos com grande capacidade de exportação, com grande aceitação mundial e, portanto, o mercado da China é um mercado que tem para nós um interesse muito significativo”, afirmou.
No sentido inverso, declarou que sentiu em Macau “um grande interesse da China” em Portugal, não apenas ao nível das exportações, mas também no que diz respeito à “internacionalização de algumas empresas” chinesas.
Empresas do ramo da tecnologia, maquinaria ou equipamento na área da agricultura, referiu João Moura, sem fornecer detalhes adicionais sobre estas empresas. “Estão muito interessadas no desenvolvimento de alguns sectores da nossa agricultura e nós estamos de braços abertos para receber”, concluiu.
Num discurso proferido durante a Mesa Redonda das Pequenas e Médias Empresas da China e dos Países de Língua Portuguesa, o representante português sublinhou o “papel crucial” de Macau como plataforma de ligação, notando que a posição geográfica e cultural do território o torna “um ponto de convergência entre o Oriente e o Ocidente”, facilitando comércio e investimento.
“Por sua vez, Portugal possui, no contexto global, uma posição estratégica que interliga o mundo oriental e o continente americano, sem esquecer o continente africano. Estas plataformas mais ágeis e integradoras fomentam e proporcionam trocas comerciais e o crescimento de novas empresas”, disse.
Um inquérito publicado em Maio deste ano pela Câmara de Comércio da União Europeia na China concluiu que as empresas europeias estão a cortar custos e a reduzir planos de investimento no país asiático, à medida que a economia abranda e a concorrência feroz faz baixar os preços. “Confrontados com uma série de desafios – incluindo a persistência de barreiras regulamentares e de acesso ao mercado, aumento das tensões geopolíticas, deflação dos preços, baixo consumo interno e redução das margens – o optimismo dos membros da Câmara em relação às perspectivas a curto e médio prazo situa-se agora num nível historicamente baixo”, lê-se no relatório que acompanha os resultados do inquérito.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Segurança nacional sem “margem para erro”</title><link>https://jtm.com.mo/local/seguranca-nacional-sem-margem-para-erro/</link><description>








Na primeira reunião de trabalho com a equipa, o novo Secretário para a Segurança, Chan Tsz King, vincou que “a defesa da segurança nacional é a missão principal na área da segurança” e disse que “não se admite qualquer margem para erro” neste campo
 
Chan Tsz King, que recentemente tomou posse como Secretário para a Segurança, substituindo Wong Sio Chak, realçou, na primeira reunião de trabalho da tutela que dirige, que “a defesa da segurança nacional é a missão principal na área da segurança, e não se admite qualquer margem para erro”. O Secretário observou que, “face à conjuntura internacional, as circunstâncias da segurança nacional tornaram-se complexas e existem muitos desafios”.
Nesse sentido, indicou que, a defesa da segurança nacional “significa a salvaguarda da segurança de Macau e ambos são inseparáveis”. Além disso, Chan Tsz King exigiu que a equipa da área da segurança se inteire “plenamente, do significado do acto de juramento, compreendendo profundamente a ideia principal do termo do juramento, revendo o seu objectivo inicial de ingresso nas forças de segurança”. Deve ainda esforçar-se para “salvaguardar os valores essenciais das forças de segurança, a saber, amor à Pátria, amor a Macau, lealdade, obediência, honestidade e integridade, bem como cultivar uma imagem institucional positiva, disciplinada que ousa assumir responsabilidades e merece a confiança dos cidadãos”.
Na mesma reunião de trabalho, o governante reconheceu os esforços passados da equipa da área da segurança e elogiou “os excelentes resultados alcançados”. Além disso, Chan Tsz King reiterou a importância da integridade e autodisciplina, indicando que “a prática de actos criminosos pelos executores da lei abala as expectativas do público sobre a ordem jurídica e afecta gravemente a confiança da sociedade sobre o Estado de Direito”, segundo se pode ler numa nota de imprensa.
“No exercício dos poderes de autoridade, a equipa policial deve agir de acordo com a lei, no interesse da população e de forma prudente”, vincou, enfatizando ser “importante” criar um mecanismo para a prevenção da corrupção. “Contudo o mais importante é a equipa ter sempre na mente a consciência de integridade, para ‘não se atrever, poder e ser corrupto’”, disse, acrescentando que os dirigentes e chefias devem “servir de exemplo, sem ambiguidade nesta matéria”.
Nesta reunião, o Secretário fez um balanço sobre o trabalho e os resultados obtidos ao longo dos anos anteriores, transmitiu o conceito de governação e efectuou o planeamento sobre o rumo futuro dos trabalhos.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Literacia digital no 10º encontro do IPOR sobre ensino de línguas</title><link>https://jtm.com.mo/local/literacia-digital-10o-encontro-ipor-sobre-ensino-de-linguas/</link><description>








A próxima edição do “Encontro de Pontos de Rede de Ensino de PLE da Ásia” acontecerá entre 21 e 22 de Novembro, à luz do tema “Literacia digital e o ensino-aprendizagem de PLE través da tecnologia”
 
O Instituto Português do Oriente (IPOR) vai realizar o décimo “Encontro de Pontos de Rede de Ensino de PLE da Ásia” (EPR), nos dias 21 e 22 de Novembro. O tema deste ano será a “Literacia digital e o ensino-aprendizagem de PLE através da tecnologia”. A sessão de lançamento acontecerá pelas 09h00 do próximo dia 21 de Novembro, no Auditório Dr. Stanley Ho do Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, segundo um comunicado do IPOR.
O EPR deste ano focar-se-á no “impacto transformador que as novas tecnologias de informação e comunicação, juntamente com os avanços recentes na inteligência artificial, têm vindo a despertar no ensino das línguas em geral e na língua portuguesa em particular”. Será concedida “especial atenção às ferramentas tecnológicas que abrem novas possibilidades educativas, e, subsequentemente, à forma como estas mudanças têm influenciado as práticas pedagógicas e o processo de aprendizagem”, refere o IPOR.
O instituto acredita que o ensino e a aprendizagem de uma língua estrangeira “implica o desenvolvimento de múltiplas competências comunicativas”. A sala de aula constitui, assim, “o espaço privilegiado para proporcionar aos estudantes oportunidades reais de interação e uso da língua em contextos autênticos”, pode ler-se no site do IPOR.
Ademais, “as Novas Tecnologias de Informação e Comunicação permitem o acesso a conteúdos variados e autênticos, que expõem os alunos a diferentes culturas, valores e formas de comunicação, ampliando a sua compreensão intercultural”. Os recursos digitais têm vindo a “revolucionar o panorama educativo”, permitindo metodologias activas que envolvem os estudantes de forma dinâmica e contribuem “para desenvolver competências interculturais”. É neste contexto que “a literacia digital emerge como uma competência essencial”, defende o IPOR.
No âmbito do tema deste ano, foram delineados três eixos de trabalho, nomeadamente “a importância da literacia digital no ensino e aprendizagem de línguas estrangeiras”, as “ferramentas digitais para o ensino e aprendizagem de PLE” e as “abordagens pedagógicas para o ensino de PLE”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lu Nan volta a Portugal com retratos da condição humana na Ásia</title><link>https://jtm.com.mo/local/lu-nan-volta-portugal-retratos-da-condicao-humana-na-asia/</link><description>








O “Ochre Space”, em Lisboa, assinala hoje o regresso do fotógrafo chinês Lu Nan a Portugal, numa apresentação de 63 fotografias analógicas do projecto “Prisões do Norte de Burma”, segundo uma nota de imprensa. Para esta série, o artista viveu com prisioneiros afectados pelo tráfico de drogas no norte do país, durante três meses. As imagens mostram “homens acorrentados, corpos marcados pela dependência, olhares vazios. Mas também momentos de cuidado, de partilham de humanidade”. Com coordenação e curadoria de João Miguel Barros, a mostra também inclui um vídeo de 28 minutos do seu projecto “Trilogia”, que foi apresentado em 2018, no Museu Colecção Berardo, para além das respectivas 225 fotografias. Ao longo de 15 anos, Lu dedicou-se a esta obra de três partes, que constituem “uma meditação visual sobre a condição humana”. As 56 fotografias do “Povo Esquecido”, retratam a doença mental na China. “Na Estrada” foca-se na presença da Igreja Católica na China, com 60 imagens. Nas “Quatro Estações”, as 109 imagens constituem um retrato do quotidiano dos camponeses tibetanos. Lu tornou-se numa figura incontornável da fotografia chinesa, com uma obra distinta “não pela quantidade, mas pela densidade”. Cada projecto é fruto de anos de convivência, de silêncio, de atenção. A sua câmara não é uma arma nem um espelho, é uma extensão da escuta”, pode ler-se na nota. Até 29 de Novembro, o público poderá visitar a exposição das 15h00 às 18h30 locais, entre quartas-feiras e sábados.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>PONTE DO DELTA ACOLHEU 93 MILHÕES DE PASSAGEIROS EM SETE ANOS DE OPERAÇÃO</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponte-delta-acolheu-93-milhoes-de-passageiros-em-sete-anos-de-operacao/</link><description>






											default										



Desde a abertura oficial ao trânsito a 24 de Outubro de 2018, a Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau registou mais de 93,34 milhões de entradas e saídas de pessoas e 19,42 milhões de passagens de veículos, até às 8h00 de ontem, indicam dados da Estação de Inspecção Fronteiriça de Zhuhai citados pela agência Xinhua. O volume de passagens de pessoas pela Ponte do Delta já superou 25,1 milhões em 2025, reflectindo um crescimento anual de 17%, enquanto as passagens de veículos aumentaram 25% para 5,46 milhões. Em simultâneo, a mega infra-estrutura recebeu este ano 10,15 milhões de residentes do Interior da China, incluindo 4,6 milhões com vistos turísticos para Hong Kong e Macau, tendo ambos os números batido recordes. Por outro lado, o total de turistas estrangeiros que utilizaram a ponte já ultrapassou 421 mil no presente ano, traduzindo um acréscimo homólogo de 26,7%. Desde Janeiro, registaram-se ainda 14,36 milhões de entradas e saídas de residentes de Hong Kong e Macau e 3,09 milhões de passagens de veículos das duas regiões. “Com a tendência contínua de crescimento no fluxo de passageiros e veículos, estima-se que, em todo o ano de 2025, o número total de passageiros ultrapasse 30 milhões, e o de veículos supere seis milhões”, afirmou Chen Faqiu, chefe da Estação de Inspecção Fronteiriça da ponte, segundo a Xinhua. Oficialmente inaugurada a 23 de Outubro de 2018, pelo Presidente Xi Jinping, a ponte reduziu o tempo de viagem entre Hong Kong e Zhuhai ou Macau de cerca de três horas para 45 minutos. Em 2019, o movimento na ponte envolveu 12,88 milhões de passageiros e 860 mil veículos. Em 2024, os números subiram para 27 milhões e 5,55 milhões, respectivamente. Os dados estatísticos apontam o contínuo crescimento do fluxo de visitantes do Interior da China com destino a Hong Kong e Macau como o principal factor de impulso para esse aumento.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2490/</link><description>








 
Tribunal põe à venda 16 imóveis ligados a Alvin Chau
Imóveis pertencentes ao ex-magnata do jogo Alvin Chau estão agora listados como prontos para leilão judicial, segundo informações que constam do site dos Tribunais da RAEM, noticiou a “Macau News Agency”. No total, são 16 imóveis, todos escritórios e localizados no 12º andar do edifício Dynasty Plaza China Civil Plaza. O preço total da licitação é de 64,8 milhões de patacas, de acordo com as informações disponibilizadas. Recorde-se que, em Julho do ano passado, o Tribunal de Última Instância confirmou a pena de 18 anos de prisão para Alvin Chau. Tanto ele como outras oito pessoas foram condenadas a pagar ao Governo quase 24,87 mil milhões de dólares de Hong Kong em indemnizações por terem embolsado ganhos provenientes de operações de jogo ilegais. Os outros oito infractores foram condenados a penas de prisão que variam entre nove anos e doze anos e meio.
 
DSSCU adverte contra instalação de gaiolas metálicas
A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) advertiu ontem contra a prestação de serviços de instalação de gaiolas metálicas, actos “manifestamente ilegais” e que têm vindo a ser divulgados em diversas redes sociais e plataformas online nos últimos dias, através de anúncios publicitários, segundo indicou. Nesse sentido, manifestou “preocupação e repúdio por tais práticas, reiterando que o Governo tem vindo a combater de forma contínua as obras ilegais, incluindo as gaiolas metálicas”. Em comunicado, o organismo recorda que o “Regime jurídico da construção urbana” veio agravar as multas aplicáveis aos infractores pela execução de obras ilegais e introduziu sanções adicionais. Entre os casos tratados pela DSSCU nos últimos anos, referiu que têm merecido especial atenção as obras ilegais, nomeadamente gaiolas metálicas, tendo sido aplicadas multas que atingiram os montantes de 180 mil patacas, num caso, e de 240 mil patacas noutro.

</description><pubDate>2025-10-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>De ameaçador a “fixe!”: como as opiniões sobre a China mudaram no Vietname</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/de-ameacador-fixe-como-opinioes-sobre-china-mudaram-vietname/</link><description>








Dezenas de jovens vietnamitas formaram filas durante horas em Setembro para ver tropas “cool” a marchar num enorme desfile militar em Hanói. Mas não eram os seus próprios soldados que procuravam. Era o contingente chinês.
A cena reflecte uma mudança de atitude em relação à China – no meio de tensões comerciais com os EUA – que permitiu aos líderes vietnamitas lançar projectos delicados, como ligações ferroviárias de alta velocidade e zonas económicas especiais próximas da China, que podem impulsionar significativamente os laços bilaterais.
Há apenas alguns anos, com muitos vietnamitas receosos de um vizinho poderoso com o qual tinham travado várias guerras, esses projectos eram vistos como demasiado controversos e causavam protestos violentos. Mas as opiniões estão a suavizar-se, como mostram publicações nas redes sociais, inquéritos online e dados sobre a aprendizagem de línguas.
Quase 75% dos inquiridos vietnamitas preferem os EUA à China como parceiro, mas a quota que favorece a China está a aumentar mais rapidamente do que em qualquer outro lugar do Sudeste Asiático, contrariando a tendência regional, de acordo com um inquérito realizado no início de 2025 pelo ISEAS – Yusof Ishak Institute, sediado em Singapura.
As redes sociais parecem estar a desempenhar um papel crucial na mudança de humor no Vietname – e, em particular, o TikTok, popular entre os jovens e, em 2024, tinha 67 milhões de utilizadores no Vietname, o número mais elevado depois do Facebook, segundo o governo. Quando os utilizadores da plataforma detida pela gigante tecnológica chinesa ByteDance pesquisam a palavra vietnamita para China obtêm resultados extremamente positivos, alguns de 2023.
Entre os vídeos populares sugeridos pelo TikTok estão clipes de soldados chineses a realizar danças sincronizadas e vídeos que mostram cidades chinesas, com muitos espectadores a expressarem admiração pelo rápido desenvolvimento da China.
Os utilizadores do TikTok que procuram o nome vietnamita do Mar do Sul da China, foco de conflito frequente entre os dois países, encontram frequentemente clipes sobre tempestades tropicais ou tensões entre a China e as Filipinas, que também têm reivindicações sobre partes do mar, de acordo com testes realizados sem perfis de utilizadores para evitar o enviesamento algorítmico.
Em Setembro, multidões reuniram-se em Hanói para comemorar o 80º aniversário da declaração de independência do Vietname do domínio colonial. Dezenas de milhares aglomeraram-se nas ruas, muitas para assistir ao desfile dos chineses. Tropas marcham ao lado de soldados vietnamitas – uma visão sem precedentes na capital de um país que foi invadido pela China pela última vez no final da década de 1970 e onde as principais ruas ostentam nomes de heróis anti-chineses.
“Valeu a pena esperar. Muito giro. Admiro a disciplina deles”, disse Le Huyen My, uma jovem de 22 anos que viajou de Ho Chi Minh, no sul, e acampou durante a noite para garantir um lugar para assistir ao desfile chinês.
Um vídeo sobre o desfile alcançou 3,3 milhões de visualizações no TikTok e atraiu cerca de 1.400 comentários, muitos a elogiar a marcha “impecável” dos soldados chineses. Vídeos semelhantes noutras plataformas também geraram reacções positivas, embora os utilizadores do Facebook se tenham mostrado mais cépticos em relação à China e aos EUA.
Os jovens vietnamitas online “parecem menos estridentes em relação à China do que antes, mas isso deve-se mais ao controlo cada vez mais rigoroso do Estado sobre o nacionalismo do que ao ressentimento em declínio”, disse Nguyen Khac Giang, do ISEAS.
As campanhas online contra a China ainda são frequentes no Vietname e geralmente têm como alvo empresas que usam mapas do Mar do Sul da China alinhados com Pequim, mas tendem a ter uma curta duração.
Isto marca uma mudança em relação a 2018, quando protestos generalizados contra a China forçaram o governo vietnamita a arquivar um plano para Zonas Económicas Especiais, visto como favorável às empresas chinesas. Agora, a imprensa estatal vietnamita noticia frequentemente novos planos para zonas económicas na fronteira com a China, sem gerar protestos.
“Os interesses económicos estão a prevalecer sobre o nacionalismo”, disse Nguyen Hung, académico da Universidade RMIT do Vietname, referindo que Hanói promoveu uma abordagem pragmática em relação a Pequim, especialmente com a escalada das tensões comerciais com Washington.
Os dados vietnamitas mostram que as empresas chinesas estão agora entre os principais investidores do Vietname; os líderes reúnem-se com frequência; e o interesse pela cultura chinesa está a crescer. O Presidente chinês, Xi Jinping, viajou para o Vietname por duas vezes nos últimos dois anos, e o líder vietnamita, To Lam, visitou Pequim na sua primeira viagem ao estrangeiro, pouco depois de ser nomeado chefe do Partido Comunista em 2024.
As pesquisas online por China no Vietname aumentaram, com foco nos filmes chineses e na língua, de acordo com o Google Trends. No primeiro trimestre de 2025, o Vietname liderou as inscrições globais para o Teste de Proficiência em Chinês HSK, exame oficial da China para falantes não nativos, segundo os media estatais chineses.
Mas, como a China vive frequentemente em séculos de laços ambivalentes, o orgulho vietnamita é profundo. “As tropas chinesas parecem fascinantes, mas os nossos soldados continuam a ser os melhores”, disse o estudante Nguyen Hue Van, de 21 anos, que esteve no desfile em Hanói.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>