<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Limite para crédito à habitação vai aumentar para 80%</title><link>https://jtm.com.mo/local/limite-para-credito-a-habitacao-vai-aumentar-para-80/</link><description>








Na aquisição de unidades habitacionais, os compradores locais vão ver o tecto máximo da percentagem de empréstimo hipotecário ser elevado de 70% para 80%, revelou ontem o Governo, na discussão das LAG
 
Além de isentar o pagamento do imposto de selo sobre a transmissão de imóveis aos residentes qualificados na aquisição de unidades habitacionais até seis milhões de patacas, o Governo propõe elevar o limite máximo da percentagem de empréstimo hipotecário dos actuais 70% para 80% aos adquirentes locais de unidade habitacional. A ideia é que as duas medidas vigorem ao mesmo tempo, adiantou ontem Vong Sin Man, presidente substituto da Autoridade Monetária (AMCM).
Segundo o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, quanto à aquisição de unidade habitacional cujo preço ultrapasse seis milhões, a parte excedente será tributada a uma taxa de 3%.
Na discussão das Linhas de Acção Governativa (LAG), no âmbito da Economia e Finanças, o deputado Kevin Ho sugeriu a isenção do pagamento do imposto de selo para unidades comerciais. Porém, o Secretário salientou ser preciso observar a implementação das novas medidas para avaliar, mais tarde, essa questão, avisando que os projectos habitacionais nas zonas turísticas e os nos bairros comunitários apresentam diferenças significativas.
Questionado por vários deputados como o Governo tenciona apoiar as pequenas e médias empresas (PME) e a economia comunitária, Tai Kin Ip garantiu que as autoridades reforçarão “o apoio político em múltiplas vertentes, incluindo divulgação e promoção, captação de clientes, capacitação, construção de marca e apoio financeiro, para auxiliar as PME na sua inovação e reconversão, elevando a sua competitividade”. Incentivarão ainda as PME a explorarem mercados através do comércio electrónico transfronteiriço e das vendas por transmissão em directo.
A maioria dos estabelecimentos comerciais nas zonas baixas já concluiu a instalação de plataformas elevatórias para prevenção de cheias, segundo o director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), Yau Yun Wah. Relativamente às PME ainda não equipadas com essa instalação, em 2026, o Governo irá reforçar o grau de apoio financeiro e ponderar aumentar o grau de apoio financeiro no âmbito do seguro de bens patrimoniais contra grandes desastres para as PME, de modo a impulsionar as empresas a transferirem o risco de prevenção de inundações através do mercado de seguros.
De acordo com o mesmo responsável, foram aprovados 1.438 de um total de 1.537 pedidos recebidos este ano para a bonificação de juros de créditos bancários para as PME, que envolveram 3,34 mil milhões de patacas. Ademais, em 2026, serão adicionados incentivos fiscais para centros de tesouraria de empresas qualificadas.
Por outro lado, o Secretário prometeu que o Governo prosseguirá a optimização do ambiente de negócios dos bairros comunitários, apoiando a realização de diferentes tipos de actividades com características distintas, reforçando a interligação com eventos de grande escala, e proporcionando incentivos para encorajar os participantes a visitarem a consumirem nessas zonas. Além disso, o Governo espera, através do programa de “economia de primeira loja”, atrair marcas estrangeiras a abrirem a primeira loja nos bairros.
Especificamente, revelou que o Executivo planeia melhorar os transportes no ZAPE, embelezar esta zona da cidade e introduzir mais actividades, como festivais. Segundo adiantou, o ZAPE acolherá actividades típicas natalícias no final deste mês e em Dezembro.
Sobre o Grande Prémio para o Consumo, Tai Kin Ip afirmou que as duas rondas lançadas este ano atingiram um efeito de impulso ao consumo superior a quatro vezes. Confrontado com um pedido de Chan Lai Kei para estender este tipo de medidas para os feriados, o Secretário frisou que os benefícios de consumo se devem concentrar nos fins-de-semana, período em que muitos residentes vão consumir fora do território. Para o governante, o mercado de consumo local possui um certo nível de suporte nos dias úteis.
Por sua vez, a directora dos Serviços de Turismo referiu que o número de turistas internacionais superou 2,14 milhões nos primeiros 10 meses deste ano, um aumento anual de 13% e equivalente a 83% do nível de 2019, realçando, nesta vertente, a meta de recuperar o volume anual de três milhões. Notando que as fontes tradicionais de turistas internacionais já não são necessariamente a orientação a seguir para atrair turistas, Helena de Senna Fernandes mencionou que tenciona apostar nos mercados emergentes, como a Ásia Central. A ideia é estabelecer, em 2026, delegações económica, comercial, turística e cultural no Sudeste Asiático e Nordeste Asiático.
Além disso, destacou que serão optimizados os produtos turísticos, actualizados os conteúdos das actividades de grande escala, alargado o programa de apoio financeiro para o turismo comunitário, estendida e melhorada a cooperação com companhias aéreas, de autocarros e de barcos, assim como explorados, de forma precisa, os mercados de turismo emergentes, como turistas ligados ao desporto, da terceira idade e em família.
Por outro lado, o Secretário adiantou que será lançado um plano de apoio financeiro para ajudar a indústria alimentar local na embalagem, design, tradução e certificação de produtos alimentares halal.
 
Reforçada a intensidade na atracção de investimentos
Na apresentação das LAG, o Secretário alertou que o desenvolvimento económico local “continuará a enfrentar desafios incessantes do ambiente externo”, enquanto “a recuperação de alguns sectores e bairros se encontra num ritmo relativamente lento, persistindo a situação de desequilíbrio e insuficiência no desenvolvimento económico de Macau”. “Paralelamente, os problemas estruturais que condicionam o desenvolvimento económico de Macau a longo prazo mantêm-se”, acrescentou, frisando que “todos estes cenários impõem exigências acrescidas” às tarefas da sua tutela.
Neste sentido, Tai Kin Ip defendeu que tem de ser impulsionada “a obtenção de progressos mais substanciais na diversificação adequada da economia”, ao passo que serão reforçadas a intensidade e a proactividade na atracção de negócios e investimentos.
Che Weng Keong, presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), revelou que já recebeu mais de 500 consultas por chamada telefónica sobre o programa de “economia da primeira loja”, 70% das quais relacionadas com a vontade de empresas locais de introduzirem marcas do exterior na RAEM. Foram apresentados vários pedidos, incluindo alguns feitos por marcas portuguesas, adiantou.
Segundo o Secretário, o Governo estará empenhado em promover “de forma pragmática” o intercâmbio e a cooperação entre a China e os países lusófonos na economia, comércio, finanças e tecnologia, mobilizando as forças do sector para apoiar as empresas do Interior da China e locais na expansão de mercados internacionais e atraindo mais empresas e projectos de investimento de países lusófonos.
“Promover-se-á a internacionalização da medicina tradicional chinesa mediante o modelo de introdução de medicamentos através de tratamentos médicos, tomando os países lusófonos como ponto de partida”, acrescentou. Neste âmbito, anunciou um “Plano de Incentivo à Promoção da Modernização da Indústria de Medicina Tradicional Chinesa”.
Já o presidente substituto da AMCM disse que foram concluídos os estudos preliminares sobre a criação do fundo governamental para indústrias e do fundo de orientação, sendo que a AMCM irá apresentar propostas relativas à gestão, estrutura, gestão de riscos, orientação de investimento e modelo operacional desses fundos.
Além disso, revelou que, até agora, mais de 10 empresas de fundos de investimento, com potencial de se estabelecer em Macau, entraram em contacto com a AMCM. Em paralelo, tem como estratégia instar as empresas financeiras que actualmente ajudam a AMCM a gerir os activos a abrirem sucursais no território. Porém, previu que a concretização dessa estratégia deverá demorar muito tempo.
Quanto à lei dos valores mobiliários, Vong Sin Man afirmou ter iniciado o trabalho legislativo, acrescentando que a AMCM espera que o diploma seja inclusivo e operável.
Segundo realçou, até ao final de Setembro, o valor dos capitais da Reserva Financeira da RAEM cifrou-se em 658,7 mil milhões de patacas, e foram registadas receitas de investimento no valor de 34,9 mil milhões, reflectindo um acréscimo anual de 12,76% e uma taxa de retorno de 5,6%. Este ano, o Governo começou a incluir o ouro nas opções de investimento da Reserva Financeira.
Ademais, o Secretário anteviu que ficará concluída, no final do próximo ano, a fusão entre a DSEDT, o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e Tecnologia e o Conselho de Consumidores.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quotas de TNR reduzidas gradualmente nos sectores do retalho e construção</title><link>https://jtm.com.mo/local/quotas-de-tnr-reduzidas-gradualmente-nos-sectores-retalho-construcao/</link><description>








O Secretário para a Economia e Finanças afirmou ontem que as autoridades têm redobrado os esforços para promover a redução gradual de quotas de TNR nas áreas de venda a retalho, pessoal administrativo e construção, o que já deu alguns frutos
 
No corrente ano, 8.700 residentes conseguiram emprego com a ajuda do Governo, dos quais 50% têm menos de 34 anos e outra metade é composta por residentes de meia-idade, afirmou ontem o Secretário para a Economia e Finanças. Além disso, cerca de 48 mil residentes participaram em 1.600 cursos de formação profissional lançados este ano.
No domínio do emprego, Tai Kin Ip destacou ainda que o Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego tem realizado revisões à situação de trabalhadores não residentes (TNR) e às vagas de emprego que cada sector consegue proporcionar. Segundo sublinhou, o Governo tem intensificado os esforços para promover a redução gradual de quotas de TNR nas áreas de venda a retalho, pessoal administrativo e construção.
“No sector de construção, tem diminuído gradualmente o número de residentes que aguardam emprego. Quanto ao pessoal civil, [o Governo] tem tentado dar mais oportunidades para o emprego de residentes, enquanto na área financeira, tem tomado medidas para reduzir gradualmente TNR, libertando as vagas”, prosseguiu, frisando que, com os esforços, a taxa de desemprego tem caído nos últimos meses.
Na mesma linha, vincou que, para obter o apoio financeiro no âmbito do programa de “primeira loja”, as empresas candidatas têm de contratar um certo número de residentes.
O deputado Chan Lai Kei alertou para o surgimento trabalhadores ilegais a exercer as profissões de fotógrafo, maquilhador e artista. O Secretário garantiu que será reforçado ainda mais o combate. Porém, advertiu ser necessário avaliar o grau de punição a trabalhadores por conta própria, incluindo a questão de reentrada dos respectivos indivíduos, pelo que serão precisas medidas complementares.
Além disso, Tai Kin Ip prometeu tentar garantir o emprego de cerca de 3.200 funcionários dos quatro casinos-satélite que encerrarão até ao final do ano. Segundo especificou, um vai fechar portas no final deste mês e os outros deixarão de operar em Dezembro, incluindo o Fortuna, que encerra no dia 10. Segundo o Secretário, a linha aberta para apoiar os trabalhadores dos casinos-satélite já registou “29 casos de consulta de informações”, mas “não foi recebido nenhum caso que necessite do apoio prestado pelo Governo”.
Segundo confirmou, após o encerramento de seis casinos-satélite, 1.600 trabalhadores já foram reintegrados nos quadros das concessionárias de jogo. “Vamos continuar a trabalhar, passo a passo, para uma transição suave dos trabalhadores dos casinos-satélite”, acrescentou.
No que concerne ao sector em geral, Tai Kin Ip realçou que se supervisionará rigorosamente a operação das concessionárias, nos termos da lei, e o cumprimento dos compromissos de investimento no jogo e extra-jogo. As operadoras serão orientadas a investir em projectos com benefícios socioeconómicos que contribuam para melhorar a imagem da marca de Macau, apoiando, de forma mais eficaz, o desenvolvimento da diversificação industrial.
 
Residentes vão ter “passaporte de competências”
O Secretário revelou ainda que 800 pessoas já usaram a Plataforma Integrada de Formação Profissional, que disponibiliza 70 cursos e está aberta gratuitamente a todos os residentes. Chan Un Tong, director dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), indicou que a Plataforma já integra cursos de formação da DSAL, do Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia e da Universidade de Turismo.
O responsável adiantou que planeia lançar, na Plataforma, uma função designada por “passaporte de competências”, para os residentes fazerem o “upload” e mostrar, nesse “passaporte” digital, os certificados obtidos, de modo a facilitar os empregadores a perceber as competências dos candidatos a emprego.
Em simultâneo, os cursos disponibilizados na Plataforma serão orientados directamente para os “pedidos” concretos das empresas. Ou seja, serão acrescentados cursos de acordo com as necessidades das empresas em relação a certos profissionais, avançou Chan Un Tong.
Ademais, o Secretário revelou já ter concluído os estudos preliminares sobre o aumento do número de dias da licença de maternidade e das férias anuais. “O Governo está a organizar as informações, pretendendo, com base no consenso, avançar com a revisão da lei para os respectivos aumentos”, afirmou.
Tai Kin Ip frisou que a experiência prova que as empresa de grande dimensão são capazes de assumir uma licença de maternidade com mais dias, sendo que algumas já adoptaram melhores benefícios neste aspecto. Segundo assegurou, os ajustes à licença de maternidade e às férias anuais serão promovidos sob o princípio de responsabilidade partilhada entre os lados laboral e patronal.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Chauvinismo masculino” ainda prevalece apesar dos progressos das mulheres</title><link>https://jtm.com.mo/local/chauvinismo-masculino-ainda-prevalece-apesar-dos-progressos-das-mulheres/</link><description>








Entre Janeiro e Junho, foram apurados 27 casos suspeitos de violência doméstica, incluindo, entre as vítimas, 12 crianças e 10 mulheres. No âmbito do Dia Internacional para a Eliminação da Violência Contra as Mulheres, o Jornal TRIBUNA DE MACAU falou com a directora do Centro do Bom Pastor, Debbie Lai, sobre a evolução da sociedade, os progressos das mulheres nas últimas décadas, bem como o trabalho realizado pelo centro em anos recentes
 
PEDRO MILHEIRÃO
No primeiro semestre deste ano, o Sistema Central de Registo de Casos de Violência Doméstica do Instituto para os Assuntos Sociais (IAS) apurou 27 casos suspeitos de violência doméstica, que envolveram violência contra 12 crianças, 10 esposas, um marido e quatro outros membros de família. Na generalidade dos casos, 71% dos agressores eram homens e, nos 11 casos de violência conjugal em particular, 10 dos atacantes eram do sexo masculino.
Em 2024, foram registados 55 casos suspeitos de violência doméstica no território, o que corresponde a um aumento de 37,5%, comparativamente a 2023, confirmando uma tendência de subida que se verifica desde 2022, de acordo com o Sistema Central de Registo de Casos de Violência Doméstica. Por ocasião do Dia Internacional para a Eliminação da Violência Contra as Mulheres, que se assinala hoje, o Jornal TRIBUNA DE MACAU falou com Debbie Lai, directora do Centro do Bom Pastor, sobre a evolução da sociedade, e das mulheres em particular, nos últimos 30 anos.
Para Lai, o aumento no número de casos de violência doméstica “pode indicar que as vítimas estão a tornar-se mais conscientes da necessidade de se protegerem a si, e às suas crianças”, “na esperança de poder viver uma vida segura e digna, o que as motiva a reportarem à polícia e a procurar ajuda”. Por outro lado, “os factores económicos” continuam a ser “uma das razões pelas quais [as vítimas] não estão dispostas a reportar violência”.
Os dados do relatório semianual deste ano do Sistema Central de Registo também indicam que 52% das pessoas agressoras eram desempregadas e não auferiam qualquer tipo de rendimento, enquanto 22% tinham rendimentos “desconhecidos”. No caso das vítimas de violência conjugal, quatro (36%) em 11 não tinham quaisquer rendimentos.
“Algumas [das vítimas] desconhecem que existem recursos para as ajudar na sociedade ou talvez não tenham a motivação para procurar auxílio. Outras não querem depender do Governo ou até mesmo de centros de serviços familiares de organizações não-governamentais”, observou a directora. “Caso se encontrem nessa situação, podem tentar candidatar-se ao subsídio social do IAS para resolver problemas financeiros de curto-prazo e tomar conta dos seus filhos”, preveniu Lai.
“Outra das razões pode ser medo de retaliação, assédio ou intimidação de outros membros da família. Algumas das vítimas temem fazer com que as suas crianças possam perder uma família completa, e sentem-se ridicularizadas ou vergonha pela possibilidade de se tornarem uma família monoparental”, apontou.
 
Três décadas de progresso social
Debbie Lai, com mais de três décadas de experiência ao serviço do centro, reconhece que “actualmente, as mulheres são muito mais capazes. Têm oportunidades iguais e direito ao desenvolvimento pessoal. Boa parte das dirigentes de empresas são também mulheres. Podem escolher a sua carreira, os seus parceiros, estudar no ensino superior, assumir cargos de liderança.
“Contudo, muitas mulheres chegam a Macau para casar com residentes e, como novas imigrantes, algumas possuem um baixo estatuto [social]”, para além de outros problemas familiares, explicou Lai. Porém, segundo dados do relatório, na primeira metade do ano, apenas quatro das vítimas registadas não eram residentes permanentes.
“O chauvinismo masculino, as apostas, o abuso de drogas ou má comunicação” são outros dos problemas prevalentes que afligem as mulheres, crê Debbie Lai. “O marido tem de controlar tudo e a esposa deve ouvi-lo. Habitualmente, as vítimas “não têm auto-estima”, o que potencia “discussões, conflitos e até a violência se torna mais frequente”. “Estes tipos de problemas ainda ocorrem hoje e afectam o desenvolvimento psicológico e físico das crianças”.
Entre os agressores, 41% sofreram experiências similares na infância ou testemunharam situações de violência doméstica, indica o relatório.
 
Menos donativos para o Centro do Bom Pastor
Actualmente, a instituição dirigida por Lai abriga oito pessoas, incluindo seis mulheres e duas crianças. O tempo de estadia pode oscilar entre duas semanas e um ano e meio, de acordo com a directora. Para além de providenciar assistência e aconselhamento legal, o centro também organiza actividades educacionais e de prevenção para as vítimas.
“Os apoios financeiros regulares do IAS permanecem a principal fonte de financiamento para o centro. Os outros donativos são imprevisíveis. A assistência monetária diminuiu este ano, comparando com o último. As doações não se limitam a dinheiro. Benfeitores também doam material e [oferecem] patrocínios”, esclareceu a directora.
“Desde 2002, para além de ajudar mulheres em crise, começámos a focar a nossa atenção na qualidade da vida familiar em Macau. Especialmente para este propósito, organizámos seminários, workshops e exibições públicas destinadas a aumentar a consciência sobre o problema da violência familiar e a promover competências para fomentar uma vida familiar harmoniosa. Todos os anos, organizamos diferentes actividades educativas para o público”, acrescentou.
Em 2024 e 2025, o Centro promoveu a “Comunicação Não-Violenta”, em escolas primárias e secundários, na esperança de reduzir os conflitos entre professores e estudantes e pais e filhos, melhorando as suas relações. A iniciativa incluiu palestras, exposições e jogos.
“No ano passado, o outro programa concentrou-se nos direitos da mulher e organizámos uma acção de formação para trabalhadores sociais e conselheiros escolares. O objectivo foi melhorar a empatia dos participantes no auxílio às vítimas de violência doméstica e torná-los mais sensíveis sobre o que elas precisam e como experienciam o trauma físico e psicológico”, referiu.
Em jeito de conclusão, Debbie Lai apelou ao público para melhorar a boa comunicação no seio da família e “para aproveitar totalmente os recursos comunitários”. “Por favor, não hesitem em procurar ajuda, caso se deparem com problemas emocionais ou familiares”, advertiu a directora. “Participem activamente nas actividades que são benéficas para vossa saúde física e mental e trabalhem juntos para construir uma vida familiar harmoniosa”.
De acordo com as Nações Unidas, a violência contra mulheres e raparigas permanece uma das violações de direitos humanos mais prevalentes e disseminadas no mundo. Globalmente, quase uma em cada três mulheres foram sujeitas a violência física ou sexual, por parceiros ou não parceiros, ou ambos, pelo menos uma vez na vida, segundo a ONU.
Para a organização, o foco da campanha deste ano do Dia Internacional para a Eliminação da Violência Contra as Mulheres é espaço digital. “A violência contra mulheres nas plataformas online é, hoje, uma ameaça séria e em rápido crescimento que procura silenciar as vozes de múltiplas mulheres, especialmente aquelas com uma presença pública e digital forte em áreas como a política, o activismo ou o jornalismo”.
A data de 25 de Novembro foi escolhida para homenagear as irmãs Mirabal, três activistas políticas da República Dominicana que foram brutalmente assassinadas em 1960 por ordem do então líder do país, Rafael Trujillo.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>22 imóveis patrimoniais foram restaurados ou revitalizados em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/22-imoveis-patrimoniais-foram-restaurados-ou-revitalizados-em-2024/</link><description>








O Instituto Cultural restaurou ou revitalizou 22 edifícios patrimoniais no ano passado, envolvendo um total de 26 projectos. Além disso, segundo o relatório anual do organismo, a Universidade de Macau já pode estudar os dados obtidos pelo Centro de Monitorização do Património Mundial para analisar as mudanças gerais nas construções patrimoniais, ao abrigo de um acordo de cooperação bilateral

No ano passado, o Instituto Cultural (IC) concluiu 26 projectos de restauro ou revitalização de 22 construções patrimoniais, indica o último relatório anual do organismo. Segundo o documento consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, 16 projectos envolveram trabalhos de restauro, incluindo a reparação das paredes exteriores do edifício do Clube Militar e do Farol da Guia, reparação das portas e janelas de madeira do Albergue da Santa Casa da Misericórdia, restauro parcial de instalações do Teatro Dom Pedro V, das Antigas Muralhas junto à Estrada de São Francisco e das paredes exteriores e da superfície do telhado da sede da Fundação Oriente.
No âmbito da revitalização, os 10 projectos visaram a Antiga Fábrica de Panchões Iec Long, Zona da Barra no entorno da Doca D. Carlos I, Rua da Felicidade, Fortaleza do Monte, pontes-cais 23º e 25º do Porto Interior e Centro Ecuménico Kun Iam.
O IC saliente que, em 2024, continuou a recorrer ao Centro de Monitorização do Património Mundial para supervisionar, de forma geral, as mudanças nas estruturas dos imóveis patrimoniais e no seu ambiente circundante, tendo gerido de forma centralizada e analisado de modo abrangente os dados de monitorização. “O objectivo é analisar mais precisamente as tendências de mudança estrutural física nas respectivas construções, por forma a tomar decisões científicas e adoptar medidas de protecção adequadas e atempadas, aperfeiçoando ainda mais a monitorização e a protecção do Património Mundial”, sublinha o relatório.
Nessa vertente, recorda que, com o intuito de aproveitar de melhor forma os dados de monitorização, o IC e a Universidade de Macau (UM) celebraram no ano passado um acordo de cooperação. No âmbito dessa colaboração, a UM já pode estudar os dados obtidos pelo Centro de Monitorização para analisar as mudanças gerais nas construções patrimoniais.
Ao longo do ano transacto, o IC promoveu inspecções de segurança a 165 imóveis classificados, envolvendo mais de 600 construções patrimoniais, bem como levou a cabo 231 acções de fiscalização aos templos, no âmbito da prevenção de incêndios.
No mesmo ano, instalou o sistema de prevenção e monitorização de térmitas em 68 locais patrimoniais e encarregou o Laboratório de Engenharia Civil de Macau de efectuar a monitorização da segurança estrutural em 10 locais patrimoniais, incluindo as Ruínas de São Paulo, Fortaleza do Monte, Casa do Mandarim, Teatro Dom Pedro V, Capela de Nossa Senhora de Penha e Igreja de Santo Agostinho. A par disso, foi analisada a situação de mudança na Casa de Retiros da Ilhas Verde, entre outros espaços patrimoniais, através da digitalização 3D e fotografia aérea.
Também na esfera da protecção do património cultural, o IC emitiu 891 pareceres em 2024, principalmente relacionados com projectos de construção e placas publicitárias.
No que respeita ao património cultural intangível (PCI), o documento revela que o IC concluiu, no ano passado, investigações sobre 20 itens, que servirão de referência para a actualização do Inventário do PCI no futuro. Paralelamente, o organismo fotografou e filmou 14 itens, tendo concluído a produção de vídeos promocionais sobre seis itens de PCI.
 
Menos visitantes nas Ruínas de São Paulo
O relatório também aponta que, entre as construções patrimoniais que servem de pontos turísticos, as Ruínas de São Paulo, o Museu de Arte Sacra e Cripta e a Igreja de S. Domingos foram as mais visitadas no ano passado, registando 4,05 milhões, 2,09 milhões e 1,56 milhões de visitantes, respectivamente. O Museu de Arte Sacra e Cripta registou um aumento expressivo de 2,47 vezes no número de visitantes, face ao ano anterior, enquanto as Ruínas de São Paulo ilustraram uma descida de 10,3% nesse capítulo.
A Casa de Lou Kau, Fortaleza da Guia, Sala de Exposições do Templo de Na Tcha, Biblioteca Sir Robert Ho Tung e Antiga Fábrica de Panchões Iec Leong também se revelaram populares em 2024, com 420 mil, 197 mil, 190 mil, 174 mil e 171 mil visitantes, respectivamente. No contexto da histórica bilheteira do filme de animação chinês “Nezha 2”, projectado no ano passado, a Sala de Exposições do Templo de Na Tcha registou também um aumento notório de 48,8% no fluxo de visitantes.
No ano passado, foram projectados 582 filmes/vezes na Cinemateca Paixão, atraindo um total de 22.736 espectadores.
 
Aprovados quase 300 pedidos para filmagens
O relatório revela também que o IC recebeu 338 pedidos para filmagens em Macau, uma subida anual de 52,3% e um aumento de 36,8% em relação a 2018. O IC entende que, com o impulso do “duplo aniversário” e de uma série de políticas que apoiam as filmagens em Macau, registou-se um aumento evidente de actividades de produção cinematográfica no território, tendo os pedidos submetidos por equipas do exterior crescido cerca de 2,3 vezes face ao ano anterior. A percentagem dos requerimentos feitos por equipas não locais subiu assim de 26% para 46% entre 2023 e 2024.
No total, foram aprovados 292 pedidos de filmagens, mais 62,2% do que em 2023, incluindo 130 de equipas locais, 59 do Interior da China, 19 de Hong Kong, 12 da Coreia do Sul e cinco de Taiwan. Além disso, equipas de filmagem japonesas, americanas, singapurenses e tailandesas também apresentaram pedidos em 2024.
As estatísticas apontam que, entre as 239 obras cinematográficas produzidas em 2024, destacaram-se as categorias dos programas televisivos (43 casos), longas-metragens (35), publicidade e programas online (33) e vídeos promocionais (27). Entretanto, seis microfilmes foram capturados no território, porém, sem registo de produções nesse ano. O tempo médio de apreciação dos requerimentos fixou-se em 3,8 dias.
Por sua vez, o Centro Cultural acolheu 1.266 espectáculos ou actividades em 2024, mais 300 do que no ano precedente, contando com mais de 302 mil espectadores/vezes. Em paralelo, 84 entidades beneficiaram de descontos no valor total de 979 mil patacas no arrendamento do Centro Cultural.
Já o Teatro Dom Pedro V serviu de palco a 63 espectáculos e actividades, principalmente musicais, que foram assistidos por 6.306 pessoas/vezes. Enquanto ponto turístico, o teatro atraiu mais de 80 mil visitantes no ano passado.
Nos museus, o número de visitantes aumentou 64,3% para 4,58 milhões, em comparação com 2023. O Museu de Arte Sacra e Cripta foi o mais frequentado, ao passo que o Museu de Macau anotou uma subida de 22,2% no volume de visitantes. Ademais, os museus de arte locais receberam 1,28 milhões, um crescimento anual de 33,2%.
Noutra área do mundo cultural, no final do ano passado, o Conservatório de Macau tinha 1.087 alunos matriculados em cursos de educação artística contínua e 76 registados em cursos de ensino secundário. Em concreto, as Escolas de Dança, de Música e de Teatro contavam com 265, 678 e 144 alunos, respectivamente, matriculados na educação artística contínua.
 
Utentes de bibliotecas públicas aumentaram 9%
Mais de 2,77 milhões de pessoas/vezes frequentaram bibliotecas públicas em 2024, reflectindo uma subida homóloga de 9,1%, de acordo com o Instituto Cultural. Segundo os dados dos últimos relatórios anuais, cerca de 10,4% dos utilizadores de bibliotecas públicas (289 mil pessoas) pediram livros emprestados. Face a 2023, o número de pessoas que solicitaram livros emprestados caiu 2%. No total, as bibliotecas emprestaram 570 mil livros. Por outro lado, registou-se uma subida de 19,3% no número de cliques nos recursos electrónicos das bibliotecas públicas, para 1,18 milhões. Além disso, mais de 83 mil pessoas usaram o serviço de marcação prévia para pedir livros emprestados, um acréscimo de 8,5%. Através desse serviço, foram emprestados 106 mil livros.
 

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Zonas históricas com novo modelo de revitalização</title><link>https://jtm.com.mo/local/zonas-historicas-novo-modelo-de-revitalizacao/</link><description>








A revitalização das seis zonas históricas, que estava a cargo das operadoras de jogo, em conjunto com o Governo, vai passar a contar com mais um elemento: as associações. Segundo explicou o Secretário para a Economia, às associações caberá o planeamento de eventos e actividades. O Executivo pretende também criar um “Centro de Desenvolvimento das Zonas”
 
Catarina Pereira
 
A partir do próximo ano, o Executivo vai adoptar um novo modelo para a revitalização das seis zonas históricas de Macau, revelou ontem o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip. “O Governo vai supervisionar e coordenar, as concessionárias de jogo vão investir recursos e as associações vão preparar e planear actividades”, explicou, na apresentação das Linhas de Acção Governativa da sua tutela.
“Vamos aproveitar a força das associações, porque têm conhecimento e têm ideias”, frisou, adiantando ainda que o objectivo é criar um “Centro de Desenvolvimento das Zonas”, para “realizar actividades e melhorar a imagem das zonas históricas”.
Os planos de revitalização empreendidos pelas concessionárias, recorde-se, foram formulados como parte dos requisitos de investimento não relacionados com o jogo, ao abrigo da nova lei. As seis áreas incluem os Estaleiros de Lai Chi Vun, a Rua da Felicidade, a zona da Barra, os cais 23 e 25 do Porto Interior, a Avenida do Almeida Ribeiro e a Rua de Cinco de Outubro, bem como a Fábrica de Panchões Iec Long, cada uma correspondendo a uma das operadoras de jogo.
Sobre o investimento das seis grandes empresas, o deputado Ip Sio Kai questionou o Governo sobre se não poderia ser alargado a outras zonas da cidade. Neste ponto, o Secretário notou apenas que tem sido feito um trabalho de avaliação sobre o cumprimento dos compromissos das operadoras de jogo no âmbito dos investimentos para além do jogo. “No futuro vamos ver se há possibilidade de haver mais zonas de revitalização”, acrescentou.
O deputado voltou a insistir perguntando se “os métodos e os âmbitos”, no âmbito dos contratos não poderão ser revistos. “Podemos ajustar e investir noutras zonas sem serem essas seis…”, atirou.
Na réplica, Tai Kin Ip disse que as operadoras fizeram “pequenos ajustes” nos investimentos em elementos não relacionados com jogo, mas “permaneceram dentro do âmbito original”. Admitiu ainda que, tendo em conta a experiência adquirida nos últimos anos, e considerando os benefícios operacionais e sociais dos projectos, “alguns investimentos em áreas não relacionadas com o jogo podem não ter apresentado o desempenho esperado, o que exige ajustes adequados”.
“Foi sempre ideia do Governo que as concessionárias de jogo pudessem criar mais investimentos não jogo, mas outras empresas de Macau também participam nesse trabalho”, vincou, negando que esses investimentos possam restringir outras indústrias.
Por outro lado, em relação ao NAPE, onde muitos casinos-satélite têm estado a fechar portas, Tai Kin Ip admitiu que a transformação da zona irá levar tempo. Apontando que há ali milhares de quartos de hotéis disponíveis, o Secretário disse acreditar que haverá novos clientes, como famílias e jovens. Garantiu também que serão desenvolvidos novos produtos para atrair turistas para aquela zona.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Duas localizações possíveis para Parque das Ciências</title><link>https://jtm.com.mo/local/duas-localizacoes-possiveis-para-parque-das-ciencias/</link><description>








O Secretário para a Economia e Finanças revelou ontem que há duas localizações em mente para o Parque das Ciências e Tecnologias de Macau: em frente ao Aeroporto ou na Zona E1 dos Novos Aterros. O projecto estará em consulta pública a partir de quinta-feira
 
O projecto do Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau, que vai ser apresentado ao público esta quinta-feira, no âmbito do lançamento da consulta pública, tem duas localizações possíveis, adiantou ontem o Secretário para a Economia e Finanças. “O primeiro local proposto, situado em frente ao Aeroporto da Taipa, na Avenida Wai Long, tem uma área aproximada de 80.000 metros quadrados. O segundo local, situado na Zona E1, entre a Ponte Macau e a Ponte da Amizade, tem uma área de 177.000 metros quadrados”, explicou Tai Kin Ip, na apresentação das Linhas de Acção Governativa.
Segundo disse aos deputados, o posicionamento do parque visa “alavancar a base de investigação científica acumulada por Macau nos últimos anos”, dando prioridade à introdução de empresas tecnológicas de alta qualidade em quatro sectores-chave: circuitos integrados, biomedicina, tecnologia digital e tecnologia aeroespacial. “Também terá como alvo outros campos promissores, como robótica inteligente e novos materiais”, acrescentou.
As instalações, a escala e o design espacial do Parque de Ciência e Tecnologia ainda se encontram em fase preliminar, frisou o governante, dizendo que o Governo procura obter um “amplo contributo” de todos os sectores da sociedade.
Antes de o Parque ser lançado, porém, o Executivo pretende estabelecer o Centro Internacional de Indústria Científica e Tecnológica de Macau, já no próximo ano. “Como a construção do parque requer tempo, o antigo Centro de Incubação de Negócios para os Jovens de Macau no NAPE será desocupado para acomodar este centro, que ocupará aproximadamente 2.000 metros quadrados”, adiantou o Secretário. “Embora de dimensão modesta, este espaço servirá como instalação temporária para acolher projectos tecnológicos que pretendam estabelecer operações em Macau”. Quanto ao Centro de Incubação de Negócios para os Jovens, será transferido para a zona central.
Tai Kin Ip sublinhou que o Parque Industrial de Inovação Hengqin-Macau “complementa” o Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau. “Macau está posicionado para se concentrar na investigação e desenvolvimento, enquanto Hengqin está designado para a produção. A construção do Parque Industrial de Inovação Hengqin-Macau está prevista para ser concluída entre o final do próximo ano e o início do ano seguinte, com actividades de promoção de investimentos já em curso”, esclareceu.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Carga fiscal na China “ajuda” ourivesarias locais</title><link>https://jtm.com.mo/local/carga-fiscal-na-china-ajuda-ourivesarias-locais/</link><description>








A Associação das Ourivesarias de Macau disse ontem à Lusa que o recente corte numa isenção fiscal à compra de ouro na China Continental poderá beneficiar o mercado do território.
A partir de 1 de Novembro, as autoridades chinesas reduziram de 13% para 6% a isenção sobre o Imposto sobre Valor Acrescentado (IVA) em certas compras de ouro feitas por empresas, sendo que a nova política não abrange Hong Kong e Macau.
“Esta é uma boa notícia para a indústria”, disse a vice-presidente da Associação das Ourivesarias de Macau.
“A diferença de preços entre a China continental e Macau alargou-se, levando a um aumento do negócio com visitantes que agora compram ouro aqui por necessidade”, acrescentou Lei Cheok Kuan.
Lei reconheceu que ainda não se registou um aumento imediato do volume de negócios, “devido a algumas pessoas da China continental não poderem vir imediatamente a Macau”.
No entanto, Lei notou uma tendência clara: “entre aqueles que há muito se interessam por joalharia de ouro ou investem no metal, a diferença de preço é um factor significativo nas suas decisões de compra quando estão a visitar Macau”.
A mudança de política já está a afectar o mercado da China Continental. O “World Gold Council” notou nas redes sociais que os fabricantes e grossistas de joalharia de ouro chineses implementaram aumentos generalizados de preços, “com a subida a reflectir o encargo fiscal adicional suportado pelas empresas”.
O grupo joalheiro Chow Tai Fook anunciou a 3 de Novembro que “ajustou os preços” de alguns produtos e está a “gerir proactivamente o impacto do aumento dos custos na aquisição e produção de ouro”.
O Chow Tai Fook, um dos maiores grupos chineses de joalharia, encerrou mais de mil lojas de retalho na China Continental nos primeiros nove meses de 2025, mantendo uma rede de 5.663 estabelecimentos.
Contudo, o “World Gold Council” esclareceu que os investidores em barras e moedas de ouro que comprem produtos de investimento directamente a membros da principal bolsa de ouro da China, a “Shanghai Gold Exchange”, “não serão afectados de forma alguma”.
A província chinesa de Gansu (noroeste) anunciou a descoberta de um novo jazigo de ouro de grandes dimensões na zona de Qianhongquan-Heishanbeitan, no município de Yumen, com reservas estimadas em mais de 40 toneladas, informou em Outubro a televisão estatal chinesa CCTV.
 
O preço do ouro, historicamente considerado um activo de refúgio em tempos de incerteza, estava ontem a baixar 0,52%, às 15:41, com a onça (equivalente a 31,1 gramas) a ser negociada a 4.094,5 dólares, longe do máximo histórico, 4.347,86 dólares, fixado a 20 de Outubro.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reforçada cooperação desportiva na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/reforcada-cooperacao-desportiva-na-grande-baia/</link><description>








Foi assinado um acordo quadripartido entre as RAE, Guangdong e a Administração Geral de Desporto do Estado, com vista a promover o desenvolvimento do desporto na Grande Baía
 
Um acordo assinado entre a Administração Geral de Desporto do Estado, o Governo Popular da Província de Guangdong, Hong Kong e Macau vem reforçar a cooperação desportiva na região da Grande Baía. Debruçando-se “sobre o reforço da cooperação desportiva e a promoção do desenvolvimento integrado”, o acordo quadripartido “representa um documento de resultados importantes que sintetiza, de forma profunda, as experiências adquiridas na organização conjunta da 15ª edição dos Jogos Nacionais”.
Visando promover, “de forma contínua”, o desenvolvimento integrado do desporto entre Guangdong, Hong Kong e Macau, permite também “uma exploração com acções práticas para maximizar as funções únicas e os valores pluralistas do desporto, e assim servir melhor a construção da Grande Baía” e do princípio “um país, dois sistemas”, refere o comunicado do Gabinete de Comunicação Social.
Assim, a assinatura do acordo “irá fortificar, de forma abrangente, o intercâmbio e a cooperação” entre o Interior da China e as regiões de Hong Kong e Macau em diversos domínios. Nomeadamente o desporto competitivo, desporto para todos, indústrias desportivas, desporto juvenil, governança desportiva internacional, ciências e tecnologias desportivas, cultura desportiva e assuntos jurídicos no desporto.
“O acordo, através do incentivo da implementação de projectos-piloto conjuntos na Grande Baía, visa concretizar a partilha de recursos, a utilização de instalações, a organização de competições, a formação de quadros qualificados, o crescimento de indústrias, a criação da ciência e tecnologia e o avanço a nível desportivo, impulsionando o desenvolvimento integrado do desporto entre os três locais, a um nível mais elevado, num âmbito mais alargado e numa visão mais ampla, servindo a estratégia global do Estado”, sublinha a nota de imprensa.
Segundo o comunicado, Macau irá “implementar de modo integral o conteúdo do acordo, apoiando vigorosamente o desenvolvimento do desporto e promovendo a cooperação no sector”. Tenciona também “aproveitar as oportunidades, utilizando as competições como elo de ligação a fim de aprofundar continuamente a colaboração e a sinergia com Guangdong e Hong Kong nas áreas da cultura e do desporto, alcançar uma cooperação regional mais estreita, criar uma ecologia industrial mais dinâmica e promover uma identidade cultural mais forte”.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Checo revalida em Hac-Sá título mundial de motosurf</title><link>https://jtm.com.mo/local/checo-revalida-em-hac-sa-titulo-mundial-de-motosurf/</link><description>








Praticantes de motosurf de vários países competiram em Macau na derradeira ronda do Mundial. Na categoria principal, Elite, o checo Matyas Novotny repetiu o título alcançado na edição anterior. As provas decorreram durante três dias nas águas de Hac-Sá
 
VÍTOR REBELO
 
O checo Matyas Novotny voltou a assegurar o título na categoria de Elite do Campeonato do Mundo de Motosurf, que fechou a temporada nas águas da Praia de Hac-Sá, em Coloane.
O jovem de 19 anos venceu a ronda de Macau, última da temporada, totalizando 276 pontos, contra 248 do segundo classificado, o compatriota Lukas Zahorsky, e 244 do terceiro, também representante da Chéquia. Repetiu-se o “duelo”, que já havia sido travado em 2024, entre as duas principais figuras da modalidade.
A Chéquia continua a ser o país mais dominador do motosurf, tendo preenchido totalmente o “top 10” da tabela final da competição de Elite, isto depois das cinco jornadas efectuadas desde Abril deste ano, que tiveram por palco os Emirados Árabes Unidos, Turquia, Itália e Croácia.
O campeonato integra outras categorias, que igualmente decidiram os títulos no evento da RAEM e contaram com mais motosurfistas de outros países a lutar pelos primeiros lugares. A lista de vencedores inclui: “Stock” (Antony Squire, EUA); “Stock R – Merlin Plus” (Mike Michaelides, Chipre); “Masters” (Down Kim, Coreia do Sul); Mulheres (Eliska Matouskova, Chéquia); Juniores masculinos (Matyas Barvyk, Chéquia); Juniores femininos (Ellen Burdova, Chéquia) e “Electric Challenge” (Yano Vankersbilck, Bélgica).
A ronda de Macau decorreu durante três dias, sempre com bom tempo e uma ondulação favorável à realização de boas corridas, quer nas eliminatórias, quer nas finais, tendo participado 80 atletas, de 19 países ou regiões, entre os quais o chinês Zhang Maozhu, que conquistou a medalha de prata nos Jogos Mundiais de 2025 em Chengdu. Concorreu em Stock “Class”, onde foi nono classificado.
Esta foi a segunda vez consecutiva que Hac-Sá recebeu o Mundial, organizado pela Melco Resorts, com apoio da Associação de Motosurf de Macau e a supervisão da Federação Internacional de Motonáutica (UIM).
Este ano, o evento apresentou uma nova actividade, designada de Mercado Costeiro, que decorreu ao longo do passeio marítimo de Hac-Sá, oferecendo produtos culinários locais, workshops interactivos e uma performance de esculturas de areia. “A iniciativa enriqueceu a experiência dos espectadores, ao mesmo tempo que aprofundou a sinergia entre ‘turismo + desporto’, em consonância com a estratégia de desenvolvimento mais ampla de Macau”, salientou a organização.
O MotoSurf Racing foi criado na Chéquia em 2012 e é oficialmente reconhecido pelo Comité Olímpico Internacional. O Campeonato do Mundo é aberto em termos de pluralidade de fabricantes. Tanto na categoria de motores de combustão como na de motores eléctricos, qualquer fabricante que cumpra as regras válidas da UIM é admitido.
As corridas de motosurf são conhecidas pela sua abordagem ecológica, graças às tecnologias avançadas utilizadas nas pranchas motorizadas. As pranchas das categorias de motores de combustão são concebidas de acordo com as mais recentes tecnologias, estando oficialmente classificadas como as embarcações pessoais com menos emissões.
A categoria eléctrica é disputada em pranchas motorizadas totalmente eléctricas, com impacto zero nas emissões, sendo a primeira classe de corridas totalmente eléctrica no mundo da motonáutica.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Moçambique recebe encontro sino-lusófono de empresários em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/mocambique-recebe-encontro-sino-lusofono-de-empresarios-em-2026/</link><description>








A edição de 2026 do Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa vai decorrer em Moçambique. “O encontro será realizado em Moçambique no próximo ano”, disse o presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), Che Weng Keong. Este ano, o encontro empresarial da China e dos países de língua portuguesa decorreu pela primeira vez em Malabo, capital da Guiné Equatorial, durante três dias, no final de Julho. O evento anual tem sido realizado de forma rotativa nos países lusófonos desde 2005, tendo, no entanto, sido suspenso durante quatro anos, durante a pandemia. O encontro regressou em 2024, tendo decorrido em Macau e coincidindo com a sexta conferência ministerial do Fórum de Macau, que incluiu a assinatura do plano de acção do organismo até 2027. Che Weng Keong defendeu ainda a actuação do Fundo de Cooperação e Desenvolvimento China-Países de Língua Portuguesa, dizendo que “tem encorajado empresas [chinesas] a desenvolver operações nesses países”. Ontem, durante a sessão da tarde, a deputada Song Pek Kei sublinhou que os países lusófonos “são uma base para que Macau possa desempenhar o papel de plataforma de ligação”. “Temos de reforçar a nossa atitude proactiva”, defendeu a deputada, acrescentando: “Será que podemos comunicar mais com os países de língua portuguesa para que tenham maior vontade de se instalar em Macau?”. Song Pek Kei observou ainda que, no território, há consulados de diversos países lusófonos e pediu que isso seja também uma realidade em Hengqin. Na réplica, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, disse que irá “trabalhar” sobre essa matéria, mas ressalvou que “depende também da vontade dos consulados”.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>TDM promove conferência com países lusófonos</title><link>https://jtm.com.mo/local/tdm-promove-conferencia-paises-lusofonos/</link><description>








A TDM promove hoje uma conferência sobre a produção e transmissão integrada de informação, com a participação de representantes de estações de televisão de países de língua portuguesa, nomeadamente da RTP, TPA-Televisão Pública de Angola, RTTL-Rádio e Televisão de Timor-Leste e TGB-Televisão da Guiné-Bissau. João Nuno Nogueira, que trabalhou na TDM na década de 80 e 90 e é actualmente consultor do Conselho de Administração da RTP, vai abordar o projecto em desenvolvimento na RTP, “Casa de Notícias”, que pretende criar um centro de produção de notícias multiplataforma, pode ler-se numa nota de imprensa da estação pública. Na conferência vão igualmente participar o director-adjunto da TPA, Amândio Caweie Cafuanda, o director de informação e actualidade da RTTL, Horácio Babo, o director administrativo e financeiro da TGB, Adulai Demba Baldé, e a directora de Informação e Programas Informativos Chineses da TDM, Grace Lao. A iniciativa será moderada pelo director de informação e programas portugueses da TDM, Gilberto Lopes, no estúdio Fórum 2. Amanhã, decorrerá a entrega de seis documentários produzidos por estações chinesas aos países de língua portuguesa, numa iniciativa do Comissariado dos Negócios Estrangeiros da China em Macau.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>iRad no Studio City celebra acordo com Hong Kong Sanatorium</title><link>https://jtm.com.mo/local/irad-studio-city-celebra-acordo-hong-kong-sanatorium/</link><description>








O Hospital iRad, localizado no Studio City, anunciou a assinatura de um acordo de cooperação com o Hong Kong Sanatorium &amp; Hospital. “Esta parceria lança serviços completos de assistência médica transfronteiriça, reforçando a estrutura de diversificação económica ‘1+4’ do Governo de Macau e apoiando Macau como destino de turismo médico”, indica a Melco em comunicado. A “aliança estratégica” permite uma “conectividade perfeita” dos serviços médicos entre as duas regiões, proporcionando aos pacientes acesso a recursos médicos especializados ampliados através do iRad Hospital. “Combinando o legado de 103 anos de excelência médica abrangente do Hong Kong Sanatorium &amp; Hospital com os mais de 20 anos de experiência médica profissional e o modelo de cuidados de saúde integrado em resorts da iRad, esta parceria estabelece uma rede de cuidados de saúde sem precedentes que cobre a região do Delta do Rio das Pérolas”, acrescenta. O programa de assistência médica “facilita a coordenação integrada dos cuidados, o agendamento eficiente entre instituições e planos de tratamento personalizados, utilizando recursos de ambas as instituições”. Lawrence Ho, CEO da Melco, realçou que esta colaboração demonstra o compromisso do grupo em enriquecer a oferta de turismo de saúde no Studio City, alinhando-se com as estratégias do Governo.

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2504/</link><description>








 
18 deputados integram Comissão Eleitoral do Chefe
A Comissão dos Assuntos Eleitorais do Chefe do Executivo publicou a lista dos novos representantes da Assembleia Legislativa no 4º sector da Comissão Eleitoral do Chefe do Executivo, “eleitos pelos novos deputados à AL, mediante sufrágio interno, resultante da mudança de legislatura”, é referido em Boletim Oficial. No total, os representantes são 18: Ho Ion Sang, Song Pek Kei, Nick Lei, Ella Lei, Lam Lon Wai, Iau Teng Pio, Joey Lao, Ma Chi Seng, José Pereira Coutinho, Kou Ngon Seng, Cheong Weng Chon, Angela Leong, Leong Sun Iok, Chan Hao Weng, Wong Kit Cheng, Ip Sio Kai, Che Sai Wang e Ngan Iek Hang.
 
Sobem estacionamentos com cobrança por meia hora
A partir de 3 de Dezembro, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego vai alargar a facilitação da tarifação de meia hora a mais sete parques de estacionamento público. Assim, o número total de parques de estacionamento público que adoptam o modelo de tarifação de meia hora aumentará para 22. Os novos parques são os do Parque Central da Taipa, Rua da Ponte Negra, Terminal Marítimo de Passageiros da Taipa e edifícios do Lago, Iat Sang, Chun Su Mei e Iat Fai. A tarifa diurna para veículos ligeiros será de 3 patacas por meia hora, e a nocturna será de 1,5 patacas. Para motociclos e ciclomotores, as tarifas serão de 1 pataca por meia hora (diurna) e de 0,5 patacas (nocturna).

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Dramática aventura” ditou o fim da Revolução portuguesa há 50 anos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/dramatica-aventura-ditou-fim-da-revolucao-portuguesa-ha-50-anos/</link><description>








Portugal viveu, há 50 anos, a “dramática aventura” do 25 de Novembro, que opôs militares da extrema-esquerda e “moderados”, ditou o fim da revolução portuguesa e a normalização democrática do país. A expressão “dramática aventura” é do general Costa Gomes, o Presidente da República que, do Palácio de Belém, em Lisboa, foi negociando com todas as barricadas para evitar um confronto que poderia ter arrastado o país para uma guerra civil.












 

De um lado estava a esquerda militar, influenciada pela extrema-esquerda e comunistas, dividida entre “gonçalvistas”, próximos do ex-primeiro-ministro Vasco Gonçalves e do PCP, e “otelistas”, apoiantes do estratego do 25 de Abril e chefe do COPCON (Comando Operacional do Continente), adeptos da “via revolucionária”. Do outro estavam os “moderados”, congregando militares e forças à direita do PCP – incluindo o PS de Mário Soares, o PSD de Sá Carneiro e o CDS – e que acabaram por ter o aval de Costa Gomes.
Um ano e meio depois da Revolução dos Cravos, a 25 de Abril de 1974, que derrubou a ditadura mais antiga da Europa, de quase meio século, a revolução estava na rua. A banca e os seguros já tinham sido nacionalizados e a reforma agrária no Alentejo e Ribatejo estava no auge.
Desde Julho de 1975, no Norte e no Centro do país, bombas destruíram sedes do PCP. Nas ruas gritavam-se vivas ao poder popular, à revolução e “abaixo os comunistas”. Esse Verão de 1975 passou para a História como o Verão quente e que se prolongou até Novembro.
Desde 1974, sucederam-se os golpes e contragolpes, o 28 de Setembro, ainda em 1974, o 11 de Março, num país governado por um Conselho da Revolução.
Nos jornais, durante esse Outono quente e com uma cadência quase diária, eram anunciados golpes e mais golpes. À esquerda e à direita.
Chega-se então a Novembro. O barril aqueceu e está pronto a “explodir”.
O “rastilho” foi a escolha de Vasco Lourenço, do Grupo dos Nove, os moderados, para comandante da Região Militar de Lisboa, em substituição de Otelo, que os revolucionários viam como um chefe para a revolução socialista.
Os acontecimentos precipitam-se a 20 de Novembro. Dias depois do cerco da Assembleia da República por trabalhadores da construção civil, em greve, e do sequestro do primeiro-ministro, Pinheiro de Azevedo, o Governo entra… em greve. Fica para a história o desabafo de Pinheiro de Azevedo dizendo que não gostou de ser sequestrado: “Chateia-me”!
E se o “rastilho” do 25 de Novembro foi a substituição de Otelo, a “faísca” foi a entrada em acção dos paraquedistas. A unidade levantou armas em protesto contra a ameaça do chefe de Estado-Maior da Força Aérea, general Morais da Silva, de dissolver o regimento, decisão que os “páras” não aceitam.
O resultado é uma sublevação dos paraquedistas, que ocupam as bases de Tancos, Monte Real, Montijo e o Comando da Região Aérea, no Monsanto, em Lisboa.
Esta revolta serviu para justificar o avanço do grupo militar dos “moderados”, que, há meses, preparava um plano militar para responder a um eventual golpe da esquerda radical.
Além de Melo Antunes e Vasco Lourenço e do operacional Jaime Neves, à frente dos Comandos da Amadora, surge então o nome de um militar que viria a ser Presidente da República (1976-1986): Ramalho Eanes. Seria ele o operacional do plano que deu a vitória aos moderados.
Em Belém, os “moderados” tentam convencer Costa Gomes a dar cobertura ao seu plano militar. O Presidente general vai adiando e negociando para acalmar os ânimos: com os militares “revolucionários”, com o PCP, para não sair às ruas e não apoiar a “aventura” dos paraquedistas.
Otelo Saraiva de Carvalho é chamado a Belém. E aí fica. Retido e impossibilitado de comunicar com as suas “tropas” no quartel do COPCON.
Mas foram necessários dois dias para dominar a situação.
Na tarde de 25 de Novembro é decretado o estado de sítio em Lisboa – um regime de excepção. Os revoltosos ameaçavam matar o general Pinho Freire, no Comando Aéreo no Monsanto, Lisboa, mas este foi detido numa sala com telefone, que serviu para comunicar o sucedido ao Grupo dos Nove.
À noite, os comandos ocupam a base do Monsanto e libertam Pinho Freire. Os confrontos acontecem no dia seguinte, 26 de Novembro. Comandos cercam as instalações da Polícia Militar em Lisboa, ocupada pelos revoltosos. Do tiroteio resultaram três mortos – dois comandos e um polícia militar.
Os anos passaram, mas há ainda alguns aspectos menos claros. Quem deu a ordem aos “páras” para ocupar as bases? E o PCP deu aval à decisão? Otelo nega ter sido ele. Ramalho Eanes considera que foi Otelo a dar a ordem ou que “deu cobertura”.
Raimundo Narciso, na altura dirigente do PCP e responsável pelas ligações do partido aos militares, mais tarde deputado do PS, afirma que a ordem partiu da esquerda militar e “teve o aval do PCP”.
Esta última versão, porém, é desmentida por Álvaro Cunhal, líder histórico do PCP, passados 25 anos sobre a revolução, no livro “A Verdade e a Mentira na Revolução de Abril”, publicado em 1999.
 
Comemorações reavivam fracturas históricas entre esquerda e direita
As comemorações dos 50 anos do 25 de Novembro, equiparadas às do 25 de Abril, reavivaram fracturas históricas na política nacional, com a esquerda a acusar a direita de pretender reescrever a História e menorizar a Revolução dos Cravos.
Depois de, no ano passado, ter havido, pela primeira vez, uma sessão solene dedicada ao 25 de Novembro na Assembleia da República, este ano o Governo deu um passo em frente e, em Agosto, após um Conselho de Ministros, anunciou a criação de uma comissão para organizar as comemorações dos 50 anos do 25 de Novembro.
Além de uma sessão solene no parlamento, cujo cerimonial será semelhante ao do 25 de Abril, a efeméride será também assinalada com uma parada militar na Praça do Comércio, em Lisboa, tal como aconteceu nas comemorações dos 50 anos da Revolução dos Cravos, em 2024.
A equiparação quase total na comemoração das duas datas – com excepção do facto de o 25 de Novembro ainda não ter sido consagrado como feriado nacional -, foi criticada unanimemente pela esquerda, que acusou a direita de querer menorizar o 25 de Abril e defendeu que as duas datas são incomparáveis.
Esta divergência manifestou-se em particular numa das últimas conferências de líderes na Assembleia da República, em Outubro, na qual todos os partidos de esquerda se opuseram à proposta da IL, apoiada por CDS-PP e Chega, para que a sessão dos 50 anos do 25 de Novembro no parlamento tenha, tal como a do 25 de Abril, pendões exteriores e o mesmo número de arranjos florais – o que se vai acabar por verificar.
Nas vésperas da celebração da efeméride, todos os partidos de esquerda, com excepção do PS, indicaram que não vão marcar presença na parada militar na Praça do Comércio. O PCP recusou também participar na sessão solene na Assembleia da República, à semelhança do que aconteceu no ano passado.
O PS, apesar de participar na parada militar, anunciou que vai organizar o seu próprio programa para comemorar a efeméride e recusou integrar a comissão criada pelo Governo, considerando que oculta “o papel central” de Mário Soares e tem como propósito “criar uma narrativa de confrontação e polarização”.
“O PS não pode acompanhar esta resolução do Conselho de Ministros, nem esta comissão que separa o 25 de Novembro do 25 de Abril de 1974, e fá-lo não só porque oculta o papel central de Mário Soares e do PS, mas fá-lo também porque, em grande medida, pretende reescrever a história”, acusou o líder parlamentar do PS, Eurico Brilhante Dias, em Agosto.
Com a recusa do PS, esta comissão, presidida pelo tenente-general Alípio Tomé Pinto, foi apenas integrada por partidos de direita (PSD, Chega e IL), um dos motivos que levou um dos protagonistas do 25 de Novembro, o coronel Vasco Lourenço, a considerá-la “uma palhaçada”. “Têm a lata de dizer que é uma comissão independente, apartidária, mas estão a brincar com quem? E, como eu digo, olhem para o espelho e envergonhem-se da cara que vêem reflectida no espelho. (…) Não são pessoas de bem”, acusou.
Apesar destas críticas da esquerda, a efeméride será comemorada praticamente com as mesmas honras que os 50 anos do 25 de Abril. Segundo o ministro da Defesa e líder do CDS-PP, Nuno Melo, estas comemorações permitem que o Estado cumpra “a sua obrigação em relação a uma data fundamental para a consolidação da democracia e da liberdade”.
“O 25 de Novembro devolveu ao 25 de Abril o seu propósito original. O 25 de Abril permitiu a mudança do regime com intenção de entrega do poder ao povo, e o 25 de Novembro pôs cobro à deriva totalitária e confirmou o regime democrático”, referiu Nuno Melo em Agosto, quando anunciou a criação da comissão relativa ao 25 de Novembro.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-11-25 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>