<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Serviços de Saúde vão estender apoio médico a lares não subsidiados</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-de-saude-vao-estender-apoio-medico-lares-nao-subsidiados/</link><description>








Os apoios médicos proporcionados pelos Serviços de Saúde nos lares de idosos vão ser alargados a outras instituições não subsidiadas. Os serviços de proximidade, que já incluem cuidados domiciliários aos doentes com mobilidade reduzida, serão desenvolvidos através do modelo de “cooperação médico-social”
 
VÍTOR REBELO
 
Os Serviços de Saúde de Macau (SSM) vão alargar, no futuro, o apoio médico nos lares de idosos a outros espaços da terceira idade não subsidiados, através do modelo de “cooperação médico-social”. A par disso, os SSM, em colaboração com instituições médicas sem fins lucrativos, reiteram a disponibilidade de continuar a prestar cuidados domiciliários aos doentes com mobilidade reduzida.
Recorde-se que, actualmente, os serviços médicos de proximidade abrangem todos os lares subsidiados pelo Governo e dois centros de reabilitação e ainda a Residência para Idosos.
As informações estão incluídas na resposta a uma interpelação do deputado José Pereira Coutinho, na qual os SSM salientam que têm sido estabelecidas parcerias com as instituições médicas sem fins lucrativos na prestação de cuidados de saúde aos idosos ou residentes de Macau titulares do Cartão de Registo de Avaliação da Deficiência, por meio de apoio financeiro. Simultaneamente, o Programa de Comparticipação nos Cuidados de Saúde disponibiliza subsídios aos residentes para se deslocarem a clínicas privadas, visando optimizar a acessibilidade e a conveniência do acesso a cuidados de saúde.
Na resposta ao deputado, é abordada igualmente a questão da acessibilidade nos transportes. Nesse campo, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) salienta que foi implementada uma série de serviços de transporte acessível e medidas complementares para garantir os direitos de mobilidade dos idosos com deficiência, incluindo a isenção de tarifas nos autocarros públicos para os titulares do cartão para idosos e do cartão para pessoas deficientes.
Por outro lado, reforça a obrigatoriedade de que os novos autocarros adquiridos estejam equipados com dispositivos de acessibilidade (tais como piso rebaixado, espaço destinado a cadeiras de rodas e respectivos dispositivo de fixação, entre outros). De acordo com dados registados até Março deste ano, existiam 974 autocarros equipados com piso rebaixado, representando cerca de 99% da frota total em operação, e 883 autocarros com equipamentos de fixação de cadeiras de rodas, correspondendo a cerca de 90% da frota.
Paralelamente, a DSAT assevera que igualmente promovido a introdução de viaturas acessíveis nas frotas de táxis. Actualmente, estão em operação 12 táxis acessíveis e 10 com equipamentos mecânicos de acesso, disponibilizados para pessoas com mobilidade reduzida ou outras necessidades específicas.
“A DSAT continuará a prestar atenção à situação de utilização destes táxis, avaliando oportunamente o seu número”, garante o organismo.
A DSAT lembra também que o “Planeamento Geral do Trânsito e Transportes Terrestres de Macau (2021- 2030)” incorporou o princípio da melhoria das instalações sem barreiras nos principais planos de trabalho e medidas, nomeadamente na “optimização do ambiente pedonal, dos equipamentos complementares dos autocarros e dos serviços de táxi, com vista a concretizar o objectivo do Governo de construir uma cidade sem barreiras”.
 
Expansão de carreiras para Residência para Idosos
Em resposta a outra interpelação, agora do deputado Nick Lei, o presidente do Instituto de Acção Social (IAS), Hon Wai, refere, por sua vez, que a DSAT está a avaliar a possibilidade de expandir as carreiras de autocarros públicos para incluir o terminal e as paragens próximas da Residência para Idosos. A avaliação baseia-se no calendário de vistoria e recepção das vias públicas e do terminal de autocarros do Lote P, na Areia Preta, assim como no calendário da entrada em funcionamento das habitações e instalações do respectivo lote.
O objectivo, frisa o IAS, “é promover, de forma coordenada, a realização de testes com autocarros e a introdução dos serviços de autocarros públicos neste lote, com o objectivo de facilitar as deslocações do público”.
Com vista a facilitar o acesso aos cuidados de saúde dos idosos da Residência, o presidente do IAS salienta que os Serviços de Saúde já lançaram a consulta externa à distância, tendo-lhes prestado serviços “One-Stop”, nomeadamente registo online, vídeo-consulta, emissão de receita médica, dispensa de medicamentos, entre outros. Além disso, os serviços médicos externos já se estenderam à Residência do Governo para Idosos.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xia Baolong quer espaço cultural de “alto padrão” em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/xia-baolong-quer-espaco-cultural-de-alto-padrao-em-macau/</link><description>








Na visita de inspecção a Macau, o director do Gabinete dos Assuntos das RAE junto do Conselho de Estado salientou que, para além da preservação do património cultural, Macau deve também avançar com a revitalização. Além disso, Xia Baolong instou à criação de “um espaço cultural de alto padrão” no território
 
No quarto dia da sua deslocação oficial a Macau, Xia Baolong, director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, visitou vários estabelecimentos de interesse cultural. O dirigente chinês aproveitou a ocasião para instar o Governo da RAEM a criar “um espaço cultural de alto padrão que possua valor cultural e atmosfera contemporânea”, segundo revelou O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura.
Para que essa meta seja atingida, Xia Baolong espera que o Executivo local estude, de forma séria, as vertentes do planeamento, construção e gestão, e proceda a várias demonstrações, acrescentou O Lam. De acordo com a Secretária, o director “manifestou uma elevada atenção à situação do planeamento da construção do ‘bairro internacional turístico e cultural integrado’” e ao desenvolvimento da indústria cultural em Macau.
O Lam sublinhou também que o líder chinês expressou especificamente um “grande interesse” pelos trabalhos dedicados à protecção do património cultural de Macau. Nesse capítulo, considerou que, para além da preservação, o território deve também “avançar com a revitalização”.
Além disso, Xia Baolong espera que o Governo da RAEM continue a aproveitar ao máximo os elementos patrióticos dos projectos, tais como o Museu Memorial Lin Zexu, Museu Memorial de Xian Xinghai, Povoação de Mong-Há e Antiga Residência do General Ye Ting, que visitou nesse dia, bem como o Teatro D. Pedro V, no sentido de contribuir para uma boa execução dos trabalhos de educação de amor à Pátria e a Macau.
Relativamente à sua tutela, a Secretária garantiu que irá, de acordo com as opiniões de orientação de Xia Baolong e sob a liderança do Chefe do Executivo, intensificar a união e colaboração, assim como a cooperação interdepartamental. O Lam prometeu empenhar-se em promover Macau como uma “ponte importante de alto nível do País para a abertura ao exterior” e uma “porta importante para intercâmbio e aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental”, fortalecer o posicionamento de Macau como “uma base”, e executar bem o planeamento e construção do “bairro internacional turístico e cultural integrado”.
Além disso, a governante frisou que irá aproveitar os recursos turísticos e promover ainda mais a cultura, em prol do desenvolvimento da diversificação adequada da economia.
 
Empresários ouviram apelos à união
Ontem, penúltimo dia da visita, Xia Baolong encontrou-se de manhã, durante duas horas, com representantes do sector industrial e comercial de Macau no Complexo do Fórum. Após o encontro, Tai Kin Ip, Secretário para a Economia e Finanças, revelou que Xia teceu elogios aos empresários de Hong Kong e Macau pela sua persistência na tradição de amor à Pátria e às duas RAEM, bem como por assumirem responsabilidades e partilharem as preocupações do país em momentos importantes do desenvolvimento nacional, e pelos seus êxitos.
Xia Baolong concluiu que isso prova que o desenvolvimento do sector industrial e comercial das RAE e o desenvolvimento do país constituem uma comunidade de destino comum.
Segundo Tai Kin Ip, o director mencionou a situação actual do desenvolvimento internacional, bem como o unilateralismo e proteccionismo comercial dos EUA. Neste sentido, Xia Baolong salientou que o sector industrial e comercial das RAE deve unir-se e estar do mesmo lado da Pátria, alertando que não haveria saída se fizessem concessões.
O dirigente chinês também apelou à audácia dos empresários, esperando que estejam repletos de confiança no desenvolvimento económico, invistam em Hong Kong e em Macau, tirem proveito das vantagens próprias das duas regiões e se abram ainda mais ao exterior.
Durante o encontro, Xia Baolong ouviu mais de 20 representantes da RAEM que apresentaram propostas sobre a diversificação adequada da economia, a situação económica actual e o desenvolvimento de Macau.
Tai Kin Ip assegurou que a equipa da sua tutela irá, conforme as Linhas de Acção Governativa deste ano, implementar de forma faseada os vários trabalhos de desenvolvimento económico. Em simultâneo, continuará a auscultar opiniões e sugestões dos vários sectores da sociedade, a estudá-las profundamente e a promovê-las.
Segundo adiantou, Xia Baolong instou o Governo, sobretudo a tutela da Economia e Finanças, a manter a comunicação com o sector industrial e comercial depois desse encontro para discutir as questões por tema, de modo a concretizar activamente as opiniões expressas.
Presente nesta reunião, Jia Tianbing, presidente da Associação de Bancos de Macau e do BOC Macau, destacou que o sector recebeu “sinais importantes”. O responsável salientou que o BOC Macau irá tomar uma série de medidas com vista a procurar o desenvolvimento económico de Macau, incluindo futuros serviços transfronteiriços relacionados com a pataca digital e uma plataforma de serviços económicos e comerciais entre a China, os países lusófonos e hispânicos em Hengqin, a qual já está a ser criada.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Registados 16 desaparecimentos de residentes no exterior em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/registados-16-desaparecimentos-de-residentes-exterior-em-2024/</link><description>








No ano passado, houve um aumento dos casos de desaparecimento de residentes no exterior, segundo dados enviados pela Polícia Judiciária a este jornal. Ao todo, registaram-se 16, sendo que apenas um ficou por resolver. Segundo as autoridades, os casos “foram todos reportados à PJ por amigos ou familiares dos desaparecidos”
 
CATARINA PEREIRA
 
O número de desaparecimentos de residentes no exterior subiu a pique no ano passado, depois de oito anos em que ficou abaixo de uma dezena ou mesmo no zero. Os dados da Polícia Judiciária (PJ) disponibilizados ao Jornal TRIBUNA DE MACAU mostram que, em 2024, se registaram 16 casos deste género, dos quais 15 já foram resolvidos. Segundo as autoridades, “os casos (…) foram todos reportados à PJ por amigos ou familiares dos desaparecidos”.
“Assim que tomámos conhecimento, iniciámos imediatamente uma investigação. Durante a investigação dos casos, a PJ pediu a assistência da Interpol para consultar as entidades competentes locais sobre o paradeiro dos desaparecidos”, indicou a PJ na resposta a este jornal.
Recorde-se de que, em meados de Fevereiro, o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, apelou à população para que tivesse cuidado com as armadilhas de propostas de emprego no estrangeiro. Na mensagem publicada no site do seu Gabinete, Wong Sio Chak assegurava ainda que a PJ continuava a “optimizar” os planos de acção de emergência, a intensificar a cooperação policial internacional e a “investigar activamente casos de desaparecimentos no exterior”.
Tendo em conta a referência aos desaparecimentos, o JTM tentou perceber a dimensão destes casos e se estariam relacionados com as tais armadilhas de emprego noutros países. Ora, de acordo com as informações da PJ, os casos de desaparecimento verificados no ano passado deram-se em diversas regiões e países.
Em seis casos, as autoridades vieram a perceber que os residentes estavam detidos por crimes em Taiwan e noutros dois em Hong Kong. Além disso, quatro dos casos estavam relacionados com “disputas familiares, dificuldades no trabalho, problemas emocionais”. Por outro lado, um dos desaparecidos faleceu na Tailândia, por doença.
Uma outra residente foi vítima de burla e foi resgatada no México, um caso, aliás, que chegou a ser noticiado e, por último, um residente estava a ser investigado por crime na China, mas, entretanto, já foi libertado.
Em relação aos anos anteriores, observou-se uma subida a pique no número de casos. Entre 2019 e 2023 registaram-se um ou zero casos por ano, sendo que em 2017 e 2018 tinham sido seis e sete, respectivamente. O número de casos do ano passado voltou a atingir o nível de há 10 anos, já que em 2014 se tinham registado 15. Contudo, não chegou aos 19 casos verificados em 2015.
Já em relação ao corrente ano, a PJ indicou que foram accionadas investigações relativas a três desaparecimentos, dos quais dois já foram resolvidos. Em causa, “disputas familiares”, sendo que os casos ocorreram em Hong Kong e nos Estados Unidos.
Ao todo, numa década, ficaram por resolver apenas dois casos (um deles referente a 2025).

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>EUA e China interrompem guerra comercial por 90 dias</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/eua-china-interrompem-guerra-comercial-por-90-dias/</link><description>






											epa12093205 US Trade Representative Jamieson Greer (L) and US Secretary of the Treasury Scott Bessent (R) attend a press conference after two days of closed-door discussions on trade between the United States and China, in Geneva, Switzerland, 12 May 2025. The United States and China announced they agreed to cut tariffs for an initial 90-day period.  EPA/JEAN-CHRISTOPHE BOTT										



Os EUA e a China anunciaram ontem um acordo para a suspensão da maioria das tarifas recíprocas, interrompendo assim uma guerra comercial que abalou a economia mundial. A suspensão entrará em vigor amanhã, informaram as duas maiores potências económicas do mundo num comunicado conjunto divulgado após dois dias de negociações em Genebra.
As duas partes concordaram em reduzir temporariamente as tarifas recíprocas em 115 pontos percentuais durante 90 dias, explicaram o secretário do Tesouro dos EUA, Scott Bessent, e o representante do Comércio, Jamieson Greer. Desta forma, os produtos chineses importados nos EUA pagarão uma tarifa de 30% e os americanos importados pela China uma tarifa de 10%.
“Queremos uma (relação) comercial mais equilibrada”, sublinhou Bessent em Genebra, admitindo que as barreiras alfandegárias introduzidas nos últimos meses estabeleceram de facto um “embargo” ao comércio entre os dois países.
A redução das tarifas é algo “de interesse comum do mundo”, observou o Ministério do Comércio da China, que elogiou os “progressos substanciais” nas negociações comerciais com Washington.
A pausa é o resultado de dois dias de negociações em Genebra entre Bessent e Greer, do lado americano, e o vice-primeiro-ministro He Lifeng, do lado chinês.
A guerra comercial entre Pequim e Washington começou quando o Presidente dos EUA, Donald Trump, impôs uma série de tarifas que afectaram especificamente a China, que respondeu com duras medidas de represália. Desde o início do ano, as tarifas aplicadas pelos EUA à China alcançaram 145%, mas as taxas acumuladas para determinados produtos podem chegar a 245%. Por sua vez, a China impôs tarifas de 125% sobre os produtos americanos.
As negociações de Genebra decorreram com “grande respeito” e o resultado mostra que “nenhuma das partes quer uma ruptura económica”, declarou Bessent. No domingo, He Lifeng também já tinha destacado os “progressos significativos” nas negociações, que descreveu como “francas, profundas e substanciais”.
Segundo o comunicado conjunto, Pequim e Washington também concordaram em “estabelecer um mecanismo para prosseguir com as conversações sobre as relações comerciais e económicas”.
Para o Ministério do Comércio da China, os dois países criaram condições para superar ainda mais as diferenças e aprofundar a cooperação. Segundo a agência Xinhua, um porta-voz do ministério disse que a reunião de alto nível “alcançou um progresso substancial ao reduzir significativamente os níveis tarifários bilaterais, o que atendeu às expectativas dos fabricantes e consumidores de ambos os países e está de acordo com os interesses de ambas as nações e da comunidade global”.
O vice-primeiro-ministro chinês chegou às negociações com a tranquilidade de que as exportações chinesas subiram 8,1% em Abril, mais quatro pontos do que as expectativas dos analistas. Alguns analistas atribuíram o desempenho inesperado a um redireccionamento do comércio chinês para o sudeste asiático para mitigar as tarifas americanas.
Para Gary Hufbauer, do “Peterson Institute for International Economics”, entre alguns membros mais moderados do governo Trump, como Bessent e o secretário de Comércio, Howard Lutnick, “existe a consciência de que a China está melhor preparada que os EUA para enfrentar esta guerra comercial”.
A Câmara de Comércio da UE na China considerou que o acordo ontem anunciado para a suspensão da maioria das tarifas entre EUA e China não acaba com a incerteza, embora seja encorajador. Numa breve mensagem publicada no seu portal, a Câmara aponta que estas tarifas foram aplicadas “de forma errática” e que as empresas “precisam de previsibilidade para manter as operações normais e tomar decisões de investimento”.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Uma Jornada Literária Além de Montanhas e Oceanos – a Literatura Portuguesa na China</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/uma-jornada-literaria-alem-de-montanhas-oceanos-literatura-portuguesa-na-china/</link><description>








 














SOFIA MINFEN ZHANG*
A introdução da literatura portuguesa na China teve início na década de 1920. Em 1922, o eminente escritor chinês Mao Dun traduziu para chinês o poema Sonho Oriental, de Antero de Quental. Por meio dessa iniciativa, pretendia apresentar aos leitores chineses uma visão mais ampla da diversidade estética e cultural da literatura mundial. Pode-se afirmar que tal conceção da divulgação cultural, centrada na ideia de “dar a conhecer o mundo e suprir lacunas”, perdurou até ao final do século XX, exercendo uma influência significativa na forma como a literatura portuguesa, assim como outras literaturas estrangeiras de menor visibilidade, passou a ser traduzida e recebida no contexto chinês.
Antes da Reforma e Abertura em 1978, a tradução e disseminação da literatura portuguesa na China encontravam-se ainda numa fase inicial e exploratória. O número de livros traduzidos era extremamente reduzido, e a sua difusão igualmente muito limitada. Em 1955, a Editora de Literatura e Arte de Xangai publicou Esteiros, do escritor neorrealista Soeiro Pereira Gomes, – romance que retrata a dura realidade dos trabalhadores infantis -, o qual viria a ser reeditado pela Editora de Nova Literatura e Arte. Durante a década de 1960, devido à Revolução Cultural e à complexidade do contexto político da época, a publicação da literatura portuguesa foi interrompida no interior da China. Apenas alguns contos e poemas portugueses foram divulgados na revista Literatura do Mundo, entre os quais se destacam narrativas realistas como O Rapaz do Tambor, de Fernando Namora; O Tesouro, de Eça de Queirós; e O Filho, de José Valentim Fialho de Almeida. Também foram traduzidos textos de temática bélica, de Francisco Miguel Duarte, bem como obras que abordavam a situação dos povos oprimidos, de Jonas Negalha. Essas escolhas tradutórias evidenciam o interesse chinês pela literatura de cunho proletário e pelas técnicas narrativas do realismo, refletindo a influência de fatores políticos e ideológicos na seleção das obras. Mais do que propriamente um intercâmbio literário com Portugal, este processo configura-se como uma “transplantação cultural”, orientada por um viés ideológico específico.
Durante esse período, a literatura portuguesa despertava escasso interesse entre a população em Macau. Ainda assim, o despertar de um sentimento identitário e a busca pelas raízes culturais entre os macaenses promoveram as primeiras iniciativas de tradução. Em 1959, o sinólogo macaense Luís Gonzaga Gomes traduziu para chinês a antologia poética patriótica Mensagem, de Fernando Pessoa, mas a obra não teve repercussão e acabou por ser esquecida no tempo. O estudioso chinês Yao Feng observou que as literaturas chinesa e portuguesa em Macau “passaram uma pela outra sem se encontrar” – talvez esta mesma expressão descreva o panorama geral da literatura portuguesa na China antes da Reforma e Abertura no país: indiferença recíproca, um constante desencontro.
Com o estabelecimento das relações diplomáticas sino-portuguesas em 1979, o intercâmbio cultural entre os dois países conheceu uma expansão significativa. Durante as décadas de 1980 e 1990, a tradução da literatura portuguesa na China passou a contar com o forte apoio das instituições culturais governamentais de ambos os países, o que resultou na recuperação gradual e no início do seu florescimento. As traduções abrangeram principalmente romances e coletâneas poéticas, combinando o caráter “clássico”, – pela representatividade no cânone literário português – com um apelo “exótico” de paisagens, amores e expressões culturais que despertaram o interesse pela diversidade dessa cultura.
Camões foi uma das primeiras figuras a adentrar o panorama literário chinês. Em 1980, em Macau, Wang Quanli e Li Junbao traduziram Os Lusíadas Contados às Crianças e Lembrados ao Povo de João de Barros. Em 1981, por ocasião do 400º do aniversário do falecimento de Camões, o Instituto da Literatura Estrangeira da Academia das Ciências Sociais, com a colaboração da Fundação Gulbenkian, publicou a Poesia de Camões na China. Em seguida, obras de dois vultos maiores da literatura portuguesa do século XIX – Camilo Castelo Branco e Eça de Queirós – começaram a ganhar destaque. Em 1981, foi publicado em Pequim a tradução de Amor de Perdição; três anos depois, foi a vez de O Crime do Padre Amaro, seguido por Os Maias. Além disso, escritores contemporâneos como Miguel Torga, Júlio Dinis, Ferreira de Castro e Jorge de Sena também receberam alguma atenção. A publicação dessas obras, traduzidas diretamente do português para o chinês, marcou uma etapa inaugural da tradução e difusão da literatura portuguesa na China.
Na década de 1990, com o intensificar do intercâmbio cultural entre a China e o mundo, a literatura portuguesa passou a ser traduzida na China por meio de coleções, com o apoio ativo das instituições culturais de ambos os países.
No início da década, o Instituto de Literatura Estrangeira da Academia Chinesa de Ciências Sociais, em parceria com a Fundação Gulbenkian, lançou a Colecção de Literatura Portuguesa, que incluiu cinco obras: A Cidade e as Serras, Os Lusíadas, Bichos e outros Contos, Poesia Portuguesa Moderna, e Amor de Perdição.
Ao mesmo tempo, a Editora da Associação de Literatura e Arte da China e a Fundação Oriente colaboraram na publicação da Colecção de Cultura Portuguesa (15 volumes), que abrangeu temas como ciência, música, cinema, arquitetura e fotografia, além de integrar obras literárias. Entre os títulos mais relevantes destacam-se O Senhor Ventura, Retalho da Vida de um Médico e a tradução integral de Os Lusíadas.
Em 1994, por iniciativa do Instituo Cultural de Macau e o Instituto Português do Oriente, foi organizada a publicação da Biblioteca Básica de Autores Portugueses, composta por 27 volumes, editada pela Editora de Literatura e Arte Huashan da China e simultaneamente lançada em Macau. Esta coleção teve um papel significativo, não só por apresentar obras representativas de diferentes épocas da literatura portuguesa, mas também por oferecer enquadramentos críticos que contextualizavam os autores, os seus estilos e os contextos históricos em que escreveram. A publicação simultânea no interior da China e em Macau refletiu um esforço conjunto no sentido de promover a literatura portuguesa tanto na parte continental da China quanto em Macau, onde a tradição cultural portuguesa possui raízes mais profundas e continua a desenvolver-se.
Essas traduções proporcionaram aos leitores chineses uma panorâmica mais ampla da literatura portuguesa, abrangendo tanto autores clássicos, como Camilo Castelo Branco, Eça de Queirós e Júlio Dinis, quanto as vozes contemporâneas, como Sophia de Mello, Eugénio de Andrade e José Saramago. Além dos autores consagrados, escritores macaenses começaram a ganhar reconhecimento no mundo de língua chinesa, como Henrique de Senna Fernandes, com Amor e Dedinhos de Pé e A Trança Feiticeira; Rodrigo Leal de Carvalho, com Requiem por Irina Ostrakoff; e Deolinda da Conceição, com A Cabaia. Estas obras não só tematizam os encontros e os conflitos entre as culturas portuguesa e chinesa, como também ofereceram uma perspetiva singular sobre Macau, refletindo a visão dos portugueses da China e as suas complexas interações socioculturais.
Para além das três coleções sistematicamente traduzidas com o apoio oficial, revistas literárias como Mundo da Literatura, Apreciação de Obras Clássicas e Literatura e Arte Estrangeiras também publicaram, ao longo desse período, diversos contos de autores portugueses, entre os quais se destacam Miguel Torga, José Rodrigues Miguéis e Fialho de Almeida.
No entanto, essas traduções não suscitaram um interesse no meio académico. Com exceção de Os Lusíadas, as demais obras traduzidas revelaram impacto limitado e quase não foram objeto de estudo. A receção por parte do público em geral também se mostrou restrita. Mesmo em Macau, onde a herança cultural portuguesa se faz mais presente, o alcance da literatura portuguesa traduzida permaneceu modesto. Como observou uma crítica local, “até agora, nenhum escritor chinês em Macau domina o português, e o número de leitores da versão chinesa de Os Lusíadas é muito reduzido”.
Vale salientar que, em 1996, o escritor Han Shaogong traduziu do inglês O Livro do Desassossego de Fernando Pessoa, com uma versão fluida que despertou o interesse dos leitores e estabeleceu as bases para a vaga de interesse por Pessoa na China. Em 1998, Fan Weixin traduziu Ensaio sobre a Cegueira, da autoria de José Saramago. A obra, que chamou a atenção da indústria editorial, conheceu várias edições, contribuindo decisivamente para a ampliação da presença da literatura portuguesa no país e para o fortalecimento da sua influência no panorama literário chinês.
Na primeira década do século XXI, com a conclusão do projeto Biblioteca Básica de Autores Portugueses, a tradução da literatura portuguesa na China entrou num período relativamente silencioso. Sem o apoio oficial, a tradução de obras literárias de Portugal reduziu-se consideravelmente, resultando em uma ausência total de novas traduções entre 2006 e 2009.
Nos primeiros três anos do século XXI, foram publicados cinco romances que ainda faziam parte da Biblioteca Básica de Autores Portugueses. Em 2003, a China lançou, pela primeira vez, o romance juvenil A Lua de Joana, da autora contemporânea Maria Gonzalez. Durante esse período, também foram publicadas duas obras traduzidas a partir do inglês: Fernando António Nogueira Pessoa e O Livro do Desassossego. Em 2004, a editora Yilin de Shanghai lançou Os Olhos de Ana Marta, de Alice Vieira, provavelmente o primeiro livro infantil português editado na China. A obra teve boa receção junto do público leitor, estabelecendo uma base para a posterior onda de interesse pela literatura infantil portuguesa na China.
Em Macau, além da publicação simultânea das cinco obras da Biblioteca Básica de Autores Portugueses, foram lançadas três antologias poéticas de Eugénio de Andrade: Pequeno Caderno do Oriente, Poesia e Prosa e Branco no Branco. A linguagem de Andrade, marcada pela clareza e concisão, revela uma expressividade singular que se harmoniza com a tradução atrativa de Yao Feng, experiente tradutor e poeta, que já tinha vertido para chinês O Outro Nome da Terra, do mesmo autor, na década de 1990. Poesia e Prosa foi amplamente elogiada e despertou o interesse do meio poético chinês, contribuindo para ampliar a receção da poesia portuguesa na China.
O reconhecimento de José Saramago, laureado com o Prémio Nobel de Literatura, começou a ganhar destaque entre as editoras de Taiwan. Após a publicação de História do Cerco de Lisboa em 2001 pela Reading Times, a mesma editora lançou duas edições de Ensaio sobre a Cegueira em 2002, Memorial do Convento em 2011 e O Caderno em 2012. Paralelamente, Fernando Pessoa também despertou o interesse das editoras taiwanesas. Em 2001, foi publicada uma edição de O Livro do Desassossego e, em 2004, foi lançada uma antologia bilíngue de poemas de Fernando Pessoa. Além disso, Os Maias, que já tinha sido publicado em 1998, foi reeditado em 2001, demonstrando a receção contínua da literatura portuguesa no mercado editorial taiwanês.
Após mais de uma década de relativa estagnação durante o início do século XXI, os últimos dez anos têm sido marcados por um notável dinamismo na tradução e divulgação da literatura portuguesa na China. Com o progressivo aprofundamento das relações sino-portuguesas nos âmbitos político, económico e cultural, o intercâmbio cultural intensificaram-se, contribuindo para um aumento significativo no número de obras traduzidas e para a consolidação de uma tendência de desenvolvimento vigoroso neste campo.
Neste período, a tradução e o estudo da literatura portuguesa na China concentraram-se principalmente em Fernando Pessoa e José Saramago, sinalizando uma transição do interesse por Portugal para uma exploração mais aprofundada das obras desses autores, o que despertou uma atenção inédita por parte dos leitores chineses.
Na última década, mais de metade das antologias poéticas portuguesas publicadas na China foi dedicada a Fernando Pessoa. Embora as primeiras traduções da sua obra datem da década de 1980, foi apenas em 1995 que O Livro do Desassossego, traduzido por Han Shaogong, despertou um interesse amplo. Desde então, novas edições e antologias têm sido lançadas, mas a primeira tradução direta do português só foi publicada em 2013, com uma versão fiel de Alberto Caeiro, traduzida por Min Xuefei, bem recebida no meio literário. A partir desse momento, tradutores como Zhang Weimin, Yao Feng, Jin Xinyi e Zhou Miao passaram a dedicar-se à obra de Pessoa, cujas traduções impulsionaram os estudos académicos sobre o autor na China. A sua popularidade também cresceu nas redes sociais, consolidando um cenário dinâmico de receção e debate.
Se Fernando Pessoa atraiu os leitores pela solidão introspetiva e pela delicadeza da sua sensibilidade, José Saramago conquistou um público fiel graças à sua sátira profunda e incisiva. Em 1998, Fan Weixin traduziu O Memorial do Convento, com o qual, recebeu o Prémio Arco-Íris de Tradução Literária na primeira edição do Prémio Lu Xun da Literatura. No mesmo ano, a atribuição do Prémio Nobel da Literatura a Saramago teve grande repercussão, impulsionando a publicação dos seus contos em revistas dedicadas à tradução literária.
Em 2014, a receção de Saramago na China entrou numa nova fase com o lançamento de uma nova edição de Ensaio sobre a Cegueira, juntamente com Ensaio sobre a Lucidez. A parábola satírica sobre a natureza humana cativou os leitores chineses, consolidando o prestígio do autor no país. Desde então, a Editora dos Escritores publicou a Coleção dos Clássicos de Saramago, com sete títulos de temática fantástica, além de O Caderno. Ao longo de dez anos, treze romances do autor foram publicados ou reeditados, enquanto os estudos académicos sobre a sua obra começaram a ganhar corpo e projeção.
O sucesso de Saramago levou as editoras a voltar a sua atenção para António Lobo Antunes, também mestre da narrativa histórica e vencedor do Prémio Camões. Em 2020, três dos seus romances foram publicados na China: As Naus, O Manual dos Inquisidores e Os Cus de Judas. Com um estilo caraterizado pelo fluxo de consciência e pela linguagem poética e simbólica, Antunes conquistou leitores atraídos pela sua crítica social incisiva. Apenas em 2022, mais de dez romances portugueses foram publicados no continente chinês, a maioria deles com temática histórica e estilo semelhante, mas nenhum alcançou o impacto de Fernando Pessoa e José Saramago.
Nesse período, os livros infantis ilustrados alcançaram grande sucesso editorial na China. As obras de Isabel Minhós Martins e Ana Oom foram amplamente traduzidas, com um notável auge em 2016 e 2017, quando foram lançados, respetivamente, 21 e 24 títulos.
O entusiasmo pelos livros infantis ilustrados no interior da China despertou o interesse do mercado editorial em Taiwan. Diversas editoras taiwanesas passaram a publicar obras de Isabel Minhós Martins, e Joana Estrela também conquistou espaço no mercado editorial taiwanês, ampliando a presença da literatura infantil em língua portuguesa na região.
Em Taiwan, a tendência editorial na última década é semelhante à do interior da China, com destaque para Fernando Pessoa e José Saramago. O Livro do Desassossego foi publicado três vezes, e três obras de Saramago também foram lançadas: O Caderno, O Ano da Morte de Ricardo Reis e As Intermitências da Morte. Pela primeira vez, uma obra de Lídia Jorge foi publicada, ampliando a presença da literatura lusófona na região.
Ao mesmo tempo, a literatura portuguesa começou a ingressar no mercado editorial de Hong Kong. A Editora da Universidade Chinesa de Hong Kong publicou três antologias de poesia portuguesa, a saber: Scotoma, de Fernando Pinto do Amaral; Variação sobre Rosas, de Nuno Júdice; e Nude: A Study in Poignancy, de Ana Luísa Amaral. Todas foram lançadas em edições trilingues (português, inglês e chinês)
Pode-se observar que, nos últimos dez anos ou mais, a tradução e difusão da literatura portuguesa na China viveu um período de plena prosperidade, marcado pela ampla publicação de obras em chinês e por uma visão literária aberta e inclusiva. Houve um aumento significativo nas traduções e no surgimento de novos tradutores. No entanto, com o foco editorial concentrado em Fernando Pessoa e José Saramago, a seleção de obras seguiu estilos relativamente semelhantes, resultando em uma menor diversidade em relação às décadas de 1980 e 1990.
Em suma, a jornada literária portuguesa reflete não apenas o percurso da sua tradução, difusão e receção na China, mas também as mudanças no gosto estético do público chinês e o dinamismo do intercâmbio cultural sino-português. Não obstante o crescente interesse e influência da literatura portuguesa no país, a atenção crítica e editorial, em grande medida, em Fernando Pessoa e José Saramago. Trata-se de um campo promissor, mas ainda requer esforços contínuos, uma vez que muitas obras de elevado valor literário permanecem inéditas para o público chinês.

*Professora da Universidade de Estudos Internacionais de Xangai. A docente escreve sob o novo Acordo Ortográfico que não se encontra oficialmente em vigor em Macau

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands e Parque de Medicina Tradicional selam parceria sobre turismo de saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-parque-de-medicina-tradicional-selam-parceria-sobre-turismo-de-saude/</link><description>








A Sands China e a empresa gestora do Parque Científico e Industrial de Medicina Tradicional Chinesa vão cooperar no sentido de promover a integração da indústria do turismo de “big health” em Macau e Hengqin. As duas partes querem tirar partido do posicionamento da RAEM como centro mundial de lazer e turismo
 
A Sands China e a “Guangdong-Macau Traditional Chinese Medicine Technology Industrial Park Development” (GMTCM) assinaram um protocolo de colaboração na área do turismo de saúde. Através desta cooperação, a operadora de jogo e a empresa gestora do Parque Científico e Industrial de Medicina Tradicional Chinesa para a Cooperação entre Guangdong-Macau querem impulsionar a integração da indústria do turismo de “big health” na RAEM e Hengqin, tirando partido do posicionamento de Macau como centro mundial de lazer e turismo e da conveniência do “círculo de vida de uma hora” formado na Área da Grande Baía.
Segundo sublinha um comunicado divulgado pela Sands China, a parceria visa “utilizar os pontos fortes dos seus recursos de hardware e software para libertar o potencial de desenvolvimento de Macau-Hengqin através da promoção da colaboração regional”.
As duas partes, ambicionam aproveitar as suas vantagens para ajudar as marcas de saúde de Macau e Hengqin a tornarem-se globais e a atrair investimento internacional e nacional para Macau, lançando as bases para a colaboração entre os produtos de “big health” e os eventos de convenções e exposições relacionados com esse campo.
Por outro lado, através do memorando, a Sands China e a GMTCM “irão cooperar na utilização das suas competências e recursos nos sectores do turismo e lazer, da medicina tradicional chinesa e da saúde pública”, no sentido de criarem oportunidades de integração da saúde pública e do turismo em Macau e Hengqin, realçando a conveniência do posto fronteiriço e facilitando o desenvolvimento de ambas as regiões.
Na cerimónia de assinatura, o presidente e director executivo da Sands China, Grant Chum, frisou que, “tendo em conta que a indústria global do turismo de saúde tem um potencial de crescimento significativo e uma vasta escala de mercado, esperamos ligar o nosso sector do turismo à ‘big health’, utilizando os recursos das estâncias integradas, organizando conferências e exposições (MICE) e introduzindo produtos de turismo de saúde para tornar Macau um actor nesta indústria emergente”.
Por sua vez, o presidente da GMTCM, Wu Song, salientou que a colaboração marca o lançamento oficial de uma cooperação aprofundada entre as duas partes no domínio da “big health” e do turismo, “o que tem um significado profundo” para o avanço da integração intersectorial das iniciativas “turismo+” de Macau e Hengqin.
Os potenciais projectos incluem a organização de eventos MICE sobre “big health” através dos seus recursos de locais e plataformas profissionais para estimular o desenvolvimento mútuo da indústria médica, de cuidados de saúde e de bem-estar em Macau e Hengqin. Os eventos podem incluir fóruns profissionais, exposições industriais e conferências e reuniões internacionais.
Outras possibilidades incluem a introdução de novas instalações e produtos turísticos “big health” nos resorts integrados da Sands China e no parque GMTCM, a fim de prestar serviços de gestão da saúde e de cuidados médicos de primeira qualidade aos turistas e residentes de Macau e Hengqin.
 
V. R.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedida mais ajuda para enfermeiros comunitários</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-mais-ajuda-para-enfermeiros-comunitarios/</link><description>








Ella Lei, deputada e subdirectora da FAOM, defendeu o aumento de recursos no sentido de apoiar o desenvolvimento de instituições médicas comunitárias e lares de reabilitação, para que sejam capazes de criar mais vagas para enfermeiros
 
Por ocasião do Dia Internacional do Enfermeiro, ontem celebrado, Ella Lei exortou o Governo a reforçar o apoio aos profissionais de saúde, ajudando-os a aliviar a pressão. Na qualidade de subdirectora da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) apelou ainda ao apoio às instituições médicas comunitárias na formação de jovens enfermeiros e ao aumento das remunerações dos enfermeiros comunitários.
Ella Lei observou que muitos graduados dos cursos de medicina ou enfermagem continuam a sentir dificuldades na procura de emprego. “Para além de aumentarem os profissionais de saúde no sector público, as autoridades devem também acelerar o lançamento de políticas e medidas, reforçando os recursos no sentido de apoiar o desenvolvimento das instituições médicas comunitárias e dos lares de reabilitação. A longo prazo, devem avaliar a distribuição e a procura dos recursos humanos nos hospitais públicos, nas instituições médicas comunitárias e nos lares de reabilitação, de modo a lançar planos claros de formação de quadros”, defendeu a também deputada.
Neste aspecto, Ella Lei apontou que, a nível dos serviços médicos comunitários, o pessoal da linha da frente está a enfrentar uma pressão de trabalho “cada vez mais acentuada”, sobretudo num contexto de envelhecimento populacional e perante doenças crónicas cada vez mais comuns. Além disso, pediu ao Governo que preste mais atenção aos enfermeiros e que melhore a saúde física e mental desses profissionais. Em geral, a deputada espera que seja fomentado um sistema de saúde “mais forte e resiliente”.
Por sua vez, a enfermeira Leong Sou Kam, que trabalha na Clínica dos Operários, alertou para o problema de “envelhecimento” na equipa dos enfermeiros. Prevendo que um grupo de enfermeiros entrará numa “onda de aposentações”, Leong Sou Kam disse esperar que o Governo amplie os recursos por forma a apoiar e atrair mais jovens a ingressarem na equipa de prestação de serviços médicos comunitários. Na sua perspectiva, é também necessário lançar ainda mais serviços externos e comunitários.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seac Pai Van à espera de mais espaços de lazer</title><link>https://jtm.com.mo/local/seac-pai-van-a-espera-de-mais-espacos-de-lazer/</link><description>








Os terrenos ainda não desenvolvidos em Seac Pai Van estão a ser alvo de um estudo de actualização sobre o plano urbanístico, que visa dotar aquele bairro comunitário de mais espaços verdes e de lazer. O objectivo é melhorar as condições de habitabilidade. O Governo está aberto a apreciar pedidos que sejam feitos pelos serviços ou entidades competentes para aproveitamento provisório dos terrenos
 
VÍTOR REBELO
 
A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) encontra-se a desenvolver o “Estudo de actualização sobre o plano urbanístico de Seac Pai Van de Coloane (lado leste)”, que visa optimizar e ajustar os terrenos ainda não desenvolvidos naquele bairro comunitário. Segundo a DSSCU, o estudo tem por finalidade “construir uma comunidade mais confortável, acessível e dotada de uma maior presença de espaços verdes, melhorando as condições de habitabilidade”.
O organismo refere, que caso os serviços ou entidades competentes apresentem pedidos de aproveitamento provisório de terrenos, o Governo procederá à respectiva apreciação e estudo abrangentes. E, “desde que tal seja considerado de interesse público”, será atribuída uma finalidade provisória à parte do terreno.
A posição da DSSCU foi citada na resposta do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) a uma interpelação do deputado Leong Hong Sai. O IAM sublinha que o Governo continua a criar mais espaços recreativos, desportivos e de lazer no bairro comunitário de Seac Pai Van.
Esses espaços destinados ao bem-estar da população dessa zona habitacional, incluem as zonas de lazer de Ip Heng, concluída em 2024, e da Alameda da Harmonia, aberta ao público no dia 24 de Março do corrente ano. Esta última área recreativa, para além de dispor de equipamentos de diversão infantil de grande dimensão, integra ainda uma série de máquinas de manutenção física para jovens, adultos e idosos, “de modo a responder às necessidades dos residentes de diferentes faixas etárias do bairro”, salienta o IAM.
Enquanto isto, a DSSCU afirma que o Plano Director da RAEM (2020-2040) já prevê a criação, na Unidade Operativa de Planeamento e Gestão de Coloane, de mais zonas com equipamentos de utilização colectiva, mantendo-se, em especial, o actual uso para espaços verdes e actividades ao ar livre, bem como a delimitação de zonas verdes ou de espaços públicos abertos. No futuro, acentua, “aquando da elaboração do respectivo Plano de Pormenor, estes aspectos serão objecto de estudo com vista à sua concretização, contribuindo para o aperfeiçoamento da distribuição dos espaços urbanos”.
Por outro lado, na resposta à interpelação de Leong Hong Sai, assinada pelo presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais, Chao Wai Ieng, é mencionado que o Governo irá continuar a prestar atenção e a analisar a procura de instalações desportivas por parte dos residentes. “No âmbito do plano de renovação urbana, do planeamento urbano ou da construção de grandes projectos, o Instituto do Desporto (ID) irá aconselhar proactivamente os serviços competentes sobre a atribuição racional de instalações desportivas”, indica o IAM.
Ademais, acrescenta, “se os serviços de planeamento competentes necessitarem de dar início ao trabalho de ordenamento do território para utilização desportiva da comunidade, o ID irá cooperar e pronunciar-se, no sentido de se construírem mais instalações para a prática do desporto para os residentes”.
Actualmente, existem na Rede das Instalações Desportivas Públicas recintos de bowling, squash, ténis de mesa, ténis e badminton no Centro de Bowling, na Academia de Ténis e na Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental de Macau que se localizam perto do bairro comunitário de Seac Pai Van, “podendo os residentes daquele bairro lá chegar recorrendo aos correspondentes meios de transporte público disponibilizados, como por exemplo, o metro ligeiro”.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Planeada abertura ao público da Casa da Família Chio</title><link>https://jtm.com.mo/local/planeada-abertura-ao-publico-da-casa-da-familia-chio/</link><description>








A Casa da Família Chio poderá abrir ao público este ano, segundo o Instituto Cultural. Alguns espaços do imóvel serão utilizados para a exibição da sua imagem original e apresentação da respectiva história
 
Durante o corrente ano, o Instituto Cultural (IC) planeia abrir ao público a Casa da Família Chio, na expectativa de que a iniciativa contribua para ligar melhor os pontos de interesse histórico e cultural e as instalações circundantes. O objectivo, segundo o IC, é reforçar a “divulgação da excelente cultura tradicional chinesa, enriquecendo ainda mais a diversidade e a atracção da experiência cultural e turística daquela zona”.
Parte dos espaços da Casa serão utilizados para a exibição da imagem original e a apresentação da sua história. Além disso, serão ainda adicionadas funções de promoção da cultura chinesa e de educação.
Numa resposta a uma interpelação do deputado Ho Ion Sang, o IC refere que o Governo está a promover, “de forma ordenada”, o projecto de preservação, restauro e revitalização daquele edifício, incluindo a classificação do bem imóvel, concluída em 2024. Nesse âmbito já foram concluídos os trabalhos de remoção de objectos diversos, a consolidação estrutural, a digitalização 3D e a topografia dos edifícios, bem como a recolha de dados históricos anteriores e a elaboração de soluções para o projecto de restauro.
A Casa da Família Chio é um edifício residencial de estilo Lingnan, organizada num sistema de três vãos e três salões com dois corredores entre eles. Posteriormente, devido ao espaço insuficiente, foram acrescentadas mais quatro habitações contíguas aos quatro cantos do edifício principal.
Noutros pontos da resposta ao membro do Hemiciclo, a presidente do IC, Leong Wai Man, garante que o Governo tem vindo a envidar todos os esforços para promover o desenvolvimento da cultura e do turismo “empoderadores de ciência e tecnologia de alta qualidade”. Com esse objectivo, foi concluído e lançado o serviço de visitas guiadas de realidade virtual online em 21 locais classificados do Património Mundial e em nove museus históricos subordinados, incluindo a experiência de aplicação móvel de realidade aumentada offline da Exposição de Realidade Virtual nas Ruínas de São Paulo, da Casa do Mandarim e da antiga Fábrica de Panchões Iec Long.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>PME absorvem quase 90% das compras locais da Galaxy</title><link>https://jtm.com.mo/local/pme-absorvem-quase-90-das-compras-locais-da-galaxy/</link><description>








As pequenas e médias empresas (PME) de Macau são “parceiras-chave” da Galaxy Entertainment, que lhes dá “prioridade” nas suas aquisições de produtos e serviços, garantiu a operadora de jogo. No ano passado, as PME atingiram uma “taxa de aquisição local de quase 90%”, indicou o grupo, ao sublinhar que tem apoiado “activamente” essas empresas na “melhoria da qualidade e na expansão das oportunidades de negócio através de diversas iniciativas”.
Nesse sentido, em conjunto com o Instituto de Promoção do Comércio e Investimento (IPIM), a Galaxy organizou recentemente uma sessão de bolsas de contactos com empresas locais. O evento atraiu mais de 200 representantes de quase 140 PME e contou com a presença de Vincent U, presidente do IPIM.
“Nos últimos anos, as PME têm demonstrado grande iniciativa em inovar e actualizar-se para acompanhar as tendências do mercado. Assim, o IPIM continua a colaborar com diversas empresas e instituições para construir plataformas de negócios diversificadas, que vão desde exposições tradicionais e sessões de interação até formatos mais inovadores, como áreas ‘pop-up’ para colaboradores em grandes empresas, promoções em lojas de departamento e saldos em universidades, ajudando as PME a explorar e expandir para mercados mais amplos”, salientou Vincent U.
Por sua vez, Philip Cheng, director da Galaxy, garantiu que a operadora de jogo continua empenhada em ajudar a “criar mais oportunidades de desenvolvimento para as PME locais, impulsionando a diversificação económica e o crescimento de alta qualidade de Macau”.
As bolsas de contactos reuniram fornecedores de diversos produtos e serviços, incluindo para hotéis, alimentos e bebidas, soluções tecnológicas e equipamentos para instalações. A Galaxy destacou, entre outros, vários produtos “fabricados em Macau”, com “marca de Macau” e “agenciados por empresas” locais, sendo que cerca de 15 PME participantes comercializam produtos de países de línguas portuguesa e espanhola.
Em linha com a estratégia do Governo para fomentar a transformação digital dos negócios tradicionais, a Galaxy também organiza regularmente a “Série GEG PME” para fornecer apoio diversificado às PME, incluindo formação profissional, correspondência empresarial e apoio de certificação para fornecedores qualificados.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresas satisfeitas com Feira de Cantão</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresas-satisfeitas-feira-de-cantao/</link><description>








Os expositores de produtos lusófonos e de Macau mostraram-se satisfeitos com os resultados atingidos na edição deste ano da Feira de Cantão
 
A 137ª Feira de Importação e Exportação da China, também conhecida como Feira de Cantão, contou com a participação de 19 empresas da RAEM, tendo o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) coordenado a promoção de produtos característicos de Macau e dos países lusófonos.
Segundo o IPIM, realizaram-se mais de 260 sessões de bolsas de contactos, abrangendo áreas como a agência de produtos alimentares, o comércio de bebidas alcoólicas e projectos de comércio electrónico transfronteiriço. Os produtos promovidos no Pavilhão de Macau incluíram lembranças, petiscos, vinhos, sumos, molhos, café e suplementos alimentares, que atraíram muitos compradores.
De acordo com o organismo, os expositores “mostraram-se satisfeitos com os resultados” e os compradores demonstraram interesse sobre os produtos “Fabricados em Macau”, “Marcas de Macau” e “Produtos dos Países de Língua Portuguesa”. De uma forma global, as empresas da RAEM mostraram-se agradadas com uma feira que voltou a ter “um alto nível de internacionalização”.
Algumas empresas que se estrearam na Feira de Cantão afirmaram que a participação no evento foi “uma excelente oportunidade para entrar nos mercados” do Interior da China, dos países abrangidos pela iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, dos BRICS e do Médio Oriente.
O IPIM garante que várias empresas conseguiram também um melhor conhecimento sobre produtos de qualidade de todo o mundo, o que resultou num “efeito inspirador crucial” na adaptação às necessidades do mercado. Alguns países, entre os quais o Brasil, demonstraram intenções de compra nos produtos de Macau, parte das quais envolveram “um valor superior a dois milhões de patacas”.
A Feira de Cantão contou com a participação de 31 mil empresas e mais de 280 mil compradores provenientes de 219 países e regiões.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Livro “Histórias e Memórias” lançado em língua chinesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/livro-historias-memorias-lancado-em-lingua-chinesa/</link><description>








Uma versão em língua chinesa do livro “Histórias e Memórias – Baixa do Monte e Arredores”, vai ser lançada na próxima segunda-feira. Além de referências a famílias macaenses ou portuguesas, a publicação da autoria de Manuel V. Basílio apresenta biografias resumidas de individualidades e negociantes chineses que viveram naquela zona antiga de Macau. Dois deles foram agraciados, em 1880, com o título de Cavaleiro por mercê honorífica do rei D. Luís I de Portugal, devido aos valiosos contributos que deram à vida económica e social do território
 
A sede da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC) vai ser palco da apresentação, no dia 19 de Maio pelas 15h00, da versão chinesa do livro de Manuel V. Basílio, denominado “Histórias e Memórias – Baixa do Monte e Arredores”.
A publicação, já apresentada em português em Outubro de 2023, surge agora em língua chinesa “depois de vários incentivos feitos ao autor para que editasse também o livro em chinês, dado o interesse que poderá despertar”, segundo diz uma nota de apresentação do livro.
A obra divulga um dos períodos mais marcantes do passado de Macau, o da integração da população chinesa na chamada “cidade cristã”, dando assim início à miscigenação efectiva das culturas ocidental e oriental, com a remoção da barreira criada pela velha muralha e portas da cidade, “passando todos a viver em harmonia como vizinhos”. Por um lado, sublinha a APOMAC, “esta situação só se tornou possível com o fim da coexistência de duas jurisdições na península de Macau, a portuguesa e a chinesa, respectivamente dentro e fora da muralha da cidade que, ao longo de séculos, separavam as duas comunidades”.
A mesma nota destaca ainda que, naquela época, sobretudo a partir de 1844, o governo português autorizou todos os estrangeiros a “comprarem ou edificarem casas e possuírem qualquer terreno em Macau”. Esta medida acabou por favorecer, anos mais tarde, os negociantes chineses que possuíam alguma riqueza e que vieram para Macau, provenientes do sul da China, para escaparem da rebelião Taiping, também conhecida como Guerra Civil Taiping, que durou de 1850 a 1864, tendo aqui fixado residência e reiniciado as suas actividades como empresários.
Segundo reza a história, uma das zonas preferidas pelos negociantes chineses para residir era a então designada Baixa do Monte, por se situar próximo do coração da cidade. Desde essa altura, alguns nomes das vias públicas sofreram alterações por desejo dos seus moradores.
Por aquele nome era conhecida a encosta da Colina do Monte voltada ao Sul e abrangendo toda uma área, de limites vagamente definidos, que vai desde a fortaleza até às proximidades das Ruas da Palha, de S. Domingos e de Pedro Nolasco da Silva, entre a Rua de S. Paulo e a Calçada do Monte”.
Ali viveram muitas famílias portuguesas e macaenses. Para comprovar este facto, o autor fez uma recolha de dados sobre diversas famílias, sobretudo macaenses, que residiram naquela zona da cidade desde meados e finais do século XIX até à segunda metade do século XX, e cuja recolha inclui, nomeadamente, as famílias Batalha, Manhão, Marques, Xavier, Crestejo, Remédios, Rosário, entre outras.
Além de referências a famílias macaenses ou portuguesas, o livro apresenta biografias resumidas de individualidades e negociantes chineses que viveram na Baixa do Monte, nomeadamente Chou Iau e Fong Seng, que, em 1880, foram agraciados com o título de Cavaleiro por mercê honorífica do rei D. Luís I de Portugal, devido aos valiosos contributos que deram à vida económica e social de Macau.
No que respeita à toponímia, o autor conta a sua versão sobre a razão por que deram designações algo curiosas ou enigmáticas a várias vias públicas da Baixa do Monte, tais como Calçada das Verdades e Rua de Santa Filomena. Faz, também, um breve resumo da história de alguns edifícios que existiram e outros que ainda existem, situados na zona limítrofe da Baixa do Monte, entre os quais se inclui o Teatro Capitol, desde a sua inauguração em 18 de Abril de 1931 até ao encerramento em 1 de Agosto de 1987, e a sua posterior requalificação, passando a ser o “Centro Comercial do Teatro Capitol”.
Os temas abordados neste livro não se restringem apenas a vias públicas ou à toponímia de Macau, incluindo memórias, vivências, usos e costumes, bem como histórias baseadas na história de Macau. Manuel V. Basílio dá a conhecer uma das zonas mais antigas de Macau: a Baixa do Monte ou, no dialecto local, Baixo Monte.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Delegação da Sands visitou exposição em Hengqin com relíquias inéditas</title><link>https://jtm.com.mo/local/delegacao-da-sands-visitou-exposicao-em-hengqin-reliquias-ineditas/</link><description>








A Sands China enviou cerca de 100 funcionários a Hengqin, para visitarem uma exposição de antigos tesouros culturais chineses com milhares de anos, de forma a “aprofundar a compreensão” sobre a história e a cultura chinesas. A exposição “Treasures of Ancient Shu – Sanxingdui and Jinsha” está patente no Complexo Cultural e Artístico de Hengqin e inclui 163 conjuntos de tesouros nacionais da antiga civilização Shu. De acordo com a Sands, alguns artefactos foram recentemente descobertos e encontram-se em exibição pela primeira vez, incluindo 36 classificados como “relíquias culturais de primeiro grau”. O vice-presidente executivo da operadora asseverou que a exposição foi “uma maneira bonita, instigante e atraente” para os membros da equipa aprenderem sobre o desenvolvimento histórico da China. Para Wilfred Wong, “o charme artístico e o significado” dos artefactos inspiraram “um grande senso de patriotismo e orgulho”. No mesmo comunicado, a Sands afirma que este tipo de iniciativas permite aos membros integrarem-se no “desenvolvimento nacional” e melhorarem o seu profissionalismo. A colecção da exposição foi comissariada pelo Museu de Sanxingdui, pelo Instituto de Pesquisa de Relíquias Culturais e Arqueologia de Sichuan, pelo Museu de Sichuan, pelo Museu do Sítio Chengdu Jinsha, pelo Museu de Chengdu e pelo Instituto de Relíquias Culturais e Arqueologia de Chengdu.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Uma Jornada Literária Além de Montanhas e Oceanos – a Literatura Portuguesa na China</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/uma-jornada-literaria-alem-de-montanhas-oceanos-literatura-portuguesa-na-china/</link><description>








 














SOFIA MINFEN ZHANG*
A introdução da literatura portuguesa na China teve início na década de 1920. Em 1922, o eminente escritor chinês Mao Dun traduziu para chinês o poema Sonho Oriental, de Antero de Quental. Por meio dessa iniciativa, pretendia apresentar aos leitores chineses uma visão mais ampla da diversidade estética e cultural da literatura mundial. Pode-se afirmar que tal conceção da divulgação cultural, centrada na ideia de “dar a conhecer o mundo e suprir lacunas”, perdurou até ao final do século XX, exercendo uma influência significativa na forma como a literatura portuguesa, assim como outras literaturas estrangeiras de menor visibilidade, passou a ser traduzida e recebida no contexto chinês.
Antes da Reforma e Abertura em 1978, a tradução e disseminação da literatura portuguesa na China encontravam-se ainda numa fase inicial e exploratória. O número de livros traduzidos era extremamente reduzido, e a sua difusão igualmente muito limitada. Em 1955, a Editora de Literatura e Arte de Xangai publicou Esteiros, do escritor neorrealista Soeiro Pereira Gomes, – romance que retrata a dura realidade dos trabalhadores infantis -, o qual viria a ser reeditado pela Editora de Nova Literatura e Arte. Durante a década de 1960, devido à Revolução Cultural e à complexidade do contexto político da época, a publicação da literatura portuguesa foi interrompida no interior da China. Apenas alguns contos e poemas portugueses foram divulgados na revista Literatura do Mundo, entre os quais se destacam narrativas realistas como O Rapaz do Tambor, de Fernando Namora; O Tesouro, de Eça de Queirós; e O Filho, de José Valentim Fialho de Almeida. Também foram traduzidos textos de temática bélica, de Francisco Miguel Duarte, bem como obras que abordavam a situação dos povos oprimidos, de Jonas Negalha. Essas escolhas tradutórias evidenciam o interesse chinês pela literatura de cunho proletário e pelas técnicas narrativas do realismo, refletindo a influência de fatores políticos e ideológicos na seleção das obras. Mais do que propriamente um intercâmbio literário com Portugal, este processo configura-se como uma “transplantação cultural”, orientada por um viés ideológico específico.
Durante esse período, a literatura portuguesa despertava escasso interesse entre a população em Macau. Ainda assim, o despertar de um sentimento identitário e a busca pelas raízes culturais entre os macaenses promoveram as primeiras iniciativas de tradução. Em 1959, o sinólogo macaense Luís Gonzaga Gomes traduziu para chinês a antologia poética patriótica Mensagem, de Fernando Pessoa, mas a obra não teve repercussão e acabou por ser esquecida no tempo. O estudioso chinês Yao Feng observou que as literaturas chinesa e portuguesa em Macau “passaram uma pela outra sem se encontrar” – talvez esta mesma expressão descreva o panorama geral da literatura portuguesa na China antes da Reforma e Abertura no país: indiferença recíproca, um constante desencontro.
Com o estabelecimento das relações diplomáticas sino-portuguesas em 1979, o intercâmbio cultural entre os dois países conheceu uma expansão significativa. Durante as décadas de 1980 e 1990, a tradução da literatura portuguesa na China passou a contar com o forte apoio das instituições culturais governamentais de ambos os países, o que resultou na recuperação gradual e no início do seu florescimento. As traduções abrangeram principalmente romances e coletâneas poéticas, combinando o caráter “clássico”, – pela representatividade no cânone literário português – com um apelo “exótico” de paisagens, amores e expressões culturais que despertaram o interesse pela diversidade dessa cultura.
Camões foi uma das primeiras figuras a adentrar o panorama literário chinês. Em 1980, em Macau, Wang Quanli e Li Junbao traduziram Os Lusíadas Contados às Crianças e Lembrados ao Povo de João de Barros. Em 1981, por ocasião do 400º do aniversário do falecimento de Camões, o Instituto da Literatura Estrangeira da Academia das Ciências Sociais, com a colaboração da Fundação Gulbenkian, publicou a Poesia de Camões na China. Em seguida, obras de dois vultos maiores da literatura portuguesa do século XIX – Camilo Castelo Branco e Eça de Queirós – começaram a ganhar destaque. Em 1981, foi publicado em Pequim a tradução de Amor de Perdição; três anos depois, foi a vez de O Crime do Padre Amaro, seguido por Os Maias. Além disso, escritores contemporâneos como Miguel Torga, Júlio Dinis, Ferreira de Castro e Jorge de Sena também receberam alguma atenção. A publicação dessas obras, traduzidas diretamente do português para o chinês, marcou uma etapa inaugural da tradução e difusão da literatura portuguesa na China.
Na década de 1990, com o intensificar do intercâmbio cultural entre a China e o mundo, a literatura portuguesa passou a ser traduzida na China por meio de coleções, com o apoio ativo das instituições culturais de ambos os países.
No início da década, o Instituto de Literatura Estrangeira da Academia Chinesa de Ciências Sociais, em parceria com a Fundação Gulbenkian, lançou a Colecção de Literatura Portuguesa, que incluiu cinco obras: A Cidade e as Serras, Os Lusíadas, Bichos e outros Contos, Poesia Portuguesa Moderna, e Amor de Perdição.
Ao mesmo tempo, a Editora da Associação de Literatura e Arte da China e a Fundação Oriente colaboraram na publicação da Colecção de Cultura Portuguesa (15 volumes), que abrangeu temas como ciência, música, cinema, arquitetura e fotografia, além de integrar obras literárias. Entre os títulos mais relevantes destacam-se O Senhor Ventura, Retalho da Vida de um Médico e a tradução integral de Os Lusíadas.
Em 1994, por iniciativa do Instituo Cultural de Macau e o Instituto Português do Oriente, foi organizada a publicação da Biblioteca Básica de Autores Portugueses, composta por 27 volumes, editada pela Editora de Literatura e Arte Huashan da China e simultaneamente lançada em Macau. Esta coleção teve um papel significativo, não só por apresentar obras representativas de diferentes épocas da literatura portuguesa, mas também por oferecer enquadramentos críticos que contextualizavam os autores, os seus estilos e os contextos históricos em que escreveram. A publicação simultânea no interior da China e em Macau refletiu um esforço conjunto no sentido de promover a literatura portuguesa tanto na parte continental da China quanto em Macau, onde a tradição cultural portuguesa possui raízes mais profundas e continua a desenvolver-se.
Essas traduções proporcionaram aos leitores chineses uma panorâmica mais ampla da literatura portuguesa, abrangendo tanto autores clássicos, como Camilo Castelo Branco, Eça de Queirós e Júlio Dinis, quanto as vozes contemporâneas, como Sophia de Mello, Eugénio de Andrade e José Saramago. Além dos autores consagrados, escritores macaenses começaram a ganhar reconhecimento no mundo de língua chinesa, como Henrique de Senna Fernandes, com Amor e Dedinhos de Pé e A Trança Feiticeira; Rodrigo Leal de Carvalho, com Requiem por Irina Ostrakoff; e Deolinda da Conceição, com A Cabaia. Estas obras não só tematizam os encontros e os conflitos entre as culturas portuguesa e chinesa, como também ofereceram uma perspetiva singular sobre Macau, refletindo a visão dos portugueses da China e as suas complexas interações socioculturais.
Para além das três coleções sistematicamente traduzidas com o apoio oficial, revistas literárias como Mundo da Literatura, Apreciação de Obras Clássicas e Literatura e Arte Estrangeiras também publicaram, ao longo desse período, diversos contos de autores portugueses, entre os quais se destacam Miguel Torga, José Rodrigues Miguéis e Fialho de Almeida.
No entanto, essas traduções não suscitaram um interesse no meio académico. Com exceção de Os Lusíadas, as demais obras traduzidas revelaram impacto limitado e quase não foram objeto de estudo. A receção por parte do público em geral também se mostrou restrita. Mesmo em Macau, onde a herança cultural portuguesa se faz mais presente, o alcance da literatura portuguesa traduzida permaneceu modesto. Como observou uma crítica local, “até agora, nenhum escritor chinês em Macau domina o português, e o número de leitores da versão chinesa de Os Lusíadas é muito reduzido”.
Vale salientar que, em 1996, o escritor Han Shaogong traduziu do inglês O Livro do Desassossego de Fernando Pessoa, com uma versão fluida que despertou o interesse dos leitores e estabeleceu as bases para a vaga de interesse por Pessoa na China. Em 1998, Fan Weixin traduziu Ensaio sobre a Cegueira, da autoria de José Saramago. A obra, que chamou a atenção da indústria editorial, conheceu várias edições, contribuindo decisivamente para a ampliação da presença da literatura portuguesa no país e para o fortalecimento da sua influência no panorama literário chinês.
Na primeira década do século XXI, com a conclusão do projeto Biblioteca Básica de Autores Portugueses, a tradução da literatura portuguesa na China entrou num período relativamente silencioso. Sem o apoio oficial, a tradução de obras literárias de Portugal reduziu-se consideravelmente, resultando em uma ausência total de novas traduções entre 2006 e 2009.
Nos primeiros três anos do século XXI, foram publicados cinco romances que ainda faziam parte da Biblioteca Básica de Autores Portugueses. Em 2003, a China lançou, pela primeira vez, o romance juvenil A Lua de Joana, da autora contemporânea Maria Gonzalez. Durante esse período, também foram publicadas duas obras traduzidas a partir do inglês: Fernando António Nogueira Pessoa e O Livro do Desassossego. Em 2004, a editora Yilin de Shanghai lançou Os Olhos de Ana Marta, de Alice Vieira, provavelmente o primeiro livro infantil português editado na China. A obra teve boa receção junto do público leitor, estabelecendo uma base para a posterior onda de interesse pela literatura infantil portuguesa na China.
Em Macau, além da publicação simultânea das cinco obras da Biblioteca Básica de Autores Portugueses, foram lançadas três antologias poéticas de Eugénio de Andrade: Pequeno Caderno do Oriente, Poesia e Prosa e Branco no Branco. A linguagem de Andrade, marcada pela clareza e concisão, revela uma expressividade singular que se harmoniza com a tradução atrativa de Yao Feng, experiente tradutor e poeta, que já tinha vertido para chinês O Outro Nome da Terra, do mesmo autor, na década de 1990. Poesia e Prosa foi amplamente elogiada e despertou o interesse do meio poético chinês, contribuindo para ampliar a receção da poesia portuguesa na China.
O reconhecimento de José Saramago, laureado com o Prémio Nobel de Literatura, começou a ganhar destaque entre as editoras de Taiwan. Após a publicação de História do Cerco de Lisboa em 2001 pela Reading Times, a mesma editora lançou duas edições de Ensaio sobre a Cegueira em 2002, Memorial do Convento em 2011 e O Caderno em 2012. Paralelamente, Fernando Pessoa também despertou o interesse das editoras taiwanesas. Em 2001, foi publicada uma edição de O Livro do Desassossego e, em 2004, foi lançada uma antologia bilíngue de poemas de Fernando Pessoa. Além disso, Os Maias, que já tinha sido publicado em 1998, foi reeditado em 2001, demonstrando a receção contínua da literatura portuguesa no mercado editorial taiwanês.
Após mais de uma década de relativa estagnação durante o início do século XXI, os últimos dez anos têm sido marcados por um notável dinamismo na tradução e divulgação da literatura portuguesa na China. Com o progressivo aprofundamento das relações sino-portuguesas nos âmbitos político, económico e cultural, o intercâmbio cultural intensificaram-se, contribuindo para um aumento significativo no número de obras traduzidas e para a consolidação de uma tendência de desenvolvimento vigoroso neste campo.
Neste período, a tradução e o estudo da literatura portuguesa na China concentraram-se principalmente em Fernando Pessoa e José Saramago, sinalizando uma transição do interesse por Portugal para uma exploração mais aprofundada das obras desses autores, o que despertou uma atenção inédita por parte dos leitores chineses.
Na última década, mais de metade das antologias poéticas portuguesas publicadas na China foi dedicada a Fernando Pessoa. Embora as primeiras traduções da sua obra datem da década de 1980, foi apenas em 1995 que O Livro do Desassossego, traduzido por Han Shaogong, despertou um interesse amplo. Desde então, novas edições e antologias têm sido lançadas, mas a primeira tradução direta do português só foi publicada em 2013, com uma versão fiel de Alberto Caeiro, traduzida por Min Xuefei, bem recebida no meio literário. A partir desse momento, tradutores como Zhang Weimin, Yao Feng, Jin Xinyi e Zhou Miao passaram a dedicar-se à obra de Pessoa, cujas traduções impulsionaram os estudos académicos sobre o autor na China. A sua popularidade também cresceu nas redes sociais, consolidando um cenário dinâmico de receção e debate.
Se Fernando Pessoa atraiu os leitores pela solidão introspetiva e pela delicadeza da sua sensibilidade, José Saramago conquistou um público fiel graças à sua sátira profunda e incisiva. Em 1998, Fan Weixin traduziu O Memorial do Convento, com o qual, recebeu o Prémio Arco-Íris de Tradução Literária na primeira edição do Prémio Lu Xun da Literatura. No mesmo ano, a atribuição do Prémio Nobel da Literatura a Saramago teve grande repercussão, impulsionando a publicação dos seus contos em revistas dedicadas à tradução literária.
Em 2014, a receção de Saramago na China entrou numa nova fase com o lançamento de uma nova edição de Ensaio sobre a Cegueira, juntamente com Ensaio sobre a Lucidez. A parábola satírica sobre a natureza humana cativou os leitores chineses, consolidando o prestígio do autor no país. Desde então, a Editora dos Escritores publicou a Coleção dos Clássicos de Saramago, com sete títulos de temática fantástica, além de O Caderno. Ao longo de dez anos, treze romances do autor foram publicados ou reeditados, enquanto os estudos académicos sobre a sua obra começaram a ganhar corpo e projeção.
O sucesso de Saramago levou as editoras a voltar a sua atenção para António Lobo Antunes, também mestre da narrativa histórica e vencedor do Prémio Camões. Em 2020, três dos seus romances foram publicados na China: As Naus, O Manual dos Inquisidores e Os Cus de Judas. Com um estilo caraterizado pelo fluxo de consciência e pela linguagem poética e simbólica, Antunes conquistou leitores atraídos pela sua crítica social incisiva. Apenas em 2022, mais de dez romances portugueses foram publicados no continente chinês, a maioria deles com temática histórica e estilo semelhante, mas nenhum alcançou o impacto de Fernando Pessoa e José Saramago.
Nesse período, os livros infantis ilustrados alcançaram grande sucesso editorial na China. As obras de Isabel Minhós Martins e Ana Oom foram amplamente traduzidas, com um notável auge em 2016 e 2017, quando foram lançados, respetivamente, 21 e 24 títulos.
O entusiasmo pelos livros infantis ilustrados no interior da China despertou o interesse do mercado editorial em Taiwan. Diversas editoras taiwanesas passaram a publicar obras de Isabel Minhós Martins, e Joana Estrela também conquistou espaço no mercado editorial taiwanês, ampliando a presença da literatura infantil em língua portuguesa na região.
Em Taiwan, a tendência editorial na última década é semelhante à do interior da China, com destaque para Fernando Pessoa e José Saramago. O Livro do Desassossego foi publicado três vezes, e três obras de Saramago também foram lançadas: O Caderno, O Ano da Morte de Ricardo Reis e As Intermitências da Morte. Pela primeira vez, uma obra de Lídia Jorge foi publicada, ampliando a presença da literatura lusófona na região.
Ao mesmo tempo, a literatura portuguesa começou a ingressar no mercado editorial de Hong Kong. A Editora da Universidade Chinesa de Hong Kong publicou três antologias de poesia portuguesa, a saber: Scotoma, de Fernando Pinto do Amaral; Variação sobre Rosas, de Nuno Júdice; e Nude: A Study in Poignancy, de Ana Luísa Amaral. Todas foram lançadas em edições trilingues (português, inglês e chinês)
Pode-se observar que, nos últimos dez anos ou mais, a tradução e difusão da literatura portuguesa na China viveu um período de plena prosperidade, marcado pela ampla publicação de obras em chinês e por uma visão literária aberta e inclusiva. Houve um aumento significativo nas traduções e no surgimento de novos tradutores. No entanto, com o foco editorial concentrado em Fernando Pessoa e José Saramago, a seleção de obras seguiu estilos relativamente semelhantes, resultando em uma menor diversidade em relação às décadas de 1980 e 1990.
Em suma, a jornada literária portuguesa reflete não apenas o percurso da sua tradução, difusão e receção na China, mas também as mudanças no gosto estético do público chinês e o dinamismo do intercâmbio cultural sino-português. Não obstante o crescente interesse e influência da literatura portuguesa no país, a atenção crítica e editorial, em grande medida, em Fernando Pessoa e José Saramago. Trata-se de um campo promissor, mas ainda requer esforços contínuos, uma vez que muitas obras de elevado valor literário permanecem inéditas para o público chinês.

*Professora da Universidade de Estudos Internacionais de Xangai. A docente escreve sob o novo Acordo Ortográfico que não se encontra oficialmente em vigor em Macau

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>