<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>RAEM quer acordo com Portugal sobre decisões judiciais em matéria civil e comercial</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-quer-acordo-portugal-sobre-decisoes-judiciais-em-materia-civil-comercial/</link><description>








 A RAEM pretende celebrar um acordo com Portugal no âmbito da “confirmação e execução recíprocas de decisões judiciais em matéria civil e comercial”. Os trabalhos nesta área começam já no início de 2026. O Secretário para a Administração e Justiça vincou que o Executivo pretende “fortalecer” a cooperação judiciária com o exterior
 
Catarina Pereira
 
No domínio da Justiça, o Governo da RAEM pretende “fortalecer” a cooperação judiciária com o exterior e alargar “ainda mais” o intercâmbio jurídico com o exterior, vincou o Secretário para a Administração e Justiça na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) da sua tutela. Neste âmbito, prevê-se a negociação e celebração de um acordo sobre a “confirmação e execução recíprocas de decisões judiciais em matéria civil e comercial” entre Portugal e a RAEM.
Segundo o relatório das LAG, o início dos trabalhos relativos a esta matéria está previsto para o primeiro trimestre do próximo ano. Contudo, não é especificada uma data de conclusão das negociações e a eventual assinatura de um acordo afinal.
Recorde-se que Macau e Portugal assinaram em 2019 um acordo relativo à entrega de infractores em fuga, cuja legalidade penal foi posta em causa pela Ordem dos Advogados portuguesa. O protocolo não está em vigor, uma vez que não foi a votos na Assembleia da República.
Além disso, e ainda neste âmbito, no final do próximo ano prevê-se a conclusão da celebração de acordos sobre a transferência de pessoas condenadas, relativo à entrega de infractores em fuga e sobre o auxílio judiciário mútuo em matéria penal com as Filipinas e Angola.
Por outro lado, o Executivo recorda que está a estudar a revisão do Código de Processo Civil e dos diplomas legais relacionados, bem como do Código do Procedimento Administrativo Contencioso, estando previsto iniciar os trabalhos de consulta em 2026. A prioridade, pode ler-se, é para a conclusão da elaboração da proposta de lei “Alteração ao Código do Procedimento Administrativo” e à sua apreciação na Assembleia Legislativa.
Outro dos objectivos, neste caso para o terceiro trimestre do ano, é o de realizar o processo de afectação e provimento do pessoal em colaboração com os dois órgãos judiciários, uma vez que se conclui por essa altura o sexto curso de habilitação de oficiais de justiça.
Além disso, no âmbito da expansão da rede de divulgação jurídica, a partir do terceiro trimestre do próximo ano, o Governo pretende “expandir de forma contínua a dimensão da equipa promotora da divulgação jurídica e, mediante o mecanismo de sinergia entre as três partes ‘governo-escola-associação’, formar, de forma sistemática, uma equipa de voluntários de divulgação jurídica profissional e regularizada”. Antes, no segundo trimestre, a ideia é instalar nas bibliotecas do território o “Cantinho das Histórias de Divulgação Jurídica”, “com vista a infundir os conhecimentos jurídicos na vida quotidiana familiar”.
O Executivo tenciona ainda lançar actividades de experiência em tribunal simulado, “com vista a estimular o interesse dos alunos pela profissão do direito e ajudá-los a estabelecer um conceito correcto do primado da lei”. Estas actividades estão previstas para o terceiro trimestre de 2026.
 
Governo restringiu uso 
de aparelhos ocidentais 
A administração pública está a dar prioridade a dispositivos electrónicos chineses, porque aqueles vindos de países ocidentais “com uma postura hostil em relação à China” representam “um risco”. “Foram já emitidas instruções pelos [Serviços de Administração e Função Pública], sobretudo para as infra-estruturas críticas”, disse o Secretário para a Administração e Justiça. “Ponderámos, prioritariamente, o recurso aos aparelhos do nosso país” nos serviços e departamentos governamentais, sublinhou. O dirigente admitiu que “existe um risco” no fornecimento de dispositivos electrónicos de telecomunicações. “É uma questão muito sensível e em que também se verifica uma fragilidade”, referiu Wong, apontando o dedo aos “países do Ocidente, sobretudo alguns com uma postura hostil em relação à China”. No entanto, frisou que as limitações apenas se aplicam à administração pública. “Temos um mercado aberto e não iremos restringir o sector privado para utilizar os dispositivos estrangeiros. As entidades e o privado têm a liberdade de escolher esses aparelhos”, explicou.
 

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Preço das casas volta a crescer um ano depois</title><link>https://jtm.com.mo/local/preco-das-casas-volta-crescer-um-ano-depois/</link><description>








Entre Julho e Setembro, o preço médio das fracções habitacionais vendidas na RAEM cresceu quase 8% face aos três meses anteriores, reflectindo a primeira subida no espaço de um ano. Segundo dados oficiais, o número de transacções de casas aumentou 19% para 955, face ao segundo trimestre
 
SÉRGIO TERRA
 
O preço médio por metro quadrado (área útil) das fracções autónomas habitacionais vendidas na RAEM durante o terceiro trimestre deste ano aumentou 7,7% para 74.190 patacas em relação aos três meses anteriores. Por outro lado, manteve-se abaixo do nível do período homólogo de 2024 (-14,3%), segundo dados compilados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) com base no imposto de selo cobrado.
Em termos sequenciais, este foi o primeiro crescimento do preço médio após quatro trimestres consecutivos em baixa. Já as comparações anuais reflectem nove trimestres seguidos em declínio.
De acordo com a DSEC, o preço médio das casas na Península de Macau (74.590 patacas) subiu 12,6% face ao segundo trimestre deste ano, devido sobretudo ao facto de terem sido colocados à venda novos complexos habitacionais entre Julho e Setembro. No espaço de três meses, as casas também encareceram 4,0% em Coloane (87.093 patacas), porém, a Taipa assistiu a uma descida de 4,6% para 70.110 patacas.
A nível geral, o preço médio das casas de edifícios construídos desceu 3,2% para 65.897 patacas, na variação trimestral. Estas fracções autónomas foram vendidas sobretudo na “Baixa da Taipa” (114), nos “Novos Aterros da Areia Preta” (79) e na “Areia Preta e Iao Hon” (52), por preços médios de 72.966, 78.762 e 49.191 patacas, respectivamente. Em contrapartida, nos edifícios em construção, o prédio médio aumentou 9,1% para 112.645 patacas, quando comparado com o segundo trimestre de 2025.
Entre Julho e Setembro, foram transaccionadas 1.411 fracções autónomas e lugares de estacionamento pelo valor total de 6,26 mil milhões de patacas, o que corresponde a acréscimos trimestrais de 5,1% e 29,0%, respectivamente.
No domínio da habitação, o número de transacções subiu 6,5% em termos anuais e 19,2% no intervalo trimestral. Em concreto, foram transaccionadas 955 fracções autónomas habitacionais pelo valor de 4,61 mil milhões de patacas (+24,8% do que no segundo trimestre), incluindo 725 de prédios construídos (-4,1%), por 3,26 mil milhões (-6,3%), e 230 em edifícios em construção (+411,1%), envolvendo 1,35 mil milhões (+529,7%).
No conjunto dos primeiros nove meses de 2025, o número de casas vendidas subiu 0,6% para 2.510. O valor total das transacções cifrou-se em cerca de 12 mil milhões de patacas.
No final de Setembro, 5.778 fracções autónomas habitacionais estavam em fase de projecto, 1.357 em construção e 787 em vistoria. Ao longo do terceiro trimestre, foram emitidas licenças de utilização para 327 fracções, todas localizadas na Península de Macau, sendo que 85,6% eram do tipo estúdio e 13,5% tinham dois quartos.
 
Vendidas 70 lojas 
em três meses
No segmento das lojas, o número de fracções vendidas (70) baixou 11,4% num ano, mas cresceu 2,9% relativamente aos três meses precedentes, com o valor das transacções a atingir 700 milhões de patacas (+7,0%). As zonas da Barra e Manduco (18) e Baixa de Macau (10) destacaram-se no número de vendas concretizadas no trimestre em análise.
As estatísticas sobre as transacções do terceiro trimestre incluem ainda cinco fracções industriais (-50% do que nos três meses anteriores) por 42 milhões de patacas (-63,5), 15 para escritórios (-37,5%) por 60 milhões (+15,4%) e 361 lugares de estacionamento (-16,8%) por 262 milhões (-17,6%). Entre Janeiro e Setembro, registaram-se 250 transacções de lojas, 57 de escritórios e 32 de fracções industriais, traduzindo decréscimos anuais de 4,6%, 31,3% e 31,9%, respectivamente, enquanto as vendas de lugares de estacionamento (1.263) cresceram 36,2%.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Provedor antevê dois anos de “intensa” actividade à frente da Santa Casa</title><link>https://jtm.com.mo/local/provedor-anteve-dois-anos-de-intensa-actividade-a-frente-da-santa-casa/</link><description>








 A Irmandade da Santa Casa da Misericórdia elegeu os órgãos sociais para o próximo biénio. A única lista apresentada, e encabeçada por António José de Freitas, foi aprovada por unanimidade. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o Provedor disse que, para este novo mandato, “o mais importante é manter todos os projectos”, antevendo dois anos de “intensa actividade”
 
VÍTOR REBELO
 
António José de Freitas vai continuar a ser o Provedor da Santa Casa da Misericórdia de Macau por mais dois anos, com o mandato a ter início a 1 de Janeiro de 2026.
Apenas uma lista concorreu ao acto eleitoral, que decorreu no Salão Nobre da instituição, composta, sem excepção, por todos os actuais membros. O voto foi presencial. “Todos os ‘irmãos’ mostraram vontade em continuar e por isso não tivemos necessidade de fazer qualquer mudança”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o Provedor.
São 11 os elementos efectivos que integram os órgãos sociais. Além do Provedor, a Mesa Directora é composta por José Joaquim das Neves (secretário), António José Dias Azedo (tesoureiro), e Manuel Gonçalves Pires Júnior e Bruno Miguel dos Santos Nunes (vogais). Na assembleia-geral, o presidente é Leonel Alves, enquanto ao conselho fiscal preside José Ricardo das Neves.
António José de Freitas completa a 31 de Dezembro 24 anos à frente da Irmandade, seguindo-se mais um mandato para “dar continuidade ao trabalho que tem sido feito até aqui”, segundo salientou.
“No que diz respeito à função de Provedor, serão mais dois anos de intensa actividade, durante os quais vou continuar a dedicar-me a esta causa, no sentido de manter todos os projectos que implementámos ao longo destes anos, o que significa muito trabalho que tenho pela frente”, antecipou.
Mencionou a Loja Social como uma das principais iniciativas e que já está de pé há 13 anos consecutivos. “Dirigindo-se a famílias com menores recursos, o nosso cabaz de produtos de consumo, que tem chegado mensalmente a mais de 374 lares, continuará a ser uma das prioridades”, mencionou.
As ofertas têm sido cobertas na íntegra por vários patrocinadores, mas o próximo mês de Dezembro constituirá a primeira excepção, uma vez que a Irmandade não conseguiu recolher verbas, embora tenha abordado algumas potenciais empresas. “De facto não lográmos obter o dinheiro indispensável para cobrir os encargos, mas isso não significa que a Loja Social e o cabaz ficarão por realizar, uma vez que a Santa Casa assumirá por completo essas despesas”, apontou António José de Freitas.
“Compreendemos que a situação económica não é a melhor neste momento, podendo dar o exemplo das dificuldades do sector imobiliário e o encerramento das salas VIP dos casinos, assim como o fecho dos casinos-satélite, a que se junta a instabilidade política a nível mundial, em que as pessoas não sabem o que pode acontecer”, admitiu, para justificar as dificuldades em obter patrocinadores.
Perante este cenário de excepção, considera que cobrir os custos é uma obrigação institucional: “Está no espírito da Santa Casa, que tem essa possibilidade, uma vez que eu entendo que não podemos fazer só caridade com o dinheiro dos outros”. Em sentido inverso, a Santa Casa já garantiu apoios para os primeiros sete meses de 2026.
Outra meta para o novo mandato é “continuar a dar subsídios às famílias carenciadas que têm filhos a estudar na Escola Portuguesa”.
Sobre o Congresso das Misericórdias espalhadas pelo mundo, o Provedor confirma que, mesmo a cerca de três anos de distância, há necessidade de começar a preparar o evento. “Vamos organizar o Congresso e queremos que tenha o mesmo sucesso de 2019”, conclui António José de Freitas, que é também vice-presidente do Fundo de Beneficência dos Leitores do Jornal Ou Mun, e vice-presidente da Associação de Beneficência do Hospital Kiang Wu, e ainda curador da Fundação Henry Fok, missões em que está envolvido “há vários anos” a título de “trabalho voluntário”.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Palácio Imperial Beijing” poderá reabrir em meados de 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/palacio-imperial-beijing-podera-reabrir-em-meados-de-2026/</link><description>








O hotel “Palácio Imperial Beijing”, antigo “New Century”, está em renovação, após vários anos de desocupação, como constatou o Jornal TRIBUNA DE MACAU no local. Segundo o jornal “Ou Mun”, o empreendimento hoteleiro poderá reabrir em meados do próximo ano
 
Desocupado há vários anos, o hotel de luxo “Palácio Imperial Beijing”, antigo “New Century”, localizado na Avenida Padre Tomás Pereira, na Taipa, está a ser alvo de obras de renovação, como pôde constatar este jornal no local. De acordo com informações do sector imobiliário local, citadas pelo jornal “Ou Mun”, este hotel de cinco estrelas, com actividade suspensa desde 22 de Julho 2016 e licença cancelada desde 13 de Janeiro de 2017, poderá reabrir em meados do próximo ano. Por outro lado, a atracção de investimentos poderá arrancar em breve.
Além disso, de acordo com a edição online da revista “Inside Asian Gaming”, o empreendimento hoteleiro está a ser renovado após a mudança de propriedade que aconteceu antes de Agosto deste ano, estando o comprador ligado ao “Yoho Group”.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU tentou perceber junto da Direcção dos Serviços de Turismo se este organismo já recebeu um pedido de licença para reabertura de estabelecimento da indústria hoteleira ou se tem conhecimento de planos para o mesmo local. Porém, não obteve resposta até ao fecho desta edição.
No local, puderam ver-se vários operários a realizar trabalhos em altura. Ao mesmo tempo, um lado do edifício do hotel está cercado por andaimes, com elevadores de construção instalados, sendo que a categoria do projecto está listada como “Reparo/Manutenção”, com o período de construção válido de 14 de Agosto de 2025 a 31 de Maio de 2026, como pudémos observar.
A licença de construção indica que o proprietário do projecto é a “Victory Success Holdings Limited”, empresa controlada por Alvin Chau, ex-líder do grupo Suncity. No entanto, o endereço de contacto indicado é o “Treasure Island Office Building 16/F”.
O endereço do escritório do “YOHO Group” está localizado precisamente no “Treasure Island Office Building 16/F”. Ainda segundo o “Inside Asian Gaming”, a transacção envolveu o director executivo do “YOHO Group”, Mike Lam Hin Wai, proprietário do hotel de cinco estrelas “Yoho Treasure Island Resorts World”, situado junto ao Lago Nam Van, perto da Praça de Ferreira do Amaral.
As placas publicitárias que cercam a construção mencionam palavras como “Gold Coast Hotel”, “padrões de hotel de cinco estrelas”, “linha aberta para recrutamento de arrendatários” e “segundo trimestre do próximo ano”.
Recorde-se que, em Julho de 2016, o hotel “Palácio Imperial Beijing” foi selado pelas autoridades devido ao envolvimento em violações administrativas graves e à segurança insuficiente contra incêndios. Este hotel foi também o antigo local do casino “Greek Mythology”, que encerrou no dia 31 de Dezembro de 2015 sob a ordem da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos.
O mesmo estabelecimento está envolvido, há muito tempo, em disputas em torno da sua propriedade. Em 2017, mais de 20 agências de viagens afectadas pelo encerramento do hotel criaram a “Aliança dos Lesados do Hotel Palácio Imperial Beijing”, exigindo 99 milhões de patacas ao hotel, porque não foram ressarcidas do dinheiro que pagaram pelas reservas de quartos.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM acumulou “experiência inestimável” com a participação nos Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-acumulou-experiencia-inestimavel-participacao-nos-jogos-nacionais/</link><description>








O Chefe do Executivo assistiu em Shenzhen à cerimónia de encerramento dos Jogos Nacionais e declarou que Macau continuará a aproveitar as suas “vantagens singulares”, contribuindo “ainda mais para a construção de uma potência desportiva e promovendo o desenvolvimento integrado na Grande Baía”. Em relação à organização da RAEM, Sam Hou Fai disse que Macau, “enquanto anfitrião e participante”, acumulou “uma experiência inestimável” na organização de eventos desportivos
 
VÍTOR REBELO
 
Caiu o pano de mais uma edição dos Jogos Nacionais da República Popular da China, depois de quase duas semanas de competições, pela primeira vez na história do evento realizadas em três locais, Guangdong, Macau e Hong Kong. A cerimónia de encerramento, realizada na cidade de Shenzhen, contou com a presença do presidente da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), Wang Huning, que deu os Jogos como oficialmente concluídos.
O Chefe do Executivo da RAEM, como principal responsável pela Comissão Organizadora da parte de Macau, participou também no fecho da competição, tendo apontado no seu discurso que, “no futuro, Macau continuará a aproveitar as suas vantagens singulares, em prol de uma integração proactiva na conjuntura do desenvolvimento nacional e ao serviço do país, contribuindo ainda mais para a construção de uma potência desportiva, bem como para promover o desenvolvimento integrado na Grande Baía”.
Antes, em acto incluído no programa do último dia dos Jogos, que teve lugar no Teatro OCT Harbour, em Bao’an, Sam Hou Fai expressou agradecimentos ao Presidente Xi Jinping e ao Governo Central pela orientação e apoio dispensados, e também a “todos os amigos de Macau pelo contributo para o sucesso desta edição dos Jogos Nacionais”.
Acrescentou que a prova “demonstra os êxitos do desenvolvimento da causa desportiva da China na nova era, abrindo uma nova conjuntura da modernização ao estilo chinês na Grande Baía, em que, juntos, apresentam um novo capítulo na cooperação regional e na concretização do princípio ‘um país, dois sistemas”.
Macau, “enquanto anfitriã e participante, acumulou uma experiência inestimável na organização de eventos desportivos e alcançou os seus melhores resultados desde a adesão aos Jogos Nacionais, sentindo-se profundamente honrada e orgulhosa”, vincou o responsável do Governo.
Enquanto isto, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura disse em conferência de imprensa, realizada em Shenzhen, que, segundo estimativas, mais de dois milhões de visitantes “foram atraídos a visitar Macau, tanto para assistir às provas como para viajar”.
Por outro lado, salientou que “todas as competições em Macau foram realizadas com sucesso” e que os pavilhões e instalações “funcionaram de forma estável”, tendo as medidas de emergência sido tomadas “com alta eficiência”, o que permitiu a conclusão “bem-sucedida” dos Jogos efectuados no território”.
Na organização de Macau, realizaram-se 479 competições, em cinco modalidades, com atribuição de 22 medalhas de ouro e 74 de prata e bronze.
Na cerimónia de encerramento, a tenista de Guangdong Wang Xinyu, a ciclista de Hong Kong Ceci Lee Sze-wing e o karateca de Macau Kuok Kin Hang iniciaram em conjunto a contagem decrescente para a conclusão dos Jogos. As delegações de várias províncias e cidades participaram no desfile dos atletas, sendo que a comitiva da RAEM foi liderada pela jogadora de ténis de mesa Zhu Yuling, como porta-bandeira.
Outro destaque do espectáculo final foi a série de apresentações culturais e desportivas. Com o tema “As Estrelas e o Mar”, os espectadores puderam assistir a uma panorâmica de toda a cidade, tendo o mar e o céu como pano de fundo e a paisagem urbana como cenário. Foram igualmente integrados elementos tecnológicos, a história de Lingnan e as características culturais da Grande Baía.
Após a cerimónia de encerramento, procedeu-se à passagem da bandeira dos Jogos Nacionais ao governador da província de Hunan, Mao Weiming, que irá organizar a competição em 2029.
A delegação desportiva de Macau participou com um total de 420 elementos, entre os quais 295 atletas que competiram em 23 provas, tendo alcançado três medalhas de ouro e duas de bronze em desportos para amadores, na modalidade de karaté.
. . 

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Transmitido “espírito” da sessão do PCC</title><link>https://jtm.com.mo/local/transmitido-espirito-da-sessao-pcc/</link><description>








Membros da Delegação Central de Divulgação estiveram em Macau para conduzir sessões de divulgação da Quarta Sessão Plenária do 20º Comité Central do Partido Comunista da China (CCPCC). A “missão” coube a Hou Jianguo, presidente da Academia Chinesa de Ciências e secretário do Grupo de Liderança do Partido, e a Zhu Weidong, subdirector do gabinete da comissão central de assuntos financeiros e económicos e subdirector do gabinete do grupo de liderança de trabalho rural central.
As duas sessões contaram com cerca de 1.200 convidados, incluindo titulares dos principais cargos da RAEM, membros do Conselho Executivo, deputados da Assembleia Legislativa, altos funcionários do órgão judicial e de diferentes níveis do Governo, entre outras personalidades.
Hou apresentou as tarefas estratégicas do “15º Plano Quinquenal”, que irão orientar “o avanço da modernização com características chinesas”, segundo uma nota oficial. Partilhou ainda as suas opiniões, com base nas “propostas do Comité Central do PCC para a formulação do 15º Plano Quinquenal para o desenvolvimento económico e social nacional”, sobre as formas de Macau potenciar as suas vantagens e melhor se integrar no desenvolvimento geral do país.
Por outro lado, Zhu focou-se “no grande significado da quarta sessão plenária do 20º CCPCC, as perspectivas e a missão do desenvolvimento económico e social nacional durante o período do 15º Plano Quinquenal, interpretando profundamente e de forma geral e sistemática, as vertentes orientadoras e objectivos principais no crescimento económico e social”. Realçou em particular os sete objectivos principais, incluindo “manter o empenho de concretizar a obtenção de resultados notórios num desenvolvimento de alta qualidade” e “consolidar mais a barreira da segurança nacional”.
Zhu sugeriu ainda que, no 3º Plano Quinquenal, Macau continue a destacar-se como “um centro, uma plataforma e uma base” e a promover “o seu crescimento adequado e diversificado”.
Num balanço, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, partilhou “cinco reflexões” sobre a aprendizagem e implementação do espírito da sessão plenária do Comité Central do PCC. Primeiro, disse ser preciso “persistir com confiança” no desenvolvimento, reformar e inovar com determinação. “Temos que defender firmemente a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do país, implementar de forma abrangente, precisa e inabalável o princípio ‘um país, dois sistemas’”, afirmou.
Sublinhou ainda que é necessário “promover o espírito patriótico, dinamizar a vitalidade social e elevar a eficiência da governação”, bem como fomentar a diversificação da economia e o “desenvolvimento sustentável da sociedade de Macau”. Em quarto lugar, falou de “potenciar as vantagens singulares de Macau, criando uma plataforma de maior qualidade para a abertura ao exterior” e, por último, defendeu que é necessário a RAEM articular-se com o 15º Plano Quinquenal nacional.
Por sua vez, Zheng Xincong, director do Gabinete de Ligação do Governo Central em Macau, afirmou que “a equipa governativa da RAEM é crucial na implementação das decisões do Governo Central assim como na articulação das estratégias de desenvolvimento do País e no impulsionamento da prosperidade e da estabilidade de Macau a longo prazo”. Exortou ainda a equipa governativa a unir e liderar todos os sectores da sociedade na aprendizagem e divulgação do espírito da sessão plenária.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo vai reforçar fiscalização às associações</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-vai-reforcar-fiscalizacao-as-associacoes/</link><description>








Já está pronta a proposta relativa ao regime que regula as associações, indicou o Secretário para a Administração e Justiça, dizendo que a matéria será alvo de consulta pública. Wong Sio Chak explicou que o objectivo é esclarecer as competências de supervisão do Governo sobre as associações, tendo defendido que é necessário “haver normas ligadas à segurança do Estado”
 
O Secretário para a Administração e Justiça anunciou que o documento da proposta sobre o regime que regula as associações já está pronto e que será alvo de consulta pública brevemente. Wong Sio Chak respondia aos deputados, no âmbito das Linhas de Acção Governativa (LAG), quando explicou também que a ideia central é esclarecer as competências de supervisão do Governo sobre as associações, concretamente que organismo vai ficar responsável por essa fiscalização e que competências terá.
“Se calhar, há muitas irregularidades entre diversas associações, por isso, temos de reforçar a fiscalização”, afirmou Wong Sio Chak, na Assembleia Legislativa, apontando que o regime entrou em vigor em 1999, altura em que havia 1.700 associações no território. “Agora já são 12.315”, vincou, acrescentando que “neste momento, não há uma entidade competente ou fiscalizadora”.
O governante sublinhou ainda que é preciso tratar das “associações zombies”, ou seja, que continuam de pé, mas que já não funcionam “há mais de 10 ou 20 anos”. Além disso, Wong Sio Chak disse que é preciso “haver normas ligadas à segurança do Estado”.
Recorde-se que o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, tinha adiantado, na apresentação das LAG, que o Governo iria “continuar a reforçar o mecanismo de interacção e colaboração com as associações de amor pela Pátria e por Macau, unindo e mobilizando todas as forças e iniciativas possíveis”. Quanto a este assunto, indicou que será “optimizada” a legislação existente relativa às associações, “planeando e orientando o estabelecimento de associações para promover o desenvolvimento contínuo saudável da RAEM”.
Por outro lado, e no que respeita à reforma da administração, o Governo pretende optimizar o regime de gestão do pessoal e reforçar a formação e apoio aos trabalhadores. Entre o primeiro trimestre de 2026 e o quarto trimestre de 2027, o Executivo tenciona estudar e definir critérios para determinar a dotação global de pessoal bem como o número de trabalhadores dos diferentes níveis de cada serviço; rever os diplomas legais referentes a carreiras, para diminuir a variedade de carreiras especiais e melhorar o mecanismo de aquisição e gestão de serviços, em cooperação com o Comissariado da Auditoria.
Em relação aos funcionários públicos, o Secretário Wong Sio Chak disse ainda que prevê que todos prestem juramento de lealdade à RAEM até ao final do ano.
Plano para o Mercado de Coloane concluído no final de 2026
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) está a desenvolver o projecto arquitectónico do Mercado de Coloane, cuja conclusão está prevista para o último trimestre do próximo ano. A ideia é introduzir elementos comerciais, gastronómicos e culturais naquele espaço, indicou o Secretário para a Administração e Justiça, “com o objectivo de promover e revitalizar a economia cultural e turística da zona”. Além disso, em 2026, o IAM tenciona implementar, com carácter de projecto-piloto, o primeiro jardim amigo das borboletas no Parque de Seac Pai Van.
 
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>TUI mantém dispensa de funções para funcionário da Alfândega</title><link>https://jtm.com.mo/local/tui-mantem-dispensa-de-funcoes-para-funcionario-da-alfandega/</link><description>








O Tribunal Colectivo do Tribunal de Última Instância indeferiu o recurso de um trabalhador dos Serviços Alfandegários, que foi dispensado de funções pelo ex-Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak. Na altura, Wong decidiu dispensar o funcionário depois de este ter sido condenado a nove meses de prisão, com pena suspensa, por conduzir embriagado
 
Na última semana, o Tribunal de Última Instância (TUI) rejeitou o pedido de recurso de um funcionário dos Serviços de Alfândega (SA), que recorreu da dispensa de serviço decretada por um despacho de Wong Sio Chak, então Secretário para a Segurança, depois de o trabalhador ter sido condenado pelo Tribunal Judicial de Base a uma pena de nove meses de prisão, suspensa por dois anos, pela prática do crime de “condução em estado de embriaguez”.
Num primeiro momento, Wong Sio Chak tinha apenas definido uma suspensão de funções de 240 dias e baixado a classificação de comportamento do trabalhador para o grau quatro. Após uma avaliação por parte dos SA, sobre a viabilidade da manutenção do vínculo funcional, nos termos do “Estatuto dos agentes das Forças e Serviços de Segurança”, Wong reviu a pena e decidiu dispensar definitivamente o trabalhador.
Na altura, o funcionário pediu a suspensão do acto administrativo do Secretário ao Tribunal de Segunda Instância, que rejeitou o recurso, tendo decidido recorrer para o TUI.
O TUI defendeu que Wong Sio Chak baseou a decisão na “inadequação para o exercício das suas funções de verificador alfandegário por sofrer da síndrome de dependência alcoólica” e que o regresso do trabalhador em causa, “ainda que temporário, causava grave prejuízo à gestão interna dos SA”.
No entender do TUI, a suspensão da decisão de dispensa não deixaria de causar “grave e efectivo prejuízo para a gestão do órgão” e “grave lesão do interesse público”, sendo que a qualificação destes danos deveria “prevalecer sobre os prováveis prejuízos causados ao requerente”, pelo que negou provimento ao recurso. Inconformado, o funcionário reclamou dessa decisão para conferência.
O Tribunal Colectivo do TUI assinalou que a decisão do antigo Secretário para a Segurança foi “clara e isenta de qualquer obscuridade ou ambiguidade” e “acertada na fundamentação e solução a que chegou”. O requerente alegou já estar “recuperado”, o que na sua opinião deveria ser considerado “um facto notório”, tendo pedido ainda “a verificação dos vícios” que imputava à decisão.
Por seu turno, o Tribunal Colectivo afirmou que o acusado apenas se preocupou em contestar, chegando ao ponto de invocar como argumento “o princípio da humanidade”. O TUI afirmou ainda que a decisão da administração “em nada colide com o aludido princípio”, considerando-a uma “adequada e correcta apreciação da situação fáctica relevante, assim como uma justa e acertada aplicação do direito”.
Os juízes do Tribunal Colectivo acordaram, em conferência, “julgar improcedente a reclamação” do verificador alfandegário.
 
P.M.
 
 

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>UE “preocupada” com “questões políticas” na RAEM   </title><link>https://jtm.com.mo/local/ue-preocupada-questoes-politicas-na-raem/</link><description>








A Delegação da União Europeia (UE) em Hong Kong e Macau escusou-se a revelar se o cidadão português Au Kam San, detido, foi mencionado numa reunião com as autoridades da RAEM, em que um representante europeu demonstrou “preocupação com questões políticas”.
Na quinta-feira, o chefe da Delegação, Harvey Rouse, escreveu nas redes sociais que se tinha encontrado com o Secretário para a Economia e Finanças de Macau, Tai Kin Ip. Os dois falaram sobre como as empresas europeias podem apoiar “a diversificação económica” de Macau e “o desenvolvimento contínuo” de Hengqin. “Também expressei preocupação com questões políticas”, acrescentou.
Questionado pela Lusa sobre se tinha discutido a detenção do ex-deputado Au Kam San com Tai Kin Ip, o diplomata britânico não respondeu. “Não comentamos o conteúdo específico de reuniões bilaterais”, disse a Delegação da UE, numa resposta escrita.
“Nas nossas reuniões com as autoridades de Macau, levantamos regularmente preocupações sobre as alterações políticas e jurídicas na RAEM, em consonância com o Relatório Anual da UE sobre Macau, incluindo sobre casos individuais”, acrescentou a delegação.
No relatório anual, divulgado em Setembro, a Comissão Europeia considerou que o espaço para “vozes pluralistas” em Macau é cada vez menor, apontando que as alterações legislativas que pretenderam aplicar o princípio “Macau governado por patriotas” vieram introduzir mais restrições no território. Além disso, observou
Perante as críticas – que Macau recebeu com “forte desagrado” e “firme oposição” -, o Comissariado dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM pediu à UE que deixe “imediatamente de interferir, de qualquer forma, nos assuntos da RAEM e nos assuntos internos da China”.
Recentemente, após a apresentação das Linhas de Acção Governativa para 2026, Sam Hou Fai abordou, brevemente, e pela primeira vez, a detenção de Au Kam San. “Em Agosto, tivemos o primeiro caso relacionado com a lei de segurança nacional”, disse em conferência de imprensa, sem referir o nome do activista.
Ainda não é conhecida a acusação e não há informações sobre quem vai defender o ex-deputado.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Subida residual da inflação inverte longo ciclo em baixa</title><link>https://jtm.com.mo/local/subida-residual-da-inflacao-inverte-longo-ciclo-em-baixa/</link><description>








Após 15 meses consecutivos de abrandamento, a taxa da inflação acumulada em Macau sofreu um aumento residual em Outubro, fixando-se em 0,26%, segundo dados oficiais
 
No ciclo anual terminado em Outubro, o índice geral médio de preços no consumidor (IPC) na RAEM aumentou 0,26% em relação aos 12 meses imediatamente anteriores (entre Novembro de 2023 e Outubro de 2024), informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Depois da inflação acumulada em 12 meses ter atingido em Setembro o nível mais baixo desde Maio de 2024, os dados de Outubro interromperam assim um ciclo de 15 meses consecutivos de abrandamento.
De qualquer modo, conforme já tinha antecipado o Jornal TRIBUNA DE MACAU, Macau prepara-se para encerrar 2025 com a taxa anual de inflação mais baixa depois de 2021, quando atingiu 0,03%. Em 2022, 2023 e 2024 registaram-se taxas de 1,04%, 0,94% e 0,74%, respectivamente.
Considerando a inflação acumulada em cadeia até Outubro, a DSEC destaca as subidas nos índices de preços das secções dos “produtos e serviços diversos” (+1,99%), “lazer, recreação, desporto e cultura” (+1,60%) e “educação” (+1,17%), e as descidas na “informação e comunicação” (-2,51%) e nos “transportes” (-1,85%). Na mesma base comparativa, usada pelos governos e economistas para calcular a taxa anual de inflação, o IPC cresceu 0,21% no escalão A, que abarca cerca de metade dos agregados familiares com gastos médios mensais entre 11.000 e 35.999 patacas, e 0,29% no escalão B, que engloba 30% das famílias cujas médias das despesas varia entre 36.000 e 71.999 patacas.
Por outro lado, o IPC geral avançou 0,60% em relação a Outubro de 2024, parcialmente impulsionado pelas secções das “bebidas alcoólicas e tabaco” (+2,48%) e do “lazer, recreação, desporto e cultura” (+2,35%). Os índices de preços dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” e da “habitação e combustíveis” subiram 0,70% e 0,33%, respectivamente, devido sobretudo ao encarecimento das refeições adquiridas fora de casa e de “take-away” e das rendas de casa. Já os índices da “informação e comunicação” (-2,57%) e do “vestuário e calçado” (-1,07%) recuaram em termos anuais.
Além disso, o IPC subiu 0,03% face a Setembro deste ano, com aumentos nos índices do “vestuário e calçado” (+1,30%), “produtos e serviços diversos” (+0,92%), incluindo cuidados pessoais, seguros, artigos de joalharia, ourivesaria e relógios, “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” (+0,08%). Em sentido inverso, registaram-se descidas de 0,27% nas secções da “habitação e combustíveis” e 0,17% nos “transportes”.
Nos 10 primeiros meses deste ano, o IPC Geral médio cresceu 0,26%, relativamente ao mesmo período de 2024.
Recorde-se que as despesas com maior peso no cálculo da inflação são as das secções da “habitação e combustíveis”, dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” e dos “transportes”, com ponderações de 34,47, 29,47 e 8,33, respectivamente.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Indústrias culturais geraram receitas de quase 10 mil milhões em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/industrias-culturais-geraram-receitas-de-quase-10-mil-milhoes-em-2024/</link><description>








As indústrias culturais registaram receitas de 9,73 mil milhões de patacas, em 2024, o que representa uma subida anual de 13%. A Direcção dos Serviços de Estatística e Censos apontou os esforços do Governo na promoção das indústrias e a recuperação da economia do território como factores determinantes
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
No ano passado, os serviços das indústrias culturais arrecadaram 9,73 mil milhões de patacas em receitas, mais 12,7% do que em 2023, segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). A DSEC atribuiu este crescimento ao papel do Governo, que promoveu “de forma contínua o desenvolvimento das indústrias”, e à “constante recuperação da economia da RAEM”. O valor acrescentado bruto, indicador que reflecte o contributo económico, cifrou-se em 3,01 mil milhões de patacas, traduzindo-se num aumento anual de 4,7%.
Em 2024, as receitas de 4,12 mil milhões de patacas da área “mídia digital” representaram 42,3% do total e corresponderam a um aumento homólogo de 9%. Por outro lado, esta área registou um total de 637 organismos e estabelecimentos e 4.189 trabalhadores, menos 10 e 194 do que em 2023, respectivamente.
Mais especificamente, as receitas advindas da “produção e distribuição de filmes” fixaram-se em 157,3 milhões de patacas. Para a DSEC, este valor, que se traduz num aumento de 47,5% face a 2023, deveu-se aos esforços do Governo na “promoção de filmes locais” e no “aumento da produção de actividades alusivas à ‘Dupla celebração’”.
Em sentido inverso, as receitas das “publicações” caíram 12,9%, em termos anuais, para 529,4 milhões, tendo sido a única categoria a registar uma quebra em 2024. Além disso, as publicações registaram um decréscimo em termos de pessoal ao serviço (-3,8%), tal como os “Serviços de informação” (-12,2%), ao contrário dos programas de rádio e televisão (+1,8%), da produção e distribuição de filmes (+8,9%) e da exploração de cinemas (+12,3%).
Na área do “design criativo”, as receitas totalizaram 2,65 mil milhões de patacas, em 2024, um aumento anual de 11,2%. Entre 2023 e 2024 foram também estabelecidos mais sete organismos ou estabelecimentos no sector do “Design criativo”, para um total de 1.530. Contudo, no mesmo intervalo de tempo, registaram-se menos 412 trabalhadores, uma vez que, em 2024, estiveram empregadas 4.734 pessoas no sector.
A DSEC destacou o ramo da publicidade, que registou o maior crescimento anual em termos de receitas (+16,8%), cifrando-se em 695,5 milhões de patacas. Todavia, foi a categoria que sofreu a maior perda de trabalhadores (-13,3%), com 1.982 pessoas em 2024.
Nas “exposições e espectáculos culturais”, as receitas fixaram-se em 2,89 mil milhões de patacas, uma subida homóloga de 22,6% face a 2023, “graças à constante realização de espectáculos de grande escala na RAEM”, apontou o organismo. As receitas da “produção de artes performativas” cresceram 19,9% e as da “exploração de instalações de artes performativas” 35,7%, para 2 mil milhões e 549,9 milhões de patacas, respectivamente.
No cômputo geral de 2024, as exposições e os espectáculos contavam com 575 organismos e estabelecimentos, mais 29 do que no ano anterior. O número de pessoal ao serviço era de 5.605, no último ano, mais 13,3% do que em 2023.
Por fim, as “colecções de obras artísticas” arrecadaram receitas de 76,8 milhões de patacas, em 2024, correspondendo a uma perda de 35,5% face ao ano anterior.
Ademais, no último ano, havia 126 organismos ou estabelecimentos responsáveis por criações, vendas ou leilões de obras e serviços de fotografia, menos 17 do que em 2023, sendo que o número de trabalhadores também decresceu. Em 2024 havia 356 pessoas ao serviço, menos 13,8% em termos homólogos.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Compra do L’Arc vista como “bom negócio” para SJM</title><link>https://jtm.com.mo/local/compra-larc-vista-como-bom-negocio-para-sjm/</link><description>








Com a aquisição do hotel L’Arc, os ganhos operacionais da SJM poderão crescer entre 8% e 9% em 2026, em termos anuais, estima o banco de investimento JP Morgan, convicto de que a operadora de jogo fez “um bom negócio”
 
A compra do hotel-casino L’Arc deverá ter um impacto positivo nos resultados operacionais da SJM Resorts, considera o banco de investimento JP Morgan, numa análise ao negócio que foi anunciado na quinta-feira pela operadora de jogo e poderá ser concluído no dia 18 de Dezembro, carecendo ainda da aprovação dos accionistas independentes do grupo e do Governo da RAEM. Com a aquisição do hotel L’Arc, por 1,75 mil milhões de dólares de Hong Kong (HKD), o casino-satélite do empreendimento passará a ser totalmente gerido pela SJM, que, por outro lado, decidiu abdicar do espaço de jogo integrado no complexo Ponte 16, estando o respectivo encerramento marcado para as 23h59 de 28 de Novembro.
“O L’Arc oferece 283 quartos – além de pequeno comércio, estacionamento, etc -, pelo que o preço de 1,75 mil milhões de HKD equivale a 6,2 milhões de HKD ou 0,8 milhões de dólares por quarto – uma avaliação atraente, especialmente considerando a sua localização privilegiada na península”, defenderam os analistas DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian, do JP Morgan, sublinhando que se trata de um “bom negócio”.
Além disso, acreditam que o hotel não necessitará de grande renovação, porque “a qualidade dos quartos e as ofertas são comparáveis ​​às propriedades existentes da SJM na península”.
Segundo o grupo bancário, as 45 mesas do casino L’Arc geraram receitas brutas de cerca de 1,4 mil milhões de HKD no ano passado e 1,3 mil milhões nos primeiros 10 meses de 2025. Com a aquisição do hotel, os resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) da SJM poderão crescer 8% ou 9% em 2026, face a este ano, prevêem os analistas.
“Os nossos cálculos aproximados sugerem que o L’Arc poderá gerar um EBITDA – resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações – entre 300 milhões e 350 milhões de HKD por ano como casino autogerido, aos níveis actuais de receitas brutas do jogo, o que implica uma margem de cerca de 20% sobre uma receita total de 1,6 mil milhões a 1,7 mil milhões de HKD ou mais, incluindo receitas não relacionadas com o jogo”, antecipam os autores do relatório, sustentando ainda que “há potencial de crescimento se a SJM aumentar o número de mesas, uma vez que o L’Arc tem uma capacidade física para 90 a 100 mesas”.
A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) indicou na quinta-feira que o pedido da SJM para gerir directamente o casino L’Arc será “avaliado de acordo com a legislação em vigor” e prometeu manter uma “comunicação estreita” com os Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), para “assegurar o cumprimento rigoroso dos compromissos assumidos” pela operadora no que respeita à recolocação dos 1.025 trabalhadores do casino Ponte 16, incluindo as garantias de remuneração, regalias, condições de trabalho e oportunidades de transição para outros postos.
 
Casino Casa Real 
já cessou operações
Entretanto, a operação de encerramento do casino Casa Real, afecto à SJM Resorts, decorreu “de acordo com os procedimentos previstos”, na manhã de sábado, informou a DICJ. Após o fecho do casino, às 23h59 de sexta-feira, a DICJ procedeu à suspensão do funcionamento das mesas de jogo e, em coordenação com diversos serviços, acompanhou o processo de retirada do respectivo recinto.
Por sua vez, a DSAL enviou pessoal ao local para prestar esclarecimentos aos trabalhadores afectados e fornecer informações sobre uma linha aberta para consultas posteriores.
Após o fecho do casino Ponte 16, a SJM ainda terá de decidir sobre o futuro de mais três casinos-satélite: Landmark, Kam Pek Paradise e Fortuna.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Infância em Macau influenciou documentário sobre empregadas filipinas</title><link>https://jtm.com.mo/local/infancia-em-macau-influenciou-documentario-sobre-empregadas-filipinas/</link><description>








A cineasta Leonor Noivo coloca migração de mulheres filipinas em foco em “Bulakna”, documentário cujas origens se espalham por vários anos, incluindo a experiência na infância em Macau
 
O documentário “Bulakna”, realizado por Leonor Noivo, e exibido sábado no âmbito do festival Porto/Post/Doc, no Cinema Passos Manuel, coloca em foco a migração de mulheres filipinas para trabalharem como empregadas domésticas no Ocidente.
A produção da “Terratreme Filmes” retrata duas mulheres filipinas, uma mais jovem que quer sair do país para trabalhar como empregada doméstica, apesar da relutância de colegas e amigos, e uma outra, mais velha, que deixou o trabalho na rádio no país natal para ter esta ocupação, na casa de uma família abastada em Lisboa.
Em entrevista à Lusa, a realizadora explicou que este filme tem uma origem espalhada por vários anos, desde logo a infância em Macau, em que contactou pela primeira vez com a realidade de empregadas domésticas filipinas, “muito presente nos anos 1980”.
“[Era] uma realidade muito distinta, que me fazia alguma confusão, mas era bastante aceite na sociedade. Fazia-me impressão esta vinda das muitas mulheres, sozinhas. Apareciam, umas puxavam outras, e muito jovens. Por vezes, tinham 16, 17 anos. Iam diretamente para casas de pessoas. […] Como é que estavam sozinhas, longe da família, desde cedo, e abdicavam da sua intimidade, da vida pessoal, para ficar praticamente a vida toda fora?”, questiona.
Mais tarde, em 2010, voltou a Macau quando trabalhava num filme com João Pedro Rodrigues e Rui Guerra da Mata, e voltou a contactar esta realidade – que veio a encontrar em Lisboa.
Reconhecia estas mulheres “aos domingos”, o dia em que têm para estar umas com as outras, e a partir daí, em pesquisa, apercebeu-se de uma indústria assente em agências e empresas que facilitavam a formação destas jovens mulheres e de toda a logística de emigração.
Traçando um paralelismo com o Portugal em que “as criadas vinham das aldeias”, esta “reprodução” intrigava-a, a par da “questão da globalização”, em que “entre o Sul global e o Norte global, há meio mundo a servir outro meio mundo, sem que as metades sejam sequer proporcionais”, decidiu retratar todo este tema sobretudo seguindo duas histórias.
Pelo meio da jornada das duas mulheres, entre o desejo de saída da mais nova e o regresso da mais velha às Filipinas, num Natal, surge também a herança colonial deixada naquele território. A figura de Fernão de Magalhães, que ali foi morto, ocupa algumas figuras, a começar por um grupo de teatro que coloca em questão esta figura, lhe encena a morte, passando por um ‘videoclip’ sobre o seu legado na região.
“Havia a necessidade de entender outros pontos de vista. Encontrámos vários grupos de teatro, em Mindoro e em Manila, e acabou por se trabalhar com este grupo, que ficou muito entusiasmado. A maior parte deles são filhos de mulheres emigradas. Têm esta dor, isto é um assunto. São activistas, fazem ‘flash mobs’, questionam o governo. Há ali uma reflexão, sobretudo nos mais jovens, sobre esta condição quase inevitável das mães migrarem”, afirma Leonor Noivo.
Neste plano, a vida de tantas mulheres a viver na sombra, num plano de invisibilidade, de forma a não incomodar na casa dos senhores, vem para a luz e toma papel central – um esforço deliberado, explica a cineasta, para “tornar visível” precisamente esta questão.
“Tem a ver com essa invisibilidade, com a procura da invisibilidade, até incutida pelos lugares de formação destas mulheres, e que eu tentei, no filme, dar-lhes visibilidade. Esta questão do visível e invisível foi uma intenção”, acrescenta.
“Bulakna”, primeira longa-metragem de Leonor Noivo, foi premiada no festival de cinema de Valladolid, como melhor filme da secção Alquimias, já depois de se ter estreado em Marselha, no qual recebeu um prémio especial de compra de direitos pela Cinemateca do Documentário.
Depois de passar no DocLisboa, chegou ao Porto/Post/Doc no sábado, integrado numa programação com um foco peculiar no tema das migrações. Após esta apresentação passará por um festival na Suíça, em 2026, ano em que terá exibição em salas comerciais em Portugal, para já apontada para o segundo trimestre.
Leonor Noivo, nascida em 1976, estudou Arquitectura e Fotografia antes de ingressar na Escola Superior de Teatro e Cinema, e é uma das criadoras da “Terratreme Filmes”, e a par da realização, tem desenvolvido trabalho como argumentista, produtora, anotadora, assistente de realização, entre outras funções.
O primeiro filme documental da sua autoria, “Macau Aparte”, data de 2001, e em 2005 estreou-se na ficção com “Salitre”, tendo, em 2019, sido premiada no Festival Internacional de Marselha, por “Raposa”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-11-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hong Kong acolhe exposição pioneira sobre o Egipto faraónico</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/hong-kong-acolhe-exposicao-pioneira-sobre-egipto-faraonico/</link><description>








O Museu do Palácio de Hong Kong abriu ao público a exposição “Egipto Antigo Revelado: Tesouros de Museus Egípcios”, que reúne 250 peças de sete instituições egípcias, na véspera do 70º aniversário do estabelecimento de relações diplomáticas entre Cairo e Pequim. A colecção, cedida por sete museus egípcios sob os auspícios do Conselho Supremo de Antiguidades, faz parte da Iniciativa Faixa e Rota, que visa reforçar a cooperação em infra-estruturas, comércio, finanças e cultura.



















O actual contexto político reforça a importância do evento. Em Julho, no Cairo, o Primeiro-Ministro chinês, Li Qiang, e o Presidente egípcio, Abdel-Fattah al-Sisi, concordaram em aprofundar a cooperação em energias renováveis, tecnologia e intercâmbios culturais. Ao mesmo tempo, os bancos centrais de ambos os países assinaram acordos para promover a utilização do yuan nas transacções comerciais e de investimento, uma medida que os analistas interpretam como parte da internacionalização da moeda chinesa.
“Este projecto marca um marco no diálogo entre a Ásia e África e consolida Hong Kong como um laboratório para novas formas de colaboração entre museus e curadoria”, enfatizou o director do museu, Louis Ng Chi-wa.
Patente até 31 de Agosto de 2026, a exposição poderá atrair cerca de 700 mil visitantes, estimou Louis Ng, esclarecendo que as peças foram seleccionadas entre as 700 expostas em Xangai no início deste ano. “Num gesto raro, o Presidente chinês, Xi Jinping, enviou uma carta de felicitações pela recente inauguração do Grande Museu Egípcio de Gizé, na qual mencionou a exposição de Xangai; é uma notícia maravilhosa que o Egipto esteja a exibir o seu património na China continental”, acrescentou, citado pela agência EFE.
A exposição foi concebida em torno de quatro temas. A “Terra dos Faraós” explora a organização política e o mundo religioso do Antigo Egipto, enquanto “A Lenda de Tutankhamon” e “Os Segredos de Sacara” ligam os visitantes ao jovem rei e às mais recentes descobertas na necrópole perto de Mênfis. A mostra termina com “O Antigo Egipto e o Mundo”, dedicada às interacções do Egipto com outras culturas mediterrânicas.
Entre as principais obras, destacam-se uma escultura de quartzito de Tutankhamon com 2,8 metros de altura, datada da XVIII dinastia (c. 1550-1295 a.C.), e uma figura de granito ajoelhada de Hatchepsut, uma das mais importantes governantes do Egipto faraónico.
A colecção inclui ainda múmias de felinos e bovinos, máscaras funerárias, vasos canópicos, estelas inscritas, instrumentos musicais, pães, sandálias e até um assento de sanita, um testemunho excepcional da vida doméstica no Vale do Nilo e das suas práticas em contextos quotidianos e funerários. O programa paralelo inclui palestras, visitas guiadas e workshops.
Para as famílias, serão oferecidas actividades como a confecção de amuletos, reconstrução de pirâmides e criação de jóias inspiradas em designs faraónicos.
A exposição chega a Hong Kong após a sua temporada em Xangai e simboliza uma crescente aproximação cultural entre a China e o Norte de África, numa altura em que empresas chinesas, como a estatal “China State Construction Engineering Corporation”, estão envolvidas em projectos de desenvolvimento urbano no Egipto, incluindo a nova capital administrativa perto do Cairo.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-11-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>