<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Sector MICE enfrenta “oportunidades e desafios”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-mice-enfrenta-oportunidades-desafios/</link><description>








A formação de quadros qualificados e o impulso ao desenvolvimento económico foram duas vertentes em destaque no Dia Mundial de Exposições 2025, com Tai Kin Yip a enaltecer o papel de uma das principais indústrias enquadradas na estratégia da diversificação adequada da economia de Macau. O Secretário para a Economia e Finanças considerou que, “enquanto a indústria de exposições se desenvolve, devemos também reconhecer os problemas e desafios que enfrentamos actualmente”, os quais incluem a concorrência regional, a adaptação tecnológica e a transformação ecológica”
 
VÍTOR REBELO
 
“As Exposições Libertam Potencial” é o lema do Dia Mundial de Exposições 2025, focado no papel desempenhado pela indústria de exposições (sector MICE) na promoção da cooperação, formação de quadros qualificados, impulso ao desenvolvimento económico e expansão das redes de negócios, entre outras vertentes. Macau assinalou a data numa cerimónia na qual marcou presença o Secretário para a Economia e Finanças.
Ao discursar na cerimónia, Tai Kin Yip referiu que “enquanto a indústria de exposições se desenvolve, devemos também reconhecer os problemas e desafios que enfrentamos actualmente, incluindo a crescente concorrência regional, a transformação acompanhada, a adaptação tecnológica e a transformação ecológica, entre outros desafios”.
O governante salientou que o sector enfrenta “oportunidades e desafios”, sendo a “formação de quadros qualificados um núcleo essencial para o seu desenvolvimento”. Nos últimos anos, acrescentou, o Governo tem cooperado continuamente com as instituições internacionais, o sector MICE e as instituições de ensino superior para promover a formação de quadros qualificados na área de convenções e exposições”.
Tai Kin Yip frisou que, no futuro, o Governo irá adicionar conteúdos de formação, como multimédia e aplicações digitais, de acordo com a evolução do mercado, “para promover a formação escalonada de quadros qualificados da indústria de convenções e exposições em Macau, ao mesmo tempo que proporcionamos formação e oportunidades de estágio para os jovens interessados em ingressar nesta indústria”.
Mantendo-se numa análise futurista, o Secretário disse esperar que os operadores de convenções e exposições de Macau continuem a manter o espírito de “focar-se nas tarefas do presente e planear o desenvolvimento a longo prazo”, unindo esforços para “melhorar a competitividade a nível internacional e criar um novo capítulo para a indústria”.
De acordo com Tai Kin Yip, Macau planeia realizar 19 sessões de formação na área de convenções e exposições este ano, das quais 11 ocorrerão no segundo semestre, incluindo sete cursos de certificação profissional em cooperação com organizações internacionais do sector.
Ademais, o Secretário afirmou que o sector das convenções e exposições, como uma das principais indústrias da estratégia de desenvolvimento da diversificação adequada da economia “1+4”, desempenha “um papel importante na promoção da diversificação industrial”. Sublinhou ainda que, recentemente, as instituições de ensino superior locais e o sector MICE concorreram com sucesso à realização, em Macau, de uma conferência tecnológica internacional de renome em 2027.
Enquanto isto, reforçou, “o sector está também a acompanhar de perto os eventos internacionais de convenções e exposições previstos para 2028”, garantiu Tai Kin Yip, num evento que contou ainda com a presença da subdirectora do Departamento para os Assuntos Económicos do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Li Huaying, a representante-chefe adjunta do Gabinete de Representação em Macau do Conselho para a Promoção do Comércio Internacional da China, Shu Huan, e o presidente da Associação de Comércio e Exposições de Macau, Lam Chong In, entre outros responsáveis.
O detentor da pasta da economia na equipa dirigida por Sam Hou Fai, destacou o “potencial de desenvolvimento contínuo”, lembrando o ranking das cidades da região Ásia Pacífico da indústria de convenções e exposições, em 2024, no qual a RAEM subiu seis lugares em relação a 2023. A nível mundial, a classificação de Macau ascendeu 31 posições, alcançando o 76º lugar.
No primeiro trimestre do corrente ano, foram realizados no território 413 eventos de exposições, o que representa um aumento de 23% em relação ao período homólogo anterior.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lixo produzido por cada pessoa subiu 4% para 2,10 quilos por dia</title><link>https://jtm.com.mo/local/lixo-produzido-por-cada-pessoa-subiu-4-para-210-quilos-por-dia/</link><description>








Com o aumento de turistas e da população, o consumo de recursos cresceu e observou-se “uma maior pressão sobre vários indicadores ambientais” em 2024. Por exemplo, foi gerado mais lixo sólido urbano no território, com cada pessoa a produzir, em média, 2,10 quilos de resíduos diariamente. Por outro lado, a taxa de recolha de resíduos recicláveis está em queda desde 2021, tendo-se fixado em 21,7% no ano passado. Também a emissão de gases com efeito de estufa cresceu, ao mesmo tempo que a poluição marítima continua a ser um problema
 
CATARINA PEREIRA
 
Cada cidadão de Macau produziu, em média, 2,10 quilos de resíduos sólidos por dia no ano passado e o total de lixo gerado subiu para quase 527 mil toneladas no território. Ao mesmo tempo, a taxa de recolha de resíduos recicláveis – ou seja, a percentagem de resíduos recicláveis que são efectivamente recolhidos – está em queda há três anos consecutivos, mostra o Relatório do Estado do Ambiente de 2024. No ano transacto, “com a recuperação económica em curso, observou-se uma maior pressão sobre vários indicadores ambientais”, observou o director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), Ip Kuong Lam.
A produção de lixo per capita cresceu 4% em termos anuais, já que, em 2023, era, em média, de 2,02 quilos, porém, o valor não atinge ainda os níveis de 2019, quando cada pessoa no território gerava 2,22 quilos de lixo por dia. “Durante a pandemia, a quantidade de resíduos sólidos urbanos de Macau e a mesma quantidade per capita diminuíram; no entanto, a par da recuperação socio-económica, registou-se uma subida nesses dados nos últimos dois anos, voltando aos níveis anteriores à pandemia”, indica o documento divulgado por ocasião do Dia Mundial do Ambiente, que ontem se celebrou.
A tendência continua a ser superior face a cidades e regiões vizinhas, como Hong Kong (1,44kg), Xangai (1,07kg), Pequim (0,95kg) e Cantão (0,89kg), mas também em relação a Singapura, por exemplo, onde cada cidadão gerou 1,53kg de lixo diariamente.
Ao longo do ano passado, produziram-se no território 526.979 toneladas de resíduos sólidos, um acréscimo de 5,1% face a 2023 (501.512 toneladas). Segundo o documento, 80,6% da composição física dos resíduos sólidos urbanos consistiu, principalmente, em matéria orgânica, que correspondeu a 32,3% do total, papel/cartão (24,3%) e plástico (24%).
A quantidade de resíduos de materiais de construção registou um aumento de 13,5% em termos homólogos, tendo totalizado 1.803 metros cúbicos. Desde logo, verificou-se uma “subida significativa” na quantidade de lamas marinhas, de 47,1% para 856 milhares de metros cúbicos, enquanto o volume de cinzas volantes cresceu 2,7% para 21.293 toneladas. Em sentido inverso, a quantidade de escórias decresceu 4,3% para 82.798 toneladas, ao passo que os resíduos especiais e perigosos diminuíram 0,9% para 5.355 toneladas.
Ainda neste âmbito, assinala-se uma subida de 22,2% no número total de veículos abatidos (12.196), com aumentos em todos os tipos, excepto nas máquinas industriais e semi-reboques. De destacar que o número de automóveis ligeiros abatidos, num total de 4.380, foi o que mais cresceu (+27,6%), a par dos motociclos, que totalizaram 5.305 (+21,5%) e ciclomotores, 1.818 (+19,4%).
Quanto à recolha de resíduos sólidos, é dito no relatório que “os resíduos recicláveis de Macau são principalmente exportados para o exterior para a sua transformação em recursos, incluindo também os que vêm dos planos de recolha liderados pelo Governo e das actividades de recolha exploradas por entidades particulares, havendo ainda uma parte pequena reciclada localmente”.
Segundo as estimativas, a taxa de recolha de resíduos recicláveis foi de 21,7% em 2024, tendo tido uma “descida ligeira” face ao ano anterior (22%). De acordo com o relatório, esta taxa está em queda desde 2021. Em concreto, os dados revelam que a taxa de recolha de resíduos recicláveis foi de 24,5% em 2021, tendo caído para 22,5% no ano seguinte e para 22% em 2023. Em 2019 e 2020, fixou-se em 17,5% e 20,3%, respectivamente.
Apesar disso, o relatório indica que a quantidade dos vários tipos de resíduos recicláveis recolhidos pela DSPA e pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) “registou uma subida”. “De entre eles, a quantidade de resíduos para ecopontos (papel, plástico, metal, latas de alumínio/ferro, etc.) teve um aumento considerável, enquanto a quantidade de recolha de pilhas e baterias usadas, de vidro, de lâmpadas fluorescentes e lâmpadas e de equipamentos eléctricos e electrónicos teve uma descida”, pode ler-se.
Em termos de peso, os resíduos recicláveis com maior quantidade de recolha foram o papel, num total de 6.644,1 toneladas (+23,4% em termos anuais), equipamentos electrónicos e eléctricos, 2.310,6 toneladas (-2,4%), vidro, 1.139,4 toneladas (-3,1%) e resíduos alimentares, que totalizaram 813,9 toneladas (+17,2%).
Os tipos de materiais recicláveis cuja recolha mais subiu foram o metal, que cresceu 79,7% para 607,5 toneladas, plástico, que aumentou 35,2% para 779,7 toneladas, e as latas de alumínio e ferro, que subiram 25,8%. Já as roupas usadas recolhidas totalizaram 679,1 toneladas (+9,6%). Além disso, em 2024, foram recolhidas, pelo IAM, cerca de 317,8 toneladas de madeiras das podas da arborização.
As autoridades admitem que “o crescimento da população, a construção urbana e o desenvolvimento da indústria do turismo, entre outros, agravaram a pressão sobre o tratamento de resíduos urbanos de Macau”. Notando que o Estado está a promover a construção de “cidades sem resíduos”, é dito no relatório que “Macau também pode tomar como referência os casos de sucesso registados no país”, e impulsionar a redução de resíduos, de modo a construir uma Baía “sem resíduos”.
 
Poluição não metálica é que mais afecta águas
No capítulo do meio hídrico, o documento refere que “a poluição não metálica foi o factor que mais afectou a qualidade da água” em Macau. O índice de avaliação da exposição não metálica registou uma subida na maioria dos pontos de monitorização, incluindo ao longo da costa e nas áreas marítimas, “o que está associado à alteração global da qualidade da água regional”. Os pontos de monitorização onde foi mais grave continuaram a ser os do Porto Interior e do Fai Chi Kei.
Relativamente ao índice de eutrofização, verificou-se um aumento significativo em relação a 2023, continuando o Porto Interior e Fai Chi Kei a ser os locais onde se registaram “os níveis mais altos”.
“O índice de avaliação da exposição não metálica e o índice de eutrofização continuaram a situar-se a um nível bastante alto, devido à poluição grave causada por azoto inorgânico e fosfatos activos, entre outros factores”, indica o documento.
Segundo os dados disponibilizados, em 2024, foram recolhidas do mar cerca de 326 toneladas de resíduos sólidos e jacintos de água – a DSPA não detalha qual a quantidade de lixo em concreto que foi retirada do mar. O volume representa uma subida de 78% em relação às 183 toneladas recolhidas em 2023. Por outro lado, é dito que se registaram duas ocorrências de maré vermelha.
O volume médio diário total de tratamento das águas residuais subiu 4,2% para 239.159 metros cúbicos, tendo a amplitude de aumento do volume de tratamento na ETAR de Coloane sido maior, concretamente, mais 15,3% para 55.343 metros cúbicos, e representando 23,1% do total de água tratada. A ETAR da Península foi a que mais tratou de águas residuais, num total de 152.247 metros cúbicos (63,7% do total), tendo registado um acréscimo de 6,8% em termos anuais.
O relatório revela também um aumento de 10% nas emissões de gases com efeitos de estufa, com o dióxido de carbono a representar 90% do total. Os aumentos mais significativos dos gases com efeitos de estufa tiveram origem na produção local de electricidade e nos transportes aéreos. Segundo diz o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, “o caminho para a transição verde com baixas emissões de carbono é longo e desafiante”.
 
“Aumento nítido” de queixas sobre ruído
As reclamações sobre ruído têm vindo a prevalecer entre as diferentes categorias de queixas no âmbito ambiental recebidas pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental, “tendo-se verificado um aumento nítido no número total de reclamações sobre ruído em 2024, comparativamente a 2023”, refere o relatório. No total, contabilizaram-se 10.987 queixas (+4,3%), continuando a predominar os relatos sobre “conversações e gritos” (4.874, +14,5%), “música e karaoke” (1.733, +11,2%), obras de construção (681, +32,7%) e “decorações de interiores” (630, -23,6%).

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Colhereiros nas Zonas Ecológicas sofreram forte quebra nos últimos 10 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/colhereiros-nas-zonas-ecologicas-sofreram-forte-quebra-nos-ultimos-10-anos/</link><description>








Em meados de Janeiro, foram avistados 16 colhereiros-de-cara-preta nas Zonas Ecológicas do COTAI, número que, embora reflicta uma subida anual de três, equivale a menos de 30% da colónia existente no mesmo período da época migratória de 2015, segundo os censos internacionais coordenados anualmente pela Sociedade de Observação de Aves de Hong Kong. Este ano, a população total desta espécie protegida, nativa do Este e Sudeste Asiático, ultrapassou pela primeira vez a fasquia dos sete milhares, no entanto, sofreu um decréscimo preocupante em Hong Kong e Shenzhen
 
Sérgio Terra
 
Apesar de ser uma ave muito popular em Macau, sobretudo após ter assumido o estatuto de mascote do Turismo em Abril de 2018, numa fusão artística que também encontrou inspiração no Farol da Guia, o colhereiro-de-cara-preta continua a ter uma presença pouco significativa nas Zonas Ecológicas do COTAI durante a época migratória, que se estende de Outubro a Abril. Esse panorama está espelhado nos resultados do último Censo Internacional, coordenado pela Sociedade de Observação de Aves de Hong Kong (HKBWS na sigla em inglês), que, embora ilustrem uma melhoria anual, denotam um declínio acentuado desta espécie protegida ao longo da última década no território.
No âmbito deste estudo, que decorreu entre 17 e 19 de Janeiro deste ano, mobilizando mais de 200 especialistas em conservação e voluntários em 11 regiões de invernada, foram detectados 16 colhereiros-de-cara-preta na RAEM, mais três do que no período similar de 2024 e menos cinco do que em 2023. Por outro lado, o número diminuiu cerca de 71% no espaço de uma década, tendo em consideração os 55 avistados em Janeiro de 2015, que já representavam uma descida face aos 60 descortinados um ano antes.
A análise dos censos internacionais realizados desde 2014 mostra que o pico em Macau foi atingido em 2016, com o registo de 61 exemplares desta espécie nativa do Este e Sudeste Asiático incluída na Lista Vermelha da União Internacional para a Conservação da Natureza e dos Recursos Naturais (IUCN) desde 2000. Em 2017, o número desceu abruptamente para 44 e, após algumas oscilações anuais, voltou a sofrer quebras expressivas em 2022 e 2023, fixando-se em 22 e 21, respectivamente.
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) de Macau também assinalou uma quebra na população de colhereiros em 2024. No relatório do Estado do Ambiente, ontem divulgado, a DSPA indica que, segundo as observações feitas durante a época de passagem das aves migratórias em 2024, o número máximo desceu para 33, face às 52 registadas um ano. Em 2022, tinham sido avistadas 34.
Em Janeiro deste ano, Macau acolhia apenas 0,2% do total dos colhereiros-de-cara preta observados pela HKBWS em vários países e regiões da Ásia. A população global superou pela primeira vez a fasquia dos sete milhares, fruto de uma ligeira subida anual de 1,3% (mais 93) para 7.081. No entanto, na zona de “Deep Bay”, que abrange Hong Kong e Shenzhen, diminuiu 12,5% para 328.
“Se Hong Kong não expandir as suas zonas húmidas – ou, pior, permitir uma maior perda e degradação de habitat -, poderá ter dificuldades em atrair mais colhereiros-de-cara-preta para o Inverno”, alertou a HKBWS, notando, por outro lado, que “a desaceleração da taxa de crescimento global sugere que o crescimento populacional da espécie pode estar a aproximar-se de um estrangulamento, exigindo metas globais de conservação mais ambiciosas”.
Taiwan voltou a destacar-se como a principal área de invernada, com 4.169 colhereiros (58,9% do total), um aumento homólogo de 0,8% ou 34 aves. Segue-se a China Continental (Jiangsu, Xangai, Zhejiang, Fujian, Guangdong, Guangxi e Hainão), com 1.671, mais 41 ou 2,5% do que em 2024. Já o Japão registou um aumento de 2% (mais 14 aves) para 716.
Embora a população global tenha atingido um máximo histórico, a taxa de crescimento de cerca de 1% é a segunda mais baixa numa década, alertou Yu Yat-tung, director da HKBWS. “Devemos estabelecer metas globais mais agressivas – não apenas travar a perda de zonas húmidas, mas também expandir essas zonas e restaurar activamente os habitats de reprodução e invernada – para garantir que 30 anos de esforços de conservação não são desperdiçados”, frisou.
Além disso, os responsáveis pelo Censo Internacional consideram que os “parques eólicos offshore estão a tornar-se uma ameaça letal para as aves migratórias”. Citando um estudo publicado em 2024 na revista académica “Ecology”, realçam os casos de dois colhereiros-de-cara-preta rastreados por GPS que “foram forçados a alterar a sua rota de migração durante a travessia do Mar Amarelo devido a encontros com parques eólicos no Inverno de 2021 e 2022, respectivamente”, sendo que um deles acabou por morrer um mês após regressar à Coreia.
De acordo com o director da HKBWS, os parques eólicos “reduzem os habitats dos bancos de lama essenciais” para os colhereiros e “representam riscos fatais para as aves devido às colisões com as pás das turbinas”. “Os colhereiros-de-cara-preta dependem de múltiplas paragens durante a migração, o que significa que qualquer alteração ambiental num único local pode representar uma ameaça para toda a população”, explicou, ao apelar ao reforço dos esforços de conservação regionais e da cooperação intergovernamental.
Em Fevereiro deste ano, a HKBWS, juntamente com especialistas em conservação, realizou um simpósio para propor a revisão do Plano de Acção Internacional para a Conservação do colhereiro-de-cara-preta, publicado em 2010. O Programa Sub-regional do Nordeste Asiático para a Cooperação Ambiental, estrutura formada por vários governos do Nordeste Asiático, apoiará o novo plano de acção, que visa enfrentar os novos desafios à protecção dos colhereiros. O simpósio decidiu também designar o terceiro sábado de Março de cada ano como o “Dia Internacional do Colhereiro-de-cara-preta” para sensibilizar o público para a sua conservação.
Em Hong Kong, o Governo lançou um Plano de Acção que preconiza 19 tipos de medidas até 2028, incluindo “a análise de propostas de desenvolvimento, projectos de infra-estruturas ou planeamento do uso do solo” para salvaguardar o habitat dos colhereiros. Contudo, lamenta a Sociedade de Observação de Aves, “importantes organismos de decisão, como o Departamento de Desenvolvimento, o Departamento de Planeamento e o Departamento de Engenharia Civil e Desenvolvimento, foram excluídos da implementação desta acção, revelando que as considerações sobre a biodiversidade continuam a ser inadequadamente integradas nas políticas fundiárias interdepartamentais”.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concerto da pianista Joana Rolo destaca compositores portugueses</title><link>https://jtm.com.mo/local/concerto-da-pianista-joana-rolo-destaca-compositores-portugueses/</link><description>






											Joana Rolo 
Elvire de Paiva e Pona										



A pianista Joana Rolo protagonizará hoje um concerto a solo no Clube Militar, no qual vai tocar obras de compositores portugueses. O recital que estreia em Macau fará este ano uma digressão pela Europa. A intérprete de música clássica disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU ter preparado um “programa muito especial” para aquele que é o seu primeiro espectáculo no território e também na Ásia. A convite do Instituto Português do Oriente, Joana Rolo participará igualmente noutros eventos integrados no programa do “Junho, mês de Portugal”, mas agora ao lado da cantora de ópera Elvire de Paiva e Pona. As duas artistas foram ontem à Escola Portuguesa e hoje irão conduzir workshops noutros estabelecimentos de ensino. No domingo, actuarão em conjunto num concerto para crianças na Fundação Rui Cunha

VÍTOR REBELO
 
“Os Compositores Portugueses no Mundo” é o título do concerto a solo que a pianista Joana Rolo realizará hoje ao final da tarde, pelas 19h00, na Salão Stanley Ho do Clube Militar de Macau. A intérprete de música clássica irá apresentar um “programa especial” para esta primeira deslocação ao território, que será também a sua estreia no continente asiático.
Integrado na série de eventos que assinalam “Junho, mês de Portugal”, o recital de piano tem por tema a inspiração que os compositores portugueses colheram das viagens e estadias no exterior, os seus encontros com a música de vanguarda e as influências que importaram para o país ao longo da História.
O concerto apresenta características algo diferentes do habitual, uma vez que contará com partes comentadas, ou seja, a música alternará com intervenções faladas da pianista, guiando o público pelas histórias de cada peça e compositor.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Joana Rolo revelou que “a ideia por trás do concerto é divulgar os compositores portugueses e a música portuguesa, que é muito pouco tocada em Portugal e no estrangeiro”.
A artista musical irá interpretar trechos de Carlos Seixas, compositor “muito influenciado por Scarlati, que era talvez o maior compositor do seu tempo, tendo os dois convivido bastante”, disse, acrescentando que Viana da Mota, o austríaco Franz Liszt e Alexandre Rei Colaço são outros nomes em destaque.
Falando em específico de Alexandre Rei Colaço, nascido em Tanger, Marrocos, e posteriormente naturalizado português, professor dos príncipes D. Luís Filipe de Bragança e D. Manuel de Bragança (futuro rei D. Manuel II de Portugal), Joana Rolo salienta que foi um “compositor muito internacional, que inovou ao trazer o fado para a sala de concertos, tendo sido o primeiro a inspirar-se na música folclórica portuguesa, a música popular, portanto, no fado, e a escrever o fado para piano, numa colectânea de nove”, um dos quais a artista irá tocar hoje.
Dentro da mesma “corrente dos nacionalismos”, a ideia do concerto é interpretar os compositores de todas as nações “que mais ou menos fizeram recuperar as músicas identitárias de cada país, as músicas populares, e as puseram em partituras, escrevendo-as com a tradição clássica ocidental”, frisou.
É o caso também de um compositor chinês. “Dele tocarei uma peça chamada Liuyang River, que é uma melodia tradicional chinesa muito querida, pelo que li e pesquisei, arranjada num estilo que vai beber à tradição ocidental clássica”, sublinhou, adiantando ser “um encontro de culturas muito especial, com resultado maravilhoso, porque é uma peça linda”.
 
Panorama dos músicos portugueses “é muito bom”
Cronologicamente, o recital vai viajar pela história da música clássica portuguesa. “O que é interessante também é pensar que a música clássica se desenvolveu no centro da Europa, Alemanha, Itália, França, Áustria, etc, e de facto Portugal, como era um país mais periférico, esteve longe desse centro e longe da vanguarda. Por isso, os nossos compositores tiveram de viajar para ir colhendo as inspirações e os frutos e perceber o que se passava na vanguarda da música clássica”, expressou a artista ao JTM.
Joana Rolo, nascida em Portugal e a viver em Amesterdão, nos Países Baixos, há 15 anos, considera que, embora “pareça que nós somos pouco confiantes e pouco orgulhosos dos nossos compositores, isso não quer dizer que não tenhamos tido algumas pequenas pérolas”. Na verdade, adianta, “temos grandes compositores, não obstante não sermos um país com uma tradição enorme na música clássica”.
Com a cantora de ópera Elvire de Paiva e Pona, a música portuguesa fundou “Vocalini”, um projecto cujo objectivo é tornar o canto lírico acessível a crianças de todo o mundo. O primeiro CD de Vocalini foi lançado na Primavera de 2023.
O “Vocalini, Vamos Cantar Ópera” será outro dos eventos em Macau. Trata-se de um concerto participativo, agendado para as 16h00 de domingo, 8 de Junho, na Fundação Rui Cunha, com organização do Instituto Português do Oriente (IPOR), que contará com a presença da pianista, mas neste caso em conjunto com Elvire. A dupla participará também em workshops, a realizar em estabelecimentos de ensino, um dos quais, ontem, teve por palco a Escola Portuguesa.
“A expectativa para esta minha passagem por Macau é bastante positiva, podendo desde já dizer, em pouco tempo de estadia, que já estou encantada, as pessoas são adoráveis, tendo sido muito bem recebida pelo IPOR”, afirma a música de 37 anos de idade.
Abordando o panorama dos pianistas e músicos portugueses em geral, Joana Rolo considera que “hoje em dia há muito bons músicos”. “Há cada vez mais músicos portugueses no estrangeiro conceituadíssimos, fantásticos, a tocar em grandes orquestras europeias e por aí fora”, frisa.
Para além disso, acentua, “os conservatórios de toda a Europa estão cheios de alunos portugueses de grande nível, portanto, podemos dizer que o cenário mudou muito em comparação com o que era há 50 anos, ou há 30”. Por isso, “penso que se pode muito bem fazer carreira de músico em Portugal”.
Nos projectos para o futuro imediato, “divulgar a música portuguesa” é o mais importante para Joana Rolo. A artista tem estado a preparar um programa com a Elvire Paiva e Pona para o público infantil, “que é uma flauta mágica para crianças”.
Depois de Macau, este mesmo concerto que apresentará no território, “Os Compositores Portugueses no Mundo”, fará uma digressão pela Europa no Outono, com recitais em finais de Setembro em Bratislava e Nitra, na Eslováquia, em Budapeste, Hungria, e outros locais.
Enquanto isto, a pianista irá actuar, em Julho, na quinta edição do Festival de Músicas de Verão, em Lisboa, no qual é directora artística. “Esta é a vida de um artista”, conclui.
Os bilhetes para o concerto de hoje no Clube Militar de Macau custam 120 patacas, incluindo um cocktail.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal faz história e está na final na noite de ‘Herr’ Conceição</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/portugal-faz-historia-esta-na-final-na-noite-de-herr-conceicao/</link><description>






											epa12156082 Francisco Conceicao of Portugal in action during the UEFA Nations League semi-final soccer match between Germany and Portugal, in Munich, Germany, 04 June 2025.  EPA/ANNA SZILAGYI										



LUÍS GAROUPA*
Portugal fez história ao bater a Alemanha (2-1) pela primeira vez em 25 anos, e em 40 em solo germânico, apurando-se com ‘estilo’ para a final da Liga das Nações de futebol, na noite de ‘herr’ Conceição. Em Munique, na primeira meia-final da prova, Francisco Conceição saltou do banco e refez o empate na partida, aos 63 minutos, com um grande golo, depois de Wirtz ter dado vantagem aos alemães, aos 48, e revolucionou completamente a partida.
Com justiça, Cristiano Ronaldo confirmou a reviravolta, aos 68 minutos, numa segunda parte simplesmente avassaladora de Portugal, em que dominou e podia e devia ter aumentado a vantagem.
Foi no Allianz Arena que a selecção portuguesa acabou com o feitiço alemão, pondo fim a uma série de cinco derrotas seguidas nos últimos 25 anos, sempre em fases finais. Esta foi também apenas a segunda vitória de Portugal na Alemanha, algo que só tinha acontecido em 1985, em Estugarda, por 1-0, no apuramento para o Europeu.
Numa altura em que a continuidade de Roberto Martínez parecia estar em causa, os jogadores falaram dentro de campo e demonstraram claramente que estão com o técnico espanhol e acreditam que pode levar Portugal à conquista do Mundial2026. A intensidade demonstrada pela selecção nacional após o golo sofrido foi fora deste mundo, com os jogadores a esmagarem e balizarem a Alemanha, que tem a agradecer ao seu guarda-redes Ter Stegen não ter sofrido uma das derrotas mais pesadas em casa.
Portugal está assim pela segunda vez na final da Liga das Nações e pode imitar o sucesso de 2019, na altura no Porto. Falta saber se no domingo, novamente em Munique, estará a Espanha ou a França.
Martínez surpreendeu no ‘onze’ escolhido, sobretudo com a entrada de Trincão, pela primeira vez titular com o espanhol e em jogos oficiais, mas que teve uma noite para esquecer e que podia mesmo ter terminado a partida com largas culpas caso Portugal tivesse sido derrotado. Foi uma perda de bola infantil do extremo do Sporting em zona defensiva que resultou no golo da Alemanha.
Vitinha ficou no banco, devido a não estar a 100%, mas os também campeões europeus pelo Paris Saint-Germain Nuno Mendes e João Neves foram titulares, com o médio a aparecer com surpresa adaptado a lateral-direito.
Portugal entrou muito bem no duelo das ‘meias’, com uns primeiros 20 minutos em que ‘abafou’ o futebol germânico e foi construindo alguns lances de perigo, sempre com Pedro Neto como protagonista. O extremo do Chelsea fez várias arrancadas pelo lado esquerdo e, numa delas, ofereceu a Ronaldo o primeiro da noite, mas o capitão da selecção nacional atirou para defesa sem grande dificuldade de Ter Stegen.
Neto estava em ‘fogo’ pela ala, deixando Kimmich e Tah em grandes dificuldades e chegou a tentar mesmo o golo, com a bola pouco por cima da baliza alemão.
Foi uma excelente fase da equipa de Roberto Martínez, mas a Alemanha acabou por acordar e entrou em cena o guarda-redes Diogo Costa. Primeiro, o dono da baliza portuguesa impediu o golo a Woltemade na estreia absoluta pela ‘Mannschaft’ e depois mostrou grandes reflexos frente a Goretzka.
Costa manteve o nulo, com Portugal a perceber que os germânicos estavam a crescer, optando assim por pausar a partida, arriscar menos e manter mais tempo a posse de bola.
Isso resultou e Portugal até podia ter ido em vantagem para o intervalo, outra vez com Pedro Neto na imagem. Nova aventura do extremo pela esquerda e, quando podia rematar à baliza, perdeu meio segundo à procura de assistir Ronaldo e acabou desarmado.
A segunda parte arrancou praticamente com Ronaldo a ficar a milímetros de marcar após centro venenoso de Nuno Mendes da esquerda, mas acabou por ser a Alemanha a festejar com a ajuda de Trincão. O jogador do Sporting perdeu a bola em zona proibida, com uma finta completamente escusada, e esta só acabou dentro das redes de Diogo Costa, com Wirtz a cabecear com sucesso isolado na área, após boa combinação dos germânicos.
Já depois de Bruno Fernandes ter ficado muito perto do empate, Martínez mudou três jogadores de uma vez só, lançando Nelson Semedo, Vitinha e Francisco Conceição, que acabou com a noite de ‘terror’ de Trincão e começou a sua de sonho. Praticamente na primeira jogada, Conceição, descaído pela direita, fugiu pelo campo fora e ainda algo longe da grande área atirou em jeito para um ‘golaço’, refazendo um empate justo no marcador.
Portugal ficou ‘eléctrico’, ganhando todos os duelos e todas as bolas, e, pouco minutos depois, a reviravolta ficou consumada, com Nuno Mendes e ‘disparar’ pela esquerda e, já dentro da área, a assistir, desta vez com sucesso, Ronaldo.
A selecção portuguesa continuou a sufocar os germânicos e foi juntando várias oportunidades para ‘matar’ a eliminatória, com Conceição a tirar tinta ao poste e depois Ter Stegen a realizar defesas quase impossíveis para impedir duas vezes Diogo Jota de marcar, que tinha rendido o estafado Pedro Neto.
Adeyemi ainda assustou com um remate ao poste de Diogo Costa, mas o triunfo português nunca esteve em causa até final.
 
*Enviado especial da agência Lusa

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Acordo de exportação com RPC abrange mais de 50 alimentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/acordo-de-exportacao-rpc-abrange-mais-de-50-alimentos/</link><description>








O acordo de cooperação que visa facilitar a entrada de produtos alimentares da RAEM na China Continental já abrange mais de 50 tipos de alimentos. O IAM frisa que o acordo permite que os produtos cheguem ao Interior da China “com alta qualidade”
 
Mais de 50 tipos de alimentos de Macau já foram abrangidos pelo “Acordo de Cooperação no Controlo de Segurança dos Produtos Alimentares Fabricados em Macau e Exportados para o Interior da China”, assinado em 2020. A “supervisão cooperativa” permite que empresas da RAEM beneficiem de “facilidades de desalfandegamento e de inspecção sanitária”, desde que satisfaçam os “requisitos de segurança alimentar e de acesso ao mercado”, garante o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM).
Além disso, 10 tipos de produtos de carne, que incluem “produtos de pastelaria tradicionais, produtos de ninhos de andorinha prontos a comer, produtos de carne, entre outros”, foram recomendados pelo IAM à Administração Geral das Alfândegas da China (AGA) para serem registados na China Continental.
O Acordo e o “Memorando sobre a inspecção sanitária e os requisitos veterinários de produtos de carne exportados por Macau para o Interior da China”, assinado em 2023, também têm beneficiado a exportação de alimentos fabricados na RAEM para o Interior da China, refere o comunicado.
As empresas de fabricação de alimentos de Macau, sob a supervisão do IAM e caso reúnam os requisitos sanitários da RAEM e da China Continental, podem ser recomendadas pelo próprio IAM à AGA. O instituto afirma que, depois de serem aprovadas, as empresas “podem ter acesso à qualificação de exportação para o Interior da China e gozar de medidas de facilitação do comércio”.
Por norma, os produtos alimentares de Macau que passam pela fronteira com um documento comprovativo de higiene do IAM “podem ser sujeitos à inspecção prioritária da Alfândega do Interior da China”. Por outro lado, as amostras de produtos registados no “Acordo de Cooperação” não precisam de ser retidas para inspecção, explica o IAM, o que permite que os produtos entrem no mercado “de forma fresca e com alta qualidade”.
Os produtos alimentares fabricados na RAEM “são atractivos para o mercado do Interior da China”, pode ler-se, com o IAM a dizer que continua a “apoiar activamente as empresas locais”, para que estas “aproveitem as vantagens das políticas oferecidas”.
A segurança alimentar é um “valor essencial salvaguardado pela indústria de alimentação de Macau”, de acordo com o comunicado do IAM, que incentiva as empresas a “cumprir rigorosamente as respectivas legislações e critérios de segurança alimentar de Macau e do Interior da China”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Gastronomia e visitas guiadas animam o Verão</title><link>https://jtm.com.mo/local/gastronomia-visitas-guiadas-animam-verao/</link><description>








Para Junho e Julho estão planeadas diversas actividades, entre workshops de gastronomia, visitas guiadas e passeios marítimos. As iniciativas são apoiadas pela DST e pretendem impulsionar a economia nas zonas comunitárias
 
São cinco as actividades subsidiadas pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) durante os meses de Junho e Julho. O público pode esperar actividades relacionadas com gastronomia, artesanato e visitas guiadas.
Entre amanhã e dia 14 de Junho, decorre a iniciativa “Delicie-se com a Culinária Macaense 2”, onde os participantes podem experienciar o processo de confecção de duas iguarias, os “genetes” e as “empadas de peixe”. A actividade pretende mostrar Macau como Cidade Criativa da Gastronomia.
A Feira Criativa “Fragrância da Flor de Lótus pela Cidade”, por sua vez, vai decorrer todos os sábados e domingos, de 7 a 29 de Junho, das 15h30 às 19h30, nas Casas da Taipa. Ao longo de um total de oito dias, o evento contará com 20 stands, jogos e espectáculos de “flash mob”, havendo ainda um workshop de artesanato dedicado à flor de lótus aos sábados.
No mesmo período, também aos fins-de-semana, estará de pé uma viagem de barco, ao abrigo da actividade “Tesouros das Ilhas Periféricas de Macau-Diversão de Verão à Beira-Mar”. Os participantes deslocam-se de barco do cais da Barra até à Ponte-cais de Coloane, com o guia turístico a apresentar durante o percurso a história e a cultura de Coloane. Depois de chegarem à Ponte-Cais de Coloane, podem visitar os pontos turísticos e participar gratuitamente em oficinas de artesanato.
Já a “Visita Guiada Modernizada à Cultura de Kun Iam 2025” realiza-se entre 14 e 29 de Junho, trazendo “uma experiência de visita aprofundada sobre o tema da cultura de Kun Iam”.
Através do mini-programa no WeChat, apresenta-se três templos chineses – Pou Chai (Kun Iam Tong), Kong Tac Lam e o templo Budista Iok San – para dar a conhecer a história e cultura por detrás dos templos. Segundo a DST, no Kun Iam Tong e no Templo de Kong Tac Lam serão disponibilizados guias para apresentações em chinês e inglês. Os interessados devem contactar Associação Geral de Juventude de Budismo de Macau.
Nos dias 5, 12, 19 e 26 de Julho, haverá um “Passeio costeiro nas Zonas Central e Sul”. Em cada dia do evento, serão organizadas duas viagens marítimas, num total de oito. Os participantes reúnem-se no cais da Barra para apanhar o barco e visitar a paisagem costeira de Macau e, no regresso, vão apanhar um autocarro para o Largo do Pagode do Bazar, onde podem assistir a espectáculos, participar em tendinhas de jogos e experimentar workshops de artesanato artístico e cultural. A actividade inclui ainda uma deslocação ao Mercado Nocturno do Pagode do Bazar. Neste caso, os interessados devem contactar a Federação da Indústria e Comércio de Macau Centro e Sul Distritos.
Algumas actividades requerem pré-inscrição e pagamento para participar. A DST garante que continuará a impulsionar o turismo e a estimular a economia nas zonas comunitárias, através dos vários programas de apoio.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedido de subsídio escolar a partir de segunda-feira</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedido-de-subsidio-escolar-partir-de-segunda-feira/</link><description>








As candidaturas para os subsídios destinados a alunos do ensino não superior do próximo ano lectivo vão arrancar no dia 9 de Junho
 
As candidaturas para os “Subsídios para pagamento de propinas, de alimentação e de aquisição de material escolar” do ano lectivo 2025/2026 vão estar abertas a partir de dia 9 de Junho até ao dia 1 de Agosto. O plano de apoios do Fundo Educativo (FE) destina-se a alunos residentes da RAEM com dificuldades económicas e que “frequentem a educação regular ou o ensino recorrente do ensino não superior de Macau”.
A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) informa que os candidatos devem apresentar os dados relativos aos rendimentos do agregado familiar do período compreendido entre 1 de Janeiro e 31 de Dezembro de 2024, dentro e fora de Macau.
Além disso, deve ser apresentado “um comprovativo válido dos três meses anteriores à apresentação da candidatura”, sendo que o agregado familiar deve declarar os totais dos depósitos bancários de valor superior a 1.500 patacas. Não havendo depósitos bancários, a “situação deve ser indicada na candidatura”, afirma a DSEDJ.
O FE publicará os resultados das candidaturas por fases. No dia 30 de Setembro, será publicada a lista referente a “Alunos de agregados familiares beneficiários do subsídio do Instituto de Acção Social ou alunos que tenham um lar como tutor legal para apresentação da candidatura”.
No dia 30 de Outubro, será divulgada a lista de alunos candidatos qualificados e admitidos condicionalmente e que não sejam os destinatários da primeira fase. A DSEDJ afirma que as datas de divulgação dos restantes resultados, relativos a candidatos em “situações especiais”, serão divulgadas na segunda fase.
As candidaturas podem ser efectuadas através da Conta Única, das escolas frequentadas pelo respectivo candidato ou directamente na DSEDJ. Os candidatos que não entreguem os documentos dentro do período de candidatura deverão submetê-los durante o prazo para apresentação de documentos em falta, entre 4 e 8 de Agosto.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Docente da UPM em equipa distinguida a nível mundial</title><link>https://jtm.com.mo/local/docente-da-upm-em-equipa-distinguida-nivel-mundial/</link><description>








O professor-adjunto Tan Tao da Faculdade de Ciências Aplicadas da UPM integra uma equipa que venceu o primeiro lugar no Concurso Mundial de Inteligência Artificial para a Detecção do Cancro da Mama
 
Uma equipa de investigação científica da Universidade Politécnica de Macau (UPM) conquistou o primeiro lugar no Concurso Mundial de Inteligência Artificial para a Detecção do Cancro da Mama, organizado pela Sociedade Paulista de Radiologia e Diagnóstico por Imagem, Brasil. A equipa “BIG&amp;AI4ONCO”, formada pelo professor-adjunto Tan Tao da Faculdade de Ciências Aplicadas da UPM e pelos académicos do Instituto de Cancro da Holanda e da Faculdade de Medicina da Universidade de Utreque da Holanda, “obteve excelentes resultados na competição”, tendo-se distinguido entre várias equipas participantes de todo o mundo, refere uma nota da instituição de ensino superior.
A UPM sublinha que, desta forma, a equipa forneceu “apoio científico para o desenvolvimento da indústria de big health de Macau”. O concurso tem como objectivo promover a aplicação profunda da inteligência artificial na análise de mamografia e melhorar a eficiência e precisão do rastreio do cancro da mama.
“Esta competição atraiu a participação activa de equipas de topo provenientes de todo o mundo, tendo como objectivo optimizar a análise e a interpretação de imagens de mamografia através do desenvolvimento de algoritmos avançados de inteligência artificial, fornecendo um suporte técnico mais eficaz para a detecção precoce do cancro da mama”, pode ler-se.
A universidade sublinha ainda que, para apoiar o desenvolvimento da indústria de big health em Macau, a Faculdade de Ciências Aplicadas “tem-se dedicado a promover a cooperação e o intercâmbio com o sector internacional, está empenhada na investigação interdisciplinar na intersecção entre a inteligência artificial e a medicina, e esforça-se por transformar os resultados da investigação em aplicações clínicas práticas”. Ao mesmo tempo, “integra activamente” a cooperação interdisciplinar, intersectorial e inter-regional, “de modo a formar os quadros qualificados de investigação científica de excelência para a nova era da inteligência artificial”.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Campus de Verão da Casa de Portugal contará com cerca de 200 crianças</title><link>https://jtm.com.mo/local/campus-de-verao-da-casa-de-portugal-contara-cerca-de-200-criancas/</link><description>








O Campus de Verão da Casa de Portugal vai voltar a realizar-se este ano, entre Julho e Agosto. Amélia António disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que as inscrições “ainda não estão finalizadas”, mas que a iniciativa deverá contar com cerca de 200 participantes. O local para a realização das actividades continua a ser o “drama” da Casa, vincou

PEDRO MILHEIRÃO
A Casa de Portugal vai voltar a organizar o Campus de Verão, nas duas últimas semanas de Julho, e nas três primeiras semanas de Agosto. Amélia António explicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que as inscrições ainda não estão finalizadas, uma vez que houve pessoas que manifestaram “vontade de se inscrever, mas não tinham as contas em dia ou faltavam documentos”, havendo ainda casos pendentes.
Sem adiantar números finais, a presidente da Casa de Portugal disse que os alunos inscritos na edição deste ano “devem aproximar-se dos 200”. As crianças, com idades compreendidas entre os quatro e os 10 anos, não serão, na sua maioria, de língua materna portuguesa, “uma situação que já vem de há vários anos”.
O Campus vai proporcionar aos participantes actividades “bastante variadas”, segundo a dirigente associativa, que incluem “actividades lúdicas, coisas de ar livre e jogos, para não ser uma actividade aborrecida”.
“Estão de férias, mas apesar de terem que ter um carácter didáctico, [as actividades] também têm de ter um carácter lúdico, para ser agradável”, assinalou. Por norma, os alunos “constroem e fazem coisas que gostam muito de mostrar aos pais” e “têm muito orgulho nos trabalhos que fazem”, afirmou a presidente da Casa de Portugal. Fazem “um bocadinho de tudo de maneira a puxar pelo gosto e pela autoconfiança dos miúdos”.
Por outro lado, Amélia António admitiu que a Casa de Portugal enfrentou algumas dificuldades, sobretudo em relação ao local para as actividades. “O espaço é sempre o nosso drama anual. Agora temos vindo a trabalhar com a Escola Portuguesa de Macau, que nos tem ajudado ao máximo, mas este ano a Escola está em obras”, o que obrigou a Casa de Portugal a coordenar a iniciativa com os trabalhos.
“Chegou a haver anos em que tínhamos tudo preparado para anunciar, só faltava o local. É um problema sistemático que a Casa de Portugal tem que é o local para realizar as actividades, nomeadamente quando são actividades que envolvem crianças”, desabafou Amélia António.
“Mesmo durante o ano, nós temos imensos pedidos dos pais para continuar a fazer determinado tipo de actividades que os pais apreciam e que os miúdos gostam e que eles pensam que é muito importante para o desenvolvimento linguístico deles”, prosseguiu. Contudo, a Casa de Portugal não realiza mais iniciativas “porque não temos onde fazer”, sublinhou Amélia António, admitindo “dificuldades enormes” para responder aos pedidos que lhes são feitos.
O Campus de Verão já se realiza há cerca de 15 anos e a iniciativa vinha crescendo, até que nos anos de pandemia tudo mudou. Em 2018, segundo dados indicados por Amélia António anteriormente a este jornal, houve 400 vagas e um ano depois foram 800. Normalmente, eram oito ou nove semanas de actividades, mas por causa da covid-19 a Casa de Portugal viu-se obrigada, em 2020, a realizar o Campus durante apenas quatro semanas, com 300 inscrições. Na edição deste ano, serão cinco semanas.
 
Dois workshops pedagógicos para crianças
Amanhã, decorrerão dois workshops para crianças, sendo a ideia promover o gosto pela leitura. As actividades vão realizar-se na sede da Casa de Portugal e serão conduzidas por por Bárbara Maria e Carmo, educadora de infância. Entre as 10h00 e as 12h00, a sessão destina-se a crianças com cinco e seis anos, sendo que as actividades são desenvolvidas a partir do livro “Até onde nos leva uma linha?”. Já na segunda sessão, agendada para o período da tarde (15h00 às 17h30), o workshop é direcionado para crianças de três e quatro anos. A actividade para pais e filhos tem como protagonista o livro “Não é uma caixa!”. O programa “Crianças Felizes” conta ainda com apresentações no Jardim de Infância D. José da Costa Nunes.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais listas pedem reconhecimento de candidatura à AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-listas-pedem-reconhecimento-de-candidatura-a-al/</link><description>








O mandatário da lista “União de Macau-Guangdong”, entregou ontem o pedido de reconhecimento da constituição da Comissão de Candidatura para as eleições legislativas, agendadas para 14 de Setembro. As questões do emprego jovem, da economia comunitária, do bem-estar dos idosos e das pessoas com deficiência são as que mais preocupam Chan Sio Cheng, segundo a Rádio Macau, que cita o “Ou Mun Tin Toi”. Assumiu também que o programa político da lista ainda está a ser elaborado, mas que espera uma oportunidade para ajudar o Governo da RAEM a reflectir sobre as necessidades da sociedade. Também o presidente permanente da Associação Comercial de Macau, Ma Iao Lai, apresentou o pedido formal de reconhecimento da constituição de candidatura da lista União dos Interesses Empresariais de Macau. Em declarações à rádio chinesa, indicou que foram entregues 103 assinaturas de eleitores dum total de 108 pessoas colectivas do sector industrial, comercial e financeiro. O sector industrial, comercial e financeiro tem actualmente quatro deputados eleitos por sufrágio indirecto na Assembleia Legislativa, nomeadamente Kou Hoi In, Ip Sio Kai, Chui Sai Peng e Wang Sai Man. Além disso, o mandatário da associação “Ajuda Mútua Grassroots”, Wong Wai Man, também apresentou o pedido, indicando que o emprego e bem-estar da população são as prioridades da lista constituída por seis pessoas. O prazo para a apresentação do pedido de constituição de comissão de candidatura termina hoje.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>CORREDOR DE VEÍCULOS DA PONTE DO DELTA ABERTO A ESTRANGEIROS</title><link>https://jtm.com.mo/local/corredor-de-veiculos-da-ponte-delta-aberto-estrangeiros/</link><description>








A partir da próxima segunda-feira, 9 de Junho, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) irá permitir o tratamento das formalidades de entrada e saída nos corredores de veículos do Posto Fronteiriço da RAEM da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau aos turistas estrangeiros, incluindo de Portugal, que se deslocam em veículos de passageiros com lotação igual ou inferior a nove lugares. A medida destina-se aos turistas de países isentos de visto de entrada em Macau, que, após cumprirem as devidas formalidades, não necessitarão de sair do veículo. Segundo o CPSP, desse modo, pretende-se “facilitar as visitas de estrangeiros” ao território, “promover o intercâmbio cultural internacional” e “ajudar Macau a tornar-se uma plataforma aberta ao exterior a um nível mais elevado e uma janela importante para o intercâmbio entre as civilizações chinesa e ocidental”. Em comunicado, a corporação salientou ainda que a medida surge na sequência de “uma avaliação aprofundada da procura” de entrada e saída através do Posto Fronteiriço da Ponte do Delta, bem como da capacidade de inspecção dos seus corredores de veículos. Durante as horas de pico, o CPSP irá instalar corredores de veículos para os residentes de Macau de acordo com a situação em tempo real, de modo a facilitar a passagem dos mesmos, indica a mesma nota. O CPSP assegura que, em coordenação com o Governo, continuará a reforçar as “facilidades de mobilidade transfronteiriça de pessoas na região” e a elevar “a eficiência da passagem fronteiriça”.

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Qualificações e normas entre “barreiras” à cooperação médica na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/qualificacoes-normas-entre-barreiras-a-cooperacao-medica-na-grande-baia/</link><description>








São diversas as “barreiras” que impedem uma “colaboração efectiva” na área médica entre Macau, Hong Kong e Guangdong, concluiu o académico Wu Weidong, da Universidade de Jinan, num estudo que conduziu. A falta de reconhecimento das qualificações dos profissionais de saúde, a escassez de sistemas de troca de informação e os quadros regulamentares diferentes são alguns dos obstáculos. O autor propõe algumas medidas, por exemplo, uma “plataforma de negociação” para definir os requisitos de qualificação de quem exerce além-fronteiras, um sistema sólido de partilha de informações e o reconhecimento dos registos médicos
 
CATARINA PEREIRA
 
A “falta de reconhecimento mútuo das qualificações médicas, interconectividade limitada dos sistemas de informação sanitária e os quadros regulamentares divergentes” são algumas das “barreiras” que “impedem uma colaboração efectiva” entre Macau, Hong Kong e Guangdong na área médica. As conclusões surgem no estudo intitulado “Colaboração dos serviços de saúde da China na Grande Área da Baía de Guangdong-Hong Kong-Macau: barreiras e próximos passos”. Nesse sentido, o autor, Wu Weidong, da Escola de Humanidades da Universidade de Jinan, Guangdong, elenca uma série de potenciais soluções, para uma maior ligação entre as três regiões na saúde.
“A Grande Baía, que funciona no quadro de ‘um país, dois sistemas’, resulta em regulamentações institucionais diversas. Devido à evolução histórica, os sistemas económicos e sociais de Hong Kong, Macau e da China Continental diferem significativamente uns dos outros”, observa o autor, acrescentando que as três regiões “apresentam diferenças institucionais consideráveis em termos de acesso, prestação e regulamentação dos serviços de saúde”.
Desde logo, refere que os sistemas de licenciamento de médicos “não são reconhecidos mutuamente, reflectindo as diferenças institucionais entre as três regiões”. “Esta disparidade cria desafios significativos, como as limitações das qualificações médicas e as dificuldades de reconhecimento mútuo das classificações profissionais dos médicos. Os médicos da China Continental, por exemplo, não podem exercer actividade em Hong Kong ou Macau sem primeiro passarem nos exames locais de qualificação médica”, exemplifica.
Por outro lado, embora o Interior da China emita autorizações de exercício a curto prazo para os médicos de Hong Kong e Macau, o âmbito de actuação “continua a ser restrito”. Por exemplo, os médicos de medicina tradicional chinesa de Macau que exercem no hospital da Faculdade de Medicina da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, na Zona de Cooperação Aprofundada, estão autorizados a prescrever medicamentos, mas não podem praticar acupunctura. “Estas restrições impedem a sua plena utilização, limitando a sua capacidade de prestar cuidados abrangentes aos doentes”, defende Wu.
Além disso, o desalinhamento entre o sistema de avaliação de títulos profissionais da China continental e os das RAE “contribui para uma taxa de aprovação excepcionalmente baixa para os médicos de Hong Kong e Macau, apesar da oportunidade de certificação”.
Por outro lado, as diferenças nos sistemas de gestão hospitalar, nas normas dos serviços de saúde e na utilização de medicamentos “complicam a integração de informações e serviços médicos”. Também a protecção de dados levanta questões. Em Hong Kong, a divulgação não autorizada de dados de pacientes pode resultar em sanções severas, incluindo coimas e prisão, ao passo que em Macau a lei classifica as informações médicas como dados sensíveis. Ainda que a China tenha dado “um passo significativo” nesta matéria em 2021, a nova lei precisa de tempo para ser aperfeiçoada e reforçada.
“Esta discrepância pode levar os residentes de Hong Kong e Macau a hesitarem em partilhar informações pessoais com instituições de saúde do Continente, provavelmente devido a preocupações com potenciais violações de dados. Existem ainda lacunas na transmissão transfronteiriça de dados médicos e nos serviços de saúde transfronteiriços, nomeadamente em termos de regulamentação jurídica”, sublinha.
Há ainda a questão dos registos médicos: “O reconhecimento de registos médicos de diferentes hospitais envolve certos riscos, uma vez que os profissionais de saúde têm de analisar os resultados de exames e diagnósticos de outras instituições e utilizá-los como base para os seus diagnósticos. Este processo está intimamente ligado aos níveis de competência dos profissionais de saúde dos diferentes hospitais”.
Outro aspecto mencionado é o pagamento. Nas RAE, os serviços de saúde são predominantemente financiados por receitas públicas, ao passo que as cidades da Grande Baía funcionam com um sistema misto de seguro social e seguro universal de saúde. “O sistema de saúde do Continente não oferece cobertura aos residentes que procuram tratamento médico em Hong Kong e Macau. (…) [E] embora Hong Kong e Macau ofereçam apoio financeiro parcial aos residentes que recebem cuidados médicos no Continente – por exemplo, através de vales – este apoio tem um âmbito limitado”, refere o estudo.
Para o autor, outra “questão crítica” é a jurisdição legal associada à localização dos serviços de saúde e ao local de residência do doente, “especialmente quando surgem litígios médicos”. “Os doentes enfrentam frequentemente dificuldades em navegar em sistemas jurídicos desconhecidos, o que complica a sua capacidade de proteger eficazmente os seus direitos em caso de litígios”, observa. “Sem uma cooperação regulamentar abrangente entre regiões, a resolução de litígios médicos torna-se cada vez mais difícil, o que limita ainda mais o desenvolvimento de serviços de saúde transfronteiriços”.
 
Próximos passos
Para atenuar os obstáculos, defende “o estabelecimento de um alinhamento regulamentar abrangente, que assegure o reconhecimento mútuo das qualificações dos profissionais de saúde”, assim como considera que “o desenvolvimento de plataformas integradas para a partilha de informações e a regulamentação dos serviços é essencial para promover uma cooperação eficaz na prestação de serviços de saúde”.
No domínio das qualificações médicas, “é essencial reforçar a colaboração e os intercâmbios entre os profissionais de saúde”. “O reforço do intercâmbio e da formação de talentos médicos entre a China Continental, Hong Kong e Macau em vários domínios é essencial para contribuir para a construção de uma ‘Baía Saudável’. Isto pode ser facilitado através do estabelecimento de plataformas de colaboração para a prestação de serviços, programas conjuntos de formação de talentos e a criação de centros de ensaios clínicos inter-regionais”, sugere.
Propõe igualmente a criação de uma “plataforma de negociação” para definir os requisitos de qualificação dos profissionais médicos que exercem além-fronteiras, promovendo o reconhecimento mútuo. “Simultaneamente, os potenciais desafios, como o afluxo de médicos estrangeiros, a redução dos salários dos médicos locais e a violação dos direitos dos profissionais locais, devem ser abordados de forma proactiva. Deve ser dada especial atenção às preocupações dos prestadores de cuidados de saúde de Hong Kong e de Macau, a fim de garantir práticas justas e equitativas”, defende.
É também “essencial avançar com mecanismos de colaboração para encaminhamentos médicos e transferências de emergência”, sendo que, nesta fase, “uma das prioridades é o desenvolvimento de um sistema sólido de partilha de informações sobre os serviços de saúde entre regiões, facilitando a interoperabilidade e o reconhecimento mútuo dos registos médicos”.
À medida que esta colaboração progride, a protecção da privacidade dos doentes e a prevenção de violações de dados devem ser as principais prioridades, continua Wu Weidong, sublinhando que também os direitos dos profissionais devem ser salvaguardados.
“O estabelecimento de um mecanismo de cooperação para a protecção dos direitos em matéria de cuidados de saúde na Grande Baía é fundamental para reduzir os litígios médicos entre regiões e garantir respostas atempadas e eficazes quando surgem conflitos. A assinatura de acordos de cooperação entre Guangdong, Hong Kong e Macau ofereceria uma base legal para a implementação de medidas provisórias de arbitragem ordenadas por tribunais ou tribunais de arbitragem”, considera.
O académico defende que há uma “necessidade crítica” de colaboração na saúde, “impulsionada pela crescente procura inter-regional devido ao aumento da migração, ao envelhecimento da população e à integração económica mais profunda”. Segundo dados citados no estudo, em 2018, registaram-se em Guangdong mais de 10.000 doentes internados de Hong Kong (8.037) e Macau (2.072), passando em 2021 para um total de 16.153, com 10.750 de Hong Kong e 5.403 de Macau, um crescimento de cerca de 33,8% e 160%, respectivamente.
“Após a pandemia de covid-19, o consumo médico transfronteiriço aumentou na Grande Baía. Só as instituições médicas de Shenzhen prestaram serviços de diagnóstico e tratamento a 640.000 residentes de Hong Kong e Macau em 2023”, acrescenta.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Famosa pelos dragões, a Ilha das Flores é destino turístico popular, com riscos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/famosa-pelos-dragoes-ilha-das-flores-e-destino-turistico-popular-riscos/</link><description>








Uma pequena cidade costeira conhecida como a porta de entrada para a terra dos dragões ganhou vida na última década, depois de ter sido posicionada pela primeira vez como uma das “10 Novas Balis” da Indonésia numa iniciativa de turismo do governo em 2016.
Localizada na ponta oeste da Ilha Flores, em East Nusa Tenggara, Labuan Bajo é mais famosa por ser o trampolim para o famoso Parque Nacional de Komodo, um Património Mundial da Unesco que é o maior habitat do seu réptil homónimo, o dragão de Komodo. Mas, no meio da agitação de uma pista de aeroporto movimentada e de águas repletas de barcos-hotel e embarcações modernas, os especialistas alertam que é preciso evitar cair no turismo excessivo, no desenvolvimento excessivo e na negligência ambiental – problemas que afectam Bali, um ponto turístico popular.
A estratégia “10 Novos Balis” tem como alvo locais específicos, como Labuan Bajo, para receber financiamento para o desenvolvimento de infraestruturas. Os objectivos são aliviar o turismo excessivo em Bali, distribuir as receitas turísticas e impulsionar as economias regionais no país mais populoso do Sudeste Asiático.
Outros locais incluem o Lago Toba em Sumatra do Norte, Mandalika em Lombok e Likupang em Sulawesi do Norte.
O foco nestas novas áreas levou a mudanças significativas, como a construção de uma pista internacional de corridas de motos em Mandalika, que acolhe o Campeonato Mundial de Superbike da FIM desde 2021 e as corridas de motos do Grande Prémio de MotoGP desde 2022.
Porém, Labuan Bajo, que fica a duas horas e meia de voo de Jacarta e três horas de Singapura, destaca-se por registar os maiores ganhos incrementais em termos de visitas de turistas estrangeiros.
A sua principal atracção, o Parque Nacional de Komodo, recebeu 334.206 visitantes em 2024, dois terços dos quais eram turistas estrangeiros. Em 2016, recebeu cerca de 100 mil visitantes. Quase todos os turistas que vão a Labuan Bajo visitam o Parque Nacional de Komodo.
Na última década, Labuan Bajo assistiu ao aparecimento de novas estradas e comodidades, como centros comerciais, hotéis de marca e praças de alimentação, todos construídos pelo governo nacional.
A sua marina principal e o aeroporto também foram renovados e remodelados nos últimos quatro anos, tendo a pista deste último sido ampliada em 100 metros. A operadora hoteleira Marriott International construiu ali um resort de luxo, e em breve será acompanhado por outro do InterContinental Hotels Group.
Em 2024, o Aeroporto de Komodo, em Labuan Bajo, foi declarado aeroporto internacional, permitindo a operação de voos directos de e para cidades estrangeiras. Anteriormente, a maioria dos visitantes estrangeiros tinha de voar por Jacarta para chegar a Labuan Bajo.
De acordo com os inquéritos aos visitantes em 2024, um turista estrangeiro que visite a cidade gasta em média 8 milhões de rupias (quase 4.000 patacas) por dia, permanecendo em média quatro a cinco dias, enquanto um turista nacional gasta cerca de 2,7 milhões de rupias por dia, permanecendo em média três dias.
Recorde-se que a ilha das Flores foi possessão portuguesa desde o século XVI até ao século XIX. Em 1851, o então governador de Timor, Solor e Flores, José Joaquim Lopes Lima, com falta de dinheiro, aceitou vender as Flores e as ilhas próximas por 200 mil florins (antiga moeda neerlandesa), sem consultar Lisboa, tendo sido demitido por isso, mas a decisão manteve-se. Hoje a ilha faz parte da província Indonésia de Sonda Oriental…
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>