<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Associações lusófonas lamentam pouca informação sobre a Semana Cultural</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacoes-lusofonas-lamentam-pouca-informacao-sobre-semana-cultural/</link><description>








A edição deste ano da Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa, organizada pelo Fórum, realiza-se de 26 de Setembro a 2 de Outubro, com os principais eventos agendados para o mesmo local de 2024, a Doca dos Pescadores. As associações estão já a preparar a sua participação, embora não tenham ainda muitas informações sobre o evento, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Amélia António, presidente da Casa de Portugal, que espera trazer ao território Arlindo Moura, especialista em trabalhos de filigrana. Já Carla Fellini, da Casa do Brasil, diz estar à espera de confirmação para trazer “uma artesã e uma chefe de cozinha”. Moçambique trará igualmente um representante do artesanato do país e uma cozinheira. Para além de Macau, a Semana Cultural irá decorrer igualmente em Zhongshan e Pequim
 
VÍTOR REBELO
 
A 17ª Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa, promovida pelo Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau), vai voltar a ter lugar na Doca dos Pescadores, soube o Jornal TRIBUNA DE MACAU. As actividades de intercâmbio decorrerão entre 26 de Setembro e 2 de Outubro.
A cerca de três semanas do início do evento, que para além de Macau abrangerá as cidades de Zhongshan e Pequim, as associações locais disseram ao JTM que ainda desconhecem o programa, aguardando informações oficiais para darem “luz verde” à vinda dos artistas que representarão cada país.
A presidente da Casa de Portugal questiona a repercussão que um evento como este terá quando a divulgação é feita muito perto do arranque das actividades. “É pena que nesta altura, já a pouco tempo do início, não haja praticamente divulgação”, critica. Amélia António salienta que, para além das datas, pouco sabe sobre o programa.
O mesmo acontece com Carla Fellini, presidente da Casa do Brasil. “Estamos à espera de confirmação para trazermos uma artesã e uma chefe de cozinha”, adiantando ainda não recebeu qualquer subsídio para as viagens. “A festa da independência do Brasil, que ocorrerá no restaurante Tromba Rija, no próximo domingo, em celebração dos 200 anos, vai servir também para saber pormenores sobre a Semana Cultural. Convidámos todos os presidentes das associações lusófonas para participar no jantar e aí vamos tentar saber mais em relação à Semana Cultural deste ano”, salienta.
Ângelo Rafael, responsável pela Associação dos Amigos de Moçambique, também contactado pelo nosso jornal, espera a confirmação da vinda de um artesão e de uma chefe de cozinha. “Nesta altura ainda não temos conhecimento oficial sobre o local e o programa da Semana Cultural”, revelou.
Mesmo sem saber concretamente o que vai ser o evento deste ano, Ângelo Rafael dá por garantida a vinda a Macau de um artesão, para estar presente na Feira do Artesanato, e de uma chefe de cozinha.
No que diz respeito à gastronomia, os moçambicanos residentes na RAEM poderão contar com a presença da chefe Joaquina Marlene Domingos Diogo. “Ela virá divulgar pratos típicos do nosso país”, frisa o dirigente, para quem a presença da cozinheira “permitirá fazer uma interacção e partilha do menu trazido anteriormente à Semana Cultural de Macau, em 2023, por outra representante da gastronomia”.
O país africano terá igualmente no território artistas musicais, em banda ou a solo, “mas isso já é da responsabilidade do nosso delegado no Fórum”, observa o presidente associativo.
Relativamente à Casa de Portugal, tenciona trazer um artesão do norte de Portugal, Arlindo Moura, natural de Gondomar, considerado um dos maiores especialistas na produção de peças de joalharia em filigrana. “Ele é muito conceituado e os seus trabalhos estão na berra, por isso entendemos que era um artista que valia a pena trazer a Macau”, disse Amélia António.
Arlindo Moura, que já esteve no território, em 2018, para o Festival da Lusofonia, tem sido autor de obras importantes e premiadas, como é o exemplo de uma réplica da Câmara Municipal de Gondomar.
Directamente do Brasil virão dois elementos femininos, uma artesã e uma chefe de cozinha, ainda sem luz verde para viajarem para Macau. Por isso “estão um pouco desesperadas, principalmente a cozinheira, uma vez que não sabe que quantidade de comida terá de transportar para Macau”, refere.
A chefe é natural de Minas Gerais, mas vive actualmente no Rio de Janeiro. “As receitas que apresentará em Macau são principalmente mineiras, onde há uma comida muito boa, como por exemplo, a vaca tolada”, revela. Este prato é feito basicamente com costela bovina e mandioca, mas confeccionada de forma a eliminar a maior parte da gordura da própria carne.
O elemento que representará o país do samba nos eventos de artesanato vem de São Luís do Maranhão. “Ela vai mostrar como se fazem objectos diversificados com a palha de uma árvore que só existe naquela região brasileira”, frisa Carla Fellini.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Faremos o mais possível para defender os direitos e interesses dos residentes”</title><link>https://jtm.com.mo/local/faremos-mais-possivel-para-defender-os-direitos-interesses-dos-residentes/</link><description>








Composta principalmente por “trabalhadores comunitários e profissionais com larga experiência”, a lista candidata número 3, a União Promotora Para O Progresso, destaca as “metas de candidatura”, que consistem em “melhorar o bem-estar da população, impulsionar o desenvolvimento de todos os sectores, promover a boa governação, alargar a plataforma e criar uma nova conjuntura”. Em resposta ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a lista promete ainda que irá impulsionar o Governo a acelerar o apoio às indústrias emergentes, estabilizar as pequenas e médias empresas, construir uma sociedade inclusiva, criar novas vagas de emprego e definir um planeamento científico e de longo prazo sobre o desenvolvimento de quadros qualificados
 
– Que motivos levaram a lista União Promotora Para O Progresso a candidatar-se à Assembleia Legislativa?
– De que modo se diferencia esta candidatura das restantes?
– Quais são os problemas prioritários e que soluções propõem para os resolver?
– Quais as expectativas em termos de eleições? Quantos assentos esperam conquistar na Assembleia Legislativa?
“Unir-se e seguir em frente” é a nossa ideia de candidatura. “Melhorar o bem-estar da população, impulsionar o desenvolvimento de todos os sectores, promover a boa governação, alargar a plataforma e criar uma nova conjuntura” são as nossas metas de candidatura. Com foco no bem-estar da população e na economia, vamos impulsionar, com todo o empenho, o Governo a resolver efectivamente problemas difíceis ligados ao bem-estar da população, tais como os que estão relacionados com o emprego, habitação, transportes, serviços médicos, educação, renovação urbana e inundações. Além disso, instaremos o Governo a acelerar o apoio às indústrias emergentes, a estabilizar as pequenas e médias empresas (PME), a concretizar os quatro projectos [anunciados nas Linhas de Acção Governativa de 2025], a agarrar rapidamente as oportunidades da Grande Baía e a construir uma sociedade inclusiva, dando impulso a Macau no processo de escrever um novo capítulo para a prática de “um país, dois sistemas”.
A União Promotora Para O Progresso começou a concorrer às eleições para a Assembleia Legislativa em 1991 e nunca parou. Nesta edição das eleições, avançámos para mais uma candidatura, persistindo na nossa intenção inicial de “trabalhar efectivamente para a população”. Desta vez, a nossa equipa de candidatos é composta por 10 pessoas, que são Leong Hong Sai, Ngan Iek Hang, Lam Ka Chun, Leong Chon Kit, Cheong Sok Leng, Li Yongjian, Hong Wai Tong, Chan Meng Kei, Choi Hang Kit e Cheang Man Hou.
A nossa equipa absorveu, por iniciativa própria, candidatos jovens, o que injecta uma nova dinâmica em toda a equipa. Por outro lado, os candidatos são principalmente trabalhadores comunitários e profissionais com larga experiência. Aumentámos activamente a percentagem de profissionais experientes na área da economia, por forma a dar resposta aos desafios económicos e de emprego cada vez mais crescentes e a pronunciar-nos efectivamente pelo bem-estar dos residentes, impulsionando assim o desenvolvimento de Macau a atingir um novo patamar.
A nossa equipa irá impulsionar, de forma contínua, o Governo a “elevar a qualidade dos serviços sociais, melhorar o emprego dos residentes, apoiar as indústrias emergentes, estabilizar as PME, responder à procura habitacional, facilitar ainda mais a deslocação, acelerar a remodelação de bairros antigos, reforçar a coordenação legislativa, construir em conjunto um ambiente íntegro, salvaguardar a segurança nacional, criar um belo ambiente, concretizar os quatro projectos, fomentar uma sociedade inclusiva, e negociar e construir em conjunto Hengqin”.
Além disso, faremos o mais possível para defender os direitos e interesses razoáveis dos residentes, transmitir as exigências reais da população local, fiscalizar a governação, de acordo com a lei, do Executivo, promover a melhoria do bem-estar da população, impulsionar o progresso social e concretizar o belo desejo dos residentes de viver e trabalhar em paz e de forma satisfatória. Nos âmbitos aos quais os residentes prestam mais atenção, a economia e o emprego, actualmente, a estrutura industrial de Macau está a evoluir do foco num único sector para uma estrutura diversificada. No entanto, o desenvolvimento das indústrias emergentes requer algum tempo, as operações das PME estão a enfrentar muitas dificuldades, os residentes encaram o problema de desemprego estrutural e os grupos de baixo rendimento vivem de forma difícil.
No futuro, iremos tentar, com todo o empenho, a continuação e o ajustamento das medidas de apoio ao emprego, e impulsionar o Governo a coordenar as operadoras de jogo para aumentarem, de forma contínua, o investimento nos elementos não relacionados com o jogo, estabelecerem indicadores de avaliação da eficácia e efectuarem bem os trabalhos de revitalização das seis zonas históricas. Além disso, iremos promover a implementação dos planos de apoio “em três níveis” destinados às PME. Ao mesmo tempo, pretendemos impulsionar o Governo a, aproveitando as vantagens de Macau, fazer bom uso dos vários cartões de visita da cidade, relacionados com a gastronomia e com o Património Mundial, bem como, através das oportunidades da “Cidade de Cultura da Ásia Oriental” e dos Jogos Nacionais, desenvolver actividades turísticas comunitárias abundantes.
A longo prazo, iremos instar o Governo a pormenorizar os planeamentos de médio e longo prazo relativos ao desenvolvimento das indústrias emergentes e a criar mais condições favoráveis, para injectar dinâmica no desenvolvimento duradouro e saudável da economia e criar novas vagas de emprego, para que escrevamos um novo capítulo para o desenvolvimento de Macau.
Ademais, vamos impulsionar o Governo a aperfeiçoar, de forma contínua, as políticas sociais e ligadas ao bem-estar da população, e a optimizar o regime de benefícios e o sistema de apoio em geral. Além disso, vamos trabalhar para que o Governo defina medidas de apoio ao emprego direccionadas para diferentes grupos da população e estabeleça a plataforma integrada de formação profissional. Por outro lado, vamos trabalhar para que as autoridades reforcem as infraestruturas do transporte rodoviário e optimizem os serviços de transporte público. Vamos também promover os trabalhos de elaboração dos planos de pormenor para diferentes zonas da cidade, o planeamento sistemático e a utilização razoável dos recursos constituídos pelos terrenos desocupados.
Outra tarefa da nossa equipa é tentar concretizar o aperfeiçoamento do mecanismo de ligação entre habitações públicas de diferentes escalas, a reconstrução dos sete blocos habitacionais no Bairro do Iao Hon e a mudança de localização do depósito permanente para substâncias perigosas. Quanto à educação, vamos trabalhar para o aumento da qualidade do ensino e a aceleração da construção do conjunto de escolas na Zona A dos Novos Aterros. Também pretendemos impulsionar o Governo a definir um planeamento científico e de longo prazo sobre o desenvolvimento de quadros qualificados e, por outro lado, a aperfeiçoar, em tempo oportuno, o mecanismo de saída de trabalhadores não residentes. Ademais, vamos promover o desenvolvimento das finanças modernas e a supervisão eficaz dos riscos financeiros por parte do Governo.
 
*Nota: A lista 3 optou por enviar um texto integral, não respondendo especificamente às questões.
 
O JTM e o acto eleitoral
Em conformidade com a Lei Eleitoral, o Jornal TRIBUNA DE MACAU continua a fazer a cobertura da campanha para as eleições legislativas do próximo dia 14 de Setembro. A exemplo de anos anteriores, voltaremos a adoptar um modelo que visa informar os nossos leitores sobre as ideias defendidas pelas várias candidaturas, sob a premissa de conceder o mesmo tratamento jornalístico a todas as listas concorrentes no sufrágio directo. Sem prejuízo de eventuais reportagens gerais sobre as eleições, nunca focadas em listas específicas, iremos apresentar entrevistas com as diferentes equipas de candidatura, que terão direito a uma página até ao encerramento da campanha, naturalmente sem quaisquer encargos para as listas, como forma de prestarmos um serviço de interesse público aos leitores.
Nesse sentido, enviámos um conjunto fixo de perguntas a todas as candidaturas, cujas respostas serão publicadas ao longo dos próximos dias, por ordem crescente da numeração das listas nos boletins de voto, entre as que tivermos recebido até ao dia da produção da edição.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe apela ao voto em cartas enviadas aos funcionários públicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-apela-ao-voto-em-cartas-enviadas-aos-funcionarios-publicos/</link><description>








Os funcionários públicos estão a receber uma carta do Chefe do Executivo a apelar ao voto para as eleições da Assembleia Legislativa, no dia 14 de Setembro, noticiou o Canal Macau da TDM. Sam Hou Fai diz que o voto é uma forma de os funcionários públicos demonstrarem que são fiéis à RAEM e pede ainda que os trabalhadores incentivem outras pessoas a ir às urnas. Este ano, recorde-se, foram desqualificadas duas listas, havendo apenas seis concorrentes ao sufrágio directo. Em 2021, quando houve desqualificações pela primeira vez, Macau registou então a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%
 
Catarina Pereira
 
O Chefe do Executivo enviou cartas aos funcionários públicos a apelar ao voto nas eleições legislativas, agendadas para 14 de Setembro, avançou o Canal Macau da TDM, dizendo ainda que as cartas estão a ser entregues em mãos aos trabalhadores e que estes têm de assinar um documento que comprova que tomaram conhecimento do conteúdo. Na missiva assinada por Sam Hou Fai, o líder do Governo diz que o voto é uma forma de os funcionários públicos demonstrarem que são fiéis à RAEM.
Segundo o Canal Macau, na carta, Sam Hou Fai começa por dizer que as eleições para a Assembleia Legislativa são as primeiras que acontecem depois da revisão da Lei Eleitoral, lembrando que as alterações visam reforçar a implementação do princípio “Macau governada por patriotas”. Depois, refere que o novo Estatuto dos Trabalhadores da Função Pública (ETAPM) – que só entrará em vigor em Novembro – prevê que os funcionários defendam a Lei Básica e sejam fiéis à RAEM. Ir votar é, para o Chefe do Executivo, a forma de os trabalhadores mostrarem que cumprem a nova regra.
“De acordo com o disposto no ETAPM, recentemente revisto, os trabalhadores dos serviços e entidades públicos de todos os níveis devem defender a Lei Básica e ser fiéis à RAEM da República Popular da China”, sublinha Sam Hou Fai na missiva, segundo a estação de televisão pública.
Depois, acrescenta que a Assembleia Legislativa (AL) “é o órgão legislativo da RAEM previsto na Lei Básica, e o facto de os trabalhadores dos serviços e entidades públicas elegerem os representantes no órgão legislativo através do seu voto é, precisamente, uma demonstração relevante da defesa da Lei Básica e da fidelidade à RAEM”.
Intitulada “carta a todos os trabalhadores dos serviços e entidades públicos”, a missiva, que chega do Gabinete do Chefe do Executivo aponta ainda que a votação é um direito, mas também um dever. Nesse sentido, a população deve participar “activamente” nas eleições, em especial os funcionários públicos.
Diz a carta que, “fazendo parte da equipa governativa da RAEM, os trabalhadores dos serviços e entidades públicos devem responder activamente ao apelo da Comissão de Assuntos Eleitorais da AL, cumprir diligentemente o dever de voto e incentivar os familiares e amigos a votar”.
O líder da RAEM pede ainda aos serviços públicos que sejam flexíveis para que trabalhadores que se encontram de serviço possam ir votar. Quanto aos funcionários que não estejam ao trabalho nesse dia, Sam Hou Fai deixa uma mensagem: “Os restantes trabalhadores dos serviços e entidades públicos devem planear antecipadamente e participar activamente no dia das eleições, deslocando-se à assembleia de voto atribuída para votar a fim de elegerem em conjunto os representantes no órgão legislativo da RAEM e oferecerem o seu contributo para a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’”.
Na corrida às eleições para a AL há seis listas candidatas ao sufrágio directo, o mais baixo número de sempre. Recorde-se de que duas listas, incluindo uma liderada pelo actual deputado Ron Lam, foram desqualificadas por a Comissão de Defesa da Segurança do Estado considerar que os candidatos “não defendem a Lei Básica ou não são fiéis à RAEM”. O juiz Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, recusou-se a explicar os motivos concretos para a desqualificação, defendendo que poderia “representar certos riscos para a segurança nacional”.
Em 2021, recorde-se, a CAEAL desqualificou, pela primeira vez, candidatos às eleições legislativas – foram cinco listas e 21 candidatos, 15 dos quais pró-democracia. Nesse ano, Macau registou então a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAT estuda regulamentação para pedir táxis online</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsat-estuda-regulamentacao-para-pedir-taxis-online/</link><description>








A DSAT tinha dito que em tempo oportuno iria estudar a marcação de táxis através de plataformas online – agora, o organismo está a fazê-lo “activamente”, bem como a analisar como poderá ser regulamentada esta actividade no território. Até ao final de Junho, Macau contava com 1.583 táxis, dos quais apenas três centenas eram radiotáxis
 
Catarina Pereira
 
O Governo “está a promover activamente o estudo relativo à introdução do serviço de chamada de táxis por plataformas online, bem como a regulamentação da respectiva actividade”. No início deste ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) tinha indicado que esta questão seria alvo de análise em tempo oportuno.
Agora, numa resposta a uma interpelação do deputado Ron Lam, o organismo governamental aponta que a ideia é “a introdução de um modelo de gestão normalizado que permita salvaguardar de forma eficaz os direitos e interesses tanto dos passageiros como dos condutores, respondendo, ao mesmo tempo, ao desenvolvimento social e às necessidades do mercado”. Outros detalhes sobre o assunto são remetidos para mais tarde.
A DSAT recorda que no ano passado foram encomendados estudos a instituições académicas sobre o número de táxis necessário e o nível de serviço adequado para Macau, encontrando-se em curso novo estudo neste âmbito. Este novo estudo “inclui a investigação e avaliação de dados sobre as tendências de desenvolvimento da dimensão futura da frota, bem como a análise dos impactos e benefícios do desenvolvimento do serviço dos radiotáxis no funcionamento do tráfego urbano e na qualidade dos serviços prestados”.
No fundo, a investigação pretende “contribuir para o aperfeiçoamento dos serviços de chamada e marcação”. Neste sentido, a DSAT diz esperar que os “dados científicos rigorosos e a análise aprofundada” por parte dos peritos e académicos possam fornecer “referências e fundamentos sólidos para a formulação de políticas e para a fiscalização do sector, garantindo a ordem na exploração dos táxis e a defesa dos direitos e interesses legítimos de todas as partes envolvidas”.
Até ao final de Junho, Macau contava com um total de 1.583 táxis, dos quais 1.283 eram os táxis normais “pretos”. Quanto aos especiais ou radiotáxis, contabilizavam-se, segundo as estatísticas da DSAT, um total de 300, dos quais a maioria eram de porte normal (258), havendo ainda veículos de porte grande (20), táxis acessíveis (12) e táxis com “lift seat” (10). Apenas estas três centenas de táxis estão licenciados para serviços online.
Recorde-se que, segundo dados da própria DSAT, nos primeiros nove meses do ano transacto, registaram-se cerca de 30,39 milhões de chamadas de táxis especiais, com “uma taxa de resposta não superior a 50%”.
Apanhar táxi na cidade não é uma tarefa fácil, com muitas vozes a pedirem a marcação online e outras tantas a falarem na introdução de um serviço semelhante ao da Uber.
Por outro lado, na mesma resposta a Ron Lam, a DSAT diz atribuir “grande importância” às opiniões do Comissariado da Auditoria no que respeita à prestação de serviços pelos táxis especiais. Nesse sentido, afirma que exigiu à empresa que “proceda ao destacamento de veículos com uma antecedência de 30 minutos, conforme o estipulado no contrato”.
Além disso, “para incentivar uma resposta célere por parte dos táxis especiais aos pedidos de chamada dos passageiros, particularmente em zonas antigas, hospitais, habitações públicas e outras áreas de interesse populacional”, a DSAT criou, em diversos locais, pontos de espera específicos para os táxis especiais, permitindo que os táxis especiais “em espera” aguardem as chamadas dos passageiros, “aumentando assim a taxa de sucesso no atendimento”.
“Para salvaguardar o interesse público e responder à procura da população pelos serviços de táxi, a DSAT tem-se empenhado em manter a estabilidade do número de táxis em circulação”, garante o organismo.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xi diz que rejuvenescimento da China é “imparável”</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/xi-diz-rejuvenescimento-da-china-e-imparavel/</link><description>






											epa12347639 Chinese President Xi Jinping (C) attends a military parade marking the 80th anniversary of the end of the Sino-Japanese War in Beijing, China, 03 September 2025. China holds on 03 September celebrations to mark the 80th anniversary of the end of the Second Sino-Japanese War, known in China as the War of Resistance against the Japanese aggression, and the end of World War II.  EPA/WU HAO										



A China paralisou ontem a sua capital para exibir poderio militar num desfile em que o Presidente Xi Jinping, ladeado pelos seus homólogos russo e norte-coreano, Vladimir Putin e Kim Jong-un, declarou que “o grande rejuvenescimento da nação chinesa é imparável”. A chegada dos três líderes à Praça Tiananmen deu lugar a uma salva de 80 tiros de artilharia que simbolizaram o aniversário do final da Segunda Guerra Mundial, antes do hastear da bandeira da República Popular da China e da execução solene do hino nacional, a “Marcha dos Voluntários”, composto em 1935 durante a resistência à invasão japonesa.
“O povo chinês deu um grande contributo para salvar a civilização humana e defender a paz mundial. Hoje, a humanidade enfrenta mais uma vez escolhas: paz ou guerra, diálogo ou confronto, cooperação mutuamente benéfica ou jogos de soma zero”, proclamou o líder chinês. Com Putin sentado à sua direita e Kim à esquerda, Xi alertou que “só quando os países se tratarem como iguais e viverem em harmonia, a segurança comum poderá ser salvaguardada, as causas da guerra eliminadas e as tragédias da história impedidas de se repetirem”.
“O grande rejuvenescimento da nação chinesa é imparável, e a nobre causa da paz e do desenvolvimento para a humanidade, sem dúvida, triunfará”, afirmou antes, a partir de um carro com tecto panorâmico, passando em revista 45 colunas do Exército de Libertação Popular (ELP), que lidera como presidente da sua Comissão Central.
Num discurso breve, Xi recordou as vítimas da Segunda Guerra Mundial (1939-1945) e apelou à erradicação das causas da guerra, para evitar a repetição da História. A principal mensagem, contudo, foi de afirmação do papel da China no mundo: “O povo chinês é um povo que não teme a violência, é auto-suficiente e forte”, disse.
“Seguiremos o caminho do desenvolvimento pacífico e trabalharemos de mãos dadas com os povos de todos os países para construir uma comunidade de futuro partilhado para a humanidade”, sublinhou.
Num evento coreografado ao mais ínfimo pormenor, o desfile seguiu para uma exposição de tropas, armamento pesado e um sobrevoo de aeronaves, com a participação de veteranos da guerra contra o Japão e de unidades modernas. Entre eles, drones equipados com inteligência artificial, aeronaves de alerta antecipado de última geração e novos mísseis hipersónicos anti-navio, como o YJ-20 e o YJ-21, além do DF-61, considerado o míssil intercontinental mais avançado depois do DF-41, que recebeu aplausos de milhares de pessoas que marcaram presença no evento.
Foram também apresentados sistemas de defesa anti-míssil, como o HQ-29 e o HQ-20, além do KJ-600, a primeira aeronave de alerta antecipado da China concebida para operar a partir de porta-aviões. Destaque ainda para o tanque Tipo 99B, com protecção ativa contra drones, e o lança-foguetes PHL-16, conhecido como “Himars Chinês” pelo seu papel em potenciais cenários de guerra no Estreito de Taiwan. E, antes do lançamento de balões coloridos e pombas da paz, o evento principal: o míssil nuclear de “alcance global” DongFeng-5C.
O desfile assinalou a rendição formal do Japão em 1945 e enfatizou o papel de Pequim na luta contra o fascismo no teatro de operações asiático, que, segundo a imprensa oficial, foi “selectivamente ignorado e subestimado” no Ocidente.
Os historiadores chineses defendem que a Segunda Guerra Mundial começou, na verdade, em 1931 com a invasão japonesa da China (1931-1945), que causou mais de 35 milhões de baixas entre tropas e civis até 1945, segundo dados de Pequim. Pequim enfatiza o seu papel no esgotamento dos recursos militares japoneses durante a guerra, contribuindo para a derrota das potências do Eixo.
O desfile decorreu também num contexto de tensões com os EUA e numa altura em que a China procura apresentar-se como um parceiro de confiança como alternativa ao Ocidente, especialmente no Sul Global, e defender a multipolaridade contra a hegemonia ocidental. Pequim tem procurado tirar partido das incertezas causadas pelo regresso de Donald Trump à Presidência dos EUA, ao mesmo tempo que continua a dar passos em direcção ao objectivo de consolidar a sua posição como a principal superpotência global do século XXI, o que exige também a utilização de um exército moderno que projecte poder.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>CSR renova contrato por mais 10 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/csr-renova-contrato-por-mais-10-anos/</link><description>








A empresa que procede actualmente aos serviços de limpeza urbana da cidade vai renovar o contrato de concessão por mais 10 anos. A CSR venceu o concurso público lançado, em Novembro passado, pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental. A companhia deverá receber mais de três milhões de patacas ao longo da próxima década
A Companhia de Sistemas de Resíduos, Limitada, (CSR) vai continuar a prestar serviços de limpeza urbana por mais 10 anos, depois de ter vencido o concurso público lançado pela Direção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) em Novembro do ano passado, avançou a “Macau News Agency”.
Oito empresas participaram no concurso, tendo uma delas sido posteriormente desqualificada. Em Fevereiro, a DSPA revelou a identidade dos sete concorrentes admitidos. A proposta da CSR situou-se na faixa média, com três concorrentes a apresentarem propostas mais elevadas e três mais baixas.
Ainda segundo a “Macau News Agency”, nos termos do novo contrato, a CSR deverá receber aproximadamente 3,3 mil milhões de patacas ao longo da próxima década. A concessão anterior, adjudicada também para 10 anos de duração (entre 2014 e 2024), estava avaliada em 2,07 mil milhões de patacas, mas foi aumentada em 2015 em cerca de 66 milhões para reflectir o aumento dos custos em Macau.
Com o início desse novo contrato, em 2014, o Governo garantiu que iria introduzir um sistema de avaliação de serviços, para além da inspecção existente, no intuito de reforçar a fiscalização e o controlo e elevar a qualidade de serviços prestados.
O controlo passou a ser feito através de diversos indicadores de classificação de limpeza urbana, de manutenção e gestão e de relações públicas, abrangendo itens de avaliação periódica, nomeadamente os níveis de limpeza de bairros, recipientes e veículos de carga e descarga de resíduos sólidos, adaptação às novas políticas do Governo, rapidez em emitir respostas aos casos de reclamações, acompanhamento de casos, entre outros.
Nesse contrato que agora expirou, foram introduzidos, pela primeira vez, elementos amigos do ambiente, exigindo-se que a empresa operadora optasse, necessariamente, por produtos com eficiência ambiental, como veículos adequados, instalações, equipamentos, materiais e produtos de consumo com efeitos de preservação do ambiente.
Em Maio de 2013, a empresa ganhou o concurso público, um resultado que foi contestado em tribunal pela Urbaser S.A. O tribunal decidiu a favor dessa empresa, e a CSR permaneceu no mercado, onde está há mais de 10 anos. Na altura, a CSR apresentou o preço mais baixo pelo serviço e recebeu a pontuação mais alta.
A companhia de recolha de resíduos sólidos urbanos e limpeza da cidade sob contrato com o Governo, emprega mais de 670 funcionários e opera mais de 200 veículos e equipamentos, sendo controlada pela Veolia Environnement, uma multinacional francesa fundada em 1853, cujas actividades abrangem principalmente quatro áreas: abastecimento e gestão de água, gestão de resíduos, energia e transportes. A Veolia emprega cerca de 300.000 pessoas e está cotada na Euronext Paris e na Bolsa de Valores de Nova Iorque.
Na RAEHK, a Veolia lidera vários projectos, incluindo a instalação T-PARK, que trata lamas de esgoto utilizando um sistema autossuficiente de energia e água. As lamas são incineradas, com o calor gerado a ser utilizado para produzir electricidade para alimentar a própria instalação, enquanto a energia excedente é alimentada à rede pública. O complexo também abriga uma unidade de dessalinização de água do mar e um centro de educação ambiental.
De acordo com o Boletim Oficial, a CSR Macau ganhou contratos de concessão desde 1999. Os ex-directores da empresa foram considerados culpados e condenados num caso de corrupção relacionado com o ex-Secretário dos Transportes e Obras Públicas, Ao Man Long, relativo a contratos entre 2002 e 2006.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST leva gastronomia e cultura portuguesas a Wuhan</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-leva-gastronomia-cultura-portuguesas-wuhan/</link><description>








Dança folclórica e gastronomia portuguesas vão integrar uma acção de promoção turística de Macau no centro da China, de 5 a 8 de Setembro, anunciaram as autoridades. A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) disse que a Semana de Macau em Wuhan, capital da província de Hubei, vai levar espectáculos a uma popular praça pública na zona histórica de Hankou, um dos primeiros locais da China abertos ao comércio com o estrangeiro, em 1861.
Entre os espectáculos vão estar o grupo de dança folclórica portuguesa Associação de Danças e Cantares Portugueses ‘Macau no Coração’, “para permitir a mais pessoas em Wuhan sentir a cultura e hospitalidade de Macau”, acrescentou a DST, em comunicado.
Na zona histórica de Hankou vão também ser instaladas várias zonas temáticas, uma das quais vão apresentar produtos vindos dos países de língua portuguesa.
A Semana de Macau em Wuhan vai ainda dar início a um festival gastronómico, que irá decorrer entre 5 de Setembro e 8 de Outubro, num hotel da cidade chinesa, acrescentou a DST, na mesma nota.
Dois chefes portugueses radicados em Macau, Herlander Fernandes e Pedro Santos do Carmo, vão preparar um ‘buffet’ com pratos portugueses e macaenses, disse a DST.
Ainda antes da Semana de Macau em Wuhan, a DST, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM) e as autoridades da zona económica especial de Hengqin vão ainda procurar promover a cooperação com a província de Hubei.
As três entidades vão organizar uma sessão de bolsa de negócios e uma conferência de promoção de eventos, para encorajar empresários das duas cidades a “aprofundar o intercâmbio pragmático” em áreas como o turismo, convenções e exposições, economia e comércio, referiu a DST. Segundo indicou ontem o IPIM em comunicado, na delegação irão 40 empresários para fazer estes contactos.
É ainda dito que as operadoras de jogo irão apresentar os seus serviços e produtos, e várias agências de viagens online e companhias aéreas do Interior da China irão também vender produtos turísticos. Os operadores turísticos apresentarão promoções turísticas no valor total de mais de 26 milhões de renminbis, incluindo bilhetes de avião, alojamento em hotéis, restauração, entre outros.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projecto de curadoria local reaviva “Jacone”</title><link>https://jtm.com.mo/local/projecto-de-curadoria-local-reaviva-jacone/</link><description>








A “Torre de Jacone”, um dos seis projectos de curadoria local da Bienal Internacional de Macau, será inaugurada no dia 19 deste mês. A exposição conta com a participação de vários artistas, locais e do Interior da China, numa homenagem a Wu Li, que residiu em Macau e foi um dos Seis Mestres do início da dinastia Qing























 

Pedro Milheirão
Inserida no programa da Bienal Internacional de Arte de Macau, a mostra “A Torre de Jacone” vai ser inaugurada no dia 19 de Setembro, com curadoria de Cindy Ng Sio Ieng e Fen Yan. A exposição é um dos seis projectos de curadoria local e estará patente até 16 de Novembro, num edifício restaurado da Rua dos Curtidores, no nº 3 da Travessa dos Poços, segundo um comunicado da Associação Artística dos Novos Meios de Macau. Com a autoria de múltiplos criadores, serão apresentados vídeos, peças multimédia, música, uma performance e instalações “fascinantes” que “canalizam o espírito do artista Wu Li”.
Jiang Jun, artista de Pequim, apresentará os “Sonetos de Dados”, usando a poesia de Wu Li “como base para gerar novos textos visuais através de algoritmos IA para dar corpo a genes históricos e contextos contemporâneos”, refere o comunicado. Liu Xiangbo, oriundo de Xangai, vai remodelar a música sagrada de Wu Li, “Tianyue Zhengyin Pu”, com tijolos de papel, e criar “símbolos concretos de fé” ao lado de materiais reciclados. Em “Recipiente 100×100”, Liu vai recolher informação do antigo cemitério Wu Li em Xangai, com vista a “solidificar vestígios históricos em micro-unidades portáteis e reconfiguráveis”, que serão levadas para a exposição.
A macaense Veronica Lei Fong Ieng construirá um “diálogo espiritual com Wu Li através do tempo e do espaço”, usando cera, madeira e papel de alumínio, em “Veneração da Rosa”. O Chi Wai, também artista de Macau, recorrerá a imagens distorcidas geradas “através de erros dinâmicos em scanning digital 3D”, para representar 12 estados de existência humana, em “Divino Espalhado: Entre Dados e Carne”. Na peça “Orações por Escrever”, O Chi Wai desconstruirá símbolos de fé e imagens 3D de espaços sagrados, reorganizando e apresentando-os para “ecoar a ressonância contemporânea do multiculturalismo e memória histórica de Macau”.
Loi Nok Man utilizará a sua voz para desencadear “visuais dinâmicos em tempo real através de um microfone, com ondas sonoras intangíveis a gerar fluidas projecções visuais”. Por sua vez, a também curadora Cindy Ng Sio Ieng apresentará três trabalhos. Em “Polifonia Fluida”, os “genes divinos dos vitrais de igreja” e as “abstracções orientais” transformar-se-ão em emoções visuais do espaço. Em “Vazio Sub-Nuvem”, criará “um espaço de cura espiritual”. A tinta, a luz e o espaço da “Pupila de Quantidade Luminosa”.
A Rua dos Curtidores foi em tempos conhecida como Aldeia de Liang Shui Jing, uma comunidade onde viveu o poeta, pintor e calígrafo Wu Li, que residiu três anos em Macau. Para além de ser um dos Seis Mestres do início do período Qing, Wu foi também um católico devoto e missionário jesuíta de Jiangsu, referindo-se a si mesmo como “Jacone”, tendo estudado latim e teologia no Colégio de São Paulo.
Na tarde do dia 18 de Setembro, haverá ainda uma recepção inaugural, um espectáculo musical de Loi Nok Man, um encontro com os artistas e uma visita guiada com os curadores. A partir das 16h00 do dia 20, haverá uma segunda visita guiada com os curadores, outra actuação de Loi Nok Man e um encontro com os autores da exposição. Os interessados poderão visitar a exposição de terça-feira a domingo, entre o meio-dia e as 19h00. Além disso, serão organizadas visitas guiadas em mandarim, todos os domingos.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Teatro de Cantão comemora aniversário da China com “Cisne”</title><link>https://jtm.com.mo/local/teatro-de-cantao-comemora-aniversario-da-china-cisne/</link><description>








Nos dias 30 de Setembro e 1 de Outubro, o Teatro do Venetian vai assinalar o 76º aniversário da República Popular da China com duas sessões do espectáculo “Cisne”, do Teatro de Artes Acrobáticas de Cantão, num relato da jornada formativa da acrobata Yu Meng
 
O Teatro do Venetian vai receber o “Espectáculo de Comemoração do 76º Aniversário da Implantação da República Popular da China e da Noite de Luar de Haojiang – Novo Espectáculo Acrobático Cisne”, pelas 20h00 dos dias 30 de Setembro e 1 de Outubro, anunciou o Instituto Cultural (IC). “Cisne” é uma produção do premiado Teatro de Artes Acrobáticas de Cantão, que relata o “emocionante percurso de crescimento e formação da artista acrobática Yu Meng”.
A jornada de Yu começa em “campos de treino encharcados de suor” e desenrola-se até à sua subida a um “palco deslumbrante”, refere a nota de imprensa. Num percurso entre o “sonho” e o “real”, os espectadores experienciarão uma “impressionante fusão entre a excelência artística de nível nacional e um espectáculo visual fantástico”.
Sob a direcção de Zhao Ming, coreógrafo de renome, a produção envolve “artistas prestigiados”, bem como “melodias intemporais” da obra clássica ocidental “O Lago dos Cisnes”, integrando uma série de acrobacias chinesas “grandiosa e inédita”, numa mistura de arte oriental e ocidental. Além disso, a actriz e fundadora do “Balé Sobre os Ombros”, Wu Zhengdan ficará a cargo da direcção artística.
“Cisne” foi seleccionado para o programa de apoio financeiro pelo Fundo Nacional das Artes, tendo, inclusive, conquistado um prémio de excelência. Os bilhetes para o espectáculo estão disponíveis a partir de hoje, na Bilheteira de “Enjoy Macao”, com preços de 200, 300 e 400 patacas. A “Cotai Ticketing” também disponibilizará bilhetes, numa data a ser anunciada posteriormente, refere o IC.
Os detentores de BIR Macau, do Cartão de Estudante a Tempo Inteiro, do Cartão de Professor de Macau, do Cartão de Idoso ou do Cartão de Registo de Avaliação de Deficiência beneficiarão de um desconto de 50%. Os bilhetes também poderão ser reservados por linha telefónica através da “Enjoy Macao” ou da “Cotai Ticketing”.
O espectáculo é organizado pelo Ministério da Cultura e Turismo, pela Secretaria para os Assuntos Sociais e Cultura, pelo Departamento de Publicidade e Cultura do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, coordenado pelo IC e pela “China Performing Arts Agency Productions”, e conta com o apoio da Sands China.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe espera que “espírito da resistência” oriente “compatriotas de Macau”</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-espera-espirito-da-resistencia-oriente-compatriotas-de-macau/</link><description>








Sam Hou Fai deslocou-se a Pequim, no âmbito da celebração dos 80 anos da Vitória da Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa. O Chefe do Executivo disse que a população da RAEM deve guiar-se pelo “espírito da resistência” no fortalecimento do “amor à Pátria e a Macau”. Os cinco Secretários e vários serviços públicos enalteceram a comemoração da efeméride, sendo que, no território cerca de 60 mil pessoas assistiram às celebrações

O Chefe do Executivo esteve ontem nas comemorações do 80º Aniversário da Vitória da Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e da Guerra Mundial Antifascista, que decorreram na Praça Tiananmen, em Pequim. Num comunicado emitido após a celebração da efeméride, Sam Hou Fai afirmou que “toda a população de Macau deve orientar-se pelo espírito da resistência contra a agressão japonesa, fortalecer a convicção no amor à Pátria e a Macau e esforçar-se incansavelmente para seguir em frente na nova jornada”, de acordo com o Gabinete de Comunicação Social (GCS).
Para o líder da RAEM, “todos os compatriotas de Macau” devem “recordar a história, prestar homenagem aos mártires e valorizar a estabilidade que não foi nada fácil de alcançar”. Asseverou também que “todos os residentes de Macau devem contribuir com determinação para o desenvolvimento nacional, aprendizagem mútua entre civilizações e a paz mundial, dando maiores contributos para escrever novos capítulos do princípio de ‘um país, dois sistemas’”.
Sam Hou Fai recordou que, “durante os 14 anos de resistência contra a agressão japonesa, o Partido Comunista da China defendeu e persistiu sempre numa frente unida nacional contra a agressão japonesa, desempenhando um papel fundamental”. Após encontrar-se “envolta em pólvora”, “a República Popular da China firmou a sua posição como uma grande potência mundial”. Expressou também orgulho pela forma “como o País se ergueu, enriqueceu e se fortaleceu, iniciando uma jornada histórica, renascendo das cinzas e conquistando êxitos esplendorosos”.
Para o líder da RAEM, a cerimónia constituiu um incentivo “a superar todas as dificuldades e obstáculos”. “A dedicação e o sacrifício dos antepassados” estabeleceram “a consciência de uma comunidade com futuro partilhado para a humanidade”, acreditando que esta deve seguir “com firmeza o caminho do desenvolvimento pacífico” e salvaguardar a estabilidade “com empenho”. A soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do Estado devem ser defendidos, “no sentido de injectar uma forte dinâmica intelectual para a concretização da grande revitalização da nação chinesa”.
 
André Cheong enalteceu papel de Macau na Guerra
Por sua vez, André Cheong, na qualidade de Chefe do Executivo interino, realçou que “Macau nunca faltou na participação e apoio à Pátria na guerra de resistência, estando sempre com a Pátria em todos os bons e maus momentos e os compatriotas de Macau manifestaram sempre um grande espírito de patriotismo nas suas acções”.
Num discurso proferido no Pavilhão Polidesportivo da Universidade Politécnica de Macau (UPM), para uma plateia de jovens estudantes e representantes governamentais que assistiu a uma transmissão em directo das comemorações, o Secretário para a Administração e Justiça recordou a participação das associações de Macau, que organizaram actividades e angariaram donativos e recursos, empenhados em apoiar e dar assistência à linha da frente.
“Os compatriotas de Macau justificaram o grande espírito patriótico com as suas acções”, disse André Cheong, lembrando os jovens que “ultrapassaram dificuldades corajosamente e marcharam para os campos de batalha”. Acrescentou ainda que “o desenvolvimento grandioso da Pátria, a estabilidade e prosperidade da RAEM são frutos alcançados por sangue e sacrifício dos mártires”.
“Devemos recordar a história da guerra da resistência, para que o espírito de amor pela Pátria e por Macau possa suceder-se de geração em geração, impulsionando Macau a desenvolver-se e a prosperar juntamente com a Pátria”, defendeu o Secretário, em comunicado. Para o mesmo, a história deve “incentivar os jovens a estudarem com determinação e empenho, alargarem a sua visão e reforçarem as suas capacidades, vincularem o seu crescimento pessoal com o progresso nacional, com vista a contribuírem mais para a construção do País e de Macau”.
Manifestando uma “profunda tristeza pelos compatriotas que perderam tragicamente as suas vidas durante a guerra”, Cheong apontou que as “vitórias significativas” do povo chinês, “após a persistência e resiliência de 14 anos de lutas sangrentas”, foram “um ponto de viragem histórico, em que a nação chinesa passou da humilhação para o renascimento”. O povo chinês demonstrou uma “coragem extraordinária”, “consolidando também as bases para a China restaurar a sua posição como grande potência mundial”.
André Cheong afirmou ainda que “o desfile militar constituiu um elemento importante”, demonstrando “o empenho da China na defesa dos frutos da vitória na Segunda Guerra Mundial, e na promoção de uma comunidade com futuro partilhado para a humanidade”.
Ademais, encorajou o povo chinês a “lutar unido em prol da concretização da construção de um País forte e da revitalização da nação chinesa”. “As actividades comemorativas servem para celebrar as vitórias, e também como uma mensagem para que nunca se esqueça a dor da guerra, e se valorize e salvaguarde a paz e a tranquilidade”, rematou.
Kou Hoi In, presidente da Assembleia Legislativa, acredita que o desfile transmitiu uma “firme confiança”. “Os olhares dos militares estavam repletos de fidelidade ao País, dizendo-nos que não devemos esquecer a história, mas devemos valorizar a paz e lutar constantemente”. Pediu também aos residentes de Macau, e em particular aos jovens, para “estarem cientes de onde vem a felicidade de hoje”.
“Somos capazes e determinados em salvaguardar a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento do Estado e não permitimos a repetição trágica da história. Percebemos que a vitória não foi alcançada facilmente”, reiterou Kou. “O desfile militar é uma demonstração da coesão da Nação e do afecto pela Pátria. Permite que avaliemos o presente, exibamos o poder nacional e salvaguardemos firmemente a paz”, afirmou.
Instituições de ensino e vários departamentos do Governo da RAEM organizaram sessões para os estudantes e funcionários públicos poderem assistir à transmissão em directo das comemorações. De acordo com o GCS, cerca de 60 mil pessoas assistiram às celebrações. Os cinco Secretários do Governo da RAEM, vários serviços governamentais e o Ministério Público enalteceram as festividades.
O evento que decorreu na UPM contou com a presença da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, do Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong, subdirector do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Zhang Yingjie, e do comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da RPC na RAEM, Liu Xianfa, entre outros responsáveis governamentais, individualidades de diferentes sectores e representantes dos estudantes.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>LUÍS MONTENEGRO VIRÁ A MACAU A 10 DE SETEMBRO</title><link>https://jtm.com.mo/local/luis-montenegro-vira-macau-10-de-setembro/</link><description>






											epa12158372 Portuguese Prime Minister Luis Montenegro speaks during swearing in ceremony of the XXV Constitutional Government held at Ajuda Palace, in Lisbon, Portugal, 05 June 2025. The AD coalition (PSD/CDS-PP), led by Luis Montenegro, won the legislative elections without an absolute majority, electing 91 deputies out of 230, of which 89 are from the PSD and two from the CDS-PP. Chega became the second largest parliamentary force with 60 MPs, followed by PS with 58, IL with nine, Livre with six, PCP with three and BE, PAN and JPP with one each.  EPA/JOSE SENA GOULAO										



O Primeiro-Ministro português, Luís Montenegro, estará em Macau no dia 10 de Setembro, confirmou o seu Gabinete ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. A visita à RAEM acontece no âmbito de uma viagem à China. No território, Montenegro tem previsto um encontro com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e fará uma visita à Escola Portuguesa, ponto habitual de passagem dos governantes lusos. Da agenda do chefe do Governo português fará ainda parte uma recepção à comunidade. Recorde-se de que foi em Junho que o Presidente da República, Marcelo Rebelo de Sousa, anunciou que Luís Montenegro deveria passar por Macau durante uma visita à República Popular da China. Na altura, estava previsto que Marcelo viesse ao território por altura das comemorações do 10 de Junho. Questionado sobre se ainda viria a Macau neste seu segundo e último mandato presidencial, que terminará em 9 de Março do próximo ano, Marcelo Rebelo de Sousa respondeu: “Não. Vai o senhor primeiro-ministro, se puder, mas lá mais para diante, em Setembro”. “Enquanto eu vou às Nações Unidas, ele vai a Macau, à China. Porque ele tem uma visita à China que também se entroncava na ida a Macau”, acrescentou então. Entretanto, a visita oficial de Sam Hou Fai a Portugal e Espanha, que estava agendada para o período de 16 a 20 de Setembro, foi adiada, sem que tenha sido adiantada uma nova data para a sua concretização. A visita a Portugal seria a primeira deslocação ao estrangeiro desde que Sam Hou Fai tomou posse como Chefe do Executivo da RAEM, em Dezembro do ano passado.

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo concede 230 milhões para apoio na infância</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-concede-230-milhoes-para-apoio-na-infancia/</link><description>








O Governo irá atribuir, amanhã, o subsídio de assistência na infância referente ao presente ano, numa única prestação, às pessoas qualificadas da primeira ronda, no valor de 18.000 patacas. Segundo revelou o IAS, até 31 de Julho, foram apresentados e aprovados 13 mil casos, e o valor total de atribuição do respectivo subsídio será de mais de 230 milhões de patacas
 
Amanhã, dia 4 de Setembro, o Governo vai atribuir o subsídio de assistência na infância referente ao corrente ano, de prestação única, às pessoas qualificadas da primeira ronda, no valor de 18.000 patacas, anunciou ontem o Instituto de Acção Social (IAS).
Segundo o organismo, até 31 de Julho deste ano, foram apresentados e aprovados cerca de 13 mil processos. O pai, a mãe ou o tutor dos bebés ou das crianças que tenham nascido nos anos de 2022 a 2025 e que sejam titulares do Bilhete de Identidade de Residente Permanente da RAEM, pode apresentar o pedido do subsídio de assistência na infância referente ao ano de 2025 desde dia 16 de Julho deste ano e até 30 de Junho de 2026.
O IAS revelou que irá atribuir o subsídio referente ao presente ano às pessoas qualificadas, amanhã, através de transferência bancária, sendo o valor total de atribuição de mais de 230 milhões de patacas.
Por outro lado, relativamente aos pedidos apresentados entre 1 de Agosto deste ano e 30 de Junho do próximo ano, o subsídio será atribuído no prazo de 60 dias contados a partir do dia seguinte à data em que o pedido tenha sido aprovado, acrescentou o IAS, recordando que a criação deste apoio visa “incentivar a natalidade e concretizar medidas de apoio financeiro para famílias com bebés ou crianças”.
Recorde-se que, segundo as estipulações definidas pelas autoridades, o apoio, pago numa única prestação, de natureza provisória e destinado às famílias com bebés ou crianças residentes permanentes com menos de três anos, tem um valor de 18.000 patacas, o que significa que, nos três anos, a família beneficiária irá receber um total de 54.000 patacas.
Sobre a possibilidade de a medida ganhar continuidade após 2027, o presidente do IAS, Hon Wai, afirmou, em Junho deste ano que, sendo um plano novo, é preciso “recolher mais dados” e fazer uma análise para depois tomar uma decisão. Já o porta-voz do Conselho Executivo e Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, acrescentou que intenção não é “cortar” a medida ao fim de três anos, reiterando que é necessário fazer uma análise e perceber se é preciso o plano ser optimizado ou, por exemplo, criar uma medida diferente.
A natalidade no território tem continuado a dar sinais de decréscimo, tendo-se registado, no segundo trimestre deste ano, o número mais baixo de nascimentos desde pelo menos 1998, segundo os dados dos Serviços de Estatística e Censos. Entre Abril e Junho, contabilizaram-se 671 bebés, menos 79 face aos 750 registados nos primeiros três meses do ano.
Olhando para o semestre, nasceram em Macau 1.421 bebés, menos 17% face ao período homólogo do ano passado, quando se registaram 1.710 nados-vivos.
Recorde-se de que, no início do ano, o subdirector dos Serviços de Saúde previu que deverá haver menos de 3.500 nascimentos no território este ano, o que, a acontecer, será o mais baixo desde 2004.
No cômputo geral do ano passado, o número de nados-vivos totalizou 3.607, menos 105 em termos anuais, com a taxa de natalidade a ser de 5,3‰, a mais baixa desde 1985. Macau registou apenas 0,58 nascimentos por mulher, a menor taxa de fecundidade de sempre na RAEM e a mais baixa do mundo.

</description><pubDate>2025-09-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Gilberto Camacho nomeado subdirector do Costa Nunes</title><link>https://jtm.com.mo/local/gilberto-camacho-nomeado-subdirector-costa-nunes/</link><description>








O Jardim de Infância D. José da Costa Nunes passa este ano a contar com um subdirector. Trata-se de Gilberto Camacho, que assumiu funções no primeiro dia de Setembro. Para Miguel de Senna Fernandes, presidente da Associação Promotora da Instrução dos Macaenses, gestora da creche, a nomeação prende-se com as necessidades de trabalho da escola e porque “agora as condições estão cada vez mais complexas e as exigências dos Serviços de Educação são mais rigorosas”. O infantário arranca hoje para mais um ano lectivo e apresenta nova redução de crianças. Serão 191, menos 33 do que em 2024/2025. A directora, Felizbina Carmelita Gomes, observa que há uma diminuição do número de crianças há já três anos consecutivos

VÍTOR REBELO
 
Há um novo cargo na estrutura orgânica do Jardim de Infância D. José da Costa Nunes, com a entrada em funções de um subdirector, cargo que não existe na instituição há cerca de 10 anos. Trata-se de Gilberto Camacho, que até aqui exercia funções no sector informático do mesmo estabelecimento de ensino infantil, e que a partir do primeiro dia de Setembro passou a coadjuvar a directora, Felizbina Carmelita Gomes.
Para o presidente da Associação Promotora da Instrução dos Macaenses (APIM), que gere a creche, a nomeação foi uma decisão “para bem do Jardim de Infância”, porque “agora as condições estão cada vez mais complexas e as exigências dos Serviços de Educação (DSEDJ) são mais rigorosas, de modo que, para pôr cobro a tudo isso, é necessário, para além da competência da directora, que haja alguém que a possa coadjuvar”.
Miguel de Senna Fernandes disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “durante esse tempo todo, o homem dos computadores acabou por conhecer todos os meandros da casa, sendo, portanto, a pessoa que melhor poderia dar a mão à directora, com todo o respeito por todos os funcionários que exercem funções no Costa Nunes”.
O dirigente acrescenta que a APIM quer também, “com esta oportunidade, dar a conhecer que está atenta à situação e às condições de trabalho de todo o pessoal”. Por isso, frisa, “queremos reforçar o próprio corpo administrativo da APIM, e, como temos esta estreita relação com o Jardim de Infância, naturalmente pretendemos o melhor para a escola, ou seja, dotá-la de mais uma pessoa muito importante, pelo menos dar-lhe o estatuto que há muito tempo estava a ter na prática, que era o de subdirector”.
O número um da APIM salienta tratar-se de uma “aposta muito boa”, esperando que o elemento recentemente promovido a um cargo de direcção “consiga pôr cobro a todas as situações que lhe são colocadas”.
Conclui, admitindo que a própria associação se vai esforçar para reforçar o corpo administrativo, “uma vez que é preciso haver uma nova visão sobre como agir”.
Desde que o macaense assumiu a liderança da APIM, em 2016, “nunca mais houve um subdirector”, revelou. “Lembro-me de que a escola teve como subdirector Pedro Ascenção, que depois assumiria as funções de director após a saída de Lola Couto do Rosário”, apontou Senna Fernandes.
Sobre a nomeação de Gilberto Camacho, a directora do infantário, Felizbina Carmelita Gomes, confirmou ao JTM que a entrada de um subdirector, proposto pela APIM, “vem, de facto, ajudar no trabalho que temos e na conexão com a DSEDJ, uma vez que é preciso mais pessoal para trabalhar na parte da escola propriamente dita, no sentido de proporcionar melhores serviços para a comunidade”.
O infantário inicia hoje mais um ano lectivo, depois de ontem se ter realizado uma reunião com os pais e encarregados de educação das crianças.
No que diz respeito ao número de alunos inscritos para 2025/2026, são no total 191, menos 33 do que se verificava no ano passado, quando a escola tinha 224, divididos por três níveis, dos três aos cinco anos de idade. As crianças serão distribuídas por 11 turmas, menos uma do que no ano lectivo anterior, sendo que 10 das salas são destinadas ao ensino regular e uma ao ensino especial.
Recorde-se que, em 2023/2024 havia no Costa Nunes 13 turmas (12+1) e um total de 250 alunos. Tem havido, por isso, a diminuição de uma turma em cada um dos últimos três anos.
A baixa taxa de natalidade continua a ser a principal razão para a diminuição de alunos. “Essa é a realidade, ou seja, redução de alunos provocada directamente pela fraca natalidade em Macau, situação que se reflecte no início de cada ano lectivo já há três anos consecutivos”, observou a directora da creche.
Apesar da redução de crianças, a escola não diminuiu o número de educadoras, que são actualmente 24, incluindo a directora, a que se juntam nove agentes de ensino e 12 assistentes, e ainda uma dezena de funcionários que exercem funções diversificadas no estabelecimento de ensino. “É nossa política não despedir ninguém, não obstante este decréscimo de crianças, não havendo, por isso, nem saídas nem entradas”, reforça a responsável.
No ano lectivo anterior, o Costa Nunes tinha falta de terapeutas da fala, mas a situação está já resolvida. “Não temos falta desses especialistas para este ano”, garantiu em declarações a este jornal.
 
Desenvolvimento da língua inglesa
Outra parte importante do ensino é a aprendizagem e o desenvolvimento da língua inglesa. Neste campo, o infantário possui um educador expressamente para esse efeito, dando aulas a todas as turmas, uma vez por semana. “Através do subsídio da DSEDJ, fizemos um contrato para proporcionar esse tipo de trabalho e serviço que temos vindo a fazer já há dois anos, englobando as crianças dos três níveis da escola”, assinala.
No que concerne a actividades extracurriculares, que irão decorrer ao longo do ano, “depois das aulas, porque às vezes os pais têm essa necessidade de deixar as crianças”, o jardim de infância manterá entretenimentos dedicados ao desporto, concretamente futebol, e também à pintura, culinária, artes marciais chinesas, ioga, entre outros.
Felizbina Carmelita Gomes, directora do Costa Nunes desde 2022, refere que estas actividades se realizam por semestres. “Depois das inscrições no primeiro, os pais decidem se a criança quer desenvolver um outro tipo de actividades no segundo semestre, é assim que funcionamos”, diz, acrescentando que “a escola está sempre aberta a sugestões dos pais e encarregados de educação”.
Já na componente musical, “essa vertente é obrigatória no nosso currículo”, salienta, especificando que “para os alunos do K3 (cinco anos) a música está propriamente incorporada nas suas aulas, enquanto as crianças de K1 e K2 (três e quatro anos) têm uma disciplina uma vez por semana”.

</description><pubDate>2025-09-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vietname celebra independência do domínio francês, mas não na gastronomia</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/vietname-celebra-independencia-dominio-frances-mas-nao-na-gastronomia/</link><description>






											Red croissants decorated with yellow stars are displayed at a bakery shop in Hanoi, Vietnam, August 31, 2025. REUTERS/Francesco Guarascio										



Enquanto o Vietname celebra o 80º aniversário da sua declaração de independência do domínio colonial, a influência cultural francesa continua omnipresente, mas poucas pessoas no país do Sudeste Asiático estão conscientes da sua prevalência.
Um grande desfile militar na terça-feira anunciou a independência proclamada pelo líder revolucionário Ho Chi Minh a 2 de Setembro de 1945, que deveria encerrar quase um século de domínio francês, mas, em vez disso, deu início a uma guerra de uma década até que os franceses derrotados finalmente partiram em 1954.
A Praça Ba Dinh, no centro de Hanói, onde o lendário líder, carinhosamente conhecido no Vietname como Tio Ho, fez a sua declaração histórica, está ladeada por dois dos edifícios coloniais franceses mais bem preservados da capital – alberga agora o palácio presidencial e o Ministério dos Negócios Estrangeiros.
Mas nenhum dos seis nascidos em Hanói com menos de 30 anos entrevistados pela Reuters em frente à sede do Ministério dos Negócios Estrangeiros pintada de amarelo, uma obra-prima do estilo da Indochina francesa, tinha conhecimento da sua origem arquitectónica.
“Vim aqui porque tem uma arquitectura única e é um local popular promovido por celebridades”, disse Nguyen Thi Trang, de 30 anos, que demonstrou surpresa quando foi informado sobre a origem francesa do edifício.
As relações do Vietname com a França passaram de coloniais a agradáveis. Quando o Presidente francês, Emmanuel Macron, visitou Hanói, em Maio, os dois países assinaram acordos no valor de 10 mil milhões de dólares, incluindo compra de aviões e satélites.
Macron ficou encantado quando os estudantes de um evento universitário se lhe dirigiram num francês perfeito. No entanto, esta fluência em francês – outrora a língua das elites no Vietname – é cada vez mais rara, reflectindo o declínio global da língua de Molière.
Em 2025, apenas 400 estudantes vietnamitas do ensino secundário escolheram o francês como uma das disciplinas para os seus exames de graduação, de acordo com o Ministério da Educação, enquanto mais de 358.000 escolheram o inglês e cerca de 4.400 optaram pelo chinês.
“Se tivesse de escolher, preferia o chinês ao francês como segunda língua estrangeira para estudar, porque me parece mais familiar. E a China é nossa vizinha”, disse o criador de conteúdos Hoang Thu Ha, de 25 anos.
A embaixada francesa em Hanói informou que, em 2025, 63 mil pessoas estavam inscritas em aulas de francês, com aproximadamente 400 professores no Vietname.
O francês “mantém um certo prestígio” no Vietname, enquanto outras línguas estão a ganhar rapidamente terreno no país de 100 milhões de habitantes, incluindo o japonês e coreano, afirmou.
 
Croissants e patê
Em nenhum outro lugar o legado francês é mais visível do que na gastronomia vietnamita. Os cafés espalham-se por praticamente todas as ruas do país, os croissants são exibidos em inúmeras pastelarias e o patê é regularmente adicionado aos pratos locais.
O pão em formato de baguete é utilizado na opção de fast food local mais comum, conhecida como banh mi, uma sanduíche salgada com recheios ilimitados para agradar a todos os paladares, incluindo vegetarianos.
Mas entre os jovens de Hanói entrevistados, nenhum reconhecia as raízes francesas do banh mi.
O senhor Nguyen Van Hoan, um empreendedor de 60 anos, proprietário de uma famosa padaria no centro de Hanói, reconheceu a herança francesa no amor dos vietnamitas pelo pão.
Explicou, porém, que, para sobreviver, “a cozinha francesa teve de se adaptar aos gostos vietnamitas”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-04 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>