<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Médicos especialistas nos hospitais cresceram num ano para 636</title><link>https://jtm.com.mo/local/medicos-especialistas-nos-hospitais-cresceram-num-ano-para-636/</link><description>








No espaço de um ano, o número de médicos especialistas nos cinco hospitais de Macau aumentou 6% para um total de 636, revelam as estatísticas da saúde relativas a 2024. Os de “medicina interna” estavam em maior número, seguidos dos de “cirurgia geral” e “pediatria/neonatologia”; quanto aos especialistas de “psiquiatria, é de realçar que representavam apenas 2,7% do total, equivalendo a cerca de 17 profissionais. No final do ano passado, Macau contava com 2.030 médicos e 3.058 enfermeiros. Ao mesmo tempo que houve mais pessoas a serem atendidas nas consultas externas e mais doentes internados, eram também menos as camas de internamento
 
CATARINA PEREIRA
 
Os cinco hospitais de Macau contavam, no final de 2024, com 636 médicos especialistas, um acréscimo de 6% face ao mesmo período do ano anterior, indicam dados oficiais ontem publicados. Analisando por especialidade, as informações dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) dão conta de que o número de médicos especialistas de “medicina interna” (117) foi o mais elevado, representando 18,4% do total, seguido pelos de “cirurgia geral” (85 médicos ou 13,4%) e de “pediatria/neonatologia” (41 ou 6,4%).
Numa altura em que a saúde mental tem estado na ordem do dia, de destacar que os especialistas em “psiquiatria” nos hospitais do território representavam apenas 2,7% do total, ou seja, eram somente cerca de 17. Também os médicos da área da “otorrinolaringologia” e de “dermatologia” estavam em menor número, correspondendo a 2,8% e 2,4% do total, respectivamente.
Contavam-se ainda 36 especialistas em “imagiologia/radiologia”, 35 anestesistas, 34 da área de “ginecologia/obstetrícia”, 30 cardiologistas, outros 30 médicos especialistas em “hematologia/oncologia”, 25 médicos de “oftalmologia” e cerca de 23 da área da “ortopedia e traumatologia”.
No cômputo geral, a RAEM tinha 2.030 médicos, mais 50 em termos anuais. Em concreto, eram 2,9 médicos por cada mil habitantes, à semelhança de 2023.
Nos hospitais, trabalhavam 928 médicos, ao passo que nos estabelecimentos de cuidados de saúde primários (que incluem os estabelecimentos de saúde do Governo, como os centros de saúde, bem como os consultórios particulares) laboravam 1.009. Contavam-se ainda outros 93 médicos a exercer a profissão noutros locais não relacionados com saúde, como o caso dos lares de terceira idade.
Existiam também 732 médicos de medicina tradicional chinesa/mestres de medicina tradicional chinesa (mais quatro), num total de 1,1 por cada mil habitantes; e 304 médicos dentistas/odontologistas (menos dois), neste caso, 0,4 por cada mil habitantes.
Quanto aos enfermeiros, totalizaram 3.058, mais 78 face ao ano anterior, dos quais 1.985 estavam nos hospitais e 620 nos estabelecimentos de cuidados de saúde primários. Contabilizaram-se ainda 453 enfermeiros a trabalhar noutros locais não ligados à saúde. No final do ano transacto, havia 4,4 enfermeiros por cada mil habitantes, também à semelhança de 2023.
 
Mais internados e menos camas de internamento
No total, estiveram internados 63.016 doentes no ano passado, uma subida de 4,1% em termos anuais, segundo a DSEC. Olhando para a idade das pessoas que estiveram internadas, 41,7% tinham entre 15 e 64 anos, 38,7% eram idosos e 19,6% tinham menos de 15 anos.
Analisando por especialidade, observou-se que os números de doentes internados de “pediatria/neonatologia” (10.765) e de “cirurgia geral” (9.374) foram os mais elevados, representando 17,1% e 14,9% do total, respectivamente. As áreas da “medicina interna” e “ginecologia/obstetrícia” corresponderam, por sua vez, a 12,9% e 11,5% do total.
O número de camas de internamento foi de 1.779 no fim do ano em análise, menos 103, em termos anuais, “devido principalmente à transferência de camas para doentes”. A taxa de utilização das camas de internamento fixou-se em 71,5%, registando-se um decréscimo homólogo de 2,3 pontos percentuais.
No final de 2024, existiam 2,6 camas de internamento por 1.000 habitantes, menos 0,2, face a 2023. A maioria eram camas de internamento geral (1.616), contando-se ainda 80 berços, 35 camas nas unidades de cuidados intensivos e outras 48 camas.
Quanto às camas não destinadas a internamento (tais como as dos serviços de urgência e as de cuidados de saúde diurnos), o número aumentou 97 para um total de 379, relativamente a 2023. Já o número de camas nas salas de operação (45), salas de parto (25) e de reabilitação (243) manteve-se estável.
Foram ainda atendidos, nos serviços operatórios, 20.464 indivíduos, um aumento de 8,1% face ao ano anterior. O número de pessoas operadas no âmbito da “cirurgia geral” (5.329) foi o mais elevado, representando 26% do total, seguido pelo número de indivíduos atendidos nos serviços operatórios de “oftalmologia” (4.715), que correspondeu a 23%. Em terceira posição ficou a “ginecologia/obstetrícia”, que representou 19,1% do total de operações.
 
Mais pessoas atendidas nas consultas externas
Por outro lado, nas consultas externas nos hospitais, foram atendidas 1.998.551 pessoas (+2,1%, em relação a 2023), o que significa que, cada habitante de Macau foi atendido em média 2,9 vezes. Quase 60% das pessoas que foram às consultas externas tinham entre 15 e 64 anos, ao passo que os idosos representaram 27,8% do total.
Neste âmbito, é de salientar que o número de indivíduos atendidos nas consultas externas de “medicina tradicional chinesa” (265.736) foi o mais elevado, perfazendo 13,3% do total, seguido pelo número de pessoas atendidas nas consultas externas de “medicina física e de reabilitação” (252.054 ou 12,6% do total) e pelo de “medicina interna” (239.825 ou 12%).
Aos serviços de urgência, por sua vez, chegaram 463.446 indivíduos, registando-se um crescimento ligeiro de 0,5%, face a 2023. A principal causa de admissão nos serviços de urgência foi o “adoecimento (por exemplo, febre)”, num total de 448.673 pessoas, representando 96,8% do total, seguida pela “gravidez/parto/pós-parto” (7.162) e por “acidente de viação” (2.990).
Em relação à faixa etária, foram pessoas com idades entre os 15 e 64 anos que mais recorreram aos serviços de urgência, representando 53,6% do total, seguidas dos menores de 15 anos (25,9%) e dos idosos (20,5%). A DSEC indica ainda que os serviços de urgência da Península atenderam 348.666 indivíduos (+3,7%, em termos anuais) e os das ilhas 114.780 (-7,9%).
No ano de referência, o número de utilizadores dos serviços hospitalares (consultas externas, serviços de urgência, serviços de internamento e serviços operatórios) foi de 2.545.000, mais 1,9%, em termos anuais.
 
Cada habitante foi atendido 5,7 vezes nos centros de saúde e clínicas privadas
As estatísticas da saúde divulgadas ontem pelos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) mostram que, no final de 2024, havia 733 estabelecimentos de cuidados de saúde primários (como centros de saúde e consultórios particulares). Em específico, existiam 720 consultórios particulares, dos quais 63,1% eram policlínicas. Nestes estabelecimentos de cuidados primários, foram atendidos 3.925.424 indivíduos (+3,6%, em termos anuais), isto é, cada habitante de Macau foi atendido em média 5,7 vezes. A DSEC salientou que o número de pessoas atendidas nos consultórios particulares (3.012.223) e o de indivíduos atendidos nos estabelecimentos de saúde do Governo (913.201) também aumentaram 3,3% e 4,6%, respectivamente.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Declínio da natalidade não faz diminuir adesão à creche da Santa Casa</title><link>https://jtm.com.mo/local/declinio-da-natalidade-nao-faz-diminuir-adesao-a-creche-da-santa-casa/</link><description>








A superbaixa taxa de natalidade, prevista para este e para os próximos anos em Macau, não irá afectar o número de crianças que a creche da Santa Casa da Misericórdia receberá no próximo ano lectivo, o qual arranca no primeiro dia de Setembro. Depois de terminadas as inscrições, o infantário manterá perto de 185 crianças, divididas por 11 salas. O espaço situado no NAPE receberá até ao Ano Novo Chinês um novo grupo de crianças, cerca de duas dezenas e meia, fazendo aumentar a frequência da creche para pouco mais do que 210. “Este é um número que nos surpreendeu, atendendo à fraca natalidade, e por isso estamos muito satisfeitos por mantermos o nível de adesão do ano passado no início do próximo ano lectivo”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a directora, Isabel Marreiros

VÍTOR REBELO
 
A manutenção do número de crianças para o próximo ano lectivo da creche no NAPE da Santa Casa da Misericórdia de Macau é objectivo alcançado, apesar dos índices de natalidade serem ainda mais baixos em 2025 do que anteriormente. Depois de concluído o prazo para as inscrições, o infantário contará para 2025/2026 com o mesmo número de bebés e crianças, à volta de 185, isto no início do ano lectivo, agendado para 1 de Setembro.
No entanto, segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a directora da creche, esses valores “deverão crescer para perto de 210, porque há pais que já nos contactaram para colocar os seus filhos até ao Ano Novo Chinês, uma vez que (…) no início do ano, há pais que têm algum receio, porque os seus filhos são ainda muito pequeninos”.
Isabel Marreiros ficou satisfeita por não haver diminuição em relação ao ano passado, como havia acontecido em 2023/2024: “Este é um número que nos surpreendeu, atendendo à fraca natalidade, e por isso estamos muito satisfeitos por mantermos o nível de adesão do ano passado no início do próximo ano lectivo”.
“Tínhamos algum receio de que os números pudessem voltar a diminuir, porque a natalidade piorou”, salienta, acrescentando que “foram muitos os nossos esforços, como a organização de um Dia Aberto, para chamar a atenção da população e dos pais, para as boas condições que podemos oferecer no nosso espaço”.
A creche da Santa Casa dispõe de 11 salas amplas, o que permite ter uma frequência em simultâneo, por turma, de entre 18 e 22 crianças, “o que dá para trabalhar muito bem com esses grupos, porque deste modo há melhores condições para cuidar das crianças e dos bebés e todos nós somos mais felizes”, assume.
Tal como acontece com outras escolas de matriz portuguesa, também este infantário subsidiado pelo Governo apresenta uma maioria de utentes de etnia chinesa, representando actualmente mais de 80% do total. “Quando abrimos, há 23 anos, a percentagem [de portugueses] era maior, hoje em dia a nossa componente maior é chinesa, porque também há menos portugueses a viver em Macau”, explica, dizendo que a formação de base é em português, algo de que “os pais gostam”.
No NAPE funciona ainda uma sala de língua inglesa, “que está sempre cheia”, porque a escolha é “muito grande”. Isto atendendo a que alguns pais “estão já a pensar em colocar os seus filhos no jardim de infância e ir para uma escola internacional, pretendendo que as crianças comecem cedo a falar inglês”, ainda que na óptica da directora “não é só na creche ou no jardim de infância que eles devem aprender, mas é preciso que se fale em casa”.
“Assim, no futuro, iremos ter mais uma sala de inglês, porque há muitos pais chineses a pedir, mas também portugueses. É engraçado que tenho crianças portuguesas que optam pelo chinês, o que eu compreendo, pois é mais uma língua que aprendem”, enfatiza. A maior parte das salas da creche do NAPE são de língua chinesa, tanto em cantonense como mandarim. “As nossas educadoras dominam essas duas línguas”, assevera.
Isabel Marreiros elogia o pessoal que trabalha no espaço, que foi sempre fiel à creche, “correspondendo às condições que sempre tiveram”. Durante a pandemia, a Santa Casa não dispensou ninguém, “cumpriu sempre com os seus deveres”. “Por isso é que eles se sentem bem aqui, com um bom ambiente, trabalhando como nós, com o coração”, sublinha.
A creche do NAPE tem presentemente 12 educadoras de infância e dois enfermeiros a tempo inteiro, a que se juntam 39 funcionários para os diversos serviços, como assistência nas salas, cozinha, lavandaria, entre outros. São no total 53, um número que não é pequeno.
“Por isso é que a Santa Casa perde dinheiro todos os meses”, diz a directora, acrescentando: “Nós recebemos o subsídio das mensalidades, mas também a Santa Casa dá praticamente o mesmo, ou mais, do que esse apoio governamental, para que a creche tenha um bom ambiente de trabalho”.
Relativamente às actividades que habitualmente decorrem, “ao longo do ano os pais são chamados a interagir com os filhos, já que os mais novos são ainda muito pequenos para se deslocarem ao exterior”, diz. Para os mais velhos, há algumas saídas para visitas, como por exemplo aos Bombeiros e ao Parque dos Pandas, indicou ainda Isabel Marreiros.
 
Costa Nunes terá menos duas turmas
Enquanto isto, o Jardim de Infância D. José da Costa Nunes vai ter menos alunos no próximo ano lectivo. Serão menos duas turmas. A informação foi facultada ao Canal Macau da TDM pelo presidente da Associação Promotora da Instrução dos Macaenses (APIM).
Miguel de Senna Fernandes confirmou que o número de alunos passará dos actuais 220, para 180, reduzindo-se pelo menos duas turmas. “É uma consequência directa da diminuição acentuada da taxa de natalidade em Macau, por isso já estamos a reduzir turmas”, disse.
A directora do jardim de infância abordou a situação, salientando que há vários factores para o decréscimo. “Depois de terem saído 82 alunos, por serem finalistas, há até esta altura apenas 47 inscrições, quando no ano passado se registaram 61”, mencionou Felizbina Gomes.
Para o próximo ano lectivo, a responsável prevê que haja 10 turmas, nove no ensino regular e uma do ensino especial.
Relativamente aos últimos três anos, as novas inscrições caíram 47% e o total de alunos cerca de 27%, isto porque no início do presente ano lectivo foram abertas 12 turmas após 61 novas inscrições, num total de 230 crianças. Em 2023/2024 havia no Costa Nunes 13 turmas e um total de 250 alunos e 89 novas inscrições.
Apesar do cenário se traduzir em menos subsídios, não está para já nas intenções da APIM reduzir o pessoal que trabalha na escola. As soluções estão a ser estudadas em colaboração com os Serviços de Educação, segundo referem Miguel de Senna Fernandes e Felizbina Gomes. Actualmente, contam-se 23 educadoras no jardim infantil, nove agentes de ensino e 12 assistentes.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Obras ilegais continuam a diminuir</title><link>https://jtm.com.mo/local/obras-ilegais-continuam-diminuir/</link><description>








No primeiro trimestre deste ano, os Serviços de Solos e Construção Urbana instauraram 190 processos relacionados com obras ilegais, número que reflecte uma tendência de quebra. Entre Janeiro e Março, registaram-se 41 casos de demolição voluntária
 
A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) abriu 190 processos relativos a obras ilegais no primeiro trimestre do corrente ano, o que representa uma média mensal de 63,3. Os dados publicados no site da DSSCU ilustram uma tendência de quebra, quando comparados com os 844 processos instaurados no cômputo geral de 2024, a uma média mensal de 70,3.
Desde 2019, o número anual de processos instaurados apenas cresceu entre 2022 e 2023, passando de 723 para 1.114. As recentes quebras estarão associadas, em grande parte, ao impacto do regime jurídico da construção urbana, que entrou em vigor a 17 de Agosto de 2022, agravando as multas e ampliando os meios para execução da lei, incluindo a introdução da responsabilidade penal, averbamento ao registo predial e suspensão do fornecimento de água e energia eléctrica.
As estatísticas oficiais indicam ainda que, entre Janeiro e Março de 2025, registaram-se 41 casos de demolição voluntária de obras ilegais. A média mensal de 13,7 casos também ficou aquém dos 19,8 anotados em 2024, ano que encerrou com um total de 238 demolições voluntárias.
Nos primeiros três meses deste ano, foram ainda arquivados 16 processos, incluindo acções de demolição efectuadas pela DSSCU e por iniciativa dos infractores. Nos 12 meses do ano passado, o organismo aplicou multas no valor de cerca de 1,5 milhões de patacas devido a obras ilegais e arquivou 102 processos, segundo dados revelados anteriormente.
O regime jurídico da construção urbana preconiza sanções pecuniárias, tanto pela execução de obras ilegais como por incumprimento da ordem de demolição. Se a demolição for realizada pela Administração da RAEM, o pagamento das despesas daí resultantes terá de ser assumido pelo infractor ou proprietário.
Segundo a DSSCU, as autoridades têm dado prioridade ao combate aos novos casos de obras ilegais, de renovação e às construções em estado de ruína que ponham em causa a segurança contra incêndios e afectem as condições sanitárias.
Ao abrigo da lei da construção urbana, normalmente as obras de remodelação interior das lojas no rés-do-chão e de reparação e manutenção dos edifícios carecem de comunicação prévia junto da DSSU ou da submissão do projecto de obra, pelo que só podem ser iniciadas após a emissão da respectiva licença. Caso a obra seja executada sem a referida autorização ou licença, o dono da empreitada será sancionado com multa e não poderá ser dispensado do pagamento mesmo que o projecto acabe por ser legalizado.
Por outro lado, se o infractor requerer a demolição voluntária dentro do prazo fixado pela DSSCU, a multa é reduzida para metade, benefício que apenas pode ser aplicado uma vez. Em casos de reincidência, se o infractor voltar a violar a lei nos cinco anos seguintes, o limite mínimo da multa é agravado em 25%.
 
Edifícios em mau estado motivam 68 processos em três meses
Entre Janeiro e Março, os Serviços de Solos e Construção Urbana abriram 68 processos sobre obras de reparação em edifícios particulares devido ao mau estado de conservação e enviaram 59 notificações aos proprietários no sentido de procederem com “urgência” a esses trabalhos. No cômputo geral de 2024, foram instaurados 213 processos e efectuadas 248 notificações no mesmo âmbito. Os dados do primeiro trimestre de 2025 incluem ainda 86 fiscalizações a edifícios em mau estado e quatro vistorias a imóveis particulares.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Salários subiram 2,7% no sector financeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/salarios-subiram-27-sector-financeiro/</link><description>








As actividades financeiras empregavam cerca de 8.500 indivíduos no primeiro trimestre deste ano, período em que a remuneração média no sector aumentou quase 3% para 32 mil patacas, revelam dados oficiais
 
O sector das actividades financeiras dispunha de um total de 8.484 trabalhadores a tempo inteiro no final de Março, menos 81 ou 0,9% do que no período homólogo de 2024, dos quais 58,5% eram do sexo feminino e 84,8% exerciam funções nos bancos, segundo dados divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
No período em análise, os bancos tinham 7.193 pessoas a tempo inteiro (menos 0,7%), incluindo 742 empregados de balcão, e as seguradoras empregavam 821 (mais 1,1%). O restante pessoal do sector estava ligado a actividades relacionadas com a intermediação financeira (216), como casas de câmbio e sociedades de entrega rápida de valores em numerário, entre outras.
As estatísticas mostram ainda que a remuneração média (excluindo as remunerações irregulares) dos trabalhadores a tempo completo nas actividades financeiras cifrou-se em 32.020 patacas em Março, traduzindo uma subida anual de 2,7%. A remuneração média dos trabalhadores residentes equivaleu a 30.630 patacas e a dos não residentes fixou-se em 41.050.
As remunerações médias nos bancos (32.160 patacas), seguradoras (34.480) e “outra intermediação financeira” (30.270) – por exemplo, instituições de serviços de pagamentos e sociedades de locação financeira – cresceram 2,3%, 3,3% e 5,5%, respectivamente, no intervalo de um ano.
Por outro lado, existiam 266 vagas de emprego nas actividades financeiras, menos uma em termos anuais, incluindo 202 nos bancos (menos oito) e 41 no ramo dos seguros (mais sete).
No que respeita aos requisitos de recrutamento, o ensino superior era exigido em todas as vagas do sector e o domínio do mandarim e o do inglês na maior parte dos casos. O mandarim e o inglês eram requeridos em 95,0% e 89,6% das vagas dos bancos, respectivamente, e em 87,8% e 100% dos postos por preencher nas seguradoras.
Além disso, a certificação profissional era requerida em 23,8% das vagas dos bancos e em 70,7% das vagas dos seguros.
Entre Janeiro e Março, os bancos recrutaram 180 trabalhadores (menos 14 na variação anual) e viram sair 234 (menos cinco). As taxas de vagas (2,7%), de recrutamento (2,5%) e de rotatividade de trabalhadores (3,2%) baixaram 0,1, 0,2 e 0,1 pontos percentuais, respectivamente, em termos anuais.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Geração dos ecrãs” em debate na Fundação Rui Cunha</title><link>https://jtm.com.mo/local/geracao-dos-ecras-em-debate-na-fundacao-rui-cunha/</link><description>








O tempo excessivo que os jovens passam na internet vai merecer discussão numa palestra agendada para o dia 28 de Maio na Fundação Rui Cunha. “Geração dos ecrãs: navegar sem limites” lança o debate sobre um tema da actualidade na sociedade. O orador convidado é Jack Ho
 
VÍTOR REBELO
 
A internet e o tempo que principalmente os mais jovens despendem na sua utilização serão temas a abordar numa palestra agendada para o próximo dia 28, na Fundação Rui Cunha (FRC), pelas 18h30. Com o título “Geração dos ecrãs: navegar sem limites”, vai abordar o impacto da navegação, sem limitações, dos ecrãs digitais, principalmente nos telemóveis, e das novas tecnologias.
A sessão, organizada em conjunto pela Associação dos Jovens Macaenses (AJM), Universidade de São José (USJ) e a FRC, vai focar-se “na forma como o tempo excessivo nos ecrãs digitais pode afectar a saúde e o bem-estar, em especial a geração mais jovem, e como pode afectar o sistema educativo em Macau”, refere uma nota da AJM.
Os participantes irão ainda analisar “o que pode ser feito para equilibrar e gerir o tempo (com ou sem ecrãs), incluindo a introdução da Inteligência Artificial no nosso futuro próximo”.
Jacky Ho, director da Faculdade de Ciências da Saúde e do Observatório de Desenvolvimento Social de Macau da Universidade de São José, é o orador convidado para a sessão moderada por Jerusa Antunes, vice-presidente da AJM.
O professor Jacky Ho, especializado em gerontologia, demência e ciências do sono, é também reitor da Faculdade de Ciências da Saúde, co-director da Academia USJ-Kong Hon para a Nutrição e Saúde Celular, tendo sido nomeado membro do Comité do Centro de Inovação ESG do Centro de Gestão de Educação Responsável e Investigação de Sustentabilidade da ONU-China.
Criou o Departamento de Trabalho Social Inovador e o Centro de Investigação de Estilo de Vida Saudável de Macau, tendo sido nomeado director do departamento durante o seu serviço na Universidade da Cidade de Macau. Os seus interesses de investigação incluem “envelhecimento e saúde”, “hipertensão e doenças cardiovasculares”, “prevenção e gestão de doenças crónicas”, “demência e apoio social”, “actividade física”, “fisiologia e patologia do sono” e “saúde e riscos profissionais”.
O seu estudo actual centra-se no estabelecimento de um modelo de telemedicina de base comunitária e de gestão de doenças crónicas em Macau e na área da Grande Baía. Tem publicado artigos em revistas internacionais, incluindo o “American Journal of Hypertension”, “Asia Pacific Journal of Public Health”, “Journal of Women’s Health” e “Steroid Biochemistry and Molecular Biology”. Paralelamente, tem sido frequentemente convidado como orador principal em conferências e simpósios internacionais e foi membro especialista da comissão de redacção do Registo e Licenciamento Profissional dos Assistentes Sociais de Macau.
Participou e serviu como consultor e membro da direcção em várias organizações de Macau, incluindo a Associação de Assistentes Sociais, a Sociedade de Psicoterapeutas Registados, a Aliança de Hipertensão, a Associação de Doença de Alzheimer e a Associação Desportiva Hung Wing, bem como membro vitalício da Sociedade de Honra Internacional Golden Key e conselheiro académico da Associação de Promoção das Nações Unidas Modelo de Macau.
A sessão, aberta ao público e conduzida em língua inglesa, será moderada por Jerusa Antunes, vice-presidente da AJM.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>“OTTOSonic” dá vida a cinco páginas da Bíblia do Bispo</title><link>https://jtm.com.mo/local/ottosonic-da-vida-cinco-paginas-da-biblia-bispo/</link><description>








A exposição “The 1568 Bishop’s Bible” vai estar patente na Biblioteca da Universidade de São José até dia 20 de Junho. O público vai poder conhecer o legado da Bíblia e o processo de tradução, através de “cinco páginas distintas” e de uma paisagem sonora “milagrosa”

A exposição “The 1568 Bishop’s Bible” está patente na Biblioteca da Universidade de São José (USJ), onde são apresentadas cinco páginas distintas de uma edição da Bíblia de 1568 e uma das primeiras Bíblias a serem reconhecidas pela Casa de Tudor. A USJ afirma que os visitantes terão a oportunidade de explorar o contexto do período, o processo de tradução e o legado duradouro da Bíblia.
Impressa em tamanho de fólio e com uma dedicatória à rainha Elizabeth, a edição de 1568 foi produzida sob a direcção de Matthew Parker, que serviu como Arcebispo de Cantuária. Esta edição representa, segundo a USJ, “um desenvolvimento crucial na história das escrituras em língua inglesa”, tendo influenciado outras traduções, incluindo a versão “King James”.
Para Stephen Morgan, reitor da USJ, as páginas são um “testemunho de um compromisso de traduzir as Sagradas Escrituras para que a Palavra de Deus possa ser compreendida por todos em todas as línguas”. Durante o discurso de inauguração, Morgan referiu também São Jerónimo, que traduziu pela primeira vez a Bíblia para o latim, no final do quarto século.
O reitor elogiou ainda a “OTTOSonic”, responsável pela paisagem sonora da exposição, que “milagrosamente traz de volta uma voz antiga do inglês moderno”, pode ler-se no comunicado da universidade.
A professora e chefe do Departamento de História e Património da Faculdade de Letras e Ciências Humanas da USJ, Priscilla Roberts, participou na produção da banda sonora e explicou que teve muito cuidado na preparação do guião e na reprodução do som dos textos antigos, uma vez que algumas das palavras impressas nos textos já não são usadas actualmente.
Por sua vez, Antonio Wong, curador da exposição, disse tratar-se de uma “ocasião extraordinária”, na qual os participantes podem experimentar “o que o salmista diz sobre a bondade do Senhor”.
A exposição vai estar patente na Biblioteca da USJ até dia 20 de Junho, com entrada gratuita.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Oferecidos 115 postos de trabalho em três sectores</title><link>https://jtm.com.mo/local/oferecidos-115-postos-de-trabalho-em-tres-sectores/</link><description>








A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) vão co-realizar três sessões de conjugação de emprego a 29 de Maio, para os ramos da restauração e dos transportes, e no dia seguinte, para o sector da educação, com um total de 115 vagas. Na manhã do dia 29, a “Macau Fisherman’s Wharf” e a Companhia de Restauração Menya vão oferecer 66 vagas para chefe de equipa de cozinheiros de culinária chinesa, recepcionista, mestre de ramen, empregado de serviços de restauração e ajudante de cozinheiro. Durante a tarde, a AA Turismo, a Li Heng Serviços de Automóveis, a Agência de Viagem Internacional Cheong Fai e a Agência de Viagens Internacional Macau vão disponibilizar 37 lugares para motorista, condutor de autocarro turístico, chefe de estação sénior e guia turístico de língua estrangeira. No dia seguinte, o Centro de Explicações Yuet In e a Desenvolvimento Educacional Siu I Dee San oferecerão 12 vagas para explicadores e auxiliares de explicador. As inscrições para todas as sessões estão abertas até ao dia 28. Por outro lado, a DSAL e a Sands vão lançar o “Plano de desenvolvimento de elites para hotéis da Sands China”, com 32 ofertas de emprego, sendo que metade são para estágios como supervisor hoteleiro e as restantes para estagiários de supervisor do departamento de “housekeeping”. Segundo a DSAL, o plano, cujas inscrições decorrem até ao próximo dia 29, abrange conceitos teóricos sobre exploração hoteleira e acções de formação prática interdepartamental em resorts integrados.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Apreendidos 13 mil cigarros em duas lojas do NAPE</title><link>https://jtm.com.mo/local/apreendidos-13-mil-cigarros-em-duas-lojas-nape/</link><description>








Os Serviços de Alfândega apreenderam um total de 651 pacotes de cigarros em duas lojas de conveniência na ZAPE, na sequência de uma denúncia recebida pelo Gabinete para a Prevenção e o Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo dos Serviços de Saúde. Segundo um comunicado dos Serviços de Saúde, os 159 pacotes de uma das lojas, com um total de 3.180 cigarros, e os 492 do outro estabelecimento, com 9.840 cigarros, não continham os rótulos exigidos pela lei ou os respectivos documentos de importação. Os Serviços de Saúde sublinharam que vão dar início aos procedimentos de acompanhamento e caso seja confirmada a infracção, os objectos ilegais serão confiscados e destruídos e a respectiva loja poderá ser multada até 200 mil patacas. No mesmo comunicado, o organismo afirma que “a lei de Macau regula rigorosamente a circulação dos produtos de tabaco” e apela aos comerciantes “para não arriscarem a sorte nem desafiarem a lei”, correndo o risco de serem “severamente punidos”.


</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM tem 100 vagas para Dança do Leão Júnior</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-tem-100-vagas-para-danca-leao-junior/</link><description>








No âmbito do Campeonato de Dança do Leão “Annual Spectacle”, a MGM está a organizar várias actividades, que terão lugar entre Maio e Outubro. Segundo um comunicado da operadora de jogo, a 11ª edição do Curso de Verão de Dança do Leão Júnior da MGM decorrerá entre 7 de Julho e 22 de Agosto, sendo que as inscrições estarão abertas até 5 de Junho. O programa tem 100 vagas para crianças dos cinco aos oito anos. Pela primeira vez, a formação será realizada na zona da Barra, oferecendo às crianças uma oportunidade única de aprender técnicas tradicionais de dança do leão num “ambiente culturalmente rico”, de acordo com a MGM. O curso abrange a “história da dança do leão, movimentos básicos, treino de postura para iniciantes e compreensão sobre o uso de vários adereços e instrumentos”. Segundo a operadora, a actividade para os jovens ajuda os participantes a desenvolver a aptidão física e incutir disciplina, nutrindo “a próxima geração de talentos” e abrindo um “novo capítulo na herança da dança do leão”. Os formandos que demonstrem um “desempenho excepcional”, e que sejam aprovados na avaliação, serão elegíveis para participar no Programa de Treino de Dança do Leão da MGM. Ao longo da última década, a iniciativa abrangeu mais de 640 jovens, sendo que quase 200 se tornaram atletas. Nos dias 4 e 5 de Outubro, o 12º Campeonato Internacional de Dança do Leão será realizado em conjunto com o Festival de Dança do Leão, projectado para “promover o envolvimento e a interacção da comunidade”, afirma a MGM.
 

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2403/</link><description>








 
Detectados mais 80 trabalhadores ilegais
Ao longo do mês de Abril, foram detectados 80 suspeitos da prática de trabalho ilegal, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). No total, o CPSP, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais e outros serviços fiscalizaram 411 locais, incluindo estaleiros da construção civil, edifícios privados e estabelecimentos comerciais e industriais, entre outros.
 
DSAL alerta para riscos de insolação
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) apelou aos trabalhadores que se encontrem perto de fontes de calor em espaços interiores ou que trabalhem ao ar livre para tomarem medidas preventivas contra a insolação. A DSAL disponibilizou no seu site planos promocionais de “vestuário anti-calor e capacete de segurança com protecção solar”, de “ventiladores portáteis de cintura” e “orientações de segurança no trabalho em situação de tempestade tropical, de chuva intensa e em condições meteorológicas adversas”.
 
Calor motiva abertura do Centro de Abrigo
Na sequência do alerta amarelo, emitido pela Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, o Centro de Abrigo de Verão do Instituto de Acção Social (IAS) encontra-se aberto “até que a temperatura volte a baixar”. O IAS apela para que sejam tomadas medidas de prevenção contra o calor, com atenção para idosos que vivam sozinhos, doentes crónicos e indivíduos débeis.
 
Dia Mundial do Ambiente celebrado com actividades
Em resposta ao Dia Mundial do Ambiente, que se comemora a 5 de Junho, a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) vai organizar uma série de actividades. Desde logo, o “Festival para comemorar o Dia Mundial do Ambiente entre Guangdong-Hong Kong-Macau” será realizado na Praça da Amizade, na tarde de 31 de Maio. Estão também agendadas as iniciativas “Desligar as luzes durante 1 hora”, às 20h30 de 5 de Junho, e “Vestuário Informal de Verão – Vamos Todos Conservar Energia!”, entre 1 de Junho e 31 de Agosto. Além disso, haverá também um sorteio da actividade “Poupança de Energia – Acção de Conservação de 5% de Energia”, que acontecerá entre Julho e Outubro.
 
Workshop abordou controlo da segurança na aviação
A Autoridade de Aviação Civil (AACM) organizou, entre 12 e 16 de Maio, o “Workshop Conjunto de Controlo de Qualidade sobre o Programa de Desenvolvimento da Cooperação na Segurança da Aviação na Região Ásia-Pacífico”, focado em matérias como a gestão de risco na análise, programação de auditorias, inspecções, testes e investigações. A AACM convidou 11 representantes da aviação civil de Macau e nove operadores de operações de segurança aérea do Laos, Malásia, Filipinas, Singapura e Sri Lanka. O workshop foi ministrado pelo coordenador do Programa de Cooperação de Segurança Aeronáutica da Ásia-Pacífico, Tony Blackston, e Lita Lee, chefe de Formação e Desenvolvimento de Capacidades do Programa.

</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>CTM já domina mais de metade do mercado móvel</title><link>https://jtm.com.mo/local/ctm-ja-domina-mais-de-metade-mercado-movel/</link><description>








Com o número de utilizadores 5G a atingir quase 760 mil, a CTM ampliou o domínio nas telecomunicações móveis da RAEM em 2024, passando a controlar mais de metade do mercado, destaca o relatório anual do grupo CITIC, que detém 99% da operadora local. As receitas das vendas e serviços subiram cerca de 10% para mais de 2,6 mil milhões de dólares de Hong Kong
 
Sérgio Terra
 
A Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM) fortaleceu a liderança no sector das telecomunicações móveis no ano passado, ao conquistar mais de metade dos clientes. No final de 2024, a quota da CTM no mercado móvel de Macau aumentou para 53,3%, depois de ter atingido 48,3% no ano anterior e 45,7% em 2022, indica o relatório anual do grupo CITIC Telecom International Holdings, detentor de 99% do capital da operadora local, que tem ainda uma participação de 1% dos Correios e Telecomunicações de Macau (CTT).
A CTM tem actualmente uma concorrente nos serviços 5G (China Telecom) e três na rede 4G (China Telecom, Hutchison e Smartone). As quatro operadoras de 4G exploram ainda a rede de 3G, cujas licenças irão expirar no próximo dia 4 de Junho.
No relatório anual, a CITIC Telecom sublinha que a CTM “percebeu o potencial valor através da forte penetração do 5G e explorou novos cenários para aplicações em indústrias verticais”. O número de utilizadores 5G da CTM ascendeu a quase 760 mil no final de 2024, mais 260 mil no espaço de um ano, correspondendo a 98,4% dos clientes móveis da empresa, contra uma taxa de penetração de 75% em 2023.
Em Julho de 2024, a CTM lançou serviços comerciais 5.5G, tornando Macau numa das primeiras cidades com esse segmento das telecomunicações no mundo, realça a CITIC Telecom. Por outro lado, colaborou “activamente” com as principais operadoras da Grande Baía para disponibilizar ‘roaming’ 5G autónomo (5G SA), promovendo assim serviços de telecomunicações integrados e de “alta qualidade” em Macau, Hong Kong e Guangdong.
“Além disso, a CTM capacita activamente os clientes para alcançar a transformação digital em vários sectores, incluindo assuntos governamentais, empresas, educação, cuidados de saúde e finanças”, salienta a empresa-mãe, dando como exemplos os lançamentos de “Dr. Easy”, uma solução inteligente no domínio da saúde, e uma aplicação de “atendimento inteligente” aos clientes do Turismo de Macau, em associação com a Direcção dos Serviços de Turismo.
Ao longo de 2024, as receitas das vendas da CTM aumentaram 9,8% em termos homólogos, para cerca de 2,62 mil milhões de dólares de Hong Kong, incluindo aparelhos, equipamentos e serviços móveis. Só as receitas de serviços móveis cresceram 12,7%, para 1,09 mil milhões de dólares de Hong Kong, em relação ao ano anterior, devido ao aumento do número de clientes móveis e das quotas de mercado móvel, bem como da taxa de penetração do 5G.
A escala dos negócios também cresceu no capítulo da internet, impulsionada por “actualizações inteligentes em tecnologia e serviços”. A 31 de Dezembro de 2024, a CTM detinha 96,8% do mercado de banda larga de Macau.
No cômputo geral, a CITIC Telecom encerrou o exercício financeiro do ano passado com lucros líquidos de 910 milhões de dólares de Hong Kong, montante que reflecte um declínio de 26,1% face aos ganhos de 1,23 mil milhões anotados em 2023. No intervalo de um ano, as receitas totais do grupo caíram 4,1% para 9,57 mil milhões.
“Em 2024, continuámos a enfrentar a complexidade e a incerteza no panorama macroeconómico”, reconheceu Luo Xicheng, presidente da CITIC Telecom, referindo, por outro lado, que o grupo acelerou o processo de transformação “rumo à digitalização e à inteligência, para “aumentar a proporção de novos negócios”.
Considerando que o sector da informação e comunicação “está a entrar num novo ciclo de crescimento”, Luo Xicheng adiantou que o grupo “irá fortalecer os seus negócios globais e aproveitar as oportunidades no mercado externo”. “Com um foco especial em países ou regiões estrangeiras, como a iniciativa Faixa e Rota e os países BRICS, iremos alavancar a influência da marca do Grupo CITIC como um parceiro de confiança para empresas nacionais que procuram expansão internacional”, acentuou, prometendo ainda consolidar a “vantajosa posição de liderança no mercado de Macau com esforços mais profundos para explorar segmentos como as comunicações móveis, os serviços de banda larga e as soluções empresariais, entre outros”.

</description><pubDate>2025-05-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM apresenta nos Jogos Nacionais a maior delegação de sempre</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-apresenta-nos-jogos-nacionais-maior-delegacao-de-sempre/</link><description>








A delegação da RAEM que estará presente na edição deste ano dos Jogos Nacionais da China contará com o maior número de atletas de sempre, num total de 350. A comitiva do território participará em 31 modalidades, incluindo desportos colectivos, como futebol, andebol, basquetebol e barcos-dragão, e outros individuais, com destaque para ténis de mesa, karaté e badminton. Algumas competições terão lugar no território e as restantes em Hong Kong e Cantão, durante o próximo mês de Novembro
 
VÍTOR REBELO
 
Macau vai contar com uma delegação recorde aos Jogos Nacionais da República Popular da China, que decorrerão em Novembro deste ano, com algumas das modalidades a terem lugar no território, o que acontece pela primeira vez na história da prova.
Segundo o presidente do Instituto do Desporto (ID), a delegação da RAEM integrará 350 atletas. “Esta será a maior comitiva de sempre”, sublinhou Luís Gomes, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Os atletas locais serão distribuídos por 31 modalidades. Dezanove são considerados “desportos de competição”, nomeadamente natação, atletismo, artes marciais, badminton, basquetebol, boxe, canoagem, ciclismo, esgrima, futebol, golfe, judo, tiro com arco, ténis de mesa, taekwondo, ténis, triatlo, voleibol e andebol. As restantes 12, intituladas de “modalidades principais de grupo” integram karaté, barcos-dragão, weiqi, xadrez chinês, bowling, orientação, modelismo (aviação), jianzi, futebol, gateball, dança do dragão e do leão e qigong.
A divulgação dos desportos em que Macau estará presente surgiu após a reunião plenária do Conselho do Desporto, presidida pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, na qual foram apresentados, entre outros temas da actualidade desportiva local, os preparativos para a organização da Zona de Competição de Macau dos Jogos Nacionais.
Para reforçar o apoio à preparação dos atletas que participam também nos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes, o ID, através do “Programa de Glória dos Jogos Nacionais/Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes”, disponibilizará um conjunto de apoios complementares aos atletas, “com vista à sua preparação e participação nas provas”.
Em comunicado, o ID esclarece que as modalidades escolhidas foram definidas com o propósito de “assegurar que os atletas de Macau que participam nos Jogos tenham um certo grau de competitividade, depois de analisados diferentes factores e tendo em conta as opiniões das associações desportivas”.
O organismo colocará à disposição das várias modalidades as suas instalações, para serem utilizadas como locais de treino e competição, concretamente o Pavilhão Polidesportivo Tap Seac, o Fórum de Macau, a Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental e o Pavilhão Desportivo do Centro Desportivo Olímpico, “tendo já sido iniciados vários trabalhos de beneficiação dos respectivos recintos”, segundo salienta o ID.
Simultaneamente, vão ser lançados o Programa de Glória dos Jogos e o Plano de Formação para Oficiais Técnicos Desportivos Internacionais, estando previstas “optimizações” no âmbito de apoio financeiro para melhorar as condições de treino e de competição dos atletas, por forma a “promover o desenvolvimento do desporto de alto rendimento”, acrescenta o documento divulgado após a reunião do Conselho do Desporto.
No que concerne à publicidade, serão introduzidas informações e elementos relevantes nos grandes eventos desportivos internacionais e nas actividades do Desporto para Todos organizados pelo Instituto do Desporto, bem como nas suas instalações desportivas, no sentido de divulgar os Jogos Nacionais e os Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes.
 
Acções de formação para árbitros
Além disso, com o objectivo de promover a participação dos agentes desportivos locais em assuntos internacionais e reforçar o profissionalismo dos árbitros locais, “estimulando-os a participar no trabalho de arbitragem de mais eventos desportivos de grande envergadura e aumentando a influência do panorama desportivo internacional de Macau”, o ID salienta que tomará a iniciativa de “recolher, regularmente, junto das associações desportivas, as listas dos membros do pessoal que assumam cargos nas federações desportivas internacionais e dos árbitros em eventos além-fronteiras, proporcionando-lhes acções de formação e apoiando totalmente as despesas correspondentes”.
Recorde-se que a RAEM vai receber algumas modalidades na edição de 2025 dos Jogos Nacionais, nomeadamente ténis de mesa e basquetebol 3×3, assim como a competição sub-18 masculina de basquetebol de cinco e o torneio de voleibol feminino. Macau irá ainda organizar um torneio amador de karaté, aberto a toda a população.
Além disso, o território acolherá duas competições de badminton, para pessoas com deficiência física ou auditiva e para praticantes com deficiência intelectual, no âmbito dos Jogos Olímpicos Especiais da China, que decorrem entre 8 e 15 de Dezembro.
A 15ª edição dos Jogos Nacionais vai ter lugar entre 9 e 21 de Novembro. Em relação à sobreposição com a realização do Grande Prémio de Macau, o responsável do ID assegurou que as autoridades têm planeada a respectiva preparação e coordenação.
Luís Gomes disse no final da reunião à imprensa chinesa que as provas dos Jogos Nacionais terão lugar na Taipa durante o período do Grande Prémio, “na esperança de atingir um efeito sinérgico, de modo a que os residentes e os turistas possam sentir a atmosfera desportiva das corridas do Grande Prémio e dos Jogos Nacionais ao mesmo tempo”.
 
Medalha fez história há quatro anos
Os últimos Jogos Nacionais tiveram lugar na província de Shaanxi, no nordeste do país, em Setembro de 2021, envolvendo mais de 12 mil atletas em 35 modalidades, e terminaram com 12 novos recordes mundiais.
A prova realiza-se desde 1959, portanto, há 66 anos, contando com muitos dos principais atletas do país, alguns dos quais são desportistas olímpicos que contribuíram com medalhas. Antes, entre 1910 (lançados durante a Dinastia Qing) e 1948 a competição tinha a designação de Jogos Nacionais Chineses.
Está a segunda vez que a Província de Guangdong é responsável pela organização, mas em 2011 fê-lo sozinha, ao contrário do que vai acontecer este ano, que será em conjunto com Macau e Hong Kong.
Durante alguns anos e nos intervalos destes Jogos Nacionais, a China organizou os “All-China Games”, entre 2000 e 2010, mas neste caso destinados a modalidades que não fazem habitualmente parte do programa dos Jogos Olímpicos.
Relativamente à participação de Macau na última edição em Shaanxi, há quatro anos, a delegação do território integrou um total de 102 elementos, entre atletas, treinadores e dirigentes, estando envolvida em 17 modalidades. Pela primeira vez na história das suas participações no evento multidesportivo chinês, um atleta da RAEM alcançou uma medalha. Foi graças à actuação de Kuok Kin Hang, em karaté-do masculino, tendo obtido o terceiro lugar em kata individual, arrecadando o bronze.
Foi a primeira vez que um representante do território esteve no pódio dos Jogos, depois de já ter dado nas vistas nos Jogos da Ásia Oriental, em 2013, com a conquista da medalha de ouro.

</description><pubDate>2025-05-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Encontrado busto de Jim Morrison roubado há 37 anos de cemitério de Paris</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/encontrado-busto-de-jim-morrison-roubado-ha-37-anos-de-cemiterio-de-paris/</link><description>








O busto do cantor Jim Morrison, figura icónica da banda The Doors, roubado há 37 anos do famoso cemitério parisiense Père Lachaise, foi descoberto acidentalmente durante uma operação policial.

A polícia de Paris anunciou na segunda-feira, através das redes sociais, a descoberta da escultura, criada pelo artista croata Mladen Mikulin, que foi roubada durante a noite, sem pistas sobre os criminosos.
Jim Morrison foi um cantor, compositor e poeta norte-americano que era o vocalista principal e letrista da, também ela icónica banda de rock The Doors, com enorme sucesso desde que foi fundada em 1965.
Devido à sua personalidade carismática, letras poéticas, voz marcante e performances imprevisíveis, para além das circunstâncias dramáticas que rodearam a sua vida e morte prematura, Jim Morrison é considerado pelos críticos musicais e fãs como um dos vocalistas mais influentes da história do rock.
Segundo a Wikipédia, desde a sua morte, em 1971 a sua fama perdurou como um dos principais ícones rebeldes e frequentemente exibidos da cultura popular, representando a diferença de gerações e a contracultura jovem.
Embora a sua morte tenha sido oficialmente atribuída a uma paragem cardíaca no seu apartamento na rua Beautreillis, várias testemunhas sugeriram posteriormente uma overdose numa discoteca que teria sido ocultada pelas autoridades e amigos.
O túmulo de Jim Morrison é um dos mais famosos do cemitério de Père Lachaise, apesar de ser o lar de muitas grandes figuras, como Oscar Wilde, Frédéric Chopin, Yves Montand e Sarah Bernhardt.
O busto foi colocado em 1981 para celebrar o décimo aniversário da morte do músico, no entanto, apenas sete anos depois, foi roubado.
Segundo a agência Lusa, a busca policial, conduzida pela Brigada Financeira e Anticorrupção da polícia de Paris encontrou o busto na casa parisiense de um executivo de uma empresa que estava sob investigação por falsificação de documentos contabilísticos.
As autoridades ainda não esclareceram se o busto será devolvido ao seu local original, mas os fãs de Jim Morrison, certamente que vão pressionar para poderem ir ao cemitério Père Lachaise prestar as suas homenagens a uma figura mítica dos anos 60, desaparecida na flor da idade…
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-05-23 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>