<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Comunicação mais eficaz entre serviços é meta a atingir por Wong Sio Chak</title><link>https://jtm.com.mo/local/comunicacao-mais-eficaz-entre-servicos-e-meta-atingir-por-wong-sio-chak/</link><description>








Os dois novos Secretários, a quem ficam entregues as pastas da Administração e Justiça e da Segurança, assim como o novo Procurador do Ministério Público, tomaram ontem posse. Wong Sio Chak, Chan Tsz King e Tong Hio Fong prestaram juramento diante do Chefe do Executivo, numa cerimónia na Sede do Governo. Entre as declarações prestadas depois do acto de posse, destaque para Wong Sio Chak, tendo referido que vai “promover a mobilidade horizontal” para aumentar a eficiência da comunicação entre os serviços, assim como rectificar os maus hábitos de inacção”
 
PEDRO MILHEIRÃO E VÍTOR REBELO 
 
O Chefe do Executivo presidiu ontem às cerimónias de posse e juramento dos dois novos Secretários do Governo, nomeadamente, Wong Sio Chak, na pasta da Administração e Justiça, e Chan Tsz King, que ficará com a área da Segurança, assim como do novo Procurador do Ministério Público (MP), Tong Hio Fong. O acto decorreu na Sede do Governo, perante uma plateia de cerca de 260 convidados, incluindo titulares dos principais cargos políticos da RAEM. Na mesma altura, Wong Sio Chak tomou posse também como membro do Conselho Executivo.
Depois de entoado e cantado o Hino Nacional fez-se silêncio para os momentos de compromisso de lealdade dos novos membros governativos e da liderança do MP, com declarações curtas, a que se seguiu o aperto de mão do Chefe do Executivo. Mais tarde, à margem da cerimónia de juramento dos novos deputados à Assembleia Legislativa, Wong Sio Chak, Chan Tsz Kin e Tong Hio Fong prestaram as primeiras declarações aos jornalistas que os esperavam numa das salas interiores do Fórum.
O Secretário para a Administração e Justiça, que transitou da Segurança, disse que se vai reger por alguns princípios, como “criar um governo eficiente, melhorar a estrutura orgânica, reforçar a gestão de pessoal, aumentar a governação electrónica e promover a boa execução das Linhas de Acção Governativa”.
Recordando o trabalho feito pelo antecessor, André Cheong, que estabeleceu “princípios e metas” a atingir na reforma da Administração e Justiça, Wong Sio Chak afirmou que vai instituir um sistema jurídico “com características próprias de Macau”, assim como reforçar a coordenação entre o executivo e o legislativo, e promover os trabalhos municipais, tais como a revitalização dos mercados “para criar um ambiente melhor para viver”. Para além disso, mencionou a intenção de “promover a integração de Macau com a Grande Baía e com a Zona de Cooperação Aprofundada”.
O Secretário falou ainda sobre a reestruturação da administração pública, mencionando que o “regulamento já saiu”, tendo o mesmo estabelecido “uma meta, um quadro”. “Vamos ter alguns trabalhos para cumprir, por exemplo a simplificação da estrutura, sendo esta a tarefa principal”, acrescentou.
Questionado sobre a forma de criação do regime de responsabilidade, garantiu que vai desenvolver a “mobilidade horizontal” para aumentar a eficiência da comunicação entre os serviços. “E vamos rectificar os maus hábitos de inacção, por isso, é muito importante facilitar e canalizar a comunicação entre os serviços, havendo a necessidade de aproveitar os vários grupos de trabalho interdepartamental para tirar partido da sua função de organização”, adiantou.
Recordando a experiência de 11 anos na área da Segurança, Wong Sio Chak usou a palavra união, “que é o mais importante para cumprir os nossos trabalhos, elevar a capacidade do pessoal e estimular o seu potencial”. Por outro lado, assumiu que a inovação, a tecnologia, ocupará um lugar de prioridade, “para aumentar a capacidade de servir a população”.
 
Secretário para a Segurança conta com experiência dos delegados
Chan Tsz King, por seu turno, reconheceu que a nomeação para o lugar de Secretário para a Segurança “não é só uma honra como também uma responsabilidade”, admitindo que “é um desafio muito grande”, por “ter fraca experiência” numa área com a qual “nunca teve contacto”. O novo membro do Governo destacou o “pessoal com experiência” da sua tutela, com atenção particular para o comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários e o director-geral dos Serviços de Alfândega.
“Vou aproveitar as minhas experiências ao longo dos cargos de Comissário contra a Corrupção e Procurador, cumprir com firmeza o espírito do Estado de Direito, fortalecer a construção do sistema, aperfeiçoar a colaboração da execução da lei e o mecanismo de supervisão, para garantir que os agentes policiais sejam íntegros e imparciais e aumentar de forma contínua o nível de profissionalismo, modernização e inteligência da equipa de segurança”, afirmou.
Referindo-se à nomeação de Lam In Sang para o cargo de chefe do seu Gabinete, Chan Tsz King disse tratar-se de “um voto de confiança”. “Tivemos muitos contactos de trabalho ao longo do tempo, desde o Ministério Público. Acredito que vamos ter uma cooperação muito estreita”. Lam foi nomeada ontem, por despacho do Secretário para a Segurança.
No que respeita aos próximos trabalhos que tenciona realizar, o Secretário avançou que “já estão a ser produzidos diplomas legais” que serão implementados no futuro. “A segurança nacional tem um desenvolvimento a longo prazo”, enfatizou, prometendo “dar continuidade ao aperfeiçoamento do regime”, assumindo que “a construção do mecanismo [de supervisão da lei] ainda levará algum tempo para ser melhorado”.
O ex-procurador do MP prometeu “envidar todos os esforços para implementar a filosofia de governação do Chefe, defender firmemente a segurança nacional e concretizar a perspectiva geral da segurança”. “Iremos aperfeiçoar sempre, desenvolver de forma constante os novos pensamentos e garantir que Macau seja uma cidade segura, estável e alicerçada no Estado de Direito”, assegurou Chan.
 
Procurador quer reforçar confiança na Justiça
Já Tong Hio Fong, novo Procurador do MP, prometeu “preservar o Estado de Direito” e “os direitos e interesses dos cidadãos”, utilizando a “função sagrada” da procuradoria para combater a criminalidade. Tong tenciona “conservar a ordem constitucional estabelecida pela Constituição e pela Lei Básica” e proteger “a soberania nacional, a segurança nacional e os interesses de desenvolvimento nacional”, sob o lema “justiça ao povo, servir o povo”.
Referiu que irá liderar esta equipa do Ministério Público “com toda a integridade para continuar com as missões de fiscalização, aumentar a eficiência jurisdicional e também preservar a posição do MP”, asseverou o Procurador. “Para que o povo tenha confiança no MP, é necessário ter uma equipa íntegra e profissional”.
Tong Hio Fong pretende igualmente “manter uma interacção positiva com todas as outras entidades e departamentos governamentais” e rever a constituição do pessoal da sua tutela “para rever se há aspectos a melhorar e aumentar a eficiência”.
Em resposta a uma questão sobre o estado actual do caso do antigo deputado Au Kam San, por alegadas violações à Lei relativa à defesa da segurança do Estado, Tong não forneceu quaisquer informações, argumentando que não o pode fazer enquanto o caso “estiver na fase de inquérito” para que este “tenha um procedimento suave”.
 
Conhecidos nomes dos chefes de Gabinete
Os chefes de Gabinete dos novos membros do Governo foram tornados públicos através de despachos dos respectivos titulares dos cargos. Assim, Chang Cheong foi nomeado para exercer essas funções junto do Secretário para a Administração e Justiça, até 19 de Dezembro de 2026. Também Lam In Sang vai chefiar o Gabinete do Secretário para a Segurança, pelo mesmo período. Enquanto isto, Wong Hio Nam exercerá idênticas funções no Gabinete do Procurador, ao mesmo tempo que Ng Meng Tai será chefe-adjunto, ambos por um ano, a partir de ontem. Noutro despacho publicado em Boletim Oficial, o Chefe do Executivo nomeou Wong Sio Chak para porta-voz do Conselho Executivo. Sam Hou Fai designou também, em regime de comissão eventual de serviço, quatro trabalhadores dos serviços públicos para os órgãos da Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada. São eles, Sou Hoi Chi e Lei Teng Ian, da Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública, e Ju Xiaoxi e Ng Chon Fat, do Instituto para os Assuntos Municipais.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hemiciclo unânime na eleição do presidente e mais três cargos</title><link>https://jtm.com.mo/local/hemiciclo-unanime-na-eleicao-presidente-mais-tres-cargos/</link><description>








Com 33 votos, André Cheong foi eleito presidente da Assembleia Legislativa. Ontem, no Hemiciclo, a sintonia foi total, já que em quatro votações – para o presidente, vice-presidente e primeiro e segundo secretários – os escolhidos obtiveram todos exactamente 33 a favor. À margem da sessão plenária, e já depois de o antigo Secretário para a Administração e Justiça ter ido prestar juramento perante o Chefe do Executivo, André Cheong destacou o facto de a AL ser agora “mais jovem” e defendeu que um dos objectivos do órgão legislativo é “reforçar a interacção positiva com o Governo”

Catarina Pereira
 
André Cheong foi ontem eleito, por unanimidade, presidente da Assembleia Legislativa (AL). O nome do antigo Secretário para a Administração e Justiça foi repetido 33 vezes pelos deputados que escrutinaram os votos, naquela que foi a primeira sessão da nova legislatura.
Após a eleição, o presidente do órgão legislativo e os deputados dirigiram-se para o Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, onde André Cheong prestou juramento perante o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai. A cerimónia contou com a presença de centenas de convidados, incluindo o primeiro Chefe do Executivo da RAEM, Edmund Ho, os Secretários do actual Governo e o Comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da RPC na RAEM, Liu Xianfa.
Concluída a sessão plenária da AL, André Cheong falou aos jornalistas, tendo afirmado que o órgão que preside vai “insistir no princípio de predominância do poder executivo e nos trabalhos legislativos e de supervisão”, bem como “reforçar a interacção positiva com o Governo”.
Mas de que forma? “Tanto nos trabalhos legislativos como na fiscalização do Governo, a AL e o Governo podem ter opiniões distintas e esperamos que a AL possa fazer com que as propostas de lei respondam mais à opinião pública e que correspondam mais às expectativas do público”, afirmou. “Vamos tirar lição das experiências de trabalho, minhas e de outros deputados que já trabalharam muitos anos em diferentes áreas, assim como das experiências de sucesso das últimas sete AL”, acrescentou André Cheong.
Para o agora presidente da AL, “nos últimos anos, houve uma melhoria significativa na interacção entre a AL e o Governo, porém, ainda existe margem para melhoria”. “Um dos pontos mais importantes para a AL é o Governo entregar os planeamentos legislativos, e nesses trabalhos espero que o Governo comunique com antecedência, para a AL perceber quais os projectos legislativos prioritários para o ano seguinte”, prosseguiu, admitindo que depois de as leis serem entregues “tanto há problemas a nível de política como problemas técnicos” que é preciso resolver.
Na sua perspectiva, o mais importante é que haja comunicação com os assessores técnicos e entre o Governo e deputados. “Através dessas acções de comunicação e discussão, esperamos que as propostas de lei venham a ser mais correspondentes à opinião pública e às necessidades da população”, vincou.
André Cheong acredita que os trabalhos legislativos terão foco no sistema jurídico da segurança do Estado, melhoria do bem-estar da população e do ambiente de negócios, promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia e reforço da interconexão de sistemas e regimes com a Zona de Cooperação Aprofundada, além do reforço da reforma da Administração Pública.
Na ocasião, o antigo Secretário observou igualmente que “depois do retorno de Macau à pátria, os grandes contributos dos presidentes anteriores prepararam uma base muito sólida e robusta para os trabalhos da AL”. Lembrou ainda que a eleição para o Hemiciclo foi a primeira ao abrigo da nova Lei Eleitoral, “o que consolidou ainda mais o princípio de ‘Macau governado por patriotas’”.
Além disso, André Cheong notou que dos 33 deputados, 15 são novos face à última legislatura, sendo que 14 assumem o cargo pela primeira vez. “Os deputados são provenientes de diferentes sectores da sociedade e tornaram a AL mais jovem e profissionalizada”, defendeu, sublinhando que “com os esforços conjuntos de todos os deputados, os trabalhos da nova edição da AL vão dar novos contributos para a prosperidade da RAEM”.
Note-se que esta é a primeira vez que a AL será presidida por um deputado nomeado pelo Chefe, já que os seus antecessores – Susana Chou, Lau Cheok Va, Ho Iat Seng e Kou Hoi In – eram todos eleitos pelo sufrágio indirecto.
Nascido em Pequim em 1966, André Cheong licenciou-se em Língua Portuguesa (Universidade de Estudos Estrangeiros de Pequim) e em Direito (Faculdade de Direito da Universidade de Macau). Em Dezembro de 2019, Cheong integrou o Governo de Ho Iat Seng como Secretário para a Administração e Justiça, cargo que manteve até anteontem. Antes, foi Comissário contra a Corrupção.
 
Ho Ion Sang é vice, Si Ka Lon e Ella Lei como secretários
Após a eleição do presidente e a cerimónia de juramento, André Cheong e os restantes deputados regressaram ao Hemiciclo para a reunião plenária onde foram eleitos o vice-presidente, o primeiro secretário e o segundo secretário da AL.
À semelhança da votação para o presidente, as três eleições que se seguiram não podiam ter sido mais unânimes, já que todos os deputados estiveram em total sintonia: todos os 33 deputados votaram em Ho Ion Sang para vice-presidente da AL, todos os 33 deputados escolheram Si Ka Lon para primeiro secretário e todos os 33 deputados elegeram Ella Lei para segunda secretária.
À margem da sessão plenária, o vice-presidente da AL eleito, Ho Ion Sang, prometeu “pleno apoio” ao trabalho de André Cheong. Enquanto deputado, assegurou o cumprimento das funções e responsabilidades e a aprendizagem com os outros deputados. Ho Ion Sang sublinhou ainda que tem convicção de que, sob a liderança do novo presidente, os trabalhos da AL serão implementados de melhor forma, e que a AL conseguirá desempenhar bem as suas funções, impulsionando o desenvolvimento económico e social da RAEM e também os assuntos relacionados com a Grande Baía e a Zona de Cooperação Aprofundada.
Na mesma linha, Si Ka Lon, primeiro secretário, e Ella Lei, segunda secretária da AL, garantiram apoio ao novo presidente e vice-presidente da AL. Si Ka Lon salientou que insistirá no seu “objectivo inicial” e continuará a “servir os cidadãos”, assegurando também mais comunicação com o Governo em prol da economia e da interacção entre os poderes legislativo e executivo. Já Ella Lei asseverou que, como deputada, continuará a proceder bem aos trabalhos legislativos e à promoção de políticas.
Da parte da manhã, também no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Sam Hou Fai tinha já dado posse aos deputados, eleitos e nomeados, para quatro anos de mandato na AL. Os deputados, por sua vez, prestaram também o juramento.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caritas abre centro de reabilitação na Zona A no final deste ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/caritas-abre-centro-de-reabilitacao-na-zona-final-deste-ano/</link><description>








No final do corrente ano, a Caritas ira abrir um centro de serviços integrados de reabilitação no Edifício Tong Kai, na Zona A dos Novos Aterros. Segundo o secretário-geral da Caritas, o centro disponibilizará 20 vagas de cuidados temporários, 40 de formação profissional e 40 de desenvolvimento intelectual, a pessoas com deficiência. Na última “corrida de caridade”, Caritas angariou 660 mil patacas, valor que será canalizado para a empresa social “We Connect”, que presta apoio a idosos ao domicílio

A Caritas de Macau vai abrir um centro de serviços integrados de reabilitação no Edifício Tong Kai, habitação económica localizada na Zona A dos Novos Aterros. O projecto encontra-se na fase preparatória e deverá entrar em funcionamento no final deste ano, revelou Paul Pun, secretário-geral da Caritas.
Segundo o responsável, o novo centro disponibilizará um total de 100 vagas de serviços para pessoas com deficiência, incluindo 20 de cuidados temporários, 40 de formação profissional e 40 de desenvolvimento intelectual.
Actualmente, a Caritas dispõe de sete serviços de reabilitação destinados a portadores de deficiência. Os serviços focam-se no alojamento, refeições, terapia e formação profissional, abrangendo também um serviço regular de “shuttle-bus” na Península, para pessoas com mobilidade reduzida. A par disso, a instituição está a preparar uma pastelaria no Bairro de São Lázaro, pretendendo que quatro ou cinco pessoas com deficiência trabalhem nesse estabelecimento por dia. A venda de pães e bolos começará quando for encontrado um orientador, segundo Paul Pun.
Por outro lado, o mesmo responsável indicou que, nas últimas oito edições da “corrida da caridade” da Caritas, a instituição conseguiu obter mais de três milhões de patacas. Este ano, a corrida organizada juntamente com a Universidade de Macau no final de Setembro levou à angariação de cerca de 660 mil patacas (antes da dedução das despesas) e participação de cerca de duas mil pessoas.
Paul Pun revelou que as verbas angariadas através das corridas de caridade serão aplicadas na construção de novos lares de idosos e no desenvolvimento de alguns projectos não subsidiados pelo Governo.
Desta vez, o total angariado serão usado para cobrir as despesas operacionais da “We Connect”, empresa social da Caritas que presta apoio a idosos, bem como para ajudar a subsidiar parcialmente alguns utentes que precisam desse serviço integralmente, mas enfrentam limitações financeiras.
Esta empresa social entrou em funcionamento no final de 2024, enviando ajudantes ao domicílio ou a locais designados para prestar serviços de acompanhamento, cuidados diários e preservação da saúde a idosos necessitados.
A Caritas também promoveu recentemente na Taipa uma actividade de sensibilização comunitária sobre a demência, no intuito de aprofundar o conhecimento do público sobre esta patologia. Lam Sok Fan, coordenadora do Centro de Cuidados Especiais Longevidade, da Caritas, cujos utentes têm 55 ou mais anos de idade, apontou para uma tendência de diminuição da idade média das pessoas com demência em Macau.
Notando que existem actualmente cerca de 6.000 pessoas diagnosticadas com demência na RAEM, Lam Sok Fan defendeu que o surgimento de mais pacientes com demência relativamente jovens está relacionado com o aumento do conhecimento do público sobre a doença, que se traduz num maior recurso a consultas médicas.
 
Bazar de Caridade agendado para 1 e 2 de Novembro
A Caritas vai realizar o 56º Bazar de Caridade, junto ao Lago Nam Van, nos dias 1 e 2 de Novembro. As verbas angariadas destinam-se a desenvolver serviços sociais inovadores e a optimizar os actuais projectos não subsidiados pelo Governo, afirmou a instituição, anunciando que, em simultâneo, serão vendidas bandeiras de caridade em diversas zonas no território. O Bazar terá 77 stands de jogos, 14 de gastronomia e quatro de diversão infantil, envolvendo 95 entidades participantes. Já foram vendidos mais de 100 mil cupões de sorteio do Bazar com valor de 10 patacas. Em 2024, a Caritas recebeu 20,57 milhões de patacas em doações, incluindo 6,45 milhões no Bazar. Numa conferência de imprensa sobre a iniciativa, o secretário-geral da Caritas destacou vários serviços lançados pela instituição este ano, incluindo uma linha e uma plataforma de consulta online para aconselhamento e apoio emocional aos alunos, e uma nova equipa de serviços comunitários para “dar carinho aos idosos”. Sobre a clínica da Caritas, na Areia Preta, indicou que, assim que os Serviços de Saúde emitam a licença, entrará em funcionamento, cobrando uma “taxa baixa”. A Caritas irá ainda organizar actividades do Natal, pretendendo oferecer prendas e pacotes alimentares a 800 crianças locais de famílias de baixos rendimentos e 750 de famílias pobres do Timor-Leste, Bangladesh e Paquistão.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Diversificação económica está “numa fase chave”</title><link>https://jtm.com.mo/local/diversificacao-economica-esta-numa-fase-chave/</link><description>








O Secretário para a Economia e Finanças diz que Macau se encontra numa fase crucial no que se refere à estratégia de promoção da diversificação económica. Tai Kin Ip visitou várias associações para auscultar opiniões no âmbito das Linhas de Acção Governativa e prometeu implementar a filosofia de governação baseada em “focar-se no crescimento da economia, promover a diversificação, beneficiar a vida da população e procurar o desenvolvimento”
 
Macau “encontra-se numa fase chave na promoção da diversificação económica adequada”, sublinhou o Secretário para a Economia e Finanças durante um ciclo de reuniões com associações locais para auscultar opiniões e sugestões sobre a sua tutela, no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o próximo ano. De acordo com um comunicado do seu gabinete, Tai Kin Ip prometeu implementar a filosofia de governação baseada em “focar-se no crescimento da economia, promover a diversificação, beneficiar a vida da população e procurar o desenvolvimento’, para além de aderir à direcção de desenvolvimento das indústrias ‘1+4’, aprofundar a construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin e optimizar ainda mais o ambiente de negócios”.
O governante, que liderou um grupo de dirigentes da tutela, asseverou, por outro lado, que será prestado apoio às pequenas e médias empresas (PME) para “melhorar a sua qualidade, estabilizar o emprego local, criar mais oportunidades de desenvolvimento para os residentes e melhorar continuamente as medidas de garantia do bem-estar da população”.
Expressou ainda um agradecimento especial às diversas associações pela sua cooperação com o Governo na resposta ao recente super-tufão, pela rápida mobilização de forças e pelo incentivo à entreajuda dos residentes. Realçou também a realização de preparativos sólidos para a prevenção de catástrofes, que, na sua perspectiva, contribuíram para reduzir “eficazmente” as perdas económicas causadas pela tempestade e promover a rápida recuperação do ambiente local de negócios.
Durante as sessões, os representantes das associações apresentaram sugestões em áreas que abrangeram “o empenho no impulso do desenvolvimento da diversificação adequada da economia, o aperfeiçoamento da estrutura das indústrias de Macau, o impulso do desenvolvimento colaborativo entre Macau e Hengqin e a revitalização contínua da economia comunitária”.
O “aperfeiçoamento das medidas de apoio à população e às empresas”, o apoio “contínuo” às PME, a “revitalização do ambiente de negócios das zonas históricas”, a “garantia de emprego aos residentes”, o “aumento da atracção de investimento” e o “apoio à inovação tecnológica” foram alguns dos outros temas debatidos com o Secretário.
Nos encontros participaram vários directores de serviços, nomeadamente, Turismo, Economia e Desenvolvimento Tecnológico, Assuntos Laborais, Finanças e Estatística e Censos, para além de responsáveis de outras entidades, entre as quais a Autoridade Monetária e o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Litígios climáticos na China são liderados por procuradores… e não por activistas</title><link>https://jtm.com.mo/actual/litigios-climaticos-na-china-sao-liderados-por-procuradores-nao-por-activistas/</link><description>








Os litígios ambientais e climáticos estão em alta na China, com milhares de tribunais e mais de um milhão de casos recentes. E, ao contrário de outros países, são os procuradores que impulsionam esses processos. A China é o maior emissor de gases de efeito estufa e o seu desempenho nesse campo determinará a trajectória das mudanças climáticas no mundo. Em todo o mundo, tribunais nacionais e internacionais são o novo campo de batalha para pressionar os governos em questões climáticas. Talvez a vitória de maior destaque tenha ocorrido em Julho no Tribunal Internacional de Justiça, que declarou que os países têm o dever de enfrentar as mudanças climáticas. Mas na China, os casos tendem a concentrar-se na aplicação dos regulamentos, e as ONG e os activistas geralmente ficam à margem. Os tribunais garantem o cumprimento das normas climáticas do governo, dispersas em várias leis e regulamentos, mas não promovem mudanças nessas políticas ambientais, explica Zhu Mingzhe, professor de direito da Universidade de Glasgow. Embora muitos casos “contribuam para a mitigação” das mudanças climáticas “não abordam directamente” esse fenómeno, resume. Antes da cimeira climática COP30 de Novembro, o Presidente Xi Jinping apresentou as primeiras metas chinesas de emissões, com a promessa de reduzir os gases de efeito estufa em 7 a 10% numa década. Os números são menores do que os especialistas consideram necessário, mas há pouca possibilidade de que sejam contestados em tribunal. Em vez disso, “os tribunais e procuradores garantem que as leis sejam eficazes”, afirmou à AFP Boya Jiang, advogada climática da ClientEarth em Pequim. Há uma década, uma autoridade ambiental podia evitar ser sancionada por não cumprir os deveres ambientais se conseguisse crescimento económico. Agora, “será levada ao tribunal e haverá punições severas”, garantiu Jiang. As empresas também devem considerar os impactos ambientais, disse. Entre 2019 e 2023, os tribunais resolveram mais de um milhão de casos, segundo a imprensa estatal, quase mais 20% do que nos cinco anos anteriores. Existe amplo apoio aos litígios ambientais na opinião pública e o governo tem dado poder aos procuradores, afirmou Lu Xu, professor de direito da Universidade de Lancaster. É um tema “politicamente correcto” em todos os níveis, comentou. Por exemplo, em 2020, procuradores da província de Huzhou ganharam um caso de interesse público contra uma empresa que usou freon, gás refrigerante proibido pelo seu potente efeito estufa. A companhia teve de pagar uma dura compensação. Mais de 95% dos casos potenciais são resolvidos antes de chegar ao tribunal, e a mera ameaça de um litígio é um mecanismo eficaz para fazer cumprir as leis. As ONG são actores marginais que não podem processar o governo ou funcionários, porém, podem acusar empresas privadas e estatais. Em 2017, Friends of the Earth – uma das ONG ambientalistas mais antigas da China – acusou empresas estatais de excluir fontes de energia eólica e solar em favor de fontes poluentes. O caso foi resolvido em 2023 quando a rede estatal prometeu investir no aumento das fontes renováveis. Um advogado ambientalista de uma ONG admite que os procuradores públicos têm mais poder, mas que outros actores ainda têm um papel importante. Segundo o advogado, que pediu anonimato para evitar prejudicar a sua organização, os procuradores às vezes “consideram interesses e pressões económicas locais, por isso, evitam processar”. As ONG têm mais liberdade, “então podemos apresentar os casos”. O novo Código Ecológico e Ambiental da China, que deverá entrar em vigor em 2026, e uma lei climática com mais de uma década em processo de formulação, poderiam abrir o caminho para apresentar casos mais ambiciosos, antecipou Jiang.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ciclismo dos Jogos Nacionais vai cruzar a Ponte do Delta</title><link>https://jtm.com.mo/local/ciclismo-dos-jogos-nacionais-vai-cruzar-ponte-delta/</link><description>








A via urbana de Macau vai integrar o trajecto da prova individual masculina de ciclismo dos Jogos Nacionais através da Ponte do Delta. O percurso passará igualmente por Hong Kong, Zhuhai e Zona Aprofundada em Hengqin, num total de 231,8 quilómetros de extensão. Mais de uma centena de atletas de todo o país vão participar na competição
 
VÍTOR REBELO
 
O primeiro evento transfronteiriço da história dos Jogos Nacionais da República Popular da China vai ligar as vias urbanas de Hong Kong, Macau, Zhuhai e Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, através da Ponte do Delta, numa corrida de ciclismo que contará com cerca de uma centena de atletas representando todas as províncias do país. O evento foi apresentado em Zhuhai numa conferência de imprensa de divulgação dos eventos da modalidade de ciclismo integrada no programa da 15ª edição dos Jogos Nacionais.
A categoria individual masculina, aquela que passará pela via urbana da REAM, terá lugar no próximo dia 8 de Novembro, contando com uma extensão de 231,8 quilómetros. A corrida constituirá igualmente a única prova transfronteiriça e emblemática que liga Guangdong, Hong Kong e Macau.
O percurso total da Zona de Competição de Macau passa pela Ponte de Macau e pelo Terminal Marítimo de Pac On da Taipa, tendo sido já realizados testes nas três regiões em Novembro de 2024, os quais “funcionaram bem”, segundo garantiu o coordenador-adjunto da Comissão Executiva da Zona de Competição de Zhuhai e vice-presidente do Governo Popular de Zhuhai, Huang Zhenqiu.
Igualmente, no dia 30 de Setembro, teve lugar um simulacro integrado antes das competições com Zhuhai e Macau, com o objectivo de testar especialmente a coordenação entre a competição e o sistema de comando de segurança das três regiões, o sistema de passagem fronteiriça RFID, os sinais da rede, a protecção de saúde, a assistência em caso de emergência, entre outros.
“O simulacro decorreu dentro da normalidade”, disse o coordenador do Gabinete de Coordenação da Zona de Competição de Hong Kong, Yeung Tak Keung, durante o encontro com os órgãos de comunicação social.
A RAEM esteve representada na conferência de imprensa pelo coordenador do Gabinete Preparatório para a Organização da Zona de Competição de Macau. Pun Weng Kun salientou que, “para uma boa preparação da prova, os serviços públicos têm mantido contactos estreitos com Guangdong e Hong Kong, realizando várias visitas in loco da prova aos locais do percurso”.
Por outro lado, Pun Weng Kun disse esperar que a passagem da prova pela via urbana do território possa demonstrar mais uma vez o encanto de Macau, e com os esforços conjuntos de Guangdong e Hong Kong, de forma a garantir a realização de um evento histórico transfronteiriço”.
O ciclismo dos Jogos Nacionais terá outras corridas, as quais não terão Macau por palco, entre 7 de Novembro e 9 de Novembro, incluindo contra-relógios masculinos e femininos e provas individuais masculinas e femininas.
Enquanto isto, a Universidade Politécnica de Macau (UPM) promoveu uma Reunião de Mobilização de Voluntários para os Jogos Nacionais, num evento que congregou professores e alunos.
Na cerimónia de animação, o reitor da UPM, Marcus Im, afirmou que, “desde o lançamento do recrutamento de voluntários, a instituição tem vindo a organizar os estudantes e os docentes para participarem no recrutamento”.
Após a Reunião de Mobilização, foi organizada uma sessão sobre a distribuição dos trabalhos voluntários para as competições oficiais dos Jogos Nacionais.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugueses abrem restaurante em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugueses-abrem-restaurante-em-hengqin/</link><description>








Um restaurante de gastronomia mediterrânica abre oficialmente este sábado na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin. Localizado no centro comercial Huafa, o restaurante Vivo é um Projecto de dois portugueses que viram uma oportunidade de aproximar duas geografias – China e sul da Europa.



















Não se trata de culinária de fusão. Ainda assim convivem neste restaurante várias tradições: culinárias portuguesa, espanhola e italiana, preparadas por um chef de Xangai com matéria-prima chinesa.
“Estamos na China, queremos apostar em produtos frescos chineses”, diz à Lusa um dos sócios, João Maria Pegado.
Tanto é que no menu não se encontra, para já, o tradicional polvo à lagareiro. Há que continuar a percorrer os mercados locais até encontrar o produto ideal, explica Pegado.
“Poderíamos ir a Macau buscar o polvo congelado, mas o nosso grande objectivo era trabalhar com produtos frescos na China. Em termos de custo, torna muito mais rentável, mas queremos também aproveitar e fazer esta fusão entre produtos chineses e pratos portugueses”, diz.
O Vivo está em modo ‘soft opening’ desde 18 de Julho. E João Maria Pegado não se queixa do trajecto percorrido até aqui, apesar da dificuldade da língua.
À Lusa, diz que vai concorrer em breve aos apoios do Governo de Macau, numa altura em que as autoridades incentivam o investimento na Zona de Cooperação Aprofundada, uma área económica especial, criada em 2021 com vista à diversificação económica e integração regional da RAEM no resto do país.
E Hengqin atrai cada vez mais visitantes de Macau, refere o investidor. Nesta área gerida pelos dois lados da fronteira, já é permitida, por exemplo, a circulação de condutores de Macau, mediante pedido de licença, lembra Pegado.
Mas há outros atractivos: a gasolina é mais barata – “os carros de Macau vêm abastecer-se ao fim de semana, parecemos nós [portugueses] em Badajoz” – os supermercados mais em conta, mais espaço e mais áreas verdes. “Espaço aberto onde se pode relaxar sem se estar no meio da cidade. Essa é a grande razão que faz com que as pessoas troquem Macau por Hengqin ao fim-de-semana e às vezes até durante a semana, à hora do almoço”, reflecte.
Também Hengqin parece ser uma opção mais económica para os chineses que visitam Macau, onde, de acordo com dados referentes a Agosto, o preço médio de um quarto de hotel é 1.461 patacas.
“Hengqin tem sido cada vez mais um ponto de concentração, de dormida, utilizado por muitos visitantes. Muitos dos prédios que foram feitos como escritórios, o Governo deu licenças (…) para se fazerem hotéis ao estilo de Airbnb [alojamento local]”, disse.
Hong Kong e Macau são, para já, origem do grosso dos visitantes do restaurante, mas João Maria Pegado espera também alcançar mais consumidores do Interior da China.
“Ainda há poucas pessoas que sabem o que significa [o conceito] mediterrânico”, salienta, referindo, no entanto, que, para muitos dos que visitaram o Vivo, a paella negra tem sido escolha recorrente.
A este prato juntam-se outras especialidades da casa, como arroz à pescador, camarões à guilho ou frango no churrasco, nomeia Pegado, que deixou uma carreira ligada ao desporto para se dedicar ao negócio da restauração.
“É especial”, assume. “Sentia que faltava um restaurante de comida ocidental, e que poderia ter sucesso nessa parte (…). Vivo em Hengqin há três anos e é um local que aprecio bastante, permite-me estar perto de Macau, cidade onde cresci e com a qual me sinto identificado”, conclui.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM presente em Fórum de Justiça dos “dois lados do Estreito”</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-presente-em-forum-de-justica-dos-dois-lados-estreito/</link><description>








A presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), Song Man Lei, liderou uma delegação da RAEM a Hong Kong para participar no “8º Fórum de Alto Nível da Justiça dos dois lados do Estreito de Taiwan, de Hong Kong e de Macau”, organizado pelo órgão judiciário da região vizinha. No evento, estiveram presentes cerca de 160 representantes do sector judicial dos dois lados do Estreito de Taiwan, de Hong Kong e de Macau. O fórum teve como tema “Desafios e Oportunidades enfrentados pelo Judiciário na Nova Era” e foi subdividido em quatro subtemas: “Construção de Mecanismos Diversificados de Resolução de Litígios Civis e Comerciais”, “Optimização do Regime de Processo Civil e Comercial”, “Aplicação da Inteligência Artificial” e “Prática e Desenvolvimento do Regime de Jurisprudência”, segundo uma nota emitia pelo Gabinete da Presidente do TUI. Ao longo do fórum, “os representantes judiciais dos dois lados do Estreito de Taiwan, de Hong Kong e de Macau debateram amplamente os subtemas propostos e partilharam experiências, aprenderam uns com outros”, indica ainda o comunicado. Para o organismo, “o fórum foi um sucesso pleno, produziu resultados frutíferos, infundiu nova vitalidade à cooperação e ao intercâmbio judiciais entre diferentes jurisdições e contribuiu para o avanço da causa judicial”.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2487/</link><description>








 
“Ganhos” dos restaurantes caíram 39% em 2024
O excedente bruto dos restaurantes e estabelecimentos similares da RAEM cifrou-se em 89,23 milhões de patacas em 2024, traduzindo uma descida anual de 38,8%, com as receitas a subirem 3,4% para 12,75 mil milhões e as despesas a aumentarem 3,8% para 12,68 mil milhões, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. Já as lojas de “takeaway” registaram um défice de 149 milhões, que se “estreitou continuamente” face a 2023, tendo contabilizado receitas de 2,25 mil milhões (+2,7%) e despesas de 2,40 mil milhões (-0,4%). Por outro lado, as receitas (46,86 milhões) e as despesas (26,88 milhões) dos lugares de comidas e bebidas nos mercados municipais ilustraram acréscimos homólogos de 10,0% e 17,9%, respectivamente. O excedente bruto neste ramo cifrou-se em 19,98 milhões. Em 2024 estiveram em actividade 4.930 estabelecimentos da restauração, incluindo 2.470 restaurantes e similares com espaço para servir refeições, 80 lugares de comidas e bebidas nos mercados municipais e 2.380 lojas de takeaway de comidas e bebidas sem espaço para servir refeições. O inquérito exclui os estabelecimentos de restauração explorados directamente por hotéis e empresas do jogo, assim como as tendas de comidas de rua.
 
Preços turísticos assinalam ligeira subida até Setembro
O Índice de Preços Turísticos (IPT) em Macau aumentou 0,57% nos primeiros nove meses deste ano, face ao período homólogo de 2024, segundo dados dos Serviços de Estatística e Censos. Ainda assim, no terceiro trimestre, o IPT diminuiu 0,82%, em termos anuais, devido sobretudo ao decréscimo de preços dos quartos de hotel, em contraste com as subidas na joalharia e divertimento e lazer. Por outro lado, entre Julho e Setembro, o IPT cresceu 2,12%, quando comparado com o trimestre precedente, estimulado pelo encarecimento dos quartos de hotel e dos bilhetes de avião durante as férias de Verão. O IPT médio dos quatro trimestres terminados no trimestre de referência, em relação aos quatro trimestres imediatamente anteriores, subiu 0,69%.
 
Desfile de moda apresentará trabalhos de sete estilistas
Wong Chi Un, Leong Man Teng, Ding Zhen, Ng Ka Wai, Wong Man I, Lei Wei Cheng e Vong Si Weng serão os estilistas representados no “Desfile de Trabalhos do Programa de Subsídios à Criação de Amostras de Design de Moda”, que terá lugar no dia 22 de Outubro (quarta-feira), pelas 16:45 horas, no Salão Florence do Venetian Macau, com entrada livre. Organizado pelo Instituto Cultural (IC) e coordenado pelo Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau, o evento integra-se no âmbito do “Festival da Moda de Macau 2025”. Segundo o IC, serão apresentados mais de 56 conjuntos de vestuário neste desfile, que contará ainda com a presença de profissionais do sector da moda local e de outras regiões, “com o objectivo de potenciar a visibilidade das marcas de moda locais, de elevar a reputação do sector e de promover parcerias e oportunidades de negócio”.
 
Vírus da gripe quase no nível de alerta
Os Serviços de Saúde (SSM) avisaram que o vírus da gripe tem apresentado uma tendência mais activa, atingindo quase o nível de alerta. Por isso, o organismo renovou os apelos à população para redobrar a atenção e as precauções. Segundo os SSM, o número de pacientes com gripe começou a subir em meados de Setembro, tendo as consultas na urgência para adultos e pediátrica aumentado mais de 30% na semana passada, em termos mensais. Por outro lado, subiram os casos de infecção colectiva de gripe desde o início do novo ano lectivo. Esses casos, nenhum grave, foram registados sobretudo nos ensinos secundário e primário.
 
Sede do Governo abre ao público no fim-de-semana
A Sede do Governo vai abrir ao público no fim-de-semana, entre as 09h00 e as 18h00, podendo ser visitado o Palácio Protocolar e o jardim, onde está patente uma exposição de flores dedicada aos Jogos Nacionais, e ainda assistir a espectáculos, nomeadamente, da Banda do CPSP e dos alunos da Escola de Música e Escola de Dança do Conservatório de Macau. A exposição é dividida em quatro zonas temáticas, sendo que o crisântemo ping pong é a flor principal, além de serem utilizadas mais de 20 espécies de flores. O público poderá visitar as salas Polivalente, Flor de Lótus, Verde, Amarela e Azul.
 
Nova conjugação de emprego oferece 179 vagas
Os Serviços para os Assuntos Laborais e a Federação das Associações dos Operários vão organizar quatro sessões de conjugação laboral, com 179 ofertas. No dia 23, o Hotel Roosevelt oferece 54 vagas, para gerente de turno, chefe de sala, supervisor de recepção, recepcionista, concierge e técnico em redes. No dia seguinte, a MGM tem 31 vagas, para chefe-adjunto de restauração, supervisor de restauração e cozinheiro. Por sua vez, a CDFG Macau oferecerá 30 postos para vendedor e a Nova Galaxy Entretenimento 2006 terá uma sessão com 64 vagas no dia 28, para gerente-adjunto de restauração, supervisor de restauração, agente de recepção, empregado de bar, entre outros.
 
Abertas inscrições para pós-graduações da UPM
Até 15 de Maio de 2026, estão abertas as inscrições para os cursos de mestrado e doutoramento no ano lectivo 2026/2027 da Universidade Politécnica de Macau (UPM). Os cursos abrangem áreas como inovação tecnológica, ‘big health’, ciências de desporto, tradução de línguas, cultura e criatividade, administração pública, gestão de empresas e finanças, entre outras, indicou a instituição de ensino superior.
 
Gonçalo Lobo Pinheiro vence prémio em Budapeste
O fotojornalista Gonçalo Lobo Pinheiro foi distinguido com o prémio Gold na categoria Editorial/Political do “Budapest International Foto Awards” (BIFA), com uma fotoreportagem sobre a visita do Presidente chinês, Xi Jinping, a Macau, durante as comemorações do 25º aniversário da RAEM. Realizada para a Agência Lusa, a série fotográfica “documenta momentos-chave da visita presidencial, com imagens que captam o ambiente solene das cerimónias oficiais e o simbolismo político da ocasião”.

</description><pubDate>2025-10-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novas previsões do FMI antevêem crescimento mais lento da RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/novas-previsoes-fmi-anteveem-crescimento-mais-lento-da-raem/</link><description>








O Produto Interno Bruto de Macau deve crescer 2,6% no corrente ano, segundo as novas previsões do Fundo Monetário Internacional, sendo que, em Abril, as estimativas apontavam para um crescimento anual de 3,6%. O FMI também reduziu as suas projecções para 2026 em Macau, apontando para um crescimento de 2,8%, abaixo dos 3,5% previstos anteriormente. A inflação também deverá abrandar mais do que o esperado em Abril, crescendo apenas 0,5% e 1,2%, em 2025 e 2026, respectivamente. Por outro lado, as previsões para a economia mundial melhoraram
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
O Fundo Monetário Internacional (FMI) voltou a rever em baixa as suas previsões para o crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) da RAEM, segundo o mais recente relatório sobre as “Perspectivas Económicas Mundiais”. Este ano, o PIB deverá crescer apenas 2,6%, ficando abaixo das previsões do FMI publicadas em Abril, que apontavam para uma subida de 3,6%. Para o próximo ano, a mesma instituição prevê que o PIB cresça 2,8%, menos 0,7 pontos percentuais do que antecipou há seis meses.
De acordo com dados dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) de Macau, o valor do PIB do território só avançou 1,8% nos primeiros seis meses de 2025, em termos reais e anuais, representando 87% do volume económico do mesmo período de 2019, o ano pré-pandemia. Entre Abril e Junho, a economia local avançou 5,1% em termos reais, face ao trimestre homólogo de 2024, e 0,62% em relação aos três meses anteriores.
As últimas estimativas do FMI também apontam para que a inflação em Macau seja de 0,5%, em 2025, abaixo dos 0,9% inicialmente previstos em Abril. Para 2026, a organização espera que a inflação seja de 1,2%, o que contrariaria a tendência decrescente que se verifica desde 2023, no território.
Os últimos dados da DSEC apontam que a taxa anual de inflação completou 14 meses consecutivos de abrandamento, ao fixar-se em 0,25% em Agosto. No cômputo geral de 2024, a inflação foi estimada em 0,74%.
Além disso, no que diz respeito às taxas de desemprego deste ano e de 2026, o FMI manteve as projecções de Abril, ambas de 1,7%. Por sua vez, a DSEC informou que a taxa geral de desemprego situou-se em 2,0% entre Junho e Agosto de 2025 e 2,6%, mantendo o nível do período anterior (Maio a Julho).
Inversamente, as previsões da instituição internacional sobre o balanço das contas da RAEM para 2025 e 2026, melhoraram 5,5 e seis pontos percentuais, respectivamente, para 35,5% e 34,9%.
Para 2030, o FMI estima que o PIB de Macau registe um crescimento de 3% e uma taxa de inflação de 2,2%, valores idênticos àqueles que previu em Abril. Além disso, espera também que o balanço das contas da RAEM seja de 33,2% no final da década, acima dos 28,9% projectados há meio ano.
As previsões para o crescimento do PIB da RAEM mantêm-se acima das estimativas para a média das economias avançadas no mundo, cujo valor crescerá 1,6%, tanto em 2025 como em 2026, antevê o FMI. O PIB da China deverá crescer 4,8%, este ano, e 4,2% no próximo. Por sua vez, a economia dos EUA registará um crescimento de 2% e 2,1%, em 2025 e 2026, respectivamente. Por seu turno, a economia de Portugal aumentará 1,9%, em 2025, e 2,1%, no próximo ano. No geral, os analistas reviram em alta as projecções para a economia mundial, esperando que esta cresça 3,2%, em 2025, e 3,1% no próximo ano, quando em Abril as expectativas eram de que crescesse 2,8% e 3%, respectivamente. Contudo, “os riscos mantêm-se inclinados para baixo”, adverte o FMI.
No universo das economias avançadas da Ásia-Pacífico, o FMI prevê crescimentos gerais de 4,5% e 4,1% em 2025 e 2026, respectivamente. Nas estimativas para 2025, a RAEM está agora atrás de Taiwan (+3,7%), mas continua a superar os aumentos projectados para Hong Kong (+2,4%), Singapura (+2,2%), Austrália (+1,8%), Japão (+1,1%), Coreia do Sul (+0,9%) e Nova Zelândia (+0,8%). No cômputo geral da Ásia, incluindo grandes economias emergentes como China e Índia, o FMI antecipa aumentos de 4,5% este ano e 4,1% em 2026.
Nas economias avançadas a nível mundial, a inflação deverá abrandar, para uma média de 2,5%, no ano corrente, e 2,2%, em 2026. De acordo com o FMI, a evolução dos preços na China estagnará este ano e registará uma subida de 0,7% no próximo. A inflação dos EUA será de 2,7% e 2,4%, em 2025 e 2026, respectivamente. Portugal verá a sua taxa de inflação estabilizar nos 2,2% e 2,1%, entre este ano e o próximo.
Relativamente à taxa de desemprego da China, o FMI prevê que este indicador continue nos 4,9% até ao final do próximo ano. Nos casos dos EUA e de Portugal, o desemprego deverá recuar 0,1 ponto percentual, entre 2025 e 2026. Os EUA registarão uma taxa de desemprego de 4,2%, em 2025, e 4,1% no próximo ano, enquanto a taxa de Portugal diminuirá de 6,4% para 6,3%, no mesmo intervalo temporal.
 
Impacto “modesto” das tarifas comerciais
No relatório publicado em Abril, o FMI destacava o impacto que as tarifas comerciais impostas pelos EUA à maioria dos seus parceiros poderiam ter na economia mundial. No mesmo mês, o Presidente norte-americano, Donald Trump, tinha anunciado a aplicação de uma série de taxas alfandegárias sobre importações de vários países, o que gerou incerteza e destabilizou mercados internacionais. Passados seis meses, a organização considera que o efeito das novas taxas foi “modesto”.
“O impacto do choque comercial sobre o crescimento tem sido moderado até agora”, afirmou o economista-chefe do FMI, Pierre-Olivier Gourinchas, citado pela AFP. A agilidade do sector privado, que acelerou as importações na primeira metade do ano, em antecipação à entrada em vigor das tarifas, e reorganizou as suas cadeias de abastecimento, a contenção por parte de alguns países e os vários acordos entre os EUA e os seus parceiros “mantiveram o sistema comercial aberto”.
Todavia, o FMI acredita que as tensões comerciais continuam a “projectar uma sombra sobre a economia global, com a incerteza das políticas comerciais a manter-se elevada. O efeito destas tensões pode bem aumentar ao longo do tempo assim que as empresas passarem gradualmente as tarifas para os consumidores à medida que o comércio é redireccionado mais permanentemente e a economia global se torna gradualmente menos eficiente”. “Tudo é muito fluído”, observou Gourinchas. “É um lembrete muito útil de que vivemos num mundo onde esse tipo de escalada de tensões comerciais e incerteza política pode surgir a qualquer momento”, acrescentou.
No prefácio do relatório, Pierre-Olivier Gourinchas também aponta a existência de “outras forças importantes”, como um mercado de trabalho “mal equilibrado” e uma taxa de desemprego inalterada. Por exemplo, nos EUA, “políticas de imigração mais restritas estão a reduzir o trabalho facultado por trabalhadores estrangeiros, outro choque negativo”. Para o economista-chefe, “até ver, isto tem sido compensado por um declínio relativamente equivalente na procura de mão-de-obra, resultando de um ciclo de arrefecimento após muitos anos de forte crescimento do emprego”. A desvalorização do dólar também agravou a inflação impulsionada pelas novas tarifas do país norte-americano.
Por outro lado, mercados emergentes e economias em desenvolvimento têm beneficiado de um acesso mais facilitado a financiamento, devido à depreciação do dólar. Na China, o país mais visado pelas tarifas da administração de Donald Trump, o crescimento económico deverá desacelerar “modestamente”, influenciado pela depreciação da taxa de câmbio efectiva, de um impulso nas exportações para parceiros asiáticos e europeus e algumas medidas fiscais. Na zona euro, o crescimento também foi impulsionado pelas políticas fiscais da Alemanha.
O FMI espera que a economia mundial abrande até ao final do ano e que registe uma “recuperação parcial” em 2026, tendo elencado ainda um conjunto de potenciais riscos como a possível sobrevalorização da indústria da inteligência artificial, as perspectivas fracas sobre o sector imobiliário da China, as contas públicas de alguns países e a crescente pressão política que bancos centrais enfrentam.
Pierre-Olivier Gourinchas encoraja os governos “a garantir que empreendedores privados possam inovar, prosperar e gerar o crescimento do amanhã”. “Apesar de ser tentador implementar políticas industriais, as provas sugerem que a sua eficácia pode ser muito limitada e os efeitos colaterais significativos”. “O recurso a políticas horizontais é preferível”, defende o francês, como investir na educação, na investigação, em infra-estruturas públicas, boa governação, estabilidade macroeconómica e financeira e um ambiente regulatório que equilibre, com cautela, flexibilidade e inovação.
Para o economista, um importante factor da resiliência da economia mundial é o facto de que a maioria dos países “exerceram contenção nas retaliações a políticas comerciais, procuraram forjar melhores negócios, e ainda estão a operar sob as bem estabelecidas normas do comércio mundial. As recentes tensões geopolíticas realçam como a necessidade de um sistema multilateral adaptável e pragmático é maior que nunca”, conclui o Gourinchas.

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto terá 56 plataformas de estacionamento após expansão</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-tera-56-plataformas-de-estacionamento-apos-expansao/</link><description>








Numa reunião do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas, a Autoridade de Aviação Civil revelou que o número de plataformas de estacionamento no Aeroporto de Macau vai aumentar de 36 para 56, quando a expansão do aeroporto estiver concluída
 
Depois da conclusão da ampliação do Aeroporto Internacional de Macau, prevista para 2030, o número de plataformas de estacionamento será aumentado de 36 para 56, adiantaram Li Yongjian, coordenador-adjunto do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas, e Ieong Weng Kuong, membro desse conselho consultivo, citando representantes da Autoridade de Aviação Civil (AACM).
Segundo acrescentaram, a construção das novas plataformas de estacionamento estará concluída em 2028.
De acordo com a imprensa em língua chinesa, numa reunião do respectivo órgão consultivo, representantes da AACM apresentaram o planeamento para a expansão do aeroporto e os arranjos correspondentes. Na reunião, o organismo lembrou ainda que o projecto de expansão foi iniciado em Abril deste ano, sendo que as obras vão permitir aumentar a capacidade do aeroporto de 10 milhões para 13 milhões de passageiros por ano. No final das empreitadas, o espaço útil do aeroporto deverá crescer de 177 para 325 hectares.
Por outro lado, representantes da AACM afirmaram já ter submetido ao Governo os planos de contingência em termos de prevenção de cheias e de tufões durante o período das obras no aeroporto. Ieong Weng Kuong referiu que foram concluídos os resultados trimestrais dos testes ambientais e relativos à prevenção de inundações.
Segundo notou, uma das pistas de aterragem e descolagem será encerrada das 0h00 às 8h00, mas não diariamente, ao longo da realização das obras.
 
Air Macau vai lançar rota Macau-Jinan em Dezembro
A partir de 11 de Dezembro, a Air Macau vai operar uma nova rota aérea, entre Macau e Jinan, capital da província de Shandong, servida por aeronaves A320. Segundo revelou a imprensa do Interior da China, serão três voos por semana (às terças e quintas-feiras e aos sábados). Recorde-se que a Air Macau inaugurou pela primeira vez a rota para Jinan em 2013, mas acabou por suspender esta ligação devido a ajustes de mercado.
 
Governo incentivará à exploração de mais cenários para uso de drones
A Autoridade de Aviação Civil (AACM) revelou que o Grupo de Trabalho para o Desenvolvimento da Economia de Baixa Altitude está a estudar a optimização do processo de aprovação de utilização de drones, a fim de apoiar as empresas e instituições de investigação científica na realização de mais aplicações comerciais e testes. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Si Ka Lon, a AACM prometeu que o Governo continuará a incentivar o sector a explorar cenários de aplicação de tecnologia de drones, e aprofundará proactivamente o intercâmbio e cooperação com regiões vizinhas, como a Grande Baía, explorando possibilidades de colaboração no campo da economia de baixa altitude. Além disso, revelou que irá estudar, com as autoridades aeronáuticas do Interior da China e da RAEHK, o controlo coordenado entre as aeronaves não tripuladas e a aviação civil tradicional, criando um mecanismo de comunicação em tempo oportuno. Ademais, indicou que os Serviços de Turismo planeiam introduzir no “Iluminar Macau 2025”, agendado para Dezembro, apresentações de drones, “como uma prática concreta do cenário da economia de baixa altitude local”.
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAS aponta para avanços no desenvolvimento das mulheres</title><link>https://jtm.com.mo/local/ias-aponta-para-avancos-desenvolvimento-das-mulheres/</link><description>








Os planos para o segundo período dos “Objectivos do Desenvolvimento das Mulheres de Macau”, que decorrerá entre 2026 e 2032, vão estar “ainda mais em linha” com as necessidades das pessoas do sexo feminino, segundo referiu o presidente do Instituto de Acção Social. O organismo apontou para os avanços nesta matéria
 
Os resultados das primeiras políticas relacionadas com o desenvolvimento das mulheres de Macau e a apresentação dos segundos objectivos, a alcançar até 2032, foram os temas de uma sessão de partilha no Centro de Ciência.
Cerca de 120 pessoas estiveram presentes no evento promovido pelo Conselho para os Assuntos das Mulheres e Crianças, incluindo representantes dos serviços públicos, actuais e antigos vogais daquele órgão, trabalhadores das associações particulares e das instituições de serviço social.
Depois de criado um grupo específico para o efeito, há sete anos, “os esforços dinâmicos de vários serviços públicos e a participação conjunta das instituições particulares e dos sectores sociais” levaram à concretização das medidas e à obtenção de “resultados significativos”, segundo referiu o Instituto de Acção Social (IAS).
Para o segundo planeamento, entre 2026 e 2032, o presidente do organismo e vice-presidente do Conselho para os Assuntos das Mulheres e Crianças referiu que o número de serviços públicos que participam nesses objectivos vão aumentar para 21.
Além disso, Hon Wai salientou que será dada continuidade aos trabalhos de “transversalização de género”, assim como as autoridades lançarão mais medidas de incentivo à maternidade, incluindo planos para creches. Criarão ainda um curso de apoio sobre conhecimentos de cuidados infantis para prestar ajuda aos novos pais necessitados e promoverão a actualização da divisão dos trabalhos domésticos “para resolver contradições entre as diferentes gerações”.
Para os 278 planos de acção traçados na primeira fase “todas as metas foram alcançadas”, concluiu o número um do IAS.
Relativamente ao balanço do primeiro período dos objectivos de desenvolvimento das mulheres, levado a cabo entre 2019 e 2025, um dos exemplos focados foi a “transversalização de género” aos trabalhadores da função pública. Nesse parâmetro, uma das conclusões aponta para o facto da diferença de salários ser agora “extremamente pequena”, ficando numa posição avançada a nível mundial, segundo o IAS.
Por outro lado, foram criadas oportunidades de participação das mulheres nos assuntos internacionais, “formando os jovens para terem consciência de participação social”, salientou. Quanto aos cuidados médicos, a melhoria das políticas de saúde “permitiu o aumento significativo de nível de saúde das mulheres, cuja esperança de vida passou a estar nos primeiros lugares a nível mundial”.
 
V.R.
 
 
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Carlos Lemos lança novo livro com fotos do Grande Prémio</title><link>https://jtm.com.mo/local/carlos-lemos-lanca-novo-livro-fotos-grande-premio/</link><description>








Quase uma centena de fotografias autografadas de pilotos de automóveis que passaram pelo Grande Prémio de Macau, entre 1954 e 1978, estão inseridas no segundo volume do livro dedicado ao evento automobilístico, da autoria de Carlos Lemos, que vai ser lançado no dia 6 de Novembro. O autor, que estará presente na sessão, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a publicação tem como objectivo divulgar a vasta colecção de cerca de mais de 1.900 fotografias, recortes dos jornais e cartazes guardados pelo seu pai Victor Lemos

 
VÍTOR REBELO
Numa altura em que Macau vive o período de preparação para mais uma edição do Grande Prémio (GPM), o evento automobilístico internacional é tema de uma publicação da autoria de Carlos Lemos, que será lançada no próximo dia 6 de Novembro, pelas 15h00, na sede da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC).
O segundo volume do livro, com fotografias captadas entre 1967 e 1978, completa a história do GPM relatada no primeiro volume, entre 1954 e 1966. Trata-se de uma colecção pessoal de Victor H. de Lemos – já falecido, um entusiasta pelos desportos motorizados – que o seu filho Carlos Lemos decidiu editar em livro.
O segundo volume tem 356 páginas, mais 100 do que o primeiro. O conteúdo e a composição são muito idênticos, incluindo mais recortes de jornais chineses. Os principais destaques são o primeiro acidente fatal do GPM, a fracassada tentativa de criação do Circuito da Associação de Corridas Automóveis do Extremo Oriente, a primeira “Corrida da Guia”, a Corrida dos Gigantes e a evolução gradual do evento, desde as corridas amadoras até se tornar um acontecimento desportivo de classe mundial, reconhecido pela Federação Internacional do Automóvel (FIA) para as corridas de Fórmula Atlântico e Fórmula 3.

O livro contém cerca de 471 fotografias, bem como uma introdução à outra colecção de Victor H. de Lemos, “World of Motor Racing”, composta por mais de 1.900 fotografias autografadas de pilotos, proprietários de carros e designers de renome internacional, como “II Commendatore” Enzo Ferrari, Stirling Moss, Michael Schumacher, Roy Salvadori, Dan Gurney, Jack Brabham, Juan Manuel Fangio, Helmut Marko, Colin Chapman, Jackie Stewart, Janet Guthrie, Sid Walkins, Tony e Mary Hulman (proprietários do circuito de Indianápolis), Frank Williams, Charlie Whiting, Louis Meyer, entre outros.
“Foi sempre vontade dele reunir todas as fotografias, muitas das quais contêm autógrafos de pilotos, dirigentes e outras pessoas directamente ligadas ao mundo automóvel, mas também recortes de jornais, cartazes, bilhetes de acesso ao circuito e outros elementos alusivos ao acontecimento”, revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o autor da publicação, que estará presente na sessão de lançamento.
Emigrado no Canadá, desde 1978, Carlos Lemos, de 77 anos de idade, diz que o espólio do pai é bastante valioso. “Se não fosse publicado seria perder um grande legado”, salienta, reconhecendo que “naquela altura, em 1978, quando ele terminou a sua colecção, era muito difícil compilar tudo em livro, mas agora, com as novas tecnologias, torna-se mais fácil”.
Numa nota de divulgação, a APOMAC frisa que Victor H. de Lemos “foi o maior entusiasta do desporto automobilístico que, durante anos sucessivos acompanhou, muito de perto, as corridas do circuito da Guia, tendo conseguido reunir uma vasta colecção de fotografias e autógrafos de grandes pilotos”.
Este livro “será uma relíquia para todos os amantes do desporto automóvel e particularmente para todos aqueles que participaram naquele evento e, bem assim, para os coleccionadores de registos iconográficos”, acrescenta o documento introdutório.
“O livro está muito bem organizado, com recortes de jornais portugueses, ingleses e chineses, sendo uma obra que completa a primeira”, adiantou o presidente da direcção da APOMAC, Francisco Manhão.
O preço de capa da publicação é de 400 patacas, com desconto para 350 no período de promoção. Parte do produto líquido proveniente da venda reverterá a favor da instituição Macau IC2 Association (I Can Too), que apoia pessoas com autismo e outras deficiências, sendo a outra parte destinada à APOMAC. O livro pode ser adquirido antecipadamente através do endereço de correio electrónico [email protected] e a entrega será efectuada no dia do lançamento.
 
 
 
 
 
 
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Consumo das mulheres chinesas em contraciclo com a economia</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/consumo-das-mulheres-chinesas-em-contraciclo-economia/</link><description>








As tendências de consumo das mulheres que estão a gastar consigo próprias, especialmente em cuidados pessoais e viagens, têm despertado a atenção na China, num contexto de desaceleração da segunda maior economia do mundo. Enquanto a liderança do Presidente Xi Jinping trabalha arduamente para incentivar os casamentos e a procriação, numa tentativa de conter o declínio da taxa de natalidade, estas mulheres independentes parecem imperturbáveis.
A dimensão do mercado, denominada “economia feminina”, está estimada em mais de 10 triliões de yuans por ano.
Um grupo de dança exclusivamente masculino, cujo nome significa literalmente “Teatro do Cão Masculino” em chinês, tornou-se extremamente popular graças às estratégias de envolvimento dos fãs, como sessões fotográficas e sessões de autógrafos.
Conhecido pelas suas coreografias sensuais, o grupo realizou este ano cerca de 340 espectáculos em pouco mais de uma centena de cidades na China. Nos locais das actuações, não é permitida a presença de menores de 16 anos de idade.
Os fãs gritam quando os membros do grupo tiram os casacos para exibir os seus corpos seminus e bem torneados.
“Tentamos criar um palco onde o público possa revelar o seu verdadeiro eu e divertir-se”, disse o Sr. Ge Junyi, de 32 anos, fundador do grupo.
A força motriz por detrás da “economia feminina” são as mulheres chinesas na faixa etária dos 20 aos 40 anos, que cresceram sob a política do filho único do país. Normalmente, concluíram o ensino superior, principalmente nas zonas urbanas, e tornaram-se financeiramente independentes. A diferença salarial entre elas e os homens também diminuiu.
Com as perspectivas económicas incertas e os valores sociais em mudança, muitas mulheres não querem casar nem ter filhos.
O rendimento é dinheiro a ser gasto para nos “mimarmos”, como disse uma funcionária em Xangai, como recompensa pelo cansaço do trabalho árduo e pela concorrência feroz na sociedade.
Novos tipos de serviços surgiram para as mulheres na China, como guias de caminhadas que acompanham as mulheres em trilhos de montanha e parques de diversões com homens bonitos.
Enquanto uns encaram esta tendência como um sinal da melhoria do estatuto das mulheres, outros opõem-se à “mercantilização” dos homens.
Os valores tradicionais chineses esperam que as mulheres sejam boas esposas e mães sábias.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>