<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Xia Baolong elogia “abrangência” das LAG</title><link>https://jtm.com.mo/local/xia-baolong-elogia-abrangencia-das-lag/</link><description>








[‘Xia Baolong completou ontem o quarto dos seis dias da sua visita de inspecção a Macau. Numa reunião com o Chefe do Executivo da RAEM, o director do Gabinete para os Assuntos das RAE junto do Conselho de Estado considerou que o novo governo “teve um bom começo” e que as LAG para este ano incluem “conteúdos abrangentes”

O director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, iniciou na tarde de quinta-feira um programa de visita de seis dias para se inteirar do desenvolvimento actual da RAEM. Em Santa Sancha, onde foi recebido pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e pelo director do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Zheng Xincong, Xia Baolong transmitiu as “saudações calorosas e a consideração” do Presidente Xi Jinping aos residentes de Macau, e o “reconhecimento” do Governo Central pelo “bom começo do novo Governo da RAEM”.
Na manhã do dia seguinte, Xia Baolong teve uma reunião com o Chefe do Executivo. Nessa ocasião, sublinhou que Sam Hou Fai, ao liderar a nova equipa governativa da RAEM, cumpre com determinação o espírito consagrado nos discursos importantes do Presidente Xi Jinping proferidos durante a sua visita a Macau, e as políticas e planos do Governo Central.
Segundo o Gabinete de Comunicação Social (GCS), Xia mencionou que as Linhas de Acção Governativa (LAG) para o corrente ano, com “conteúdos abrangentes cobrindo todas as áreas governativas”, reflectem um “espírito empenhado e corajoso”. Nesse sentido, as LAG “têm o reconhecimento e apoio total do Governo Central”, acentuou.
Por outro lado, na tarde de sexta-feira, o dirigente chinês encontrou-se, na Sede do Governo, com representantes de 14 associações com “amor à Pátria e a Macau”. Na reunião, foram trocadas opiniões a importância de constituir associações patrióticas de qualidade elevada e a conjugação de esforços para acelerar a diversificação adequada da economia de Macau e o desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
Presente no encontro, o Secretário para a Administração e Justiça revelou que Xia Baolong incentivou as associações que “amam a Pátria e Macau” a apoiarem plenamente a acção governativa nos termos da Lei. Segundo André Cheong, o director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau espera que as próprias associações se dediquem ao desenvolvimento de alta qualidade, no sentido de reunir mais individualidades com amor à Pátria e a Macau.
O Secretário disse ainda que Xia apontou que os vários sectores da sociedade de Macau devem convergir forças para, em conjunto, promoverem a diversificação adequada da economia, devendo ter sempre em mente esta tarefa e a consciência de se “preparar para a adversidade em tempos prósperos”. Segundo indicou, Xia reiterou que devem ter todos em consideração o desenvolvimento de Hengqin e tomá-lo como um assunto próprio.
André Cheong garantiu que a equipa da sua tutela irá avançar com a reforma da administração pública no âmbito da estrutura, do pessoal e da prestação de serviços, no sentido de elevar a eficiência da governação. Em paralelo, intensificará a aposta em recursos humanos e noutras vertentes, no intuito de promover com dedicação o fomento da Zona de Cooperação Aprofundada.
 
Das áreas marítimas à qualidade de vida
No terceiro dia da visita, no sábado, Xia Baolong teve um encontro com representantes de idosos e visitou o Templo de A-Má, manifestando-se atento à exploração e transmissão da história e cultura de Macau. Também esteve no Museu Marítimo, para se inteirar da evolução da história marítima do território.
Mais tarde, participou num passeio de barco para observar as áreas marítimas. O Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, disse que Xia espera que o Governo da RAEM realize o planeamento de forma científica e aproveite bem as áreas marítimas e os novos aterros à luz das necessidades de desenvolvimento de Macau, bem como tire pleno proveito das políticas do Governo Central.
O Secretário para a Segurança garantiu que a equipa da sua tutela continuará a proceder bem ao planeamento naquele domínio, incluindo o trabalho da segurança marítima. Neste aspecto, salientou que os Serviços de Alfândega continuarão a adquirir equipamentos avançados, a reforçar a formação do pessoal e a melhorar as capacidades de execução da lei, no sentido de disponibilizar uma garantia de segurança em prol do desenvolvimento sustentável e de alta qualidade da RAEM.
À tarde, o director observou vários lotes de terrenos planeados para receber projectos de construção. O Secretário para os Transportes e Obras Públicas disse que Xia Baolong manifestou “grande atenção” ao desenvolvimento geral de Macau, à melhoria do ambiente dos bairros antigos e ao aumento da qualidade de vida da população. Segundo Raymond Tam, Xia instou o Governo a executar bem o plano urbanístico dos novos aterros e elevar a qualidade de vida da população, através da renovação urbana e outras medidas.
O Secretário asseverou que a sua tutela irá aproveitar ao máximo o posicionamento do desenvolvimento da RAEM, impulsionar activamente a diversificação adequada da economia e aperfeiçoar as diversas infra-estruturas urbanas, de modo a aumentar o sentimento de felicidade e bem-estar da população.
No mesmo dia, Xia Baolong deslocou-se ainda ao Pavilhão do Panda Gigante de Macau. Segundo Chao Wai Ieng, presidente do Instituto para os Assuntos Municipais, o dirigente enfatizou a importância dos trabalhos de conservação dos pandas gigantes.
O Pavilhão recebeu 370 mil visitantes em 2024 e já promoveu este ano uma dezena de actividades de divulgação escolar, as quais contaram com a participação de mais de 2.000 alunos, indicou Chao Wai Ieng.
 
Determinação face à guerra tarifária
Xia iniciou a agenda de ontem com um pequeno-almoço num restaurante na Zona Central com representantes dos vogais da RAEM na Assembleia Nacional Popular (ANP) e na Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC). Citando Xia Baolong, Lao Ngai Leong, deputada da RAEM à ANP, realçou que é necessário ter determinação para fazer face às dificuldades derivadas do actual ambiente internacional complexo, sobretudo da guerra tarifária provocada pelos EUA, situação que também causou impacto em empresas locais. Segundo Lao Ngai Leong, neste sentido, o líder chinês insistiu que Macau deve acelerar a diversificação económica e o desenvolvimento integrado com Hengqin, bem como fortalecer o consumo.
Por sua vez, Leonel Alves, vogal na CCPPC, reiterou que devem ser envidados mais esforços para concretizar uma maior integração entre as leis de Macau e de Hengqin. Além disso, defendeu que devem ser divulgadas as leis da Grande Baía, sobretudo as da Zona de Cooperação, junto dos países lusófonos, de modo a impulsionar a respectiva cooperação comercial.
Na manhã de ontem, Xia Baolong também se encontrou com os deputados da Assembleia Legislativa (AL). À margem desta actividade, teceu elogios ao profissionalismo e ao trabalho árduo dos jornalistas de Macau, segundo o GCS. Segundo o presidente da AL, Kou Hoi In, o director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau reconheceu o trabalho da AL, mas pediu o reforço da relação entre administração e legislação.
Ademais, o director visitou na tarde o Posto Fronteiriço de Qingmao, e o Teatro D. Pedro V, entre vários projectos culturais e turísticos.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo Papa cativa católicos de Macau pela humildade e ênfase na paz</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-papa-cativa-catolicos-de-macau-pela-humildade-enfase-na-paz/</link><description>






											epaselect epa12090267 Pope Leo XIV waves at faithfuls as he walks inside the Vatican before the Regina Coeli prayer, Vatican City, 11 May 2025.  EPA/RICCARDO ANTIMIANI										



A preocupação com a paz mundial, vincada pelo novo Papa no seu primeiro discurso, é um dos pontos principais da reacção em Macau à eleição de Robert Francis Prevost, agora Leão XIV. Ele quer “trazer-nos o amor, a alegria, a justiça e a paz de Cristo”, disse o bispo do território D. Stephen Lee. Para os padres Daniel Ribeiro e Luís Sequeira, a escolha foi “uma grande surpresa”. Ambos consideram a simplicidade e proximidade com o povo como uma das principais características do Santo Padre norte-americano
 
VÍTOR REBELO
 
Tal como por todo o mundo católico, também em Macau os fiéis viveram com expectativa e alguma ansiedade a escolha do sucessor de Francisco para o lugar de máximo representante da Santa Sé. As reacções à nomeação do norte-americano Robert Francis Prevost não se fizeram esperar, destacando-se desde logo uma mensagem do bispo D. Stephen Lee.
“Esta alegria não é apenas uma alegria do coração ou uma alegria de termos um novo Papa na estrutura da Igreja, mas uma alegria espiritual, até mesmo teológica, porque qualquer Papa é o representante de Deus na terra, o pai da Igreja Católica – o Pai dos pais e o servo de todos os servos”, pode ler-se na missiva, divulgada pela Diocese de Macau, com o bispo a considerar que todos os católicos partilham esta alegria “humana e transcendente”.
Na carta, D. Stephen Lee ressalta que o novo Papa “quer trazer-nos o amor, a alegria, a justiça e a paz de Cristo”, exortando a comunidade católica local a seguir Leão XIV “com todo o nosso coração e alma, no cumprimento da nossa missão evangélica!”
Também o padre Daniel Ribeiro reagiu à nomeação, reconhecendo que foi para si uma “grande surpresa”. No entanto, “depois da escolha, pensando, reflectindo”, o pároco da Diocese entende que “faz muito sentido e há razões para a escolha tanto do nome como da pessoa”.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o clérigo brasileiro indica que o critério principal da escolha do Papa não é a nacionalidade, “mas a personalidade”. “Por isso é que os cardeais têm nove dias de oração de convivência e depois o Conclave”, notou.
Na óptica do padre Daniel Ribeiro, possivelmente a Igreja pretendia que o novo Papa tivesse as características de Francisco, e como Leão XIV exercia em paróquias, “tendo feito um trabalho pastoral muito forte”, concretamente como missionário no Peru, “isso permitiu-lhe uma experiência com o povo, o que deve ter ajudado muito na escolha”.
Outro ponto que terá sido tomado em consideração, na opinião de Daniel Ribeiro, “foi o facto de o norte-americano ter sido prefeito da congregação para os bispos, Dicastério, responsável na escolha e no aconselhamento do Papa para a nomeação dos novos bispos”, mantendo um contacto directo com os bispos de todo o mundo.
Em suma, o pároco refere que “dá para perceber que Leão XIV é simples, humilde, ponderado, conciliador e falou em paz várias vezes”. “Tem a simplicidade do Papa Francisco, a clareza e a doutrina de ideias do Papa Bento XVI”, aponta.
Sobre “reformas, mudanças na Igreja como instituição divina”, o responsável da Diocese considera que a “Igreja, como instituição humana, está sempre a procurar melhorar, amadurecer, aprofundando-se e sacrificando-se, porque a Igreja é santa e foi criada por Deus”.
Assim sendo, menciona, “as mudanças, adaptações, reformas, são normais e vêm sendo feitas”. O novo Papa “não virá, ao contrário do que as pessoas pensam, mudar algum dogma, alguma verdade de fé, algum valor”, frisou, acrescentando que “a missão principal do Papa não é criar ensinamentos novos, mas defender e propagar aquilo que é o depósito da fé”.
O padre Daniel Ribeiro acredita que o novo Sumo Pontífice irá continuar as características de Francisco, enquanto “pessoa próxima do povo, uma vez que ele tem esse carisma de simpatia”. Quanto à escolha do nome, vem na sequência de Leão XIII, “que escreveu a encíclica da doutrina social da Igreja, numa época de muitas ideologias e conflitos políticos”.
 
Proporcionar uma dimensão diferente da Igreja
O padre Luís Sequeira também salientou ao JTM que Leão XIV “falou logo de paz”. “Este nosso Papa é capaz de trazer um grande vigor à procura da paz, seriamente, que é o que nós precisamos nos tempos de hoje, porque os políticos estão demasiado preocupados com a economia e com o militarismo”, indicou.
Há três aspectos que tocam particularmente o clérigo que se encontra em Macau há quase 50 anos. Primeiro, o facto de o Papa ser agostiniano, “podendo trazer a espiritualidade do coração”. Segundo, “é missionário logo de começo, sendo por isso capaz de proporcionar uma dimensão diferente da Igreja, muitas vezes burocrática e muito institucional”. Em terceiro, a atenção dada “aos pobres e abandonados, ou aos mais esquecidos, concretamente no Peru, lá nas montanhas, onde ele foi um grande missionário e muito aberto a esses mais desfavorecidos”.
Tal como para muita gente, ligada ou não à Igreja, a nomeação de Robert Prevost constituiu uma surpresa, uma vez que não estava incluído na lista dos principais favoritos. “Foi uma surpresa também no sentido de compreensão do espírito de Deus, que é um bocado diferente às vezes da nossa fragilidade humana”, observa o jesuíta.
Para Luís Sequeira, o desafio agora é mostrar “à nossa mundanidade e à nossa humanidade, que faz, quase diria, as conspirações, que as coisas saem muitas vezes ao contrário”. Um bispo que estava “escondidinho” é que apareceu.
“Eu gosto de ver estes contrastes”, afirma o sacerdote, para quem “às vezes a nossa realidade humana, os ‘mass media’, parece que querem descobrir a pólvora, só que há exactamente o outro lado, com uma dimensão diferente muitas vezes do nosso sentido humano e terrestre das coisas”.
 
Construir pontes de diálogo
O JTM auscultou outros católicos da sociedade local. José Miguel Encarnação refere que a eleição traduz a escolha do Pontífice “mais universal até ao momento”, atribuindo ao novo Santo Padre o epíteto de “Papa global”, por ter nascido nos EUA, ser descendente de europeus, ter missionado na América Latina, assim como conhecido outros continentes.
Depois de Francisco “ter aproximado a Igreja Católica àqueles que já não se reviam no Catolicismo como uma força espiritual e caritativa para a resolução dos seus problemas diários”, surge Leão XIV “numa época em que o mundo enfrenta ‘uma guerra mundial aos pedaços, como Francisco afirmava muitas vezes”, atesta.
Na opinião do editor da secção portuguesa do semanário católico “O Clarim”, a formação e estrutura humana “transnacional” de Leão XIV “permitir-lhe-á construir pontes de diálogo entre as duas principais visões de ver o mundo, hoje novamente muito consubstanciadas nos eixos ocidental e oriental”.
Abordando o caso da China e das duas RAE, lembra que Prevost liderou até à última quinta-feira o Dicastério para os Bispos, “pelo que está perfeitamente inteirado das premissas do acordo entre a Santa Sé e a República Popular da China para a nomeação dos bispos chineses”.
O jornalista realça, por outro lado, que “embora a nomeação e toda a relação dos Bispos de Macau e Hong Kong com a Santa Sé seja feita por meio do Dicastério para a Evangelização, e não através do Dicastério para os Bispos, não deixam de ser dois prelados ao serviço da Igreja Católica, cuja actividade se desenrola em território chinês”.
Por tudo isto, acredita que o Papa Leão XIV “saberá cuidar dos fiéis que sempre estiveram junto da Igreja, dos que Francisco arregimentou e daqueles que por razões mais do foro político-económico tiveram uma maior dificuldade em seguir os passos do Pontífice argentino”.
Finalmente, a católica Charlot Noruega afirma que “este é o Papa certo para este momento”, sendo um Sumo Pontífice jovem, moderno, popular, que conhece bem a teologia e que “trará um novo dinamismo à Santa Sé”.
Nos seus tempos livres, “gosta de ler, passear e viajar para sítios novos e diversos”, o que indica “o seu interesse em aprender mais sobre o mundo”, salienta.
Sendo um Papa com “experiência de liderança global”, que falou da igreja como “sinodal” no seu primeiro discurso, é de esperar que Leão XIV “dê continuidade às reformas do nosso falecido Papa Francisco”, com o qual apresenta “muitas semelhanças.
Em muitas questões sociais, “é visto como um progressista, que defendeu os migrantes e os pobres, aliás o nome Leão reflecte esse compromisso”, menciona Charlot Noruega. No entanto, adverte, “vai enfrentar muitos desafios”, especialmente com “tantas questões controversas que enfrentamos actualmente”.
Exortando a comunidade cristã a manter o Papa nas suas orações diárias, a participante em algumas actividades da Igreja, acredita que o novo Papa será capaz de superar esses desafios, uma vez que “é um homem com sentido universal”.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melco está a negociar saída de Manila</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-esta-negociar-saida-de-manila/</link><description>








A Melco Resorts &amp; Entertainment já iniciou contactos com “potenciais compradores” da sua participação no resort City of Dreams Manila, cujos resultados financeiros têm sido afectados pelo crescente “ambiente competitivo”. A provável saída das Filipinas insere-se na nova estratégia de “activos leves” adoptada pela Melco, que se mantém optimista sobre o futuro do mercado de Macau
 
Sérgio Terra
 
O mercado do jogo das Filipinas deverá sair mesmo da esfera de interesses da Melco Resorts &amp; Entertainment, com a venda da participação que detém no resort City of Dreams Manila, actualmente gerido pela Melco Resorts Leisure, sua subsidiária filipina. Desenvolvido em conjunto com a SM Investments Corporation, a Belle Corporation e a Premium Leisure Amusement, o empreendimento tem gerado resultados aquém das expectativas, levando a Melco a apostar na sua alienação no quadro de uma revisão estratégica que privilegia os “activos leves”.
“Continuamos a conduzir o processo com os consultores. Os potenciais compradores estão a assinar NDAs (acordos de confidencialidade) na sala de dados virtual e a responder a uma série de perguntas. Com o tempo, reduziremos este grupo a uma lista restrita para o processo de licitação”, revelou Geoff Davis, vice-presidente executivo e director financeiro da Melco, na teleconferência para análise dos resultados do primeiro trimestre deste ano.
Durante o diálogo com os analistas, Lawrence Ho, presidente e CEO da Melco Resorts &amp; Entertainment, admitiu que “o intensificado ambiente competitivo” nas Filipinas teve um impacto negativo nas operações do resort de Manila entre Janeiro e Março. “Estamos a ajustar a nossa estrutura de custos e a rever os programas de marketing” para aumentar a contribuição do EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) nas Filipinas, esclareceu o líder do grupo, que também explora casinos em Macau e no Chipre, e deverá inaugurar um no Sri Lanka no terceiro trimestre deste ano.
Segundo os dados divulgados pela operadora de jogo, os ganhos EBITDA do City of Dreams Manila caíram 20,4% para cerca de 30,1 milhões de dólares americanos (241 milhões de patacas ao câmbio actual) no trimestre encerrado a 31 de Março, em termos anuais, enquanto as receitas operacionais decresceram 8,2% para 101,6 milhões de dólares (814 milhões de patacas). As receitas brutas do casino na capital filipina cifraram-se em cerca de 109 milhões de dólares (873 milhões de patacas), recuando 13% num ano e 27% em apenas três meses.
Ainda assim, devido aos bons resultados obtidos em Macau, a Melco Resorts &amp; Entertainment encerrou as contas do primeiro trimestre com lucros líquidos de 32,5 milhões de dólares americanos (cerca de 260,2 milhões de patacas), valor que traduz uma subida anual de 114% e contrasta com o prejuízo de 20,3 milhões de dólares (162,6 milhões de patacas) anotado nos três meses anteriores. O lucro EBITDA cresceu 14,1% para 341 milhões de dólares (2,7 mil milhões de patacas) na variação anual, impulsionado por um aumento de 11% nas receitas operacionais (1,23 mil milhões de dólares ou 9,8 mil milhões de patacas).
O “conjunto sólido” de resultados no primeiro trimestre “demonstra a nossa força e as perspectivas de crescimento em Macau”, sustentou Lawrence Ho, realçando ainda que as apostas no mercado de massas do jogo atingiram “níveis recorde” nos dois casinos no COTAI – City of Dreams e Studio City.
“O Studio City reposicionou-se com sucesso durante e após a covid e com o City of Dreams a reabrir agora o ‘House of Dancing Water’, penso que reencontrámos o nosso ritmo e redescobrimos a nossa identidade”, destacou Lawrence Ho.
De acordo com a Melco Resorts &amp; Entertainment, a sua quota no mercado do jogo em Macau subiu para 15,7%, quando comparada com os 14,7% registados no quarto trimestre de 2024.
Por outro lado, em termos trimestrais, as despesas operacionais do grupo baixaram de 3,2 para 3,1 milhões de dólares por dia, indicou Geoff Davis, ressalvando que o valor não inclui os custos relacionados com o “House of Dancing Water” e os espectáculos de residência do Studio City. “Continuamos a refinar a nossa base de custos para identificar áreas para aumentar a eficiência e o fluxo, e pretendemos sair do segundo trimestre de 2025 com despesas operacionais de 3,0 milhões de dólares por dia”, acrescentou.
O director financeiro da Melco Resorts &amp; Entertainment sublinhou ainda que “todos as operadoras em Macau estão mais racionais agora do que há um ano”, no que diz respeito ao reinvestimento no mercado.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Marcelo reforça apelo ao voto</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/marcelo-reforca-apelo-ao-voto/</link><description>






											epa12090728 Portuguese President Marcelo Rebelo de Sousa (L) casts his vote during early voting day for the legislative elections at a polling station in Vila Real de Santo Antonio, southern Portugal, 11 May 2025. Over 333,000 voters are eligible to participate in early voting, while election day is set for 18 May.  EPA/LUIS FORRA										



O Presidente português apelou ontem ao voto, lembrando que nos próximos 12 meses não pode haver eleições, e disse considerar que o número de pessoas a votar antecipadamente é um sinal de que a abstenção poderá baixar. Em declarações aos jornalistas depois de votar antecipadamente na Câmara de Vila Real de Santo António, Faro, Marcelo Rebelo de Sousa frisou que nos seis meses seguintes à convocação de eleições legislativas não é possível haver novas eleições, tal como nos seis meses finais do mandato presidencial.
Segundo o Presidente da República, isso significa que só no fim da Primavera, começo do Verão de 2026, é que, se fosse necessário, poderia haver novas eleições, o que, frisou, espera que não aconteça, apelando aos portugueses para abandonarem a ideia de corrigir amanhã aquilo que fazem hoje. “O meu apelo é de que votem. Votem por uma razão muito simples. O mundo está como está, não está fácil, está mais difícil do que há um ano e por outro lado não pode haver eleições no próximo ano”, declarou.
Enquanto esperava na fila para votar, Marcelo Rebelo de Sousa falou com as pessoas que também aguardavam a sua vez, explicando que pediu o voto antecipado para poder ir ao Vaticano à missa inaugural do pontificado do Papa Leão XIV, marcada para 18 de Maio, dia das eleições legislativas antecipadas em Portugal.
O Presidente mostrou-se “muito impressionado pelo número de votantes, quer em geral, quer aqui, em particular, nunca pensei que fosse tanta gente para votar”.
Questionado sobre se está preocupado com a abstenção, defendeu que o elevado número de pessoas que se inscreveram para votar antecipadamente é um sinal de que as pessoas querem votar. Marcelo Rebelo de Sousa elogiou, ainda, a forma como tem decorrido a campanha eleitoral, que considera que tem estado a decorrer muito bem. “Decorreu muito bem, não há problemas de ordem pública, não há insegurança, coisas pontuais, mas nada de excepcionalmente grave, e por outro lá uma preocupação enorme dos partidos nos debates televisivos e agora, na campanha eleitoral de explicarem tudo” aos eleitores, concluiu.
Mais de 333 mil eleitores inscreveram-se para votar ontem, o maior número de sempre a decidir exercer o seu direito de voto antecipadamente desde que essa modalidade foi instituída.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empate no dérbi adia decisão do título para a última jornada</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/empate-derbi-adia-decisao-titulo-para-ultima-jornada/</link><description>






											Benfica`s Kokcu (R) fights for the ball with Sporting`s Trincao during their Portuguese First League soccer match held at Luz Stadium, Lisbon, Portugal, 10th May 2025. RODRIGO ANTUNES/LUSA										



Benfica e Sporting empataram a uma bola, num dérbi que podia decidir o desfecho da edição 2024/25 da I Liga portuguesa de futebol, mantendo os ‘leões’ no primeiro lugar, com os mesmos pontos e em vantagem sobre as ‘águias’. Trincão, que desperdiçou a grande penalidade que, já esta época, ‘deu’ a Taça da Liga ao Benfica, marcou primeiro, aos quatro minutos, para os campeões nacionais, que, no ‘inferno da Luz’, não cederam a vantagem conquistada na primeira volta, mesmo com o empate de Aktürkoglu, na segunda parte, aos 63.

Sem campeão antecipado, ganha preponderância a 34ª e última jornada, esta sim decisiva, agendada para o fim-de-semana eleitoral de 18 de Maio, quando o Sporting é anfitrião do Vitória de Guimarães e o Benfica visita o Sporting de Braga. Ao Sporting, basta um resultado igual ou melhor do que o Benfica.
A I Liga portuguesa podia, ao fim de 90 edições, ficar decidida num dérbi, entre os maiores clubes da capital, no maior palco nacional, o Estádio da Luz, em Lisboa, num jogo em que o Sporting acabou por estar melhor no primeiro tempo e o Benfica no segundo.
O campeão Sporting podia revalidar o título, pela primeira vez desde 1953/54, quando, então, conquistou o ‘tetra’, na casa do eterno rival, necessitando, para isso, de vencer. Mas, como sempre, as finais podem ter dois vencedores, e o anfitrião Benfica podia recuperar o ceptro nacional, caso derrotasse os ‘leões’ por mais de um golo.
O ambiente que antecedeu o dérbi, o terceiro da temporada, antes da final da Taça de Portugal, foi empolgante, com os benfiquistas a corresponderem ao apelo do treinador Bruno Lage para empurrarem a equipa ‘encarnada’. Foi praticamente uma hora de cânticos, para assistirem ao duelo entre os dois primeiros classificados do campeonato, que apresentaram as equipas iniciais expectáveis, com os regressos de Di María e Carreras do lado ‘encarnado’ e de Hjulmand e Diomande do ‘verde e branco’.
Bruno Lage apresentou o seu tradicional ‘4-2-3-1’, com Trubin na baliza, Tomás Araújo, António Silva, Otamendi e Carreras na defesa, atrás dos médios Florentino e Kökçü, com Di María, Aursnes e Aktürkoglu no apoio à referência ofensiva Pavlidis. Do lado ‘leonino’, Rui Borges, sem surpresa, manteve o ‘3-4-3’, constituído por Eduardo Quaresma, Diomande e Gonçalo Inácio, à frente do guarda-redes Rui Silva, os médios Geny Catamo, Hjulmand, Debast e Maxi Araújo, com Trincão, Pedro Gonçalves e Gyökeres no ataque.
O Sporting adiantou-se, logo aos quatro minutos, por Trincão, bem servido por Gyökeres, que, no seu 100º jogo pelos ‘leões’, abriu caminho ao extremo, desviando António Silva e Tomás Araújo, para o remate, solto de marcação, de primeira, que deu o primeiro golo do dérbi.
Este foi o primeiro momento de silêncio do efervescente recinto ‘encarnado’, que, de imediato, reagia à adversidade, tal como Di María em campo, volvidos apenas dois minutos, com um remate à entrada da área ‘leonina’, ligeiramente por cima da baliza defendida por Rui Silva. Como quase sempre, o extremo argentino era a principal aposta para criar desequilíbrios na equipa do Benfica, mesmo numa fase em que o dérbi foi tomado por picardias, faltas e duelos individuais, que valeram cartões amarelos aos capitães Hjulmand e Otamendi.
Maxi Araújo desviou um canto de Trincão, mas por cima da baliza, aos 17, antes de, mais uma vez, Di María chegar à ‘área’ do Sporting e servir Carreras, que, de primeira, não conseguiu acertar na bola.
Aos 28, o guarda-redes Rui Silva tomou o protagonismo do jogo, ao ‘salvar’ a sua baliza, ao arrojar-se aos pés de Aktürkoglu, quando o turco parecia lançado para o golo, e com a bola controlada.
Em desvantagem, a impaciência tomava conta dos jogadores do Benfica – até Di María fez um passe disparatado para as costas de Carreras – e, sobretudo, dos adeptos, que voltaram a ‘gelar’, aos 38, quando Pedro Gonçalves, numa recarga a um remate de Gyökeres, voltou a bater Trubin, num lance invalidado por falta do dianteiro sueco.
Na segunda parte, após nova ‘injecção’ de apoio dos adeptos, incentivados pela antiga ‘glória’ Jonas, o Benfica surge em campo já sem Di María, mas com Schjelderup, o ‘herói’ surpresa da final da Taça da Liga, frente a este mesmo adversário.
O Benfica entrou mais acutilante e remeteu o Sporting para a sua zona mais defensiva, mas deixando alguma margem para os lançamentos em profundidade da equipa comandada por Rui Borges, invariavelmente à procura de Gyökeres.
A pressão ‘encarnada’ deu frutos aos 63, quando Aktürkoglu, já na pequena área, desviou para o golo do empate, capitalizando o ‘slalom’ de Pavlidis, que praticamente ‘sentou’ quatro jogadores do Sporting.
O empate não desagradava aos ‘leões’, que se mantinham na dianteira do campeonato, e sinal disso foi que só aos 84 Gyökeres se conseguiu desenvencilhar de António Silva para um remate frontal, fraco, para as mãos de Trubin, na última ameaça de alteração ao marcador do encontro.
Ao equilíbrio do dérbi e à ‘temperatura’ juntou-se a polémica no fim do jogo, com as escaramuças entre jogadores – e até um adepto benfiquista que entrou no relvado -, que acabou com o suplente Ricardo Esgaio expulso, já após o fim do jogo e dos sete minutos de compensação.
 
Sporting de Braga derrotado fica com 3º lugar em risco
O Sporting de Braga somou o terceiro jogo seguido sem vencer, ao perder por 2-1 na visita ao Casa Pia. Em Rio Maior, Zalazar colocou os bracarenses em vantagem, aos 20 minutos, mas o Casa Pia deu a volta com golos de Benaissa (45) e Livolant (79). Com a derrota, o Sporting de Braga, que na última jornada recebe o Benfica, manteve os 65 pontos, e segue na quarta posição em igualdade com o FC Porto, terceiro, que visitou o Boavista após o fecho desta edição, enquanto o Casa Pia é sétimo, com 45.
Gil Vicente e Arouca, que já tinham a situação definida na I Liga, empataram 1-1, em Barcelos. Os arouquenses adiantaram-se aos 56 minutos, por Miguel Puche, mas os gilistas repuseram a igualdade por Santi García, aos 58. O Arouca segue na 12ª posição, com 35 pontos, enquanto o Gil Vicente é 14º, com 33.
O Santa Clara manteve-se na luta pelo quinto lugar ao vencer na recepção ao Famalicão, por 2-1. Wendel Costa marcou os dois golos da equipa de Ponta Delgada, aos 23 e 81 minutos, enquanto Gustavo Sá ainda empatou pelo meio, aos 58, num encontro em que as duas formações terminaram reduzidas a 10 elementos. Com esta vitória, o Santa Clara mantém-se na sexta posição, com 54 pontos, em igualdade com o Vitória de Guimarães, que é quinto classificado e que ainda jogará com o Farense, sendo que basta um triunfo aos vitorianos para segurarem a derradeira vaga para a Europa. Já o Famalicão é sétimo, com 44 pontos.
O Nacional empatou 3-3, em casa, com o Rio Ave, depois de ter estado a perder por três golos. Um ‘bis’ de Tiknaz, que marcou aos três e aos 44 minutos, e um golo da Bakoulas, aos 28, deixaram os vila-condenses com uma vantagem confortável, mas no segundo tempo André Sousa (46), Leo Santos (90), e um autogolo de Kostoulas (90+4), permitiram ao Nacional igualar a partida.
O Rio Ave subiu à 10ª posição, com 37 pontos, mais um do que o Moreirense, enquanto o Nacional, que na próxima ronda visita o FC Porto, é 12ª com 34.
 
PORTUGAL NO SEU MELHOR
O Sebastião descansa uma semana e o eng. Félix paga tudo a dobrar
Se durante uma semana, os media portugueses se dividiram entre o Vaticano e o Estádio da Luz, o sábado já só decorreu em torno do dérbi. Admito que o engenheiro civil Carlos Manuel Félix Moedas, alentejano de Beja, autarca em Lisboa, foi o mais prejudicado desta cena do quotidiano. Politicamente dava-lhe muito mais jeito que algumas das equipas tivesse sido campeã, para alegrar o Marquês e ainda poder levar [a equipa] aos Paços do Concelho, antes das legislativas de domingo (em tempo de empate técnico, sondagens dixit, “com um voto se ganha… com um se perde!”). Como os países ricos, fez o que eles fazem: “convocou” enormes operações policiais que confundiram os turistas, fechou estações de Metropolitano nos arredores do Marquês, mandou barrar ruas e vielas na mesma zona, pôs trabalhadores camarários a fazer circuitos para os peões e arranjou autocarros para a ida e vinda dos adeptos. Horas e horas extraordinárias, que vai voltar a pagar na próxima semana. Do cimo do pedestal de 40 metros, o Sebastião [José de Carvalho e Melo] descansa mais uma semana, e acaricia o leão que os escultores lhe meteram ao lado. Será necessário esperar pela próxima semana?
 
JRD
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe volta a “piscar o olho” à América Latina</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-volta-piscar-olho-a-america-latina/</link><description>








O aproveitamento das vantagens regionais para estabelecimento de uma ponte de ligação entre a Grande Baía e a América Latina, foi abordado num encontro que o líder da RAEM manteve com o chefe da diplomacia do Uruguai. Sam Hou Fai disse a Mario Lubetkin que Macau irá intensificar a cooperação económica, comercial e financeira e intercâmbio de pessoas com os países de língua portuguesa e espanhola
 
Os sectores cultural e turístico, assim como os da educação, contactos económicos e comerciais e a inovação tecnológicas, podem vir a ser aproveitados para uma maior cooperação com o Uruguai e outros países de língua espanhola. Este foi um dos pontos principais abordados num encontro entre o Chefe do Executivo da RAEM e o ministro dos Negócios Estrangeiros daquele país sul-americano, realizado na sede do Governo.
Durante a reunião com Mario Lubetkin, Sam Hou Fai disse esperar que, através do aprofundamento de uma cooperação pragmática com o Uruguai, possa ser criado “um sistema de cooperação a vários níveis”, em áreas abrangentes e multidireccionais, “no sentido de alcançar um desenvolvimento colaborativo”. Sendo Macau uma das cidades centrais da Grande Baía, “está dotada de vantagens regionais e capacidade de desempenhar o papel de plataforma para servir de ponte de ligação entre a região e a América Latina”, referiu o Chefe do Executivo.
Segundo informações do encontro, divulgadas pelo Gabinete de Comunicação Social, Sam Hou Fai sublinhou que a RAEM empenhar-se-á na abertura do mercado internacional, “intensificando ainda mais a cooperação económica, comercial e financeira e intercâmbio de pessoas com os países de língua portuguesa e espanhola”. Recorde-se que esta estratégia já tinha sido indicada durante a apresentação das Linhas de Acção Governativa para 2025.
Garantiu também que o seu Governo pretende focar-se no reforço da conectividade tanto com o interior da China como com o resto do mundo, “no sentido de uma melhor integração na conjuntura do desenvolvimento nacional e servir o País”.
Na reunião estiveram ainda presentes, entre outros, o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Liu Xianfa, o secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, o embaixador da República Oriental do Uruguai na China, Fernando Lugris, e o cônsul-geral daquele país em Hong Kong e Macau, Frederico Lage.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Patrocínio para Loja Social beneficia 372 famílias carenciadas</title><link>https://jtm.com.mo/local/patrocinio-para-loja-social-beneficia-372-familias-carenciadas/</link><description>








A Loja Social da Santa Casa distribuiu cabazes com bens de primeira necessidade a quase 400 famílias, com o apoio da Melco Resorts &amp; Entertainment
 
Com o patrocínio da Melco Resorts &amp; Entertainment, no valor de 300 mil patacas, a Loja Social da Santa Casa da Misericórdia de Macau (SCMM) irá apoiar este mês 372 famílias de baixos rendimentos, através da distribuição de cabazes com bens de primeira necessidade. O grupo de beneficiários inclui 300 famílias indicadas pela União Geral das Associações dos Moradores (UGAMM) e Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), 47 acompanhadas directamente pela Santa Casa e 25 encaminhadas pela Associação dos Familiares Encarregados de Deficientes Mentais.
Raymond Lo, vice-presidente sénior da Melco Resorts &amp; Entertainment e director do Mercado Internacional e gerente geral do Altira e Mocha, representou a empresa na entrega do cheque do patrocínio ao Provedor da SCMM, António José de Freitas. A cerimónia, realizada no sábado, contou ainda com a presença do presidente do Conselho Fiscal da Santa Casa, José Ricardo das Neves, do presidente do Conselho Fiscal da UGAMM, Leong Heng Kau, e do vice-presidente e secretário-geral da FAOM, Leong Wai Fong, bem como de uma equipa de 15 voluntários da Melco.
António José de Freitas aproveitou a ocasião para agradecer à Melco Resorts &amp; Entertainment pelo apoio contínuo, há 13 anos, à Loja Social, sublinhando o compromisso da empresa com a responsabilidade social e o cuidado dedicado aos mais vulneráveis. Enalteceu ainda o facto de os voluntários ter organizado a distribuição dos cabazes de alimentos e auxiliado no transporte, demonstrando espírito de equipa e coesão corporativa.
Por sua vez, Raymond Lo manifestou-se honrado por representar a Melco nesta actividade de solidariedade social e reafirmou o apoio do grupo às operações regulares da Loja Social, com o objectivo de ajudar as famílias carenciadas a melhorar as suas condições de vida.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lixo deteriora higiene de prédios de “três zeros”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lixo-deteriora-higiene-de-predios-de-tres-zeros/</link><description>








Muitos prédios que não têm empresas ou condomínios de administração continuam a revelar sérios problemas de higiene ambiental, nomeadamente no que se refere ao lixo e estagnação de águas, segundo o IAM
 
O grupo de trabalho de embelezamento e limpeza da cidade detectou diversos casos de acumulação de lixo doméstico nas escadas e palas dos pátios de muitos prédios de “três zeros”, ou seja, edifícios sem assembleia de condóminos, organização de moradores nem empresa de administração. Além disso, foram encontrados objectos e recipientes com águas estagnadas nos terraços, informou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), garantindo que os casos serão acompanhados pelos serviços relevantes.
“Se forem encontrados problemas de higiene ou riscos para a saúde pública, o grupo de trabalho inter-serviços vai proceder ao respectivo acompanhamento, para incentivar os proprietários e moradores a fazerem as devidas melhorias e criarem juntos um ambiente habitável”, garantiu o IAM, sublinhando que as condições de higiene dos prédios “três zeros” têm sido sempre “alvo de preocupação”.
Na qualidade de membros do grupo de trabalho de embelezamento e limpeza, o IAM e os Serviços de Saúde, juntamente com representantes das associações de serviços sociais, visitaram prédios de “três zeros” em diversas zonas, durante a “Campanha de limpeza da cidade”, que decorreu entre Abril e Maio. Durante essas visitas, moradores e proprietários foram instados a melhorar as condições de higiene ambiental dos espaços públicos dos prédios.
Entre a segunda metade de Abril e o dia 6 de Maio, o grupo visitou mais de uma centena de prédios de “três zeros” em bairros antigos tradicionais, como a Zona Norte, a Praia do Manduco ou o Porto Interior. Os membros do grupo distribuíram folhetos e colocaram cartazes informativos sobre a higiene ambiental, com ênfase em questões relacionadas com a prevenção contra ratos e mosquitos e a remoção de águas estagnadas.
Além disso, segundo o IAM, as autoridades têm vindo a cooperar com associações, realizando palestras para os moradores dos prédios de “três zeros”, explicando-lhes a forma correcta de prevenção contra ratos e mosquitos, e outros problemas de higiene habitacional.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>GCS desvaloriza exclusões da imprensa online e mensal</title><link>https://jtm.com.mo/local/gcs-desvaloriza-exclusoes-da-imprensa-online-mensal/</link><description>








A exclusão da imprensa online e mensal de um evento público é “prática comum”, disse o Gabinete de Comunicação Social (GCS) de Macau à agência Lusa. “A entidade organizadora define as disposições adequadas para a cobertura noticiosa do evento consoante a natureza, conteúdo e o local (…), dando prioridade às estações de televisão e de rádio, às publicações com periocidade mais frequente e às agências noticiosas”, referiu o GCS, numa resposta escrita.
Esse princípio foi seguido na quinta-feira na cerimónia de assinatura, na RAEM, de um acordo entre Macau e França para a criação de um programa conjunto de investigação científica. “Apenas os repórteres de jornais diários e semanais, as estações de TV, as rádios e as agências de notícias são convidados a entrevistar”, sublinhou o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) na nota de agenda.
A Lusa perguntou ao FDCT quais as razões para a exclusão da imprensa online e mensal da cerimónia, mas não recebeu qualquer resposta. Já o GCS disse que “é de salientar que os profissionais da comunicação social devem cumprir as leis e regulamentos ao exercerem as respectivas funções”.
Questionado pela Lusa, o GCS não deu qualquer razão para, após a cerimónia de assinatura do acordo, presidida pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, os jornalistas presentes não terem tido direito a fazer perguntas.
Recorde-se que, a 17 de Abril, duas jornalistas do “All About Macau”, um jornal online com uma versão mensal em papel, foram detidas pela polícia quando tentavam entrar na sala do plenário da Assembleia Legislativa (AL) para assistir à apresentação do programa político na área da Administração e Justiça para 2025.
Na passada terça-feira, no primeiro comentário público ao incidente, a AL alegou que houve uma “grande afluência” de jornalistas e que “o espaço para entrevistas, bem como os lugares disponíveis na sala do plenário são limitados”. Essa justificação já tinha sido rejeitada, logo a 17 de Abril, pelo “All About Macau”, uma vez que “aparentemente, ainda havia lugares vagos” para a comunicação social no salão principal.
Na terça-feira, o jornal acusou a AL de impedir “repetidamente os jornalistas do All About Macau de realizarem o seu trabalho normal de reportagem sob falsos pretextos”.
A Associação de Jornalistas de Macau (AJM) declarou que “lamenta profundamente” a detenção das repórteres, incluindo a presidente desta organização, Ian Sio Tou. Este grupo de jornalistas chineses já tinha expressado anteriormente preocupação com o aumento de eventos oficiais sem cobertura da comunicação social e de “práticas discriminatórias” para com o sector.
“A situação inédita ocorrida é triste e preocupa-nos, pois consideramos que abre um precedente – no mínimo – constrangedor”, reagiu também à Lusa o presidente da Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau (AIPIM), José Miguel Encarnação.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM e Nanquim lançam dupla licenciatura em física e química</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-nanquim-lancam-dupla-licenciatura-em-fisica-quimica/</link><description>






											scientist dropping the reagent into test tube for reaction testing in chemical laboratory.										



A Universidade de Macau (UM) e a Universidade de Nanquim (NJU, na sigla em inglês) lançaram um programa de dupla licenciatura em física e química aplicadas, com o objectivo de “aumentar a competitividade internacional dos estudantes” e formar especialistas nesses campos para a Grande Baía e para o país. Considerando que a física e a química são “disciplinas fundamentais” e “pilares importantes para a inovação tecnológica”, a UM defende que a formação de peritos nestas áreas reveste-se de “grande importância para promover a diversificação económica de Macau”.
O programa terá uma duração de quatro anos e meio. Os alunos devem completar os primeiros dois anos e meio de cursos de física aplicada e química na UM, seguidos de dois anos de física aplicada na NJU. Os estudantes que cumprirem os requisitos de graduação receberão um diploma em Física Aplicada e Química da UM e outro em Física Aplicada da NJU, ambos reconhecidos na RAEM e na China Continental.
De acordo com a UM, esta dupla licenciatura abarca matérias como a física do estado sólido, optoelectrónica, física de semicondutores, termodinâmica, física estatística e magnetismo de materiais. “Proporciona aos alunos uma base sólida em física e conhecimento interdisciplinar das aplicações da física e da química, alargando a sua experiência profissional e, ao mesmo tempo, promovendo o pensamento inovador e as competências de resolução de problemas”, sublinha.
A NJU é uma das instituições de ensino superior seleccionadas para iniciativas nacionais e integra o lote das primeiras universidades do Continente a oferecer o ensino da Física. Dezenas de académicos da Academia Chinesa de Ciências e da Academia Chinesa de Engenharia estudaram ou trabalharam na NJU.
O lançamento do programa é “um marco importante” na cooperação com a NJU, oferece “oportunidades valiosas para os estudantes de Macau e Hong Kong estudarem numa universidade de topo do Interior e representa “uma forte demonstração do desenvolvimento integrado da educação em Macau e na China Continental”, acentua a UM, adiantando que as duas instituições também planeiam estabelecer uma dupla licenciatura em ciência da computação.
 
Abertas candidaturas para alunos “gaokao”
Entretanto, a UM está a aceitar, até 26 de Junho, candidaturas online de estudantes “gaokao” (exame nacional) do Continente para os programas de licenciatura do ano académico de 2025/2026. Os candidatos devem atingir a pontuação mínima exigida para admissão em universidades de topo (ou programas especiais de admissão) no “gaokao” de 2025 e obter pelo menos 110 pontos em inglês.
A instituição seleccionará os alunos com base nas notas no “gaokao” e no número de vagas disponíveis. Os estudantes com as melhores pontuações no “gaokao” podem qualificar-se para uma bolsa da UM, que cobre integralmente as propinas e as taxas de alojamento. Além disso, a UM oferece bolsas especiais para alunos do “gaokao” da Grande Baía, bem como pontos de bónus para estudantes de Pequim, Guangdong, Zhuhai e que vivem e estudam em Hengqin.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quatro “mundos paralelos” de Macau reflectidos na Bienal de Veneza</title><link>https://jtm.com.mo/local/quatro-mundos-paralelos-de-macau-reflectidos-na-bienal-de-veneza/</link><description>








Imagens da paisagem urbana e instalações artísticas compõem a exposição de Macau patente até Novembro na Bienal de Arquitectura de Veneza. Segundo a presidente do Instituto Cultural, a mostra “Mundos Paralelos” destaca “o precioso conteúdo cultural de Macau”

A exposição “Mundos Paralelos”, que representa Macau na 19ª Exposição Internacional de Arquitectura da Bienal de Veneza, foi inaugurada na quinta-feira na cidade italiana, apresentando “o tecido urbano da cidade onde as culturas chinesa e ocidental, os estilos antigo e novo coexistem há mais de 400 anos”, informou o Instituto Cultural (IC).
Tendo como curadores os arquitectos Wang Shu e Lu Wenyu, esta exposição combina imagens da paisagem urbana de Macau captadas pelo conhecido fotógrafo de arquitectura humanista Iwan Baan e instalações criadas por professores e alunos da Faculdade de Arquitectura da Academia de Artes da China e da Faculdade de Arquitectura e Design da Universidade de São José de Macau.
Segundo o IC, a exposição está dividida em quatro “mundos paralelos”: “o espaço profundo da cidade histórica; a arquitectura hoteleira que corporiza a fusão entre Oriente e Ocidente; a ordem geométrica da cidade moderna, representando o seu vibrante desenvolvimento; e a projecção futura de uma cidade digitalizada e intangível, que define uma visão inovadora para Macau”.
“Quatro espelhos reflectem o facto de Macau manter as suas raízes culturais no meio da globalização, enquanto abraça o futuro com uma atitude aberta”, sublinha ainda o organismo.
Através da fotografia aérea e de uma perspectiva única, Iwan Baan procurou mostrar a relação entre a arquitectura, a paisagem urbana e o ambiente natural de Macau. Já os jovens das Faculdades da Academia de Artes da China e da Universidade de São José conceberam diversas instalações criativas que fornecem ideias relativamente ao futuro desenvolvimento da arquitectura urbana de Macau.
Ao discursar na cerimónia de inauguração da exposição, a presidente do IC, Leong Wai Man, salientou que Macau tem sido uma ponte entre a China e o Ocidente há vários séculos e um centro de intercâmbio cultural. “O património cultural mundial com foco no Centro Histórico de Macau e os edifícios modernos espalhados pela cidade mostram a harmonia entre o passado e o presente, constituindo uma representação vívida da integração das culturas chinesa e ocidental. Esta exposição reflecte exactamente o precioso conteúdo cultural de Macau”, destacou ainda, segundo o comunicado do IC.
Organizada pelo Instituto Cultural e executada pelo Museu de Arte de Macau, com o apoio da MGM, a exposição “Mundos Paralelos” ficará patente até ao dia 23 de Novembro deste ano no Arsenale, Campo della Tana, Castello 2126/A, 30122, em Veneza, com entrada livre. A mostra encerra às segundas-feiras, excepto feriados.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Orquestra homenageia crianças com músicas de Frozen</title><link>https://jtm.com.mo/local/orquestra-homenageia-criancas-musicas-de-frozen/</link><description>








A Orquestra de Macau vai realizar os primeiros concertos sinfónicos no território de “Frozen”, filme de animação da Disney, para celebrar o Dia Mundial da Criança. Apresentados em conjunto pelo Instituto Cultural (IC), Sociedade Orquestra de Macau e MGM, os concertos terão lugar a 31 de Maio (20:00) e 1 de Junho (15:00) no Teatro do MGM COTAI.
“Este concerto encantador e fantástico combinará a música sinfónica ao vivo com a tecnologia cénica, levando crianças e amigos adultos de Macau ao mágico mundo gelado”, referiu o IC, adiantando que a orquestra interpretará várias músicas icónicas da banda sonora de “Frozen”, sincronizadas com imagens projectadas num ecrã ultra-HD gigante de 900 metros quadrados e 28 milhões de pixéis, instalado no Teatro, com o sistema de som envolvente L-ISA de 19.1 canais.
“Esta fusão de som e imagem criará uma experiência imersiva que transporta espectadores para um reino fascinante de gelo e neve. Com a excelência dos equipamentos cénicos e audiovisuais de nível internacional, o Teatro MGM foi, no ano passado, reconhecido oficialmente pela Disney como espaço para realizar os concertos da Disney em Macau e, este ano passa a acolher mais uma produção espectacular da Disney”, sublinha a mesma nota.
O concerto contará com a participação de músicos e cantores “de topo” de Macau e do exterior. Sob a direcção do maestro assistente da Orquestra de Macau, Tony Cheng-Te Yeh, as músicas da animação serão interpretadas pela Orquestra e vários cantores de renome internacional, tais como Alyssa Fox, que interpretou Elsa na digressão norte-americana do musical da Broadway “Frozen”, Ray Liu, que dobra e canta a voz de Anna na versão mandarim da animação, RJ Woessner, que dá vida às personagens Kristoff e Hans e, CJ Tan como Olaf, bem como o grupo vocal SEMISCON Vocal Band.
“Frozen” estreou-se em 2013 e conquistou o Óscar de Melhor Filme de Animação. A sua banda sonora, sobretudo o tema “Let It Go” – tornou-se um fenómeno global, observa o IC, acrescentando que canções como “Do You Want to Build a Snowman?” e “For the First Time in Forever” também cativaram audiências de todas as idades. “Let It Go” arrecadou o Óscar de Melhor Canção Original na 86ª edição dos Prémios da Academia e três importantes galardões na 57ª edição dos “Grammy Awards”.
Este concerto terá uma duração aproximada de duas horas, incluindo intervalo, sendo que os bilhetes já estão disponíveis na Macauticket, com preços entre 300 e 600 patacas.
A temporada 2024-25 da Orquestra de Macau é organizada pelo IC, Sociedade da Orquestra de Macau e as seis operadoras de jogo, com o apoio do BOC Macau.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Grand Lisboa Palace abriu galeria de arte</title><link>https://jtm.com.mo/local/grand-lisboa-palace-abriu-galeria-de-arte/</link><description>








A “Grand Lisboa Palace Art Gallery” foi inaugurada com a exposição “The Lisboa, Stories of Macau”. Com este espaço no Grand Lisboa Palace, a SJM abre um novo capítulo na promoção da história e do património multicultural da cidade



















A SJM Resorts (SJM) inaugurou um novo espaço criativo para “impulsionar o desenvolvimento do panorama cultural de Macau e celebrar a expressão artística contemporânea”. A “Grand Lisboa Palace Art Gallery” apresenta a exposição inaugural “The Lisboa, Stories of Macau”, no segundo piso do resort do COTAI, numa homenagem “à rica tapeçaria cultural de Macau”, que tem sido “moldada por séculos de intercâmbio” entre o Ocidente e o Oriente, de acordo com o comunicado da SJM.
A exposição foca-se nas tradições folclóricas, narrativas urbanas e nos marcos históricos da cidade dos últimos 500 anos, apresentando “um retrato dinâmico e multidimensional” de Macau. O público pode visitar diferentes épocas do passado da cidade, através de maquetes, artefactos raros, projecções virtuais, paisagens de rua simuladas e tecnologias interactivas.
Ao combinar património com tecnologia, esta mostra apresenta uma “viagem cativante” que destaca “o calor e a humanidade” da população de Macau. A exposição começa com um filme panorâmico que traça a história da cidade, desde as suas origens como um dos primeiros portos comerciais da dinastia Ming, passando pelo período da administração portuguesa, até ao regresso do território à China.
No salão principal, os visitantes são recebidos por um barco-dragão dourado de madeira e posteriormente guiados por oito zonas temáticas, que representam diferentes facetas do passado, presente e futuro de Macau. Os diferentes espaços incluem o Templo Kun Iam, o Hotel Lisboa, o Teatro Dom Pedro V, o Tap Seac, as Ruínas de São Paulo, a Casa Garden, o Templo de A-Má e a San Ma Lo.
A área da exposição principal integra um mapa interactivo com informações sobre mais de 30 marcos icónicos de Macau e 50 histórias “fascinantes e menos conhecidas” da cidade.
A galeria apresentará também o espaço “The Lisboa Collection”, com a exposição “Chinese Treasure: Qing Dynasty Court Art”. Em exibição encontrar-se-ão artefactos que “oferecem um vislumbre do esplendor da arte da dinastia Qing e da antiga cultura chinesa”, tais como um trono imperial lacado do Imperador Kangxi, uma tigela de porcelana com casca de ovo “finamente vidrada” e um incensário de jade “intrincadamente esculpido”.
A experiência culminará num “final de tirar o fôlego”, garante a SJM. A nova galeria inclui também uma loja de lembranças e produtos de design criados em colaboração com artistas locais e marcas criativas independentes locais, que permitirão aos visitantes levar consigo “um pedaço da memória cultural de Macau”.
A galeria do Grand Lisboa Palace inclui ainda um espaço dedicado à arte e à criação, “aberto a artistas e organizações culturais” de todo o mundo, que servirá “como uma plataforma vital para a educação cultural local e o desenvolvimento artístico”.
Durante a cerimónia de inauguração, a administradora-delegada da SJM, Daisy Ho, afirmou que a galeria “personifica o compromisso” da empresa em “moldar o turismo com actividades culturais” e que a exposição inaugural criou uma plataforma cultural inclusiva que “fortalece a ligação do público ao património da cidade”.

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estudo mostra que crianças lembram-se de mais coisas do que se acreditava</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/estudo-mostra-criancas-lembram-se-de-mais-coisas-se-acreditava/</link><description>








Os primeiros anos dos humanos são um período de aprendizagem rápida, mas normalmente não conseguimos lembrar-nos de experiências específicas dessa época, um fenómeno conhecido como amnésia infantil. Um novo estudo publicado na última semana na prestigiosa revista científica Science desafia as suposições sobre a memória infantil, demonstrando que a mente dos jovens é capaz de formar lembranças.
“Sempre fui fascinado por este misterioso vazio na nossa história pessoal”, disse à AFP Nick Turk-Browne, professor de psicologia em Yale e principal autor do estudo.
Por volta de um ano de idade, as crianças tornam-se aprendizes extraordinários: adquirem linguagem, andam, reconhecem objectos, compreendem os vínculos sociais e muito mais.
“No entanto, não lembramos nenhuma destas experiências, pois existe uma espécie de desajuste entre essa incrível plasticidade e a nossa capacidade de aprendizagem”, afirmou.
Sigmund Freud, fundador da psicanálise, sugeriu a hipótese de que as primeiras lembranças são reprimidas, ainda que desde então a ciência tenha descartado em grande medida a ideia de um processo de supressão activa. As teorias modernas centram-se no hipocampo, área do cérebro crucial para a memória episódica, que não se desenvolve completamente na infância.
Turk-Browne sentiu-se intrigado com as pistas de estudos comportamentais anteriores. Visto que os bebés não conseguem comunicar verbalmente as lembranças antes de adquirirem a linguagem, a sua tendência a observar objectos familiares por mais tempo deu-lhe pistas importantes.
Até agora, combinar as observações de crianças pequenas com imagens cerebrais estava fora do alcance, pois bebés são sabidamente pouco cooperativos quando se trata de ficarem quietos dentro de uma máquina de ressonância magnética funcional (fMRI), o dispositivo que rastreia o fluxo sanguíneo para “ver” a actividade cerebral.
Para superar este desafio, a equipa de Turk-Browne usou métodos que o seu laboratório aperfeiçoou ao longo dos anos: trabalhar com famílias para incorporar chupetas, cobertores e peluches de animais; manter os bebés estáveis com almofadas para que não se mexam; e usar padrões psicadélicos de fundo para prender a sua atenção.
O movimento inevitável produziu, no entanto, imagens borradas que tiveram de ser descartadas, mas a equipa solucionou o problema através de centenas de sessões.
No total, participaram na experiência 26 bebés (sendo a metade de menores de um ano e a outra metade, maiores). Eles tiveram o cérebro escaneado durante uma tarefa de memória, um exercício de estudo para adultos adaptado para eles.
Primeiro, mostraram aos bebés, imagens de rostos, cenas e objectos. Depois, após verem outras imagens, exibiu-se uma que já tinham visto antes junto com uma nova.
“Quantificamos o tempo que passaram a olhar o que já tinham visto e essa é uma medida de sua memória para essa imagem”, explicou Turk-Browne.
Ao comparar a actividade cerebral durante a formação bem-sucedida de lembranças com a de imagens esquecidas, os investigadores confirmaram que o hipocampo participa activamente na codificação da memória desde a tenra idade. Isto foi visto em 11 dos 13 bebés maiores de um ano, mas não nos menores.
Também descobriram que os bebés com melhor rendimento em tarefas de memória apresentaram uma actividade maior no hipocampo.
“Podemos concluir com precisão que os bebés têm a capacidade de codificar lembranças episódicas no hipocampo desde aproximadamente um ano de idade”, afirmou Turk-Browne.
“A ingenuidade da sua abordagem experimental não deve ser subestimada”, escreveram os investigadores Adam Ramsaran e Paul Frankland num editorial da famosa revista Science.
Mas, o que segue sem resposta é o que acontece com estas lembranças remotas. Talvez nunca se consolidem por completo no longo prazo ou talvez persistam, mas se tornem inacessíveis.
Turk-Browne suspeita da segunda hipótese e agora está encarregue de um novo estudo que avalia se bebés e crianças pequenas conseguem reconhecer videoclipes gravados da sua própria perspectiva quando eram bebés.
Os primeiros resultados provisórios sugerem que estas lembranças podem persistir até cerca dos três anos antes de desaparecerem. Turk-Browne diz-se intrigado especialmente com a possibilidade de que estes fragmentos possam ser reactivados algum dia, em etapas posteriores da vida.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-12 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>