<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Banco Alimentar já apoiou mais de 2.800 residentes este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/banco-alimentar-ja-apoiou-mais-de-2-800-residentes-este-ano/</link><description>








Nos primeiros sete meses do corrente ano, a Caritas de Macau aceitou pedidos de 2.841 residentes para receber o apoio do Banco Alimentar. Segundo Paul Pun, secretário-geral da Caritas, em média, cerca de 900 residentes levantam comida atribuída no âmbito do Banco Alimentar semanalmente. Por outro lado, a instituição continua a disponibilizar um serviço de fornecimento temporário de alimentos a cidadãos estrangeiros em Macau, tendo vindo a distribuir pães a aproximadamente 250 por semana
 
Entre Janeiro e Julho deste ano, 2.841 residentes solicitaram com sucesso o apoio à Caritas de Macau no âmbito do Banco Alimentar, número semelhante ao verificado no período homólogo de 2024 (2.848 pedidos aceites), revelou Paul Pun, secretário-geral da instituição, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Em termos de média semanal, cerca de 900 residentes recebem comida nos postos de serviço do Banco Alimentar, sendo os alimentos levantados suficientes para uma semana inteira, indicou Paul Pun. O número semanal é equivalente ao contabilizado no período homólogo do ano passado.
Os beneficiários do Banco Alimentar são residentes ou famílias locais de baixos rendimentos, não incluídos na rede de subsídios do Instituto de Acção Social.
O objectivo a curto prazo é ajudar a aliviar as dificuldades desses residentes na vida e a torná-los física e mentalmente mais resilientes. A longo prazo, a instituição espera que, através do projecto Banco Alimentar, o público preste mais atenção ao problema da pobreza na sociedade local e demonstre mais solidariedade com os outros.
Quanto aos cidadãos estrangeiros no território, a Caritas também disponibiliza um serviço de fornecimento temporário de alimentos desde a pandemia. Segundo Paul Pun, a instituição recebeu novas doações de alimentos nos últimos dois meses, mas como a quantidade não é muito grande, deixou de distribuí-los a cidadãos estrangeiros no domingo. Contudo, mantém a distribuição de pães aos dias úteis, tendo vindo a atender cerca de 250 estrangeiros por semana.
 
Serviço domiciliário para idosos com resultados “notáveis”
Por outro lado, a Caritas vai organizar a “corrida de caridade” na Universidade de Macau, no dia 28 de Setembro, esperando atrair 2.000 participantes. Paul Pun esclareceu que as verbas angariadas através da corrida vão ser usadas para cobrir as despesas do projecto “We Connect”, um novo serviço lançado pela Caritas em Março para prestar apoio a idosos ao domicílio ou em locais designados.
O serviço “We Connect” funciona actualmente com cinco ajudantes, todos trabalhadores não residentes, e contou com cerca de 140 utilizadores em Julho. Actualmente, o acompanhamento na consulta médica e durante a noite são os tipos de apoio mais procurados pelos utentes do “We Connect”.
“Este serviço já começou a dar resultados muito notáveis. Alguns familiares de idosos desejam muito o nosso apoio. Mas por outro lado, o serviço custa 100 patacas por hora ao passo que aquele semelhante subsidiado pelo Governo cobra apenas 100 patacas para oito horas de serviço. Por isso, precisamos de alargar gradualmente os utilizadores deste novo serviço”, reconheceu Paul Pun.
Neste sentido, as verbas angariadas através da corrida vão ajudar a subsidiar parcialmente alguns utentes que requerem, na verdade, uma duração mais longa deste serviço, mas têm sido restringidos pelas limitações financeiras.
“Alguns idosos têm dinheiro depositado no banco, mas não o querem levantar, porque só guardam esse dinheiro para o uso depois de morrer. E há outros incapazes de ir levantar dinheiro, que também podem ser alguns dos nossos utilizadores do serviço de apoio ao domicílio”, observou Paul Pun.
Em geral, o secretário-geral da Caritas salientou que um montante na ordem de 300 mil patacas, igual ao angariado na corrida do ano passado, não será suficiente para apoiar o respectivo serviço durante muito tempo, até porque a gestão desta empresa por residentes, os meios de transporte necessários para o acompanhamento na deslocação ao hospital, entre muitos detalhes operacionais implicam custos. Por outro lado, segundo constatou, a maioria das pessoas necessitadas nesse âmbito continua a dar preferência ao serviço subsidiado pelo Governo, pelo que o reforço da divulgação será uma das tarefas importantes da instituição.
No início do próximo ano, é possível que a Caritas necessite de aumentar a equipa de ajudantes do “We Connect”. Normalmente, um ajudante pode prestar serviço a três idosos, sendo que, actualmente, os cinco trabalhadores assumem 50% do volume de trabalho normal. Quando não estão a trabalhar, os ajudantes sujeitam-se à formação e a outros trabalhos psicológicos.
 
Novo lar deverá demorar “muito tempo”
Já sobre o novo lar de idosos da Caritas, com 40 camas, que se situará na Avenida do Coronel Mesquita, Paul Pun revelou que o Instituto Cultural concordou “verbalmente” com o design do projecto. Contudo, como existem opiniões divergentes entre vários serviços governamentais, o projecto “poderá enfrentar muitos problemas” e “deverá demorar muito tempo”.
No que se refere à clínica da instituição, na Areia Preta, cuja abertura estava marcada para Julho de 2024, o secretário-geral da Caritas revelou que a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana aprovou recentemente o projecto de obra. Após obter mais um documento deste organismo, a Caritas já poderá requerer licença aos Serviços de Saúde, sendo que a emissão de licença costuma demorar alguns meses. Depois desta etapa poderá começar a recrutar médicos.
Mantendo o plano de três salas de consulta e três médicos de medicina ocidental, incluindo um dentista, bem como a natureza não lucrativa da clínica, a Caritas tem suportado uma renda pela ocupação do espaço. “Demorou muito tempo a preparação”, lamentou o responsável, esperando que os procedimentos em torno da clínica ganhem celeridade.
Ademais, a padaria da Caritas, no Bairro de São Lázaro, também não chegou a entrar em funcionamento conforme o calendário previsto – em Abril deste ano. Paul Pun explicou que já obteve uma licença e foi concluída a decoração, estando a instituição a adquirir equipamentos de confecção. Apesar de ter recorrido a diferentes canais, a Caritas ainda não conseguiu encontrar um orientador, que, além de precisar de saber confeccionar pães e bolos, tem de ser “uma pessoa carinhosa”. Ao mesmo tempo, é necessário procurar patrocínio.
Pretende-se que quatro ou cinco pessoas com deficiência trabalhem na padaria por dia, cada uma entre uma ou duas horas por dia. A venda de pães começará quando o mestre for encontrado. Por outro lado, a Caritas tenciona, através da padaria, oferecer bolos de aniversário a crianças.
 
Agência de viagens inclusiva em “desenvolvimento estável”
Por sua vez, a Agência de Viagens Kin Hang, da Caritas, que promove excursões inclusivas, dedicadas a pessoas com dificuldades de mobilidade, “tem mantido um desenvolvimento estável”, apesar de não ter organizado um número elevado de excursões. “Os portadores de deficiência ainda não têm uma forte motivação para participar em excursões turísticas pagas”, observou Paul Pun.
Ainda assim, o responsável enfatizou que a agência de viagens tem como objectivo principal “dar mais uma opção aos deficientes para saírem de casa” e proporcionar “uma oportunidade aos seus familiares para demonstrarem carinho”. Normalmente, a agência atende famílias com membros com deficiência ou grupos sociais que procuram promover uma forma diferente de inclusão social, através da organização de passeios ou patrocinando taxas de excursão.
De acordo com Paul Pun, a próxima excursão da agência partirá em Outubro com pelo menos uma dezena de excursionistas com deficiência visual, podendo passar uma noite no Interior da China.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendidas áreas pedonais no ZAPE</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendidas-areas-pedonais-zape/</link><description>








Tal como vários comerciantes de restauração no ZAPE, Leong Chon Kit, vogal do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, sugeriu zonas pedonais naquela área da cidade. Por sua vez, outro membro do órgão consultivo, Lao Sio Cheok, propôs a realização regular de festivais de pastéis de nata e de “bubble-tea” no ZAPE
 
Numa reunião plenária do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, o vogal Leong Chon Kit sugeriu a criação de zonas pedonais “com características próprias” no ZAPE. Na mesma linha, alguns comerciantes que operam restaurantes no ZAPE também propuseram a transformação de algumas ruas nesta parte da cidade em áreas pedonais, de modo a melhorar a imagem geral do ZAPE.
Ouvidos pelo jornal “Ou Mun”, os comerciantes apelaram ao Governo que aproveite a feira gastronómica, cultural e criativa, que arrancará no ZAPE no próximo dia 15, para transformar, por exemplo, a Rua de Pequim numa das zonas pedonais. A ideia tem como referência os projectos de revitalização comunitária de Xangai e de Hong Kong.
Asseverando que irão apoiar e colaborar com a feira gastronómica, através do lançamento de descontos aos consumidores, os lojistas defenderam que as eventuais zonas pedonais poderiam facilitar a deslocação de residentes e visitantes ao ZAPE, tornar os jovens turistas mais familiarizados com a zona e enriquecer os elementos gastronómicos, através da atracção de diferentes tipos de restaurantes. Segundo disseram os comerciantes, a falta de diversidade culinária no ZAPE tem sido alvo de comentários entre o público.
Para o vogal Leong Chon Kit, seria aconselhável criar incentivos para os restaurantes no ZAPE requererem licenças de esplanada, de modo a promover a transformação dos estabelecimentos comerciais. Além disso, espera que sejam aperfeiçoadas as instalações comunitárias na zona, nomeadamente instalados toldos, ajustadas a distribuição dos lugares de estacionamento e as carreiras de autocarros, para passarem a ser “mais razoáveis”.
Leong Chon Kit pediu ainda um centro de saúde, locais de espetáculos e desportivos no ZAPE, assim como acções de divulgação comunitária a longo prazo, com o objectivo de procurar um desenvolvimento sustentável e a transformação económica daquela parte do território.
Por seu turno, outro membro do conselho consultivo, Lao Sio Cheok, pediu que sejam fomentados novos cenários de consumo cultural e turístico no ZAPE. Em concreto, sugeriu a realização regular de um “festival de pastéis de nata” e de um “festival de bubble-tea” no ZAPE, com vista a estimular o consumo.
A par disso, este vogal propôs a “exploração profunda” da conotação da Praça Flor de Lótus e do Centro Ecuménico Kun Iam, e a integração dos respectivos elementos em marcas de propriedade intelectual, na moda chinesa e em actividades turísticas de experiência imersiva.
Por outro lado, Lao Sio Cheok sugeriu ao Governo que lance itinerários de passeio turístico “oficialmente recomendados” e carreiras de autocarros gratuitos para turistas, no intuito de levar mais visitantes para o ZAPE, promovendo o desenvolvimento sustentável.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais arbitragens nas disputas entre consumidores e comerciantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-arbitragens-nas-disputas-entre-consumidores-comerciantes/</link><description>








Consumidores e comerciantes têm recorrido mais a arbitragens para resolver disputas, preterindo resoluções por consenso entre ambas as partes, segundo dados do Conselho de Consumidores. Desde 2016, os operadores comerciais também passaram a vencer mais casos contra os consumidores, contrariamente à tendência verificada entre 1998 e 2015
 
PEDRO MILHEIRÃO
Desde 1998 até ao final de 2024, foram instaurados 791 casos de disputa entre consumidores e comerciantes, envolvendo um montante total de mais de 4,9 milhões de patacas. Destes processos, 426 (53,9% do total) foram resolvidos com consenso e 241 (30%) recorreram a arbitragens. Contudo, segundo dados do Conselho de Consumidores de Macau, cada vez menos casos têm sido resolvidos por conciliação, sem necessidade de arbitragem, nos últimos anos. De 2015 a 2019, em 105 casos instaurados, quase metade (51) foi resolvida por consenso. Todavia, entre 2020 e 2024, apesar de terem sido instaurados mais processos (156), apenas 15 foram resolvidos sem arbitragem.
Em anos recentes, os casos resolvidos com arbitragens têm também dado pareceres favoráveis com maior frequência aos operadores comerciais. De 1998 a 2015, os consumidores venceram 101 disputas (56,1%), mais de metade dos 180 processos arbitrados nesse período. Por outro lado, de 2016 a 2024, os operadores comerciais ganharam 41 dos 61 casos arbitrados, representando mais de dois terços (67,2%), indicando uma viragem a favor dos comerciantes.
Do total de processos instaurados, cinco foram suspensos e 109 arquivados. Convém esclarecer que, excepcionalmente, no ano de 2021, 107 dos 114 casos instaurados foram arquivados e envolveram disputas relacionadas com “adesão de sócios a outros serviços”, sem informações adicionais. É preciso remontar a 2008 para encontrar outro ano em que houve mais de uma centena de casos instaurados (129), tendo 110 destes sido resolvidos por consenso. Somando os processos resolvidos por conciliação (426), com aqueles resolvidos por arbitragem (241), bem como os suspensos ou arquivados (114), há ainda 10 casos instaurados sobre os quais não estão disponíveis quaisquer informações.
Entre 1998 e 2020, 403 dos 647 dos casos envolveram bens ou produtos, o que se traduz numa proporção de 62,3%, comparativamente às disputas referentes a serviços. Desde 2021, ano em que o Conselho de Consumidores passou a usar uma nova categorização dos casos instaurados, e até 2024, os serviços passaram a representar 84% dos casos. De um total de 144 processos, 121 diziam respeito a serviços. Porém, se excluirmos os 107 casos arquivados em 2021, em 37, a maioria dos conflitos (23) continuava a ser relativa a bens ou produtos.
 
Evolução dos produtos e serviços
Ao longo de mais de duas décadas, as compras de produtos informáticos e de telecomunicações foram a tipologia de bens que mais conflitos gerou, resultando em 95 disputas (14,7%) do total de casos, entre 1998 e 2020. Nos quatro anos seguintes, de 2021 a 2024, com as novas designações do Conselho de Consumidores, houve apenas um caso (0,7%) no conjunto dos 144, evidenciando uma quebra significativa.
Por outro lado, as jóias e peças de artesanato continuam a ser produtos que resultam frequentemente em contendas. De 1998 a 2020, originaram 54 casos, ou seja, 8,3% dos 647 desse período. Nos últimos quatro anos, esses mesmos artigos resultaram em oito das 144 disputas (5,6%). Os casos relativos a vestuário passaram de 29 (4,5%) de 1998 a 2020, para 3 (2,1%) de 2021 até 2024. No primeiro período, as lavandarias deram origem a 92 casos (14,2%), sendo que de 2021 a 2024 foi registado nenhum nenhum.
No intervalo de 1998 a 2020, 48 casos instaurados estavam relacionados com serviços turísticos (7,4%). Entre 2021 e 2024, só foi registado um caso no mesmo sector. Entre os dois períodos analisados, as contendas sobre produtos alimentares caíram 89%, de 18 casos para dois. Houve ainda 15 processos instaurados relacionados com aquisições de veículos, desde 1998 até 2020, e nenhum desde 2021 até ao final de 2024. Os casos sobre serviços de transporte também caíram 75%, de quatro processos entre 1998 e 2020, para apenas um, nos últimos quatro anos.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Falta de infra-estruturas e talentos restringe metaverso no sector MICE</title><link>https://jtm.com.mo/local/falta-de-infra-estruturas-talentos-restringe-metaverso-sector-mice/</link><description>








A RAEM não está preparada para integrar o metaverso na indústria de convenções e exposições, segundo um estudo que envolveu investigadores da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau. Para os autores, a infra-estrutura precisa de ser actualizada, é necessário encontrar profissionais qualificados e o próprio Governo deve ter um papel activo no desenvolvimento do metaverso
 
PEDRO MILHEIRÃO
Infra-estruturas desactualizadas e escassez de profissionais qualificados e de políticas por parte do Governo são alguns dos problemas que impedem o crescimento de uma tecnologia que poderia impulsionar o sector do turismo da RAEM – o metaverso -, segundo um estudo recente.
Os autores do artigo “Factores inibidores que afectam o turismo de convenções no metaverso em Macau” entrevistaram académicos e especialistas das áreas da indústria das convenções e das tecnologias de informação. O grupo de investigação inclui Songhong Chen, Chunhui Cai e Jian Ming Luo, da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, e Lam Fai, editor da revista “Macau Convention &amp; Exhibition”.
Os investigadores observaram que, apesar de ter um sector turístico “estabelecido e próspero”, a RAEM precisa de intervir em vários parâmetros caso queira estabelecer-se como líder na indústria das convenções. Macau tem enfrentado alguns obstáculos, em particular no “campo emergente” do metaverso.
Alguns dos inquiridos expressaram preocupações acerca da capacidade das instalações relacionadas com o turismo tradicional, considerando-as “demasiado antiquadas” e a necessitar de renovações. Para um dos entrevistados, “muitos dos grandes locais de convenções de Macau estão em funcionamento há muitos anos, e inúmeras instalações já não satisfazem as actuais exigências tecnológicas”.
Similarmente, outro inquirido afirmou que “o processo de raciocínio convencional por detrás do crescimento da indústria de convenções de Macau pode ser incapaz de acompanhar os avanços tecnológicos”. As condições de rede, referem os autores, são também consideradas “uma restrição significativa ao desenvolvimento do turismo de convenções do metaverso em Macau”. “Os principais pilares tecnológicos que sustentam o metaverso incluem inteligência artificial (IA), redes, ‘blockchain’ e a Internet das Coisas’”, indicam.
Vários entrevistados apontaram “problemas como conexões instáveis” e “velocidades de Internet que não se alinhavam com as reivindicações do 5G”. Além disso, o custo elevado e as opções limitadas de serviços de Internet no território podem constituir entraves para “os requisitos operacionais de alto padrão do metaverso”.
“O desenvolvimento da Internet como plataforma permite a transferência sem descontinuidades de activos incorpóreos, como o conhecimento e a cultura, que transcendem as limitações tradicionais porque diminuíram a importância da localização física. O metaverso é um avanço tecnológico para convenções, proporcionando acesso universal aos indivíduos e permitindo que as convenções ocorram sem restrições geográficas e de tempo”, pode ler-se no estudo.
“Com a adopção generalizada da tecnologia do metaverso e o acúmulo de experiência, outros participantes da indústria também podem emular e obter benefícios de custo. Embora as fases iniciais possam exigir um investimento de capital substancial, ao longo do tempo, os custos de investimento podem diminuir gradualmente com a proliferação da tecnologia”, referem os autores.
Por outras palavras, “o aumento da adopção da tecnologia pode gerar economias de escala, reduzindo os custos a longo prazo”, o que exige, contudo, uma cooperação entre o governo e os sectores privados para equilibrar riscos e retornos e optimizar a alocação de recursos.
 
Metaverso requer papel activo do Governo
Ao mesmo tempo, “Macau está a experienciar um défice de talento profissional em áreas relacionadas com o metaverso, particularmente em tecnologia, design e marketing, que são essenciais para executar com sucesso o turismo de conferências do metaverso”, o que pode restringir o crescimento do sector.
Tratando-se de uma “indústria emergente com potencial para cultivar e desenvolver talentos”, o Governo da RAEM “deve apoiar a reeducação e formação da actual força de trabalho”. Para os autores, “o Governo tem a tarefa de fornecer um ambiente político favorável e garantir que essas políticas se adaptem às características e exigências das tecnologias emergentes”. Nesse sentido, “os esforços do Governo de Macau podem potencialmente criar mais oportunidades para o desenvolvimento do turismo de conferências do metaverso”.
Por sua vez, a integração do metaverso poderia ajudar o Governo a diversificar a economia, para a qual “Macau está favoravelmente posicionada”. A diversificação é “especialmente importante para pequenas entidades económicas como Macau, uma vez que a dependência excessiva de um único campo económico (por exemplo, a indústria do jogo) pode aumentar a vulnerabilidade económica”.
“Sob a acção de múltiplas partes interessadas, alavancar as capacidades de inovação tecnológica pode melhorar a eficiência e a qualidade da construção de cenas do metaverso, enriquecer continuamente a inovação do modelo, melhorar a experiência do consumidor dos turistas e a oferta de produtos, e alcançar continuamente a inovação estrutural, aumentando a competitividade geral do metaverso. Esta abordagem cultiva activamente talentos inovadores, fortalece o valor do capital humano da indústria do metaverso”.
De uma forma geral, os entrevistados acreditam que o metaverso pode renovar o sector do turismo, fazer crescer as exportações de serviços e atrair mais investidores. O Governo e as entidades relevantes devem considerar o investimento e a coordenação da construção da infra-estrutura necessária, como a cobertura de rede, centros de dados e dispositivos de ‘hardware’. A procura por dispositivos físicos de realidade aumentada e realidade virtual, essenciais para o metaverso, tem vindo a crescer.
“A adopção efectiva do metaverso requer modelos de governação híbrida que equilibrem uma inovação descentralizada com salvaguardas regulatórias centralizadas”. Por outro lado, “as partes interessadas estão também preocupadas com os impactos negativos na privacidade e na segurança, bem como com os potenciais efeitos negativos na saúde mental e nas relações sociais”, afirmam os autores. É fundamental seguir os princípios duplos de “adesão às regras autónomas do metaverso e intervenção oportuna”. A intervenção governamental deve respeitar as regras alcançadas por consenso, mantendo uma “ordem básica razoável e legal” que incentive as entidades privadas a inovar activamente e a explorar a construção do futuro do metaverso.
Este estudo baseou-se em dados qualitativos de um número limitado de entrevistas com profissionais da indústria, pelo que podem não representar as perspectivas de todos os potenciais intervenientes relevantes.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cimeira entre Putin e Trump apontada para os “próximos dias”</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/cimeira-entre-putin-trump-apontada-para-os-proximos-dias/</link><description>








Donald Trump e Vladimir Putin irão reunir-se “nos próximos dias”, revelou ontem o Kremlin, adiantando que as duas partes têm um acordo “de princípio” sobre o local da cimeira, que será anunciado mais tarde. Putin apontou, entretanto, que o encontro poderá decorrer nos Emirados Árabes Unidos.
“A data aproximada foi fixada para a próxima semana, mas as partes estão a preparar-se para esta importante reunião e é difícil prever quantos dias demorarão os preparativos”, disse o conselheiro presidencial Yuri Ushakov, citado pela agência de notícias oficial russa TASS.
Esta cimeira será a primeira entre os presidentes em exercício dos EUA e da Rússia desde que Joe Biden se encontrou com Putin em Genebra em Junho de 2021. O encontro faz parte dos esforços de Trump para acabar com a ofensiva militar russa na Ucrânia.
As três rondas de conversações directas entre Moscou e Kiev organizadas até agora não geraram avanços para um cessar-fogo e as partes parecem estar muito distantes do fim do conflito, que começou há mais de três anos. Putin rejeitou até ao momento os apelos reiterados dos EUA, da Europa e de Kiev por um cessar-fogo. Durante as conversações directas em Istambul, os negociadores russos exigiram as regiões ucranianas parcialmente ocupadas e que Kiev desista do projecto de adesão à NATO, condições inaceitáveis para a Ucrânia.
O anúncio da cimeira surgiu um dia após a reunião do enviado americano Steve Witkoff com Putin em Moscovo. Witkoff propôs uma reunião trilateral que também incluiria o Presidente ucraniano Volodimir Zelensky, mas a Rússia não respondeu à proposta, segundo Ushakov. “A parte russa deixou completamente sem comentário esta opção”, indicou.
Zelensky e o chanceler alemão, Friedrich Merz, enalteceram os “esforços de mediação” de Donald Trump. A Rússia deve “pôr fim à sua guerra de agressão, que é contrária ao direito internacional”, afirmou o Governo alemão, um dos mais fervorosos apoiantes da Ucrânia, enquanto Zelensky instou a Europa a participar nas conversações de paz entre a Ucrânia e a Rússia.
“A guerra está a acontecer na Europa, e a Ucrânia é parte integrante da Europa (…) A Europa deve, por isso, participar no processo” que visa pôr fim a uma guerra que se arrasta desde 2022, disse o Presidente ucraniano, após uma conversa telefónica com Merz.
Segundo Zelensky, é crucial que a Europa esteja presente no processo negocial com a Rússia que Trump tenta promover. “A Ucrânia e a Alemanha partilham a visão de que a guerra deve terminar o mais rapidamente possível, com uma paz digna, e os parâmetros para o fim da guerra irão moldar o horizonte de segurança da Europa nas próximas décadas”, escreveu Zelensky nas redes sociais.
O Presidente ucraniano adiantou ainda estar agendada para ontem uma reunião remota entre os conselheiros de segurança dos principais líderes europeus e norte-americanos para coordenar posições face aos próximos eventos.
Zelensky reafirmou a sua disponibilidade para se reunir com o seu homólogo russo, Vladimir Putin, independentemente da presença ou não de líderes de países terceiros. “A Ucrânia não tem medo das reuniões e espera a mesma postura corajosa da Rússia. É tempo de pôr fim à guerra”, concluiu.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputado quer “lei da segurança de dados”</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputado-quer-lei-da-seguranca-de-dados/</link><description>






											Businesswoman use laptop ,analytics and financial and bank technology concept, chart from computer laptop,Business growth concept										



O deputado Hon Ion Sang instou o Governo a avaliar se é necessário e viável criar uma “lei da segurança de dados” exclusiva para Macau, e a introduzir um mecanismo de auditoria relativa à segurança dos dados governamentais
 
Face ao aumento do número de ataques ou actos de espionagem cibernéticos a infra-estruturas críticas de Macau para 6.200 por dia em 2024, o deputado Ho Ion Sang alertou que o fenómeno não só ameaça a privacidade pessoal dos residentes, como também pode causar impacto na segurança socioeconómica e na reputação internacional da RAEM, afectando até a segurança nacional.
Neste sentido, numa interpelação escrita, Ho Ion Sang instou o Executivo a avaliar, de forma abrangente, a necessidade e a viabilidade de criar uma “lei da segurança de dados” especificamente para Macau. O objectivo é proteger os dados de Macau de forma mais completa, disse, lembrando a aprovação de uma lei sobre a matéria no Interior da China já em 2021.
Para o deputado, o Governo da RAEM deve reforçar a consciência para o perigo, uma vez que, perante as mudanças instáveis no ambiente da segurança cibernética internacional, “se tornou urgente o aperfeiçoamento da protecção da segurança de dados”.
Na sua opinião, o enquadramento de fiscalização do tratamento de dados da Internet tem de ser melhorado, para poder, além de assegurar a privacidade dos residentes, promover o fluxo ordenado, o desenvolvimento e o aproveitamento dos dados. “Quais serão as medidas prospectivas que as autoridades irão tomar com vista a fortalecer a resiliência protectora das infra-estruturas críticas, prevenindo assim os riscos de ataques cibernéticos e vazamento de dados em grande escala?”, questionou.
Além disso Ho Ion Sang defendeu que, com o objectivo de garantir que a integridade, a disponibilidade e a confidencialidade dos dados do Governo satisfazem as exigências internacionais e locais, deve haver um mecanismo de auditoria interdepartamental relativa à segurança dos dados governamentais. Através desta, as autoridades podem verificar periodicamente a conformidade e a segurança dos serviços públicos na recolha, processamento, armazenamento e transmissão de dados, bem como tomar a iniciativa de identificar e corrigir as lacunas de segurança, com uma auditoria independente e avaliação de riscos.
Por outro lado, o deputado espera que o Governo reforce a educação junto do público sobre a segurança de dados, através de palestras, cursos escolares, formação empresarial, por forma a levar mais residentes a “conhecer plenamente o significado importante da gestão da segurança de dados”, e a ganhar maiores capacidades de identificação e de protecção, fomentando assim uma atmosfera social de “protecção de dados pessoais e salvaguarda da segurança cibernética”.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escolas instadas a eliminar mosquitos</title><link>https://jtm.com.mo/local/escolas-instadas-eliminar-mosquitos/</link><description>








As escolas e instituições de ensino superior foram instadas a levar cabo acções de eliminação de mosquitos antes do início do ano lectivo. Os Serviços de Educação apelaram ainda ao reforço da vigilância
 
A Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) instou as escolas do território e instituições do ensino superior a consolidar os trabalhos de limpeza no campus, de forma a prevenir a febre de dengue e a febre de chikungunya. “O período de férias de verão é crucial para reforçar as medidas preventivas contra mosquitos e para diminuir o risco de transmissão de doenças”, disse o organismo, num colóquio com 120 representantes das instituições locais.
Ao mesmo tempo a DSEDJ apelou as escolas para reforçarem a vigilância e seguirem rigorosamente as instruções de prevenção da febre de dengue e de chikungunya destinadas às escolas de ensino secundário, primário e infantil, bem como às instituições de ensino superior. Em específico, instou as escolas a materializar as medidas preventivas e a prestarem “alta atenção” às informações mais actualizadas dos Serviços de Saúde (SSM).
Por outro lado, as instituições devem “tentar aumentar a consciência dos professores, alunos e pais para a prevenção” contra mosquitos, de modo a assegurarem em conjunto um ambiente saudável nas escolas e bairros comunitários.
Os SSM garantiram, por seu turno, que irão continuar a monitorizar de perto a situação de evolução da doença. Ao mesmo tempo irão recorrer à cooperação interdepartamental para proteger a saúde do público. Em geral, a DSEDJ e os SSM renovaram os apelos às escolas e aos bairros comunitários para intensificarem as medidas de prevenção e eliminação de mosquitos.
O colóquio pretendeu ajudar as escolas a ganhar “maior capacidade” de eliminação química de mosquitos. A DSEDJ frisou que vai continuar a comunicar com as escolas para garantir um ambiente escolar seguro e saudável para os professores e alunos.
Macau registou até ao momento dois casos locais e seis casos importados de febre de chikungunya.
Entretanto, as autoridades disseram já que o território se encontra numa fase crucial de prevenção da transmissão da doença. Nesse sentido, têm sido feitas campanhas de sensibilização.
Os SSM, em conjunto com a Federação das Associações dos Operários de Macau, a União Geral das Associações dos Moradores de Macau, a Associação Geral das Mulheres de Macau, a Associação de Amizade dos Conterrâneos do Vietname em Macau e a Organização de Trabalhadores Migrantes Indonésios, formaram 29 grupos de divulgação com mais de 130 pessoas.
Os grupos de divulgação deslocaram à Rua da Praia do Manduco, nomeadamente aos edifícios Kuong Ho, Weng Fong, Weng Fong, Tin Si Kok, Son Seng, Chun Ieng, entre outros, para realizar acções de sensibilização e educação para a saúde junto dos residentes, incluindo a apresentação dos sintomas da febre de chikungunya e de dengue, bem como da fonte de transmissão.
Nas duas acções, foram inspeccionadas mais de 4.200 habitações e realizadas acções de sensibilização junto de cerca de 1.400 moradores, tendo sido visitadas cerca de 530 residências, “onde foram encontrados muitos recipientes com águas estagnadas e larvas”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe reitera objectivo de fundir mais serviços públicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-reitera-objectivo-de-fundir-mais-servicos-publicos/</link><description>








O Governo “está a proceder, de forma ordenada, à racionalização das estruturas orgânicas da Administração Pública e das funções dos diversos serviços públicos”. O Chefe do Executivo pediu a todas as tutelas para fundirem os serviços públicos com as mesmas funções e optimizarem a estrutura de pessoal
 
A fusão de mais serviços e o controlo das quotas de trabalhadores nos organismos públicos são dois dos objectivos do Governo, reiterou o Chefe do Executivo, na segunda reunião de trabalho do Grupo de Liderança da Reforma da Administração Pública. Sam Hou Fai salientou que o projecto de reforma e optimização da Administração Pública tem de ser “pragmático” e “responder razoavelmente às necessidades reais do desenvolvimento económico e social” de Macau.
“Quanto à estrutura orgânica, há que definir critérios para o limite máximo da dimensão da estrutura, rever a distribuição de funções e proceder à fusão dos serviços públicos com funções relacionadas. No que respeita à gestão e controlo do número de quotas de trabalhadores, a optimização deve ser feita através de, nomeadamente, padronização das áreas funcionais, estudo de um mecanismo de acesso entre carreiras e estabelecimento dos critérios básicos de afectação do pessoal de todos os níveis”, explicou, segundo uma nota do Gabinete de Comunicação Social.
Segundo disse, o Governo “está a proceder, de forma ordenada, à racionalização das estruturas orgânicas da Administração Pública e das funções dos diversos serviços públicos, promovendo proactivamente a gestão pormenorizada dos recursos humanos e recursos públicos”.
Além de terem sido discutidas a distribuição de funções dos serviços públicos, a simplificação das estruturas orgânicas, a gestão e controlo do número de quotas de trabalhadores, os regimes relativos à mobilidade de pessoal e à reconversão profissional, foram também abordados temas como as infra-estruturas informáticas dos serviços públicos.
Sam Hou Fai pediu, assim, a todas as tutelas para concretizarem os trabalhos programados, “a fim de aumentar efectivamente a eficácia do funcionamento da Administração Pública”. Os Serviços de Administração e Função Pública (SAFP) devem ainda, de acordo com as orientações definidas pelo Grupo de Liderança, “reforçar a colaboração com o Comissariado da Auditoria”, promovendo gradualmente a simplificação da estrutura dos serviços públicos e a optimização da estrutura do pessoal, “tomando em consideração a realidade de cada serviço público”.
Com base no princípio da gestão centralizada, “optimizar-se-á o mecanismo de contratação e gestão dos serviços públicos, assegurando-se a utilização racional dos recursos públicos”. O Chefe do Executivo ordenou ainda que, sob a premissa de não afectar o funcionamento diário, todos os serviços públicos devem aperfeiçoar gradualmente o sistema informático, no sentido de aumentar ainda mais a capacidade de prevenção de riscos.
Todos os cinco Secretários participaram na reunião.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST pondera introduzir certificação Halal em restaurantes da RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-pondera-introduzir-certificacao-halal-em-restaurantes-da-raem/</link><description>








Os Serviços de Turismo têm estado em discussões com diferentes associações muçulmanas de Hong Kong para introduzir uma certificação Halal em Macau, revelou Maria Helena de Senna Fernandes em resposta a uma interpelação escrita de Ho Ion Sang
 
Maria Helena de Senna Fernandes afirmou que a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) está em conversações com associações muçulmanas de Hong Kong, acerca da introdução da certificação Halal na RAEM. Numa resposta a uma interpelação escrita apresentada pelo deputado Ho Ion Sang, a directora da DST afirma que o organismo pretende “apoiar os operadores de restauração e bebidas em Macau na candidatura e obtenção” da homologação.
No final de Junho, Ho Ion Sang questionou o Governo sobre os planos para atrair e “melhorar a experiência dos visitantes muçulmanos”. Na altura, o deputado instou as autoridades a “promover e apoiar mais empresas de restauração” a “aumentarem a quantidade e os tipos de produtos alimentares halal” e a disponibilizarem instalações de oração em vários espaços públicos da cidade, bem como serviços de alojamento alinhados com as normas religiosas muçulmanas.
Por sua vez, a directora da DST afirmou que os serviços têm “apreciado e autorizado, nos termos da lei, os pedidos de licenciamento de estabelecimentos da indústria hoteleira e da restauração, não havendo, na respectiva legislação, restrições sobre a instalação de sala de oração e sobre os equipamentos que satisfaçam as normas halal”.
Ho Ion Sang acrescentou que o Governo deve igualmente “elaborar planos para a organização de mais actividades festivas e itinerários temáticos adequados aos muçulmanos”. O deputado considera que também deve ser reforçada “a cooperação entre os respectivos sectores e a comunidade islâmica local”, aproveitando mesquitas, resorts e construções históricas como o Património Mundial de Macau, entre outros.
A responsável da DST esclareceu que “o Edifício da Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água, a Casa Moosa, o Edifício na Calçada do Gaio nº 6 e o Edifício na Rua de Silva Mendes nº 1” foram classificados como “património imóvel” por possuírem “elementos de cultura islâmica”. Realçou também o apoio que o Instituto Cultural tem dado a diferentes associações, na organização de festividades como a “Exposição sobre a Cultura e Património das Seis Religiões de Macau” e o “Concerto de Apreciação da Música das Seis Religiões de Macau”.
Por fim, Ho Ion Sang perguntou se a DST estava a considerar criar “uma coluna específica para o turismo amigo dos muçulmanos” no site dos serviços turísticos. Maria Helena de Senna Fernandes lembrou que a DST já lançou o “Guia de Viagem Halal”, tendo acrescentado uma parte de “alimentação halal” na secção “Gastronomia” do site de promoção turística da RAEM, com informações sobre restaurantes certificados. A responsável adiantou ainda que, futuramente, “serão lançadas mais páginas temáticas sobre o turismo muçulmano”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Equipa ligada à RAEM descobre novas espécies de bactérias em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/equipa-ligada-a-raem-descobre-novas-especies-de-bacterias-em-portugal/</link><description>








Uma equipa de académicos, liderada por André Antunes, director em exercício do Instituto de Ciência e Meio Ambiente da Universidade de São José (USJ), fez recentemente uma publicação sobre o isolamento e caraterização de novas espécies de bactérias a partir de amostras recolhidas na salina de Rio Maior, Portugal. O artigo foi publicado no “International Journal of Systematic and Evolutionary Microbiology”, a revista de referência para a publicação de novos géneros microbianos e a publicação oficial do Comité Internacional de Sistemática de Procariotas e da Divisão de Bacteriologia e Microbiologia Aplicada da União Internacional das Sociedades de Microbiologia. A equipa incluiu ainda outros investigadores de Macau, nomeadamente da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, Marta Filipa Simões, de Portugal (Universidade do Minho; Lígia Rodrigues) e de Espanha (Universidade de Sevilha; Rafael de la Haba). A publicação resultou no estabelecimento da nova espécie “Fodinibius alkaliphilus” e inclui também a reclassificação de uma espécie anteriormente conhecida no mesmo género (como “Fodinibius salipaludis”). “Esta publicação destaca os pontos fortes de Macau na articulação com parceiros dos países de língua portuguesa e espanhola e a sua posição crescente nos domínios da biodiversidade e da biotecnologia”, refere a USJ em comunicado. Segundo a nota, estão a ser investigadas outras amostras provenientes destes locais e espera-se que nos próximos meses sejam publicadas novas publicações descrevendo outras espécies novas.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>FAOM violou deveres no âmbito de apoios financeiros na saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/faom-violou-deveres-ambito-de-apoios-financeiros-na-saude/</link><description>








A Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) violou os deveres dos beneficiários dos apoios financeiros concedidos pelos Serviços de Saúde (SSM), revela uma informação da tutela dos Assuntos Sociais e Cultura publicada na plataforma de divulgação pública das informações de apoio financeiro público. De acordo com os dados, em causa estão apoios canalizados para o Centro de Recuperação da Associação Geral dos Operários de Macau. Quanto à situação de violação em específico, é a associação é acusada de “não planear e organizar, de forma prudente e razoável, actividades ou projectos cancelados”. Como consequência, os Serviços de Saúde decidiram “cancelar, parcialmente, os apoios financeiros concedidos e exigir aos beneficiários a restituição das respectivas verbas de apoio financeiro”. A situação aconteceu no ano passado. Olhando para a lista de apoios concedidos, pode observar-se que o Centro de Recuperação da FAOM, que presta serviços de enfermagem de reabilitação, teve de restituir 4.770 patacas que lhe tinham sido atribuídas relativas ao mês de Abril, ao abrigo do Plano de Apoio Financeiro para prestar Serviços de Cuidados de Saúde Comunitários. Ao longo do ano passado, a FAOM recebeu um montante total superior a 74 milhões patacas no âmbito dos apoios concedidos na área da saúde, representando 10% do total, mais de 752,7 milhões de patacas. Do dinheiro que recebeu, teve então de restituir 4.770 patacas pela violação dos deveres.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2450/</link><description>








Pedida autópsia à condutora de acidente mortal
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) vai pedir um exame de autópsia ao corpo da jovem condutora que seguia no veículo acidentado na segunda-feira e que provocou três mortes. O objectivo, explicaram as autoridades, é perceber se o caso envolveu condução sob efeito de álcool. Segundo o CPSP, através das câmaras foi possível perceber que as sete pessoas que seguiam no veículo entraram num bar e compraram bebidas alcoólicas. O consumo de álcool foi já confirmado noutros feridos. Os três sobreviventes continuam em estado crítico. O caso já foi encaminhado para o Ministério Público. Recorde-se de que uma das vítimas mortais era o jogador de futebol Leon Ng Lai Teng.
 
PJ alerta para burla após perdas de 28 milhões
A Polícia Judiciária (PJ) lançou “fortes apelos” à população, pedindo cautela com a publicidade de investimentos nas redes sociais. O alerta surgiu depois de, no último mês, a PJ ter recebido denúncias de pelo menos 18 pessoas que alegaram ter sido enganadas. As vítimas registaram prejuízos superiores a 27,89 milhões de patacas. A PJ explicou que nestes casos os burlões começam por estabelecer amizade ou relações de namoro, com o propósito de instigar as vítimas a investir em acções, metais valiosos ou criptomoeda. Nesse sentido, as autoridades pediram vigilância redobrada aos cidadãos. Entretanto, noutro caso, uma jovem de Macau sofreu prejuízos de cerca de 1,14 milhões de patacas, na sequência de ter sido burlada por um falso funcionário público que se fez passar por polícia do Interior da China.
 
Recolhidos dois lotes de suplementos para grávidas
Dois lotes do suplemento para grávidas “Prenatal Vitamin DHA Softgels”, produzido pela “Earth’s Creation USA”, foram recolhidos, informou o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF). Isto porque “foram descobertas manchas pretas nas cápsulas”. “Tomando como medida preventiva, o importador em causa decidiu recolher, voluntariamente, os lotes afectados do medicamento que foram importados para Macau”, acrescentou o ISAF. Os lotes afectados do medicamento “foram fornecidos” ao Centro Hospitalar Conde de São Januário, aos Centros de Saúde, às policlínicas e às farmácias comunitárias, tendo estes locais suspendido o uso e venda.
 
Lançadas medalhas dos Olímpicos para Deficientes
Foram lançadas as medalhas “Tongxinnuan” dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes. Segundo o Gabinete Preparatório para a Organização dos Jogos Nacionais em Macau, a medalha significa “corações afectivos”, estando associada à medalha da 15ª edição dos Jogos Nacionais, com a ideia de “Tongxin” (corações unidos). “Demonstra também o espírito e a vontade de colaboração conjunta entre atletas, treinadores, voluntários e todos os sectores sociais para alcançar excelentes resultados, assim como também corresponde à ideia de integração de todos”, acrescenta.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Planeado modelo inclusivo para todas as creches</title><link>https://jtm.com.mo/local/planeado-modelo-inclusivo-para-todas-creches/</link><description>








O Instituto de Acção Social planeia criar um “modelo operacional” de apoio e acompanhamento a crianças com necessidades especiais, para que venha a ser implementado em todas as creches do território, de forma gradual. Actualmente, há três creches com serviços inclusivos, que já atenderam 70 crianças com dificuldades de desenvolvimento
 
CATARINA PEREIRA
 
Ao abordar os serviços de creches inclusivas, o presidente do Instituto de Acção Social (IAS) revelou que o organismo planeia “estabelecer um modelo operacional de apoio e acompanhamento a crianças com dificuldades de desenvolvimento para as creches, com vista a implementá-lo progressivamente em todas as creches de Macau”. Contudo, Hon Wai não adiantou pormenores sobre o plano.
A informação surge em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U, que tinha questionado sobre se no “Plano de Desenvolvimento dos Serviços de Creches para os anos de 2026 a 2030” iriam ser reforçados os serviços inclusivos para apoiar as famílias necessitadas.
Por outro lado, Lei Chan U perguntou quantas creches prestam serviços inclusivos a crianças com necessidades especiais ligeiras e qual o ponto de situação sobre este apoio. Neste âmbito, o presidente do IAS indicou que existem actualmente em Macau três creches subsidiadas que prestam serviços inclusivos, tendo já atendido 70 crianças com dificuldades de desenvolvimento.
“Estes serviços permitem que as crianças com dificuldades de desenvolvimento recebam cuidados de creche em conjunto com outras crianças da mesma idade, promovendo o seu crescimento feliz e, ao mesmo tempo, ajudando a aliviar a pressão dos pais no cuidado dos filhos”, explica Hon Wai.
Em relação ao “Plano de Desenvolvimento dos Serviços de Creches para os anos de 2026 a 2030”, refere que tem como objectivos “fornecer apoio adequado no cuidado infantil às famílias”, “apoiar os pais na participação do cuidado e educação dos filhos” e “estabelecer um sistema de gestão de creches de qualidade”, com o intuito de “aperfeiçoar ainda mais os serviços de creches, aliviando a pressão no cuidado familiar e incentivando os jovens a ter filhos”.
Actualmente, o IAS está a “resumir a experiência” de implementação do plano que teve início em 2023 e que termina este ano, “apresentando ao sector as concepções da próxima fase do Plano e recolhendo opiniões, com o objectivo de finalizar o Plano ainda no decorrer do ano de 2025”, pode ler-se.
Na interpelação escrita, Lei Chan U quis saber também como é que as autoridades vão reforçar a formação de pessoal e a alocação de recursos nesta área. Neste ponto, Hon Wai refere que, desde 2023, o organismo que dirige tem prestado formação quer aos profissionais, quer aos pais de crianças. “Até ao final de 2024, cerca de 220 profissionais de creche e 250 pais completaram a formação”, indicou, acrescentando que durante este ano vão continuar a alocar-se recursos para disponibilizar aproximadamente 500 vagas de formação.
“No futuro, serão desenvolvidas acções de formação e apoio consoante as necessidades, visando a melhoria contínua do sistema de serviços de creche”, assegurou ainda.

</description><pubDate>2025-08-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos de Nagasaki e Hiroshima assumem papel de “Mensageiros pela Paz”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/alunos-de-nagasaki-hiroshima-assumem-papel-de-mensageiros-pela-paz/</link><description>








Os alunos do ensino secundário de Hiroshima e Nagasaki participam anualmente na iniciativa “Mensageiros pela Paz”, que visa preservar e divulgar o testemunho dos sobreviventes da bomba atómica em todo o mundo. A iniciativa já recolheu mais de 2,5 milhões de assinaturas a pedir a abolição das armas nucleares.
“As nossas acções podem ser pequenas, mas não são insignificantes” é o lema deste movimento, que começou em Nagasaki em 1998 e, desde então, tem estado presente na sede das Nações Unidas, em conferências sobre desarmamento e não proliferação nuclear e em reuniões com líderes mundiais.
Esta é uma das muitas iniciativas lançadas pelas únicas cidades da história a serem atacadas com uma arma atómica, procurando manter viva a experiência ‘hibakusha’. Assume especial relevância no 80º aniversário dos ataques e à medida que o número de sobreviventes dos bombardeamentos diminui.
“Somos a última geração que ouviu a história dos ‘hibakusha’ em primeira mão. Precisamos de espalhar esta mensagem; para mim, é uma responsabilidade que temos para com o mundo”, disse Ye Seoji, aluna da Escola Secundária Nichidai, em Nagasaki, num evento para a imprensa, em Junho.
“Muitos dos meus amigos não acompanham muito as notícias e acreditam que as armas nucleares são coisa do passado. Mas estou muito preocupada com o facto de haver cada vez mais armas deste tipo no mundo”, reforça Yuka Ohara, da Escola Secundária Nichidai, em Nagasaki, citada pela agência EFE.
Ambas estão entre os alunos com idades compreendidas entre os 15 e os 18 anos que são anualmente designados como “Mensageiros da Paz” através de um processo de selecção pública. Realizam as suas actividades no Japão e no estrangeiro, com contribuições dos governos locais e donativos privados.
Ohara decidiu participar neste programa depois de ter crescido a ouvir histórias dos horrores da bomba dos seus avós, sobreviventes dos ataques nucleares. “Em breve, não será possível ouvir as suas experiências”, lamenta.
Depois de Hiroshima ter assinalado na quarta-feira o 80º aniversário do bombardeamento atómicos, Nagasaki também irá marcar a efeméride amanhã. De acordo com os dados oficiais mais recentes, o número restante de ‘hibakusha’ desceu para 99.130, caindo abaixo dos 100 mil pela primeira vez. A sua média de idades é de 86,13 anos.
“Pode parecer estranho, mas para mim estas actividades são o meu hobby, tal como jogar basebol ou videojogos são para os meus amigos. Tenho orgulho no que faço”, confessa Kenji Takada, outro aluno de Nagasaki participante no programa.
“As novas gerações precisam de aprender as lições dos bombardeamentos para que nunca mais aconteçam”, sublinha Takada, admitindo também ter “medo” da possibilidade de um país recorrer a armas atómicas num dos actuais conflitos globais.
Em 2001, 14 “Mensageiros pela Paz” começaram a recolher assinaturas a favor da abolição das armas nucleares nas ruas do Japão, com o objectivo de reunir 10 mil assinaturas. Nesse primeiro ano, recolheram 28 mil assinaturas e, dado o sucesso, decidiram continuar a campanha, que conta agora com 2.626.714 assinaturas 24 anos depois.
Todos os anos, os estudantes participantes no programa deslocam-se à sede das Nações Unidas em Genebra para apresentar as suas assinaturas, que são reconhecidas pela organização internacional pelo seu contributo para a sensibilização global sobre as armas nucleares.
Mais de dois mil jovens japoneses estiveram envolvidos nesta iniciativa desde a sua criação, além de viajarem para outros países do mundo para participar em conferências internacionais, eventos de beneficência e conhecer outros estudantes. As suas acções oferecem alguma esperança para o futuro, no meio de um renovado rearmamento global, com tensões crescentes e confrontos abertos em diferentes regiões do mundo, e até mesmo alguns líderes a ameaçar abertamente utilizar armas atómicas.
 
Museus da Paz atraíram recorde de visitantes após o Prémio Nobel
Os Museus da Paz de Hiroshima e Nagasaki receberam cerca de três milhões de visitantes em 2024, um número recorde após os sobreviventes da bomba atómica terem conquistado o Prémio Nobel da Paz em 2024 e enquanto o país regista um crescimento do turismo.
Só o Museu Memorial da Paz de Hiroshima recebeu mais de dois milhões de pessoas no ano fiscal japonês de 2024 (de Abril desse ano a Fevereiro de 2025), um número recorde. No passado mês de Março, atingiu também a marca dos 80 milhões de visitantes desde a sua inauguração.
“Devido à desvalorização do iene, desenvolveu-se um ambiente que facilita a vinda de estrangeiros ao Japão”, disse Toshihiro Toya, director-adjunto da agência, à EFE durante uma viagem de imprensa organizada em Julho pelo Centro de Imprensa Estrangeira do Japão.
Toya espera que aqueles que viajarem para o Japão visitem não só grandes cidades, como Tóquio, Quioto e Osaka, mas também Hiroshima, “uma cidade que ostenta dois Patrimónios Mundiais: o Domo da Bomba Atómica e o Santuário de Itsukushima (na Ilha de Miyajima)”.
O Japão acolheu 21,51 milhões de visitantes nos primeiros seis meses de 2025, um novo recorde. A manter-se esta tendência, poderá chegar aos 40 milhões até ao final deste ano, face aos 36 milhões de 2024.
Toshihiro Toya acredita que a tendência também aumentou entre aqueles “que querem aprender sobre a paz” e a bomba atómica de Hiroshima.
Localizado junto ao marco zero, onde a bomba foi lançada no centro da cidade ocidental japonesa, o Museu Memorial da Paz de Hiroshima, inaugurado em 1955, exibe pertences das vítimas, fotografias das consequências da radiação, destroços da época e uma reprodução do dispositivo utilizado, ‘Little Boy’, entre outros artefactos e documentos. O centro procura transmitir os horrores das armas nucleares, na primeira cidade a ser alvo de uma bomba atómica.
Os líderes do chamado Grupo dos Sete (G7, composto por Alemanha, Canadá, EUA, França, Itália, Japão e Reino Unido) visitaram o museu durante a sua estadia na cidade para a cimeira do grupo em 2023, assim como o Presidente ucraniano Volodymyr Zelensky, que participou nesta reunião. A visita dos dirigentes teve também um efeito de atracção, resultando num aumento do número de visitantes mensais ao centro.
O número de visitantes do Museu da Bomba Atómica de Nagasaki no ano fiscal de 2024 ultrapassou os 800 mil pela primeira vez em mais de duas décadas, um aumento de 6,9% em relação ao ano anterior e a primeira vez que este número foi atingido desde 2001.
O museu registou o seu maior número de visitantes no ano fiscal de 1996, quando foi inaugurado, com aproximadamente 1.135.000 pessoas. Desde o ano fiscal de 2002, o número anual tem-se mantido consistentemente entre 650 mil e 750 mil visitantes, embora tenha caído drasticamente para aproximadamente 230 mil em 2020 devido à pandemia.
A divisão municipal de promoção da paz aponta o aumento das escalas de navios de cruzeiro em Nagasaki como um dos factores por detrás do aumento.
“A actual situação tensa no mundo e a atribuição do Prémio Nobel da Paz podem ter aumentado o interesse global pelas armas nucleares”, admitiu uma autoridade da área em declarações à EFE.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>