<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://api.github.com/repos/mogcai/CPC_RSS/contents/Jornal_TRIBUNA_DE_MACAU.xml</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Bancos com “muitos novos pedidos” para “pagamento apenas de juros”</title><link>https://jtm.com.mo/local/bancos-muitos-novos-pedidos-para-pagamento-apenas-de-juros/</link><description>








O Governo pediu à Associação de Bancos de Macau para continuar a proporcionar aos seus clientes planos flexíveis de reembolso de empréstimos, a fim de aliviar as pressões financeiras das PME. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o presidente executivo da associação, Ip Sio Kai, afirmou que a medida de “Pagamento apenas de juros, sem amortização do capital” continua de pé e não está limitada a um prazo, sendo que, neste âmbito, os bancos têm recebido “muitos novos pedidos”. Ainda assim, o líder associativo salientou que as instituições bancárias têm de analisar caso a caso, apoiando empresas que possuem capacidade operacional e desejam continuar a operar
 
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, visitou a Associação de Bancos de Macau, juntamente com os dirigentes da Autoridade Monetária de Macau (AMCM). No encontro, deixou um pedido, relativo à medida de “Pagamento apenas de juros, sem amortização do capital”: que os bancos continuem, “no seguimento das suas próprias políticas de concessão de créditos”, a proporcionar aos seus clientes planos flexíveis de reembolso de empréstimos, a fim de aliviar as pressões financeiras das pequenas e médias empresas (PME).
Neste sentido, Tai Kin Ip pediu o apoio da associação para que transmita a mensagem aos bancos sócios. O Secretário e sua comitiva foram recebidos pelo presidente da associação, Jia Tianbing, e pelo presidente executivo, e Ip Sio Kai, segundo um comunicado.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Ip Sio Kai apontou que há um “mal-entendido” na comunidade, esclarecendo que a medida de “Pagamento apenas de juros, sem amortização do capital” continuou activa após o fim do prazo de implementação no final do ano passado.
“De facto, continua a haver esta medida, sendo que os bancos ainda estão a negociar com os clientes e têm recebido muitos novos pedidos para mais prorrogações dos planos originais. Mas claro que houve algumas mudanças. Por exemplo, o prazo de empréstimo pode ser ajustado…”, referiu.
Segundo afirmou, a AMCM continua a encorajar os bancos a prestarem esse plano com alguma flexibilidade, em conformidade com a situação das empresas e os requisitos dos próprios bancos em relação ao controlo de riscos. “O pagamento de juros continuará sem amortização do capital? O prazo de reembolso será ajustado ou será permitida a amortização de um pouco do capital? São diferentes arranjos de empréstimos a longo prazo. Mas nova política não está sujeita a um prazo de término”, indicou.
Clarificando que o “Pagamento apenas de juros”, desde o seu lançamento, nunca foi uma medida igual para todos, e que nem todos os pedidos podem ser logo aprovados, Ip Sio Kai salientou que os bancos têm de analisar os requerimentos caso a caso.
“Esperamos encontrar, juntamente com as empresas que desejam desenvolver-se, propostas sobre novos empréstimos aceitáveis para todos, para que os bancos possam continuar a ajudar as empresas, através dos empréstimos, a desenvolver-se e a sobreviver”, sublinhou.
Neste aspecto, o presidente executivo da associação acrescentou que o sector bancário apoia empresas que possuem capacidade operacional e desejam continuar a operar, “tendo pelo menos um fluxo de capitais para poder lidar com os juros”. Mas, notou que há empresas que já não correspondem à ecologia operacional nem têm capacidade de pagar juros, “tratando-se de uma regra de mercado”.
“No encontro, os representantes dos bancos presentes manifestaram todos o desejo de agir de forma sinérgica com o desenvolvimento económico da RAEM, para ultrapassarem as dificuldades juntamente com as PME”, asseverou o dirigente associativo.
Além disso, Ip Sio Kai assegurou que, apesar de o rácio de crédito vencido ter vindo a ser elevado, o sector bancário local possui capitais abundantes.
Sobre as formas de apoio às PME planeadas para este ano, o presidente executivo da Associação de Bancos destacou que, além da medida acima mencionada, os bancos assumem uma atitude “bastante favorável” à atribuição de empréstimos a empresas que atendam ao desenvolvimento económico de Macau, sobretudo à evolução das indústrias “1+4”.
Segundo observou, têm vindo a surgir muitos estabelecimentos comerciais enquanto o sector bancário poderá registar uma mudança no stock, mas continuará com incremento. “As PME têm também nova margem para desenvolvimento. O Governo lançou muitas medidas na esperança de captar investimento, processo no qual empresas tradicionais enfrentarão algumas dificuldades. Mas depois da melhoria do ambiente de negócios, muitas novas empresas virão”, projectou.
 
Projectos de estímulo à economia comunitária em planeamento
No encontro, o Secretário pretendeu auscultar as opiniões e sugestões do sector bancário alusivas ao desenvolvimento da diversificação adequada da economia. Por outro lado, salientou que para dar mais apoio ao desenvolvimento das PME, os serviços competentes estão empenhados no planeamento de projectos que visam estimular o desenvolvimento da economia comunitária, os quais serão divulgados posteriormente.
Além disso, após trocas de opiniões entre as duas partes sobre o desenvolvimento do sector financeiro de Macau, o desenvolvimento conjunto Macau-Hengqin, o ambiente de negócios, o apoio às PME e a formação de quadros qualificados, Tai Kin Ip prometeu que as opiniões da associação serão analisadas e estudadas com seriedade pela equipa de trabalho da sua tutela, servindo de elementos referenciais importantes na elaboração das Linhas de Acção Governativa.
As duas partes manifestaram que continuarão a manter contactos estreitos, no sentido de promover conjuntamente o desenvolvimento estável do sector financeiro.

</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Sequência atípica de tufões pode ser “provocada por temperaturas altas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sequencia-atipica-de-tufoes-pode-ser-provocada-por-temperaturas-altas/</link><description>








A causa principal da sequência de ciclones tropicais que ocorreram durante o último mês de Novembro pode ter sido a temperatura anormalmente alta na região de formação e desenvolvimento daqueles fenómenos naturais, nomeadamente no Mar das Filipinas. A opinião é do meteorologista Olavo Rasquinho. O antigo director dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos de Macau disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “é de admitir que esta sequência esteja relacionada com as alterações climáticas”. No que se refere à probabilidade dos ciclones tropicais passarem a ser mais intensos e frequentes, “a resposta não é fácil”, mas não é de excluir esse cenário, “atendendo a que a temperatura da superfície das águas oceânicas continua a aumentar”. Algo de “anormal” se passou, disse o perito português
 
VÍTOR REBELO
 
As prováveis razões da formação de um número anormal de ciclones tropicais na região a noroeste do Oceano Pacífico continuam a suscitar muitas dúvidas entre os especialistas da meteorologia. No entanto, as alterações climáticas podem estar a contribuir para que esses fenómenos naturais ocorram com maior frequência, fora da época normal, que é entre Maio e Outubro.
Macau sentiu a proximidade de quatro ciclones tropicais formados no sudeste asiático no mês de Novembro, facto que nunca tinha acontecido nesta região, pelo menos desde que há registos oficiais. Nenhum, no entanto, obrigou ao hasteamento do sinal 8, o que significa que todos eles acabaram por seguir uma rota que sofreu desvios e não afectou sobremaneira o território.
Olavo Rasquinho, antigo director dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), entre 1996 e 1998, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “este aumento anormal do número de ciclones tropicais que ocorreram em Novembro deve-se, provavelmente, à simultaneidade de três condições, a principal das quais poderá ter sido o aquecimento anormal das águas superficiais nas regiões de formação e desenvolvimento destes fenómenos”.
Na realidade, “as águas do Mar das Filipinas estiveram mais quentes que o normal nesta época”, adianta o ex-secretário do Comité de Tufões, cargo exercido entre 2007 e 2015, período em que ainda se encontrava a trabalhar em Macau. Segundo Olavo Rasquinho, “os ciclones tropicais nunca se formam sobre os continentes, na medida em que precisam de grandes quantidades de vapor de água para se desenvolverem”. Tal acontece com mais intensidade nas regiões tropicais dos oceanos, quando a temperatura da superfície do mar, além da simultaneidade de outras condições, atinge valores iguais ou superiores a cerca de 26,5 graus Celsius.
As outras condições consistem “na ocorrência simultânea de uma zona depressionária à superfície, uma pequena variação do vento na vertical dessa zona (fraco wind shear), e a existência de um anticiclone em altitude”, salienta o perito em meteorologia, adiantando que “como às zonas depressionárias corresponde convergência de ar e às zonas anticiclónicas está associada divergência, forma-se uma espécie de máquina térmica que suga o ar à superfície, obrigando-o a subir e a divergir nos níveis altos da troposfera”.
Excepcionalmente, fora das regiões tropicais, no Mar Mediterrâneo, afirma Olavo Rasquinho, “também ocorrem fenómenos semelhantes, aos quais foi dada a designação de ‘Medicanes’ (palavra resultante da junção de parte dos termos ‘mediterranean’ e ‘hurricane’), o que se deve em parte ao facto de ocorrerem, por vezes, temperaturas próximas das registadas na superfície dos oceanos nas regiões tropicais”.
Atendendo a que, normalmente, os fenómenos ocorrem durante seis meses a partir de Maio, “algo anormal se passou nesta região, já no decair do período em que são estatisticamente mais frequentes: ocorrência de um grande número de fenómenos deste tipo atingiram alguns países, nomeadamente as Filipinas, que sofreu as consequências de uma sucessão de seis ciclones tropicais em menos de um mês”.
Entre estes, conta-se o tufão “Man-yi” (designado nas Filipinas por Supertufão Pepito), que se formou em 9 de Novembro e dissipou em 20 deste mês. Também durante o mesmo mês ocorreu uma situação relativamente rara, que consistiu na existência simultânea de quatro ciclones tropicais (“Yinxing”, “Toraji”, “Usagi” e “Man-Yi”). Desde 1951 que, nesta região, não ocorria situação semelhante, o que significa que não aconteceu nos últimos 70 anos.
 
Possibilidade de relação com alterações climáticas
A frequência com que estes fenómenos ocorreram levam os observadores mais atentos a questionar se a ocorrência de tufões depois da época “normal” se deve a algum factor em particular e se haverá alguma relação com as alterações climáticas. Outras dúvidas continuam a levantar-se, concretamente se estas tempestades se irão tornar mais comuns fora do período tradicional dos tufões. Em caso afirmativo, fica no ar a questão sobre se essa tendência será algo que persistirá no futuro.
Olavo Rasquinho diz que, neste caso, “é muito provável que a causa principal desta sequência anormal de ciclones tropicais tenha sido a temperatura anormalmente alta na região de formação e desenvolvimento dos ciclones tropicais, nomeadamente no Mar das Filipinas”. Por outro lado, atendendo a que o aumento da temperatura média à escala global é uma realidade, “é de admitir que esta sequência de ciclones tropicais esteja relacionada com as alterações climáticas”.
No que se refere à probabilidade de estes fenómenos passarem a ser mais intensos e frequentes, o antigo professor de meteorologia na Escola Superior Náutica Infante D. Henrique, em Lisboa, diz que “a resposta não é fácil, mas não é de excluir essa possibilidade, atendendo a que a temperatura da superfície das águas oceânicas continua a aumentar”.
Olavo Rasquinho frisa que “o facto de esta situação anormal ter ocorrido não significa que tal se vá repetir com frequência no futuro, ou que o número e intensidade dos ciclones tropicais estejam a aumentar”. Mesmo assim, conclui, “o que ocorreu em Novembro de 2024 pode ser mais um sinal de que a atmosfera se está a ressentir das agressões a que tem sido sujeita desde o início da revolução industrial”.
Recorde-se que, recentemente, este jornal abordou este tema da maior quantidade de ciclones tropicais ocorridos no mês de Novembro e que tiveram alguma influência na RAEM, no que concerne ao estado do tempo. Na altura, a porta-voz dos SMG, referiu que “o terreno é outro dos elementos que pode influenciar a vinda para Macau ou não dos ciclones tropicais, porque, obviamente, se estiverem dentro de água estão quase sempre a ganhar força”. Quanto à tendência da formação de tufões em maior número fora da época normal, Vera Varela levantou a possibilidade de a situação ter a ver com um ciclo, embora não se saiba se será num período de 60, 70, ou 100 anos.

</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Um livro que contém receitas “é para usar e não deixar na estante”</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-livro-contem-receitas-e-para-usar-nao-deixar-na-estante/</link><description>








Antonieta Manhão vai falar de gastronomia macaense esta sexta-feira, por ocasião do lançamento do seu primeiro livro de receitas típicas de Macau. A publicação “Receitas Di Macau” integra 19 pratos, com destaque para o tacho ou a capela. A chef Neta, como é conhecida, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU esperar que o livro, editado em três línguas, ajude a divulgar a comida macaense. A autora quer que as pessoas usem as receitas e sujem as páginas do livro, “porque é sinal de que aprendem e confeccionam”



















VÍTOR REBELO
 
Mais do que um simples livro de receitas caseiras de comida macaense, que atravessaram várias gerações, “Receitas Di Casa” constituirá um legado para que as tradições culinárias da terra se mantenham no futuro e sejam valorizadas. Esse objectivo, para além da divulgação dos pratos mais conhecidos, esteve na génese da produção da publicação por parte de Antonieta Manhão, conhecida por chef Neta.
O livro, em três línguas – português, chinês e inglês -, vai ser lançado esta sexta-feira, pelas 18:00, no Instituto Internacional de Macau, apresentando 19 receitas, numa lista que integra pratos tradicionais da comida macaense, como o minchi, o tacho, a capela, a galinha à portuguesa, a sopa lacassá, entre outros. “Estas são as receitas mais famosas da gastronomia macaense”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Antonieta Manhão.
A chef, que tem participado em várias acções de promoção da comida macaense organizadas pelos Serviços de Turismo, quer no território, quer no exterior, reconhece que “é mais fácil cozinhar do que escrever um livro”. Mas, a ideia de estabelecer memórias da culinária macaense “motivou-me para lançar esta minha primeira publicação”, explicou.
A gastronomia tipicamente macaense foi inscrita na lista do Património Cultural Intangível de Macau, em 2012, e na Lista Nacional de Itens Representativos do Património Cultural Intangível da China, em 2021, juntamente com o Teatro em Patuá e a Crença e Costumes de Tou Tei.
Editado por Dorris Lei e com tradução de Adelaide Ferreira, o livro vai ser divulgado numa cerimónia em que a autora falará não só das receitas propriamente ditas, incluídas na publicação, mas também sobre as acções que têm sido desenvolvidas para a promoção deste tipo de comida.
Para Antonieta Manhão, a comida macaense “é uma fusão entre a gastronomia portuguesa e a chinesa”. Nos pratos da comida macaense são usados ingredientes diferentes das receitas genuinamente lusas. Por exemplo, “no tacho, que é semelhante ao cozido à portuguesa, há o chouriço chinês, a parte salgada chinesa, o cogumelo seco”, salienta.
A chef Neta dá actualmente aulas em dois locais, Universidade de Turismo de Macau e Escola Oficial de Seac Pai Van, e é ali, diz, junto dos alunos, “que temos também de divulgar a gastronomia macaense e incentivá-los a criar as suas próprias receitas”.
No primeiro local há 16 aprendizes de comida da terra e no segundo cerca de 25. “São de idades diferentes, jovens, meia-idade e reformados, porque estes últimos, que agora têm pouco para fazer, têm tempo para aprender”, afirma Antonieta Manhão, para quem este livro “tem igualmente como grande objectivo deixar algo para o futuro”.
Uma publicação que contém receitas “deve ser usada, sujada, sendo isso um sinal de que as pessoas a compram não apenas para a colocar numa estante, mas procuram aprender confeccionando aqueles pratos”. Um livro deste tipo “serve para isso”, reforça.
Sobre as promoções que vão sendo feitas, a chef Neta reconhece que são importantes, mas na prática pouco funcionam. “Penso que a comida macaense está a perder a fama que tem no estrangeiro, porque os turistas que chegam a Macau não ligam, mas também não ligam muito à comida portuguesa”, salienta, lamentando que os restaurantes locais, na esmagadora maioria, não apresentam um menu em que a comida macaense esteja incluída.
“Poderá haver uma razão para que isso aconteça, que é a presença de cozinheiros importados, não locais, por isso os restaurantes não apostam nos pratos de comida macaense”, sustenta.
Há sete anos que Antonieta Manhão optou por se dedicar exclusivamente a esta área. Deixou de ser funcionária pública, na Conservatória do Registo Civil, para fazer o que gosta, porque na sua família a comida macaense e as receitas caseiras, daí o nome do livro ser “Receitas Di Casa”, são confeccionadas regularmente. “Só ao domingo é que comemos pratos portugueses”, refere.
Sobre a ideia de abrir um restaurante só com pratos macaenses não está nos planos da autora do livro. “Um espaço de restauração é muita confusão e os turistas não dão muita importância”, justifica.
E mais livros? “Para já também não, porque é um bocadinho complicado, com as fotos, as traduções”. “Prefiro cozinhar do que fazer livros e, acima de tudo, quero ter muitos alunos a aprender, porque só assim deixaremos algo para o futuro”.
A chef Neta tem já vários prémios conquistados, entre os quais um título na Europa em representação de Macau, no “Aurum 2017”, e o segundo lugar do concurso “Iron Chef da Tailândia” em 2016.

</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Pedido de entrada no Reino Unido não reconhece passaportes das RAE</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedido-de-entrada-reino-unido-nao-reconhece-passaportes-das-rae/</link><description>








O novo sistema de autorização electrónica de entrada no Reino Unido, que entrou em vigor na quarta-feira, está a gerar confusão aos requerentes que possuem passaporte de Macau e Hong Kong. O novo procedimento obriga automaticamente a que indiquem a sua nacionalidade e o local de emissão do documento como sendo a China para poderem solicitar a autorização
 
O novo sistema de autorização electrónica de viagem (ETA) do Reino Unido está a causar problemas aos titulares de passaportes de Macau e de Hong Kong, ao exigir-lhes que indiquem a sua nacionalidade e o local de emissão do documento de viagem como sendo a “China”, noticiou o South China Morning Post.
Concretamente, as tentativas de indicar as duas RAE como local de emissão do passaporte ou como nacionalidade do requerente dão origem a páginas que declaram que os titulares desses documentos “não são elegíveis” para o pedido de autorização. Na prática, estão a ser tratados administrativamente como chineses, apesar de os titulares de passaportes da China continental necessitarem de vistos para o Reino Unido.
O novo sistema de autorização electrónica (ETA) de viagem para o Reino Unido entrou em funcionamento na quarta-feira para 49 países ou regiões não europeus, incluindo os titulares de passaportes de Macau e Hong Kong.
Para solicitar a autorização, os interessados em viajar para os países do Reino Unido, com excepção da Irlanda, têm de carregar uma cópia do seu passaporte através de um sítio web oficial ou de uma aplicação móvel. O sistema detecta automaticamente a nacionalidade, o local de emissão e outros dados do passaporte. Cada pedido custa um pouco mais de 13 dólares norte-americanos, cerca de 104 patacas.
Mas segundo o SCMP, ao carregar uma cópia de um passaporte de Hong Kong no sistema, a nacionalidade do requerente e o local de emissão do documento eram indicados como sendo a China. Na tentativa de alterar a nacionalidade para “RAEHK”, aparecia então uma página que dizia que os requerentes não podem fazer o pedido com o passaporte da cidade vizinha.
O esquema ETA é um processo de isenção de visto e de rastreio antes da deslocação para os viajantes elegíveis que se deslocam ao Reino Unido por menos de seis meses, para fins turísticos ou de negócios.
Cada ETA permite múltiplas entradas durante dois anos, embora esteja associado a um passaporte individual e não a uma pessoa (se obtiver um novo documento de viagem, precisará de uma nova autorização). O processamento demora cerca de três dias. Os europeus também precisarão da autorização a partir de 2 de Abril.
 
V.R.

</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Veleiros da Coreia do Sul e RAEHK comandam Regatas de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/veleiros-da-coreia-sul-raehk-comandam-regatas-de-macau/</link><description>






											Macao Match Cup, Day 1. Macao, China. January 08, 2025.										



As embarcações Team Yisunsin da Coreia do Sul e Capitano de Hong Kong comandam a Taça Flor de Lótus e a Taça Grande Baía, respectivamente, competições integradas nas Regatas internacionais de Macau. As duas provas de veleiros da classe IRC arrancaram ontem. Noutra das categorias do evento, World Match Racing Tour, o britânico Ian Williams reforçou a liderança depois de dois dias de eliminatórias
 
VÍTOR REBELO
 
Estão já a decorrer em pleno as três categorias que compõem a edição deste ano das Regatas Internacionais de Macau, com os 32 veleiros presentes a evoluírem nas águas marítimas em frente do Centro de Ciência, a sul do canal de acesso ao Porto Interior, e a sul da Praia de Hac-Sá, com a participação de cerca de 270 atletas de 22 países e regiões.
Depois de na quarta-feira ter arrancado o evento especial, World Match Racing Tour, ontem foi a vez dos barcos, da classe IRC, integrados nas Taças Flor de Lótus e Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, começarem a discutir os respectivos títulos, num conjunto de oito rondas a disputar até ao próximo domingo.
Na Taça Lótus, o veleiro Team Yisunsin, proveniente da Coreia do Sul e capitaneado por Choi Myoung Kyu, foi primeiro e terceiro nas provas do dia, totalizando quatro pontos de penalização, assumindo por isso a liderança da regata, um ponto à frente da embarcação Amigos Sailing Team da Turquia, cujo “skipper” é Vadim Popov.
No terceiro lugar está Ravenoi Sailing Team, também uma equipa turca, comandada por Yury Firsov, seguida por China One Ningbo, de Xu Lijia, a dois pontos do primeiro posicionado.
Nesta classe participam ainda velejadores da República Popular da China, Japão, Estados Unidos e Canadá.
Na Taça Grande Baía, com nove equipas, o primeiro lugar no final da jornada inaugural, igualmente com duas regatas disputadas, é para já Hong Kong que dá nas vistas, com dois dos seus veleiros a ocuparem dois primeiros postos. O comando pertence ao barco Capitano, dos “skipers” Denis Martinet e Drew Taylor, que venceu ambas as provas, à frente de Rampage, de Noel Chan.
A tripulação chinesa do Wavy Life Sailing, capitaneada por Wang Lu Kun, é terceira classificada, com dois segundos lugares. Macau participa nesta categoria através da embarcação denominada Macao Lorcha Team, ocupando actualmente a oitava posição entre 11 inscritos.
O World Match Racing Tour, que se estreia no território, teve ontem mais uma série de confrontos directos entre duas embarcações, nos quais o “skipper” britânico Ian Williams, actual campeão do mundo e por isso principal favorito ao título nas águas da RAEM, voltou a superiorizar-se, mantendo uma prestação cem por cento vitoriosa, após oito “poules” realizadas.
Com o mesmo “score” está a tripulação comandada pelo norte-americano Gavy Brady. Os dois velejadores ainda não se defrontaram. Os postos imediatos são ocupados pelos veleiros do neo-zelandês Nick Egnot-Johnson (88% de vitórias) e do italiano Rocco Attili (63%). Nesta classe, sancionada pela Federação Mundial de Vela (World Sailing), alinharam à partida 12 equipas, de ainda mais dois países, França e Suécia.
A Regata Internacional de Macau é organizada pelo Instituto do Desporto, pela MGM e pela Gestão de Eventos em Navegação dos Ursa Maior, sendo co-organizada pela Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água e pela Associação de Vela de Macau. As provas têm igualmente o apoio dos Serviços de Cultura, Rádio, Televisão, Turismo e Desporto de Zhuhai.

</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação volta a cair</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-volta-cair/</link><description>








O crédito à habitação baixou 5,3% em Novembro, em termos mensais, após já ter caído 57% em Outubro, indicam dados oficiais
 
O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau atingiu 1,23 mil milhões de patacas em Novembro, o que representa uma quebra mensal de 5,3%, apesar de ter crescido 25,7% na variação anual, revelam dados da Autoridade Monetária (AMCM). Em Novembro, os empréstimos concedidos a residentes (1,18 mil milhões) corresponderam a 96,4% do total.
O crédito à habitação já tinha caído 57% em Outubro, em termos mensais, depois de aumentado 142,1% verificado entre Agosto e Setembro.
Entre Setembro e Novembro, a média mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação cifrou-se em 1,86 mil milhões de patacas, ilustrando uma diminuição de 0,5% em relação ao período anterior (Agosto a Outubro).
De acordo com os dados da AMCM, no final de Novembro, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que tem em conta atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, manteve-se inalterado em 3,4%, comparativamente ao mês anterior, mas subiu 2,6 pontos percentuais face ao período homólogo do ano passado.
O saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação situou-se em 219,14 mil milhões no final de Novembro, traduzindo decréscimos de 0,2% e 4,8%, face ao mês anterior e ao mesmo período de 2023, respectivamente. Destes empréstimos, 96,7% foram concedidos a residentes.
Por sua vez, os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias totalizaram 887,02 milhões de patacas, valor que assinala uma subida mensal de 38,1% e uma quebra anual de 1,0%. Entre Setembro e Novembro, a média mensal desses empréstimos baixou 2,6% para 854,40 milhões, em comparação com os três meses precedentes.
No crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (4,8%) recuou 0,2 pontos num mês, mas aumentou 2,4 pontos no espaço de um ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (150,90 mil milhões) caiu 0,8% face ao mês anterior e 5,7% em termos anuais.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Williams dominou em Macau Regata de Match Racing</title><link>https://jtm.com.mo/local/williams-dominou-em-macau-regata-de-match-racing/</link><description>








Sem oposição da primeira à última ronda, o actual campeão do mundo de veleiros da categoria de World Match Racing Tour, Ian Williams, venceu a Regata de Macau. O “skipper” britânico derrotou na final o neo-zelandês Nick Egnot-Johnson. Nas restantes classes, a embarcação Capitano, de Hong Kong, ganhou a Taça da Grande Baía, e os turcos da Ravenoi Sailing Team conquistaram a Taça Flor de Lótus

VÍTOR REBELO
 
Após cinco dias de provas nas águas de Macau, terminou mais uma edição da Regata Internacional, que trouxe ao território perto de 270 velejadores de 22 países ou regiões e deu um colorido diferente às zonas marítimas em frente do Centro de Ciência e a sul da Praia de Hac Sá. Pela primeira vez, a prova da RAEM incluiu o Mundial de Match Racing, sancionado pela Federação Internacional de Vela, que contou com uma grande maioria de especialistas de topo neste tipo de confrontos directos entre duas embarcações.
Realizado num sistema de todos-contra-todos numa primeira fase, seguindo-se depois eliminatórias até à discussão do título, a regata confirmou as credenciais do actual campeão do mundo, Ian Williams, algumas semanas depois de se ter sagrado vencedor da época de 2024 nas regatas finais de Shenzhen.
A etapa de Macau foi a primeira da temporada de 2025 e o “skipper” britânico voltou a dominar, registando um imaculado trajecto de 100%, ou seja, venceu todos os duelos. Na final de ontem, Ian Williams derrotou o neo-zelandês Nick Egnot-Johnson por 3-1. Em terceiro classificou-se o norte-americano Cris Poole, que ultrapassou no derradeiro dia o seu compatriota Gavin Brady.
Participaram nesta “poule” de Macau do World Match Racing Tour 12 velejadores, de seis países, que foram mudando de embarcação ao longo das jornadas realizadas, em barcos Fareast 28R.
Nas restantes provas, destinadas a veleiros IRC, a tripulação do Capitano, de Kong Kong, liderada pelos “skippers” Denis Martinet e Drew Taylor, venceu sem grande oposição, totalizando apenas nove pontos de penalização nas oito regatas, tendo sido o primeiro classificado em cinco delas.
No segundo lugar, posicionou-se o Wavy Life Sailing Team, da China, capitaneado por Wang Lu Kun, com 23 pontos de penalização, à frente de mais uma equipa da RAEHK, Rampage, liderada por Noel Chan.
Nesta categoria estiveram envolvidas 11 tripulações, uma das quais representativa da RAEM. O barco Macao Lorcha Team, de Kuong Weng Ieng, terminou em quinto, tendo alcançado três terceiros lugares ao longo das rondas realizadas. Guangzhou Nansha, do “skipper” Yao Yong, foi quarto.
Na Taça Flor de Lótus o despique foi mais interessante. A embarcação vencedora, Ravenoi Sailing Team, da Turquia, liderada por Yury Firsov totalizou 16,7 pontos de penalização, superando por apenas 30 décimos os rivais chineses Big Boys Sailing Team, capitaneados por Shen Sheng, que hipotecaram as suas ambições logo nas duas primeiras rondas, ao terminarem em sétimo e sexto lugares.
Uma outra tripulação turca, Amigos Sailing Team, de Vadim Popov, fechou na terceira posição, com 22. Esta Taça Flor de Lótus contou com a presença de nove embarcações de sete países.
As Regatas de Macau 2025 foram organizadas pelo Instituto do Desporto, MGM e Gestão de Eventos em Navegação dos Ursa Maior, e coorganizadas pela Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água e da Associação de Vela de Macau.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Concertos ao ar livre em Março e Maio</title><link>https://jtm.com.mo/local/concertos-ao-ar-livre-em-marco-maio/</link><description>








Estão abertas as candidaturas de grupos ou organizações de artes performativas locais e estrangeiras para a produção de espectáculos com capacidade para cerca de 20 mil espectadores, no COTAI. Serão realizados nas segundas quinzenas de Março e Maio
 
O Instituto Cultural (IC) está já a lançar a apresentação de candidaturas para novos espectáculos de grandes dimensões em Macau, com capacidade para cerca de 20.000 espectadores, depois de considerar que “foi um sucesso” a “Festa de Abertura”, em final de Dezembro.
A fim de avançar com o planeamento dos concertos da primeira metade deste ano, o IC tenciona organizar dois concertos, um na segunda quinzena de Março e outro na segunda quinzena de Maio.
Na conferência de imprensa sobre a Recolha das Propostas de Eventos para o Período Experimental do Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau, o organismo fez o balanço da estreia, que considerou ter sido “um sucesso”, tendo testado o fluxo de pessoas e as instalações do local, num evento que atraiu cerca de 11.000 pessoas.
No que respeita ao planeamento do número de espectadores para o próximo evento e após a consulta ao Corpo de Polícia de Segurança Pública e a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), foi considerado que “a evacuação e o transporte da primeira organização decorreram geralmente com rapidez”.
Sobre a matéria, a DSAT, revelou que, depois do primeiro concerto, o trabalho de evacuação concluiu-se em 45 minutos e que a mesma, através dos autocarros públicos, foi assegurada num período de cerca de meia hora. 6.200 espectadores foram transportados em autocarros públicos, representando 58% do número total da assistência.
Com base nestes números, a DSAT diz estar confiante “na implementação ordenada e segura das medidas de transporte face a uma dimensão de 20.000 espectadores”.
Sobre a definição da taxa de utilização dos espaços da zona de espectáculos, a presidente do IC disse que isso irá depender de vários factores, incluindo o valor da renda adoptado noutras regiões e as vantagens e desvantagens das instalações de Macau.
“Esperamos que o modelo de operação por parte do Governo possa criar condições vantajosas para os concertos serem mais atractivos”, sublinhou.
Em relação aos critérios para definição da taxa de utilização, a responsável do IC referiu que depois de receber as propostas dos candidatos vai negociar com os organizadores que apresentarem as maiores vantagens.
Abordando o recrutamento de alunos universitários para serem voluntários no primeiro concerto, Leong Wai Man salientou que o IC “conhece esta situação e dá as boas-vindas a esta abordagem”, acrescentando que, no futuro, as autoridades irão combater o problema da especulação de bilhetes de concertos.
Sobre as quatro barracas de comida junto à zona de espectáculos, informou que se registou um volume de negócios “satisfatório” e que daqui para a frente serão planeados diferentes tipos de espaços, consoante a natureza e a dimensão dos concertos.
 
V.R.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Preços turísticos subiram 3% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/precos-turisticos-subiram-3-em-2024/</link><description>








O índice médio de preços turísticos (IPT) cresceu 3,15% em 2024, face a 2023, devido sobretudo ao encarecimento dos artigos de joalharia, do vestuário e dos serviços de restauração, informaram os Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Na variação anual, sobressaíram os aumentos nos índices de preços das secções dos bens diversos (+9,86%), do vestuário e calçado (+5,66%) e da restauração (+3,8%) e a descida na secção do divertimento e actividades culturais (-13,76%). No quarto trimestre de 2024 o IPT subiu 1,05%, em termos anuais, impulsionado pela subida de preços da joalharia e dos serviços de restauração, parcialmente contrariada pela quebra nos quartos de hotel. Por outro lado, entre Outubro e Dezembro, o IPT aumentou 3,29% em relação ao terceiro trimestre de 2024. No espaço de três meses, o índice de preços da secção do alojamento subiu 11,4%, devido ao acréscimo de preços dos quartos de hotel nos feriados da implantação da República Popular da China e no período da realização do Grande Prémio. Por sua vez, o índice de preços da secção do vestuário e calçado avançou 5,36%, em termos trimestrais, graças ao lançamento do novo vestuário de Inverno.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Já são 293 as lojas com características “próprias”</title><link>https://jtm.com.mo/local/ja-sao-293-lojas-caracteristicas-proprias/</link><description>








Macau conta já com 293 lojas com “características próprias”, indicou a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). O número foi alargado depois de terem sido adicionadas 26 lojas na Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE), às quais foram atribuídos os certificados. Lançado em 2020, o “Plano das Lojas com Características Próprias” tem vindo a ampliar a sua dimensão. Este plano começou, na sua primeira fase, na zona da Rua de Cinco de Outubro, e estendeu-se gradualmente à Zona Centro e Sul, à Zona Norte e até às Ilhas. O subdirector, substituto, da DSEDT, Chan Chou Weng, referiu, que com este alargamento, “as lojas com características próprias estão basicamente espalhadas por todas as zonas de Macau”. Chan Chou Weng disse esperar que, assim, o ZAPE consiga atrair mais residentes e visitantes, “de modo a impulsionar ainda mais o fluxo de pessoas e estimular o consumo”. Incentivando as lojas a “agarrar as oportunidades” trazidas pelas medidas turísticas de deslocação a Macau, a DSEDT garante que, no futuro, avançará com diversas medidas de apoio ao abrigo do “Plano das Lojas com Características Próprias”. A ideia é “orientar mais pessoas a entrarem em diversas zonas de Macau para promover o consumo”. Ao mesmo tempo, “estudará, em tempo oportuno, a viabilidade de optimização do ‘Plano das Lojas com Características Próprias’ com o intuito de promover ainda mais as PME a desenvolverem-se de forma mais profissionalizada e pormenorizada”.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Dança folclórica e pastel de nata com apoio para integrar património</title><link>https://jtm.com.mo/local/danca-folclorica-pastel-de-nata-apoio-para-integrar-patrimonio/</link><description>








O Instituto Cultural (IC) disse que os residentes presentes numa sessão de consulta pública apoiaram a inscrição de 12 manifestações, incluindo a Dança Folclórica Portuguesa e a Confecção do Pastel de Nata, na Lista do Património Cultural Intangível de Macau. O organismo disse que os cidadãos que participaram na sessão “concordaram, de um modo geral, com a escolha das manifestações recomendadas para inscrição” na lista. A lista contempla ainda a crença e Costumes de Tou Tei, Dança do Dragão, Dança do Leão, Festival da Primavera, Tung Ng (Festival de Barcos-Dragão), Regata de Barcos-Dragão, Artes Marciais de Tai Chi, Confecção de Pastéis de Nata, Confecção de Biscoitos de Amêndoa, Confecção de Bolos de Casamento Tradicional Chinês e Confecção de Massas de Jook-Sing. Durante o mesmo período, o IC também realizou uma outra consulta, sobre “400 peças/conjuntos de bens culturais móveis do espólio do Museu de Macau” a serem classificados para protecção. O organismo liderado por Leong Wai Man disse que recolheu mais de mil “valiosas opiniões de todos os sectores da sociedade” relativas às duas consultas, “graças à participação activa por parte da população”. O IC prometeu ainda, “tão breve quanto possível, concluir os trabalhos de compilação e avaliação das opiniões recolhidas e, posteriormente, (…) proceder à publicação dos respectivos relatórios finais”. Em 2019, Macau já tinha inscrito como património cultural intangível as procissões católicas do Nosso Senhor Bom Jesus dos Passos e de Nossa Senhora de Fátima, a gastronomia macaense e o teatro em patuá. Em 2021, a gastronomia macaense e o teatro em patuá foram também incluídos pela China na Lista de Património Cultural Imaterial Nacional.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2324/</link><description>








Detectado primeiro caso de malária deste ano
Um caso importado de malária foi diagnosticado em Macau. Trata-se de um homem de 49 anos, trabalhador não-residente, que chegou ao território há cerca de três meses proveniente de África. As amostras de sangue revelaram a presença de protozoários do género plasmodium em forma de anel, segundo os Serviços de Saúde (SSM). O estado clínico do doente é considerado normal. O caso, que é o primeiro deste ano, foi notificado pelo Hospital Kiang Wu aos SSM no passado dia 8 de Janeiro.
 
Caritas lança campanha de ajuda ao Tibete
A Caritas lançou uma campanha para angariação de fundos para as vítimas do tremor de terra no Tibete, que causou uma centena de mortos e mais de 200 feridos. Tendo em conta que a situação de catástrofe naquela região é grave, uma vez que a população afectada necessita de tendas, alimentos e serviços de saúde, o organismo de solidariedade social do território lança apelos a todos os sectores para prestarem ajuda. Os interessados podem depositar verbas através de vários canais, incluindo um código QR do SimplePay, uma conta no Banco da China (Macau) e do Banco Industrial e Comercial da China (Macau).
 
Sky Angkor Airlines lançou rota Phnom Penh-Macau
A Sky Angkor Airlines começou a operar voos entre Macau e Phnom Penh, capital do Camboja, informou o “Cambodia Airports”, através da sua conta oficial no Facebook. Numa fase inicial, a transportadora aérea cambojana vai disponibilizar dois voos por semana. Por outro lado, a Vietnam Airlines introduziu um serviço de check-in antecipado para reduzir o tempo de espera dos passageiros. O serviço permite que os passageiros que viajam entre a China Continental ou Macau e o Vietname façam o check-in directamente durante o trânsito no Aeroporto de Hong Kong.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>40 eventos comunitários celebram Ano Novo Chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/40-eventos-comunitarios-celebram-ano-novo-chines/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo e algumas associações vão organizar uma série de actividades comunitárias de celebração do Ano Novo Chinês. Danças do dragão e do leão, actuações sobre os símbolos chineses, dois desfiles e três espectáculos de fogo-de-artifício preencherão os eventos desde o primeiro até ao 15º dia do calendário lunar. No total, são 40 as actividades programadas, sendo que 17 carros alegóricos vão participar nos desfiles
 
VÍTOR REBELO
 
Os eventos de celebração do Ano Novo Chinês que se aproxima, iniciando-se a 29 deste mês de Janeiro, vão ter “conteúdos mais abundantes” do que aconteceu em 2024, segundo referiram os coordenadores-adjuntos do Conselho Consultivo de Assuntos Comunitários da Zona Central, depois de uma reunião.
Citando a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), organismo que terá a responsabilidade de organizar as actividades comunitárias de celebração do Ano Novo Lunar em vários locais da cidade e ilhas, juntamente com algumas associações do território, Lei Chong In e Ao Ieong Kuong Kao informaram que um total de mais de quatro dezenas de eventos vão preencher todo o período festivo, que vai desde o primeiro (29 de Janeiro) ao 15º dia do calendário lunar (12 de Fevereiro).
De entre as actividades agendadas para este ano, destaque para dois desfiles, nos quais participarão alguns grupos artísticos de cidades classificadas como “Cidades Culturais da Ásia Oriental de 2025”. A primeira saída dos carros alegóricos para a rua acontecerá na noite de 31 de Janeiro, prevendo-se que participarão 17 grupos artísticos, empresas locais e equipas convidadas do Interior da China. O cortejo partirá da praça do lago Sai Van, passando pelo Centro de Ciência e terminando na Doca dos Pescadores.
O número de lugares na plateia no local de largada foi aumentado em relação a 2024, pelo que as autoridades esperam que isso possa atrair mais espectadores.
O segundo desfile terá lugar no 11º dia do calendário lunar (8 de Fevereiro), com os carros alegóricos a começarem o trajecto de exibição na Ilha Verde, passando por vários locais da zona norte e concluindo no Jardim do Iao Hon.
Em específico, salientaram os coordenadores do Conselho Consultivo, “este espectáculo de rua contará com alguns grupos artísticos da cidade chinesa de Huzhou, mas também de equipas do Japão e da Coreia do Sul, entre outras formações estrangeiras”.
Os carros alegóricos envolvidos estarão expostos para apreciação do público em dois períodos. O primeiro entre os dias 1 e 7 de Fevereiro na Doca dos Pescadores e o segundo, de 9 a 16 de Fevereiro, na Praça do Tap Seac, realizando-se simultaneamente uma feira criativa.
Além disso, os eventos de celebração do Ano da Cobra integram três espectáculos de fogo-de-artifício, marcados para 31 de Janeiro, 4 e 12 de Fevereiro. Seis novos locais para “uma melhor visão dos espectadores” vão ser implementados pela DST.
Enquanto isto, nos dois primeiros dias dos três feriados públicos (29 e 30 de Janeiro), vão decorrer nas Ruínas de São Paulo, no Largo do Senado e na vila antiga da Taipa, várias actividades, que incluem as tradicionais danças do leão e do dragão, actuações que simbolizam os signos chineses e ainda do Deus da Fortuna, “para dar a benção aos cidadãos na rua”, como destacaram Chong In e Ao Ieong Kuong Kao.
O Museu do Grande Prémio irá igualmente acolher algumas actividades de celebração do Ano Novo Chinês.

</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>A utopia fraterna de um oásis na Mauritânia</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/utopia-fraterna-de-um-oasis-na-mauritania/</link><description>








De cima da pequena montanha que o domina, em pleno deserto na Mauritânia, o oásis de Maaden estende-se como um corredor verde. Foi ali que um guia espiritual sufi fundou há quase meio século uma sociedade utópica.
Em 1975, o guia espiritual Mohammed Lemine Sidina criou a povoação de Maaden el Ervane, “reserva do saber” em ‘hassanya’, dialecto mauritano. Nessa terra isolada de tudo, no planalto de Adrar, desenvolveu uma sociedade assente na ajuda mútua, na igualdade, na fraternidade, na tolerância e no trabalho. Mais de 20 anos depois da sua morte, a utopia permanece viva.
“Aqui foi onde o meu pai teve a sua visão”, destaca o imã Taha Sidina, vestido com um elegante ‘darraa’, grande bubu azul, vestimenta usada pelos homens do deserto, no local onde está o edifício mais antigo da povoação.
“Todas as noites, a comunidade reunia-se para montar a programação do dia seguinte: cavar um poço, abrir uma estrada, plantar uma palmeira”, contou à agência AFP.
A localidade cresce, casa a casa. Uma pequena represa foi construída para armazenar a água. Depois foram organizados os campos e uma escola abriu portas, bem como um dispensário.
“Aqui há igualdade. Não há castas nem raças. Somos todos irmãos. Se uma pessoa precisa de algo, vamos trabalhar todos juntos para ajudá-la”, diz Djibril Niang, de 70 anos, que chegou do Senegal há 50 anos e nunca mais deixou o lugar.
Djibril Niang, que é negro, casou-se com a filha do xeque, branca, “o que era impensável” nessa época, acrescenta, eternamente agradecido.
A hospitalidade é um valor fundamental em Maaden. Uma casa para visitantes acolhe, abriga e alimenta quem está de passagem.
E enquanto a maioria das localidades ao redor perdem habitantes, Maaden atrai mais e vê as suas terras cultiváveis expandirem-se, ajudada por um vento que sopra a areia. O oásis, uma ilhota verde no deserto branco, é uma terra fértil.
“Este ano, a colheita foi excelente”, garante Mohamed Ould Vaide, um agricultor de 45 anos, exibindo com orgulho tomates, pimentos, cebolas, cenouras e melancias que irriga por gotejamento.
“Nunca deixarei Maaden. Não há lugar como este”, assevera.
Como a grande maioria dos moradores da povoação, Mohamed Ould Vaide vive principalmente da agricultura e transformou o método de trabalho graças às técnicas ensinadas pelo pensador francês de origem argelina Pierre Rabhi, um dos pioneiros da agricultura orgânica na França.
Em 2018, três anos antes da sua morte, esse incansável defensor da agroecologia visitou a Mauritânia, ficou encantado com Maaden e decidiu ajudar a comunidade através da sua fundação. Transmitiu uma ética da natureza aos habitantes. Os fertilizantes químicos foram substituídos por adubo e as motobombas movidas a combustível trocadas por painéis solares que garantem a autonomia quase total do oásis.
Também facilitou o fornecimento de uma máquina de moagem de henna, com a qual as mulheres podem transformar a henna em cosméticos, artesanato, agricultura ou comércio.
“Em Maaden, uma mulher pode cultivar, calçar botas, fazer trabalhos manuais, cumprimentar um homem com um aperto de mão. É diferente de outras povoações”, diz Zeinab Mintou Boubou, 57 anos, presidente da cooperativa de mulheres agricultoras.
No resto da Mauritânia, vigora a lei islâmica, os contactos entre homens e mulheres de famílias diferentes são proibidos e as mulheres acabam por ser tradicionalmente excluídas de determinadas actividades.
Na fronteira entre a aldeia e o deserto, quando o sol se transforma num disco dourado e desaparece atrás das dunas, Mohamed Ould Ali Abdein senta-se na sua esteira. Os seus companheiros chegam pouco depois e, ao lado dele, os camelos preparam-se para a noite.
Com uma mão habilidosa, ele acende o fogo e prepara o chá. O líquido passa de um copo para outro, como um murmúrio. Mohamed Ould Ali Abdein sente-se à vontade em Maaden. O futuro da sua esposa, dos seus sete filhos e o seu próprio mora ali.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Nicole Kidman comanda o drama erótico de escritório “Babygirl”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/nicole-kidman-comanda-drama-erotico-de-escritorio-babygirl/</link><description>








As exigências de conseguir um transporte de um dia e um orgasmo satisfatório colidem em “Babygirl”, de Halina Reijn, um thriller erótico excêntrico e sombriamente cómico sobre o sexo na era da Amazónia.
Nicole Kidman é Romy Mathis, chefe executiva da Tensile, empresa de robótica pioneira em armazéns de automóveis. Nos créditos iniciais do filme, um labirinto de correias transportadoras e robots transportam caixas de um lado para o outro sem um humano à vista.
A Romy também é um pouco robótica. Ela preside intensamente à empresa. Os seus olhos estão colados ao telefone. Toma injecções de botox, pratica apresentações corporativas (“Olha para cima, sorri e nunca mostres a tua fraqueza”) e mantém um apartamento térreo em Nova Iorque, bem como uma mansão nos subúrbios que partilha com o marido, realizador de teatro (António Banderas) e duas filhas adolescentes (Esther McGregor e Vaughan Reilly).
Mas o verniz de controlo é apenas o de “Babygirl”, uma actualização moderna, por vezes exagerada e frequentemente divertida dos filmes carregados de erotismo dos anos 1990, como “Basic Instinct” e “9 ½ Weeks”.
Reijn, cineasta holandesa de “Bodies Bodies Bodies”, realizou o filme de um ponto de vista mais feminino, resultando em dinâmicas de género e poder em constante mudança que tornam “Babygirl” raramente previsível – mesmo que o filme nunca seja tão ousado como parece pensar que é.
Os momentos iniciais deste filme são de Kidman em grande plano e aparente clímax. Mas, momentos depois de ela e o marido terminarem e dizerem “amo-te”, ela retira-se pelo corredor para se contorcer no chão enquanto vê pornografia barata e transgressora na internet. A banda sonora ofegante, do compositor Cristobal Tapia de Veer, sopra e sopra juntamente com a personagem principal do filme.
Um dia, ao entrar no escritório, Romy é surpreendida por uma cena na rua. Um cão violento solta-se, mas um jovem, com uma calma notável, chama o cão e acalma-o. Ela parece apaixonada. O homem é Samuel (Harris Dickinson), um dos estagiários que está a começar na Tensile. Quando se encontram dentro do edifício, o comportamento dele com ela é surpreendentemente franco. Samuel marca um breve encontro com Romy, durante o qual lhe diz, à queima-roupa: “Acho que gostas que te digam o que fazer”. Ela não discorda.
Parte da mesma dinâmica vista na calçada, de impulsos animalescos e de submissão aos mesmos, ocorre entre Samuel e Romy. Grande parte do prazer em “Babygirl” vem de assistir Kidman, que retratou de forma tão indelével o desejo feminino descomprometido em “Eyes Wide Shut”, de Stanley Kubrick, a mergulhar novamente nos mistérios da fome sexual.
“Babygirl”, que Reijn também escreveu, é por vezes um pouco demais. Numa cena, Samuel alimenta Romy com pires de leite enquanto “Father Figure” de George Michael toca. Mas os seus dois actores principais nunca são nada além de completamente magnéticos. Kidman retrata habilmente Romy como uma mulher que se envolve indefesa num caso; ela sabe o que está a fazer e não sabe.
Dickinson emana uma intensidade desarmante; a sua química com Kidman, apesar da diferença de idades rapidamente esquecida, é visceral. À medida que o caso evolui, o sentido de controlo de Samuel aumenta e começa a ameaçar telefonar para os RH. O facto de ele poder destruí-la não torna necessariamente Romy menos interessada em vê-lo, embora existam algumas deliciosas ironias pós-#MeToo na sua relação clandestina entre CEO e estagiário. Na mistura está também a assistente executiva de Romy, Esme (Sophie Wilde, também muito boa), ansiosa pela sua própria promoção.
Para onde vai “Babygirl” a partir daqui, não vou dizer. Mas, o filme está menos interessado na política do local de trabalho do que no reconhecimento de desejos autênticos, mesmo que sejam um pouco ridículos. Há uma ternura genuína nas suas reuniões, independentemente dos jogos disputados. No final do filme, Samuel descreve-o como “duas crianças a brincar”.
Como uma espécie de parábola erótica de controlo, a película é também, apropriada ou ironicamente, filmada na própria sede da sua distribuidora, a A24, em Nova Iorque. Para um estúdio que por vezes é acusado de ter um “estilo house”, eis um filme que vai um passo mais além ao mudar-se literalmente.
E aquela coisa da automação anterior? Bem, a nossa submissão colectiva às sobrecargas digitais pode ter sido um ponto de partida convincente para o filme, mas, ao longo do caminho, nem todos os tópicos são desvendados na facilmente distraída “Babygirl”. Os pires de leite farão isso.
 
JTM com Jake Coyle, crítico da Associated Press


</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item></channel></rss>