<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Amélia António celebra com “muito orgulho” 20 anos como líder da Casa de Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/amelia-antonio-celebra-muito-orgulho-20-anos-como-lider-da-casa-de-portugal/</link><description>








Amélia António assinala duas décadas desde que assumiu a presidência da Casa de Portugal. Apesar da vontade em dar lugar aos mais novos, vai-se mantendo no cargo, porque continua a faltar gente com “disponibilidade” para garantir o futuro da associação. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a dirigente faz, com o “orgulho” do dever cumprido, o balanço do longo período de “luta”, “desafio permanente” e “altos e baixos”
 
VÍTOR REBELO
 
Metade dos 43 anos de permanência de Amélia António em Macau tem sido dedicada ao trabalho na Casa de Portugal, nomeadamente a partir do momento em que assumiu o cargo de presidente da direcção, a 30 de Junho de 2005, sucedendo a João Manuel Costa Antunes.
O balanço de 20 anos é considerado pela responsável como “muito positivo, por aquilo que a Casa cresceu, no que conseguiu fazer, podendo ter muito orgulho no seu trajecto”, referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Isto apesar de “muita luta para enfrentar as dificuldades e os contratempos que foram surgindo”.
Há alguns anos que Amélia António procura encontrar pessoas que a possam substituir, no sentido de “garantir o futuro”, mas tem sido difícil. Enquanto isso, vai protelando a saída, somando vários mandatos. “Olhando para trás, quando iniciei o cargo de presidente da Casa de Portugal, nunca imaginei que, 20 anos depois, ainda estaria na mesma posição”, reconhece a dirigente.
No balanço, a advogada de profissão diz que têm sido duas décadas com “altos e baixos” e um “desafio permanente”, numa causa em que “não se pode baixar os braços”. Tendo aceitado o convite para ser número um da direcção, depois de dois anos na mesa da assembleia-geral, a dirigente afirma que foi convencida de que “poderia ser útil” para tentar dar continuidade aos projectos da Casa.
“Nós não tínhamos estruturas, não tínhamos fundos, não tínhamos nada e aos poucos, passo a passo, fomos procurando encontrar caminhos”, sublinha, recordando que nessa altura, nos primeiros anos da Casa de Portugal, fundada em 2001, numa data importante para a comunidade portuguesa (10 de Junho), “havia muita polémica, tinha-se vindo da transição, havia muita divisão de opiniões sobre o papel da Casa”.
Lembra que “havia quem defendesse que a associação devia ter uma intervenção política mais activa, que devia ser virada sobretudo para aspectos ligados com as situações dos portugueses aqui, em termos de trabalho e uma série de outros aspectos”.
Foi na sequência desse período inicial de desenvolvimento que Amélia António foi “convencida” a aceitar o cargo. “Acharam que eu podia ser útil e a pessoa indicada para dar o salto, para resolver essas divergências e ligar a comunidade, unir as pessoas de outra forma”, frisa, acrescentando que “a Casa foi-se instalando, procurando apoios do Governo, que obtivemos primeiro do Executivo de Edmund Ho e depois de Chui Sai On, à medida que se iam fazendo coisas, pois só assim, mostrando trabalho, é que poderíamos atingir objectivos”.
Mais tarde, vieram os subsídios da Fundação Macau (FM), “mas devagar, para projectos concretos”, porque a FM “não conhecia bem a nossa associação”. Aos poucos, “fomos crescendo, realizando trabalho, ganhando credibilidade”, expressa, lembrando que começou a ser pedido um subsídio para funcionamento. “Sem isso, sem estar assegurado o funcionamento e uma estrutura de apoio a funcionar, os projectos eram muito difíceis de realizar”.
 
Pólo agregador da comunidade 
Para a dirigente, a “associação nunca pediu nada que não fizesse, nunca fez propostas que fossem irrealistas ou que não fossem possíveis de concretizar, e à medida que fazia foi ganhando essa credibilidade”. Portanto, “foi o caminho normal de uma instituição que trabalhou sempre muito, que mobilizou as pessoas para realizar as coisas, e para ser um pólo agregador da comunidade e difusor da cultura portuguesa”.
O objectivo era, reforça, “criar condições para que mais portugueses pudessem desenvolver trabalhos pessoais, terem as suas ideias e levá-las à prática, portanto, todo um caminho que, ao ser feito, foi garantindo o respeito pelo trabalho desenvolvido”. Em 2011, o Executivo atribuiu a Medalha de Mérito Cultural à Casa de Portugal: “Isso foi um passo muito importante pelo reconhecimento do trabalho feito”.
Oito anos depois, o período da covid veio “paralizar tudo, criar uma situação nova”. “Muita gente quis sair do território, assustada com a situação e, portanto, nós perdemos formadores, perdemos pessoas muito qualificadas que participavam na formação e tivemos, digamos, que deitar mãos à participação de pessoas que já tinham sido formadas na Casa, que já tinham aprendido determinadas artes ao longo do tempo”, recorda Amélia António. “Voltámos a recomeçar, a tentar repor e pôr as coisas a funcionar, o que foi um desafio”.
Ao longo do seu trajecto como presidente relembra algumas desilusões, como o encerramento do espaço comercial situado na “Casa Amarela”, edifício junto às Ruínas de São Paulo, no qual o Governo proporcionara a instalação de uma série de lojas e onde existia um posto de informação turística. “Era uma janela de produtos da cultura portuguesa, da gastronomia, com produtos de qualidade, o que era de facto uma coisa muito bonita, muito bem-feita”, disse. O espaço acabaria por fechar, porque o proprietário exigiu uma renda muito alta que o Governo não aceitou.
“Foi uma preocupação muito grande, pois ficámos com um encargo enorme, resultante dos pedidos de empréstimo aos bancos, e tivemos de nos reorganizar, trabalhar muito, vender produtos e serviços nossos, fazer uma espécie de cantina na nossa sede, para mantermos as pessoas a trabalhar e para não darmos o projecto como falhado”, esclarece, recordando que a Casa concorreu a vários concursos e num deles foi eliminada, por não ter o estatuto de entidade comercial.
Foi então criada a CPM Artes e Ofícios Limitada, cujo sócio único é a associação Casa de Portugal em Macau. “Tratou-se de uma boa solução, para estar dentro das regras”, vinca Amélia António, garantindo que “tudo se foi conseguindo com muito trabalho, muita luta e convicção de pensarmos que os portugueses têm que ter uma posição que seja útil à RAEM, e que seja do seu interesse também, dando a conhecer que é um pólo difusor da cultura portuguesa, da nossa língua, daquilo que se faz de melhor em Portugal, nas artes, etc.”.
 
Conjugação de interesses enriquece panorama cultural
No papel desempenhado ao longo dos 20 anos em que tem exercido a presidência da associação, a dirigente afirma que “é uma forma de manter viva a actividade e a presença dos portugueses, contribuindo para que isso enriqueça o panorama cultural de Macau e o conhecimento da cultura portuguesa que não deve ser apagada”.
Sublinha haver uma conjugação de interesses. “Se, por um lado, a comunidade tem todo o interesse em ver ser conhecido o seu trabalho, a sua cultura, a língua, entre outros aspectos, por outro a China também definiu como sendo um objectivo de Macau exactamente estar ligado a outras culturas, constituindo um pólo de ligação com os países de língua portuguesa”, exprime.
Sendo Portugal o país de língua portuguesa mais antigo, “que está completamente entrosado na cultura local e naquilo que dá uma identidade diferente a Macau, penso que temos a obrigação, enquanto residentes com esta característica, com esta identidade, de desenvolvermos um trabalho que vai ao encontro dos interesses de ambos os lados”.
Sobre a sua permanência no cargo durante tantos anos, Amélia António reconhece que há muito que pretende sair, até porque, afirma “já fiz 80 anos”. No entanto, lamenta não haver pessoas que se disponibilizem, porque o trabalho “é na verdade muito exigente, praticamente a tempo inteiro, voluntário”. Por isso, “vou ficando”, acrescenta, sem saber por quanto tempo mais.
No que há para fazer nos tempos mais próximos, refere que há áreas que precisam de reforços, “de dar um salto”, nomeadamente na parte das Oficinas de Artes e Ofícios, como a questão das pessoas que foram embora. “Precisamos de voltar a ter alguns formadores devidamente qualificados, pessoas que saibam bem de determinadas áreas”. Por outro lado, conclui, “é preciso valorizar, repensar a maneira de dar outra força às Oficinas, ao ensino, mostrar e qualificar, dar-lhes um estatuto claro de que é ali que se está a ensinar as coisas para as pessoas ficarem devidamente formadas”.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo plano traça projectos em Hengqin até 2029</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-plano-traca-projectos-em-hengqin-ate-2029/</link><description>








O Planeamento Quinquenal do desenvolvimento industrial da Zona de Cooperação em Hengqin foi publicado esta semana e define os principais projectos a serem desenvolvidos até 2029. Entre as ideias apresentadas incluem-se a transformação de Hengqin numa “ilha turística de lazer internacional” e a criação de carreiras exclusivas de autocarros transfronteiriços
 
PEDRO MILHEIRÃO 
As autoridades da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin publicaram anteontem o “Planeamento quinquenal para o desenvolvimento industrial da Zona de Cooperação Aprofundada entre 2025 e 2029”. Dividido em 10 capítulos, o plano fornece as principais orientações para o desenvolvimento da zona especial e as “missões importantes” a cumprir.
Entre os planos mencionados estão a construção de uma doca de iates e um terminal para aeroportos no Posto Fronteiriço de Hengqin, bem como de um parque cultural e criativo na aldeia de Hongqin. O plano menciona também necessidade de concretizar a “política de lojas ‘duty free’” no Posto Fronteiriço, no sentido Macau-Hengqin.
Relativamente à investigação científica e à indústria manufactureira de alta classe, o planeamento define que é preciso “cooperar com a RAEM na criação de uma plataforma de ciência e inovação” e na “aceleração da construção de um centro de aplicação de tecnologias internacionais avançadas”. Além disso, deve ser apoiada a criação de uma “base exemplar de indústria – academia – investigação das instituições de ensino superior de Macau”.
Em relação à medicina tradicional chinesa, o plano prevê a construção de uma base de fabrico de nível mundial bem como a promoção do estabelecimento de um laboratório de nível nacional. O objectivo é tornar “os medicamentos de medicina chinesa mais padronizados e internacionalizados”. Ademais, também está prevista a criação de uma “base exemplar” de alimentos e de produtos de saúde desenvolvidos e produzidos pela RAEM.
No âmbito do sector do turismo e da cultura, o plano exige a transformação de Hengqin numa “ilha turística de lazer internacional e num centro importante para o desenvolvimento da indústria ‘big health’”. Na área das convenções e exposições e do comércio, está prevista a criação de uma plataforma de convenções de renome internacional e o estabelecimento de um novo centro internacional de comércio na Zona de Cooperação.
É também mencionada a criação de carreiras exclusivas de autocarros transfronteiriços entre Hengqin e Macau, de modo a “explorar um novo modelo de fiscalização dos serviços de transportes públicos” entre os dois territórios. Ainda no âmbito do transporte, o plano prevê estudos relativos à autorização da entrada de veículos de matrícula única de Macau, com função turística.
No mesmo sentido, está prevista a concretização da “circulação de veículos de matrícula única de Macau na província de Guangdong, através da passagem pelo posto fronteiriço de Hengqin”. Também estão delineados planos para a “construção de um terminal para o aeroporto de Macau no Posto Fronteiriço de Hengqin” e para acelerar a construção do terminal de mercadorias.
Acerca do tema das “finanças modernas”, é exigida a aceleração por parte de diversas instituições financeiras para lançar activamente serviços financeiros destinados aos idosos. “O fluxo transfronteiriço de capitais mais livre e conveniente” depende da aceleração do desenvolvimento de serviços financeiros digitais. Está também previsto o alargamento activo dos cenários de aplicação das carteiras digitais no Interior da China de modo a facilitar os pagamentos electrónicos móveis dos residentes de Macau em patacas e renminbis.
De acordo com o planeamento, até ao final do ano passado estavam registadas 6.681 empresas de capitais de Macau na Zona de Cooperação, incluindo 303 ‘start-ups’ de jovens da RAEM. O valor das indústrias ligadas aos capitais de Macau em Hengqin foi de mais de três mil milhões de renminbis.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dados dos candidatos à AL submetidos à Comissão de Defesa do Estado</title><link>https://jtm.com.mo/local/dados-dos-candidatos-a-al-submetidos-a-comissao-de-defesa-estado/</link><description>








A CAEAL está a verificar as listas de candidatos submetidas, tendo já entregado as informações dos candidatos à Comissão de Defesa da Segurança do Estado, que avaliará se estes defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM. A decisão da CAEAL sobre a verificação será divulgada no dia 15 deste mês. Por outro lado, até ontem, a CAEAL não recebeu queixas ou consultas de informações sobre a propaganda eleitoral durante o período de proibição
 
Até segunda-feira, último dia para os mandatários das listas de candidatos às eleições legislativas impugnarem a decisão da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) sobre a regularidade do processo de apresentação de candidaturas ou a elegibilidade de candidatos, a CAEAL não recebeu quaisquer impugnações, afirmou Seng Ioi Man, presidente da comissão.
Após uma reunião da CAEAL realizada ontem, Seng Ioi Man explicou que a CAEAL está a verificar todas as listas de candidatos entregues, para perceber a regularidade dos dossiês, a autenticidade dos arquivos e a elegibilidade dos candidatos.
Além disso, já submeteu as listas e as informações dos candidatos à Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM (CDSE), que vai verificar se defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM. Questionado sobre as questões específicas que serão alvo de verificação, o presidente da CAEAL clarificou que cabe à CDSE julgar a matéria de acordo com as normas legais.
Ao abrigo da lei eleitoral, relativamente à decisão tomada pela CAEAL, conforme o parecer sobre a verificação emitido pela CDSE, não é permitido apresentar reclamação nem interpor recurso contencioso. A decisão da CAEAL sobre a verificação das candidaturas será divulgada no próximo dia 15. Se não houver reclamações ou recursos, as candidaturas definitivamente admitidas serão publicadas entre os dias 18 e 31 deste mês.
Nesta vertente, Seng Ioi Man explicou que é preciso verificar a regularidade do processo de apresentação de candidaturas e a autenticidade dos documentos, exemplificando que as assinaturas de apoio têm de ser reconhecidas em notário, e que, em algumas situações, a pessoa pode ser considerada não elegível para se candidatar por não ter 18 anos ou não ser eleitora. Caso o candidato seja considerado não elegível por não satisfazer as exigências legais acima referidas, pode apresentar reclamação ou interpor recurso.
Além disso, questionado sobre se a CAEAL pondera divulgar publicamente qualquer parecer negativo sobre os candidatos, Seng Ioi Man frisou que ainda está em curso a verificação dos documentos. “Quando tivermos os resultados e quando tivermos as decisões, iremos divulgar ao público”, afirmou.
Por outro lado, começou na sexta-feira passada o período de proibição de propaganda eleitoral, que vai terminar a 29 de Agosto. Segundo Seng Ioi Man, até ontem, a CAEAL não recebeu queixas ou consultas de informações relativas à propaganda. Neste aspecto, o responsável garantiu que a CAEAL “já tomou muitas medidas” para assegurar o cumprimento da lei, como patrulhas nos escritórios dos deputados que avançam para recandidaturas, onde não foram detectadas irregularidades que envolvam a exibição do papel de deputados enquanto candidatos.
Seng Ioi Man salientou que, para considerar um acto propaganda irregular, tem de avaliar a situação concreta, sendo difícil generalizar. “Se uma pessoa informar simplesmente os familiares e amigos sobre a candidatura, não se vê que isso envolva qualquer violação no âmbito da propaganda eleitoral”, ressalvou.
Além disso, desta vez, a CAEAL passa a proibir tirar fotografias às informações das listas de candidatos afixadas. Segundo Seng Ioi Man, a CAEAL fez uma avaliação cautelosa para tomar esta medida, com vista a encontrar um “bom equilíbrio” entre a protecção de dados pessoais e a defesa do conhecimento do público sobre a identidade concreta dos candidatos. Segundo disse, a medida foi implementada com base na Lei da Protecção de Dados Pessoais.
 
Boletim de voto optimizado 
Ademais, o presidente da CAEAL revelou que haverá no boletim de voto um maior espaço entre as candidaturas, com o intuito de ajudar o eleitor a localizar melhor onde vai carimbar, reduzindo a possibilidade de votos nulos. Além disso, vai ser escolhido papel com baixa transparência para garantir a confidencialidade, sendo que os eleitores têm de preencher os boletins de voto com o carimbo fornecido pela CAEAL, caso contrário, perderão validade.
Por outro lado, a comissão elaborará um modelo de votação que permitirá aos eleitores com deficiência visual entrar nas cabines de voto e carimbar os boletins sem a companhia de outras pessoas. Além disso, nas assembleias de voto, serão colocadas lupas para ajudar os eleitores com deficiência visual ou visão fraca a ver mais claramente os boletins e a votar conforme a sua vontade.
Já o prazo para as pessoas colectivas eleitoras entregarem as listas de eleitores terminará no próximo dia 7. Segundo Seng Ioi Man, actualmente, cerca de 70% das 781 pessoas colectivas eleitoras com direito de votar já submeteram as listas.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quase concluída a remoção de materiais da antiga cadeia</title><link>https://jtm.com.mo/local/quase-concluida-remocao-de-materiais-da-antiga-cadeia/</link><description>








A remoção e o inventário dos equipamentos e materiais do antigo Estabelecimento Prisional de Coloane encontram-se em fase de conclusão. Segundo a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana, vai seguir-se a elaboração da descrição dos bens patrimoniais. Depois, será a transferência da administração das instalações para as Finanças, o que deverá ocorrer no quarto trimestre deste ano
 
VÍTOR REBELO
 
Encontram-se em fase de conclusão a remoção e o inventário dos equipamentos e materiais das antigas instalações do Estabelecimento Prisional da Direcção dos Serviços Correccionais (DSC). A elaboração do inventário dos bens patrimoniais (bens móveis) sujeitos a abate e transferência das antigas instalações “está em progresso” e oportunamente será apresentado à Direcção dos Serviços de Finanças (DSF) para efeitos de apreciação e aprovação, segundo afirmou o director dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU).
Em resposta a uma interpelação escrita da deputada Ella Lei, Lai Weng Leong revela que está previsto que, “após terminados os trâmites do abate à carga dos referidos bens”, a administração das antigas instalações do Estabelecimento Prisional e dos parques de estacionamento anexos, reservados a funcionários da DSC, seja transferida para a DSF, o que deverá ocorrer no quarto trimestre deste ano.
Na interpelação, a deputada instou o Governo a avançar com o planeamento e revitalização dos espaços e instalações da antiga cadeia e do Mercado Municipal de Coloane, “que se considerem adequados a ser transformados, por exemplo, em locais de exposições, espectáculos e outras actividades culturais”.
No texto de resposta, a DSSCU refere que o Plano Director (2020-2040) já prevê a criação de zonas de equipamentos de utilização colectiva na zona de Coloane, mantendo-se o actual uso para espaços verdes e actividades ao ar livre, bem como a delimitação dessas áreas.
Durante a elaboração do Plano de Pormenor, “serão amplamente recolhidas as opiniões dos diferentes sectores da sociedade, tendo-se em conta as circunstâncias actuais da comunidade e do ambiente, para disponibilizar os equipamentos de utilização colectiva adequados e aperfeiçoar o planeamento do espaço, com vista a elevar a qualidade de vida dos residentes”, menciona o documento assinado por Lai Weng Leong.
Sobre o antigo mercado, a DSSCU menciona que o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) está a estudar o posicionamento do desenvolvimento e desenho de revitalização, esperando que a remodelação possa revitalizar a localização original do antigo mercado. “Prevê-se que o desenho conceptual possa ser concluído no final do corrente ano”, indica a DSSCU.
É mencionado também que o IAM tem vindo a promover, desde 2020, a construção do trilho de lazer de Coloane, estando já concluído o percurso que começa na Estrada de Seac Pai Van, passa pelas estradas do Campo de Coloane, Cheoc Van e Hac-Sá, e termina na Rotunda do Altinho de Ká-Hó. A obra consistiu na criação de passeios, no acréscimo de passadiços e plataformas paisagísticos ao longo do trilho, entre outros. Recentemente, o IAM iniciou os trabalhos de concepção do trilho entre a Estrada de Hac-Sá e a Praia de Hac-Sá.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>John Lee enfatiza estabilidade e competitividade da RAEHK</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/john-lee-enfatiza-estabilidade-competitividade-da-raehk/</link><description>






											epa12207564 Hong Kong's Chief Executive John Lee (C) makes a toast during celebrations of the anniversary of the handover of Hong Kong, in Hong Kong, China, 01 July 2025. July 01, 2025 marks the 28th anniversary of the handover of Hong Kong to China as a Special Administrative Region, after more than 150 years as a British colony.  EPA/BERTHA WANG										



O Chefe do Executivo de Hong Kong destacou ontem o reforço da segurança e da competitividade da região, por ocasião do 28º aniversário da transferência de soberania, rejeitando novamente as críticas internacionais sobre a alegada reversão das liberdades no quadro da Lei de Segurança Nacional. Na recepção comemorativa do 1 de Julho, John Lee sublinhou que a prioridade da sua administração é garantir “segurança de alto nível para salvaguardar um desenvolvimento de alta qualidade”, insistindo na importância de alinhar a RAEHK com os planos económicos nacionais de Pequim e aproveitar as oportunidades para brilhar no panorama internacional.
“Preferimos ser reformistas que enfrentam desafios do que nos tornarmos ociosos complacentes. No meio de um cenário geopolítico em constante mudança e de incertezas cada vez maiores, Hong Kong é capaz de mostrar ao mundo as certezas de segurança, estabilidade e oportunidades de desenvolvimento. É exactamente isso que o mundo precisa e procura”, sustentou.
Para Lee, Hong Kong é “um local onde convergem as oportunidades nacionais e globais”. “Enquanto estivermos determinados a aproveitar plenamente as oportunidades, a continuar a melhorar o nosso valor e competitividade, a empreender reformas para o progresso e a fomentar a inovação, estou confiante de que a sabedoria e a experiência do povo de Hong Kong ajudarão a nossa Pérola do Oriente a brilhar mais intensamente do que nunca no panorama mundial”, acentuou.
O líder da RAEHK detalhou as conquistas do seu governo nos últimos três anos, como a promulgação da legislação nacional de segurança, que descreveu como “uma tarefa histórica há muito prevista pelas administrações anteriores e que não pôde ser realizada até agora”.
Olhando para o futuro, prometeu equilibrar o desenvolvimento de alta qualidade e a segurança, e acelerar o projecto da Metrópole do Norte, que abrange um terço do território fronteiriço com Shenzhen e que é fundamental para a integração na Grande Baía. Reiterou também o compromisso de melhorar as condições de vida da população em áreas-chave como a habitação, a saúde, a educação e o bem-estar social.
A economia de Hong Kong cresceu 3,1% no primeiro trimestre de 2025, mas a cidade enfrenta um défice fiscal de 87,2 mil milhões de dólares de Hong Kong e um desemprego de 3,5% entre Março e Maio.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Residentes já têm quiosques para auto-atendimento na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/residentes-ja-tem-quiosques-para-auto-atendimento-na-grande-baia/</link><description>








Foram instalados quiosques de auto-atendimento de serviços governamentais em quatro cidades da Grande Baía, destinados a residentes da RAEM. Os governos de Guangdong e Macau também lançaram o site “Serviços públicos transfronteiriços”
 
Cantão, Zhuhai, Zhongshan e Jiangmen já dispõem de quiosques de auto-atendimento destinados a residentes da RAEM, anunciou a Direcção dos Serviços de Identificação (DSI). Os cidadãos de Macau que estejam a viver, trabalhar ou a desenvolver negócios na Grande Baía já podem recorrer aos “e-serviços governamentais da RAEM” disponíveis nas quatro cidades da Grande Baía, “para tratar dos serviços governamentais de Macau”, sem ter de regressar ao território.
“Os ‘E-Serviços Governamentais da RAEM’ disponibilizam um total de 35 serviços que são mais procurados pelos residentes de Macau, prestados por 11 entidades públicas”, segundo o comunicado. As sete categorias dos serviços contemplam “benefícios sociais, identificação, consulta fiscal, assuntos municipais, recenseamento eleitoral, transportes e migração”.
Durante a cerimónia de lançamento, a directora substituta dos Serviços de Identificação, Lo Pin Heng, afirmou que “através da cooperação nos assuntos transfronteiriços entre Guangdong e Macau, serão promovidos um elevado grau de integração na Grande Baía e um desenvolvimento de alta qualidade”.
Guangdong e Macau lançaram também o site “‘Serviços públicos transfronteiriços’, uniformizando os critérios e interligando as duas partes”. A página está ligada à plataforma “e-serviços governamentais da RAEM”, para facilitar aos residentes das duas partes a “obtenção de informações sobre os serviços pretendidos”. Os “e-serviços governamentais da RAEM” estão também ligados à Conta Única e à Plataforma para Empresas e Associações.
Wei Wentao, membro do Grupo de Liderança do Partido dos Serviços da Administração de Serviços Governamentais e de Dados da Província de Guangdong, referiu que se tem “empenhado em promover a digitalização, a inteligência e a conveniência dos ‘Serviços públicos transfronteiriços’ entre Guangdong, Hong Kong e Macau”.
A DSI garante que “o Governo da RAEM e o Governo da Província de Guangdong continuarão a manter uma estreita cooperação”, reforçando os serviços públicos transfronteiriços entre as duas regiões. O objectivo é oferecer aos residentes “mais condições convenientes para a aprendizagem, o emprego, o empreendedorismo e a vida na Grande Baía”.
Os quiosques de auto-atendimento encontram-se instalados no Centro de Serviços Governamentais de Cantão, no Salão de Atendimento para Serviços Integrados do Centro de Serviços Civis em Zhuhai; na Área de Serviços Integrados de Auto-atendimento do Centro de Serviços Governamentais de Zhongshan e no Centro de Serviços Administrativos do Governo de Jiangmen.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Acordeonista italiano toca esta tarde na FRC</title><link>https://jtm.com.mo/local/acordeonista-italiano-toca-esta-tarde-na-frc/</link><description>








Músicas italianas ao som do acordeão de Manuel Petti vão preencher um concerto a realizar ao final da tarde de hoje na Fundação Rui Cunha. O artista e compositor apresentará trechos com raízes mediterrânicas
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) apresenta hoje, pelas 18h30, um concerto musical intitulado “Manuel Petti Solo Accordion”, conduzido pelo aclamado acordeonista e compositor italiano, actualmente director musical da Orquestra Casadei, a mais famosa, popular e antiga orquestra de baile de Itália, fundada em 1928.
Segundo uma nota de apresentação do evento, divulgada pela FRC, a sessão será “uma oportunidade única e imperdível de ouvir e apreciar a música italiana com raízes mediterrânicas” do acordeão Castelfidardo de Manuel Petti, que terminou a sua recente tournée pela China com o violinista Luca Ciarla, realizada de 22 a 30 de Junho, acrescentando mais quatro apresentações finais a solo, em Hong Kong, Macau, Zhuhai e Cantão.
Em Macau, o espectáculo, que será realizado em inglês, com entrada livre, vai ter lugar no palco da FRC, contando com a organização da FOLKever Italian Music Roots in Motion e o apoio do Instituto Cultural Italiano da RAEHK.
Manuel Petti iniciou os estudos de acordeão aos seis anos de idade, sob a orientação do Mestre Erminio Sallustio. Em 1999, concluiu o curso daquele instrumento e começou a estudar piano no Conservatório L. Perosi em Campobasso, no sul da Itália. Frequentou diversos cursos de especialização, seminários e mestrados nacionais, tendo-se formado como Bacharel em Acordeão pelo Conservatório Martucci de Salerno.
Na sua biografia consta ainda que integrou, de 2006 a 2023, a Orquestra Casadei, actuando como acordeonista e teclista. A partir de 2019, assumiu também o cargo de director musical e arranjador da mesma orquestra.
No ano seguinte, passou a desempenhar funções semelhantes no Balamondo, “um festival internacional de contaminação musical e de promoção das tradições territoriais”. Em 2023, para a Orquestra Casadei, escreveu os arranjos para o projecto Musicae and Loci, de Max Gazzè.
Com a Orquestra Casadei teve a oportunidade de colaborar com artistas nacionais e internacionais, entre os quais Polo Belli, Eugenio Bennato, Gipsy King, Paolo Fresu, Richard Galliano, Goran Bregovic e Africa Unite.
Petti participa regularmente em diversos programas de televisão em Itália e já realizou concertos nos EUA, Canadá, Alemanha, Suíça, Luxemburgo, Croácia e Inglaterra.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Abertas inscrições para o primeiro mestrado dedicado à Saúde Mental</title><link>https://jtm.com.mo/local/abertas-inscricoes-para-primeiro-mestrado-dedicado-a-saude-mental/</link><description>








Encontram-se abertas as candidaturas para o novo programa de Mestrado em Serviço Social com especialização em Saúde Mental da Universidade de São José (USJ), para o ano lectivo de 2025/2026. O director da Faculdade de Ciências da Saúde tinha já revelado, em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que a instituição iria lançar este novo mestrado, que é “o primeiro” dedicado especificamente à saúde mental. A USJ “promete elevar os padrões profissionais do trabalho social na região”, sendo que o programa curricular permitirá aos alunos “obter conhecimentos e formação essenciais” de modo a “prestar serviços de saúde mental eficazes”. O curso “adopta uma abordagem baseada em provas, permitindo que os estudantes reforcem o profissionalismo enquanto se mantêm na vanguarda do desenvolvimento da agenda global da saúde mental”, pode ler-se em comunicado. O mestrado tem o “objectivo de consolidar as competências de aprendizagem profissional e as capacidades de investigação científica daqueles que trabalham actualmente em Macau e nos sistemas de serviços sociais vizinhos”. A Faculdade de Ciências da Saúde concebeu este novo programa “perante a procura urgente de profissionais na área de saúde mental”. O período de candidaturas decorre até 29 de Agosto. Os interessados podem encontrar mais informações no site das admissões da USJ ou através do Gabinete de Admissões.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>JOGO REGISTOU SEGUNDO MELHOR RESULTADO DO ANO</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-registou-segundo-melhor-resultado-ano/</link><description>








Em Junho, as receitas brutas do jogo em Macau cifraram-se em 21,06 mil milhões de patacas, representando não só o segundo melhor resultado deste ano, como também o segundo melhor desde a pandemia, de acordo com dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). A facturação do mês passado reflecte um acréscimo anual de 19%, mas representa uma queda de 0,6% em relação aos 21,19 mil milhões de patacas registados em Maio. A descida mensal é perfeitamente natural, dado que Maio beneficia do impulso da “Semana Dourada” comemorativa do Dia do Trabalhador. Os resultados de Junho correspondem a 88,5% do valor apurado no mesmo mês de 2019, mostrando a tendência de recuperação ao longo dos meses, depois das receitas de Maio equivalido a 81,7% do nível pré-pandemia. No cômputo geral dos primeiros seis meses de 2025, as receitas totalizaram 118,77 mil milhões de patacas, traduzindo um aumento de 4,4% em termos anuais e equivalendo a 79,4% do montante contabilizado entre Janeiro e Junho de 2019. O Citigroup afirmou, numa nota publicada no final do mês, que a investigação relativa a Junho indicou que as apostas no mercado de massas ‘premium’ foram “58% superiores” às verificadas na pesquisa do mesmo mês do ano anterior. Também apontou que uma série de concertos do cantor pop de Hong Kong Jacky Cheung, realizados na Galaxy Arena durante Junho, podem ter impulsionado a indústria da cidade como um todo. Recorde-se que, no Orçamento inicialmente delineado para 2025, o Governo da RAEM estimou que as receitas brutas do jogo poderiam ascender a 240 mil milhões ao longo deste ano, contudo, na revisão ao orçamento as autoridades baixaram a projecção para 228 mil milhões de patacas. Em 2024, os casinos arrecadaram 226,78 mil milhões de patacas, mais 23,9% do que em 2023 e 77,5% do nível de 2019.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2426/</link><description>








 
Inês Chan deixa cargo de directora do GCS
Inês Chan deixou o cargo de directora do Gabinete de Comunicação Social (GCS), tendo completado o último dia do seu mandato na segunda-feira, segundo noticiou a “Macau News Agency”. Inês Chan, que assumiu o cargo a 1 de Julho de 2020, não verá o mandato ser renovado. Por outro lado, é membro do Conselho de Administração da TDM, com mandato válido até 31 de Agosto. Até ao momento, não foi feito nenhum anúncio oficial sobre quem assumirá a direcção do GCS, órgão subordinado ao Gabinete do Chefe do Executivo.
 
IPIM terá novo presidente e Vincent U vai para o FDCT
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM) está prestes a sofrer uma remodelação na liderança, com Che Weng Keong a suceder a Vincent U como presidente, segundo noticiou a TDM. Che Weng Keong, que preside ao Conselho de Administração do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia (FDCT) desde Agosto de 2023, assumirá o cargo no IPIM, enquanto Vincent U passará para o cargo actual de Che no FDCT. Vincent U lidera o IPIM desde Março de 2023.
 
Lançados vários serviços online de registos e notariado
Os Serviços de Assuntos de Justiça estão a lançar vários serviços electrónicos de registos e notariado, como o registo inicial de empresário comercial, a alteração do domicílio de empresário comercial, o cancelamento do registo de hipoteca de imóveis e de automóveis, entre outros. “Os procedimentos serão mais eficientes, céleres e convenientes”, prevê o organismo, dizendo que deverá lançar mais serviços electrónicos no 2º semestre, incluindo, a constituição de sociedade e a alteração da sede de sociedade.
 
Subsídio para trabalhadores deficientes já pode ser pedido
Os trabalhadores com deficiência podem pedir o subsídio complementar aos rendimentos do trabalho do 2º trimestre deste ano, junto dos Serviços para os Assuntos Laborais, até 31 de Julho. Podem requerer o subsídio todos os residentes, portadores do cartão válido de deficiência, cujo total de horas de trabalho seja inferior a 128 horas mensais e o rendimento daquele mês seja inferior à multiplicação do valor do salário mínimo por hora (34 patacas) pelo número de horas de trabalho; ou cujo número total de horas de trabalho seja igual ou superior a 128 horas mensais e o rendimento inferior ao salário mínimo mensal (7.072 patacas).
 
DSAMA prevê mais lixo nas áreas marítimas
A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) prevê que “os resíduos continuem a ser arrastados pelas correntes até às áreas marítimas e às praias de Macau durante a próxima semana”, devido à época de chuvas, pelo que os trabalhos de limpeza deverão continuar “por algum tempo”. Segundo o organismo, o lixo arrastado inclui sobretudo ramos de plantas murchas e resíduos domésticos. A DSAMA tem realizado trabalhos de eliminação de resíduos do mar e coordenou com a companhia de limpeza “para destacar mais pessoal na remoção de lixo nas praias”. Nesse sentido, apela ao sector e banhistas para prestarem atenção à qualidade da água.
 
DSPA abre inscrições para actividades ecológicas
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) está a aceitar inscrições para as actividades de Julho nas Zonas Ecológicas. O “Dia Aberto ao Público” será nos dias 12 e 26 (às 10h e 15h), com um total de 120 vagas. A visita, orientada por guias, terá a duração de duas horas. Durante o passeio, os participantes poderão entrar na Zona Ecológica I – condicionalmente aberta ao público – e na Zona Ecológica II – de gestão aberta – para apreciar as plantas e as aves. Por sua vez, o workshop “Conhecer mais sobre Peixes” decorrerá no dia 26 (às mesmas horas) nas Zonas Ecológicas, com 50 vagas. Orientados por guias, os participantes poderão efectuar a medição e desenho de peixes comuns, e conhecer as espécies através da aplicação móvel da DSPA.
 
Promovidas sessões sobre educação meteorológica
Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) realizam durante este mês duas actividades para pais e filhos: “Actividade Familiar para Conhecer a Meteorologia” e “Exploração da Meteorologia com Diversão”. As inscrições estão abertas até 6 de Julho, sendo que as actividades serão realizadas em cantonense. A primeira acontece no dia 12, direccionada a crianças com idades entre os 6 e 12 anos, e inclui observação meteorológica, jogos interactivos e workshops. A segunda está agendada para 19 e 26 de Julho, para crianças dos 4 aos 8 anos, incluindo visualização de um teatro, experimentação de hasteamento de sinais de tufão e simulação de apresentação da previsão meteorológica. Em ambos os casos, está planeada uma visita ao centro de previsão e alerta meteorológico e à estação meteorológica centenária.

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos vão ter plataforma para consulta de saúde mental</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-vao-ter-plataforma-para-consulta-de-saude-mental/</link><description>








Vai ser lançada uma plataforma de consulta online de 24 horas para os alunos, no âmbito da saúde mental. A ferramenta permitirá que os casos de risco sejam encaminhados para apoio “atempado”, através da via verde dos Serviços de Saúde
 
Catarina Pereira
 
Para intervir precocemente nos problemas de saúde mental, o Governo vai “reforçar o apoio psicológico nos bairros comunitários e nas escolas”. Em concreto, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) vai lançar “uma plataforma de consulta online de 24 horas para todos os alunos”, no âmbito da saúde mental.
Esta ferramenta permitirá, “face aos riscos detectados e aos casos ocultos de alunos”, encaminhar directamente os estudantes para “apoio atempado”, através da via verde disponibilizada pelos Serviços de Saúde (SSM), revelou o director do organismo, Alvis Lo.
Ao mesmo tempo, “a dimensão das equipas de serviços de aconselhamento aos alunos será aumentada, reforçando as suas funções na identificação, apoio e acompanhamento de alunos com necessidades”. Isto através do “Chat With U – Programa de linha aberta de aconselhamento aos alunos e apoio através da Internet”, que disponibiliza uma linha aberta imediata e serviços de apoio emocional online aos alunos com necessidades, pode ler-se na resposta a uma interpelação de Song Pek Kei.
A deputada mostrou-se preocupada com a questão do suicídio, pedindo um mecanismo de monitorização para reforçar o apoio e intervenção. Segundo as informações divulgadas pelas autoridades, registaram-se, no primeiro trimestre deste ano, 84 tentativas de suicídio, “o que reflecte o elevado risco de suicídio em Macau”, observou.
Nesse âmbito, defendeu que todos os grupos etários enfrentam diferentes pressões e desafios, sendo difícil contar apenas com a força de um único serviço público ou uma vertente profissional para lidar, eficazmente, com a pressão psicológica e os problemas emocionais. Concretamente, apontou que é preciso detectar os problemas emocionais numa fase precoce.
Alvis Lo apontou que os SSM, a DSEDJ e o Instituto de Acção Social (IAS) têm mantido uma estreita comunicação com as instituições comunitárias, concretizando o mecanismo conjunto de “prevenção conjunta de quatro níveis” sobre a saúde mental. Disse também que a DSEDJ promoveu a criação do “Grupo de trabalho para a saúde física e mental na escola” em todas as escolas, tendo ainda elaborado a Tabela de Identificação da Saúde Mental dos Alunos e as respectivas orientações de trabalho para que as escolas possam identificar, em tempo oportuno, as necessidades dos alunos e apoiá-los tendo em conta o correspondente nível.
Por sua vez, também Si Ka Lon manifestou preocupação com esta questão. O deputado lembrou que, nos últimos anos, o número de mortes por suicídio tem vindo a aumentar em Macau, registando-se 91 casos em 2024, “o número mais elevado dos últimos 10 anos”. Face à taxa média internacional de suicídio, “que é de 9 a 10 por 100 mil pessoas, a taxa de Macau é 30% superior, facto que demonstra que a saúde mental já se tornou num grande desafio para a saúde pública”, alertou.
Na resposta também assinada pelo director dos SSM, é dito que, actualmente, são mais de 7.000 as pessoas que aceitaram a formação de ser “guardião de vida” – pessoas que se envolvem na promoção da saúde mental e bem-estar da comunidade, sendo incentivados a prestar atenção à saúde psicológica dos que os rodeiam.
No futuro, refere Alvis Lo, o IAS irá cooperar com as diferentes instituições e associações para divulgar, continuamente, a ideia de “pessoas carinhosas”, dedicando-se a formar mais “guardiões de vida”.
Sublinha igualmente que, “face a eventuais perturbações psicológicas ou emocionais”, os SSM, “além de proporcionarem medidas de apoio psicológico, também apelam aos residentes para que desenvolvam um estilo de vida saudável, nomeadamente, exercício físico regular, alimentação equilibrada e descanso suficiente”.

</description><pubDate>2025-07-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Igrejas católicas de Macau foram erguidas com técnicas inovadoras</title><link>https://jtm.com.mo/local/igrejas-catolicas-de-macau-foram-erguidas-tecnicas-inovadoras/</link><description>








As primeiras técnicas de betão reforçado com bambu terão sido utilizadas nas igrejas católicas de Macau, no século XVI. Um estudo salienta que a arquitectura das igrejas influenciou o desenvolvimento urbano da cidade e da região de Lingnan. Assinala ainda que “o processo de construção das igrejas católicas modernas em Macau reflecte profundamente a dupla trajectória da expansão colonial e da adaptação cultural”
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
A construção das igrejas católicas do século XVI em Macau terá lançado as bases para o desenvolvimento urbano da cidade e influenciado a evolução arquitectónica na região de Lingnan, indica uma investigação publicada no “Journal of Asian Architecture and Building Engineering”. Segundo o artigo intitulado “Um estudo sobre as características arquitectónicas e o valor das igrejas católicas modernas em Macau”, as igrejas tornaram-se espaços que permitiram a expressão de novas técnicas na arquitectura religiosa.
O uso de casca em pó e palha para reforçar a força e a durabilidade das construções, por exemplo, eram métodos inovadores, segundo o grupo de investigadores composto por Francisco Vizeu Pinheiro, da Faculdade de Artes e Humanidades da Universidade de São José, e os académicos Yao Wu, Yonglan Wu e Mingrui Miao, da Universidade de Suzhou.
Os investigadores sugerem que, naquela época, foram usadas as primeiras técnicas de betão reforçado com bambu em construções arquitectónicas europeias. A própria “escolha do local, o ‘layout’, o estilo único e os requisitos estruturais” reflectiam “uma sabedoria arquitectónica profunda”.
As igrejas católicas modernas de Macau, “com novos materiais e elementos”, contrastavam “fortemente com a arquitectura de Lingnan”, e exibiam “diversos estilos e funções espaciais bem definidas”. Os materiais de construção e padrões decorativos típicos da cultura tradicional de Lingnan, por sua vez, também foram incorporados, “reflectindo respeito e a continuação da cultura local”. As construções deram origem a paisagens urbanas “distintas e atractivas”, bem como forneceram um apoio “essencial” para o desenvolvimento sustentável da cidade.
Para a realização deste estudo, o grupo de investigadores analisou 12 igrejas – como a Igreja de São Francisco Xavier, da Sé, de São Domingos, de Santo Agostinho, de São Lourenço ou da Penha -, a partir de quatro dimensões: o ‘layout’, a evolução do estilo, a tecnologia de construção e o valor cultural. De acordo com os autores, Macau tornou-se num “palco único para a intersecção e integração da arte arquitectónica Oriental e Ocidental, do pensamento religioso e até da cultura social”.
O artigo descreve a “influência da difusão da cultura ocidental”, mas também a “adaptação” ao que era local. “Como produto arquitectónico de um contexto histórico especial, o processo de construção das igrejas católicas modernas em Macau reflecte profundamente a dupla trajectória da expansão colonial e da adaptação cultural”, refere o estudo.
Acontecimentos como a descoberta de rotas comerciais no Sudeste da China pelos portugueses, a tentativa de invasão holandesa de Macau e a ocupação britânica de Hong Kong terão influenciado o desenvolvimento das igrejas católicas no território.
Estes eventos acabariam por introduzir elementos clássicos do Ocidente na arquitectura local, como os estilos barroco e gótico. Os laços com Portugal, com o Sudeste Asiático e com a cultura religiosa islâmica também moldaram a arquitectura de Macau, “enriquecendo a diversidade cultural e singularidade” das igrejas, pode ler-se.
Mais concretamente, no que respeita à planta das igrejas, é dito que apresentam três tipos – a planta simétrica convexa, que “herda a tradição das basílicas europeias e reforça a sacralidade do espaço ritual”; a planta rectangular paralela, que se adapta “à densa textura urbana de Macau com um único salão principal compacto”; e a planta simétrica curva, que “alcança a optimização acústica e a tradução de símbolos culturais marítimos através de paredes curvas”.
Para os autores, “este tipo de diferenciação mostra que, ao transplantar paradigmas espaciais ocidentais, a arquitectura das igrejas de Macau desenvolveu uma lógica de adaptação local baseada no ambiente geográfico e nas necessidades funcionais”.
A fachada das igrejas, por sua vez, mostra também que o estilo passou por quatro fases de transformação: a lei proporcional do classicismo renascentista, a composição dinâmica da estética barroca, a forma simplificada do neoclassicismo e a experiência local do renascimento gótico. No estudo, é assinalado que “os estilos de cada fase não são simplesmente copiados, mas a tradução cultural é alcançada através da transformação local do artesanato”.
A título de exemplo, os investigadores apontam “a redução da profundidade do relevo na empena barroca da Igreja do Rosário [Igreja de São Domingos]” e “a elevação da base clássica da coluna do Seminário de São José”. “Este mecanismo duplo de ‘imitação da forma-adaptação do artesanato’ confirma os atributos essenciais da arquitectura colonial como um campo de negociação cultural”, prosseguem.
 
Mudanças sociais e intercâmbios culturais
Ademais, a investigação oferece uma perspectiva para a compreensão das mudanças sociais e dos intercâmbios culturais de Macau e de toda a área costeira da China. A ligação das igrejas à Rota Marítima da Seda, por exemplo, contribuiu para um fluxo económico livre, uma maior integração e cooperação entre mercados, bem como uma melhoria das trocas culturais entre civilizações e da conectividade entre a Ásia, a Europa e a África.
A chegada do catolicismo também reconfigurou a prática religiosa, que envolvia, sobretudo, o culto aos deuses do mar e uma reverência pelas forças naturais. A Igreja Católica trouxe ideais enraizados na justiça e na ética e as novas igrejas serviam como instrumentos de controlo social e reprodução cultural.
Através de “uma análise abrangente do cruzamento, fusão e coexistência de influências culturais Orientais e Ocidentais”, esta investigação fornece ideias para a conservação da arquitectura e do património de Macau, consideram os autores do estudo.
“Ao integrar a análise cruzada do espaço, da tecnologia e da cultura, revela a complexidade das igrejas de Macau como ‘produtos de construção intercultural’. O estudo confirma que a ‘natureza local’ da arquitectura colonial não se reflecte apenas na imitação da forma, mas também existe na interacção multifacetada da tradução material, adaptação do processo e reorganização simbólica”, reiteram. Os investigadores assinalam igualmente que “o uso contínuo da igreja até hoje torna-a num caso típico de protecção do património cultural vivo”.

</description><pubDate>2025-07-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades apostadas em criar sistema de IA “sustentável”</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-apostadas-em-criar-sistema-de-ia-sustentavel/</link><description>








Continuar a desenvolver estudos sobre a tecnologia de inteligência artificial, bem como formações para os trabalhadores da função pública são alguns dos objectivos do Governo, que está apostado em criar uma plataforma de IA “sustentável” para os serviços públicos. Um dos aspectos que o Executivo quer explorar é o uso de IA no tratamento de documentos oficiais, “nomeadamente na redacção, revisão e tradução”. Por outro lado, tenciona introduzir novos elementos na Conta Única, oferecendo uma “experiência inovadora”
 
CATARINA PEREIRA 
 
O Executivo pretende estabelecer “uma plataforma de inteligência artificial (IA) sustentável para uso dos serviços públicos” e, para isso, vai reforçar os resultados dos trabalhos de apoio à IA, nomeadamente “através de formação em possíveis cenários e experiência prática”. A ideia é contribuir para “o planeamento geral e detalhado da aplicação prática” da IA no futuro, incluindo, por exemplo, o espaço das salas de máquinas, os recursos de computação, as acções de formação de conhecimentos, a plataforma de desenvolvimento, indicou a directora substituta dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), Joana Maria Noronha, em resposta a uma interpelação da deputada Wong Kit Cheng.
Sublinhando que o Governo “presta muita atenção” às tendências de desenvolvimento da IA, “explorando proactivamente o seu espaço de desenvolvimento no âmbito dos serviços prestados aos cidadãos e do funcionamento interno dos serviços públicos”, a directora substituta dos SAFP apontou que actualmente esta tecnologia é utilizada principalmente como meio auxiliar. O Centro de Informação ao Público dos SAFP, por exemplo, tem aplicado a IA nos serviços de atendimento por telefone, “aumentando a eficiência de atendimento e tratamento de queixas apresentadas”.
Por outro lado, segundo disse Joana Maria Noronha, foram seleccionados 11 serviços “relacionados com a vida da população de diversas áreas” para se proceder à organização das informações desses serviços e aos treinos da IA, “que serão alargados gradualmente a outros serviços de acordo com os resultados destes”.
Já em relação à aplicação da IA nas plataformas electrónicas governamentais, as autoridades planeiam promover os trabalhos de actualização da Conta Única, introduzindo “novos elementos” e “alterando o modelo de prestação de serviços, que é mais passivo, para um modelo mais activo”. A título de exemplo, a directora substituta indica que, conforme a idade do utilizados, o novo modelo pode enviar informações de serviços que poder-lhe-ão ser úteis, ou o utilizador pode interagir com o ajudante de IA através de mensagens de voz ou escrita, “oferecendo-lhe uma experiência inovadora”.
Ao mesmo tempo, o Governo pretende explorar o uso de ferramentas de IA para auxiliar os trabalhadores dos serviços públicos no tratamento de documentos oficiais, “nomeadamente na redacção, revisão e tradução, a fim de aumentar a eficiência administrativa”.
“Com o desenvolvimento contínuo das tecnologias de IA e a promoção dos estudos e trabalhos experimentais do Governo da RAEM, os SAFP planeiam proporcionar acções de formação aos trabalhadores de diferentes níveis, desde a gestão até à prática básica, de forma a aumentar o conhecimento do pessoal sobre as tendências de desenvolvimento da IA e a sua aplicação técnica”, acrescenta a resposta a Wong Kit Cheng.

</description><pubDate>2025-07-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Austrália oferece visto especial “climático” e residentes de Tuvalu estão a candidatar-se</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/australia-oferece-visto-especial-climatico-residentes-de-tuvalu-estao-candidatar-se/</link><description>








Com a subida do nível do mar, a Austrália decidiu oferecer um “visto climático” especial e inédito para os cidadãos de Tuvalu, uma nação insular polinésia com atóis e bancos de areia, onde as águas estão a corroer a terra. O sorteio de vistos foi aberto na semana passada e quase metade da população de Tuvalu já se candidatou.
Sob qualquer aspecto, Tuvalu é um dos países mais pequenos do mundo. Alberga apenas cerca de 10 mil pessoas, espalhadas por nove pequenas ilhas de coral que totalizam menos de 26 km².
Tem perdido terras devido à subida do nível do mar, e novas perdas podem torná-lo um dos primeiros países a tornar-se inabitável devido às alterações climáticas.
A água do mar está cada vez mais a infiltrar-se nos poucos poços de água potável do país. Dentro de um século, segundo alguns cientistas, a maré alta, que ocorre duas vezes por dia, inundará mais de 90% da capital do país, a ilha de Funafuti, bem como o único aeroporto de Tuvalu.
A maioria dos tuvaluanos vive em Funafuti, que se encontra a poucos metros acima do nível do mar.
Preocupações como estas fundamentaram um acordo há dois anos entre Tuvalu e a Austrália, com esta a comprometer-se não só a ajudar na construção de muros de contenção, mas também a conceder um visto especial a 280 tuvaluanos por ano, o que “proporcionaria um caminho para a mobilidade com dignidade à medida que os impactos climáticos se agravam”. O acordo, conhecido como Tratado da União Falepili, permite aos beneficiários obter residência permanente e deslocar-se livremente entre países.
Mas ambos os países esforçaram-se por evitar o uso de linguagem que implique que Tuvalu possa um dia deixar de existir.
Caso as previsões mais pessimistas se concretizem, Tuvalu seria um teste de como o mundo trata os cidadãos que não perderam as suas terras devido à anexação, mas sim devido às alterações climáticas.
O Ministério dos Negócios Estrangeiros australiano afirma que o programa é uma oportunidade para os cidadãos de Tuvalu trabalharem ou estudarem na Austrália.
O pacto “reconhece que a soberania e a condição de Estado de Tuvalu vão continuar”, afirmou o ministério em comunicado.
Com uma taxa de 280 pessoas por ano, seriam necessários cerca de 40 anos para que todos os cidadãos de Tuvalu se mudassem para a Austrália.
A postura imigratória da Austrália em relação a Tuvalu contrasta com a dos EUA, que ponderam acrescentar Tuvalu a uma lista de países sujeitos à proibição de viagens, noticiou recentemente o The New York Times. O Departamento de Estado recusou comentar o motivo da inclusão de Tuvalu nesta lista.
Em 2023, Tuvalu juntou-se a outras cinco nações insulares do Pacífico na reivindicação de um tratado global de não proliferação de combustíveis fósseis. Prometeu liderar este movimento, acabando com a utilização destes combustíveis que causam o aquecimento global o mais rapidamente possível.
As autoridades tuvaluanas têm procurado usar a situação difícil do país para realçar como as alterações climáticas já estão a ter efeitos drásticos nas comunidades e culturas, e como as pequenas ilhas e os países em desenvolvimento sofrem o impacto.
Em 2021, o então Ministro dos Negócios Estrangeiros, Simon Kofe, divulgou um vídeo amplamente partilhado no qual se encontra num púlpito, vestido de fato, e apela ao mundo para limitar o aquecimento global. Enquanto fala, a câmara afasta-se, revelando que está, na verdade, com água até aos joelhos numa lagoa. “Não ficaremos de braços cruzados enquanto a água sobe à nossa volta”, disse Kofe.
Além de oferecer os vistos especiais para o clima, a Austrália está também a contribuir com milhões de dólares para o Projecto de Adaptação Costeira de Tuvalu, que visa recuperar terrenos em redor de Funafuti. Estes fundos e o número modesto de vistos representam um preço relativamente baixo para a Austrália pagar a Tuvalu por algo com que o gigante da Oceânia está muito mais preocupado: a China.
Pequim tem-se oferecido para investir nas nações insulares do Pacífico caso estas renunciem ao reconhecimento da independência de Taiwan. Tuvalu é uma das únicas 12 nações do mundo que ainda mantêm relações diplomáticas formais com Taiwan.
O acordo com a Austrália estabelece que Tuvalu não entrará em qualquer outro acordo internacional de segurança sem a aprovação explícita da Austrália.
O representante do país nas Nações Unidas em Nova Iorque, bem como o seu director para as alterações climáticas e coordenação de catástrofes, não responderam aos pedidos de comentários.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-02 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>