<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Qualificações e normas entre “barreiras” à cooperação médica na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/qualificacoes-normas-entre-barreiras-a-cooperacao-medica-na-grande-baia/</link><description>








São diversas as “barreiras” que impedem uma “colaboração efectiva” na área médica entre Macau, Hong Kong e Guangdong, concluiu o académico Wu Weidong, da Universidade de Jinan, num estudo que conduziu. A falta de reconhecimento das qualificações dos profissionais de saúde, a escassez de sistemas de troca de informação e os quadros regulamentares diferentes são alguns dos obstáculos. O autor propõe algumas medidas, por exemplo, uma “plataforma de negociação” para definir os requisitos de qualificação de quem exerce além-fronteiras, um sistema sólido de partilha de informações e o reconhecimento dos registos médicos
 
CATARINA PEREIRA
 
A “falta de reconhecimento mútuo das qualificações médicas, interconectividade limitada dos sistemas de informação sanitária e os quadros regulamentares divergentes” são algumas das “barreiras” que “impedem uma colaboração efectiva” entre Macau, Hong Kong e Guangdong na área médica. As conclusões surgem no estudo intitulado “Colaboração dos serviços de saúde da China na Grande Área da Baía de Guangdong-Hong Kong-Macau: barreiras e próximos passos”. Nesse sentido, o autor, Wu Weidong, da Escola de Humanidades da Universidade de Jinan, Guangdong, elenca uma série de potenciais soluções, para uma maior ligação entre as três regiões na saúde.
“A Grande Baía, que funciona no quadro de ‘um país, dois sistemas’, resulta em regulamentações institucionais diversas. Devido à evolução histórica, os sistemas económicos e sociais de Hong Kong, Macau e da China Continental diferem significativamente uns dos outros”, observa o autor, acrescentando que as três regiões “apresentam diferenças institucionais consideráveis em termos de acesso, prestação e regulamentação dos serviços de saúde”.
Desde logo, refere que os sistemas de licenciamento de médicos “não são reconhecidos mutuamente, reflectindo as diferenças institucionais entre as três regiões”. “Esta disparidade cria desafios significativos, como as limitações das qualificações médicas e as dificuldades de reconhecimento mútuo das classificações profissionais dos médicos. Os médicos da China Continental, por exemplo, não podem exercer actividade em Hong Kong ou Macau sem primeiro passarem nos exames locais de qualificação médica”, exemplifica.
Por outro lado, embora o Interior da China emita autorizações de exercício a curto prazo para os médicos de Hong Kong e Macau, o âmbito de actuação “continua a ser restrito”. Por exemplo, os médicos de medicina tradicional chinesa de Macau que exercem no hospital da Faculdade de Medicina da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, na Zona de Cooperação Aprofundada, estão autorizados a prescrever medicamentos, mas não podem praticar acupunctura. “Estas restrições impedem a sua plena utilização, limitando a sua capacidade de prestar cuidados abrangentes aos doentes”, defende Wu.
Além disso, o desalinhamento entre o sistema de avaliação de títulos profissionais da China continental e os das RAE “contribui para uma taxa de aprovação excepcionalmente baixa para os médicos de Hong Kong e Macau, apesar da oportunidade de certificação”.
Por outro lado, as diferenças nos sistemas de gestão hospitalar, nas normas dos serviços de saúde e na utilização de medicamentos “complicam a integração de informações e serviços médicos”. Também a protecção de dados levanta questões. Em Hong Kong, a divulgação não autorizada de dados de pacientes pode resultar em sanções severas, incluindo coimas e prisão, ao passo que em Macau a lei classifica as informações médicas como dados sensíveis. Ainda que a China tenha dado “um passo significativo” nesta matéria em 2021, a nova lei precisa de tempo para ser aperfeiçoada e reforçada.
“Esta discrepância pode levar os residentes de Hong Kong e Macau a hesitarem em partilhar informações pessoais com instituições de saúde do Continente, provavelmente devido a preocupações com potenciais violações de dados. Existem ainda lacunas na transmissão transfronteiriça de dados médicos e nos serviços de saúde transfronteiriços, nomeadamente em termos de regulamentação jurídica”, sublinha.
Há ainda a questão dos registos médicos: “O reconhecimento de registos médicos de diferentes hospitais envolve certos riscos, uma vez que os profissionais de saúde têm de analisar os resultados de exames e diagnósticos de outras instituições e utilizá-los como base para os seus diagnósticos. Este processo está intimamente ligado aos níveis de competência dos profissionais de saúde dos diferentes hospitais”.
Outro aspecto mencionado é o pagamento. Nas RAE, os serviços de saúde são predominantemente financiados por receitas públicas, ao passo que as cidades da Grande Baía funcionam com um sistema misto de seguro social e seguro universal de saúde. “O sistema de saúde do Continente não oferece cobertura aos residentes que procuram tratamento médico em Hong Kong e Macau. (…) [E] embora Hong Kong e Macau ofereçam apoio financeiro parcial aos residentes que recebem cuidados médicos no Continente – por exemplo, através de vales – este apoio tem um âmbito limitado”, refere o estudo.
Para o autor, outra “questão crítica” é a jurisdição legal associada à localização dos serviços de saúde e ao local de residência do doente, “especialmente quando surgem litígios médicos”. “Os doentes enfrentam frequentemente dificuldades em navegar em sistemas jurídicos desconhecidos, o que complica a sua capacidade de proteger eficazmente os seus direitos em caso de litígios”, observa. “Sem uma cooperação regulamentar abrangente entre regiões, a resolução de litígios médicos torna-se cada vez mais difícil, o que limita ainda mais o desenvolvimento de serviços de saúde transfronteiriços”.
 
Próximos passos
Para atenuar os obstáculos, defende “o estabelecimento de um alinhamento regulamentar abrangente, que assegure o reconhecimento mútuo das qualificações dos profissionais de saúde”, assim como considera que “o desenvolvimento de plataformas integradas para a partilha de informações e a regulamentação dos serviços é essencial para promover uma cooperação eficaz na prestação de serviços de saúde”.
No domínio das qualificações médicas, “é essencial reforçar a colaboração e os intercâmbios entre os profissionais de saúde”. “O reforço do intercâmbio e da formação de talentos médicos entre a China Continental, Hong Kong e Macau em vários domínios é essencial para contribuir para a construção de uma ‘Baía Saudável’. Isto pode ser facilitado através do estabelecimento de plataformas de colaboração para a prestação de serviços, programas conjuntos de formação de talentos e a criação de centros de ensaios clínicos inter-regionais”, sugere.
Propõe igualmente a criação de uma “plataforma de negociação” para definir os requisitos de qualificação dos profissionais médicos que exercem além-fronteiras, promovendo o reconhecimento mútuo. “Simultaneamente, os potenciais desafios, como o afluxo de médicos estrangeiros, a redução dos salários dos médicos locais e a violação dos direitos dos profissionais locais, devem ser abordados de forma proactiva. Deve ser dada especial atenção às preocupações dos prestadores de cuidados de saúde de Hong Kong e de Macau, a fim de garantir práticas justas e equitativas”, defende.
É também “essencial avançar com mecanismos de colaboração para encaminhamentos médicos e transferências de emergência”, sendo que, nesta fase, “uma das prioridades é o desenvolvimento de um sistema sólido de partilha de informações sobre os serviços de saúde entre regiões, facilitando a interoperabilidade e o reconhecimento mútuo dos registos médicos”.
À medida que esta colaboração progride, a protecção da privacidade dos doentes e a prevenção de violações de dados devem ser as principais prioridades, continua Wu Weidong, sublinhando que também os direitos dos profissionais devem ser salvaguardados.
“O estabelecimento de um mecanismo de cooperação para a protecção dos direitos em matéria de cuidados de saúde na Grande Baía é fundamental para reduzir os litígios médicos entre regiões e garantir respostas atempadas e eficazes quando surgem conflitos. A assinatura de acordos de cooperação entre Guangdong, Hong Kong e Macau ofereceria uma base legal para a implementação de medidas provisórias de arbitragem ordenadas por tribunais ou tribunais de arbitragem”, considera.
O académico defende que há uma “necessidade crítica” de colaboração na saúde, “impulsionada pela crescente procura inter-regional devido ao aumento da migração, ao envelhecimento da população e à integração económica mais profunda”. Segundo dados citados no estudo, em 2018, registaram-se em Guangdong mais de 10.000 doentes internados de Hong Kong (8.037) e Macau (2.072), passando em 2021 para um total de 16.153, com 10.750 de Hong Kong e 5.403 de Macau, um crescimento de cerca de 33,8% e 160%, respectivamente.
“Após a pandemia de covid-19, o consumo médico transfronteiriço aumentou na Grande Baía. Só as instituições médicas de Shenzhen prestaram serviços de diagnóstico e tratamento a 640.000 residentes de Hong Kong e Macau em 2023”, acrescenta.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC adia para final do ano conclusão do restauro das Antigas Muralhas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-adia-para-final-ano-conclusao-restauro-das-antigas-muralhas/</link><description>








O Instituto Cultural já terminou a colocação de elementos da “camada inferior de pedra” do troço das Antigas Muralhas, que colapsaram em 2022 devido a uma derrocada junto à Estrada de São Francisco. O próximo passo é iniciar o restauro dos elementos de chunambo, adiantou o organismo ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, garantindo novamente que serão respeitados a estrutura, as matérias-primas e os métodos de construção originais. Inicialmente, estava previsto que o restauro ficasse concluído no segundo semestre deste ano, porém, o IC aponta agora para o final do ano
 
CATARINA PEREIRA
 
As obras de restauro do troço das Antigas Muralhas, que em 2022 colapsaram devido a uma derrocada junto à Estrada de São Francisco, deverão estar concluídas no quarto trimestre deste ano, indicou o Instituto Cultural (IC) ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, adiando a previsão feita inicialmente. Como este jornal tinha já noticiado, o organismo liderado por Leong Wai Man esperava que as obras terminassem no segundo trimestre do corrente ano.
O IC não detalhou se está a haver algum tipo de dificuldades na realização destes trabalhos, sublinhando apenas que, “de acordo com o plano de restauro, irá realizar as obras (…) com total respeito pela estrutura original, bem como consideração pelas matérias-primas e os métodos de construção originais”.
Na sequência do deslizamento de terras, as autoridades avançaram com a demolição de 10 metros da muralha, devido a “perigo iminente”, e, em Junho de 2023, anunciaram que iram ser demolidos mais cinco metros por ainda apresentar riscos de segurança. A parte da muralha que ainda se mantém intacta tem cerca de 22 metros.
Segundo adiantou o organismo, foi já concluída a colocação dos elementos respeitantes à “camada inferior de pedra”, sendo que as autoridades se preparam agora “para iniciar os trabalhos de restauro dos elementos de chunambo da camada superior”. O chunambo foi o principal material e técnica de construção utilizados na construção das antigas muralhas de defesa da cidade, segundo o IC.
“Durante este período, o IC irá realizar vistorias regulares, com particular atenção sobre os materiais de chunambo utilizados, incluindo ajustamento das proporções dos materiais constituintes do chunambo com base nos resultados das vistorias e análises anteriores, de modo a seleccionar os materiais mais adequados para a fórmula do chunambo original que será restaurado”, explicou o organismo em resposta a este jornal. Além disso, será igualmente necessário realizar um teste de simulação para avaliar a composição do chunambo, “de modo a garantir a qualidade do trabalho de conservação e restauro”.
O IC garante que, após a conclusão dos trabalhos de restauro, irá nomear uma entidade para “efectuar a monitorização profissional e regular” das muralhas de chunambo.
Antes de ter dado início aos trabalhos preparativos para o restauro, o IC elaborou planos de restauro de paredes de chunambo, estudou a matéria-prima, os componentes e as técnicas tradicionais das mesmas, bem como confirmou os materiais e procedimentos de restauro. Colaborou ainda com o Centro Experimental de Conservação de Edifícios Históricos da Universidade de Tongji, em Xangai, para que este desse um parecer sobre os planos. Esta instituição académica do Interior da China já ajudou no restauro das muralhas da Fortaleza do Monte, possuindo “vasta experiência” na reparação das paredes de chunambo de Macau, segundo o IC.
Recorde-se de que a muralha sofreu um desmoronamento parcial, o qual se deveu, de acordo com o resumo do relatório final de inspecção sobre o colapso, à estrutura com partes em falta e deterioradas da própria parede de contenção em alvenaria abaixo da Antiga Muralha, à realização simultânea de duas obras, que representou mais um risco à segurança, assim como às chuvas torrenciais de 8 de Junho de 2022, que enfraqueceram ainda mais a estabilidade da parede de contenção em alvenaria.
 
Obra da Biblioteca Central progride “conforme o plano”
A primeira fase da construção da nova Biblioteca Central de Macau (demolição, fundações e caves) está ainda em curso, estando prevista a sua conclusão até ao final de 2025, e a obra de superestrutura vai começar no próximo ano, contudo o Instituto Cultural (IC) não adianta uma previsão para que o espaço fique finalizado e entre em funcionamento. “Após a vistoria da primeira fase da obra, a segunda fase da obra terá início em 2026”, assegurou o organismo, acrescentando que o desenvolvimento do projecto de execução “está a progredir conforme o plano, e todos os trabalhos estão a ser realizado de forma ordenada, de modo a garantir a qualidade do projecto e o cumprimento das normas de segurança”. Recorde-se de que em 2021, quando o IC anunciou que a equipa neerlandesa da Mecanoo tinha vencido o concurso para projectar a nova Biblioteca Central, tinha sido indicado que as obras estariam concluídas na sua totalidade no início de 2025.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Presidente da Guiné-Bissau reúne esta tarde com Sam Hou Fai</title><link>https://jtm.com.mo/local/presidente-da-guine-bissau-reune-esta-tarde-sam-hou-fai/</link><description>








O Presidente da Guiné-Bissau inicia hoje uma visita de menos de 24 horas a Macau, onde se vai encontrar com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, cerca de uma hora depois da sua chegada, a meio da tarde. À noite, Umaro Sissoco Embaló, receberá a comunidade guineense residente no território. A questão da “integração dos estudantes” deverá ser um dos principais temas do encontro, segundo adiantou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da Associação dos Guineenses Naturais e Amigos da Guiné-Bissau. O Chefe de Estado do país africano integra oito pessoas na comitiva, incluindo o ministro da Economia. Amanhã ao meio-dia, Embaló seguirá para Hong Kong
 
VÍTOR REBELO*
 
Encontros com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e com a comunidade guineense residente no território são alguns dos pontos do programa da visita do Presidente da Guiné-Bissau a Macau, quase um ano depois de se ter deslocado a Pequim. Umaro Sissoco Embaló chega esta tarde, às 15h45, ao Aeroporto Internacional de Macau, permanecendo no território até ao meio-dia de amanhã, sexta-feira.
Naquela que é a primeira deslocação à RAEM na qualidade de Chefe de Estado, Embaló começará a cumprir a sua agenda na Sede do Governo, onde terá um encontro com Sam Hou Fai. O Presidente será ali acompanhado por toda a comitiva de sete pessoas que fizeram a viagem desde Bissau e ainda do delegado do país junto do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Abdú Jaquité.
Logo a seguir, a delegação guineense visita o Secretariado Permanente do Fórum de Macau, estando prevista pouco depois uma reunião com empresários da RAEM.
Um dos pontos altos da visita será na noite de hoje, às 21h00, quando a comunidade guineense residente no território, incluindo uma representação de estudantes, terá a oportunidade de manifestar as suas preocupações ao Chefe de Estado da Guiné-Bissau.
Graziela Lopes, presidente da Associação dos Guineenses Naturais e Amigos da Guiné-Bissau, antecipou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “as questões de integração dos estudantes e as dificuldades que por vezes enfrentam os que querem continuar os estudos ou até permanecer em Macau”, deverão ser abordadas no encontro.
“Penso que esse será o tema principal”, salientou a dirigente, reconhecendo que o tempo foi pouco, desde que se soube da vinda de Embaló a Macau, para reunir toda a gente que aqui vive. Neste momento, a comunidade guineense engloba pouco mais de 60 pessoas, incluindo os estudantes, “que constituem uma comunidade flutuante”, sublinhou Graziela Lopes.
A agenda de sexta-feira será preenchida com duas reuniões de carácter privado com Vera Zhou, directora da Perfeição Companhia Lda, e Yi Xiaohu, director-geral do Grupo Huashi, interessado em investir numa fábrica de cimento e materiais de construção na Guiné-Bissau. Por volta das 12h00, a comitiva guineense seguirá para Hong Kong, onde manterá contactos com autoridades e empresários da região.
A comitiva integra o ministro da Economia, Plano e integração Regional, Soares Sambú, e a secretária de Estado da Cooperação Internacional, Fatumata Jau. Para além disso, fazem parte da delegação oficial à RAEM, os conselheiros diplomático e político, respectivamente embaixador Alfredo Cabral e Fernando Serafim da Silva, a conselheira presidencial, Yassenia Ibrahim, e a assessora do gabinete do presidente, Indira Yonhinte Tavares.
Umaro Embaló chega a Macau depois de uma visita de três dias à Malásia, cujo objectivo principal foi reforçar a cooperação nos domínios do comércio, agricultura, formação profissional e educação. Na capital, Kuala Lumpur, o Presidente guineense, que se encontrou com o Primeiro-Ministro da Malásia, Annwar Ibrahim, procurou igualmente atrair investidores malaios para o mercado da Guiné-Bissau, nomeadamente castanha do caju e outros produtos agrícolas do país, na sequência da aposta numa política de desenvolvimento do sector.
A Guiné-Bissau estabeleceu relações políticas e diplomáticas com a Malásia em 1974, um ano após a independência do país africano.
Recorde-se que, no ano passado, em Julho, Embaló esteve de visita à República Popular da China durante três dias, período em que igualmente pretendeu reforçar a cooperação nas áreas das infra-estruturas, agricultura e pescas. Em Pequim, encontrou-se com o Presidente chinês, Xi Jinping, e com o Primeiro-Ministro Li Quiang. A cidade de Xangai foi outra das paragens, tendo decorrido reuniões com membros do governo local e visitas ao grupo tecnológico Huawei e à cidade universitária de Songjiang.
Dois meses mais tarde, em Setembro, o presidente guineense voltou a Pequim para participar no Fórum de Cooperação China-África, durante o qual contactou de novo com Xi Jinping.
Neste ano de 2025, a Guiné-Bissau assume a presidência rotativa da CPLP e tem garantias, anunciadas pelo próprio Umaro Embaló, do apoio da China na construção de pelo menos 300 km de estradas, um novo campus universitário para 12.000 alunos e um centro de conferências.
Em 2021, os dois países assinaram um memorando de entendimento no âmbito do projecto a Faixa e Rota. A China é um parceiro incontornável para a Guiné-Bissau desde os primórdios da luta armada pela independência, tendo sido um dos primeiros países a formar quadros militares guineenses, como foi o caso do lendário comandante João Bernardo Nino Vieira, falecido ex-Presidente da Guiné-Bissau.
 
*Com Lusa

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Intercâmbio entre PLP e Grande Baía norteia Fórum de Infra-estrututras</title><link>https://jtm.com.mo/local/intercambio-entre-plp-grande-baia-norteia-forum-de-infra-estrututras/</link><description>








Mais de 400 representantes de países de língua portuguesa, incluindo empresas listadas no mercado de capitais e marcas de renome, vão participar no Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas, que arranca no próximo dia 10. Um dos destaques da feira é a Zona Macau-Hengqin, que apresentará combinações de instalações multimédia e produtos desenvolvidos autonomamente
 
VÍTOR REBELO
 
Os projectos que envolvem os países de língua portuguesa (PLP) vão estar em foco no Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas, que decorrerá durante três dias, a partir de 10 de Junho, na Cotai Expo do Venetian. Até ao momento, mais de 400 representantes governamentais, empresariais, bem como elites do sector das infra-estruturas, provenientes dos PLP e da Grande Baía, inscreveram-se no certame, incluindo empresas listadas na bolsa de valores e marcas de renome.
Um dos destaques da feira, que vai na 16ª edição, é a Zona de Exposição Macau-Hengqin, instalada num espaço de 150 metros quadrados. Com base na experiência adquirida na primeira instalação no ano transacto, a área apresentará uma “combinação de instalações multimédia e produtos desenvolvidos autonomamente pelas empresas”, segundo refere um comunicado do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM).
Uma das novidades é a divulgação de modelos de estruturas de instalação imediata e pronta a habitar, feitas em aço e betão, bem como os modelos de viaturas inteligentes de inspecção 5G, “capazes de realizar praticamente todo o processo de inspecção no local, de modo a evidenciar as imagens das marcas, as tecnologias, os serviços e os resultados das empresas de infra-estruturas de Macau e Hengqin”, adianta o texto.
A Zona de Exposição irá também “reforçar a compreensão” quanto às oportunidades de desenvolvimento conjunto de Macau e Hengqin, por parte dos representantes do sector que marcarão presença no Fórum.
Além disso, entre os mais de 220 projectos assinados em edições anteriores, os projectos de infra-estruturas que envolvem os PLP e as cidades integradas na Grande Baía, em cooperação com parceiros nacionais e internacionais, representam um valor de cerca de 39 mil milhões de dólares.
As áreas de actividade incluem a construção civil, consultoria técnica, energia e electricidade, serviços à população e inovação tecnológica, destacando o papel de Macau enquanto plataforma.
A fim de promover a cooperação e o intercâmbio inter-regionais no sector das infra-estruturas, a entidade organizadora planeou uma série de seminários de intercâmbio, encontros empresariais, fóruns, exposições e sessões de bolsas de contacto, concentrando-se nos elementos dos PLP, da Grande Baía e de Hengqin.
Além de se realizarem vários eventos de cooperação em infra-estruturas entre a China e os PLP, como a conferência anual “Construção Inteligente e Industrializada”, será também divulgado o Relatório de Análise do Índice de Desenvolvimento de Infra-estruturas dos PLP e dos Resultados de Macau na Participação na Implementação Conjunta da Iniciativa Faixa e Rota (2025), proporcionando ao sector uma “referência prospectiva” na expansão da cooperação em infra-estruturas.
No terceiro dia do Fórum, a 12 de Junho, serão realizadas sessões especiais de encontros entre as empresas de Macau e Hengqin e os expositores, “atendendo, com precisão, às necessidades de desenvolvimento das empresas e impulsionando mais cooperação empresarial relacionada com Macau e Hengqin, por meio de sessões exclusivas de bolsas de contacto”.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>CPSP não recebeu avisos prévios de reunião para o 4 de Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/cpsp-nao-recebeu-avisos-previos-de-reuniao-para-4-de-junho/</link><description>








O Corpo de Polícia de Segurança Pública indicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que não recebeu avisos prévios para reunião ou manifestação para 4 de Junho, dia em que se assinalaram os 36 anos de Tiananmen
 
A vigília pelas vítimas de Tiananmen, que se realizou durante três décadas em Macau, voltou ontem a não ter lugar no território. A última vez que aconteceu, no Largo do Senado, foi em 2019. O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) disse ontem ao Jornal TRIBUNA DE MACAU não ter recebido “qualquer aviso prévio de manifestação ou reunião para o dia 4 de Junho”.
Durante décadas, Macau e Hong Kong foram os únicos locais em solo chinês onde o movimento de repressão foi lembrado de forma pacífica, com vigílias anuais que, no caso de Hong Kong, reuniam dezenas de milhares de cidadãos. Desde 2020, as autoridades de Macau proibiram a vigília, invocando a necessidade de proteger a saúde pública no contexto da pandemia.
Em 2021, a polícia de Macau citou pela primeira vez razões políticas para interditar a homenagem, uma decisão validada posteriormente pelo Tribunal de Última Instância, que rejeitou um recurso apresentado pela União de Macau para o Desenvolvimento da Democracia, dos antigos deputados Ng Kuok Cheong e Au Kam San. Em Maio de 2023, os responsáveis decidiram extinguir a associação, “tendo em conta a revisão da lei de segurança nacional e a imprevisibilidade do futuro”.
Ng Kuok Cheong disse à Lusa que planeava assinalar o dia em privado, possivelmente em Hong Kong. Sem querer partilhar detalhes sobre o programa deste 4 de Junho, que ainda podia sofrer alterações, referiu que as pessoas a quem se ia juntar para marcar o 36º aniversário de Tiananmen preferiam “não fazê-lo em Macau”, por receio de uma eventual acção policial. “Não querem fazer nada em Macau e pediram para me juntar”, acrescentou Ng, que costumava organizar, anualmente, uma exposição fotográfica itinerante e uma vigília nocturna em espaço público.
Questionado sobre se as novas gerações conhecem este episódio da história chinesa, Ng sublinhou que as pessoas a quem se vai juntar “são jovens” que, por experiência, “querem discutir a história, mas não em Macau”.
O Chefe do Executivo de Hong Kong, John Lee, advertiu na terça-feira que “todas as actividades” organizadas naquele território devem respeitar a lei e que os actos que comprometam a segurança nacional vão ser considerados crimes graves e enfrentam uma resposta policial “imediata e severa”.
Entretanto, em Pequim, o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Lin Jian, descreveu ontem como “um ataque” deliberado os comentários do secretário de Estado norte-americano, Marco Rubio, que disse que o mundo “nunca esquecerá” Tiananmen. As “observações erróneas” de Rubio “distorcem maliciosamente os factos históricos, atacam deliberadamente o sistema político e o percurso de desenvolvimento da China e constituem uma grave interferência nos assuntos internos da China”, afirmou Lin, em conferência de imprensa.
“A China manifesta a sua profunda insatisfação e opõe-se firmemente a estes actos. Enviámos um protesto solene à parte norte-americana”, acrescentou.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ópera cantonense e dança portuguesa “deslumbram” na Ásia Oriental</title><link>https://jtm.com.mo/local/opera-cantonense-danca-portuguesa-deslumbram-na-asia-oriental/</link><description>








O Instituto Cultural (IC) apresentou a dança folclórica portuguesa e a ópera cantonense em várias cidades da Ásia Oriental. Segundo o IC, as actuações “deslumbrantes” demonstraram a “essência da coexistência multicultural” de Macau
 
O Instituto Cultural (IC) foi convidado a participar nas actividades de abertura do programa da “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”, sendo que as cerimónias decorreram na RAEM, em Huzhou, Anseong e Kamakura. O IC apresentou actuações de dança folclórica portuguesa e ópera cantonense, no sentido de “apresentar a profunda essência da coexistência multicultural de Macau”, refere uma nota do instituto.
Representantes da Associação de Danças e Cantares Portuguesa “Macau no Coração” apresentaram a dança folclórica portuguesa em Huzhou, um dos itens da Lista do Património Cultural Intangível de Macau, demonstrando “as características de fusão cultural sino-portuguesa de Macau”, com “ritmos alegres e encanto único”.
A Associação de Ópera Cantonense Zhen Hua Sing, por sua vez, “levou o tesouro da arte tradicional de Lingnan”, às cidades de Anseong e de Kamakura. Os artistas Chu Chan Wa e Mok Weng Lam apresentaram a “essência” desta arte tradicional com actuações “deslumbrantes”.
Segundo o IC, os espectáculos proporcionaram ao público “uma festa artística tradicional na sua essência e moderna no seu estilo” e mostraram “a vitalidade em termos de herança cultural e de inovação” de Macau, promovendo intercâmbio e cooperação cultural na região da Ásia Oriental.
A iniciativa reforçou os laços culturais com as cidades que acolheram os espectáculos e mostrou ao mundo “o encanto da cultura chinesa”, no domínio das humanidades e das artes, segundo a nota de imprensa.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresas sul-coreanas interessadas em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresas-sul-coreanas-interessadas-em-macau/</link><description>








O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento esteve em Seul, para estabelecer parcerias com empresas locais e atraí-las a investir em Macau
 
Uma equipa do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) esteve em Seul, onde participou no “Seminário de Promoção e Bolsa de Contactos sobre Novos Produtos de ‘Turismo + Convenções e Exposições’” e no lançamento da iniciativa “Sentir Macau”, em Seul. Na ocasião, “concretizou preliminarmente a intenção de empresários sul-coreanos de estabelecer a primeira loja de confeitaria da Coreia do Sul em Macau” e facilitou a decisão de um investidor sul-coreano para estabelecer uma loja de marca de vestuário de moda na RAEM.
Ambas as negociações visam “expandir ainda mais o negócio de restauração e vestuário na Grande Baía mediante as vantagens da plataforma de Macau”, pode ler-se no comunicado do IPIM.
Os representantes do instituto visitaram a Câmara de Comércio e Indústria Coreia-China, onde discutiram temas como a colaboração na construção da Grande Baía e o aprofundamento da cooperação entre Macau e a Coreia do Sul em termos de tecnologia, cultura, turismo, convenções e exposições.
Foram inclusive convidados membros e empresas associadas para participarem em eventos de convenções e exposições de grande escala em Macau, como a Feira Internacional de Macau, a 18ª Convenção Mundial dos Empresários Chineses e a “Global Artificial Intelligent, Machines and Electronics Expo”. Segundo o IPIM, as respostas foram “positivas e proactivas”.
A delegação facilitou ainda a decisão do Instituto de Engenheiros Electrónicos e de Informação, que tem cerca de 40 mil membros, a realizar a “Conference on Electronics, Information and Communications”, em Macau, com aproximadamente 700 profissionais.
O IPIM recebeu também várias consultas sobre a organização de conferências em Macau e participou nos eventos “Londoner Grand Macao Showcase” e “Cosmobeauty Seoul”, tendo chegado a estabelecer contactos com os sectores comercial e de convenções e exposições da Coreia do Sul e explorado “potenciais oportunidades de cooperação”.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banguecoque também vai “Sentir Macau”</title><link>https://jtm.com.mo/local/banguecoque-tambem-vai-sentir-macau/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo vai levar a campanha “Sentir Macau” a Banguecoque, para promover a RAEM junto de um dos principais mercados de visitantes internacionais
 
A campanha “Sentir Macau” vai regressar amanhã a Banguecoque, para dar “continuidade à ofensiva promocional nos mercados internacionais do Sudeste Asiático”, informou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). A promoção vai decorrer até ao próximo domingo, no centro comercial “Siam Paragon” e sob o tema “Macao Wonder”, para “mostrar aos operadores turísticos locais os novos recursos turísticos de Macau e expandir os mercados de visitantes internacionais”.
Serão realizadas várias actividades e actuações em palco, de estrelas tailandeses e influenciadores digitais, no sentido de animar a promoção e aumentar a eficácia da divulgação. Na zona comercial do centro da capital tailandesa, em estações de metro e em canais multimédia, um total de 128 ecrãs irão exibir publicidade e animar a campanha de promoção, “para incentivar a participação da população local”, afirma a DST.
Agências de viagens tailandesas, companhias aéreas e as seis grandes empresas de turismo e lazer integrado de Macau vão participar na promoção, através de lançamentos de produtos turísticos e benefícios para o consumo, como a aquisição de bilhetes de avião de Banguecoque para Macau, com um cartão de crédito tailandês designado, e a oferta de descontos em bilhetes de regresso à Tailândia, em voos com partida das cidades da Grande Baía.
A DST também cooperou com uma plataforma de pagamento electrónico tailandesa, de modo a oferecer descontos aos visitantes da Tailândia, durante um período definido, no sentido de “criar mais oportunidades de negócio”. A organização pretende promover um “serviço de pagamento electrónico conveniente” para turistas da Tailândia, que visitem Macau, e permitir “o desenvolvimento da economia de turismo local”.
Em antecipação da iniciativa, a DST realiza hoje um seminário de promoção sobre “os novos produtos ‘turismo + convenções e exposições de Macau’” e uma bolsa de contactos, onde será apresentado o actual ambiente de convenções e exposições da RAEM. A sessão vai permitir que os participantes “aprofundem conhecimentos sobre as tendências de turismo, negócios e convenções e exposições da RAEM”.
Com esta sessão, a DST pretende estabelecer contactos e intercâmbio entre os operadores turísticos das duas regiões, tendo como alvo os mercados de visitantes da Tailândia e do Sudeste Asiático, e conceber novos itinerários e produtos de extensão turísticos de Macau, de acordo com o comunicado.
Representantes da DST encontrar-se-ão ainda com a Câmara do Comércio Sino-Tailandesa para trocar “impressões com dirigentes da diáspora chinesa sobre turismo, convenções e exposições, comércio e protecção consular entre Macau e Tailândia”.
Segundo dados estatísticos sobre o número de visitantes que chegaram a Macau entre Janeiro e Abril, a Tailândia é o oitavo mercado com maior número de visitantes e o quinto maior entre os mercados de visitantes internacionais da RAEM. Nos últimos anos, a DST tem promovido Macau em Banguecoque, sendo que esta é a terceira vez que realiza uma campanha na capital da Tailândia.
Ao longo deste ano, a DST já realizou várias actividades promocionais pelo mundo, incluindo o Médio Oriente, o Japão e a Coreia do Sul, num esforço de “diversificar o mercado de visitantes e promover a economia de turismo de Macau”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposição reúne conjunto inédito de utensílios de chá</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-reune-conjunto-inedito-de-utensilios-de-cha/</link><description>








O Centro de Cultura e Artes Performativas Cardeal Newman vai acolher uma exposição da “Chinese Teaism Association”, que exibirá pela primeira vez 25 ferramentas do “sábio do chá” Lu Yu



































PEDRO MILHEIRÃO
A “Chinese Teaism Association” vai inaugurar a exposição “O Legado de Lu Yu: Uma Reconstrução Completa dos Utensílios de Chá Originados do Clássico do Chá”, pelas 11h00 do próximo sábado, no Centro de Cultura e Artes Performativas Cardeal Newman de Macau, na Calçada da Vitória, para “promover a cultura de chá tradicional chinesa e apresentar os feitos da investigação em estudos de chá de Macau”.
Até 15 de Junho, a exposição vai mostrar o primeiro conjunto completo e inédito de 25 utensílios de chá do mundo, um legado de Lu Yu, o “sábio do chá”. Este evento “enriquece a profunda cultura de chá de Macau e contribui para a identidade de uma ‘Macau Cultural’”, afirma Lo Heng-kong, presidente da associação, citado em comunicado.
Lu Yu tornou-se célebre com “Chaijing” (“The Classic of Tea”), uma obra-prima de três volumes que cobre as origens do chá, as ferramentas, a produção, os utensílios, a história e as regiões, com ilustrações, sendo considerada a primeira enciclopédia do mundo sobre chá. De acordo com a nota de imprensa, um quinto da obra de Lu Yu é dedicada às ferramentas do chá, o que reflecte os “padrões meticulosos” de Lu, refere a associação.
Lo Heng-kong decidiu, em 1998, tentar recriar os artefactos mencionados na obra de Lu Yu, até que, no ano 2005, conseguiu reconstruir “com sucesso” os utensílios de chá principais. No ano seguinte, em Hangzhou, durante um simpósio internacional sobre a cultura de chá, Lo apresentou o seu estudo “An Examination of the Wind Furnace and Water Filter in Chapter Four of The Classic of Tea”.
Em 2007, por convite do Governo Municipal de Yixing, Lo conduziu uma demonstração ao vivo das técnicas de Lu Yu, usando as ferramentas que reconstruiu. Cinco anos mais tarde, foi convidado ao Museu Templo “Famen”, em Xi’an, para apresentar o estudo “Revisiting the Utensils in Chapter Four of The Classic of Tea”.
O chá terá sido descoberto por Shennong, um “agricultor divino” lendário que terá sido o primeiro a descobrir o chá e ensinado várias invenções agrícolas aos chineses. De acordo com a nota de imprensa, a bebida foi registada pelo Duque de Zhou da dinastia Lu, tendo florescido na dinastia Tang, antes de atingir o seu auge durante a dinastia Song e, eventualmente, espalhar-se pelo mundo inteiro.
Reza a lenda que Lu nasceu sem nome e órfão, tendo sido abandonado aos três anos, junto a um lago em Jingling, na província de Hubei, e resgatado pelo monge Zhiji, que, incapaz de educar a criança, decidiu consultar o “I Ching”, livro clássico de filosofia sobre o universo, com mais de quatro milénios e muito utilizado em divinação. Sob orientação de Zhiji, Lu Yu aprendeu a arte de fazer chá e, mais tarde, completou o “Chajing”, com a ajuda do caligrafo Yan Zhenqing, do poeta e monge Jiaoran e do Governador da província de Jiangsu.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Antuérpia apresentam “surrealismo da cidade dourada”</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-antuerpia-apresentam-surrealismo-da-cidade-dourada/</link><description>








No fim-de-semana, o projecto multicultural “Surrealistic Chinoiserie: Golden City of Seres”, da Art For All Society, vai chegar a Antuérpia com o intuito de levar os espectadores numa “jornada pelo desejo, tecnologia e simbolismo cultural”. A exibição, que conjuga várias vertentes artísticas, será trazida para o Parisian, em Dezembro
 
A Art For All Society (AFA) vai estrear o “Surrealistic Chinoiserie: Golden City of Seres”, em Antuérpia, de 7 a 8 de Junho, numa mistura de arte visual, dança, música e design de vestuário, de forma a criar uma “jornada pelo desejo, tecnologia e simbolismo cultural”. O termo “Golden City” evoca a transformação de Macau de porto histórico à “Cotai Strip”, de acordo com a AFA.
O público vai poder apreciar o trabalho de Leong Chi Mou, através do qual o artista visual explora a ideia de um “novo tipo de seda”, com pinturas de acrílico sobre latão e aço. As performances, co-realizadas e coreografadas por Jay Zhang e Tina Kan, integrarão formas inspiradas em Dunhuang com ballet contemporâneo, ecoando “a reconstrução cultural do trabalho de Leong”.
Nas peças-chave “Serica – Diamond Hill” e “Serica – Auspicious Drone”, será representada uma paisagem “familiar e estranha”, de um cenário tradicional com imagens de vigilância e drones, de acordo com um comunicado da associação.
Inspirados por estruturas cristalinas e formas de ciborgue, os capacetes futurísticos da estilista Mandy Cheuk “imaginam o jogo entre corpo e tecnologia”, ao passo que a música da compositora Faye Choi e da flautista Iris Lo mistura “tons Orientais etéreos com texturas electrónicas Ocidentais”.
O projecto reconhece também a orientação inicial do director artístico belga Dirk Decloedt, com o apoio de produção de Florence Fong. Para a AFA, o trabalho procura criar “novos vocabulários artísticos” e espaços para reflexão, ao estabelecer uma ponte entre o surrealismo inspirado por Magritte e a identidade cultural de Macau.
A associação informou ainda que, no próximo mês de Dezembro, o Parisian irá receber o projecto organizado pela AFA, patrocinado pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura e apoiado pela “French Salons” da Antuérpia.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concertos requerem mais esforços pela propriedade intelectual</title><link>https://jtm.com.mo/local/concertos-requerem-mais-esforcos-pela-propriedade-intelectual/</link><description>








A Associação de Compositores, Autores e Editores de Macau reuniu-se com os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico e os Serviços de Alfândega, para debater o reforço da protecção da propriedade intelectual e a promoção do uso legal dos direitos de autores musicais
 
A Associação de Compositores, Autores e Editores de Macau (MACA, na sigla inglesa) visitou recentemente a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e os Serviços de Alfândega (SA), a fim de “reforçar a protecção da propriedade intelectual” e “promover o uso legal dos direitos de autor musicais”.
O director executivo da MACA agradeceu à DSEDT pelos “esforços consistentes” na promoção da sensibilização para a propriedade intelectual e no apoio ao trabalho da associação. Ung Kuoc Iang observou que um número crescente de artistas de renome mundial tem realizado espectáculos na RAEM, algo que no seu entendimento tem impulsionado o crescimento nas indústrias relacionadas e beneficiado as pequenas e médias empresas locais.
Contudo, Ung Kuoc Iang chamou a atenção para “a gestão dos direitos de autor da música em Macau”, de forma a “melhor servir os utilizadores de música e salvaguardar os direitos dos criadores”.
Cheang Hio Man, directora interina da DSEDT, elogiou os esforços da associação, com a qual discutiu sobre a direcção do desenvolvimento da propriedade intelectual na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
Durante a reunião com os SA, Ung Kuoc Iang agradeceu ao organismo pelo “compromisso de longa data” no aumento da consciencialização pública “sobre o respeito pela propriedade intelectual”. O director realçou também o facto de o tema do Dia Mundial da Propriedade Intelectual deste ano ter sido o “IP and Music: Feel the Beat of IP”.
“À medida que Macau se esforça por se estabelecer como uma “Cidade das Artes do Espectáculo””, continuou o mesmo responsável, os “sistemas de propriedade intelectual e de direitos de autor musicais têm atraído cada vez mais a atenção de organizações de gestão colectiva e criadores de música no estrangeiro”.
Segundo a Associação de Compositores, Autores e Editores de Macau, a maioria dos organizadores de concertos no território revelam agora uma “consciência relativamente elevada dos direitos de autor”, algo atestado pelo facto de obterem licenças de execução musical antecipadamente. Na perspectiva da associação, isto “salvaguarda os direitos legais dos criadores de música” e “garante a boa execução dos concertos”.
Ambas as partes debateram ainda as tendências mundiais no desenvolvimento da propriedade intelectual e as formas de melhorar a compreensão pública dos direitos de autor.
Em comunicado, a MACA sublinha estar confiante de que os “esforços conjuntos entre o governo e a indústria” reforce ainda mais o quadro de protecção da propriedade intelectual. A associação acredita ainda que haverá “um progresso equilibrado no desenvolvimento económico e da propriedade intelectual”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2409/</link><description>








 
Três sessões de emprego proporcionam 114 vagas
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) vão organizar mais três sessões de emparelhamento. Na manhã do próximo dia 11, a SJM Resorts vai oferecer 14 vagas de emprego, para gestores e supervisores, entre outros. No dia 12, pela tarde, a CDFG Macau vai disponibilizar 30 vagas para vendedores e, durante a manhã do dia 13, realizar-se-á uma sessão para a Venetian Macau, com 70 vagas em gestão e restauração.
 
UPM acreditada com “Cinco Estrelas”
A “Quacquarelli Symonds” (QS), uma autoridade global em estudos de ensino superior”, distinguiu a Universidade Politécnica de Macau (UPM) com a acreditação de “Cinco Estrelas”, na publicação “QS Stars University Ratings”, naquela que foi a primeira participação da instituição local. A especialidade de Computação e Tecnologias de Informação da universidade também recebeu a mesma distinção. A QS atribuiu o “Prémio de Desempenho em Cooperação Internacional” à UPM, reconhecendo a “qualidade do ensino e da investigação científica” da universidade.
 
Sands homenageia mais de mil trabalhadores
A Sands China homenageou mais mil funcionários pela longevidade das suas carreiras ao serviço da empresa. No final deste ano, mais de 14 mil trabalhadores terão servido a Sands durante uma década, sendo que seis mil já se encontram na empresa há mais de 15 anos e dois mil contam com mais de duas décadas de serviço. A operadora de jogo atribui o seu desenvolvimento estável e os seus feitos “ao profissionalismo e à dedicação” dos seus trabalhadores.
 
Rota do Cruzeiro de Macau estreou-se “com sucesso”
O Cruzeiro de Macau estreou “com sucesso” a rota entre o Terminal Marítimo de Passageiros do Porto Exterior e o Cais da Barra, garantiu a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água. O organismo colocou uma sinalização indicativa do cruzeiro, no pavimento do rés-do-chão, de forma a orientar cidadãos e turistas para o ponto de encontro temporário do Terminal do Porto Exterior, durante o período de obras.

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Orçamento da RAEM com reforço de 2,82 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/orcamento-da-raem-reforco-de-282-mil-milhoes/</link><description>








A estimativa para as receitas brutas do jogo foi revista em baixa, com o Governo a apontar para 228 mil milhões de patacas ao invés dos 240 mil milhões inicialmente projectados. No âmbito da alteração ao Orçamento para 2025, as autoridades anunciaram ainda um reforço de 2,82 mil milhões de patacas para que o Governo consiga cumprir com os apoios aos grupos vulneráveis e também para dar conta das despesas com a construção do campus da Universidade de Macau em Hengqin (1,75 mil milhões) e com o investimento científico e tecnológico (340 milhões)
 
CATARINA PEREIRA
 
O Governo anunciou ontem o reforço do Orçamento para 2025, alteração que se articula com as Linhas de Acção Governativa que vai permitir o “pagamento das despesas imprescindíveis” para o ano corrente. Na sequência da alteração orçamental, o valor total da despesa da RAEM passa a ser de 116,2 mil milhões de patacas, um aumento de cerca de 2,5% em relação ao inicialmente previsto (113,38 mil milhões). Já a receita do orçamento ordinário decresce cerca 3,8% – de 121,09 para 116,5 mil milhões -, impulsionada pela revisão em baixa das receitas brutas do jogo, segundo explicou Ho In Mui, subdirectora dos Serviços de Finanças, na conferência de imprensa do Conselho Executivo.
O porta-voz do Conselho Executivo, por sua vez, indicou que foi feito um corte na previsão das receitas brutas dos casinos, “após o estudo e análise da actual conjuntura económica global e da situação efectiva da exploração do sector do jogo desde o início do corrente ano”. Em concreto, André Cheong revelou que a estimativa é agora de que as receitas brutas do jogo para o ano de 2025 sejam reduzidas de 240 mil milhões para 228 mil milhões de patacas, uma quebra de 12 mil milhões ou de 5%.
A revisão em baixa chega um dia depois de se ter sabido que o jogo bateu um recorde pós-pandemia em Maio, com as receitas a cifrarem-se em 21,19 mil milhões, embora este seja tradicionalmente um dos meses fortes, uma vez que está associado à Semana Dourada do Dia do Trabalhador. A subdirectora da DSF explicou, no entanto, que o corte na previsão teve como base os resultados verificados entre Janeiro e Abril, que foram mais baixos na comparação anual. “Na segunda metade do ano, haverá incertezas, mas neste orçamento pretendíamos ter um equilíbrio na despesa e na receita, e penso que conseguimos”, vincou Ho In Mui.
Segundo os dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, no cômputo geral dos primeiros cinco meses de 2025, as receitas do jogo totalizaram cerca de 97,71 mil milhões de patacas, traduzindo um aumento anual de 1,7% e equivalendo a 77,7% do montante contabilizado entre Janeiro e Maio de 2019.
As mexidas agora feitas no Orçamento visam desde logo “a implementação eficaz das diversas políticas e medidas” do Governo para este ano, verificando-se “um aumento do orçamento em relação aos subsídios atribuídos aos grupos vulneráveis”, indicou André Cheong. Mas há outros gastos a assinalar: por exemplo, a construção do campus da Universidade de Macau (UM), em Hengqin, e o investimento na investigação e desenvolvimento científico e tecnológico.
Segundo as autoridades, verifica-se, assim, uma redução nas despesas orçamentais no âmbito do Plano de Investimentos e Despesas de Desenvolvimento da Administração (PIDDA), que são revistas para 19,5 mil milhões, assinalando-se uma ligeira quebra.
 
Campus da UM custará 8,4 mil milhões de patacas
Relativamente ao campus da UM, a inscrição no orçamento para este ano é de 1,75 mil milhões de patacas, segundo adiantou a subdirectora da DSF. “Segundo a informação fornecida pela UM, a despesa é de seis anos, vai até 2030. O custo total é de cerca de 8,4 mil milhões de patacas”, revelou Ho In Mui.
Recorde-se de que o Governo pretende criar em Hengqin um campus universitário de nível internacional, sendo que a UM será a primeira universidade local a instalar-se, seguindo-se depois outras, como a Universidade de Turismo. Esta foi uma das medidas integradas nas Linhas de Acção Governativa do Executivo de Sam Hou Fai, a par também do maior investimento na investigação e alta tecnologia.
Em relação ao investimento científico e tecnológico, foram inscritos 340 milhões para este ano, indicou ainda Ho In Mui. “Nomeadamente para aquisição de aparelhos de laboratório, etc. Assim, podemos satisfazer a política do Governo da RAEM”, acrescentou.
A subdirectora da DSF revelou ainda que as autoridades estão já a proceder à elaboração do Orçamento para 2026. “Todos os serviços precisam de ponderar mais sobre as despesas, especialmente face à conjuntura actual. Temos de ter uma mentalidade de poupar mais e de utilizar de forma prudente o erário público”, vincou, recordando que tem sido assim nos últimos anos.
 
Cheque pecuniário “é uma política importante”
O Secretário para a Administração e Justiça não respondeu ontem directamente à questão sobre se o plano de comparticipação pecuniária poderá vir a ser extinto no futuro, frisando que é uma medida de natureza provisória, contudo, apontou para a importância da medida. “Embora não seja uma medida permanente, (…) é uma política importante em prol da população, que pode aumentar o índice de felicidade e melhorar o bem-estar”, afirmou André Cheong, à margem de uma conferência de imprensa do Conselho Executivo, acrescentando que “o Governo da RAEM vai, com certeza, ouvir as opiniões do público para poder melhorar o plano”. Na semana passada, foram anunciadas alterações à atribuição do cheque pecuniário, tendo sido introduzido um requisito de permanência na RAEM de pelo menos 183 dias. O cheque será concedido em Julho, com os residentes permanentes a receberem 10 mil patacas e os não permanentes 6 mil.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Encontrada mulher sem abrigo a sair de esgoto nas Filipinas</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/encontrada-mulher-sem-abrigo-sair-de-esgoto-nas-filipinas/</link><description>








Uma mulher que foi vista a rastejar assustadoramente para fora de um esgoto nas Filipinas foi encontrada e recebeu ajuda do governo – a sua triste situação desencadeou uma discussão sobre a falta de habitação urbana num dos países com maior crescimento do Sudeste Asiático.
Seguindo instruções do Presidente filipino, Ferdinand Marcos Jr., uma equipa do Ministério do Bem-Estar Social conseguiu localizar “Rose” numa favela e levou-a para um “centro de processamento” para “passar por uma avaliação completa e intervenção apropriada”.
As fotografias de Rose a rastejar para fora de um estreito cano de esgoto numa esquina movimentada no final da tarde de 26 de Maio na cidade de Makati – o seu vestido e calções de ganga sujos de sujidade e o seu cabelo manchado de terra e folhas secas – tornaram-se virais.
Estas imagens causaram choque e diversão, com muitas comparações a um filme de terror japonês sobre uma assassina fantasmagórica que tenta escapar de um poço profundo. Mas também desencadearam discussões acesas sobre os sem-abrigo que vivem num mundo subterrâneo sob distritos financeiros reluzentes como Makati, num país que tem apresentado um crescimento médio de 5% a 7% ao ano.
O ministro do Bem-Estar Social das Filipinas, Rex Gatchalian, apresentou Rose aos jornalistas e disse que o ministério lhe daria 80 mil pesos (quase 12 mil patacas) para que pudesse abrir uma loja de artigos diversos no bairro. O Ministério também ajudará o seu parceiro, que tem competências de soldadura, mas está desempregado e também é um sem-abrigo, a encontrar um emprego, disse Gatchalian.
Este gesto, no entanto, foi recebido com cepticismo.
“Mas é uma comunidade inteira! Porquê escolher uma solução paliativa?”, disse a editora Chi Balmaceda Gutierrez numa publicação no Facebook.
Rocky Galman, que vive em Brisbane, disse sobre o mesmo tópico: “É bom ajudar as pessoas que precisam, mas primeiro é preciso educá-las, garantir habitação e alimentação e depois dar-lhes a oportunidade de trabalhar ou abrir um negócio. Se lhes der dinheiro sem educação/formação adequada, será desperdiçado”.
Outros até troçaram do esforço.
“Talvez volte para casa, nas Filipinas, e procure um esgoto para conseguir 80.000 para abrir um negócio”, disse Charise Penafiel, que trabalha em Hong Kong.
Quando foi apresentada pelo ministro à imprensa, Rose disse que não estava a viver dentro do esgoto. Contou que rastejou para dentro do buraco porque tinha deixado cair uma “lâmina de corte” para dentro dele.
A porta-voz da polícia de Makati, a capitã Jenibeth Artista, porém, disse à “GMA News” que sem-abrigo como Rose usavam o esgoto como ponto de entrada e saída para redes que funcionam como passagens subterrâneas.
William Roberts, fotógrafo de rua amador que primeiro tirou as fotografias de Rose, disse numa publicação no Instagram que encontrou uma das extremidades deste sistema de túneis ao longo de um riacho que os seus utilizadores apelidaram de “Jardim Botânico”.
Disse ter conversado com um homem, Jerwin, que encontrou a sair de um cano de esgoto. Segundo relatou, Jerwin disse-lhe: “Nós não vivemos nos canais. Escondemo-nos neles do sol, da polícia, às vezes para esconder o pouco que temos, às vezes para nos mantermos uns aos outros em segurança”.
Roberts disse que a história de Rose e Jerwin “é sobre as fissuras que cobrimos com betão, os rostos que ignoramos quando rastejam para fora do canal”.
Existem mais de três milhões de pessoas sem-abrigo na área metropolitana de Manila – uma extensa metrópole com 16 cidades e uma população combinada de cerca de 14 milhões.
Vivem em barracas, carrinhos de mão improvisados, conhecidos coloquialmente por “kariton”, e em qualquer lugar onde encontrem abrigo – à beira da estrada, em cemitérios e, aparentemente, em esgotos e túneis de esgoto.
O Projecto Borgen – uma organização sem fins lucrativos com sede nos EUA – afirmou que a pobreza extrema, a violência doméstica, o tráfico humano e os desastres naturais são os factores que levam frequentemente à falta de habitação nas Filipinas.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-05 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>