<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Ano do Cavalo “desfavorável” para as actividades económicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ano-cavalo-desfavoravel-para-actividades-economicas/</link><description>








Caracterizado por uma “energia de Fogo extremamente forte”, o Ano do Cavalo trará desafios para alguns sectores de Macau como o do jogo, mas também potenciais de crescimento noutras áreas, como o imobiliário e a educação, antevê o mestre local de “Feng Shui” Mickey Hung. Consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU por ocasião do Ano Novo Chinês, Mickey Hung descreveu ainda, através da nomeologia chinesa, a sorte no trabalho e a saúde do Chefe do Executivo e dos cinco Secretários da RAEM

O ano de 2026 é o “Ano de Bing Wu”, geralmente marcado por uma “energia de Fogo extremamente forte”, uma vez que tanto o Tronco Celestial como o Ramo Terrestre do Pilar do Ano são de Fogo (um dos “Cinco Elementos”), começa por analisar Mickey Hung, mestre local de “Feng Shui”, que voltou a fazer previsões ao Jornal TRIBUNA DE MACAU na época do Ano Novo Lunar, sobre a sorte e o azar da RAEM em mais um ciclo do zodíaco chinês.
“É chamado ‘Ano do Cavalo Vermelho’. O Fogo possui uma natureza seca e quente, simbolizando esplendor e ostentação. No entanto, sem o elemento Madeira para o gerar, o Fogo torna-se instável e é acompanhado por um estado de impaciência e mudança”, descreve o mestre. Ainda assim, descarta um impacto significativo deste fenómeno nas “indústrias do elemento Água”, como os sectores de entretenimento e turismo, porque “Macau está localizado no sul da China, apoiada pelo Interior da China, com o Delta do Rio das Pérolas em três lados”.
Ainda assim, Mickey Hung adverte que “deve ser prestada atenção às indústrias do elemento Madeira, como as ligadas ao chá e ao mobiliário, que podem enfrentar maiores obstáculos”.
Especificamente, o adivinho prevê que, no Ano do Cavalo, o desempenho económico da indústria do jogo “pode ser relativamente modesto em comparação com outros sectores”.
“Macau entrou no 9º Ciclo do ‘Feng Shui’ em 2024, um ciclo com duração de 20 anos. O 9º Ciclo é um ciclo de Fogo. A indústria do jogo pertence ao elemento Água nos ‘Cinco Elementos’. O Fogo e a Água (entretenimento e jogo) são incompatíveis. Além disso, como 2026 é o Ano do Cavalo (Fogo Yang), há um efeito composto, ou seja, de adicionar mais fogo ao fogo. Assim, o sector do jogo de Macau pode não ter um desempenho muito bom este ano”, projecta.
“Com o aumento da concorrência no sector e variáveis no mercado turístico internacional, a atractividade das ofertas de jogo pode ser afectada. Em particular, os estabelecimentos e instalações de jogo de alto padrão enfrentarão uma concorrência renhida com outras regiões e países. A indústria precisa de procurar inovação, explorar novos modelos de jogo e melhorar as experiências de viagem dos clientes, para enfrentar os desafios do mercado”, sugere Mickey Hung.
Relativamente à economia em geral, o especialista em “Feng Shui” aponta que o “Cavalo” trará “um ano com forte influência dos elementos Madeira e Fogo”, o que “será desfavorável para as actividades económicas”. “Ou seja, a economia, as finanças, entre outras, poderão estar relativamente estagnadas”, alerta.
“Os envolvidos em indústrias relacionadas com o elemento Fogo precisam de redobrar esforços. Por outro lado, para indústrias não relacionadas com o Fogo, como a venda a retalho, é aconselhável integrar elementos tecnológicos em vários aspectos dos negócios. Por exemplo, abrir lojas online e utilizar elementos de inteligência artificial”, aconselha.
Pela sua análise, na primeira metade de 2026, a economia de Macau será “realmente afectada pelo Fogo forte”, o que “levará a uma estagnação ou mesmo a uma tendência decrescente”. “Espera-se que um crescimento significativo na economia e no mercado imobiliário surja gradualmente na segunda metade do ano”, antecipa.
Em sentido contrário, o especialista em “Feng Shui” acredita que o “Cavalo” oferecerá “novas oportunidades” ao mercado imobiliário local. “‘Imobiliário’ pertence ao elemento Terra nos ‘Cinco Elementos’, e o Ano do Cavalo pertence ao Fogo. Contudo, esta natureza do Fogo é bastante vazia, ou seja, sem raízes. O Fogo vazio precisa da Madeira para o gerar e da Terra para o proteger. A Terra age como a fornalha para o Fogo”, esclarece.
Na sua opinião, com o Executivo da RAEM a implementar, desde 1 de Janeiro do corrente ano, políticas que visam impulsionar o mercado imobiliário, essas acções governativas “ajudarão a aumentar a vontade dos residentes para comprar casas e a atrair a atenção de investidores de outras regiões, aumentando ainda mais o potencial de valorização do imobiliário de Macau e os retornos promissores do investimento”.
Quanto ao sector da educação, Mickey Hung traça igualmente previsões positivas. “Na teoria dos ‘Cinco Elementos’, a educação é considerada ‘Terra’, principalmente porque a Terra nutre talentos, tal como o solo cultiva recursos humanos. Este ano é um ano de Fogo, elemento que gera a Terra”, observa.
Nessa lógica, o adivinho entende que, durante o Ano do Cavalo, o Governo da RAEM deve introduzir novas reformas na educação. Paralelamente, as escolas e instituições de ensino também devem adoptar novas filosofias e métodos de ensino, melhorar a formação de professores e optimizar a alocação de recursos educativos, no sentido de aumentar a competitividade dos talentos.
“Como Macau não tem um sistema de exame de admissão unificado em todo o território, e este é um ano de Fogo a gerar a Terra, os serviços de educação terão novos planos”, prevê ainda.
 
Alerta para burlas “frequentes”
Por outro lado, Mickey Hung destaca a área da segurança pública, avisando que os casos de burla “provavelmente permanecerão frequentes” no Ano do Cavalo, visto que “a energia de Bing Wu (Cavalo de Fogo) é forte no Ano do Cavalo, e a Internet (pertencendo ao Fogo) verá um ‘fogo vazio’ crescente”.
“Álcool antigo em novas garrafas é uma estratégia particularmente eficaz para enganar cidadãos mentalmente vulneráveis. Este fenómeno também adverte o Governo e as autoridades de execução da lei para intensificarem as acções de combate a actividades fraudulentas e melhorarem a consciência do público para a segurança”, prossegue.
De um modo geral, o perito em “Feng Shui” também usou o “Ba Zi” (os Quatro Pilares do Destino) do estabelecimento da RAEM para prever as oportunidades e crises que o território enfrentará no Ano do Cavalo. Nesta teoria, o “Ba Zi” da RAEM é composto por “Ji Mao” (ano), “Bing Zi” (mês), “Bing Wu” (dia) e “Wu Zi” (hora).
Segundo refere, o Início da Primavera (Lichun) para este ano é a 4 de Fevereiro de 2026, às 4h03. Neste contexto, “segundo o ‘Ba Zi’ do estabelecimento da RAEM, o Mestre do Dia é Bing Fogo, nascido no mês Zi (Rato)”.
“O mês Zi é o oficial, mas infelizmente, o ‘Astro Oficial’ carece de uma ‘Estrela da Riqueza’ para o gerar. Além disso, sofre o impacto do ‘Wu’ (Cavalo) e uma penalidade do ‘Mao’ (Coelho). A indústria do jogo pertence à Água, enquanto o Cavalo corresponde ao Fogo. A Água e o Fogo chocam, pelo que os desafios que a indústria do jogo enfrentará não devem ser subestimados”, acentua.
“O padrão de choque entre a Água e o Fogo poderá tornar o sector do jogo fraco, com a estabilidade das cadeias de capital preocupante. Especialmente sob a concorrência de mercado intensificada, o risco de crise financeira aumentará significativamente”, vinca nas mesmas previsões, mas noutra forma de análise.
Também com base no “Ba Zi”, o sector imobiliário poderá registar melhorias, prevê o adivinho, acrescentando que “a procura de mercado por imóveis poderá aumentar, o que levará a volumes de transacção mais elevados e trará impulso para a prosperidade económica”.
“Simultaneamente, o desenvolvimento da indústria da saúde beneficiará de avanços tecnológicos, com frutos de investigação científica a ganharem gradualmente reconhecimento, o que impulsionará ainda mais a expansão do mercado na medicina tradicional chinesa, nos serviços médicos e na saúde”, salienta.
 
Cooperação com os PLP requer “medidas activas”
Por outro lado, desta vez, Mickey Hung fez ainda projecções específicas em relação à sorte e azar da RAEM enquanto plataforma sino-lusófona e na cooperação com os Países de Língua Portuguesa (PLP).
“De acordo com a análise de ‘Feng Shui’, Portugal está localizado a norte de Macau. No Ano do Cavalo, a direcção correspondente está associada à ‘Estrela Branca Seis’, simbolizando controvérsias e disputas. Por conseguinte, no Ano do Cavalo, a política portuguesa pode ver muitas disputas. Isto pode não só afectar as relações de cooperação sino-portuguesas, como também causar conflitos de interesses, dificultando o desenvolvimento amigável”, alerta Mickey Hung.
Para “mitigar esses potenciais conflitos”, o mestre de “Feng Shui” sugere que o Governo da RAEM tome “medidas activas”, como “organizar fóruns culturais ou viagens de estudo” para “aumentar o intercâmbio cultural entre as duas partes”. “Iniciativas deste género podem promover o intercâmbio intelectual, aprofundar a compreensão mútua, ajudar a construir relações de cooperação mais estáveis e reduzir efectivamente mal-entendidos e conflitos”, sustenta.
Neste domínio, Mickey Hung menciona ainda que o actual Presidente da República Portuguesa, Marcelo Rebelo de Sousa, cujo mandato está a chegar ao fim, é um Chefe de Estado “orientado para as pessoas com relações muito boas com a China”. “A partir do seu ‘Ba Zi’, ele possui energia positiva”, realça, vincando a convicção de que Marcelo Rebelo de Sousa “pode manter boas relações comerciais sino-portuguesas”.
 
Pressão, desafios e superações para os dirigentes da RAEM
Mickey Hung também voltou a analisar a sorte no trabalho do Chefe do Executivo e dos cinco Secretários da RAEM, mas desta vez recorrendo à “nomeologia esotérica chinesa”.
Em relação ao Chefe do Executivo, Sam Hou Fai (岑浩輝), cujo signo chinês é o Tigre, o mestre começa por descrever, “de uma perspectiva de nomeologia, o carácter ‘Sam’ (岑) pertence à Terra, ‘Hou’ (浩) à Água e ‘Fai’ (輝) ao Fogo”.
“Os ‘Cinco Elementos’ deste nome formam um padrão de Terra a restringir a Água e a Água a restringir o Fogo, ou seja, uma configuração de consumo, implicando uma pressão de trabalho significativa que requer envolvimento pessoal”, sublinha o adivinho.
Em específico, indica que, no Ano do Cavalo, a energia do Fogo será “extremamente forte” para as pessoas nascidas no Ano do Tigre. “O choque entre a Água e o Fogo intensificar-se-á. Por isso, [o Chefe do Executivo] necessita de prestar atenção à saúde cardiovascular e ocular”, aconselha.
“O Fogo forte gera a Terra, enquanto a Terra é o ‘Astro Oficial’, benéfico para exercer autoridade. No entanto, o Fogo excessivo pode levar à tomada de decisões impulsivas. É aconselhável enfrentar os desafios com firmeza”, ressalta. Além disso, antevê, na vertente “sorte no trabalho”, que a capacidade de liderança de Sam Hou Fai “aumentará”, mas avisa que os seus subordinados “serão susceptíveis de se envolver em problemas”. Neste sentido, recomenda “mais coordenação e comunicação”.
Por sua vez, o Secretário para a Administração e Justiça, Wong Sio Chak (黃少澤), tem o Macaco como signo. Segundo Mickey Hung, numa perspectiva de nomeologia, o carácter “Wong” (黃) pertence à Terra, “Sio” (少) ao Ouro e “Chak” (澤) à Água. “Este é um padrão de fluxo muito ideal. Os ‘Cinco Elementos’ deste nome seguem uma sequência produtiva, indicando inteligência, flexibilidade e boa adaptabilidade”, analisa.
Relativamente à saúde, Mickey Hung sugere ao Secretário para a Administração e Justiça para “prestar atenção à saúde pulmonar e respiratória”. Quanto ao trabalho, considera que “o Fogo e a Terra excessivos podem resultar num aumento da carga de trabalho”. Contudo, prevê que “a sequência produtiva Terra-Ouro-Água pode dissolver a pressão, permitindo superações através das competências profissionais”.
Em geral, considera que, para Wong Sio Chak, assuntos judiciais e jurídicos são áreas nas quais os resultados de trabalho “serão facilmente alcançados” em 2026. Não obstante, antecipa que “os detalhes podem provocar disputas”, recomendando ao Secretário que tenha cuidado com “lapsos de documentação”.
No que diz respeito ao Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip (戴建業), cujo signo é o Macaco, segundo a nomeologia chinesa, “Tai” (戴) corresponde ao Fogo, e tanto “Kin” (建) como “Ip” (業) pertence à Madeira. Para Mickey Hung, esta combinação “forma um padrão de brilho entre a Madeira e o Fogo, indicando uma forte motivação de carreira e capacidade pioneira”.
“O Fogo do ano é forte. A Madeira e o Fogo deste nome tornam-se excessivamente flamejantes, provocando facilmente problemas de fogo do fígado e problemas de sono”, aponta. Por outro lado, o adivinho sugere a Tai Kin Ip que “aproveite a força da equipa e evite decisões autocráticas”. “As decisões durante este Verão requerem cautela especial”, sublinha.
Na análise sobre o Secretário para a Economia e Finanças, o mestre de “Feng Shui” aponta ainda que “o Fogo é a ‘Estrela da Riqueza’, benéfica para promover políticas económicas”. No entanto, como “o Fogo forte restringe o Ouro, sendo o Ouro o elemento do signo do Macaco”, o adivinho defende que este governante precisa de “prevenir o impacto das flutuações financeiras internacionais na economia local”.
Relativamente a Chan Tsz King (陳子勁), Secretário para a Segurança, cujo signo é o Cão, numa perspectiva de nomeologia, “Chan” (陳) pertence ao Fogo, “Tsz” (子) à Água e “King” à Madeira, combinação que “forma um padrão de produção e restrição simultâneas”, refere Mickey Hung.
“O Fogo do ano é forte, intensificando o choque entre a Água e o Fogo dentro desse nome. É necessário prestar atenção à saúde renal e do sistema urinário. Por outro lado, como o Fogo forte gera a Terra (Terra Xu) e a Terra gera o Ouro (Ouro Geng), a área da segurança pode encontrar incidentes súbitos, mas pode ultrapassar os perigos através da disciplina”, observa, considerando que o trabalho em equipa é “fundamental” para Chan Tsz King no corrente ano. Para o mestre de “Feng Shui”, o Secretário para a Segurança deve “evitar conflitos internos” e verá a sua sorte tornar-se “mais suave” no Outono, “quando o Ouro é forte”.
Por seu turno, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam (柯嵐), tem como signo o Tigre. Mickey Hung fez igualmente uma análise com base na nomeologia chinesa, segundo a qual “O” (柯) pertence à Madeira e “Lam” (嵐) à Terra, constituindo “um padrão de Madeira a restringir a Terra, indicando superações no meio da concorrência”.
“Mas, é necessário prevenir atritos interpessoais. Além disso, o Fogo forte do ano drena a Madeira (Jia Yin) e gera a Terra, aliviando ligeiramente o conflito entre a Madeira e a Terra, o que será benéfico para a implementação de políticas culturais e educativas. Por outro lado, o Fogo é a ‘Estrela de Talento’, repleta da inspiração. No entanto, o Fogo excessivo pode resultar numa execução de planos excessivamente rápida. É aconselhável avançar em etapas”, propõe.
No capítulo da saúde, o mestre afirma que a Secretária deve “prestar atenção a problemas do baço, estômago e digestão”. “Como a Madeira a restringir a Terra é moderada pelo Fogo do ano, a saúde geral é estável” para O Lam, antevê.
Segundo descreve, também no Ano do Cavalo, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam – Tam Vai Man (譚偉文), cujo signo é o Rato, verá o “momento dos ‘Cinco Elementos’” no seu nome “não suave”. Isso requer a prevenção do Secretário “contra barreiras de comunicação”, aponta o adivinho, explicando que “Tam” (譚) está associado ao Fogo, “Vai” (偉) à Terra e “Man” (文) à Água.
Para o mestre de “Feng Shui”, Raymond Tam deve “prestar atenção à circulação sanguínea e à saúde renal”, já que “o Fogo forte do ano gera a Terra, enquanto a Terra restringirá a Água seriamente”.
“O ano Geng Zi encontra Bing Wu, constituindo um choque entre Zi e Wu e conflitos entre os Pilares do Ano e do Destino. Consequentemente, as áreas de obras e transportes serão susceptíveis de registar atrasos ou situações súbitas, requerendo planos de contingência antecipados. Além disso, a pressão multiplicar-se-á, mas o Fogo e a Terra geram o Ouro (Ouro Geng), permitindo assim que as crises sejam resolvidas através da experiência”, projecta Mickey Hung, ao analisar a sorte do Secretário para os Transportes e Obras Públicas no Ano do Cavalo.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector do retalho “optimista” para o período de feriados</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-retalho-optimista-para-periodo-de-feriados/</link><description>








O sector do turismo acredita que tanto o fluxo de clientes como o volume de negócios “será mais elevado do que no Ano Novo Chinês anterior”, indicou Yeong Keng Hoi, presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Ainda que o consumo no sector do comércio a retalho possa ser “modesto”, como observou Penny Wan, da Universidade de Turismo, a verdade é que Yeong Keng Hoi disse que está “optimista”, até porque o número de visitantes tem vindo a aumentar. Na sua opinião, o segmento de turistas do Interior da China “não irá poupar nos custos”. O economista Henry Lei não vai tão longe, apontando que no geral os turistas continuam “cautelosos”, mas acredita que há três factores que “podem trazer um ligeiro aumento na despesa ‘per capita’”

Catarina Pereira
 
O sector do turismo espera um maior poder de consumo por parte dos visitantes durante o período festivo do Ano Novo Chinês, que começou ontem e decorre até 23 de Fevereiro, disse o presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau, Yeong Keng Hoi, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Também o economista Henry Lei acredita que durante o Ano Novo Lunar haverá uma maior procura por consumo. Contudo, o sector do comércio a retalho deverá ser o menos forte, apontou Penny Wan, docente na Universidade de Turismo de Macau (UTM), algo com que Yeong Keng Hoi concorda.
“Acredito que o poder de consumo dos visitantes será melhor durante o Ano Novo Chinês, tendo em consideração a actual situação económica do Interior da China”, afirmou Yeong Keng Hoi em declarações a este jornal. Como Macau “continua a ser bastante atractiva” para os visitantes do Interior da China, prosseguiu, “acredito que este grupo de visitantes não irá poupar nos custos”.
O líder associativo anteviu que o modelo de consumo dos visitantes se vai manter, apontando, por exemplo, que no sector da restauração vão continuar a preferir “comida leve e gastronomia de rua”. Por outro lado, observou, alguns restaurantes vão optar por fechar portas durante a época festiva. “Quanto aos restaurantes que vão manter portas abertas, os negócios serão muito bons”, previu Yeong Keng Hoi.
“Contudo, em comparação com o sector da restauração, os estabelecimentos de comércio a retalho poderão sofrer de forma mais significativa os impactos causados por diversos factores internos e externos”, notou o presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau.
Note-se que a despesa ‘per capita’ dos visitantes em Macau desceu mais de 7% entre 2024 e 2025, sofrendo a terceira quebra anual consecutiva. Em termos absolutos, excluindo o jogo, a despesa total superou 80 mil milhões de patacas, uma subida de cerca de mais de 6% que derivou do aumento do número de visitantes.
Henry Lei observou que no quarto trimestre do ano passado, “a despesa turística ‘per capita’ estabilizou”. “Portanto, espero que o valor permaneça estável no primeiro trimestre de 2026, ou com um ligeiro aumento devido ao Ano Novo Chinês e à consequente maior procura por consumo”, adiantou.
“No geral, os turistas continuam cautelosos, mas a valorização do RMB, juntamente com o clima festivo e o aumento esperado nos preços, podem trazer um ligeiro aumento na despesa ‘per capita’ dos turistas”, afirmou o economista.
Elencando uma série de razões para o consumo mais conservador, Henry Lei falou nos efeitos negativos sobre a riqueza enfrentados pelos proprietários de imóveis na China, dado o enorme reajustamento dos preços dos imóveis. Além disso, “apesar da conquista de um crescimento real do PIB de 5% em 2025 na China, este valor ainda é inferior ao nível de 6,8% e 6,1% em 2018 e 2019”, o que, juntamente com “as incertezas geopolíticas” leva a que as pessoas estejam “relutantes em gastar como faziam há alguns anos”.
“Por último, mas não menos importante, como se tornou muito mais conveniente viajar para Macau sendo também permitida a entrada múltipla para turistas de Hengqin, as despesas por viagem vão diminuir”, acrescentou.
Ainda assim, Henry Lei diz que “recentemente, muitos turistas visitam Macau para fazer as suas compras e se prepararem para o Ano Novo Chinês, por exemplo, compram artigos necessários para as festividades e presentes para os amigos e familiares”. Além disso, durante o Ano Novo Lunar, “tendem a gastar dinheiro em fogo-de-artifício para dar sorte, antes de irem aos casinos”.
Penny Wan, por seu turno, apontou que “as taxas de ocupação dos hotéis irão certamente aumentar, os restaurantes nas zonas turísticas estarão cheios, especialmente porque muitos deles não abrem durante as férias, mas as zonas não turísticas não serão muito beneficiadas”. Quanto aos resorts integrados, “serão os mais beneficiados”, ao passo que “o retalho poderá ser, mas espera-se um consumo modesto”.
Na visão de Yeong Keng Hoi, contudo, o sector do retalho está confiante. “Acho que, em comparação com o mesmo período do ano passado, tanto o fluxo de clientes como o volume de negócios [no geral] será mais elevado do que no Ano Novo Chinês anterior. Isto porque, recentemente, o número de visitantes aumentou em relação ao ano passado, estando o volume numa tendência crescente. Por isso, o sector da venda a retalho assume uma atitude optimista em relação a este período”, explicou.
Olhando para os últimos fins-de-semana no território, o líder associativo recordou que se tem registado “um número elevado de visitantes”. Quanto ao Ano Novo Lunar, vincou que, tanto na Península como nas Ilhas haverá zonas pedonais, que, “com certeza, vão atrair um grande fluxo de visitantes”. Recorde-se que a directora dos Serviços de Turismo, Helena de Senna Fernandes, anteviu que Macau deverá receber entre 1,4 e 1,5 milhões de visitantes durante o período do Ano Novo Chinês. No sábado, entraram 146.964 visitantes no território.
A eventualidade de o tempo ser frio nesta época é que “pode tornar incerta a vontade de visita por parte dos residentes do Interior da China”, ressalvou Yeong Keng Hoi. Para já, os dias têm estado quentes, mas de acordo com as previsões dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, a partir de terça-feira, a mínima desce de 19º Celsius para 17º Celsius, enquanto a máxima desce de 26º Celsius para 22º Celsius.
No segmento de luxo, porém, Yeong Keng Hoi notou que “Macau enfrenta concorrência da Província de Hainão”, pelo que esse sector “assume uma atitude relativamente cautelosa” em relação ao Ano Novo Chinês. “Neste segmento, penso que já seria satisfatório se as lojas conseguirem manter o mesmo volume de negócios registado no período homólogo do ano passado”, afirmou.
 
Clientes precisam de “mais” incentivos para comprar
Sublinhando que “durante o Ano Novo Chinês, os resorts integrados são certamente os destinos ‘imperdíveis’ dos visitantes, enquanto os casinos são os pontos de interesse mais visitados”, o economista Henry Lei observou que “o mercado espera um bom recorde de receitas brutas do jogo e, talvez, outro novo recorde após a covid”.
“Isso tende a trazer efeitos de ligação e benefícios para restaurantes, lojas de retalho e marcas de luxo, especialmente quando os turistas conseguem ganhar nos casinos, pois tendem a ter um incentivo ainda maior para comprar”, continuou.
Na opinião de Lei, os estabelecimentos de venda a retalho devem diferenciar-se, estabelecendo “pontos de venda fortes” e oferecendo algo “único” para atrair visitantes. “Enquanto isso, ao contrário do passado, o poder de compra não é muito forte e os retalhistas devem definir preços razoáveis para os seus produtos, levando em consideração o nível de preços de produtos similares na China, caso contrário, será difícil atrair gastos dos turistas”, concluiu.
Penny Wan está de acordo. Admitindo que “é bastante difícil” o sector do comércio a retalho atrair mais consumo, uma vez que muitas coisas podem ser compradas online, a docente da UTM sublinha que “os clientes precisam de mais incentivos para comprar aqui, como descontos maiores, compras em outlets, serviços de correio e entrega rápidos”.
“As empresas de retalho podem fazer mais parcerias, como colaborar com as lojas antigas de Macau – por exemplo, uma parceria entre uma gelataria e uma loja de roupa de marca para incentivar gastos cruzados. Em vez de incentivar apenas os gastos, isso ajudará a fortalecer os recursos do património cultural da cidade, permitindo que os nossos clientes conheçam as lojas antigas, a história e a cultura de Macau”, propôs.
Dessa forma, vincou, “outro tipo de experiências é oferecido aos clientes”. Na opinião de Penny Wan, empresários e Governo precisam de unir esforços no que respeita à “inovação”. “O apoio do Governo às pequenas empresas – especialmente aquelas em áreas não turísticas – é essencial”, defendeu.
A professora observou que “hoje em dia, os turistas que vêm a Macau querem obter ‘experiências’”. “Muitos jovens vestem-se com trajes típicos para apreciar a comida de rua, explorar as ruelas, ruas e bairros locais, tirar fotos e publicá-las nas redes sociais”, acrescentou.
Nesse sentido, considera que o sector do comércio a retalho deve dar atenção à geração mais jovem, especialmente da China continental, para perceber que tipo de experiências procura. “Por exemplo, é necessário compreender os jovens vestidos com trajes típicos, se vêm para assistir a concertos, quais são os seus itinerários, comportamentos e padrões de consumo, etc., para conceber serviços e produtos que atraiam este segmento mais jovem que procura experiências diferentes e novas”, defendeu ainda.
 
Taxa de ocupação nos hotéis deve ultrapassar 90%
A directora dos Serviços de Turismo (DST) disse que, “de acordo com a experiência anterior”, o sector hoteleiro estimou que “a taxa de ocupação final irá ultrapassar os 90%”, durante o período festivo. Helena de Senna Fernandes, que falava à margem da cerimónia da bênção da Parada de Ano Novo Chinês, referiu, por outro lado, que “até agora, os preços dos quartos de hotel se encontram no equivalente ao nível verificado no período homólogo dos anos anteriores”. Afirmou ainda que as autoridades já advertiram o sector para prestar atenção às situações nas redes sociais, apontando que, “se forem descobertas situações anormais, ou subidas drásticas nos preços dos quartos dos hotéis, a DST irá acompanhar a situação junto das plataformas desenvolvidas”.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cidade em festa~</title><link>https://jtm.com.mo/local/cidade-em-festa-2/</link><description>








Várias actividades vão assinalar a chegada do Ano Novo Chinês, com destaque para duas Paradas, que deverão contar com perto de 80.000 espectadores. De resto, há espectáculos de fogo-de-artifício, exposição de flores tradicionais no Tap Seac e exibições de canto, dança e magia no ZAPE
 
VÍTOR REBELO
 
A primeira das duas Paradas agendadas para celebrar a entrada do Ano Novo do Cavalo deverá ter ao longo do percurso uma assistência entre 70.000 e 80.000 espectadores, segundo estimativas da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
A directora do organismo, Helena de Senna Fernandes, avançou estes números no decorrer da cerimónia de bênção que serve para desejar sucesso ao evento, revelando que os preparativos “estão a decorrer a bom ritmo”.
Os cortejos estão agendados para dois dias, sendo o primeiro na próxima quinta-feira, 19 de Fevereiro, com partida na Praça do Lago Sai Van, e o segundo, a 28, sábado, na Zona Norte da cidade. Ambos têm início às 20h00.
Participarão 17 carros alegóricos em conjunto com cerca de 1.300 artistas de Macau, Hong Kong, Interior da China, Portugal, Espanha, Itália, Filipinas e Coreia. As plataformas decoradas passarão pela Avenida Dr. Sun Yat-Sen e pelo Centro de Ciência, chegando à Doca dos Pescadores.
A alegoria da DST entrará em cena no final, altura em que o palco principal receberá artistas que irão celebrar a música pop cantonesa e os elementos do K-pop. Na sequência da exibição, haverá o “show” protagonizado por drones com fogo-de-artifício. Um total de 3.888 aeronaves remotamente pilotadas juntar-se-ão ao fogo-de-artifício.
Os carros alegóricos estarão em exposição na Doca dos Pescadores, entre 20 e 27 de Fevereiro, e na Praça do Tap Seac, entre 1 e 8 de Março, e as instalações luminosas serão ligadas diariamente entre as 17h00 e as 22h00.
No terceiro dia do Ano Novo Lunar, entre as 17h30 e as 20h00, haverá exibições de dança, canto e magia na Rua de Cantão/Xangai e no ZAPE.
Além disso, o ZAPE receberá, até 1 de Março, o evento “Gala a galope”, na zona entre a Rua de Cantão e a Rua de Pequim, contando com instalações características da quadra festiva. O objectivo, segundo a DST, é “aumentar a atmosfera festiva e a atracção turística, atraindo pessoas para os bairros comunitários, a fim de promover o consumo e concretizar uma boa interacção entre a promoção turística e o desenvolvimento comunitário”.
A actividade da zona temática irá contar com a participação dos comerciantes do ZAPE, com vista a lançar benefícios exclusivos, oferecendo também prémios adicionais, incluindo alojamento em hotéis estrelados, restauração e cupões para filmes.
Durante as celebrações do Ano Novo Chinês, que decorrerão por toda a cidade e ilhas, os residentes e turistas poderão também assistir ao desfile do dragão dourado, danças de leão e feiras temáticas de flores tradicionais, exposições de arte floral de grande escala e iluminações decorativas na Praça do Tap Seac (até à 1h00 da madrugada do dia 17).
Estão também programados mais dois espectáculos de fogo-de-artifício, para além do “show” com drones do dia 19, agora na Baía da Torre de Macau (23 de Fevereiro e 3 de Março), um “Festival Desportivo” no Iao Hon (dia 19), um “Desfile de Motos e Carros Clássicos” (a 22) e o evento cultural “Albergue Wishing Well and Love Tree” no Albergue da Santa Casa da Misericórdia, em São Lázaro.
 
“Mercado da Sorte” vai animar a Barra
Até 26 de Fevereiro, a Barra vai receber actividades de celebração do Ano Novo Chinês, organizadas pela MGM. “Barra Lucky Blessing Market” apresentará novas experiências de retalho, entretenimento e cultura criativa. O programa inclui uma loja multimarcas, cabines de jogos nostálgicos, instalações temáticas festivas e oficinas de artesanato, para além do “Poon Choi Banquet”, que reúne mais de 400 convidados de grupos comunitários, parceiros e comunidades vizinhas. No local, haverá também um espectáculo de dança do leão, um desfile do “Deus da Fortuna em Andas” e brindes de caligrafia com dísticos da Primavera.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quebras no investimento e na procura interna ‘travaram’ crescimento do PIB</title><link>https://jtm.com.mo/local/quebras-investimento-na-procura-interna-travaram-crescimento-pib/</link><description>








O valor da procura interna desceu ligeiramente em 2025 e perdeu peso no Produto Interno Bruto, tendo sido compensado pelo reforço das exportações líquidas de bens e serviços. Segundo dados oficiais, num ano em que Macau registou um crescimento económico de 4,7%, o volume total do investimento também caiu 7,8%, apesar da subida no sector público
 
SÉRGIO TERRA
 
As exportações de serviços tiveram um contributo positivo de 4,2 pontos percentuais para o crescimento global de 4,7% do Produto Interno Bruto (PIB) de Macau em 2025, em termos reais, face ao ano anterior, mostram dados oficiais detalhados. Segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que no início deste mês já tinha divulgado resultados preliminares, o valor do PIB atingiu 418,04 mil milhões de patacas, correspondendo a 89,6% do volume económico de 2019.
O PIB ‘per capita’ registou um acréscimo anual de 4,3% para 607.263 patacas, enquanto o deflator implícito do Produto Interno Bruto (100,7), que mede a variação global de preços, subiu 0,5%.
Após ter crescido 7,8% entre 2023 e 2024, segundo dados agora actualizados pela DSEC, a economia de Macau sofreu assim uma desaceleração em 2025, mas excedeu as expectativas do Fundo Monetário Internacional, que antecipara um aumento de 2,6%, numa revisão em baixa publicada em Outubro, seis meses após ter projectado uma subida de 3,6%.
Em 2025, as exportações de serviços aumentaram 5,0% na variação homóloga, impulsionadas pelo crescimento de 14,7% no número de visitantes. Em concreto, as exportações de serviços do jogo e de “outros serviços turísticos” subiram 10,0% e 0,1%, respectivamente. Desse modo, o peso das exportações líquidas de bens e serviços na formação do PIB atingiu 45,4%, mais 3,1 pontos percentuais do que em 2024.
Em contrapartida, a procura interna recuou 0,5% em termos de valor, para 228,12 mil milhões de patacas, e viu o seu peso no PIB descer 3,1 pontos para 54,6%. O declínio foi ainda mais notório na formação bruta de capital fixo, tendo em conta que o peso do investimento caiu 1,8 pontos e o seu volume diminuiu 7,8%, arrastado pela quebra de 14,1% no sector privado, que contrastou com a subida de 4,2% na esfera pública.
No que respeita ao sector privado, os investimentos em construção e equipamento baixaram 19,1% e 5,1%, respectivamente. Já no sector público, o investimento cresceu 5,6% na construção e caiu 2,9% nos equipamentos.
Entre os principais indicadores económicos, sobressai ainda o crescimento de 1,3% na despesa de consumo privado, cujo peso no PIB decresceu 1,0 pontos percentuais face a 2024. Segundo a DSEC, as despesas de consumo final das famílias no mercado local e no exterior assinalaram acréscimos de 1,0% e 6,0%, respectivamente.
Por sua vez, a despesa de consumo final do governo avançou 3,0%, porém, o seu peso recuou 0,3 pontos percentuais. Neste domínio, o organismo salienta que as remunerações dos empregados e as compras líquidas de bens e serviços subiram 2,4% e 3,8%, respectivamente.
Em sentido inverso, no comércio externo de mercadorias, as exportações e importações de bens diminuíram 5,0% e 5,3%.
A DSEC confirmou ainda que o PIB cresceu 7,6% para 115,72 mil milhões de patacas no quarto trimestre de 2025, em termos reais e anuais, equivalendo a 94,1% do nível atingido nos últimos três meses de 2019. Entre Outubro e Dezembro, destacaram-se os aumentos de 9,8% nas exportações de serviços, 2,1% na despesa de consumo final do governo, 0,7% na despesa de consumo privado e 1,3% na formação bruta de capital fixo.
O organismo reviu também os dados dos restantes trimestres de 2025, apontando agora para uma contracção homóloga de 1,5% entre Janeiro e Março, uma subida de 5,2% nos três meses seguintes e um aumento de 7,3% no período compreendido entre Julho e Setembro.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pais receiam efeito do pagamento electrónico no conceito de poupança das crianças</title><link>https://jtm.com.mo/local/pais-receiam-efeito-pagamento-electronico-conceito-de-poupanca-das-criancas/</link><description>








Um inquérito desenvolvido pela União Geral das Associações dos Moradores revela que quase 50% de um total de 813 pais de crianças com idades compreendias entre os sete e 12 anos dão mesadas aos filhos através do pagamento electrónico. Porém, mais de 60% entendem que a utilização do pagamento electrónico está a enfraquecer o conceito de dinheiro das crianças, enquanto 36% estão preocupados com a possibilidade de esta forma de pagamento dificultar a criação do hábito de poupar
 
Com o intuito de perceber a situação actual de atribuição de mesadas às crianças, a União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”) inquiriu 813 pais de crianças com idades compreendidas entre os sete e 12 anos. Segundo revelaram os “Kaifong”, o inquérito mostra que, em geral, quase 50% dos entrevistados dão mesadas aos filhos através do pagamento electrónico. Contudo, mais de 60% consideram que a utilização do pagamento electrónico está a enfraquecer o conceito de dinheiro das crianças.
Além disso, mais de 50% dos inquiridos manifestaram-se preocupados com as consequências como “dificuldades em dominar a riqueza real” e “gastos sem limite”. Por outro lado, 36% dos encarregados de educação têm receio de que o pagamento electrónico “dificulte a criação do hábito de poupar” entre as crianças.
De acordo com a imprensa em língua chinesa, o inquérito também aponta que, actualmente, as crianças de Macau na faixa etária dos sete aos 10 anos ainda recebem principalmente mesadas em dinheiro, sendo que apenas entre 25% e 38% dos pais de crianças deste grupo etário dão mesada aos filhos através do pagamento electrónico.
No entanto, entre as crianças com 11 anos de idade, mais de metade recebem mesadas em pagamento electrónico, enquanto esta percentagem atinge 71% entre as crianças de 12 anos.
Por outro lado, mais de 80% dos inquiridos costumam planear como usar a mesada com os filhos. Além disso, quando os filhos tiverem gasto toda a mesada, mais de 50% dos pais “irão rever os gastos juntamente com os filhos”, enquanto 30% “não acrescentam imediatamente” mais mesada.
Em conclusão, a associação salientou que o período entre os sete e 12 anos de idade é crucial para a formação da visão das crianças sobre o dinheiro, pelo que apelou aos pais para que aproveitem a atribuição da mesada para promover a educação financeira.
Além disso, os “Kaifong” sugeriram que o conceito de dinheiro físico seja estabelecido entre as crianças já na fase do ensino primário e que as ferramentas de pagamento electrónico só sejam gradualmente introduzidas à medida que a idade das crianças aumenta, tendo essas ferramentas de possuir a função de monitorização.
Entendendo que a atribuição da mesada deve estar sujeita a um dia e um valor fixos, a associação também espera que o Governo inclua a educação financeira para crianças nos currículos escolares.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn facturou mais, mas lucrou menos</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-facturou-mais-mas-lucrou-menos/</link><description>








A rentabilidade da Wynn Macau desceu quase 16% em 2025, apesar das receitas operacionais terem registado um crescimento residual para cerca de 30 mil milhões de patacas, segundo dados divulgados pelo grupo Wynn Resorts
 
SÉRGIO TERRA
 
A Wynn Macau fechou o exercício financeiro de 2025 com lucros operacionais de 566,54 milhões de dólares americanos (cerca de 4,56 mil milhões de patacas ao câmbio actual), valor que deduz despesas não monetárias ligadas à depreciação e amortização, e reflecte um declínio anual de 15,7%. Segundo a Wynn Resorts, accionista maioritária da operadora de Macau, os resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA), que obedecem às normas contabilística americanas, caíram 7,7% para 1,09 mil milhões de dólares (8,73 mil milhões de patacas).
A quebra nos lucros contrastou com uma melhoria residual nas receitas operacionais. Ao longo de 2025, as receitas operacionais da empresa subiram 1% para quase 3,72 mil milhões de dólares (29,93 mil milhões de patacas), incluindo 2,31 mil milhões de dólares no Wynn Palace (mais 4%) e 1,41 mil milhões no Wynn Macau (menos 3,7%).
Entre Outubro e Dezembro, o EBITDA da empresa desceu 7,5% para 270,95 mil milhões de dólares (2,18 mil milhões de patacas) e as receitas operacionais aumentaram 4,4% para 967,77 milhões de dólares (7,79 mil milhões de patacas). Segundo Craig Billings, CEO da Wynn Resorts, os resultados do quarto trimestre evidenciaram “um crescimento significativo” no volume de apostas nos casinos da empresa em Macau, porém, a taxa de retenção foi “excepcionalmente baixa, tanto no segmento VIP como no segmento de massas”.
No Wynn Macau, as taxas de sucesso da ‘casa’ desceram, no espaço de um ano, de 5,01% para 3,49% no segmento VIP e de 17,9% para 17% nas mesas do mercado de massas. O Wynn Palace viveu um cenário similar, ao anotar descidas de 3,51% para 2,84% e de 26,0% para 21,8%, respectivamente.
A descida na taxa de retenção das apostas VIP “custou-nos um pouco mais de 16 milhões de dólares em EBITDA no trimestre”, sublinhou Billings, numa teleconferência com analistas para discussão dos resultados financeiros, apontando ainda o aumento dos gastos operacionais como outro factor que afectou os lucros. “Além disso, não houve realmente nenhuma mudança fundamental nos negócios”, garantiu, acentuando que “o segmento VIP pode ser incrivelmente instável”.
De uma forma geral, Billings mostrou-se satisfeito com o desempenho do grupo Wynn Resorts, que encerrou o ano com lucros líquidos de 327,33 milhões de dólares (menos 34,7%) e receitas de 7,14 mil milhões (mais 0,1%). “Os resultados do quarto trimestre reflectem a força contínua em todos os negócios e o progresso constante nas nossas iniciativas de desenvolvimento global”, referiu num comunicado, realçando novamente os “aumentos substanciais” dos negócios do jogo em Macau, tanto na vertente VIP como no mercado de massas.
Durante a teleconferência, Billings afirmou ainda que “o bom momento” em Macau estendeu-se a 2026, com o volume de negócios em Janeiro “ligeiramente acima” do quarto trimestre de 2025. “Olhando para o resto de 2026, após o crescimento sustentado de dois dígitos nas receitas brutas de jogo em todo o mercado no segundo semestre de 2025, continuamos optimistas em relação ao futuro de Macau”, declarou, observando que a operadora está “sempre bem posicionada” no segmento ‘premium’, que “continua a liderar o mercado”.
O CEO revelou, a propósito, que o Governo da RAEM autorizou o Wynn Palace a reabrir, a tempo do Ano Novo Chinês, o “Chairman’s Club”, uma área de jogo ‘premium’, cuja área triplicou agora para quase 9.290 metros quadrados. “O espaço inclui áreas de jogo, juntamente com várias comodidades, como restaurantes e bares sofisticados, áreas de entretenimento, um salão de charutos e um bar”, adiantou.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melco “segura” City of Dreams Manila</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-segura-city-dreams-manila/</link><description>








A Melco vai manter a sua participação no City of Dreams Manila, revelou Lawrence Ho. Após uma “avaliação das alternativas estratégicas”, o director executivo do grupo sentiu que nenhuma das opções “permitiria aproveitar completamente o valor e potencial” do resort
 
PEDRO MILHEIRÃO
Num volte-face sobre os seus investimentos em Manila, a Melco decidiu segurar a sua participação de 50% do City of Dreams localizado na capital filipina, depois de uma “avaliação das alternativas estratégicas”. Durante uma conferência telefónica com analistas de investimento, Lawrence Ho, director executivo da Melco, explicou que o grupo “não sentiu que qualquer uma das opções permitiria aproveitar completamente o valor e potencial da propriedade”. Afirmou ainda estar confiante de “que o negócio irá recuperar”, prometendo uma futura reavaliação da situação.
Recorde-se que, no ano passado, a Melco tinha iniciado contactos com “potenciais compradores” da participação da operadora de jogo no resort City of Dreams Manila, cujos resultados financeiros vinham sendo afectados por um “intensificado ambiente competitivo”.
Na chamada, Lawrence Ho falou também sobre o “forte arranque de 2026 no mercado de Macau”, com um aumento anual de 24% em termos de receitas brutas de jogo, e com “uma quota de mercado crescente no primeiro trimestre até ao momento”. Também referiu que o Ano Novo Chinês deste ano parece forte em comparação com 2025. Mencionou ainda que os esforços da companhia para melhorar a experiência do cliente “provaram ser um foco estratégico bem-sucedido”.
O CEO da Melco apresentou igualmente um ponto de situação sobre os planos da concessionária para 2026, “cujo maior projecto é a abertura do renovado ‘Countdown Hotel’”, encerrado desde 2021, com um investimento previsto equivalente a 100 milhões de dólares americanos. Lawrence Ho apontou a reabertura do empreendimento hoteleiro para o terceiro trimestre deste ano, na expectativa de que “introduza uma experiência verdadeiramente distinta e estabeleça uma nova referência em Macau”, e que contará com aproximadamente 150 suítes de alto luxo.
Segundo Ho, a Melco planeia investir cerca de 450 milhões de dólares americanos ao longo deste ano, sendo que a maioria dos fundos será destinada aos três resorts situados na RAEM. Lawrence Ho mencionou que a empresa deu início à “renovação da área de retalho do City of Dreams de Macau” e planeia “melhorar” a oferta de restauração no complexo.
A Melco registou lucros líquidos de 185 milhões de dólares americanos (1,49 mil milhões de patacas no câmbio actual) em 2025, quatro vezes mais do que no ano anterior. Os resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) cresceram 17,2% para 1,43 mil milhões de dólares americanos. “Em Macau, o EBITDA cresceu 25% em termos homólogos, atingindo 1,23 mil milhões de dólares em 2025, impulsionado por receitas e margens de jogo mais robustas”, destacou Lawrence Ho.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>MICE ampliou impacto económico</title><link>https://jtm.com.mo/local/mice-ampliou-impacto-economico/</link><description>








Com o número de convenções e exposições a crescer 22% e os participantes e visitantes a subirem 11%, as receitas geradas pelos eventos do sector MICE para áreas sem jogo aumentaram 16% para quase 6,3 mil milhões entre 2024 e 2025, segundo dados oficiais
 
As receitas dos ramos de actividade económica não jogo de Macau derivadas dos eventos de convenções e exposições (MICE) atingiram cerca de 6,28 mil milhões de patacas em 2025, valor que representa um acréscimo anual de 16,4%, anunciou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O crescimento anual deveu-se aos eventos promovidos no quarto trimestre, período em que essas receitas aumentaram 86,6% para 2,58 mil milhões na comparação homóloga.
De acordo com os dados divulgados pela DSEC, a despesa ‘per capita’ não relacionada com o jogo feita pelos visitantes de convenções e exposições foi estimada em 4.821 patacas no quarto trimestre e 4.572 patacas no cômputo geral de 2025, reflectindo subidas de 17,6% e 5,8%, respectivamente.
Em 2025, Macau acolheu 1.861 convenções, exposições e eventos de incentivo (mais 337 ou 22,1% do que em 2024), contando com cerca de 1,47 milhões de participantes e visitantes (mais 10,7%). No ano em análise, realizaram-se 1.737 reuniões e conferências (mais 22,1%), com 218.300 participantes (mais 19,2%) e uma duração média de 1,2 dias. Na vertente das exposições, decorreram 65 eventos (mais 6,6%), com quase 1,25 milhões de visitantes (mais 10%), segundo informações fornecidas pelas entidades organizadoras. Além disso, houve 59 eventos de incentivo (mais 47,5%), com 7.700 participantes (menos 42,7%).
As exposições atraíram 7.369 expositores (mais 3,9%) e 82.241 visitantes profissionais (mais 56,2%) em 2025. Segundo a DSEC, dos países lusófonos vieram 387 expositores (mais 60,6%) e 680 visitantes profissionais (mais 166,7%).
Só no quarto trimestre de 2025 realizaram-se 564 convenções e exposições (mais 21,3%) com 487 mil participantes e visitantes (mais 50,4%).

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>AL vai analisar com o Governo “falhas” na integração digital</title><link>https://jtm.com.mo/local/al-vai-analisar-governo-falhas-na-integracao-digital/</link><description>








Algumas deficiências na integração das plataformas de governação electrónica vão levar a Comissão de Acompanhamento para os Assuntos da Administração Pública a analisar a questão com o Governo. A decisão surge na sequência da auscultação de associações ligadas a áreas como serviço social, educação, cultura e desporto
 
VÍTOR REBELO
 
A Comissão de Acompanhamento para os Assuntos da Administração Pública da Assembleia Legislativa (AL) realizou várias reuniões internas para acompanhar a integração das aplicações e serviços de governação electrónica e vai convocar o Governo para analisar falhas na integração digital de aplicações e serviços.
Com a finalidade de recolher opiniões sobre a experiência de utilização e sugestões de melhoria para os referidos serviços, a Comissão espera, “através de acompanhamento e colaboração, promover a integração global e a facilidade de utilização dos serviços electrónicos, no sentido de acelerar a digitalização da governação, aprofundar a reforma da administração pública e responder efectivamente às solicitações da sociedade”, segundo referiu o presidente da Comissão, Ma Chi Seng, citado em comunicado.
A primeira sessão serviu para definir os assuntos a acompanhar durante este ano por parte dos grupos especializados, designadamente, “medidas de optimização da passagem no Posto Fronteiriço de Hengqin” e “integração das aplicações e serviços de governação electrónica”.
Sobre a “integração das aplicações e serviços de governação electrónica”, a Comissão criou um grupo especializado, coordenado pelo deputado Kou Kam Fai, que já solicitou a presença de membros associativos de diversos sectores, nomeadamente serviço social, educação, cultura, desporto, profissões liberais e juventude, “a fim de estudar soluções para promover a facilidade de utilização dos serviços electrónicos”, refere a nota da AL.
De acordo com os elementos presentes na reunião, o Governo tem investido na promoção da governação electrónica, e alcançou bons resultados. No entanto, detectam algumas lacunas com a aplicação generalizada da inteligência artificial, considerando que “a governação electrónica deve ser aperfeiçoada, pois há serviços públicos que ainda não são prestados online e alguns deles não estão integrados na Conta Única nem na Plataforma para Empresas e Associações”.
Os representantes esperam que o Governo e os serviços competentes continuem a melhorar a experiência de utilização dos serviços electrónicos, “prosseguindo a filosofia de simplificação administrativa e facilitar a vida da população”.
Na próxima etapa, a Comissão realizará reuniões específicas com representantes dos serviços competentes, para se inteirar da implementação das políticas sobre a governação electrónica, das dificuldades e do planeamento, e analisar em conjunto medidas de aperfeiçoamento.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM lança Laboratório de Robótica com Politécnica de Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-lanca-laboratorio-de-robotica-politecnica-de-hong-kong/</link><description>








O reforço da inovação colaborativa no ensino superior e na investigação científica na Grande Baía esteve na base da criação do Laboratório de Robótica e Inteligência Incorporada, estabelecido entre a Universidade de Macau e a Universidade Politécnica de Hong Kong. O projecto junta-se ao lançamento de um outro programa sobre tecnologias de ponta e desenvolvimento de talentos de alto nível
 
A Universidade de Macau (UM) e a Universidade Politécnica de Hong Kong (PolyU) assinaram um acordo para criar o primeiro projecto conjunto, que visa reforçar a inovação colaborativa no ensino superior e na investigação científica na Grande Baía.
O Laboratório Conjunto de Robótica e Inteligência Incorporada reúne os pontos fortes da UM em investigação interdisciplinar, inteligência artificial e engenharia com a experiência da PolyU em ciências aplicadas e práctica de engenharia.
O acordo estabelecido “vai promover a investigação fundamental e a transferência de tecnologia em áreas de ponta, como a robótica inteligente e a inteligência artificial incorporada”, segundo referiu na cerimónia de lançamento o reitor da UM.
Yonghua Song acrescentou que a parceria dará continuidade à colaboração de longa data entre as duas universidades na área da investigação, servindo como uma “plataforma estratégica para a formação de talentos inovadores de alta qualidade”.
Na mesma ocasião, a UM e PolyU anunciaram a criação de um programa de doutoramento duplo com supervisão conjunta por membros do corpo docente de ambos os lados, “marcando um passo significativo na colaboração em tecnologias de ponta e no desenvolvimento de talentos de alto nível”. O programa está agora aberto a candidaturas.
Sobre o doutoramento duplo de quatro anos, conta com a supervisão conjunta de membros do corpo docente daquelas instituições e os alunos terão oportunidade de estudar e realizar pesquisas em Macau e Hong Kong, recebendo diplomas de doutorado após a formatura.
A iniciativa visa harmonizar esforços para obtenção dos pontos fortes disciplinares e tecnológicos de ambas as instituições e estabelecer um modelo de formação de doutorado internacionalmente competitivo para a Grande Baía, “apoiando assim o desenvolvimento de alta qualidade da China e o de centros de pesquisa de classe mundial”, frisou Yonghua Song.
Por sua vez, o presidente da PolyU, Teng Jin-Guang, disse que o lançamento do laboratório e o programa de doutoramento duplo “reflectem a visão comum da UM e da PolyU de promover a inovação de ponta em robótica e inteligência incorporada, fortalecer a colaboração transfronteiriça em investigação e formar talentos de alto calibre para o desenvolvimento da Grande Baía”.
Após o acto de assinatura do acordo, o laboratório foi formalmente inaugurado, tendo logo de seguida os membros do corpo docente de ambas as universidades apresentado os projectos colaborativos iniciais.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Malparado das PME atinge 5,3 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/malparado-das-pme-atinge-53-mil-milhoes/</link><description>








No final de 2025, as pequenas e médias empresas de Macau acumulavam cerca de 5,3 mil milhões de patacas em crédito malparado, segundo dados oficiais que reflectem uma descida anual de 1%
 
O valor total dos empréstimos em dívida não pagos pelas pequenas e médias empresas (PME) da RAEM cifrou-se em 5,29 mil milhões de patacas no final de 2025, o que equivale a uma descida anual de 1% e uma quebra semestral de 6,3%, segundo dados revelados pela Autoridade Monetária (AMCM). Entre 2023 e 2034, o crédito malparado das PME, que envolve os pagamentos de juros e/ou capital com atrasos superiores a três meses, tinha subido 83,2%.
Apesar da melhoria verificada em 2025, as dívidas não pagas mantêm-se num patamar muito elevado, sobretudo quando comparadas com o período pré-pandemia. Segundo os dados da AMCM, os empréstimos em dívida cresceram 32 vezes ou 5,21 mil milhões em relação ao final de 2019.
O rácio das dívidas não pagas – proporção dos empréstimos com liquidações em atraso em relação ao total do crédito concedido às PME – situou-se em 7,9% no final de 2025. Esta percentagem representa uma subida semestral de 0,3 pontos percentuais, um aumento anual de 1,1 pontos e um crescimento de 7,7 pontos face a 2019.
A AMCM aproveitou para reiterar que “incentiva o sector bancário a negociar com as PME planos de reembolso flexíveis, sob o princípio da gestão prudente de riscos e de acordo com as suas próprias políticas de crédito, continuando a fornecer apoio de crédito aos clientes com dificuldades de liquidez”.
No final do segundo semestre de 2025, o novo limite do crédito aprovado pelos bancos atingiu 4,52 mil milhões de patacas, assinalando uma quebra de 8,4% em relação à primeira metade do ano e um acréscimo homólogo de 35,3%. O rácio de garantia, ou seja, a proporção de limite de crédito com activos corpóreos prometidos, situou-se em 25,7%, correspondendo a descidas de 36,5 pontos percentuais em seis meses e de 51 pontos no espaço de um ano.
Por outro lado, o balanço utilizado dos empréstimos às PME (67,32 mil milhões) caiu 9,7% e 13,9% em termos semestrais e anuais, respectivamente. Entre Junho e Dezembro de 2025, os empréstimos concedidos ao ramo do comércio por grosso e a retalho aumentaram 4,3%, enquanto os sectores dos restaurantes, hotéis e similares e da construção registaram descidas de 12,5% e 8,7%, respectivamente.
A taxa de utilização – proporção do balanço dos créditos em dívida relativamente ao limite do crédito aprovado – cresceu 0,2 pontos percentuais para 85%, face aos seis meses anteriores. Já a comparação anual traduz-se num aumento de 1,4 pontos percentuais.
 
S.T.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cartões de crédito registam crescente utilização</title><link>https://jtm.com.mo/local/cartoes-de-credito-registam-crescente-utilizacao/</link><description>






											stack of multicolored credit cards on black background										



O crédito usado com os cartões de pagamento em Macau superou 6,5 mil milhões de patacas no último trimestre de 2025, ilustrando uma subida anual de 5,6%, segundo dados oficias. Já o crédito malparado nos cartões caiu 3,6% para 69,5 milhões
 
O valor do crédito utilizado no quarto trimestre de 2025 ascendeu a 6,55 mil milhões de patacas, marcando uma subida anual de 5,6% e um acréscimo trimestral de 3,5%, revelam dados da Autoridade Monetária (AMCM). O adiantamento de numerário (147,7 milhões) baixou 6,2% no espaço de um ano e equivaleu a 2,3% do crédito usado entre Outubro e Dezembro.
O número de transacções com cartões de crédito (13,97 milhões) aumentou 6,4% em três meses e 10,2% em termos anuais. O montante do reembolso (6,34 mil milhões), incluindo juros e despesas, desceu 1,6% e 2,9%, respectivamente, nas mesmas bases comparativas.
Nos cartões de débito (excluindo levantamentos de numerário), o número de transacções (1,94 milhões) cresceu 62% e 11,1% em termos anuais e trimestrais, respectivamente. Já o montante envolvido (520,67 milhões) caiu 5,8% num ano, mas subiu 9,4% em três meses.
As estatísticas da AMCM revelam ainda que o valor total do débito por pagar há mais de três meses nos cartões de crédito emitidos pelos bancos locais cifrou-se em 69,51 milhões de patacas no final de Dezembro, sinalizando uma descida anual de 3,6% e uma quebra trimestral de 3%. Ainda assim, o crédito malparado mantém-se muito acima dos 48,13 milhões anotados no final de 2019, o ano pré-pandemia.
Já o débito com atrasos entre três e seis meses atingiu 11,18 milhões, recuando 16,2% num ano e 24,6% em relação ao trimestre anterior.
Entre Outubro e Dezembro, o rácio do débito não pago, medido com base nos valores em mora há mais de três meses contra o saldo das dívidas, baixou 0,2 pontos para 2,5%, face ao final de Setembro.
O limite de crédito relativo aos cartões (50,86 mil milhões) avançou 1,9% em termos anuais e 0,7% em três meses, com o saldo das dívidas a fixar-se em 2,80 mil milhões. O saldo de “rollover” (775,78 milhões) equivalia a 27,7% das dívidas a receber.
 
Quase 104 milhões de pagamentos móveis
Por outro lado, entre Outubro e Dezembro, o número de transacções com pagamentos móveis em Macau (103,8 milhões) cresceu 3,8% em termos anuais e 7,4% na variação trimestral.
Segundo a AMCM, as transacções envolveram 8,9 mil milhões de patacas, representando um acréscimo anual de 7,5% e uma subida trimestral de 5,4%. O valor médio por transacção atingiu 85,4 patacas no trimestre em análise.
No final de Dezembro, 111.223 aparelhos aceitavam pagamentos móveis e suportes de “QR Code” em Macau, traduzindo um crescimento anual de 2,1%.
 
S.T.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Patrick Dumont nomeado CEO da Las Vegas Sands</title><link>https://jtm.com.mo/local/patrick-dumont-nomeado-ceo-da-las-vegas-sands/</link><description>








Patrick Dumont vai assumir o cargo de presidente e director executivo da Las Vegas Sands (LVS) a partir do próximo dia 1 de Março, sucedendo a Robert G. Goldstein, que exercerá funções de consultor sénior da empresa até Março de 2028, confirmou o grupo norte-americano, que detém cerca de 75% do capital da Sands China. Dumont, de 51 anos de idade, genro de Sheldon Adelson, falecido fundador do grupo, também foi nomeado presidente da Sands China. “É uma verdadeira honra para mim servir como presidente e director executivo desta empresa icónica fundada por um dos maiores visionários do sector”, disse Patrick Dumont em comunicado, ao frisar que, “sob a liderança de Sheldon Adelson e Rob Goldstein, a Sands atingiu patamares extraordinários”. Dumont ingressou na LVS em 2010, foi nomeado presidente e director de operações em Janeiro de 2021 e é membro do conselho de administração desde 2017. É responsável pelo novo empreendimento da empresa em Singapura, um projecto de expansão do Marina Bay Sands avaliado em oito mil milhões de dólares que começou a ser construído em Julho de 2025. Em Março do ano passado, o conselho de administração da LVS já tinha indicado que Dumont seria o provável sucessor de Goldstein, que liderava o grupo desde Janeiro de 2021, na sequência do falecimento de Adelson.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tempestades em Portugal danificaram mais de 120 museus e monumentos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/tempestades-em-portugal-danificaram-mais-de-120-museus-monumentos/</link><description>








Em Portugal, mais de 120 museus e monumentos sofreram danos causados pelas tempestades nas duas últimas semanas, com cinco equipamentos da Rede Portuguesa de Museus e quatro do património classificado, como o Convento de Cristo, em Tomar, a apresentarem “danos graves”.
De acordo com o Ministério da Cultura, Juventude e Desporto, sofreram “danos graves” o Museu da Ciência da Universidade de Coimbra, o Museu de Arte Pré-Histórica e do Sagrado do Vale do Tejo, em Mação, o Museu Municipal de Santarém – Casa-Museu Anselmo Braamcamp Freire, o Museu da Imagem em Movimento, em Leiria, e o Museu Municipal de Ourém. Na área do património classificado, apresentam “danos graves” a cerca do Convento de Cristo, em Tomar – monumento classificado como Património da Humanidade da UNESCO -, a Casa Museu Afonso Lopes Vieira, em São Pedro de Moel, Marinha Grande, a Capela de Nossa Senhora da Encarnação, em Leiria, e a igreja matriz de Cernache do Bonjardim, na Sertã.
Neste balanço, na área dos arquivos, para já, está também assinalado o Arquivo Distrital de Leiria com “danos graves”.
Na Rede Portuguesa de Museus (RPM), com “danos moderados”, encontram-se o Museu Municipal Santos Rocha, na Figueira da Foz, o Museu Francisco Tavares Proença Júnior, em Castelo Branco, o núcleo museológico Central do Caldeirão do Museu Municipal Carlos Reis, em Torres Novas, o Museu Marítimo de Ílhavo e o Museu da Villa Romana do Rabaçal, em Penela.
Da RPM, segundo a lista divulgada, encontram-se encerrados ao público o Museu Municipal de Ourém, a Casa-Museu Anselmo Braamcamp Freire, em Santarém, o museu da imagem em movimento, em Leiria, e o núcleo museológico do Museu Carlos Reis, em Torres Novas. O Museu da Ciência da Universidade de Coimbra encontra-se “encerrado parcialmente”.
Das cerca de duas dezenas de equipamentos da RPM sinalizados pelo Ministério da Cultura, contam-se ainda o Museu Nacional Ferroviário, no Entroncamento, a Torre de Almedina do Museu Municipal de Coimbra, o Museu Escolar de Marrazes, em Leiria, e o Museu da Pedra de Cantanhede. Estes equipamentos, segundo o balanço, apresentam com “danos ligeiros”, a carecer de intervenção, e estão abertos ao público.
O Museu Santa Joana, em Aveiro, o Museu Municipal Leonel Trindade, em Torres Vedras, o Museu dos Lanifícios, na Covilhã, e o Museu da Comunidade Concelhia da Batalha, sem danos nos edifícios, estão abertos, a maioria sem restrições de acesso.
Na lista de património classificado, Leiria apresenta o maior número de edifícios com “danos moderados”, incluindo o Castelo, o solar e jardim do visconde da Barreira, a Capela de São Pedro, a Igreja e Convento de São Francisco, a Sé, incluindo claustro, adro envolvente, torre sineira e casa do sineiro, a Igreja da Misericórdia, o convento e o antigo seminário de Santo Agostinho, a igreja de Pousos, o santuário do Senhor Jesus dos Milagres, a Capela de S. João Batista de Monte Real e o Abrigo do Lagar Velho. No distrito de Leiria, estão também sinalizados com “danos moderados” a Fábrica Lusitana de Vidros Angolana e a antiga residência Stephens, na Marinha Grande, os dois coros e o claustro da Igreja do Convento do Louriçal, em Pombal, o Castelo de Ourém e a igreja de Urqueira, no mesmo concelho.
Em Coimbra, apresentam “danos moderados” a igreja e claustro da Misericórdia (Colégio Novo), a Sé Nova, o Jardim Botânico e a sua cerca, a Igreja de São Bartolomeu, com “todo o seu património integrado”, o adro e a escadaria da Igreja de Santa Justa, o antigo Laboratorio Chimico, actual Núcleo Museológico do Museu da Ciência da Universidade, e o Mosteiro de Santa Clara-a-Velha, que ficou submerso pelo rio Mondego. Na região de Coimbra são também apontados “danos moderados” no Castelo de Penela e, nesta localidade, nas igrejas de S. Miguel e Santa Eufémia, na Escola Adães Bermudes e no Convento de Santo António, incluindo a sua cerca.
No distrito de Santarém são apontadas as muralhas da cidade, a Fortaleza de Abrantes, assim como as capelas da Piedade, de São Lourenço e o padrão de D. João I, em Tomar. Na Sertã, no distrito de Castelo Branco, está sinalizado, também com “danos moderados”, o Seminário das Missões Ultramarinas, enquanto em Torres Vedras, no distrito de Lisboa, está o Mosteiro do Varatojo.
Com danos menos graves em relação a estes edifícios, mas a necessitarem de intervenção, encontram-se perto de 60 monumentos, como os mosteiros de Alcobaça (incluindo os túmulos de Pedro e Inês) e da Batalha (túmulos de João I e da rainha Filipa de Lencastre), ambos classificados pela UNESCO. O Mosteiro de Jesus e o túmulo de Santa Joana, em Aveiro, o Museu da Cerâmica, nas Caldas da Rainha, o Paço de Maiorca na Figueira da Foz, o Mercado de Santana, em Leiria, o Mosteiro das Clarissas de Monte Real, a Cidade Romana de Eburobrittium, em Óbidos, e o Fórum Romano de Tomar são outros edificados que exigem obras de recuperação.
De igual modo estão assinalados o Palace Hotel do Buçaco e a mata envolvente, “incluindo capelas e ermidas, Cruz Alta e tudo o que nela se contém de interesse histórico e artístico, em conjunto com o Convento de Santa Cruz do Buçaco”, e diferentes núcleos do Campo Militar da Batalha de Aljubarrota.
Na terça-feira da semana passada, para um primeiro balanço de 50 monumentos danificados pela tempestade Kristin, a ministra da Cultura, Juventude e Desporto, Margarida Balseiro Lopes, admitia a necessidade de investimento de 20 milhões de euros, em obras de recuperação, durante uma visita a zonas afectadas da Região Centro.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>