<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Macau e China rejeitam “interferência” da UE em torno da detenção de Au Kam San</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-china-rejeitam-interferencia-da-ue-em-torno-da-detencao-de-au-kam-san/</link><description>






											OLYMPUS DIGITAL CAMERA										



Após a detenção de Au Kam San, por alegadas violações à Lei relativa à defesa da segurança do Estado, Portugal pronunciou-se, dizendo que está a acompanhar o caso, ao passo que a União Europeia condenou a detenção e mostrou preocupação. Por seu turno, a Missão da China na UE, o Comissariado do MNE da RPC em Macau e o Governo da RAEM exortaram Bruxelas a não interferir nos “assuntos internos” e a não tecer “comentários irresponsáveis”
CATARINA PEREIRA
O caso do antigo deputado Au Kam San – que aguarda julgamento em prisão preventiva, por suspeitas de violar a Lei relativa à defesa da segurança do Estado – mereceu reacções do Ministério dos Negócios Estrangeiros (MNE) de Portugal, que diz estar a acompanhar a situação do cidadão português, bem como da União Europeia (UE), que condenou a detenção e manifestou preocupação sobre a “erosão do pluralismo político e da liberdade de expressão” no território. Após os comentários de Bruxelas, Macau e Pequim opuseram-se “firmemente” à “interferência” da UE “nos assuntos internos da RAEM” e da China.
Na sequência da detenção de Au Kam San, o Jornal TRIBUNA DE MACAU pediu uma reacção ao MNE de Portugal, questionando ainda se considera que a Declaração Conjunta sobre a Questão de Macau, assinada em 1987, tem estado a ser cumprida no que respeita a direitos e liberdades – uma pergunta que ficou sem resposta.
No email enviado a este jornal, a diplomacia portuguesa afirma que o MNE “está a acompanhar este assunto, através do Consulado-Geral de Portugal em Macau”. O Gabinete de Paulo Rangel garantiu ainda que o caso “merecerá a melhor atenção das autoridades portuguesas, desde logo em futuros encontros a nível político, no espírito da Declaração Conjunta”.
Entretanto, a Iniciativa Liberal (IL) vai propor à Assembleia da República Portuguesa (AR) um voto de condenação da detenção de Au e pedir ao Governo que solicite esclarecimentos às autoridades chinesas. Segundo o projecto de voto ao qual a Lusa teve acesso, a IL afirma que o Estado português tem o “dever de acompanhar com rigor” o caso e garantir o respeito pelos compromissos assumidos na Declaração Conjunta. A AR “não pode permanecer em silêncio face à prisão de um concidadão que dedicou a sua vida à defesa da liberdade, nem pode ignorar a degradação do regime de liberdades em Macau”, defende.
Por sua vez, a UE condenou “a detenção do cidadão europeu e ex-deputado de Macau”, no que “constitui a primeira aplicação da Lei relativa à defesa da segurança do Estado na RAEM desde a sua adopção em 2009”. O Serviço Europeu para a Acção Externa acrescenta que “este desenvolvimento agrava as preocupações já existentes sobre a contínua erosão do pluralismo político e da liberdade de expressão na RAEM”.
Notando que “o respeito pelos direitos humanos e liberdades fundamentais é um elemento central da Lei Básica de Macau e do princípio ‘um país, dois sistemas’”, a diplomacia da UE lembra ainda o dever da China de respeitar que a premissa do respeito pelos direitos dos residentes de Macau foi também estabelecida através da Declaração Conjunta Sino-Portuguesa e do Pacto Internacional sobre os Direitos Civis e Políticos.
Recorde-se que a PJ disse ter “fortes indícios” de que Au Kam San esteve em conluio com uma “organização Anti-China”, tendo fornecido “uma grande quantidade de falsas informações com carácter provocador, para exibição pública no estrangeiro e online”. Além disso, terá “perturbado” a eleição para o Chefe do Executivo de 2024, bem como levado “a que países estrangeiros tomem medidas contra Macau”. O antigo deputado está, assim, acusado do crime de “estabelecimento de ligações com organizações, associações ou indivíduos de fora da RAEM para a prática de actos contra a segurança do Estado”, cuja pena de prisão pode ser de três a 10 anos.
Entretanto, este jornal enviou uma série de questões à PJ, no sentido de esclarecer alguns aspectos, porém as autoridades não adiantaram mais informações. Perguntámos, nomeadamente, se há mais pessoas a serem investigadas por suspeitas de violação da Lei relativa à defesa da segurança do Estado, que informações falsas foram divulgadas por Au e com que organizações “Anti-China”, bem como de que forma o antigo deputado perturbou a eleição do Chefe do Executivo, tendo em conta que “decorreu dentro da normalidade”, como disseram as autoridades na altura.
“Assuntos internos da China”
A Missão da China na UE, por sua vez, expressou “forte descontentamento e firme oposição” às declarações de Bruxelas. “A aplicação da lei onde ela existe e a punição das violações são princípios básicos de uma sociedade governada pelo direito”, defendeu o porta-voz, considerando que as medidas tomadas são “irrepreensíveis”: “O Governo da RAEM, ao punir de acordo com a Lei de Segurança Nacional os actos de colusão com forças hostis no exterior que ponham em perigo a segurança nacional, tem fundamento legal e justificação racional, estando em conformidade com o direito internacional e as práticas internacionais comuns”.
Além disso, sublinhou que “os assuntos de Macau são puramente assuntos internos da China” e “a UE não tem o direito de fazer comentários irresponsáveis”. A Missão da China exortou, assim, a parte europeia “a respeitar escrupulosamente o direito internacional e as normas fundamentais das relações internacionais, a respeitar a soberania da China e o Estado de direito em Macau, e a cessar imediatamente a interferência nos assuntos de Macau e nos assuntos internos da China”.
Também o Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China na RAEM repudiou os “comentários ilusórios”, classificando-os como uma “interferência grosseira nos assuntos de Macau e nos assuntos internos da China”. “Exortamos a UE a deixar imediatamente de fazer observações e acusações infundadas sobre os assuntos de Macau e a deixar imediatamente de interferir nos assuntos de Macau e nos assuntos internos da China!”, afirmou.
Na mesma nota, diz apoiar “firmemente o Governo da RAEM no desempenho das suas funções em conformidade com a lei”, assim como a polícia “na tomada de medidas de aplicação da lei contra os rebeldes anti-China contra Macau, em conformidade com a lei”.
O Comissariado defende mesmo que “desde o regresso de Macau à Pátria, o sistema ‘um país, dois sistemas’ tem sido continuamente melhorado e a soberania nacional, a segurança e os interesses do desenvolvimento têm sido efectivamente salvaguardados”. “O sistema político democrático foi aperfeiçoado e os residentes de Macau gozam de um leque mais vasto de direitos e liberdades do que em qualquer outro momento da história”, acrescenta.
Nesse sentido, “a manutenção da segurança nacional é a condição prévia e a base mais importante e fundamental para a sobrevivência e o desenvolvimento do Estado”, pelo que “o Governo da RAEM, em conformidade com a Lei de Segurança Nacional, pune os actos de conluio com forças hostis fora do território que ponham em perigo a segurança nacional, o que está de acordo com o direito internacional e a prática internacional comum, e é justificado pela lei, razoável, irrepreensível e inquestionável!”.
Também o Governo da RAEM repudiou de forma “veemente” as afirmações da UE, opondo-se “firmemente”. Num comunicado, o Executivo aponta que “no processo de investigação, as autoridades policiais e judiciárias da RAEM trataram sempre o caso escrupulosamente nos termos da lei” e acrescenta que “o direito processual do arguido é efectivamente garantido nos termos da lei”.
Afirma também que “os direitos fundamentais dos residentes da RAEM, incluindo o direito de sufrágio e a liberdade de expressão, estão plenamente salvaguardados”. Aliás, “desde o retorno à Pátria, a RAEM alcançou êxitos mundialmente notáveis na salvaguarda dos direitos humanos, e ninguém pode menosprezá-los”, frisa.
O Executivo refere depois que a aplicação da Lei sobre a segurança do Estado pela RAEM “é estritamente assunto interno da China e da sua região administrativa especial”, pelo que “quaisquer organismos estrangeiros ou do exterior, incluindo a União Europeia, não têm direito de interferência”.
“A RAEM continuará, como sempre, a cumprir as atribuições da defesa da segurança do Estado nos termos da lei, em prol da aplicação bem-sucedida duradoura e estável do princípio ‘um país, dois sistemas’”, acrescenta.
Au Kam San em prisão preventiva
Au Kam San vai aguardar pelo julgamento em prisão preventiva. Segundo o Ministério Público (MP), a medida de coacção foi aplicada pelo Juízo de Instrução Criminal “por concluir pela existência de fortes indícios da prática do crime de estabelecimento de ligações com organizações, associações ou indivíduos de fora da RAEM para a prática de actos contra a segurança do Estado”. O MP sublinha ainda que “vai cumprir efectivamente as suas funções legalmente consagradas e executar rigorosamente as tarefas definidas pela Lei relativa à defesa da segurança do Estado”. Por fim, apela aos cidadãos que “não pratiquem quaisquer actos contra a segurança do Estado”, pois, acrescenta, “a responsabilidade e o dever da defesa da segurança nacional devem ser assumidos por cada povo da China, incluindo residentes de Macau”.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casa de Portugal recebe concerto de jazz para 23º Festival Fringe</title><link>https://jtm.com.mo/local/casa-de-portugal-recebe-concerto-de-jazz-para-23o-festival-fringe/</link><description>








O Festival Fringe regressará em Setembro, com um programa de actividades e espectáculos distribuídos por toda a cidade. A Casa de Portugal vai acolher a actuação “Jazzés &amp; the Blackbird”, na qual um trio de músicos cantará temas clássicos do jazz, com uma instalação artística de Elisa Vilaça




























 

Entre os dias 5 e 28 de Setembro, o Instituto Cultural (IC) vai organizar o “23º Festival Fringe da Cidade de Macau”, que terá lugar em num total de 28 locais. Segundo uma nota de imprensa, a varanda da Casa de Portugal vai receber três músicos, para o “Jazzés &amp; the Blackbird”, nos dias 22 e 23, às 13:30 e 15:30.
O trio irá cantar “clássicos do jazz, num palco improvisado” e “ornado por uma instalação artística de aves gigantes da autoria de Elisa Vilaça”.
No âmbito do tema “Passeio Urbano”, o Fringe contará com 18 espectáculos e 13 actividades, incluindo workshops, exposições e palestras, entre outras.
A edição deste ano apresentará a série “Crème de la Fringe”, com os subtemas “Tomato” e “Palhaços para o Festival Complicité”. Com curadoria de Erik Kuong, a mostra de teatro digital interactivo “Tomato” abrange quatro programas, nomeadamente “O Monstro”, “Diários à Deriva”, “Velado Brilho” e “Uma Janela Oculta em Macau”. Por sua vez, “Palhaços para o Festival Cimplicité”, da curadora Chan Lai Nei, apresentará as actividades “O Kung Food: A Arte Marcial Vegetariana”, “O Menu de Hoje” e “Tu ou Eu?”.
O “Festival Extra” terá também duas actividades, que visam “quebrar os limites do teatro tradicional através das plataformas digitais” e “levar o público a encontrar momentos que ressoem no coração”. Para esta edição, a organização do festival convidou também o grupo artístico japonês “Co.SCOoPP” para apresentar o espectáculo de rua “Para Sobreviver nas Cidades!”, uma comédia “que combina elementos de acrobacia aérea, interacção e malabarismo”.
Os programas experimentais incluem o “Convés Oscilante”, apresentado por Ao Ieong Pui San e Zhang Hui, que recorrem a realidade aumentada, para que os participantes possam experimentar o Porto Interior, “onde memórias se fundem com visões oníricas”. Suzuku Chengi apresentará “Obrigado por Estar Aqui”, uma peça de teatro imersivo na qual “um diálogo temporal e espacial” abordará o tema da maternidade. Em “Máquina Sem Sonhos, Classe Inútil”, do Estúdio de Arte de PO, os participantes serão “juízes” e experimentarão vários tipos de máquinas de auto-atendimento de um centro comercial.
O “Own Theatre” vai contar uma história de “busca pela inocência infantil”, com acrobacias, andas e dança aérea, em “Wendy e o País das Maravilhas”. “Congregação” é “uma experiência dinâmica que combina ambiente, música e tecnologia”, que resultou da colaboração entre o artista sonoro britânico Ray Lee e a “Tempest Projects”. “Através da emissão de sons, a esfera suspensa guia os participantes por caminhos e vielas que podem ser familiares ou uma descoberta”, refere o IC.
Apresentado por Un Iat Hou, Cai Jiajie e Lin Xiaoran, o espectáculo “Chow T. II” é uma performance contemporânea “em forma de monólogo, encenando um diálogo entre mãe e filho que atravessa o tempo”. Através da música e da narrativa a “Associação de Arte Teatral Dirks” contará uma história de “tráfico de leitões”.
No espectáculo “Uma Reunião na Solidão”, com Chan Si Kei, serão tecidas “considerações sobre vinhetas evocativas dos jantares familiares”, com um antigo salão de chá como pano de fundo. Os “sete pecados” serão combatidos com um “Chá de Ervas”, por Jason Fong e a Associação para o Desenvolvimento da Cultura do Chá de Ervas. A instalação sonora imersiva “Um Mar na Velha Casa das Orquídeas”, inspirada em “Orquídeas à Velha Casa”, reconstrói “excertos do texto original através de uma fusão de narração”, sobre “a jornada física e emocional do protagonista Cheang Hoi”.
A sessão “Podem as Actuações Imersivas Fracassar?” explorará uma nova relação entre o público e os artistas. O “Workshop Interactivo de Chá Medicinal” examinará a história do chá medicinal, os princípios da medicina tradicional chinesa e os conceitos criativos da Associação para o Desenvolvimento da Cultura do Chá de Ervas. Os jogos lúdicos do “Workshop de Acrobacias para Famílias” pretenderá fortalecer “a ligação física entre pais e filhos através de movimentos acrobáticos em parceria”.
Por sua vez, as visitas guiadas do festival serão conduzidas por críticos de arte experientes, de forma a demonstrar “as competências essenciais e as perspectivas da crítica de arte”. Um grupo de críticos de arte vai participar no “Fringe Chat”, para diálogos sobre a actual edição do festival. Por fim, o “Intercâmbio Fringe” vai juntar artistas locais com curadores de festivaias de todo o mundo.
A organização vai realizar ainda três sessões de “Workshops Criativos para Todos”, no fim-de-semana de 30 e 31 de Agosto, no Centro de Actividades do Fai Chi Kei. Os trabalhos dos participantes nos workshops de colagem em papel, pintura sobre vidro e mosaico cerâmico poderão ser exibidos na “Exposição de Arte para Todos”.
Os bilhetes para o festival estarão à venda a partir das 10h00 de 10 de Agosto, nas bilheteiras “Enjoy Macao”, por telefone e reserva online. Os “Amigos do CCM”, “Amigos da OM”, “Amigos da Orquestra Chinesa de Macau”, “Amigos do MAM” e portadores do Cartão de Professor de Macau beneficiarão de um desconto de 10%. Por sua vez, os portadores do Cartão de Estudante, do Cartão de Benefícios Especiais para Idosos ou do Cartão de Registo de Avaliação de Deficiência poderão usufruir de um desconto de 50%.
As inscrições para o festival estarão abertas a partir das 10h00 de 11 de Agosto, através da Conta Única de Macau. O IC informa que o número de vagas é limitado e algumas actividades requerem o pagamento de uma taxa de participação. Os inscritos admitidos serão notificados por SMS ou correio electrónico.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casinos “dobram” projecções com novo máximo pós-pandemia</title><link>https://jtm.com.mo/local/casinos-dobram-projeccoes-novo-maximo-pos-pandemia/</link><description>






											Dealer or croupier shuffles poker cards in a casino on the background of a table, chips. Concept of poker game, game business. Playing for money, a big win, a jackpot, gambling, a desire to get rich.										



As receitas brutas do jogo em Macau cresceram 19% em Julho, em termos anuais, superando pela primeira vez a fasquia dos 22 mil milhões de patacas desde o início da pandemia. Reforçando a recente tendência de aceleração, o crescimento registado no mês passado representa cerca do dobro da média das projecções dos analistas e mantém a facturação dos casinos bem acima das previsões do Governo, que foram revistas em baixa no quadro das alterações ao Orçamento da RAEM para 2025
 
Sérgio Terra
 
Os casinos de Macau estabeleceram um novo recorde desde o início da pandemia da covid-19 ao encerrarem o mês de Julho com receitas brutas de quase 22,13 mil milhões de patacas, segundo dados publicados na página electrónica da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). O anterior máximo pós-covid remontava a Maio deste ano, quando as receitas atingiram 21,19 mil milhões, impulsionadas pelo aumento de visitantes durante a “Semana Dourada” comemorativa do Dia do Trabalhador.
As receitas de Julho representam um aumento de 5% em relação aos 21,06 mil milhões contabilizados no mês anterior e um acréscimo de 19% face aos 18,60 mil milhões apurados no período homólogo de 2024. Além disso, a comparação com os 24,45 mil milhões registados em Julho de 2019, o ano pré-pandemia, ilustra uma recuperação de 90,5%, acima dos níveis de retoma verificados em Junho (88,5%) e Maio (81,7%).
Com as contas de Julho fechadas, o montante acumulado nos primeiros sete meses do corrente ano cifrou-se em cerca de 140,90 mil milhões de patacas, reflectindo um acréscimo de 6,5% relativamente ao mesmo período de 2024, quando a facturação atingiu 132,35 mil milhões. Entre Janeiro e Julho, o total das receitas brutas correspondeu a 81% dos primeiros sete meses de 2019 (173,96 mil milhões).
Depois de já terem avançado 19% em Junho na variação homóloga, as receitas brutas consolidaram assim a recente tendência de aceleração, que alguns analistas têm atribuído em grande parte ao impacto de diversos espectáculos realizados em empreendimentos das operadoras de jogo. Apesar de coincidir com o início do terceiro trimestre do ano, que costuma ser o período menos produtivo para os casinos, desde logo pela ausência de “Semanas Douradas” no Interior da China, o resultado de Julho acabou, ainda assim, por ser muito superior às expectativas gerais.
De acordo com Steven Pizzella, analista do Deutsche Bank, as últimas informações de consultoras e casas de investimento sugeriam um crescimento anual entre 12% e 16%. Já a projecção média da plataforma “Consensus Metrix Consensus” antevia um aumento de 9,5%.
Com a média mensal a cifrar-se em 20,13 mil milhões de patacas entre Janeiro e Julho, os casinos também estão a contrariar as previsões do Executivo da RAEM, tradicionalmente mais conservadoras, podendo terminar o ano com receitas totais de 241,54 mil milhões, caso mantenham esse registo. Porém, essa fasquia deverá ser igualmente ultrapassada, uma vez que o factor sazonalidade poderá ampliar ainda mais as perspectivas para o segundo semestre.
No Orçamento inicial para 2025, o Governo da RAEM previu receitas brutas do jogo de cerca de 240 mil milhões ao longo deste ano. Todavia, na proposta de alteração aprovada em Junho, a estimativa foi revista em baixa, para 228 mil milhões de patacas. Recorde-se que, no cômputo geral de 2024, os casinos arrecadaram 226,78 mil milhões, mais 23,9% do que em 2023 e 77,5% do nível de 2019.
Para este mês, o Deutsche Bank prevê uma subida anual de 10,5% para 2,73 mil milhões de dólares americanos (22,10 mil milhões de patacas ao câmbio actual). Por outro lado, recorrendo aos registos históricos, observa que, entre 2013 e 2019, a média diária de receitas subiu 2,1% entre Julho e Agosto, o que poderia traduzir-se este mês num aumento anual de 14,5%.
O analista Steven Pizzella antecipa agora receitas de 7,81 mil milhões de dólares americanos (63,17 mil milhões de patacas) no terceiro trimestre e 30,30 mil milhões de dólares para todo o ano (244,95 mil milhões de patacas), o que equivaleria a subidas homólogas de 12,3% e 6%, respectivamente. Já a projecção para 2026 preconiza um aumento anual de 3,5%, para 31,35 mil milhões de dólares (253,45 mil milhões de patacas).

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Registados primeiros casos locais de febre chikungunya</title><link>https://jtm.com.mo/local/registados-primeiros-casos-locais-de-febre-chikungunya/</link><description>








Dois residentes, trabalhadores dos estaleiros de obras da Zona A dos Novos Aterros, foram diagnosticados como os primeiros casos locais de febre chikungunya em Macau
 
No dia 1 deste mês, os Serviços de Saúde (SSM) foram notificados do primeiro caso local de febre chikungunya em Macau, que está relacionado com os trabalhadores dos estaleiros de obras da Zona A dos Novos Aterros. Trata-se de um residente de 34 anos, que mora no bloco 8 do Edifício Jardim Kong Fok On, na Rua Central da Areia Preta.
O paciente encontra-se estável, estando internado no Centro Hospitalar Conde de São Januário para tratamento de isolamento. No dia 1 de Agosto, começou a registar erupção cutânea e continuava a sentir dor de garganta.
De acordo com o historial de viagem, o tempo de início de sintomas e os resultados dos testes laboratoriais, este caso foi considerado pelos SSM como o primeiro local de febre chikungunya, cuja fonte de infecção é igual à dos casos diagnosticados nos trabalhadores da Zona A notificados pelo Interior da China.
Tendo em conta este caso, os SSM tomaram medidas de eliminação de mosquitos nas áreas de risco no bloco onde mora o paciente, na Rua Central da Areia Preta e na Rua 1 de Maio.
Entretanto, Macau registou, no sábado, o segundo caso local de febre chikungunya, diagnosticado numa residente de 34 anos, igualmente relacionada com trabalhadores dos estaleiros da Zona A. Moradora do Edifício Kuan Hong, nº 8 da Calçada do Tronco Velho, a paciente foi igualmente internada e submetida a tratamento de isolamento no hospital público, encontrando-se em estado estável. Os seus sintomas incluem erupção e febre.
Segundo os SSM, a paciente visitou o Japão entre 13 e 21 de Julho, não tendo sido picada por mosquitos nesta viagem. E entre 22 e 29 de Julho, excepto na tarde do dia 26 e no dia 27, foi sempre trabalhar num estaleiro da Zona A. Este caso também partilha origem de infecção com os casos notificados pelo Continente chinês.
Os SSM adoptaram medidas de eliminação de mosquitos nas áreas de risco no edifício onde mora a paciente, na Rua Central e na Rua dos Cules. Em simultâneo, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) realizou trabalhos de eliminação química de mosquitos nas instalações municipais nesta zona, como parques. Além disso, será reforçada a inspecção às fontes de proliferação de mosquitos na respectiva zona.
Por outro lado, além de exigirem aos estaleiros de obras que realizem uma plena eliminação de mosquitos pelo menos duas vezes por semana e ordenarem a suspensão das obras em curso nos estaleiros em causa, os Serviços de Obras Públicas e os Serviços de Solos e Construção Urbana efectuaram, na tarde de sábado, trabalhos de eliminação química de mosquitos em todos os estaleiros da Zona A.
Ademais, os SSM lançaram ontem a acção conjunta de prevenção e controlo da febre de dengue e da febre chikungunya. Entretanto, os SSM, o IAM e associações de trabalhadores não residentes vietnamitas e indonésios, desencadearam actividades de divulgação para a prevenção na zona dos Três Candeeiros, tendo contactado cerca de 720 pessoas.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogos Nacionais com “prioridade elevada”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogos-nacionais-prioridade-elevada/</link><description>








O Chefe do Executivo considera que os Jogos Nacionais serão “um palco importante para o desenvolvimento da Grande Baía”. Durante a cerimónia que marcou a contagem decrescente dos 100 dias para o início da 15ª edição dos Jogos Nacionais, Sam Hou Fai disse o evento irá demonstrar a competitividade nacional
 
Sam Hou Fai afirmou que a 15ª edição dos Jogos Nacionais, na qual a RAEM participa pela primeira vez como co-organizadora, constituirá “um palco importante para o desenvolvimento integrado da Grande Baía”, injectando “um forte impulso na construção de uma ‘Macau dinâmica’”. O Chefe do Executivo também asseverou que o Governo atribui “prioridade elevada” à edição deste ano, durante um discurso, na cerimónia de abertura da “Marcha para a Contagem Decrescente dos 100 dias”, que teve lugar nas Ruínas de São Paulo.
O líder da RAEM também referiu que os Jogos Nacionais são “uma plataforma crucial para demonstrar a competitividade global da nação e fomentar o intercâmbio e a cooperação desportiva a nível nacional”. O Governo de Macau espera ainda que o evento possa “promover o desporto a nível da população, organizar mais actividades desportivas diversificadas, com vista a elevar a saúde física e mental dos residentes”, segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social.
Macau irá acolher as competições dos Jogos Nacionais de ténis de mesa, basquetebol de três, basquetebol de cinco (sub-18 masculino), voleibol (feminino adultos) e karaté, bem como das duas provas de badminton dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes.
A Comissão Organizadora de Macau está próxima de concluir os preparativos nas áreas das instalações e na organização das competições, do atendimento e dos transportes e, de acordo com o Governo, todos os sectores da sociedade têm participado, “unindo esforços para assegurar a realização tranquila e com sucesso das actividades”. “De mãos dadas, vamos continuar a avançar, vamos realizar um evento desportivo esplêndido para todo o povo do país, vamos divulgar o espírito ‘juntos na Grande Baía, juntos nos Jogos Nacionais’”, prosseguiu Sam Hou Fai.
O Chefe do Executivo expressou ainda “sinceros cumprimentos a todas as individualidades que contribuíram com o seu esforço incansável para a realização de todos os trabalhos preparativos, e agradeceu de forma profunda aos residentes e sectores sociais pelo apoio constante”, pode ler-se.
A actividade comemorativa arrancou na Praça das Ruínas de São Paulo, um dos locais do Património Mundial de Macau, na presença de cidadãos e turistas. No local, os participantes formaram, em conjunto, o número “100”, simbolizando o número de dias restantes para a realização dos Jogos Nacionais. A marcha passou pela Rua da Palha, pela igreja de São Domingos e terminou no Largo do Senado. À chegada, as mascotes de Xiyangyang e Lerongrong receberam os convidados “com entusiasmo”, tendo as actuações no local proporcionado “um ambiente animado e alegre”.
Segundo o comunicado, “o evento da noite foi recheado de espectáculos, com Dança do Tigre e do Dragão, karaté, exibições de basquetebol com crianças, demonstração de basquetebol e ténis de mesa, assim como actuações musicais”. “No local, houve ainda oportunidade para experiências desportivas e tendas de jogos”.
Para além de representantes de diferentes sectores sociais e voluntários, a ocasião reuniu a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, o director do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Zheng Xincong, o Secretário-Geral da Comissão Organizadora da 15ª edição dos Jogos Nacionais, Wang Xi, e o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Liu Xianfa, entre outros.
Na noite de sábado, Sam Hou Fai também esteve numa cerimónia realizada em Shenzhen, no âmbito da contagem decrescente dos 100 dias para os Jogos Nacionais.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe enaltece “grandes conquistas” do Exército de Libertação Popular</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-enaltece-grandes-conquistas-exercito-de-libertacao-popular/</link><description>








O Chefe do Executivo elogiou as “grandes conquistas” do Exército de Libertação do Povo Chinês, por ocasião dos seus 98 anos. Quanto a Macau, destacou a existência de uma Guarnição “heróica”. Sam Hou Fai assinalou ainda que o princípio “um país, dois sistemas” entrou “numa nova fase”
 
No 98º aniversário do estabelecimento do Exército de Libertação do Povo Chinês, o Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai, prestou-lhe o seu “mais elevado tributo”, acrescentando que se tem “norteado pelos ideais nobres e convicções firmes, tem acompanhado a evolução dos tempos com empenho e espírito inovador, honrando a tradição gloriosa com a conduta de excelência”. Sam Hou Fai assinalou também as “grandes conquistas históricas” que fez.
Para o líder da RAEM, o Exército de Libertação Popular “continua a criar novas conjunturas da modernização da defesa nacional e das forças armadas, rumando em direcção à meta definida para o centenário” da sua criação.
O Chefe do Executivo sublinhou também que “grandes mudanças, inéditas nos últimos cem anos, estão a acelerar a evolução do mundo, e o mundo entrou num novo período de turbulência e mudanças”. “Macau debate-se com as mutações drásticas e complexas que se verificam na conjuntura interna e externa e a prática de ‘um país, dois sistemas’ também entrou numa nova fase”, vincou.
Nesse sentido, Sam Hou Fai garantiu que “o Governo da RAEM continuará, como sempre, a manter a estreita ligação e a sincera cooperação com a Guarnição em Macau, a unir e liderar os compatriotas de Macau para valorizar ainda mais, e salvaguardar com empenho, a estabilidade e a harmonia sociais, nada fáceis de alcançar”.
“Vamos persistir no caminho certo e apostar na inovação, vamos trabalhar com espírito empreendedor e avançar com propósitos comuns, para continuarmos a escrever novos capítulos de desenvolvimento de alta qualidade da causa ‘um país, dois sistemas’. Com firmeza e noção de responsabilidade e de forma pragmática, vamos continuar a lutar pela materialização da construção de um grande país e da grandiosa revitalização nacional”, afirmou.
Quanto à Guarnição em Macau, considerou que “é uma guarnição heróica do Exército de Libertação do Povo Chinês”. “Desde o seu estacionamento em Macau, tem sempre persistido na defesa da soberania, da segurança e dos interesses do desenvolvimento do País, na implementação abrangente e precisa dos princípios ‘um país, dois sistemas’ e ‘Macau governada pelas suas gentes’ com alto grau de autonomia, e na observância escrupulosa da Lei Básica, da Lei do Estacionamento de Tropas e demais legislação”, disse Sam Hou Fai durante o discurso que proferiu.
“De forma plena, tem cumprido as suas atribuições de defesa e apoiado o Governo da RAEM na acção governativa”, prosseguiu. Sam Hou Fai apontou igualmente que a Guarnição tem tido interacção com a sociedade de Macau nas diversas vertentes, bem como “aprofundado a transmissão do valor patriótico aos jovens de Macau”.
“Dá-nos confiança e respaldo para a aplicação bem-sucedida do princípio ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau, o que lhe granjeou o elogio extensivo e o sincero respeito dos compatriotas e sectores sociais de Macau”, acrescentou o Chefe do Executivo, aproveitando para agradecer aos oficiais e soldados.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançada este ano 3ª fase de captação de quadros</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancada-este-ano-3a-fase-de-captacao-de-quadros/</link><description>








Será lançada ainda este ano a terceira edição do programa de captação de quadros qualificados. Além disso, estão a ser criados dois grupos de trabalho com o intuito de “captar, utilizar bem e reter quadros”
 
Vai ser lançada ainda no corrente ano a terceira edição do programa de captação de quadros qualificados, “com o objectivo nuclear de atrair quadros capazes de liderar, promover e apoiar o desenvolvimento das indústrias-chaves”, indicou o Chefe do Executivo, que é também presidente da Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ). Durante a primeira reunião plenária ordinária deste ano, Sam Hou Fai disse que será também dado início aos trabalhos preparatórios de criação de um mecanismo de cooperação interdepartamental e de dois grupos de trabalho interdepartamentais, com o intuito de “captar, utilizar bem e reter quadros”.
Por outro lado, o líder da RAEM disse esperar que a Comissão “continue a desempenhar um papel activo, apresente opiniões profissionais e contribua com sabedoria e força para um desenvolvimento de alta qualidade de Macau”.
Já a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, vice-presidente da CDQQ, avançou que o Governo da RAEM “continua a melhorar as políticas de captação de quadros qualificados para fortalecer a atractividade e a competitividade”.
A par disso, “com vista à transformação de Macau num local de agregação de quadros qualificados internacionais de destaque, irá reforçar, ainda mais activamente, o intercâmbio com os países e regiões vizinhas na área dos quadros qualificados”.
Nesse sentido, O Lam anunciou que, em Outubro, o Executivo da RAEM irá realizar, em Macau, pela primeira vez, a “Conferência sobre o Desenvolvimento de Alta Qualidade dos Quadros Qualificados da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”, para divulgar e promover de captação de quadros qualificados.
Segundo Kong Chi Meng, secretário-geral da CDQQ, durante as duas primeiras fases do programa foram importados 150 quadros qualificados. O mesmo responsável explicou ainda, em relação aos dois grupos que vão ser criados, que estes visam prestar serviços de apoio aos trabalhos que vão desde a procura de quadros qualificados até à fixação em Macau.
A ideia é também criar um mecanismo de interligação de informações entre estes dois grupos, para se inteirarem da situação da vinda desses quadros para Macau, no sentido de apoiar as suas necessidades.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melco vai “recuperar” hotel Countdown</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-vai-recuperar-hotel-countdown/</link><description>








Encerrado desde 2021, o hotel Countdown, antigo Hard Rock, será alvo de uma “renovação completa” para reabrir no prazo de um ano com uma nova marca e 150 suites de luxo, reforçando assim a oferta do resort City of Dreams no segmento de luxo. Paralelamente, a Melco Resorts &amp; Entertainment está a remodelar várias áreas de jogo para impulsionar as receitas
 
O hotel Countdown, que está fechado há quatro anos no COTAI, será alvo de um amplo de transformação, revelou Lawrence Ho, presidente e director executivo da Melco Resorts &amp; Entertainment, durante uma teleconferência com analistas sobre o exercício financeiro da empresa relativo ao segundo trimestre de 2025. “Estamos a ultimar os planos para a renovação completa do hotel Countdown, que planeamos reabrir no terceiro trimestre de 2026. O hotel terá uma nova marca, com aproximadamente 150 suites de alto luxo”, explicou, adiantando que o tamanho médio dos quartos será superior a mil pés quadrados (cerca de 93 metros quadrados).
Lawrence Ho expressou a convicção de que o conceito desta remodelação “proporcionará uma experiência única a Macau e contribuirá para o portefólio de hotéis de luxo de gama alta” no City of Dreams.
Em Abril de 2017, a Melco anunciou que o então hotel Hard Rock passaria a operar com a marca Countdown entre Julho desse ano e 31 de Março de 2018, sendo que após esse período adoptaria uma nova designação. “O hotel contará com um relógio de contagem decrescente programado para a inauguração de uma nova fase de desenvolvimento do City of Dreams”, indicou na altura, referindo-se à abertura do Morpheus.
Em 2021, o Countdown, então com 330 quartos, encerrou para obras, contudo, o plano para rebaptizar a torre hoteleira como Libertine não se concretizou, em grande parte devido ao impacto da pandemia.
O novo projecto de conversão do Countdown insere-se no âmbito de uma “série de iniciativas adicionais em Macau para impulsionar o tráfego e as receitas”, sublinhou Lawrence Ho. Segundo garantiu, no último ano e meio, a empresa tem promovido “melhorias” nas áreas de jogo de todos os seus casinos em Macau para alargar a oferta de serviços e produtos e “elevar a experiência” dos clientes ‘premium’ do mercado de massas do jogo.
Nesse domínio, o City of Dreams passou a contar com um novo espaço para “slot machines” de alto limite e transformou uma antiga área VIP numa zona para jogadores ‘premium’, com três salas privadas e atracções não relacionadas com o jogo, incluindo simuladores de golfe e de corridas, mesas de bilhar, dardos e máquinas de “pinball”. Por outro lado, Evan Winkler, presidente e director executivo da Melco International Development, indicou que o Studio City planeia abrir um centro médico gerido pelo grupo iRad, de Hong Kong.
Lawrence Ho destacou ainda o impacto do relançamento, em Maio, do espectáculo residente House of Dancing Water, no City of Dreams. “Recebemos um ótimo feedback, com uma ocupação média de 98% desde a abertura”, disse, acentuando que o espectáculo teve um contributo no EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) durante o segundo trimestre.
Entre Abril e Junho, o EBITDA global da Melco, que opera resorts com casinos em Macau, Manila e Chipre, ascendeu a 377,7 milhões de dólares americanos (cerca de três mil milhões de patacas ao câmbio actual), assinalando um acréscimo anual de 24,2%. Os lucros líquidos desceram 19,6% para 17,2 milhões de dólares no segundo trimestre, em termos anuais, todavia, cresceram 36% para 49,7 milhões no conjunto do primeiro semestre.
As receitas operacionais atingiram 1,33 mil milhões de dólares no segundo trimestre e 2,56 mil milhões no conjunto do semestre, reflectindo crescimentos anuais de 14,5% e 12,7%, respectivamente.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ambiente sem barreiras com estudos prontos em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/ambiente-sem-barreiras-estudos-prontos-em-2026/</link><description>








O IAS pretende concluir no próximo ano os planos preliminares da legislação para a criação de condições sem barreiras, incluindo os estudos sobre a matéria
 
Em conjunto com o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), Corpo de Bombeiros, Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), Direcção dos Serviços de Obras Públicas, entre outros serviços públicos, o Instituto de Acção Social (IAS) está a desenvolver planos preliminares da legislação para a criação de condições de acessibilidade, prevendo concluir os trabalhos relevantes em 2026.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Nick Lei, o IAS garantiu que o Governo irá recolher opiniões das partes interessadas, da Comissão para os Assuntos de Reabilitação, e entidades que prestam serviços de reabilitação e a pessoas com deficiência e de reabilitação. Os trabalhos legislativos sobre o ambiente livre de barreiras serão incluídos no novo “Planeamento dos Serviços de Reabilitação da RAEM para o Próximo Decénio”.
O organismo apontou ainda que, nos últimos anos, aquando da realização das obras de optimização das vias públicas, o IAM tem avaliado as condicionantes ambientais das construções envolventes, de modo a aperfeiçoar o design sem barreiras arquitectónicas, desde que as condições o permitam, incluindo a optimização e remodelação dos pisos tácteis direccionais.
Ao mesmo tempo, lembrou que o IAM tem estudado a “optimização de deslocação sem barreiras em Macau”. Porém, ressalvou, este estudo serve apenas de fundamento para os trabalhos internos, a fim de promover, em conjunto, a construção de uma sociedade livre de barreiras.
No que respeita às obras privadas, reiterou que a DSSCU exige que os novos edifícios em construção cumpram as disposições legais relativas à criação de instalações livres de barreiras.
 
Apoio à acessibilidade com coordenadores permanentes
Por outro lado, tendo em conta os “resultados positivos” do “Projecto-piloto de Disponibilização de Coordenador de Apoio à Acessibilidade”, este passou a ser uma medida permanente desde 1 de Agosto. Actualmente, Macau conta com coordenadores de apoio à acessibilidade em 56 locais, sob a alçada de 27 serviços públicos.
Segundo o IAS, entre Setembro e Dezembro deste ano, o projecto será alargado para abranger 65 locais, de 33 serviços públicos, com o objectivo de assegurar um melhor atendimento e apoio a pessoas com deficiência e necessidades especiais, fomentando a sua autonomia e independência na utilização dos serviços públicos. Nesse sentido, irão juntar-se ao projecto os Serviços de Administração e Função Pública, Autoridade Monetária, Conselho de Consumidores, Serviços Correccionais, Serviços das Forças de Segurança e Serviços de Assuntos Marítimos e de Água.
O Governo organizou acções de formação de coordenadores em Julho e no corrente mês, destinadas a mais de 30 serviços públicos.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum reforça “princípio de cooperação” com Bissau</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-reforca-principio-de-cooperacao-bissau/</link><description>








O Secretariado Permanente do Fórum de Macau deslocou-se recentemente à Guiné-Bissau para um encontro com o Ministro da Economia do país africano, onde abordaram a cooperação futura
 
Na última semana, Ji Xianzheng, secretário-geral do Secretariado Permanente do Fórum de Macau, liderou uma delegação à Guiné-Bissau, para uma reunião com o Ministro da Economia, Plano e Integração Regional do país, Soares Sambú. O ministro guineense “enalteceu o papel e a influência da plataforma do Fórum de Macau, reiterando a disponibilidade da Guiné-Bissau na sua participação proactiva nos assuntos do Fórum”, segundo um comunicado do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
Ji Xianzheng, por sua vez, referiu que os países participantes do Fórum de Macau “têm permanecido fiéis à aspiração inicial de desenvolvimento comum e mantido inabaláveis compromissos com o princípio de cooperação de ganhos compartilhados”. O secretário-geral destacou também os progressos na implementação do Plano de Acção para a Cooperação Económica e Comercial e realçou o compromisso do Secretariado “em manter uma comunicação estreita com os relacionados departamentos do Governo da Guiné-Bissau para o avanço conjunto da implementação efectiva do Plano”.
O ministro Soares Sambú também expressou o desejo de se tirar “bom proveito dos importantes instrumentos de financiamento”, como o Fundo de Cooperação e Desenvolvimento entre a China e os Países de Língua Portuguesa. Referiu também que o país irá “juntar esforços” com os países participantes do Fórum para uma “implementação conjunta” do Plano de Acção para a Cooperação Económica e Comercial.
A Guiné-Bissau pretende “continuar a aprofundar a cooperação em diversos sectores”, com destaque para “a agricultura, as pescas, a construção de infraestruturas e as pequenas e médias empresas, bem como explorar oportunidades de cooperação em domínios emergentes, inclusive economia digital”, pode ler-se.
O embaixador da China na Guiné-Bissau, Yang Renhuo, referiu que, na primeira metade deste ano, vários empresários chineses visitaram o país africano “para explorar o mercado e oportunidades de investimento”. A China tem activamente prestado apoio à Guiné-Bissau, “promovendo iniciativas no âmbito do Fórum de Macau” e “fomentando um desenvolvimento económico sustentável”. Yang também lembrou a visita “bem-sucedida” do Presidente Umaro Sissoco Embaló à China, no ano passado, com vista a estabelecer “uma parceria estratégica entre os dois países”.
Na mesma semana, Ji Xhianzheng chefiou uma delegação à Guiné Equatorial, no âmbito do “Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, que decorreu em Malabo. O mesmo responsável presidiu a uma “sessão de intercâmbio interdepartamental junto dos departamentos governamentais relacionados com os assuntos do Fórum de Macau”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bienal de Hong Kong e Macau patente em Museu de Cantão</title><link>https://jtm.com.mo/local/bienal-de-hong-kong-macau-patente-em-museu-de-cantao/</link><description>








Depois de ter estado em Pequim, a “Bienal de Artes Visuais de Hong Kong e Macau” está agora patente ao público no Museu de Arte da Academia de Pintura de Cantão, até dia 15. A secção de Macau conta com obras de 10 artistas, entre os quais Ricardo Filipe dos Santos Meireles

A “Bienal de Artes Visuais de Hong Kong e Macau” encontra-se patente no Museu de Arte da Academia de Pintura de Cantão, até 15 de Agosto. Com o tema “Integração e Diálogo”, esta edição da Bienal aborda as artes visuais, o património cultural intangível e o design, a inovação tecnológica e o design público, entre outros subtemas.
A secção expositiva de Macau tem como tema “Não Macau, Mas Chama-se Macau”, apresentando obras de 10 artistas locais em suportes diversos, incluindo óleo e acrílico sobre tela, fotografia, técnica mista, vídeo, imagens digitais dinâmicas, instalação e espaços com experiências imersivas, indica o Instituto Cultural (IC) em comunicado. São obras da autoria de Cai Guojie, Ieong Wan Si, Im Fong, Lam Im Peng, Lo Hio Ieng, Lou Kam Ieng, Ng Sang Kei, Ricardo Filipe dos Santos Meireles, Sit Ka Kit e Xie Yun.
As 30 obras (conjuntos) de arte contemporâneas em exposição “revelam os laços e as ligações emocionais dos artistas com ‘Macau’ – distantes, mas intimistas, estranhos, mas indispensáveis”.
As três primeiras etapas desta edição tiveram lugar, com êxito assinalável, em Hangzhou (Outubro de 2024), Nanquim (Março de 2025) e Pequim (Junho de 2025), atraindo mais de 140.000 visitantes. Em Pequim, a mostra esteve patente no Centro Nacional de Artes Performativas, um espaço artístico de nível nacional, tendo atraído quase 80.000 visitantes, “estabelecendo um novo recorde de visitantes para uma única etapa da digressão”.
“A muito bem-sucedida exposição de Pequim não só proporcionou experiências artísticas de alta qualidade aos residentes da capital, como também aprofundou o intercâmbio cultural e a interacção entre Pequim, Hong Kong e Macau”, pode ler-se na nota do IC. A está agora em Cantão, “enriquecendo assim o ambiente artístico de Lingnan (Guangdong) com as auras culturais e as linguagens artísticas distintas de Hong Kong e Macau”.
Desde a sua criação em 2008, a “Bienal de Artes Visuais de Hong Kong e Macau” tornou-se uma “ponte cultural importante” entre Hong Kong, Macau e o Interior da China, bem como um evento emblemático para o intercâmbio artístico, assinala o organismo liderado por Leong Wai Man.
Organizada pelo Ministério da Cultura e Turismo da República Popular da China, pela Direcção dos Serviços de Cultura, Desporto e Turismo da RAEHK e pela Secretaria para os Assuntos Sociais e Cultura da RAEM, a mostra é coordenada pelo Gabinete de Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan do Ministério da Cultura e do Turismo da China, pelo Departamento de Serviços de Lazer e Culturais de Hong Kong, pelo IC e pelo Grupo de Artes e Entretenimento da China Lda.
A cerimónia de abertura teve lugar na noite de 25 de Julho, contando com a presença do vice-presidente substituto do IC, Sou Kin Meng, e dos artistas de Macau Lou Kam Ieng, Ng Seng Kei, Sit Ka Kit, entre outros.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST promove turismo da RAEM em encontro da APEC</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-promove-turismo-da-raem-em-encontro-da-apec/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo representou Macau, na última Reunião do Grupo de Trabalho de Turismo da Cooperação Económica da Ásia-Pacífico. O organismo aproveitou o evento para “aumentar ainda mais a participação e influência de Macau nas organizações internacionais de turismo”
 
A cidade sul-coreana de Incheon acolheu a 65ª reunião do Grupo de Trabalho de Turismo da Cooperação Económica da Ásia-Pacífico (APEC), na qual a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) representou a RAEM. A DST partilhou trabalhos de promoção de Macau e trocou opiniões com representantes das economias participantes “sobre as tendências do desenvolvimento da indústria turística, para aumentar ainda mais a participação e influência de Macau nas organizações internacionais de turismo”, de acordo com um comunicado.
Os representantes da RAEM aproveitaram esta plataforma internacional “para se inteirarem das últimas novidades do Grupo de Trabalho de Turismo da APEC, realizar intercâmbio com os representantes das economias-membro e adquirir experiências valiosas”. Para a DST, “a participação permitiu elevar o envolvimento de Macau nas organizações internacionais de turismo, reforçar os contactos internacionais e contribuir para o desenvolvimento sustentável da indústria turística de Macau”.
Jennifer Si Tou, subdirectora da DST, chefiou a delegação que se deslocou à Coreia do Sul e apresentou, no último dia, “a situação actual do desenvolvimento da indústria turística de Macau”. Partilhou ainda o número de visitantes dos países membros da APEC no primeiro semestre de 2025.
No âmbito do tema “‘Turismo +’ para Ligar, Inovar e Prosperar”, a DST apresentou também casos práticos de Macau, nas áreas de “turismo + gastronomia”, “turismo + cultura e criatividade” e colaboração público-privada, realizados “com vista a promover a construção de Macau como um centro mundial de turismo e lazer através da integração intersectorial”.
Os participantes discutiram também as quatro áreas prioritárias do Plano Estratégico de Turismo da APEC, nomeadamente, a “Transformação Digital”, o “Desenvolvimento do Capital Humano”, a “Facilitação e Competitividade do Turismo” e a “Implementação do Turismo Sustentável e Crescimento Económico”.
De acordo com as autoridades de turismo da RAEM, houve também uma sessão de debate e uma discussão temática, focadas nos temas “ligação, inovação e prosperidade”. O programa incluiu ainda a discussão de planos de trabalho, cooperação entre diferentes áreas, visitas de familiarização, uma cerimónia de lançamento e uma sessão de encerramento, entre outras actividades.
O Grupo de Trabalho de Turismo da APEC foi criado em 1991, com o objectivo de reunir os responsáveis do turismo dos países membros para partilharem informações e trocarem opiniões, desenvolver um papel de plataforma e promover a cooperação e o desenvolvimento do turismo e do comércio. Desde 2001 que a RAEM tem participado no evento. A reunião do Grupo de Trabalho de Turismo da APEC realiza-se duas vezes por ano, sendo que a DST participa regularmente, representando Macau na qualidade de “economia membro convidada”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Número de visitantes superou 22 milhões entre Janeiro e Julho</title><link>https://jtm.com.mo/local/numero-de-visitantes-superou-22-milhoes-entre-janeiro-julho/</link><description>








Dados oficiais provisórios indicam que, em Julho, Macau recebeu 3,45 milhões de visitantes, significando uma média diária superior a 110 mil. Desse modo, o número de visitantes nos primeiros sete meses deste ano ultrapassou 22 milhões, o que representa uma subida anual de cerca de 14%, revelou Cheng Wai Tong, director substituto dos Serviços de Turismo (DST). Segundo referiu, por outro lado, a taxa de ocupação hoteleira excedeu 90% no mês passado. Para o responsável, os resultados em termos do volume de visitantes são “muito bons”, correspondendo às expectativas do início do ano. Em relação às férias de Verão, acredita que os resultados do sector do turismo serão geralmente satisfatórios. Além disso, Cheng Wai Tong adiantou que as despesas dos visitantes cresceram no 2º trimestre do corrente ano em termos trimestrais e anuais. Por outro lado, o director substituto da DST mostrou-se convicto de que a 15ª edição dos Jogos Nacionais irá atrair muitos entusiastas de desporto a virem a Macau assistir às competições, enquanto a oferta dos hotéis locais em Novembro será capaz de atender à procura. Ademais, mencionou que o Governo se deslocará, em Setembro e Outubro, a Wuhan, Portugal, Espanha e Sudeste Asiático, com o intuito de realizar acções de divulgação turística, sendo os Jogos Nacionais um dos focos da divulgação. Neste âmbito, revelou ainda que o Governo da RAEM irá comunicar com as autoridades de Hong Kong e de Guangdong, para lançarem pacotes turísticos que incluam bilhetes dos Jogos Nacionais.

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Switch 2 dispara as receitas trimestrais da Nintendo</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/switch-2-dispara-receitas-trimestrais-da-nintendo/</link><description>








A Nintendo anunciou que as suas receitas trimestrais mais que duplicaram em relação ao ano anterior graças ao Switch 2, a consola de vídeojogos vendida mais rapidamente no mundo após ter sido lançada em Junho.
A alta procura desse novo dispositivo da marca japonesa que criou o “Super Mário” reavivou o entusiasmo dos fãs, que esgotaram os estoques e fizeram com que as lojas ficassem abertas até à meia-noite.
Assim como o popular Switch original, o segundo modelo é uma consola híbrida que pode ser portátil ou ligado a uma televisão, com um ecrã maior e maior potencial de processamento que a sua antecessora.
A consola bateu todos os recordes do sector ao vender 3,5 milhões de unidades nos primeiros quatro dias. E, no primeiro mês, o número aumentou para 5,8 milhões, anunciou a Nintendo.
“As vendas líquidas aumentaram significativamente no primeiro trimestre, devido principalmente ao lançamento da Nintendo Switch 2”, afirmou a companhia ao anunciar um aumento inter-anual de 132% nas receitas de Abril a Junho, até alcançar os 572 mil milhões de ienes (mais de 31 mil milhões de patacas ao câmbio actual). O lucro líquido do trimestre também cresceu 19% em relação ao ano anterior.
No entanto, manter o fornecimento de jogos de sucesso para a nova consola será um desafio para a Nintendo, alertou Serkan Toto, consultor da indústria de videojogos, em declarações à agência AFP.
“Há novos jogos das franquias Pokémon, Metroid e Kirby que sairão para venda no final deste ano, mas alguns fãs já começaram a pedir ainda mais títulos”, disse.
Contudo, “o lançamento do Switch 2 superou as expectativas de muita gente” e será difícil que outra consola iguale o seu bom arranque, acrescentou o analista. “A Nintendo deve aproveitar com folga esse impulso durante as férias e até 2026”, prognosticou.
Apesar desses bons números, a Nintendo não modificou as suas previsões financeiras e as modestas metas de vendas de consolas para todo o exercício que finalizará em Março de 2026, com uma previsão de 15 milhões de unidades. Nathan Naidu, da “Bloomberg Intelligence”, afirmou que é “provável” que a empresa aumente essa quantidade, já que já vendeu 40% dessa meta.
O lançamento do Switch 2 posiciona a empresa “para um grande retorno após quatro anos consecutivos de fraco impulso nas suas vendas, excepto se as tarifas americanas obrigarem a Nintendo a subir os preços do hardware”, escreveu o analista.
Embora a Nintendo esteja a diversificar-se com filmes de sucesso e parques temáticos, as consolas continuam a ser o núcleo do seu negócio.
A Switch original disparou em popularidade durante a pandemia com jogos como “Animal Crossing” durante os longos confinamentos em todo o mundo. Foram comercializados 153 milhões de unidades desde o seu lançamento em 2017.
A Switch 2, que conta com novas características, como controlos que também podem ser utilizados como “rato” de computador, custa 449,99 dólares nos EUA, mais caro que o preço de lançamento do original, de 299,99 dólares.
“Uma vez que se esgote o mercado dos fãs incondicionais da Nintendo, a empresa terá que passar para o seguinte nível convencendo os jogadores a darem o salto para o Switch 2”, disse Toto.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-04 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>