<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>2º trimestre com menor número de nascimentos pelo menos desde 1998</title><link>https://jtm.com.mo/local/2o-trimestre-menor-numero-de-nascimentos-pelo-menos-desde-2000/</link><description>








A quebra na natalidade continua a agravar-se em Macau. Entre Janeiro e Junho, registaram-se 1.421 nascimentos no território, menos 17% face ao período homólogo do ano passado. Olhando apenas para o segundo trimestre, contabilizaram-se 671 bebés – o número mais baixo de nascimentos desde pelo menos 2000, segundo os dados da DSEC. Na mesma linha, a população da RAEM decresceu em termos anuais, sendo composta por 685.900 pessoas
 
CATARINA PEREIRA
 
A natalidade no território continua a dar sinais de decréscimo, tendo-se registado, no segundo trimestre deste ano, o número mais baixo de nascimentos desde pelo menos 1998, segundo os dados dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) analisados por este jornal. Entre Abril e Junho, contabilizaram-se 671 bebés nascidos no território, uma quebra de 12% e o equivalente a menos 79 bebés face aos 750 registados nos primeiros três meses do ano. Em comparação com o mesmo trimestre do ano passado, verificou-se uma descida de 21%, uma vez que nesse período nasceram 854 bebés.
Olhando para o semestre, nasceram em Macau 1.421 bebés, menos 17% face ao período homólogo do ano passado, quando se registaram 1.710 nados-vivos. A quebra é ainda mais acentuada quando fazemos a comparação com o semestre anterior, ou seja, de Julho a Dezembro de 2024. Nessa perspectiva, observou-se uma diminuição de 25%, já que nesse período nasceram 1.897 bebés.
Recorde-se de que, no início do ano, o subdirector dos Serviços de Saúde previu que deverá haver menos de 3.500 nascimentos no território este ano, o que, a acontecer, será o mais baixo desde 2004.
No cômputo geral do ano passado, recorde-se, a natalidade deu sinais de “continuar a descer”, e, ao contrário do que aconteceu na China, nem mesmo o facto de ter sido Ano do Dragão – considerado “favorável à procriação” pelas características daquele signo do zodíaco chinês – contribuiu para um aumento do número de nascimentos.
O número de nados-vivos totalizou 3.607 em 2024, menos 105 em termos anuais, com a taxa de natalidade a ser de 5,3‰, a mais baixa desde 1985. Macau registou apenas 0,58 nascimentos por mulher, a menor taxa de fecundidade de sempre na RAEM e a mais baixa do mundo.
Os dados referentes ao segundo trimestre de 2025 indicam ainda que nasceram mais rapazes (337) do que raparigas (334). As estatísticas apontam também que 387 mães tiveram o primeiro filho neste período, ao passo que 216 deram à luz um segundo filho. Só em 68 casos a mãe já tinha três filhos ou mais quando nasceu o novo bebé.
Quanto à faixa etária, 292 mães tinham entre 30 e 34 anos, seguindo-se 186 dos 35 aos 39 anos e 138 mães com idades entre os 25 e 29 anos. Contabilizaram-se ainda 29 progenitoras entre os 40 e os 44 anos, 24 com menos de 25 anos, e duas com 45 anos ou mais.
Além disso, de acordo com a DSEC, no segundo trimestre, a RAEM contabilizou 609 óbitos, o que reflecte decréscimos anuais e trimestrais, de 18 e 29. No primeiro semestre do corrente ano o número de óbitos (1.247) desceu 21, face ao idêntico semestre de 2024, sendo as três principais causas antecedentes de morte os tumores (475 óbitos, 38,1% do total), as doenças do aparelho circulatório (337 óbitos, 27,0%) e as doenças do aparelho respiratório (134 óbitos, 10,7%).
No final de Junho, a população total de Macau era composta por 685.900 pessoas, menos 1.100, face ao mesmo semestre de 2024, com a DSEC a salientar a “diminuição do número de trabalhadores não residentes (TNR) domiciliados em Macau”. Contavam-se no fim do segundo trimestre 182.583 TNR, menos 785 em termos anuais.
A população feminina (369.400) continuou a ser superior à masculina (316.500), representando 53,9% da população total. No período em análise, o número de casamentos foi de 725, mais oito em termos trimestrais, contudo, na soma do semestre, registaram-se 1.442 matrimónios, assinalando-se uma diminuição de 220 em relação a igual período de 2024.
De acordo com a DSEC, 542 homens e 576 mulheres casaram pela primeira vez. Um total de 271 casaram em comunhão de adquiridos, 205 com separação de bens, 86 em comunhão geral, 75 com participação nos adquiridos e ainda 88 noutros regimes não especificados.
Quanto ao movimento da população, no semestre em causa o número de indivíduos do Interior da China recém-chegados a Macau titulares de “Salvo-Conduto Singular” (1.616) e o de indivíduos a quem foi concedida nova autorização de residência em Macau (895) aumentaram 45 e 424, respectivamente, face ao idêntico semestre de 2024. Entre Abril e Junho, 931 conseguiram o “Salvo-Conduto Singular” e foi concedida nova autorização de residência a 356 pessoas, registando-se um aumento de 246 e uma diminuição de 183, respectivamente, em termos trimestrais.
 
 

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Içado sinal preto de chuva intensa pela primeira vez em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/icado-sinal-preto-de-chuva-intensa-pela-primeira-vez-em-macau/</link><description>








Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos içaram, pela primeira vez este ano, o sinal preto de chuva intensa, durante a manhã do dia de ontem. O sinal de trovoada esteve também em vigor durante quase nove horas. Várias zonas de Macau registaram chuvas com valores acima dos 100 milímetros de precipitação. Em Hong Kong, a chuva foi ainda mais forte

PEDRO MILHEIRÃO
Pelas 08h18 do dia de ontem, o sinal preto de chuva intensa foi içado pela primeira vez este ano em Macau, tendo estado em vigor durante mais de uma hora, com várias zonas do território a registarem mais de 100 milímetros de precipitação. Foi também o segundo dia do ano em que o sinal de trovoada vigorou durante mais tempo seguido, por oito horas e 55 minutos, entre as 4h20 e as 13h15. No dia 10 de Julho, o sinal esteve em vigor das 09h10 às 19h35, num total de 10 horas e 25 minutos.
Segundo dados dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), toda a Península de Macau registou valores de precipitação acima dos 100mm, com a zona do Parque Municipal Dr Sun Yat Sem a registar 121,8mm. A segunda zona mais afectada pela chuva foi a Vila de Coloane, que registou 119,2mm de precipitação. A Fortaleza do Monte e a Areia Preta registaram 117,2mm e 112mm de chuva, respectivamente. A Barra (105,2mm), Ká-Hó (105mm) e o Porto Exterior (101,6mm) foram os outros locais a ultrapassarem a marca dos 100mm.
As aulas do ensino secundário foram suspensas na parte da manhã e o ensino infantil primário esteve suspenso durante todo o dia. O sinal preto é o mais alto dos três níveis do sistema de alerta de tempestades. Com o sinal em vigor, as actividades ao ar livre ficam suspensas e a população deve abrigar-se e evitar taludes, cursos de água e áreas subterrâneas.
Os SMG alertaram no final da semana passada que, dada a alta precipitação acumulada na zona do Estuário do Rio das Pérolas, a probabilidade de chuvas torrenciais, com mais de 100mm de precipitação, era “elevada”. Uma corrente de ar vinda do sudoeste terá transportado “uma grande quantidade de ar quente, húmido e instável para a costa de Guangdong”, criando “condições adequadas de vapor de água para a ocorrência de chuva intensa”, segundo as autoridades.
“Devido à instabilidade das condições atmosféricas, é necessário prestar atenção à possibilidade de ocorrência de fenómenos convectivos, e riscos associados, como relâmpagos frequentes, granizo, rajadas de vento fortes, entre outros”, avisam os SMG. Os serviços explicaram também que “as chuvas torrenciais são muito aleatórias e, considerando a pequena área de Macau, torna-se bastante difícil prever com precisão a hora, o local e a intensidade da precipitação”.
Os serviços meteorológicos de Macau prevêem que o tempo continue instável no início do dia de hoje, com aguaceiros frequentes, por vezes intensos e acompanhados de trovoadas. O organismo apela à população para que esta “preste atenção às informações e avisos meteorológicos, ajuste suas deslocações de forma adequada e preste atenção à possibilidade de inundações em zonas baixas durante a chuva intensa num curto espaço de tempo”.
Em Hong Kong, as autoridades locais emitiram o alerta máximo às 05h50 de ontem e instaram a população a procurar refúgio, enquanto a região vizinha era afectada por chuvas intensas. O Observatório Meteorológico da RAEHK registou chuvas com 355,7mm de precipitação, o valor mais alto desde Agosto de 1884.
De acordo com a imprensa de Hong Kong, foram registadas várias inundações que afectaram os transportes públicos, tendo as aulas escolares e os serviços públicos sido suspensos. Foi a terceira vez que foi emitido o sinal preto na RAEHK, desde o dia 29 de Julho.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>CAEAL já atribuiu locais de votação aos eleitores</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-ja-atribuiu-locais-de-votacao-aos-eleitores/</link><description>








O presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa afirmou ontem que já foram atribuídos os locais de votação aos eleitores conforme os endereços registados até 31 de Maio, sob o princípio da aproximação. Os avisos de votação começarão a ser enviados aos eleitores por correio entre meados e finais deste mês
 
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) já atribuiu os locais de votação aos eleitores, seguindo o princípio da aproximação, no máximo possível, aos endereços declarados até 31 de Maio deste ano, afirmou ontem Seng Ioi Man, presidente do órgão. Entretanto, os avisos de votação começarão a ser enviados por correio entre meados e finais do corrente mês.
No aviso de votação constam o nome de cada eleitor e os dados sobre a assembleia de voto atribuída. A actualização do recenseamento eleitoral efectuada após a referida data não é considerada nas presentes eleições.
Segundo Seng Ioi Man, desde ontem, os eleitores já podem consultar a assembleia de voto atribuída através de vários meios, incluindo a Conta Única, a página electrónica das eleições, a linha aberta da CAEAL, bem como os quiosques de auto-atendimento em 50 locais de Macau, Hengqin, Cantão, Zhuhai, Zhongshan e Jiangmen.
Além disso, o responsável indicou que, desta vez, vão ser instaladas duas réplicas da assembleia de voto: uma no Pavilhão Polidesportivo Tap Seac e a outra no Fórum de Macau, mais uma do que nas eleições de 2021. O período de funcionamento das réplicas será alargado de cinco para sete dias, incluindo sábado e domingo.
“Esperamos que o público, através da visita à réplica da assembleia de voto, possa conhecer mais sobre o funcionamento da assembleia (…),como é que pode votar correctamente e também sobre a confidencialidade da votação”, explicou Seng Ioi Man.
A CAEAL deu continuidade à organização das visitas e à simulação da votação destinadas aos alunos, por intermédio da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, a fim de aprofundar os conhecimentos dos mais jovens sobre as eleições e o processo de votação, para desenvolver a sua consciência cívica e prepará-los para o cumprimento do dever cívico, depois de recenseados. Segundo adiantou, estará disponível o serviço de recenseamento eleitoral nas réplicas da assembleia de voto, para que os jovens que reúnam os requisitos façam o devido recenseamento eleitoral, para votarem nas próximas eleições.
As réplicas serão equipadas com mais recursos interactivos, para aprofundar o conhecimento do público sobre o funcionamento da assembleia de voto.
Neste aspecto, o presidente da CAEAL sustentou que a instalação de réplicas da assembleia de voto é uma “tradição eleitoral muito boa” porque permite que os eleitores se familiarizem com o processo de votação. Na sua opinião, esta etapa também desempenha um papel de educação cívica.
“Mesmo os jovens ou cidadãos ainda sem qualificação para votar desta vez podem sentir este procedimento. Há sempre novos eleitores que não votaram anteriormente. E as pessoas que já tinham votado antes também podem voltar a sentir [a votação]… Por isso, achamos que é bem preciso instalar réplicas da assembleia de voto”, salientou o juiz.
 
Mais consultas de informações
Por outro lado, o mesmo responsável observou que, desde a “entrada na segunda fase eleitoral”, começou a haver cada vez mais eleitores ou outros cidadãos atentos às informações da CAEAL, tendo a comissão recebido mais consultas de informações sobre os trabalhos eleitorais. Segundo Seng Ioi Man, a comissão vai desenvolver mais trabalhos de divulgação, com vista a “permitir que as pessoas que não têm informação suficiente possam participar activamente [nas eleições] no dia 14 de Setembro, votando com o seu coração”.
O presidente da CAEAL afirmou ainda que, na última semana, não houve novas queixas ou casos sobre campanha irregular, mantendo-se em 18 o número total de casos recebidos.
Questionado sobre uma informação nas redes socais segundo a qual uma escola terá ajustado a data da cerimónia de abertura do ano lectivo para o primeiro dia do período de campanha eleitoral e planeia convidar candidatos a deputados a marcar presença nesse evento para fazer propaganda eleitoral, Seng Ioi Man respondeu que a lei eleitoral exige aos serviços públicos, incluindo as escolas públicas, que cumpram o dever de neutralidade. Por isso, frisou, esse pessoal não pode fazer campanha eleitoral ou praticar actividades para ganhar votos no horário ou local de trabalho.
Ainda assim, o juiz ressalvou que a lei não regulamenta as situações do género nas escolas particulares, podendo esses estabelecimentos de ensino desenvolver actividades de propaganda eleitoral dentro do período de campanha conforme a sua própria situação. Mas, terão de seguir os requisitos da lei eleitoral e das instruções da CAEAL, vincou.
Segundo disse, se a referida actividade decorrer dentro do período de campanha, “não se preverá qualquer proibição na lei”. “A CAEAL apela a todas as escolas que sigam os princípios de justiça e imparcialidade e que tentem tratar, de forma mais igualitária possível, cada lista candidata”, frisou.
Entretanto, a CAEAL realizará um sorteio, esta semana, para efeitos de distribuição do tempo de antena a reservar pelas estações de televisão e de rádio, da TDM, e distribuição dos 18 locais destinados à campanha eleitoral, bem como a ordem de utilização dos mesmos.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe quer quadros “excelentes” na Zona de Cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-quer-quadros-excelentes-na-zona-de-cooperacao/</link><description>








Sam Hou Fai exigiu às cinco tutelas do Governo que seleccionem trabalhadores “excelentes” e com “experiência” para serem transferidos para a Zona de Cooperação. Segundo disse, virão também funcionários de Hengqin para a RAEM. Por outro lado, no âmbito da cooperação Macau-Zhongshan, serão criadas sete equipas específicas para várias áreas
 
O Chefe do Executivo exigiu, numa reunião do Grupo de Liderança para a Promoção da Construção da Zona de Cooperação Aprofundada, que todas as tutelas “seleccionem trabalhadores excelentes para participarem na construção da Zona de Cooperação”. Em concreto, Sam Hou Fai falou em funcionários “experientes dos serviços públicos”, dizendo que o intercâmbio será feito através de “regimes inovadores”.
“Articuladamente, o intercâmbio bilateral será reforçado e estudado o mecanismo de promoção da vinda para Macau de trabalhadores dos serviços públicos de diferentes níveis da Zona de Cooperação para efeitos de investigação, para que o pessoal de Guangdong possa conhecer mais a fundo o estado de desenvolvimento e as necessidades da RAEM”, afirmou Sam Hou Fai, citado em comunicado. Desse modo, acrescentou, a construção de Hengqin pode adequar-se melhor “às necessidades concretas do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau” e promover o desenvolvimento coordenado das duas regiões.
O líder da RAEM instou ainda as tutelas a reorganizarem os próximos trabalhos relacionados com a Zona de Cooperação, “tendo em mente a ordenada promoção dos projectos principais, incluindo a implementação da construção do novo campus da Universidade de Macau e do Centro de transferência e transformação de tecnologia das instituições de ensino superior do Estado”.
Além disso, pediu “dedicação profunda” para que seja criado e possa entrar em funcionamento, ainda neste ano, o subcentro da área de medicina tradicional chinesa.
Por outro lado, numa reunião do Grupo Específico para a Promoção da Cooperação Zhongshan-Macau, em Zhongshan, as partes concordaram em criar sete equipas específicas focadas em cooperação inovadora, económica e comercial, em biomedicina e ‘big health’, na área de consumo confiável, em cultura e turismo, em serviços governamentais transfronteiriços e em quadros qualificados.
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, lembrou ainda que os dois territórios já assinaram e implementaram vários acordos-quadro, estabelecendo uma base sólida para benefícios mútuos.
 
Sam Hou Fai deseja UM mais internacional
O Chefe do Executivo instou a Universidade de Macau (UM) a “desenvolver programas de intercâmbio mais pragmáticos, flexíveis e sustentáveis, e atrair mais estudantes internacionais”, durante uma reunião conjunta da Assembleia Universitária e do Conselho Universitário da instituição. Sam Hou espera que a UM aumente o seu “nível de internacionalização”, reforçando a cooperação com países lusófonos, anglófonos e asiáticos, e apoie “as estratégias nacionais de desenvolvimento e as orientações políticas da RAEM”. Para o líder da RAEM, a universidade deverá também “aproveitar as oportunidades oferecidas pela integração de Macau e Hengqin”, “promover a atração e o desenvolvimento de talentos” e fomentar “uma integração aprofundada entre a indústria e o mundo académico”.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prisão domiciliária de Bolsonaro motiva críticas e ameaças dos EUA</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/prisao-domiciliaria-de-bolsonaro-motiva-criticas-ameacas-dos-eua/</link><description>








Os EUA criticaram a prisão domiciliária do ex-presidente brasileiro Jair Bolsonaro decretada pelo juiz do Supremo Tribunal Federal (STF) do Brasil, Alexandre de Moraes. Em comunicado, o Escritório para Assuntos do Hemisfério Ocidental do Departamento de Estado norte-americano refere que, apesar do juiz “já ter sido sancionado pelos EUA por violações de direitos humanos, continua a usar as instituições brasileiras para silenciar a oposição e ameaçar a democracia”.
Considera ainda que “impor ainda mais restrições à capacidade de Jair Bolsonaro de se defender publicamente não é um serviço público”. “Deixem Bolsonaro falar!”, lê-se na nota, na qual os EUA “condenam a ordem de Moraes que impôs prisão domiciliária”, prometendo responsabilizar “todos aqueles que colaborarem ou facilitarem condutas sancionadas”.
Esta declaração surgiu poucas horas depois do juiz do STF ter decretado prisão domiciliária por incumprimento de medidas cautelares impostas no processo de tentativa de golpe de Estado, e depois da Polícia Federal ter apreendido o telemóvel de Jair Bolsonaro numa operação de busca. O ex-presidente permanece em casa com a obrigação de uso de pulseira electrónica, mas as medidas cautelares agravaram-se, estando agora impedido de receber visitas na residência, com excepção de advogados e pessoas autorizadas pelo STF.
Está também proibido de usar o telemóvel, ou qualquer outro aparelho de comunicação, “directamente ou por intermédio de terceiros”, de comunicar com autoridades estrangeiras e outros réus no processo de tentativa de golpe de Estado. O incumprimento destas medidas, avisou o juiz, levará a que seja decretada “imediata prisão preventiva”.
A defesa de Bolsonaro afirmou que o ex-presidente não incumpriu com nenhuma medida cautelar e que vai recorrer do decreto de prisão domiciliária.
Em causa estão as manifestações em São Paulo e no Rio de Janeiro no domingo em apoio a Bolsonaro e contra Alexandre de Moraes, considerado o “inimigo número um do bolsonarismo”, nas quais os apoiantes do ex-presidente defenderam a aprovação de uma amnistia para todos os acusados no processo de tentativa de golpe de Estado.
Bolsonaro não marcou presença física devido às medidas cautelares, mas participou nas manifestações por telefone, contrariando restrições expressas determinadas pelo STF, que o proibiam de usar as redes sociais. No Rio de Janeiro, o seu discurso foi transmitido através do senador e filho Flávio Bolsonaro, enquanto em São Paulo participou através de uma videochamada exibida por um deputado.
Na quarta-feira, os EUA impuseram a Lei Magnitsky a Moraes, mecanismo que impõe sanções económicas por violações graves contra os direitos humanos ou corrupção. Poucas horas depois, Donald Trump assinou o decreto que oficializa a imposição de tarifas de 50% a vários produtos brasileiros. As duas decisões foram vistas como intimamente ligadas, tendo como peça central o juiz relator do processo no qual Bolsonaro e o seu núcleo são acusados de tentativa de golpe de Estado contra a vitória eleitoral de Lula da Silva nas presidenciais de 2022.
De acordo com o Ministério Público, além de discutir com os seus ministros e altos oficiais militares medidas para anular as eleições e até mesmo matar Lula da Silva, Bolsonaro incentivou o ataque às sedes da Presidência, do Congresso e do Supremo Tribunal promovido por milhares de radicais a 8 de Janeiro de 2023.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Futebolista da selecção entre as vítimas de acidente de viação</title><link>https://jtm.com.mo/local/futebolista-da-seleccao-entre-vitimas-de-acidente-de-viacao/</link><description>








O grave acidente que ocorreu junto ao Edifício do Grande Prémio provocou já quatro mortes, sendo que uma das vítimas era o jogador de futebol Leon Ng Lai Teng. Três ocupantes da viatura continuavam ontem internados, dois dos quais em estado crítico
 
O extremo direito da selecção de futebol de Macau, Leon Ng Lai Teng, com apenas 20 anos, morreu no acidente de automóvel que vitimou outras três pessoas, de acordo com o clube em que jogava, Cheng Fung, que expressou pesar e condolências.
“Em nome de todos os jogadores e funcionários [no Cheng Fung], gostaríamos de expressar as nossas mais sinceras condolências à família de Leon Ng Lai Teng”, avançou o clube na rede social Facebook, manifestando-se disponível para fazer o “melhor para prestar toda a assistência e apoio necessários à família”.
O acidente ocorreu por volta das 06:00 da manhã de segunda-feira, quando um veículo de cinco passageiros transportando sete pessoas, conduzido por uma jovem com 20 anos, se despistou indo embater contra barreiras de betão na margem da estrada, junto ao Edifício do Grande Prémio.
Três dos sete ocupantes, todos eles residentes de Macau, com idades compreendidas entre os 19 e 21 anos, foram declarados mortos no hospital, após tentativa de reanimação, disse à Lusa o Corpo de Polícia de Segurança Pública, notando que uma quarta pessoa morreu ao final do dia no hospital.
Três dos ocupantes encontram-se ainda hospitalizados, de acordo com a polícia. Uma ferida saiu ontem do estado crítico, enquanto os outros dois feridos, do sexo masculino, ainda se encontravam em estado crítico e em observação até à tarde de ontem.
As autoridades ainda estão a investigar o acidente. “Ao tomarmos conhecimento desta trágica notícia, todos no clube ficaram tomados por uma tristeza infinita e um profundo pesar”, observou o Cheng Fung nas redes sociais.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trabalhos de amamentação com “resultado notável”</title><link>https://jtm.com.mo/local/trabalhos-de-amamentacao-resultado-notavel/</link><description>








O director dos Serviços de Saúde elogiou o “resultado notável” no que respeita aos trabalhos de aleitamento materno no território. Segundo disse, a taxa de amamentação subiu de 88% em 2015 para 90% no ano transacto, “o que constitui um resultado satisfatório”. Além disso, existem 364 salas de amamentação
 
Por ocasião da “Semana Mundial do Aleitamento Materno” proposta pela Aliança Mundial para Acção em Aleitamento Materno, o director dos Serviços de Saúde (SSM), Alvis Lo, elogiou os esforços conjuntos no âmbito da amamentação. Segundo observou, “graças aos empenhos de todos os sectores da sociedade ao longo dos anos, os trabalhos relativos ao aleitamento materno em Macau obtiveram um resultado notável”. Em concreto, disse que a taxa de amamentação foi elevada de 88% em 2015 para cerca de 90% em 2024, “o que constitui um resultado satisfatório”.
Alvis Lo falava durante a cerimónia de entrega de prémios para a Promoção de Aleitamento Materno, organizada pelos SSM, e co-organizada pela Associação de Amamentação e pela Associação Promotora de Aleitamento e Cuidados Infantis.
Indicando que “o aleitamento materno é essencial para a saúde de bebés, desempenhando funções como o apoio ao crescimento e desenvolvimento físico, o reforço da capacidade de resistência, o fortalecimento da ligação emocional entre as mães e os bebés, entre outras”, o director dos SSM sublinhou que “a criação de um ambiente favorável ao aleitamento materno na comunidade é fundamental para o fortalecimento dos laços familiares”.
Actualmente, há no território 364 salas de amamentação, nomeadamente em várias instituições públicas e privadas, espalhadas “por todas as zonas”. Além disso, sob a orientação do Governo, com o apoio da comunidade e a participação de toda a população, são promovidos três projectos nucleares nos bairros comunitários: “Um local de trabalho amigável à amamentação”, “Escola Amiga do Aleitamento Materno” e “Amamentação apoiada pela família”.
“Os SSM, além de prestarem uma série de serviços, tais como a educação para saúde, acções de apoio, e outros, às mulheres em idade fértil, também se deslocam activamente aos bairros comunitários, escolas e locais de trabalho, para desenvolverem constantemente os trabalhos de promoção, divulgação e apoio, a fim de impulsionar, de forma multifacetada e abrangente, o enraizamento da cultura da amamentação em todas as vertentes da sociedade”, refere o organismo em comunicado.
Na cerimónia de entrega de prémios, os SSM atribuíram diplomas de louvor às 285 entidades públicas e privadas que promovem o programa de “Um local de trabalho amigável à amamentação”, às 12 escolas aderentes ao programa da “Escola Amiga do Aleitamento Materno”, bem como às 197 mães que têm vindo a amamentar os bebés com idade igual ou superior a seis meses, um ano e dois anos.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho critica “perpetuação” da reforma administrativa</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-critica-perpetuacao-da-reforma-administrativa/</link><description>








Face à “persistência cíclica de diagnósticos e promessas sem transformação estrutural visível”, Pereira Coutinho critica a “perpetuação” da reforma da Administração Pública, pedindo ao Governo um balanço geral sobre os objectivos alcançados
 
A reforma da Administração Pública, uma promessa do Governo para “elevar a eficiência e qualidade da governação”, foi alvo de críticas por parte de José Pereira Coutinho, que considera que está a ser perpetuada. O deputado relembra que a reforma administrativa se revela “crónica” desde “os primórdios da RAEM”. “Já no programa político de 1999 do primeiro Chefe do Executivo, Dr. Edmund Ho, se diagnosticavam problemas estruturantes”, apontou, numa interpelação escrita.
O actual Executivo, liderado por Sam Hou Fai, criou o Grupo de Liderança e o Grupo de Coordenação da Reforma da Administração Pública. Mas Coutinho parece ter dúvidas relativamente à criação do grupo, já que, há 18 anos foi promulgado um regulamento que instituiu o Conselho Consultivo para a Reforma da Administração Pública, órgão com a missão de emitir pareceres sobre a modernização administrativa, aperfeiçoamento funcional, melhoria da qualidade de serviço e criação de nova cultura administrativa na RAEM – o qual foi depois revogado, “suscitando legítimas interrogações sobre a continuidade efectiva deste desígnio”.
Voltando ao programa político de Edmund Ho, Coutinho recorda os problemas então existentes, como “impaciência dos residentes face à ineficácia administrativa”, “a necessidade urgente de estabilizar o funcionalismo público”, “utilizar competentemente estes talentos”, bem como a “inércia administrativa” e “incompetência burocrática”.
“Esta narrativa repetiu-se insistentemente ao longo de sucessivos mandatos”, vincou Coutinho, lembrando que recentemente o Governo voltou a anunciar a intenção de rever o regime de gestão de trabalhadores públicos e as Bases Gerais da Estrutura Orgânica da Administração Pública, diplomas com mais de quatro décadas de vigência.
Face à “persistência cíclica de diagnósticos e promessas sem transformação estrutural visível, e ao abrigo das disposições regimentais aplicáveis”, o deputado deixou uma série de questões. Desde logo, pediu um balanço sobre a reforma da administração até ao momento, desde a criação da RAEM. Além disso, perguntou como é que o Executivo avalia a eficácia das medidas destinadas à racionalização e simplificação administrativas, à modernização, à implementação efectiva do governo electrónico.
Por outro lado, questionou ainda sobre “quais são as metas específicas que o Governo pretende atingir com a reprogramação dos diplomas fundamentais que regulam a estrutura organizacional dos serviços públicos, e qual é a calendarização prevista para a sua concretização a curto e médio prazo?”.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Liga de Elite vai conhecer campeão na última jornada</title><link>https://jtm.com.mo/local/liga-de-elite-vai-conhecer-campeao-na-ultima-jornada/</link><description>








A última jornada da Liga de Elite do futebol de Macau vai decidir o título de campeão, depois do Shao Jiang ter vencido o líder MUST IPO, ficando a somente um ponto do rival. O líder defronta o Ching Fung, enquanto o segundo classificado terá pela frente a Universidade de Macau, em jogos que não serão à mesma hora, ao contrário do que seria expectável para salvaguarda da “transparência”
 
VÍTOR REBELO
 
O MUST IPO perdeu uma boa oportunidade para resolver a questão do título a seu favor, quando defrontou o segundo classificado Shao Jiang na penúltima jornada da Liga de Elite. A formação orientada pelo japonês Yuki Matsuda foi derrotada por 2-1, na segunda volta da fase final do campeonato, quando precisava apenas de empatar para assegurar desde logo o primeiro lugar.
O MUST IPO, que havia triunfado na primeira volta pelo mesmo resultado, não conseguiu segurar ou ampliar os quatro pontos que tinha de vantagem sobre o rival e está agora obrigado a ganhar, ou pelo menos fazer o mesmo resultado do que o Shao Jiang, na derradeira jornada.
Os dois jogos que encerrarão a época da I Divisão da RAEM, e que deveriam disputar-se hoje, foram reagendados e passam do Campo do Canídromo para o Estádio da Taipa. O primeiro, Shao Jiang-Universidade de Macau, é já amanhã, pelas 20h00, enquanto o segundo, MUST IPO-Ching Fung, terá lugar a 10 de Agosto, pelas 18h00.
Apesar destas alterações, a Associação de Futebol optou por marcar os desafios para horários e dias diferentes, apesar de se tratar da decisão do título. Numa lógica de salvaguarda da integridade na prática desportiva, esperava-se que os dois encontros ocorressem no mesmo dia e à mesma hora, em campos diferentes, como aliás acontece normalmente no mundo, em prol da “transparência” na derradeira ronda.
O MUST IPO terá de ganhar para manter o ponto de vantagem de que dispõe nesta altura e garantir o título. Se o Shao Jiang empatar ou perder, o seu rival sabe que pode obter idêntico resultado para se sagrar campeão.
 
Expulsão contribuiu para a reviravolta
No jogo realizado no Estádio da Taipa, o MUST IPO marcou primeiro, por Leung Chi Seng, aos 27 minutos, mas a expulsão de William Maronesi, seis minutos depois, mudou o rumo dos acontecimentos. A jogar com 10 jogadores, a equipa de Matsuda passou a dar maior prioridade ao sector defensivo, conseguindo manter o resultado até ao intervalo.
Na segunda metade, porém, como era previsível, houve ascendente do Shao Jiang, que empatou aos 64, numa grande penalidade convertida pelo avançado colombiano Jeim Botero Gomez, e passou para a frente do marcador aos 77, por intermédio do suplente Ilan Rappoport, médio argentino, que havia entrado quatro minutos antes.
Com este resultado, o Shao Jiang, que se estreou este ano na Liga de Elite, ganhou novo fôlego na corrida ao título, ainda que continue a não depender de si próprio.
Vítor Almeida, jogador do MUST IPO, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que foi um jogo “atípico”. O defesa central salienta que a equipa “começou bem, ao fazer o primeiro golo, e depois até à expulsão controlou o jogo”. Mesmo com mais um jogador, o Shao Jiang “não teve grandes oportunidades, mas quando fez o empate infelizmente as coisas mudaram, porque eles ganharam confiança”, reconhece.
O futebolista português adianta que, quando o MUST IPO consentiu o 2-1, a equipa “já estava muito cansada e ficou sem energia”. Nos minutos finais, “ainda tentámos fazer o empate, dispondo de uma ou outra oportunidade de bola parada, mas não conseguimos”, revelou.
Agora “deixamos tudo para o último jogo e aí somos obrigados a ganhar, para sermos campeões”, rematou.
Do lado do Shao Jiang, o treinador afirmou que “o jogo teve a intensidade que todos esperavam, porque sabíamos que para eles era uma final”. Jesús Piñero Rincón diz ter acreditado que se a equipa cumprisse o plano estabelecido, até ao último detalhe, teria sucesso. Para além de ser um jogo importante, “este clássico é uma batalha pelo orgulho”, destaca o técnico espanhol, nascido na Venezuela.
“Demonstrámos que, mesmo vindos da II Divisão, pertencemos ao lugar mais alto do futebol de Macau e este triunfo é um ‘murro na mesa’, com o Shao Jiang a dizer presente, levando a decisão da Liga para a última jornada”, frisou.
Sobre o facto de os dois jogos finais serem em horários diferentes, o treinador gostava que isso não acontecesse. “Preferia que fossem à mesma hora, mas não sou eu que tenho de mudar”, concluiu.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>LÍDERES DAS RAE QUEREM “DINAMIZAR” VIAS DE COOPERAÇÃO</title><link>https://jtm.com.mo/local/lideres-das-rae-querem-dinamizar-vias-de-cooperacao/</link><description>








Os líderes de Macau e Hong Kong, Sam Hou Fai e John Lee, reuniram-se ontem para discutir o reforço da cooperação bilateral em várias áreas, incluindo no “desenvolvimento sinérgico do turismo, o contributo para o desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía e novas oportunidades” geradas pela segunda fase da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, entre outros temas, revela uma nota do Gabinete de Comunicação Social. Ao receber John Lee, que liderou uma delegação da região vizinha numa visita ao território, Sam Hou Fai destacou a intenção de injectar “um maior dinamismo na cooperação prática entre Hong Kong e Macau”, assumindo a expectativa de que as RAE “promovam a coordenação das políticas transfronteiriças, reforcem as ligações internas e externas e contribuam em conjunto para criar uma conjuntura de abertura ao exterior de alto nível do País”. “Os dois territórios melhoram continuamente o nível de cooperação, especialmente a promoção conjunta do desenvolvimento de alta qualidade nas áreas de indústrias e da inovação científica e tecnológica, proporcionando um maior contributo para benefícios mútuos, ganhos compartilhados entre todos os membros da Grande Baía”, refere a nota. Apontando Hengqin como “uma plataforma importante da participação de Macau no desenvolvimento integrado da Grande Baía” e da promoção da diversificação da economia local, reiterou o objectivo de “aumentar o apoio à Zona de Cooperação em termos de políticas, legislação, pessoal e alocação de recursos” e sublinhou ser “bem-vinda a participação de mais empresas de Hong Kong”. Por outro lado, considerou que “ambas as partes podem continuar a reforçar a conectividade da rede de transportes para proporcionar maior facilidades aos residentes e turistas que circulam entre os dois territórios, e potenciar bem os papéis complementares das suas vantagens turísticas para atrair mais visitantes através do modelo ‘Um itinerário com multi-destinos’’. Em simultâneo, as RAE querem promover as marcas turísticas da Grande Baía, lançar mais produtos turísticos e planos promocionais, para impulsionar o turismo regional. Para Sam Hou Fai, Hong Kong e Macau também podem aproveitar as oportunidades da 15ª edição dos Jogos Nacionais para realizar em conjunto mais eventos desportivos.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2448/</link><description>








 
Idosa burlada em mais de cinco milhões
Uma idosa local caiu numa ‘armadilha’ de investimento, tendo registado prejuízos de 5,19 milhões de patacas. Segundo a Polícia Judiciária, a mulher conheceu, através de uma rede social, um homem do Interior da China, que a convenceu a investir em trocas de moedas e ouro num site. Após um investimento inicial de 20 mil patacas, conseguiu um lucro de mil patacas, o que a motivou transferir um montante maior para uma conta bancária de Hong Kong, designada por um alegado funcionário de apoio ao cliente do site. A vítima alertou a polícia, depois do suposto funcionário a ter notificado que estava envolvida num caso de branqueamento de capitais.
 
“Operação Trovoada” apanha 19 suspeitos
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) deu início à “Operação Trovoada”, na segunda-feira. Durante dois dias, o CPSP interceptou 264 pessoas, das quais 19 terão cometido crimes. Dez são suspeitas de praticarem câmbio ilegal, incluindo um caso de “desobediência e coacção” e um de “venda ilegal”. Segundo as autoridades, oito dos referidos 19 suspeitos, incluindo seis mulheres e dois homens disfarçados de mulheres, terão praticado actos de prostituição, e foi detectado um homem em excesso de permanência. Todos os suspeitos foram encaminhados para o Ministério Público. Na mesma operação, a polícia descobriu ainda quatro pensões ilegais, que foram seladas pelos Serviços de Turismo.
 
Filmagens condicionam trânsito em estrada da Taipa
O viaduto da Estrada da Baía de Nossa Senhora da Esperança em direcção à Avenida dos Jogos da Ásia Oriental e a faixa para viragem à esquerda no sentido para a Avenida Marginal Flor de Lótus vão estar encerrados, entre 7 e 9 de Agosto, das 23h00 às 02h00 do dia seguinte. No mesmo período, o trânsito do troço da mesma estrada e da Avenida Marginal Flor de Lótus junto ao Hotel Galaxy estará condicionado, para a “realização de trabalhos de filmagem por uma empresa privada” informou a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego.

</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundo de Segurança Social reforçou liquidez</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundo-de-seguranca-social-reforcou-liquidez/</link><description>








A situação líquida do Fundo de Segurança Social aumentou 7% para quase 100 mil milhões de patacas em 2024, valor suficiente para cobrir mais de 15 anos de despesas, mesmo que não registasse receitas. No ano passado, as receitas subiram 3,3% para mais de 13 mil milhões, equivalendo ao dobro das despesas, apesar de estas terem crescido cerca de 6%. No exercício de 2024, os lucros dos investimentos baixaram 17% para cerca de 6,2 mil milhões, porém, o resultado líquido do Fundo aumentou 5% para 6,5 mil milhões
 
Sérgio Terra
 
O valor patrimonial líquido do Fundo de Segurança Social (FSS) cifrou-se em cerca de 99,47 mil milhões de patacas no final de 2024, traduzindo um aumento de 7% ou 6,48 mil milhões face aos 92,99 mil milhões contabilizados um ano antes, segundo revela o último relatório anual do organismo. A situação líquida excedeu em 15,3 vezes as despesas correntes, que subiram 5,8% para 6,74 mil milhões no ano passado, após terem recuado 54,3% entre 2022 e 2023.
Tendo em conta os valores de 2024 e o actual panorama demográfico, a situação líquida do Fundo permitiria assim suportar quase 15 anos e meio de despesas, incluindo num cenário irreal de ausência de receitas nesse intervalo de tempo.
Após ter anotado perdas de 11,13 mil milhões de patacas em 2022 e lucros de 6,43 mil milhões em 2023, o FSS encerrou o exercício financeiro do ano passado com um resultado líquido positivo de 6,48 mil milhões, mais 4,9% em termos anuais. Esse crescimento derivou em parte do reforço de 3,3% das receitas, para um total de 13,22 mil milhões de patacas.
Segundo o FSS, a subida nas receitas deveu-se principalmente à redução do impacto a nível mundial da covid-19 bem como à “recuperação ordenada das actividades sociais e económicas de Macau”, nomeadamente nos sectores do turismo integrado e de lazer, o que impulsionou o aumento da dotação regular do Governo. Além disso, sublinha, “o mercado financeiro global apresentou um comportamento geralmente favorável”, que se traduziu num “retorno positivo”, juntamente com a subida das taxas de juros dos depósitos a prazo e a “alteração da estratégia de investimento do FSS, que aumentou a proporção de depósitos a prazo colocados”.
De acordo com o relatório analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, os rendimentos totais dos investimentos do FSS ascenderam a cerca de 6,18 mil milhões de patacas ao longo de 2024, valor que, por um lado, reflecte uma descida anual de 16,7% quando comparado com os lucros do ano anterior (7,42 mil milhões) e, por outro, voltou a contrariar o prejuízo de 7,06 mil milhões sofrido em 2022. Com base no peso dos depósitos bancários a prazo e dos investimentos financeiros a nível mundial, a taxa média de rendimentos dos investimentos situou-se em 6,78%, menos 2,04 pontos percentuais do que em 2023.
Nos cinco anos anteriores, o lucro global dos investimentos totalizou cerca de 18,9 mil milhões de patacas, com uma taxa média de retorno anual de 4,49%. Em 2022, a taxa de retorno tinha sido negativa em 7,37%.
Em 2024, salienta o relatório, “o mercado financeiro global apresentou um comportamento geralmente favorável, graças principalmente à manutenção do crescimento positivo da economia, à queda moderada da inflação, à redução das taxas de juro pelos principais bancos centrais e ao ‘boom’ da inteligência artificial, entre outros factores favoráveis”. Nesse contexto, o portfólio de acções e obrigações internacionais do FSS obteve rendimentos positivos, com destaque para o “desempenho do mercado de acções”.
Apesar de tudo, o documento mostra que os rendimentos dos investimentos financeiros globais desceram 29,3% para 3,82 mil milhões de patacas face a 2023, com uma taxa efectiva de 10,16% (menos 4,33 pontos percentuais). Em contrapartida, o rendimento líquido resultante dos depósitos a prazo aumentou 17,4% para 2,36 mil milhões na variação anual, correspondendo a uma taxa efectiva de 4,42% (mais 0,11 pontos percentuais).
Em geral, o FSS voltou a apostar numa “estratégia de investimento prudente e firme”. No dia 31 de Dezembro de 2024, o total dos activos do investimento cifrava-se em 96,87 mil milhões de patacas (mais 6,8%), incluindo 55,52 mil milhões em depósitos bancários a prazo (mais 4,6% em termos anuais) e 41,35 mil milhões em investimentos financeiros internacionais (mais 9,9%).
Na mesma data, o numerário e os depósitos bancários (55,54 mil milhões) equivaliam a 55,8% dos activos do Fundo (99,53 mil milhões) e os activos financeiros (41,35 mil milhões) tinham um peso de 41,5%. Já os activos fixos e intangíveis (36,05 milhões) representavam 0,04% do total, incluindo a propriedade do FSS localizada na Rua Eduardo Marques, os equipamentos e software necessários ao seu funcionamento, e as obras de remodelação dos postos de atendimento.
Por sua vez, os passivos correntes aumentaram 6,1% para 56,68 milhões, envolvendo essencialmente montantes devidos a fornecedores e benefícios e subsídios a pagar.
 
Mais de 4,6 mil milhões em dotações do Governo
As dotações do Governo – a contribuição do jogo e as comparticipações de 1% e 3% do saldo da execução do orçamento central – ascenderam a 6,18 mil milhões de patacas (mais 33,5%), ou seja, 46,8% do total das receitas. Além dos rendimentos de investimentos, juros e dividendos (6,28 mil milhões), que constituíram 47,5% da receita total, o FSS também recebeu 379,51 milhões (menos 0,5%) em contribuições para o regime da segurança social e 362,92 milhões (mais 10,4%) da taxa de contratação de trabalhadores não residentes.
O valor das contribuições pagas ao FSS integrou 309,62 milhões de patacas do regime obrigatório (menos 0,7%) e 69,88 milhões do regime facultativo (mais 0,5%). O regime obrigatório foi assim responsável por 81,6% das contribuições.
No capítulo das despesas, o Fundo associa o aumento anual de cerca de 372,21 milhões ao crescimento dos gastos com as prestações do regime da segurança social e das perdas cambiais resultantes da desvalorização do renminbi face à pataca. Por outro lado, o FSS refere que “procedeu à avaliação do risco sobre os activos financeiros e das diversas contas a receber, tendo sido apurado um valor de 22,74 milhões de patacas em provisões para imparidade e provisões para créditos de cobrança duvidosa”.
As prestações do regime da segurança social e abonos sociais implicaram despesas de 6,28 mil milhões (mais 4,4%), representando 93,1% do total. Os gastos com o pessoal do FSS (181,57 milhões) subiram 5,1%, enquanto as despesas financeiras e outras administrativas – destinadas principalmente ao pagamento de taxas de serviço a consultores de investimento, depositários e gestores de investimentos – cresceram 2,6% para 129,56 milhões.
Durante o ano passado, 351.862 beneficiários efectuaram o pagamento das contribuições, ilustrando uma descida anual de 1,5% ou 5.325 pessoas. O universo de beneficiários englobou 283.978 do regime obrigatório (80,7% total) e 67.884 do regime facultativo.
Em 2024, inscreveram-se 8.968 novos beneficiários (menos 1.208 ou 11,9%). No regime obrigatório, os novos beneficiários inscritos (7.556) desceram 15,2%, mas no facultativo (1.412) aumentaram 11,2%.
 
Beneficiários de pensões subiram 5% para quase 167 mil
O universo de beneficiários das pensões cresceu 5,3% (mais 8.376 indivíduos) para 166.895 entre 2023 e 2024, indica o relatório anual do Fundo de Segurança Social. O número inclui 153.923 beneficiários da pensão para idosos (mais 4,7%), representando 92,2% do total, e 12.972 da pensão de invalidez (mais 13,1%). Já os beneficiários dos subsídios caíram 81,8%, de 80.262 para 14.640. Em 2024, o Fundo pagou 5,17 mil milhões de patacas em pensões para idosos (mais 4,4%) e 572,10 milhões em pensões de invalidez (mais 12,6%), para além de 468,89 milhões relativos à pensão extraordinária (mais 5,8%). Os diferentes subsídios obrigaram a uma despesa total de 69,75 milhões (menos 39%). Ao longo do ano transacto, o FSS registou 13.058 pedidos para as várias pensões, o que marca uma quebra homóloga de 14,8%. Os requerimentos de antecipação da pensão para idosos do antigo regime desceram 20,1% para 7.800. O organismo contabilizou ainda 15.143 requerimentos de subsídios, menos 83,1% do que em 2023, com destaque para o subsídio de nascimento (4.832 casos).

</description><pubDate>2025-08-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Abates e adopções de animais diminuíram 30% até Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/abates-adopcoes-de-animais-diminuiram-30-ate-junho/</link><description>








Segundo dados do Instituto para os Assuntos Municipais, no primeiro semestre do ano foram abatidos 213 animais, menos 30% do que no mesmo período do ano passado. O IAM também registou uma diminuição de adopções, no mesmo intervalo temporal
 
Nos primeiros seis meses deste ano, foram abatidos um total de 213 animais, menos 92 do que no período homólogo do ano passado (305), segundo dados do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), traduzindo-se numa diminuição de 30,16%. Entre Janeiro e Junho, houve também menos animais a serem adoptados ou reclamados (228), comparativamente ao mesmo período do ano passado (327), uma quebra de 30,28%. Este ano, foram devolvidos ao IAM apenas nove animais até ao final de Junho, sendo que, no período homólogo de 2024, foram 71.
Registaram-se também mais cirurgias de esterilização (500), na primeira metade do ano, comparativamente ao período homólogo de 2024 (435), representando uma subida de 14,94%. Por outro lado, foram vacinados contra a raiva 2.983 animais, aproximadamente o mesmo número que nos primeiros seis meses do ano passado (2.966). No período homólogo de 2023, foram 4.464.
Entre os meses de Janeiro e Junho, foram introduzidos 824 microchips em animais, menos do que na primeira metade de 2024 (1.349) e de 2023 (1.107). O IAM apanhou também significativamente mais animais sem microchip (544) do que com microchip (13), durante a primeira metade do ano, o que se traduz numa descida de 8,97%, relativamente ao total (612) do primeiro semestre de 2024.
No que diz respeito a violações à Lei de Protecção dos Animais, o número de casos com animais que envolveram agressões caiu de 89 para 70, entre os primeiros seis meses de 2024 e 2025, respectivamente. De Janeiro a Junho, foram também abandonados oito animais, mais três do que no conjunto dos primeiros semestres de 2024 (3) e 2023 (2).
Na primeira metade do ano, o IAM registou também 10 casos de transporte desadequado dos animais, mais dois do que no mesmo período do ano passado (8). Até ao mês de Junho, houve ainda 34 casos em que os donos de cães com mais de três meses não obtiveram licença para o animal, menos 15 ocorrências na comparação anual. No mesmo período deste ano, foram validadas 26.263 licenças, menos do que no ano transacto (26.312) e em 2023 (27.726).
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Joaquim Surumali preserva património cultural timorense através das joias</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/joaquim-surumali-preserva-patrimonio-cultural-timorense-atraves-das-joias/</link><description>






											É na sua oficina em Tasi Tolu, em Díli, que Joaquim Surumali preserva o património cultural de Timor-Leste ao replicar em joias, para utilização diária, peças utilizadas nas casas sagradas e em cerimónias e danças tradicionais, Dili, Timor-Leste, 18 de junho de 2025. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DE 02/08/2025) ISABEL MARISA SERAFIM/LUSA										



É na sua oficina em Tasi Tolu, em Díli, que Joaquim Surumali preserva o património cultural de Timor-Leste ao replicar em jóias, para utilização diária, peças utilizadas nas casas sagradas e em cerimónias e danças tradicionais.
Nas suas mãos, o “kaebauk”, ornamento com chifres de búfalo, que representa o sol, a força, segurança, protecção e poder, tradicionalmente usado na cabeça e em cima dos telhados das casas sagradas, ganha a forma de brincos e de pendentes para serem utilizados num colar.
Já o “belak”, um disco de bronze que simboliza a lua e é utilizado ao peito e no interior das casas sagradas, também pode ser comprado em brincos.
Na oficina de Joaquim Sumali também não faltam os colares, denominados de “morten”, por norma com a cor laranja, que trazem sorte e prosperidade e afastam os maus espíritos e as energias negativas.
“Eu quero fazer este trabalho. O meu pai também trabalhava com jóias, moldava o belak e o kaebauk desde o tempo dos portugueses, e até agora os meus irmãos e irmãs às vezes ainda fazem jóias como kaebauk e belak em Díli”, contou à Lusa Joaquim Surumali.
O joalheiro, de 34 anos, sublinhou que a sua arte é uma tradição da família, que continua até aos dias de hoje. “Aprendi a fazer jóias com o meu pai e com os meus irmãos. Mas o nosso trabalho vem do nosso próprio sangue, do nosso pai e dos mais velhos que também faziam jóias como as que se fazem hoje”, explicou Joaquim Surumali.
Joaquim Surumali faz as joias em ouro, prata ou bronze, dependendo da preferência e do dinheiro dos clientes.
O material, segundo o joalheiro, é comprado em Timor-Leste, mas a maioria vem da Indonésia ou de Singapura, porque os recursos no país são escassos.
“Como as pessoas compram em ouro para colocar nas casas sagradas, ele já não está disponível. Por isso, tentamos comprar no estrangeiro. Na maioria das vezes, os clientes são eles que trazem o ouro e nós apenas cobramos pela nossa mão-de-obra”, disse o joalheiro.
Questionado sobre os preços das jóias, o artesão explicou que um “belak” de ouro puro pode custar 600 dólares e um “morten” 100 dólares.
“Muitos timorenses compram estas jóias, mas também muitos portugueses, sobretudo professores”, afirmou. Joaquim explicou que os portugueses apreciam estas peças porque veem nelas algo único e tradicional de Timor-Leste.
Os timorenses compram-nas para as colocar nas casas sagradas das famílias e que podem ser vistas em todos os municípios do país. Os artigos mais comprados são, sobretudo, os “belak” de ouro.
Sobre o rendimento mensal da produção de jóias, Joaquim Surumali disse que pode chegar até aos 500 dólares mensais, mas que depende da quantidade de clientes e das visitas.
 
JTM/Lusa


</description><pubDate>2025-08-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>