<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>CAEAL apela às candidaturas para prepararem campanha</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-apela-as-candidaturas-para-prepararem-campanha/</link><description>








A 20 dias do início da campanha para as eleições legislativas, a Comissão de Assuntos Eleitorais lança o repto às candidaturas para prepararem aquele período, que arranca no dia 30. Por outro lado, a CAEAL divulgou que cerca de 116.000 pessoas visitaram ou consultaram os diversos canais de informação sobre as legislativas. “Vemos uma subida no número de pessoas, que prestam mais atenção às eleições deste ano”, afirmou o presidente
 
VÍTOR REBELO
 
A visita aos sites de informação disponibilizados para actualizar os procedimentos para as eleições à Assembleia Legislativa de 14 de Setembro parece reflectir um aumento do interesse para o acto deste ano, a avaliar pela subida no número de pesquisas e consultas, considerou o presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL).
O juiz Seng Ioi Man indicou ontem, em conferência de imprensa, que, até ao dia 11, cerca de 116.000 pessoas visitaram os vários canais para saber onde irão votar. “Vemos uma subida no número de pessoas, que prestam mais atenção às eleições deste ano”, afirmou Seng Ioi Man, reiterando que “as pessoas estão mais atentas às informações que são divulgadas”. De entre os locais de pesquisa, destaque para a Conta Única, o website da CAEAL e o sistema de telefone colocado à disposição dos residentes.
Recorde-se de que no último acto eleitoral, em 2021, quando 21 candidatos foram desqualificados por “não defenderem a Lei Básica ou não serem fiéis à RAEM”, Macau registou então a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%.
O responsável disse, por outro lado, esperar que as candidaturas possam “aproveitar bem o tempo para planear e preparar da melhor forma” os canais e plataformas de propaganda disponibilizados pelo Governo. Além disso, “em conjugação com outros meios de propaganda a realizar com os seus próprios recursos, as candidaturas poderão, nos 14 dias de campanha, expor e apresentar os seus programas políticos, no sentido de angariar o apoio dos eleitores no dia das eleições”.
Noutros aspectos relacionados com os trabalhos da CAEAL, foi divulgado que, quanto à designação dos delegados das listas de candidatura, nos termos da lei eleitoral, cada uma tem direito a designar, para cada assembleia de voto, um delegado efectivo e outro substituto.
Para fiscalizar as actividades de votação, esses delegados “devem possuir capacidade eleitoral activa”, segundo a Comissão, a qual acrescenta que “estes delegados podem somente representar uma lista de candidatura e exercer o direito de delegado em apenas uma assembleia de voto”.
Os mandatários devem apresentar, entre 16 e 25 de Agosto, a lista dos delegados para que a CAEAL possa emitir os devidos documentos certificativos, que deverão ser levantados pelo mandatário até dois dias antes da data das eleições no balcão de atendimento.
O organismo que superintende o acto que vai eleger a nova equipa de deputados para a AL lembra que, durante o período de votação, cada candidatura só pode ter presente um delegado, numa única assembleia de voto. Se o delegado efectivo não estiver presente, ese pode ser substituído pelo suplente designado.
Com o objectivo de facilitação dos trabalhos de fiscalização e o exercício do direito de voto dos próprios delegados, a CAEAL deliberou que os mesmos irão votar na assembleia de voto para a qual foram destacados. “Assim, por um lado, podem exercer o seu trabalho de fiscalização nessa assembleia de voto, e por outro exercer o direito de voto nessa mesma assembleia”, frisou Seng Ioi Man.
 
Acompanhadas actividades no exterior de Macau
Sobre ilegalidades cometidas até esta altura, o responsável disse que as mesmas se mantêm em 18.
Interrogado sobre se tem conhecimento de actividades que estão a ser desenvolvidas por associações no exterior de Macau, o número um da Comissão referiu que “a nossa lei eleitoral não se aplica somente à RAEM, portanto, há mecanismos de cooperação com as autoridades não só locais, mas fora também, pelo que as autoridades de fiscalização e execução da lei irão também acompanhar caso haja este tipo de actividades no exterior”.
Com o intuito de aprofundar os conhecimentos dos eleitores sobre a forma de votar e o segredo de voto, a CAEAL produziu dois vídeos para apresentar “de forma simples e animada” os procedimentos de votação e algumas observações. O período de abertura das assembleias de votação será entre as 9h00 e as 21h00.
O segundo vídeo aborda o segredo de voto, salientando que todo o processo eleitoral é confidencial, não havendo qualquer forma de identificação do respectivo boletim. Não há aparelhos de vigilância nas áreas da assembleia de voto, nem nas cabines.
Nos termos da lei eleitoral, até determinada área fora da assembleia de voto, o eleitor não pode revelar a sua intenção de voto, sendo proibido o uso de telemóveis ou outros equipamentos de comunicação, assim como a captação de imagens. “No momento da votação, o eleitor não pode ser filmado sob pena de violar a lei eleitoral”, disse Seng Ioi Man. Os vídeos estarão disponíveis a partir de hoje.
Relativamente ao tempo de antena, confirmou que foi aumentado, explicando a razão: “Nós tivemos em conta os gastos, os custos e a necessidade de divulgação de publicidade, tendo sido com base nessas questões que foi tomada a decisão”.
“Os procedimentos foram concluídos com sucesso, o que significa que todas as candidaturas dispõem de uma boa base para realizarem, nos termos da lei, a propaganda eleitoral durante o período de campanha”, salientou, agradecendo o apoio e cooperação das várias listas que participaram no respectivo sorteio dos tempos de antena.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>CTT tiveram saldo positivo superior a 100 milhões em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/ctt-tiveram-saldo-positivo-superior-100-milhoes-em-2024/</link><description>








Entre receitas e despesas, os Serviços de Correios e Telecomunicações encerraram 2024 com um saldo positivo de 106,7 milhões de patacas, uma subida de 123% em termos anuais. Já a Caixa Económica Postal conseguiu lucros de 47,7 milhões de patacas, um acréscimo de 28%. Por outro lado, a correspondência local e a correspondência internacional sofreram quebras – somente o envio de cartas por via aérea apresentou resultados em sentido contrário, com uma subida de 22%. Na mesma linha, as encomendas enviadas e recebidas também registaram diminuições. Derby Lau vincou que, nos últimos cinco anos, “os CTT foram confrontados com vários testes e desafios”, mas continuam empenhados em “desenvolver o seu trabalho com empenho e alicerçado nas experiências acumuladas ao longo de mais de um século”
 
CATARINA PEREIRA
 
No ano passado, os Correios e Telecomunicações (CTT) de Macau registaram um saldo positivo de 106,7 milhões de patacas, entre receitas e despesas, excluindo as contas da Caixa Económica Postal. Um resultado que representa uma subida de 123% em termos anuais ou de 58,8 milhões de patacas.
Segundo o relatório anual, as receitas totais ascenderam a 605,9 milhões de patacas, um aumento de 16% face a 2023. A subida foi impulsionada sobretudo pelos proveitos e ganhos extraordinários, que cresceram mais de oito vezes para 61,8 milhões, representando 10,2% do total.
O documento analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU mostra que a prestação de serviços (postais e de telecomunicações) foi responsável por 55% das receitas, gerando 333,5 milhões de patacas, um aumento anual de 4,6%. As vendas foram o segundo segmento que mais cresceu no espaço de um ano, apesar de terem sido responsáveis por apenas 5,3% das receitas, num total de 32,3 milhões de patacas (+11,8% em termos anuais).
Os proveitos e ganhos financeiros – que incluem rendimentos de imóveis, juros obtidos e rendimentos de participação de capital, entre outros – ultrapassaram os 151 milhões de patacas (+8,6%), equivalendo a 25,1% da receita total. Na mesma linha, os proveitos suplementares também cresceram, 3,9%, para 26,3 milhões, representando 4,4% dos ganhos.
Por sua vez, a venda de produtos filatélicos rendeu 32 milhões de patacas (+10%) aos CTT, que lançaram 13 emissões filatélicas. Neste campo, destaque para as emissões do “Ano Lunar do Dragão”, “150° Aniversário do Centro Hospitalar Conde de São Januário – Ano Lunar do Dragão”, “140° Aniversário dos Correios e Telecomunicações de Macau”, “50° Aniversário da Inauguração da Ponte Governador Nobre de Carvalho”, “25° Aniversário do Estabelecimento da RAEM” e “25° Aniversário do Estacionamento da Guarnição em Macau do Exército de Libertação do Povo Chinês”.
Quanto às despesas, o montante global foi de 499,2 milhões de patacas, assinalando-se um acréscimo de 5,6% ou de 26,6 milhões em termos anuais. Os custos com o pessoal representaram os maiores gastos, tendo totalizado 372,7 milhões (+5%), correspondendo a 74,7% do total.
Os fornecimentos e serviços externos, por seu turno, “pesaram” 14,8% na estrutura das despesas, tendo crescido ligeiramente (0,4%). Esta categoria abarca os custos de operação do Sistema de Banda Larga Sem Fios “WiFi GO”, do Centro de Informação da Internet, de manutenção e reparação das instalações dos CTT, as despesas pagas a outras administrações postais e companhias aéreas para operar o serviço postal e as despesas necessárias para manter as operações diárias dos CTT.
Outros gastos dos CTT estiveram relacionados com mercadorias vendidas e matérias consumidas (8,4 milhões), outros custos operacionais (1,8 milhões), amortizações do exercício (36,6 milhões), entre outros.
Já a Caixa Económica Postal (CEP), departamento dos CTT que é gerido por uma Comissão Administrativa e tem orçamento e contabilidade próprios, anotou lucros de 47,7 milhões de patacas, mais 28% ou 10,5 milhões face ao ano anterior.
No final de 2024, o total de depósitos captados pela CEP recuou 3% para 812 milhões de patacas, em termos anuais, mas o montante dos novos empréstimos (186 milhões) – concedidos a funcionários públicos e trabalhadores de organizações e empresas com as quais tem acordos celebrados – subiu cerca de 6%, revela o relatório, ao passo que o saldo em dívida, líquido de imparidades, reduziu 3% para 163 milhões.
A margem financeira e os resultados de serviços e de comissões foram, respectivamente, cerca de 61 milhões e 8 milhões de patacas, sendo os custos de exploração de 31 milhões.
Por outro lado, o relatório refere que o número de transacções efectuadas através da Plataforma de Pagamento Electrónico foi de 90 mil, representando, ainda assim, uma redução de cerca de 50%. Actualmente, 14 departamentos governamentais utilizam a Plataforma de Pagamento Electrónico como meio de pagamento, abrangendo cerca de 40 serviços de pagamento online.
Em sentido inverso, e como o sector do turismo “teve um bom desempenho”, o volume de transacções do Serviço de Câmbios aumentou cerca de 15% em relação ao ano anterior.
 
Quedas nas encomendas e na correspondência
O relatório revela ainda que o volume de correspondência local desceu 11%, enquanto a correspondência internacional sofreu uma quebra de 15% no total expedido por via de superfície, ao passo que por via aérea subiu 22%. Já a correspondência recebida do exterior registou uma descida de 2% por via aérea.
“Devido à maior frequência de viagens e compras transfronteiriças por parte dos cidadãos de Macau, verifica-se uma diminuição significativa do volume de objectos postais de correio rápido (EMS) e de encomendas postais, expedidos e recebidos, em comparação com o ano 2023”, denota o organismo.
Em concreto, no ano passado, o volume de objectos EMS expedidos e recebidos registou uma queda de 19% e 15%. Os principais destinos foram o Interior da China, Hong Kong, Taiwan, Estados Unidos e Japão, enquanto os objectos recebidos vieram sobretudo do Japão, Interior da China, Taiwan, Hong Kong e Canadá. O serviço abrange cerca de 200 países e regiões.
Numa mensagem, a directora dos CTT, Derby Lau, observa que, nos últimos cinco anos, “os CTT foram confrontados com vários testes e desafios”. “Durante o período da pandemia, quando sucessivas interrupções na cadeia logística global estavam a ter um grave impacto no normal funcionamento dos serviços prestados, conseguimos criar novas rotas postais através da cooperação com diferentes parceiros; e enquanto os custos de transporte sofriam aumentos constantes, insistimos em manter os nossos preços e taxas inalterados”, recordou.
Derby Lau reafirmou ainda a intenção de os CTT “continuarem a desenvolver o seu trabalho com empenho e alicerçado nas experiências acumuladas ao longo de mais de um século”. “Assumiremos como missão a melhoria do bem-estar dos cidadãos e exerceremos todas as actividades com o habitual profissionalismo, abrindo um novo capítulo da nossa história”, afirmou.
Sublinhando que os CTT continuam a “optimizar” a sua infra-estrutura postal, a expandir a rede postal e a empenhar-se em prestar serviços postais “mais diversificados”, o relatório refere que, até ao final do ano passado, a rede postal de Macau era composta pela Estação Central, 13 estações postais, uma loja de filatelia, uma loja no Museu das Comunicações, um posto de atendimento instalado no Centro de Permuta de Correio e um Centro Postal de Auto-Atendimento.
 
Mais de 32.500 entradas no Museu das Comunicações
O Museu das Comunicações contabilizou, em 2024, um total de 32.519 entradas, “com a maior parte a pertencer a grupos escolares e organizações com marcação prévia de visita”, indicam os CTT no relatório anual de trabalho. Do total de 406 visitas programadas ao longo do ano, 74% foram visitas guiadas, workshops ou cursos de electrónica, e 26% foram serviços ao ar-livre e em contexto escolar. Enquanto “espaço de natureza experimental e interactiva”, o Museu organizou nas áreas Correios/Filatelia e Telecomunicações, 26 visitas guiadas temáticas, sete demonstrações científicas, 27 oficinas de trabalho e cinco cursos de electrónica, por marcação.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Galaxy obteve lucros de cinco mil milhões até Junho</title><link>https://jtm.com.mo/local/galaxy-obteve-lucros-de-cinco-mil-milhoes-ate-junho/</link><description>








Nos primeiros seis meses do ano, o Galaxy Entertainment Group obteve lucros líquidos de 5,2 mil milhões de dólares de Hong Kong, uma subida de 19% em comparação com os resultados apresentados no mesmo período de 2024
 
Pedro Milheirão
 
O Galaxy Entertainment Group (GEG) registou lucros líquidos de 5,2 mil milhões de dólares de Hong Kong, no primeiro semestre deste ano, o que representa uma subida de 19% relativamente ao mesmo período de 2024. Até Junho, o EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) foi de 6,9 mil milhões, 14% acima do valor registado na primeira metade do ano passado.
Na primeira metade do ano, as receitas líquidas da empresa foram de mais de 23,2 mil milhões de dólares de Hong Kong, um aumento de 8,2% face ao período homólogo de 2024, sendo que as operações do jogo contribuíram com 18,58 mil milhões, segundo dados divulgados pelo grupo.
As receitas brutas resultantes do jogo chegaram quase aos 23 mil milhões de dólares de Hong Kong, entre Janeiro e Junho. As mesas do mercado de massas atingiram os 17 mil milhões, mais 5,88% do que no primeiro semestre do ano passado. O segmento VIP registou ganhos de 4,4 mil milhões (+63,2%, em termos anuais) e os jogos electrónicos 1,5 mil milhões (+19,05%).
Durante o primeiro semestre, o Galaxy Macau, principal empreendimento do GEG, obteve receitas líquidas de 19,1 mil milhões dólares de Hong Kong, traduzindo-se numa subida anual de 13%, e ganhos EBITDA de 6,3 mil milhões (+18%). O StarWorld Macau apresentou receitas líquidas de 2,4 mil milhões, menos 10% do que no mesmo intervalo do ano passado, e ganhos EBITDA de 653 milhões (-21%). No final de Junho, o dinheiro em caixa e os investimentos líquidos eram de 30,7 mil milhões, com dívidas no valor de 0,4 mil milhões.
Francis Lui, presidente do GEG, afirmou que a empresa continua a “alavancar a vantagem competitiva” da Galaxy Arena e das suas instalações para convenções e exposições (MICE). “Nos últimos dois anos, ficou provado que os espectáculos e eventos de entretenimento desempenharam um papel fundamental na condução de novos e recorrentes clientes para Macau”, disse citado em comunicado.
“Durante o primeiro semestre de 2025, realizámos um total de aproximadamente 190 eventos de entretenimento, desportivos e MICE, e experienciámos um aumento anual de 65% de tráfego no Galaxy Macau”, destacou. “Continuamos optimistas em relação aos mega-eventos turísticos para a segunda metade do ano”, acrescentou.
De acordo com Francis Lui, a empresa entrou numa nova fase de desenvolvimento, que inclui marcas hoteleiras inéditas em Macau, um anfiteatro de cerca de cinco mil lugares, um casino e restaurantes, entre outros empreendimentos. “Continuamos a avaliar oportunidades de desenvolvimento na Grande Baía e em mercados estrangeiros”, disse. “Como sempre, o GEG mantém-se totalmente comprometido a deixar um contributo positivo à indústria de turismo e lazer de Macau”, garantiu.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bancos receberam 2.000 pedidos de empréstimos desde Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/bancos-receberam-2-000-pedidos-de-emprestimos-desde-abril/</link><description>








O presidente da Associação de Bancos, Ip Sio Kai, revelou que, desde o lançamento do Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as PME em meados de Abril, os bancos receberam 2.000 requerimentos para empréstimos, entre os quais 80% envolvem novos empréstimos. Segundo previu, se todos esses requerimentos receberem “luz verde”, envolverão mais de três mil milhões de patacas
 
Desde meados de Abril deste ano, altura em que foi lançado o Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para as Pequenas e Médias Empresas (PME), os bancos de Macau receberam cerca de 2.000 requerimentos para empréstimos, dos quais 80% pediram novos empréstimos e 20% estão relacionados com “pedido de novos empréstimos para reembolsar empréstimos antigos”, revelou Ip Sio Kai, presidente da Associação de Bancos de Macau (ABM).
Citado pelo jornal “Ou Mun”, Ip Sio Kai adiantou que, se todos os requerimentos forem aprovados, implicarão mais de três mil milhões de patacas. Além disso, reparou que mais de metade das quotas ainda está disponível para solicitação por parte das empresas.
Recorde-se que as PME qualificadas podem requerer a bonificação de juros de créditos através dos bancos. O montante máximo dos créditos a conceder a cada empresário comercial é de cinco milhões de patacas, com o prazo máximo de bonificação de três anos e o limite máximo da taxa anual de bonificação de 4%. O limite máximo do montante total dos créditos a bonificar é de 10 mil milhões de patacas.
Segundo Ip Sio Kai, os 2.000 pedidos de empréstimos concentram-se em sectores tradicionais, como a restauração, venda a retalho, venda por grosso, construção, representando mais de 70% dos requerimentos. Além disso, foram recebidos também pedidos ligados às indústrias de “Big Health”, alta tecnologia, cultura, desporto e entretenimento.
Para o presidente da ABM, o facto de os pedidos para novos empréstimos ocuparem 80% reflecte a confiança das empresas na operação contínua, enquanto a existência de requerimentos relacionados com “reembolso de empréstimos antigos através de novos” está em linha com a orientação do Governo de apoiar o desenvolvimento das PME.
O também deputado acredita que o plano de bonificação de juros proporciona um apoio para empresas desenvolverem sectores emergentes, seguindo um plano de transformação. Além disso, pode ajudar algumas empresas a resolver problemas urgentes.
Segundo o líder associativo, as instituições bancárias vão continuar a divulgar este plano junto do sector industrial e comercial, esperando poder levar ao conhecimento o respectivo plano, sobretudo às empresas de “Big Health”, de alta tecnologia, entre outras indústrias emergentes.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pequim pede acordo “justo” sobre a Ucrânia</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/pequim-pede-acordo-justo-sobre-ucrania/</link><description>








A China expressou ontem satisfação pelos contactos entre os Estados Unidos e a Rússia antes da cimeira de sexta-feira, no Alasca, e pediu que “todas as partes interessadas” participem nas negociações de paz sobre a Ucrânia no momento oportuno.
O porta-voz do Ministério das Relações Exteriores chinês, Lin Jian, afirmou que Pequim “está satisfeita de ver a Rússia e os Estados Unidos manterem contacto, melhorarem as suas relações e avançarem no processo de solução política” da crise.
Num comunicado citado pela agência EFE, indicou ainda que Pequim espera que as conversações conduzam “o mais rapidamente possível” a um acordo “justo, duradouro e vinculativo” sobre a Ucrânia, aceitável para todas as partes envolvidas.
Questionado sobre a ausência da Ucrânia e da União Europeia na reunião, Lin não se pronunciou sobre a validade de eventuais acordos alcançados sem essas partes e limitou-se a afirmar que Pequim “espera” a sua participação “no momento adequado” no processo de conversações.
A reunião entre os presidentes dos Estados Unidos, Donald Trump, e da Rússia, Vladimir Putin, está prevista para esta sexta-feira, 15 de Agosto, no Alasca, com a guerra na Ucrânia como tema central.
Donald Trump disse na segunda-feira que o presidente ucraniano, Volodymyr Zelensky, “poderia” comparecer no encontro com o líder russo, no Alasca, mas expressou cepticismo sobre se tal faria diferença para que se feche um acordo de paz.
“[Zelensky] não faz parte. Diria que ele poderia ir, mas já esteve em muitas reuniões. Sabe, ele está lá há três anos e meio. Nada aconteceu”, disse Trump aos jornalistas na Casa Branca.
“Teremos uma reunião com Vladimir Putin e, no final dessa reunião, provavelmente nos primeiros dois minutos, saberei exactamente se um acordo pode ser fechado ou não”, acrescentou Trump.
Recentemente, vários líderes europeus alertaram que “o caminho para a paz na Ucrânia não pode ser decidido sem a Ucrânia”, enquanto o Reino Unido sublinhou que apoiará os contactos, mas salientou que “não se pode confiar de todo” em Putin.
A Índia, por sua vez, apoiou a realização da cimeira, considerando-a uma oportunidade para avançar em direcção a um cessar-fogo, apesar das suas próprias fricções comerciais com Washington.
Putin, entretanto, manteve nos últimos dias conversas telefónicas com os seus principais aliados – entre eles os líderes da China, Índia e Brasil – para informá-los sobre os planos da cimeira e angariar apoio para suas posições antes do encontro com Trump.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 100 operados às cataratas no Hospital das Ilhas</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-100-operados-as-cataratas-hospital-das-ilhas/</link><description>








O modelo de cirurgia ambulatória do “Peking Union Medical College Hospital” foi implementado no Hospital das Ilhas. O novo sistema permitirá um tratamento mais conveniente para pacientes idosos com problemas de visão. No espaço de um mês, esta unidade hospitalar realizou cirurgias às cataratas a mais de 100 pacientes
 
Em prol das necessidades dos habitantes, sob a organização dos Serviços de Saúde, o Hospital das Ilhas e o Serviço de Oftalmologia do Centro Hospitalar Conde de São Januário têm mantido uma colaboração estreita. Desde meados de Julho, três cirurgiões dos dois hospitais realizam diariamente operações às cataratas no Hospital das Ilhas, sendo que, até ao momento, já foram realizadas intervenções em mais de 100 pacientes, ajudando-os a recuperar a visão.
O Hospital das Ilhas adoptou o modelo de cirurgia ambulatória, em vigor há vários anos no departamento de oftalmologia do “Peking Union Medical College Hospital”. A implementação do novo sistema permitirá que, no dia da operação, os pacientes elegíveis poderão ser admitidos, operados e receber alta médica num período máximo de três horas, de acordo com um comunicado do Hospital das Ilhas. Excepcionalmente, pacientes que não possam receber alta médica no mesmo dia poderão ser internados e, após nova consulta com o cirurgião responsável, ter alta no dia seguinte.
O Hospital afirma que o novo modelo de serviço visa oferecer conveniência aos idosos que precisem de cirurgia. Para casos de cirurgia às cataratas mais complexos, a unidade hospitalar contará com o apoio dos especialistas do “Peking Union Medical College Hospital”, reforçando a cooperação entre Pequim e Macau no tratamento da saúde oftalmológica. O “grupo de especialistas com ampla experiência” garantirá a “a qualidade e a segurança médica do Hospital das Ilhas”.
A contínua optimização do serviço de cirurgia às cataratas e a gradual integração de pessoal de todos os departamentos permitirá que o Hospital das Ilhas atenda um número cada vez maior de pacientes com cataratas, com “benefícios reais para os residentes de Macau”. Actualmente, o envelhecimento da população da RAEM é cada vez mais evidente e muitas pessoas acima dos 60 anos começam a ter problemas de visão.
 
Abertas inscrições para curso sobre saúde física e mental
No âmbito do estabelecimento da Base de Formação em Medicina Familiar, que se destina a formar quadros qualificados na área da saúde, os Serviços de Saúde (SSM) anunciaram que o “Curso de formação em saúde física e mental no âmbito de cuidados de saúde comunitários” decorre até Abril de 2026. Contando com 10 módulos e com formadores do Colégio de Médicos de Família de Hong Kong, o curso é direcionado a profissionais de saúde locais, sendo a participação gratuita. Os formandos que concluírem oito ou mais módulos do curso receberão um certificado emitido pelos SSM. A actividade já foi incluída no Programa do Desenvolvimento Profissional Contínuo, sendo a participação é gratuita. A inscrição decorre até 20 de Agosto, sendo as vagas limitadas.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sabores do Sudeste Asiático chegam ao ZAPE</title><link>https://jtm.com.mo/local/sabores-sudeste-asiatico-chegam-ao-zape/</link><description>








Começa no final desta semana a iniciativa “ZAPE com Sabores”, que se estenderá até ao dia 24 deste mês. Sob o tema “Sabores da comida de rua no ‘Food Truck’”, os visitantes terão rulotes e dezenas de bancas com comida do Sudeste Asiático
 
A feira gastronómica “ZAPE com Sabores” arranca esta sexta-feira, com mais de 30 bancas e seis rulotes de comida do Sudeste Asiático, nas zonas pedonais da Rua de Cantão e da Rua de Xangai, segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). Até ao dia 24 de Agosto, entre as 15h30 e as 22h00, o evento juntará comerciantes locais sob o tema “Sabores da comida de rua no ‘Food Truck’”.
Para além de uma centena de lugares para refeições, a feira terá também actuações, concursos, promoções e instalações para fotografias, incluindo “uma máquina de garra grande”. Por cada 100 patacas gastas em compras, os visitantes poderão participar “num jogo de garra para apanhar brinquedos”, sendo que quanto mais alto for o valor de consumo, maior será o número de ofertas.
Ao longo do evento, artistas e associações locais apresentarão danças e canções, “proporcionando aos visitantes e residentes experiências diversificadas de ‘turismo + gastronomia + consumo’ e fomentando o fluxo de pessoas e o consumo na zona”, refere o comunicado. A feira combinará “gastronomia diversificada” e elementos culturais e criativos, aproveitando o espaço da Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE), “para mostrar o encanto comunitário de Macau”.
Durante os dias de feira, a promoção será feita através de uma excursão à zona, que incluirá influenciadores digitais do Interior da China e estrangeiros para divulgar o evento. Ao mesmo tempo, a DST irá colaborar com plataformas de turismo chinesas “de grande escala”, criar uma página temática sobre o turismo de Macau e lançar promoções exclusivas.
A DST espera que residentes e turistas possam “experienciar o alojamento em hotéis e o consumo nos bairros comunitários, promover a economia nocturna, estimular a economia comunitária e dinamizar o turismo na ZAPE”. O Governo pretende estimular o fluxo de pessoas na área, introduzindo propriedade intelectual de renome internacional, estendendo os benefícios económicos dos concertos, maximizando o espaço para a realização de actividades e optimizando o ambiente da zona, de acordo com a DST.
As autoridades de turismo e a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos de Macau, co-organizadores da feira, mantêm a comunicação e a cooperação com a comunidade, tendo em conta a vida da população e o ambiente envolvente “como factores importantes”.
Recentemente, a organização realizou uma reunião com as associações comerciais locais “para explicar o conteúdo desta actividade e recolher as opiniões, continuando a manter uma comunicação plena com as partes interessadas da zona”. O objectivo foi “assegurar a realização sem sobressaltos da actividade e minimizar o impacto causado aos moradores vizinhos”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>“As Espantosas e Curiosas Viagens” patente no CCCM</title><link>https://jtm.com.mo/local/as-espantosas-curiosas-viagens-patente-cccm/</link><description>








A exposição “As Espantosas e Curiosas Viagens”, patente no Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM) em Lisboa, prolonga-se até 17 de Agosto, segundo noticiou esta segunda-feira o Jornal Ou Mun. O diário de língua chinesa destaca as palavras da presidente do CCCM, Carmen Mendes, na inauguração, sublinhando que a iniciativa está em linha com a missão da instituição portuguesa de promover os laços culturais entre Portugal e a China, tendo Macau como ponto de encontro.
A dupla formada pelo antropólogo visual local Cheong Kin Man e pela artista cracoviana Marta Stanisława Sala apresenta sete obras conjuntas, cinco das quais inéditas, resultado de quatro anos de trabalho colaborativo sobre o translinguismo. A exposição inclui suportes diversos, como têxtil, vídeo e obra gráfica, defendendo a sustentabilidade e a memória colectiva através da reutilização de restos de tecido.
A instalação vídeo “Entre-vista, Między-widzenie, Roz-mowa, Des-locução”, que abre o percurso expositivo, reúne entrevistas feitas por Cheong a membros da diáspora macaense no Brasil. Com legendas automáticas em várias línguas, geradas por inteligência artificial e com erros propositados, a obra é acompanhada por um livro de artistas. Na forma de um dicionário de português para polaco, o volume apresenta, fotograma a fotograma e palavra a palavra, um excerto de entrevista realizada em 2009, no Rio de Janeiro, por Cheong e Flora Fong Pui Wa às irmãs Iana e Ísis d’Assumpção.
O material inédito contou com o patrocínio do Instituto Cultural, do Instituto Internacional de Macau e da Fred Martins Ltda, tendo o apoio logístico do Projecto Memória Macaense, de Rogério P. D. Luz.
A mostra interliga geografias e linguagens, cruzando memórias pessoais e colectivas, com pontos de ligação entre Macau, Polónia, Portugal, Brasil, Alemanha e Colômbia. Um dos trabalhos em destaque é “A Bússola da Utopia”, uma instalação em têxteis e estrutura de bambu inspirada nos versos da poetisa local Sin Iok Cheng (Xian Yuqing, 1895-1965).
A obra usa seis mapas cromáticos para representar os seis tons do cantonês, entrelaçando a chegada clandestina dos pais de Cheong a Macau nas décadas de 1970 e 1980 com ilustrações do jesuíta polaco Miguel Boym e narrativas do aventureiro Conde Benyowsky.
A curadoria está a cargo da investigadora colombiana Lorena Tabares Salamanca, que propõe uma experiência “imersiva”, onde o público é convidado a atravessar camadas de memória, deslocação e imaginação.
A convite do duo Cheong e Sala, a exposição integra ainda trabalhos da realizadora alemã Deborah Uhde, que dialogam com os temas centrais da mostra.
A exposição conta com o apoio institucional das embaixadas da Polónia e da Colômbia em Lisboa, tendo como parceiros o Ministério da Cultura e Património Nacional da Polónia, o Instituto Goethe de Portugal, a Câmara Municipal de Cracóvia, o Instituto Boym da Polónia e a Babel Associação Cultural de Macau.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Economista sugere BIR não permanente para quadros importados</title><link>https://jtm.com.mo/local/economista-sugere-bir-nao-permanente-para-quadros-importados/</link><description>








Tendo em conta que o Governo vai lançar ainda este ano a 3ª edição do programa de captação de quadros qualificados, o economista Samuel Tong defendeu que as autoridades devem implementar planos de quadros de diferentes níveis para responderem à procura de desenvolvimento económico da RAEM a curto, médio e longo prazo. Citado pelo Jornal do Cidadão, o também presidente do Instituto de Gestão de Macau propôs, neste âmbito, um programa de captação de quadros especializados de elite com autorização para residência não permanente em Macau, com vista a, por um lado, satisfazer as necessidades de desenvolvimento económico de curto e médio prazo e, por outro, aliviar os encargos financeiros do Executivo derivados dos benefícios sociais que terá de pagar. Isto porque, se houver um plano do género, o Governo não precisará de suportar o conjunto inteiro dos benefícios sociais usufruído pelos residentes permanentes. Na sua opinião, como a RAEM é uma micro-economia, requer modelos mais dinâmicos e precisos de captação de quadros qualificados, não podendo importar um grande número de talentos como a prática em muitas outras regiões. Por outro lado, Samuel Tong teceu elogios à decisão do Governo de criar dois grupos de trabalho interdepartamentais, com o intuito de “captar, utilizar bem e reter quadros”. Na sua perspectiva, os dois grupos podem prestar serviços de apoio aos quadros, ajudando-os a conhecer melhor as indústrias “1+4” no território e as políticas actualizadas da RAEM, bem como a lidar com os assuntos habitacionais e educacionais para seus filhos, de modo a que os quadros se possam concentrar no trabalho.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>“M Plus” com direitos de transmissão de futebol inglês</title><link>https://jtm.com.mo/local/m-plus-direitos-de-transmissao-de-futebol-ingles/</link><description>








A “M Plus Sports Media Company” garantiu os direitos exclusivos de transmissão da “Premier League” e da Taça de Inglaterra, para as épocas 2025/2026 a 2027/2028, segundo um comunicado. Ao longo das próximas três temporadas, o “M Plus” transmitirá jogos da liga inglesa e da “FA Cup” ao vivo, através da sua aplicação e nos canais 34, 35, 36 e 37 da Televisão por Cabo de Macau. Para além das partidas, com comentários em inglês ou cantonês, estarão disponíveis programas de revistas, notícias em tempo real, análises pós-jogo e outros programas de apoio. O calendário dos jogos está disponível no website da empresa, onde os interessados também podem descarregar a aplicação. A “M Plus Sports Media Company” é o único fornecedor de serviços de plataforma de transmissão ao vivo de eventos desportivos na RAEM. De acordo com o comunicado, “a empresa continuará a impulsionar a inovação tecnológica e a introduzir activamente mais eventos desportivos internacionais de alto nível, proporcionando ao público de Macau experiências de visualização imersivas de alto nível a qualquer hora, em qualquer lugar”. Além do futebol inglês, a companhia transmite uma variedade de eventos desportivos e programas originais para o público de Macau e regiões vizinhas.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM apresenta modelo “inovador” para criar novos medicamentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-apresenta-modelo-inovador-para-criar-novos-medicamentos/</link><description>








A equipa do Centro de Descoberta de Fármacos Impulsionada por Inteligência Artificial, da Universidade Politécnica de Macau (UPM), apresentou um método inovador para a concepção inteligente de medicamentos. O grupo, que integra os docentes Liu Huanxiang e Yao Xiaojun e a doutoranda Yang Yuwei, desenvolveram o modelo “DiffMC-Gen”, que integra tecnologia de aprendizagem profunda e tecnologia de geração molecular, informou a UPM. A investigação foi apresentada no artigo “DiffMC-Gen: Um Modelo de Difusão com Dupla Eliminação de Ruído para a Geração Molecular Multicondicional”, publicado na Advanced Science, e fornece novas ideias para “promover a nova geração de descoberta de fármacos impulsionada por inteligência artificial (IA)”. A IA é utilizada “para melhorar a capacidade de concepção e optimização de moléculas”, explica a universidade. Numa fase inicial de desenvolvimento de medicamentos, são vários os factores a ter em conta, como “a afinidade da molécula ao alvo, a novidade estrutural, a semelhança dos fármacos e a viabilidade sintética”. O modelo “DiffMC-Gen” consiste num “processo de geração molecular mais estável” e na optimização de critérios de avaliação como a semelhança dos fármacos, a viabilidade sintética e o risco de toxicidade, entre outros.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>LOCALIZAÇÃO DE PARQUE INDUSTRIAL SERÁ ALVO DE CONSULTA PÚBLICA</title><link>https://jtm.com.mo/local/localizacao-de-parque-industrial-sera-alvo-de-consulta-publica/</link><description>








Está prevista a realização de uma consulta pública sobre a localização e o rumo de desenvolvimento do projecto de construção do parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau, indicou o Secretário para a Economia e Finanças, numa reunião do grupo de trabalho. Citado em comunicado, Tai Kin Ip sublinhou que o parque “constituirá um motor fundamental para apoiar a diversificação adequada da economia de Macau, encontrando-se, actualmente em fase de intensificação dos estudos prévios e arranjos logísticos”. Em particular, disse, está a ser dado enfoque à “melhoria contínua de processos” e “simplificação dos procedimentos administrativos dispensáveis”, entre outras matérias. Presidida pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, esta foi a primeira reunião do grupo, tendo sido discutidas questões relacionadas com a promoção do planeamento e da construção do parque. Sam Hou Fai frisou que o parque se trata de um “projecto importante para optimizar o ambiente de inovação tecnológica” e acrescentou que cabe aos diversos serviços públicos “promover, de forma proactiva e pragmática, o planeamento e a preparação do parque”. Ao mesmo tempo, durante a fase de preparação do parque, “deve-se estudar e formular um sistema jurídico geral, fornecendo apoios e suportes, de modo a proporcionar um suporte sistemático às empresas tecnológicas que se instalarem no parque”, indicou o líder da RAEM. No encontro estiveram presentes, entre outros, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, e o presidente do Conselho Administrativo do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, Che Weng Keong.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2453/</link><description>








Detido por agredir, roubar e tirar fotografias ilícitas
Um homem de 34 anos, oriundo do Interior da China, foi detido pela Polícia Judiciária (PJ), na sequência de ter ameaçado uma jogadora de casino, de lhe ter tirado fotografias nua e roubado 69.000 renminbis. Segundo a PJ, o suspeito e a vítima conheceram-se num casino no COTAI, na madrugada de ontem. Mais tarde, os dois encontraram-se no quarto de um hotel, tendo a mulher sido agredida e ferida com uma faca. O homem foi encaminhado para o Ministério Público acusado de roubo, uso não justificado de arma e outros instrumentos, gravações e fotografias ilícitas, e devassa da vida privada.
 
Menor encontrada morta na Rua Sul do Patane
Uma residente menor de idade foi encontrada morta na noite de segunda-feira na plataforma de um edifício da Rua Sul do Patane. Segundo a Polícia Judiciária (PJ), a jovem terá caído de um local alto, o que lhe terá provocado a morte. A PJ afirmou que não foram encontrados ferimentos causados por actos de violência ou de origem criminosa.
 
DSAT estuda viabilidade de alargamento de passeios
A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) encontra-se actualmente a estudar a viabilidade de alargamento progressivo dos passeios nas imediações da Avenida da República e da Rua de S. Tiago da Barra. Ao mesmo tempo, executa a coordenação com os serviços competentes para a optimização conjunta do ambiente pedonal nessa área. Em resposta a uma interpelação escrita da deputada Lo Choi In, a DSAT informa que os trabalhos estão incluídos no Planeamento Geral do Trânsito e Transportes Terrestres de Macau (2021-2030) relativos à construção de uma rede destinada somente a pedestres, “prosseguindo com a melhoria contínua do ambiente pedonal”.

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Viagem Medieval levou à Feira 70 mil num só dia e teve mil habitantes a actuar</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/viagem-medieval-levou-a-feira-70-mil-num-so-dia-teve-mil-habitantes-actuar/</link><description>








A “Viagem Medieval” que terminou domingo em Santa Maria da Feira, após uma edição com 13 dias, chegou a receber 70.000 visitantes numa única jornada e envolveu mais de 1.000 habitantes do concelho nos seus 96 espectáculos.
A organização da recriação histórica que envolve um orçamento de 2,3 milhões de euros por parte da referida autarquia do distrito de Aveiro e Área Metropolitana do Porto destaca também, no balanço da iniciativa, o maior desanuviamento e fluidez do trânsito da cidade, mesmo nos dias de maior afluência, graças à disponibilização de cerca de 10.000 lugares de estacionamento junto às diferentes entradas no recinto.
“A Viagem Medieval manteve uma afluência média diária de 40.000 a 60.000 visitantes e no segundo sábado mais de 70.000 pessoas visitaram o evento. Registaram-se números finais semelhantes às edições anteriores e o excesso de calor em alguns dias penalizou as tardes, mas todas as noites foram fortes”, adiantou o presidente da Câmara Municipal da Feira, Amadeu Albergaria.
O autarca salientou ainda que, das 60 entidades que asseguram as diferentes áreas de actividade do evento, cerca de 40 são da Feira e isso significou que, entre protagonistas e figurantes, “mais de 1.000 feirenses participaram em espectáculos e performances nesta edição”.
Na lista dos espectáculos que motivaram mais procura incluem-se, segundo o autarca, “O Último Cruzado” pela sua “dimensão técnica e estética, impacto e espectacularidade”; “O Conde da Feira”, pela “leveza e empatia que gerou no público e nas famílias”; “Era Uma Vez… D. Afonso V”, que celebrou “10 anos de participação contínua na Viagem”; e “O Grande Torneio”, com cavalaria acrobática francesa que “levou o público ao rubro em inúmeras sessões esgotadas”.
Quanto às áreas temáticas, parte das quais exigindo entrada paga além do bilhete geral de acesso ao recinto, Amadeu Albergaria destacou à Lusa três: o Museu Convento dos Loios com as suas diversas actividades, que atingiram um crescimento superior a 50% comparativamente ao ano anterior; os Banhos de São Jorge, onde se verificou um aumento superior a 12% no número de visitantes e uma “crescente procura de massagens” além do circuito-base; e “A Granja dos Animais”, com “uma afluência largamente superior ao ano passado”, sobretudo a partir do primeiro sábado do evento.
Datas para a Viagem de 2026 ainda não há, mas o presidente da câmara assegura que a edição que vai assinalar os 30 anos do evento voltará a contar com a participação especial e voluntária dos chamados “Filhos da Viagem”, isto é, todas as pessoas nascidas em Santa Maria da Feira desde 1996.
“A forma emocionante como começou a Viagem Medieval deste ano, com a participação dos Filhos da Viagem num espectáculo de abertura contemporâneo, ficará para sempre na memória e tocou todos os que fizeram parte dessa produção”, defende Amadeu Albergaria.
Segundo dados da organização em Julho, o orçamento de 2,3 milhões de euros para a edição de 2025 representou um reforço de 600.000 face a 2024 e deveria ser “totalmente pago pelas receitas geradas pelo evento”, nomeadamente pulseiras e bilhetes de entrada, aluguer de espaços, patrocínios e merchandising.
No ano passado, quando o orçamento era de 1,9 milhões de euros, a Viagem facturou 2,2 milhões, para o que contribuíram mais de 650.000 entradas, numa média de 50.000 visitantes por dia. Este ano, a autarquia não disponibilizou os dados de facturação solicitados.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-08-13 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>