<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Aprovados 81% dos TNR num ano com menos pedidos</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovados-81-dos-tnr-num-ano-menos-pedidos/</link><description>








Depois de terem registado um forte aumento em 2023, os pedidos relativos à contratação de trabalhadores não-residentes diminuíram quase 13% em 2024, em termos anuais, segundo dados dos Serviços para os Assuntos Laborais sobre os processos concluídos. O número de indivíduos autorizados também caiu 9,3%, porém, a taxa de aprovação subiu para 81,4% a nível geral e 95,6% no caso dos trabalhadores especializados
 
Sérgio Terra 
 
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) concluiu a apreciação de 29.219 pedidos relacionados com a contratação de trabalhadores não-residentes (TNR) em 2024, número que ilustra uma descida anual de 4.249 ou 12,7% e contrasta com o acréscimo de 32,3% registado entre 2022 e 2023, então impulsionado pelo período pós-covid. Entre casos de importação, renovação e transferência, os processos concluídos no ano passado incluíram 18.877 solicitações relativas a trabalhadores não especializados, 2.808 para especializados e 7.534 no âmbito do trabalho doméstico.
No cômputo geral, os pedidos envolveram 194.588 TNR, menos 29.987 ou 13,3% do que no ano anterior, após terem crescido 22,3% para 224.575 em 2023. A DSAL acabou por “chumbar” 36.272 trabalhadores (-27,6%) e dar “luz verde” a 158.316, número que, embora tenha traduzido uma quebra anual de 9,3% ou 16.188, levou a um aumento de 3,7 pontos percentuais para 81,4% na taxa geral de aprovação.
Incluindo os TNR que já estavam empregados, Macau encerrou 2024 com 182.542 indivíduos no universo da mão-de-obra importada, ou seja, mais 5.881 ou 3,3% na comparação anual. No entanto, este segmento da força laboral continua aquém dos 196.538 trabalhadores não-residentes contabilizados no final de 2019, o ano pré-pandemia.
De acordo com os dados oficiais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a DSAL aprovou 146.089 dos 181.990 trabalhadores não especializados incluídos nos pedidos concluídos, o que corresponde a um declínio de 9% e a uma taxa de aprovação de 80,3% (+3,9 pontos percentuais). Em concreto, foi autorizada a importação de 29.228 trabalhadores não especializados (-20,7%) e a renovação de 116.861 (-5,5%).
Por outro lado, a percentagem de aprovação de trabalhadores especializados avançou 1,9 pontos para 95,6%, com o organismo a autorizar 4.841 (-3,1%) dos 5.064 solicitados. Neste domínio, a DSAL deu aval à importação de 1.948 TNR especializados (+0,7%), renovação de 2.875 (-5,1%) e transferência de 18 (-43,7%).
A taxa de aprovação foi ainda mais elevada no trabalho doméstico, ao situar-se em 98%, mantendo o nível do ano anterior. Na avaliação aos pedidos que abrangeram 7.534 trabalhadores domésticos, a DSAL autorizou 7.386 (-17,8%), incluindo a importação de 6.415 (-21,1%) e a renovação de 971 (+13,8%).
No ano passado, o sector da construção liderou a lista de TNR autorizados nas três vertentes (especializados, não especializados e trabalho doméstico), com um total de 44.636, equivalendo a uma taxa de aprovação de 83,5%, seguido pelos hotéis, restaurantes e estabelecimentos similares, com 41.336 trabalhadores, ou 84,4% dos solicitados. Entre os principais ramos de actividade económica destacam-se ainda as actividades imobiliárias e serviços (24.907 autorizados) e o comércio por grosso e a retalho (15.747), com percentagens de aprovação de 71,8% e 77,6%, respectivamente.
A única área onde a aprovação de TNR atingiu os 100% voltou a ser a da administração pública e segurança social, envolvendo 195 trabalhadores.
No final de 2024, o Interior da China continuava a ser, por larga margem, o principal mercado de importação de mão-de-obra com 121.161 TNR (66,4% do total), apesar de só ter crescido 0,1% num ano. No “top 5” figuravam ainda os 30.912 trabalhadores oriundos das Filipinas (+7,3%), 8.261 do Vietname (+6%), 7.418 da Indonésia (+21,1%) e 4.314 de Myanmar (+25,4%).
Os hotéis e restauração (53.948), o trabalho doméstico (27.435), a construção (25.641), as actividades imobiliárias (23.647) e o comércio por grosso e a retalho (21.279) eram os sectores com mais TNR no final de Dezembro.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Celebrados mais de 50 acordos sobre projectos ambientais</title><link>https://jtm.com.mo/local/celebrados-mais-de-50-acordos-sobre-projectos-ambientais/</link><description>








O Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau proporcionou a assinatura de mais de 50 projectos de cooperação e a realização de 450 sessões de bolsas de contacto, impulsionando oportunidades de negócios verdes. No balanço do certame, a organização diz que algumas empresas manifestaram a intenção de se instalarem no território
 
VÍTOR REBELO
 
Cerca de quatro centenas de empresas nacionais e internacionais participaram este ano no Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau (MIECF), tendo sido realizadas 450 sessões de bolsas de contacto e assinados mais de 50 projectos. Além disso, oito empresas formalizaram o seu estabelecimento no território.
O MIECF organizou três sessões temáticas do Fórum Verde, reunindo mais de 30 especialistas e académicos nacionais e estrangeiros, que debateram a transição sustentável, a inovação tecnológica e a cooperação na protecção ambiental do Pan-Delta do Rio das Pérolas.
No balanço feito pela organização é dito que algumas empresas científicas e tecnológicas de Hong Kong, que participaram na feira pela primeira vez, obtiveram sucesso nas negociações com organizações profissionais locais, nacionais e estrangeiras, e reconheceram as funções do MIECF e da plataforma de negócios de Macau. Um desses exemplos veio de Espanha, com um fornecedor de produtos agrícolas biológicos a selar acordos sobre a intenção de cooperar com grandes grossistas e hotéis, planeando estabelecer uma empresa em Macau para expandir a actividade.
Um expositor de um país lusófono salientou que a exposição proporcionou oportunidades para identificar potenciais parceiros de negócios e permitiu a ampliação dos seus horizontes de mercado. Outro participante, da Malásia, destacou o papel do MIECF na facilitação de contactos comerciais internacionais. Também algumas empresas provenientes do Interior da China assinaram acordos comerciais.
Enquanto isto, um dos expositores automóveis de Macau, que apresentou novos modelos de veículos eléctricos de passageiros e mercadorias, destacou que, na primeira participação no evento, em 2024, conseguiu estabelecer contactos com serviços públicos, que se traduziram em encomendas de veículos ecológicos. Este ano, a empresa voltou a marcar presença na exposição, com o objectivo de conseguir contactos com instituições e empresas interessadas na aquisição de veículos amigos do ambiente, explorando assim ainda mais oportunidades de negócio.
A MIECF considera que, de um modo geral, os representantes das empresas manifestaram satisfação com as disposições gerais do evento, reconhecendo a sua organização e eficácia.
 
Feira promoveu tecnologias de ponta
No âmbito do evento, foram realizadas promoções e demonstrações de nove projectos de estreia de relevância, demonstrando tecnologias de ponta, incluindo um novo material biodegradável, tecnologia de super carregamento arrefecido a líquido, iates eléctricos autónomos e sistemas inteligentes de gestão de energia.
“As empresas beneficiaram das promoções e demonstrações de projectos e sessões de bolsas de contacto, que lhes proporcionaram uma plataforma activa de promoção e interligação para os projectos de inovação verde, assim ampliando o impacto da exposição”, pode ler-se no comunicado de balanço do MIECF 2025.
Mais de três dezenas de especialistas e académicos de diversos países ou regiões estiveram reunidos no Fórum Verde para debater o futuro do desenvolvimento sustentável, entre os quais o secretário-geral da ICLEI – Governos Locais para a Sustentabilidade, Gino Van Begin, que foi o orador principal sobre o tema “Inovação e Desenvolvimento Verde para a Construção de Uma Cidade Bela”.
As três sessões temáticas debateram a transição ecológica, a inovação tecnológica e a cooperação na protecção ambiental na região Pan-Delta do Rio das Pérolas.
Para alargar a eficácia do evento, as visitas guiadas aos bairros da cidade, organizadas durante o MIECF, atraíram 77 participantes.
O último dia da feira foi dedicado ao “Dia Verde do Público”, e atraiu numerosos residentes para actividades ambientais divertidas e educativas. Adicionalmente, foram organizadas visitas técnicas às instalações de reciclagem de equipamentos electrónicos e eléctricos e às Zonas Ecológicas do COTAI, promovendo o intercâmbio da tecnologia de protecção ambiental.
“Estas iniciativas permitiram um contacto directo com as actualizadas informações e tecnologias de protecção ambiental, elevando a consciência ecológica e incentivando a adopção de um estilo de vida sustentável, bem como progredindo na meta do baixo carbono”, refere o MIECF.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tói Sán e Ilha Verde alvo de reordenamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/toi-san-ilha-verde-alvo-de-reordenamento/</link><description>








São oito as zonas de lazer de Tói San e Ilha Verde que vão ser reordenadas, para dar maior conforto e diversidade de instalações à população daquela área do território. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais, as obras vão arrancar no 2º semestre do ano, de forma faseada, sendo que o primeiro alvo será a zona de lazer da Rua Central de Tói Sán. Todo o projecto geral, que abarca várias ruas, estará concluído na primeira metade de 2027

CATARINA PEREIRA
 
As zonas de lazer de Tói Sán e Ilha Verde “entraram em funcionamento há muitos anos” e as instalações apresentam “degradação e monotonia”. Por essa razão – e porque nestas áreas da cidade há “alta densidade populacional”, havendo mais crianças e idosos -, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) vai dar-lhe nova vida. Em concreto, irá proceder ao reordenamento faseado de oito zonas de lazer, “com base no princípio da optimização e integração”.
O início dos trabalhos de reordenamento está agendado para o 2º semestre do corrente ano, sendo que a primeira tarefa é tratar da zona de lazer da Rua Central de Tói Sán. O IAM planeia que as obras terminem no final deste ano, sendo as empreitadas das restantes zonas “iniciadas de forma ordenada e separada”. “Prevê-se que todas sejam concluídas e entrem em funcionamento no 1º semestre de 2027”, indicou o organismo.
Em relação à Rua Central de Tói Sán, que ocupa 870 metros quadrados, o objectivo é criar “um oásis urbano”, dado que se localiza perto de várias escolas e tem uma “alta” taxa de utilização por pais e crianças. Nesse sentido, o IAM pretende um design que integre elementos naturais, preservando as árvores existentes.
“Sob a envolvência de árvores, irão ser adicionados equipamentos personalizados para crianças em formato de casa na árvore, instalados trilhos aéreos de aventuras, com vista a aproveitar plenamente o limitado espaço para proporcionar aos jovens e crianças um local para brincar e explorar a natureza”, explica o organismo. Ao mesmo tempo, será levado a cabo um novo planeamento da disposição, criando zonas desportivas e recreativas, e optimizando a linha de circulação pedonal.
Entre as oito zonas de lazer alvo de remodelações incluem-se, além da da Rua Central de Tói Sán, as zonas de lazer da Rua da Missão de Fátima, Bairro Social de Tamagnini Barbosa, Rua de Lei Pou Ch’ôn, Rua Marginal do Canal das Hortas (ao lado da Cáritas), Rua da Fábrica, Praça Flor de Lótus e da Estrada Marginal da Ilha Verde.
A ideia geral é dar um novo planeamento aos espaços, distribuir racionalmente as áreas funcionais, bem como diversificar os equipamentos de diversão e manutenção física, explicou o IAM acrescentando que pretende “criar zonas de lazer com temas novos e características próprias, de modo a contribuir para satisfazer as necessidades dos residentes de diferentes faixas etárias”. Além disso, irá também introduzir instalações sem barreiras arquitectónicas e que dêem sombra, assim como reforçar “a segurança e o conforto, elevando a qualidade das zonas verdes”.
 
Do cantinho de lazer ao xadrez e ao desporto
Quanto à Rua da Missão de Fátima, o IAM pretende criar um cantinho de lazer, em cerca de 225 metros quadrados. O que se pretende para esta área é elevar a acessibilidade e aperfeiçoar o ambiente pedonal, com o melhoramento da atmosfera de iluminação à noite, “em prol da construção de um espaço de esquina seguro e aberto”. Em concreto, e em articulação com as funções de diversão infantil existentes após o reordenamento da Rua Central de Tói Sán, serão acrescentadas a esta zona instalações de manutenção física novas, preservando também as árvores existentes e acrescentando abrigos, além de serem removidos os muros baixos e redes de vedação.
Com cerca de 1.680 metros quadrados, a zona de lazer do Bairro Social de Tamagnini Barbosa está rodeada de várias entidades sociais e educativas, bem como de lares de idosos. Nesse sentido, o IAM pretende planear o espaço com vista a criar uma zona com “características singulares”. Em concreto, serão introduzidas instalações aéreas e conjuntos de diversão em forma de canteiros de flores, criando “um espaço de qualidade para as famílias”.
Ao mesmo tempo, e tendo em consideração as necessidades dos idosos e deficientes, serão acrescentadas instalações de manutenção física em quantidade e de tipologia que contribua para enriquecer a experiência inclusiva. Mais ainda: esta área de descanso terá também instalações que permitem proteger do sol e da chuva, para “elevar o conforto” dos cidadãos.
O IAM vai também reordenar as zonas de lazer da Rua Marginal do Canal das Hortas e a da Rua da Fábrica, com 495 e 540 metros quadrados, respectivamente. Sendo “menores” que todas as outras, o IAM observa que “são ideais para realizar actividades estáticas de lazer”. Assim, os espaços serão reorganizados e serão acrescentadas mesas de xadrez e instalações de lazer, para que os moradores e os idosos se possam sentar e jogar xadrez. A zona vai também receber equipamentos de ginástica adequados a idosos, ao passo que a paisagem arborizada vai ser “enriquecida”, para “aumentar o conforto ambiental e satisfazer as diferentes necessidades das pessoas de mais idade”.
 
Mantém-se estátua na Praça Flor de Lótus
Já em relação à zona de lazer da Praça Flor de Lótus, situada nos conjuntos de habitação pública do Bairro da Ilha Verde, o IAM garante que vai manter a estátua do deus da terra no local original, separado com árvores. A par disso, pretende responder a um problema: a “falta de instalações de lazer e manutenção física”.
Contudo, e apesar da grande dimensão do espaço, é necessário reservar zonas para acessos no âmbito da prevenção contra incêndios, explica o organismo. Portanto, “a concepção vai aproveitar ao máximo o espaço exterior dos acessos para prevenção contra incêndios para colocar instalações de diversão, manutenção física, praça e zonas de descanso, entre outras”.
Segundo o IAM, a introdução de instalações de diversão e manutenção física personalizadas serve para “enriquecer” a paisagem arborizada do bairro comunitário. Além disso, a praça e vias, além dos acessos para prevenção contra incêndio, serão alargados, adicionando-se bancadas e abrigos do sol, com o intuito de elevar o conforto de quem ali passa tempo.
Por último, na zona de lazer da Estrada Marginal da Ilha Verde, com 7.245 metros quadrados, será criado um corredor de lazer e desporto à beira-rio. “Tendo em conta os elementos desportivos e as características do espaço estreito e comprido dos vários campos desportivos nesta zona de lazer, o plano de reordenamento irá interligar as diversas zonas funcionais com os passeios de lazer e as árvores existentes nos arruamentos”, explica o IAM. Será igualmente optimizado o revestimento dos campos desportivos e enriquecida a fisionomia visual do local.
Explicando que a instalação de cadeiras e sombreamento parcial irá proporcionar uma melhor experiência aos utilizadores do campo, o organismo indica que haverá vários conjuntos de equipamentos de escalada na zona recreativa infantil, “para que as crianças possam exercitar a sua aptidão física enquanto se divertem”. Já na zona de manutenção física, serão instalados vários tipos de equipamentos recreativos e desportivos, e também adicionados lavatórios, bebedouros, sanitários públicos e outras instalações complementares, além de ser optimizado o parque canino.
 
Autoridades promovem campanha de limpeza
Um grupo de trabalho composto por vários serviços públicos vai desenvolver, este mês e em Maio, uma “Campanha de limpeza da cidade”, para melhorar a higiene ambiental dos bairros comunitários, anunciou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). Com lançamento agendado para 5 de Abril, a campanha envolve várias associações e inclui medidas de prevenção de roedores e exterminação de mosquitos, o reforço das inspecções nos estaleiros de obras, estabelecimentos de restauração e de transformação de produtos alimentares e acções de sensibilização nos prédios de “três zeros” (edifícios sem assembleia de condóminos, organização de moradores nem empresa de administração), explicou o organismo. Durante o período desta iniciativa, serão também instalados postos de informação e exposições itinerantes para promover a educação higiénica ambiental.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novas rotas no radar do Aeroporto</title><link>https://jtm.com.mo/local/novas-rotas-radar-aeroporto/</link><description>








O Aeroporto Internacional de Macau contabilizou 1,85 milhões de passageiros no 1º trimestre deste ano, o que se traduz num aumento anual de 3%, revelou o director do Departamento de Marketing da CAM. Para este ano, está planeada a abertura de diversas rotas
 
O Aeroporto Internacional de Macau registou 1,85 milhões de passageiros no primeiro trimestre do corrente ano, o que representa um acréscimo anual de 3%, resultado “satisfatório” para a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM), indicou Eric Fong, director do Departamento de Marketing da CAM. Além disso, revelou que, no mesmo intervalo temporal, o número de descolagens e aterragens de aviões no aeroporto local subiu 1,5% para 14 mil.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Eric Fong indicou ainda que, em Janeiro deste ano, os viajantes do Interior da China ocuparam 46% do total de passageiros no aeroporto, seguidos dos do Sudeste Asiático e do Nordeste da Ásia, que representavam 37% do total. Ao mesmo tempo, foram registados 100 mil passageiros internacionais, traduzindo um aumento anual de 8%.
Também segundo o mesmo responsável, será lançada em Maio deste ano a rota aérea entre Macau e Jeju. Além disso, a rota Macau-Cheongju, também da Coreia do Sul, poderá ser inaugurada após a Páscoa ou antes das férias de Verão. Outra novidade é que está marcado para o presente ano o lançamento de voos entre Macau e a ilha de Phu Quoc, no Vietname.
Por outro lado, a CAM planeia abrir centros de serviço do Aeroporto de Macau em Shekou, Shenzhen; porto de Zhongshan; e Zhuhai, na segunda metade do presente ano.
Segundo Eric Fong, o Aeroporto de Macau acolhe actualmente 43 rotas aéreas e mais de 1.200 voos de ida e volta por semana, incluindo seis a oito entre Macau e a Tailândia por dia. Em relação ao sismo na Tailândia, o responsável da CAM observou que os transportes aéreos entre a RAEM e aquele país têm sido pouco afectados, garantindo que a CAM irá acompanhar de perto a situação.
Ademais, em relação à partilha de códigos entre a Eva Air e a Air Macau, em vigor desde 30 de Março, o director do Departamento de Marketing da CAM considerou que esta medida facilitará as viagens dos passageiros que rumem à Europa ou aos EUA, fazendo escala em Taiwan.
 
Air Macau aperta regras sobre “power banks”
Por sua vez, a Air Macau avisou que, a partir de 8 de Abril, os passageiros já não poderão utilizar “power banks” durante os voos, nem colocá-los nas malas de viagem despachadas. Segundo a transportadora, os passageiros serão proibidos de levar a bordo carregadores cuja potência exceda 160Wh (watts-hora) ou que não tenham parâmetros de energia explícitos.
Cada passageiro estará limitado a um máximo de dois “power banks” cuja potência varie entre 100Wh e 160Wh, e isso deverá ser aprovado previamente pelo pessoal de balcão de check-in. Os que tenham potência inferior a 100Wh não carecem de declaração e poderão ser levados a bordo, mas o número estará limitado ao uso pessoal.
Segundo Eric Fong, o Aeroporto já recebeu notificações de seis ou sete companhias aéreas sobre o ajuste de regras neste âmbito.
 
CAM aumentará capital em resposta à expansão do Aeroporto
A Assembleia Geral da CAM aprovou ontem o aumento do capital social tendo em conta as necessidades do projecto de expansão do Aeroporto de Macau. Foi também aprovada uma deliberação sobre o “Projecto de Reabilitação e Melhoria da Pista”, sendo que a empresa coordenou no sentido de realizar trabalhos de consolidação e revestimento da pista enquanto decorrer a obra de expansão à noite. Para fazer face às necessidades de financiamento do projecto de expansão, foi decidida a emissão de novas acções ordinárias no corrente ano para aumentar o capital da empresa em 500 milhões de patacas, lançando assim uma “base sólida” para o desenvolvimento do aeroporto a longo prazo, salientou a CAM. Em 2024, as receitas da CAM ascenderam a 1,478 mil milhões de patacas, mais 24% em termos anuais, tendo os lucros antes de impostos atingido 383 milhões, o valor mais elevado após a pandemia. Ademais, a CAM revelou que foi finalizado o concurso público para o projecto do Terminal da Carga a Montante de Hengqin, estando o início da construção previsto para o segundo trimestre deste ano.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Balanço de sismo em Myanmar já supera dois mil mortos</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/balanco-de-sismo-em-myanmar-ja-supera-dois-mil-mortos/</link><description>








O balanço provisório de vítimas do terramoto em Myanmar aumentou para 2.056 mortos e mais de 3.900 feridos, anunciou ontem a Junta Militar que governa o país. Um porta-voz dos militares no poder disse que 270 pessoas continuavam desaparecidas, três dias após o terramoto de magnitude 7,7 que atingiu também a Tailândia.
A Junta decretou sete dias de luto nacional, até 6 de Abril, como um “reconhecimento para a perda de vida e pelos danos causados” pelo sismo, que destruiu milhares de edifícios, estradas e pontes.
Enquanto isso, socorristas seguem em busca de desaparecidos nos escombros. Equipas de socorristas enviadas pela China resgataram três pessoas nas últimas horas, incluindo uma grávida de 29 anos e uma criança de cinco anos, na cidade de Mandalay (centro de Myanmar), a apenas 20 quilómetros do epicentro do terramoto de sexta-feira. “Todos foram enviados para o hospital para tratamento”, disse a embaixada da China.
A Organização das Nações Unidas (ONU) afirmou que a “magnitude do desastre” provocado pelo sismo “continua incerta”. Em comunicado, a equipa da organização multilateral em Myanmar relatou uma “destruição generalizada” e comunidades inteiras devastadas pelo sismo.
“Os hospitais das regiões afectadas estão sobrecarregados e as rotas de comunicação e transporte foram severamente interrompidas. Milhares de pessoas estão a dormir ao relento, temendo tremores secundários e incapazes de regressar às suas casas danificadas”, referiu.
Organizações não-governamentais e fontes no local confirmam que a destruição nas cidades de Mandalay – a segunda maior do país – e Sagaing, as mais próximas do epicentro, é extensa.
A ONU exigiu “acesso irrestrito” para o envio de pessoal humanitário para o país, que vive um conflito armado que se agravou desde o golpe militar em 2021. Os militares também estão a negar a entrada da imprensa estrangeira para cobrir o sismo, o que justificam com dificuldades em encontrar habitação e cortes de energia e água.
O coordenador humanitário da ONU no país do Sudeste Asiático, Marcoluigi Corsi, disse que a agência está a mobilizar equipas de emergência médica, materiais de abrigo, alimentos, água, saneamento e ajuda de higiene, “apesar dos graves desafios logísticos”. A China, que prometeu fornecer 100 milhões de yuans em “ajuda humanitária de emergência”, enviou ontem o primeiro lote de material de assistência, composto por tendas, cobertores e equipamento de primeiros socorros.
O terramoto também causou a morte de 19 pessoas na capital tailandesa, Banguecoque, após o desabamento de um edifício em construção. Os socorristas continuavam ontem a procurar cerca de 80 pessoas dadas como desaparecidas, de acordo com o jornal tailandês “The Nation”.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Premiadas 16 “Empresas Saudáveis”</title><link>https://jtm.com.mo/local/premiadas-16-empresas-saudaveis/</link><description>








O programa “Empresa Saudável” premiou 16 empresas, de diversos sectores, por implementarem medidas de promoção à saúde ao longo de 2024, abrangendo cerca de 100 mil trabalhadores
 
MGM, Banco Industrial e Comercial da China, Banco da China de Macau, companhia Four Star, Sands China, Nam Kwong – União Comercial e Industrial, Centro de Ciência de Macau, Companhia de Telecomunicações de Macau, Companhia de Electricidade de Macau, Banco Nacional Ultramarino, Galaxy Entertainment, Sociedade de Abastecimento de Águas de Macau, Melco Resorts &amp; Entertainment, Wynn Resorts, TDM – Teledifusão de Macau e a SJM Resorts receberam a distinção “Empresa Saudável” por terem conseguido resultados notáveis na “criação de uma cultura saudável no local de trabalho” ao longo do ano passado.
O programa “Empresa Saudável”, lançado no final de 2023, pela Comissão para a Cidade Saudável e pelos Serviços de Saúde (SSM) visa integrar medidas de promoção de saúde nos locais de trabalho e criar um ambiente de trabalho saudável, no âmbito da “Macau Feliz”.
O director dos SSM realçou a implementação, por parte das empresas participantes, de políticas e medidas que incluem o fornecimento de alimentação saudável, instalações desportivas e de apoio à saúde psicológica, equipamentos de monitorização da saúde, a divulgação de informações e a promoção de actividades sobre saúde. Alvis Lo Iek Long referiu que as medidas elevaram “plenamente a qualidade de saúde dos trabalhadores” e conseguiram “uma situação win-win”, tanto para as empresas como para os trabalhadores.
Segundo os SSM, o programa beneficiou cerca de 100 mil trabalhadores das 16 empresas, demonstrando “uma ampla influência do programa junto dos diversos sectores da sociedade”.
Em conjunto, as empresas organizaram um total de 202 sessões destinadas aos trabalhadores, que incluíram workshops, cursos de experiência, desafios, palestras, entre outros, para reforçar o envolvimento e a interactividade dos funcionários, elevar a consciência e o nível de conhecimentos sobre a saúde e promover estilos de vida saudáveis.
Segundo uma nota dos SSM, todas as empresas que participaram no programa promoveram a prática desportiva, através de lembretes regulares e da educação do pessoal. Os trabalhadores foram incentivados a fazer exercícios de alongamentos simples e a desenvolver hábitos regulares de exercício físico.
Em 98 locais de trabalho de 15 das empresas participantes, foram instalados postos de auto-avaliação de saúde, com medidores de tensão arterial e balanças, entre outros aparelhos, que foram utilizados por cerca de 51 mil trabalhadores.
As 10 empresas com restaurantes para trabalhadores estabeleceram 22 restaurantes de “Alimentação Saudável”, oferecendo uma variedade de pratos saudáveis e beneficiando 85 mil pessoas por dia. Foram, no mesmo sentido, dadas orientações para a prática de uma alimentação saudável e equilibrada.
Os SSM também divulgaram, periodicamente, informações sobre as actividades e programas de saúde, para ajudar as empresas a integrar as últimas informações sobre a saúde na divulgação interna, sensibilizando os trabalhadores. O programa dispõe de um mecanismo que avalia vários parâmetros desde a implementação de políticas e medidas ao grau de satisfação dos trabalhadores.
Este ano, o número de empresas participantes aumentou para 26, o que, de acordo com os SSM, “reflecte um alargado reconhecimento e apoio de todos os sectores da sociedade” na construção de uma “Macau Feliz”.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Transição energética marítima alvo de estudo na RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/transicao-energetica-maritima-alvo-de-estudo-na-raem/</link><description>








Macau foi um dos locais seleccionados pela Universidade de Portsmouth, no Reino Unido, para estudar a herança da transição energética nas comunidades costeiras do Sul Global e como estas atravessam a era da descarbonização, disse à Lusa a responsável pelo projecto. Entreposto comercial de relevo, conta com uma “história muito rica” ligada ao mar, factor que pesou na decisão do Centro para as Cidades Portuárias e Culturas Marítimas.
“É provavelmente um dos primeiros enclaves europeus na Ásia Oriental e tem uma longa história de viagens internacionais por mar a partir de 1500”, indicou a investigadora Melanie Bassett. A criação de uma bolsa de investigação de doutoramento vai trazer à RAEM um académico, que tem ainda como missão compreender como estas comunidades se podem adaptar a um futuro sustentável.
O projecto “Da Vela ao Vapor, do Carbono ao Verde: Capacitar Comunidades Portuárias no Sul Global”, que se estende por seis anos e meio, arrancou em Fevereiro, com a investigação a incidir sobre o porto peruano de Callao, mas deverá expandir-se, mais tarde, a outras duas regiões “algures no subcontinente indiano e na África Ocidental”.
Só a investigação trará resultados tangíveis, mas Bassett aponta que, com a primazia da embarcação a vapor, deu-se, em geral, a deslocação de comunidades e indústrias para longe da orla marítima. Mudanças ocorreram também em vários negócios ligados ao sector, desde a indústria pesqueira à construção naval.
“Antecipamos ver esse tipo de alterações, mas também com o advento da colonização europeia, vemos mudanças nas culturas e na arquitectura e como isso afecta a população, e depois como, ao longo do tempo, essas culturas se fundem e hibridizam para criar novas culturas e novas compreensões do mundo”, disse.
A Lloyds Register Foundation financia o projecto que, no caso de Macau, vai contar com a colaboração da Universidade de Macau e do Museu Marítimo. Espera-se, além disso, que as comunidades tenham voz activa. Por isso, o recrutamento do académico que vai liderar a investigação exige competências linguísticas para assegurar a comunicação com a população.
O recrutamento para esta investigação que se divide entre Portsmouth e Macau deverá estar concluído em Abril, sendo que o projecto arranca em Outubro.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ e Universidade do Minho unidas por acordo de cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-universidade-minho-unidas-por-acordo-de-cooperacao/</link><description>








A Universidade de São José enviou uma delegação a Portugal para assinar um protocolo de cooperação com a Universidade do Minho e participar na Feira de Educação do Porto. O périplo teve como propósito promover o intercâmbio académico entre os dois locais e promover Macau como destino para estudantes estrangeiros
 
Com o objectivo de expandir a colaboração existente e reforçar a rede de cooperação, a Universidade de São José (USJ) enviou uma delegação à Universidade do Minho (UMinho) para assinar um protocolo entre as duas instituições.
Segundo uma nota da USJ, o acordo visa desenvolver, ao longo de cinco anos, “parcerias em iniciativas de ensino, investigação, inovação tecnológica e empreendedorismo”, conferências conjuntas e “programas de mobilidade de estudantes, pessoal académico e técnico”.
Para a USJ, a UMinho é actualmente reconhecida pela “competência e qualidade do seu corpo docente”, pela excelência da investigação científica, pelo elevado nível de interacção com outras instituições e pela “vasta oferta de cursos”. Desempenha também um papel central na região, sendo uma referência importante e “um parceiro reconhecido no panorama europeu e mundial”, refere o comunicado.
A delegação da USJ integrou o vice-reitor para a Internacionalização e Assuntos Académicos, Álvaro Barbosa, o vice-reitor para a Investigação Académica e Inovação, Alexandre Lobo, e o chefe da delegação da USJ em Portugal, Francisco Peixoto.
A USJ também esteve presente na Feira de Educação “Qualifica”, no Porto, pelo segundo ano consecutivo, tendo sido a única instituição de ensino superior da Ásia a marcar presença no evento. A “Qualifica” é uma feira anual que funciona como plataforma vital para as universidades se ligarem a potenciais estudantes e executivos no Porto.
De acordo com a USJ, contou com mais de 42 mil visitantes, que incluíram estudantes de ensino secundário e de pós-graduação, orientadores e professores da cidade do Porto, interessados em prosseguir os estudos na Ásia.
Ao longo do evento, os visitantes do pavilhão da USJ mostraram-se “especialmente interessados em conhecer o sistema de ensino superior de Macau”, bem como com as oportunidades de bolsas de estudo disponíveis para estudantes dos países de língua portuguesa e o processo de admissão da universidade. A USJ promoveu o “o perfil cultural distinto de Macau” como “destino excepcional” para estudantes estrangeiros.
A edição deste ano inaugurou ainda um Pavilhão de Pós-graduação e Executivo, dedicado a mestrados, doutoramentos e programas de formação executiva, no qual a USJ esteve presente. Além de Francisco Peixoto, a delegação incluiu a chefe do Gabinete de Assuntos Internacionais, Ana Paula Mota.
No mesmo comunicado, a universidade agradeceu o apoio da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude e do Fundo de Educação da RAEM “para tornar possível a participação na Feira de Educação”.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM vai abrir mestrado sobre Educação em IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-vai-abrir-mestrado-sobre-educacao-em-ia/</link><description>








No ano lectivo 2026/2027, a Universidade de Macau (UM) começará a leccionar um curso de mestrado em Educação em Inteligência Artificial (IA) com duração de dois anos, revelou ontem Yonghua Song, reitor da UM. Segundo explicou, a instituição está a proceder à preparação curricular e contratação de professores, na esperança de que o novo curso contribua para formar, de forma mais sistemática e abrangente, professores que ensinem conteúdos sobre IA no ensino primário e secundário. Além disso, citado pelo “Ou Mun Tin Toi”, Yonghua Song apontou para problemas de emprego resultantes do desenvolvimento da IA, sublinhando que é preciso ajustar a educação universitária por forma a que os alunos de diferentes cursos possam dominar também os conhecimentos acerca da IA, fortalecendo assim a competitividade no mercado laboral. Nesta vertente, o reitor da UM salientou que a instituição incentiva os alunos a utilizar as ferramentas de IA, para além de promover a educação em conhecimentos gerais sobre IA em diferentes áreas. O reitor da UM falou à margem de um fórum sobre a promoção interdisciplinar do desenvolvimento sustentável, organizado pela UM juntamente com a Universidade de Cambridge, com a participação de mais de 20 académicos. Na sua intervenção, Yonghua Song referiu que o desenvolvimento económico diversificado urbano traz desafios e problemas em termos de desenvolvimento sustentável, alterações climáticas, fornecimento de energia e economia de baixo carbono. O reitor da UM defendeu que esses problemas devem ser discutidos a nível político, regulamentar e técnico, através das ciências sociais e humanas.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe apresenta LAG no dia 14 de Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-apresenta-lag-dia-14-de-abril/</link><description>






											Sessão de apresentação e esclarecimento sobre o programa político do candidato ao cargo de Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai, no edifício do Forum Macau, em Macau, China, 28 de setembro de 2024. GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, vai à Assembleia Legislativa (AL) no dia 14 de Abril para apresentar o Relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o ano financeiro de 2025. A sessão está agendada para as 15h00. Nesse mesmo dia, haverá uma conferência de imprensa, pelas 17h30, na Sede do Governo, na qual responderá à comunicação social. No dia seguinte, às 15h00, o líder da RAEM vai novamente estar no Hemiciclo para responder às perguntas dos deputados sobre as LAG. Seguem-se depois os debates sectoriais, começando pela pasta da Administração e Justiça, com André Cheong a deslocar-se à AL no dia 17 de Abril. Já Tai Kin Ip apresenta as LAG para a área da Economia e Finanças no dia 23 e Wong Sio Chak irá fazê-lo no dia 25 de Abril. Restam depois os debates das pastas dos Assuntos Sociais e Cultura e dos Transportes e Obras Públicas, com O Lam e Raymond Tam a deslocarem-se à AL nos dias 28 e 30 de Abril, respectivamente. Este ano, e ao contrário do que tem acontecido nos últimos anos, o debate das diferentes pastas vai decorrer nos períodos da manhã e da tarde (das 09h30 às 13h00 e das 15h00 às 20h00). A apresentação do relatório, a conferência de imprensa e a sessão de perguntas dos deputados ao Chefe do Executivo podem ser acompanhadas em directo na TDM. Os debates podem também ser seguidos nos diversos canais na internet, incluindo no portal do Governo da RAEM, e nas páginas do Gabinete do Chefe do Executivo, da AL e do Gabinete de Comunicação Social (GCS), bem como nas aplicações móveis e canais de YouTube e Facebook. Além disso, as páginas de Facebook em português e em inglês do GCS, criadas recentemente, também divulgarão informações sobre as LAG.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2371/</link><description>








 
Académico da UCM vai realizar 
investigações no Museu do Palácio 
Zhao Qiang, da Universidade Cidade de Macau (UCM), tornou-se no primeiro académico das RAE seleccionado para o “Programa de Bolsas de Estudo para Académicos Visitantes do Museu do Palácio Taihe”. No âmbito do programa, foram convidados e financiados académicos de excelência de museus e instituições de ensino superior no mundo, para efectuar investigações no Museu do Palácio, com vista a promover interpretações da civilização chinesa a partir de novas perspectivas. À imprensa em língua chinesa, Zhao Qiang revelou que se deslocará ao departamento da protecção das relíquias culturais e ciência e tecnologia do Museu do Palácio entre Junho e Dezembro, para realizar intercâmbios académicos e investigações. Zhao é especialista em caligrafia e pintura antigas e identificação de relíquias culturais budistas.
 
Plataforma de obras viárias 
disponível para privados
Entidades privadas têm agora acesso a algumas funcionalidades da “Plataforma Uniformizada de Gestão das Obras Viárias”, a título experimental. A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) e o Instituto para os Assuntos Municipais informaram que os utilizadores da “Plataforma para Empresas e Associações” já podem requerer, em simultâneo, a licença para abertura de valas nas vias públicas e o aviso de medidas provisórias de trânsito. A DSAT irá acompanhar os resultados desta fase piloto, para avaliar a expansão progressiva das funcionalidades.
 
Concluída 1ª fase de obras 
na Avenida Marginal do Patane 
A primeira fase dos trabalhos de elevação e montagem da estrutura de aço da passagem superior para peões na Avenida Marginal do Patane foi concluída antecipadamente. As medidas provisórias de trânsito já foram levantadas, mas a circulação de veículos continuará condicionada numa parte do troço até meados de Abril, segundo os Serviços de Obras Públicas. Prevê-se que a construção da passagem superior para peões seja concluída em Setembro.
 
Editais dos tribunais
passam a via electrónica
Os editais publicados pelos tribunais das três instâncias da RAEM passaram, desde ontem a ser divulgados por meio electrónico, no sítio dos tribunais. O objectivo, segundo o Gabinete do Presidente do Tribunal de Última Instância, é substituir a forma de afixação nos tribunais e na sede do Instituto para os Assuntos Municipais, assim como promover o desenvolvimento da digitalização. No futuro, os tribunais irão promover, de forma ordenada, a digitalização dos assuntos de justiça, a fim de prestar serviços electrónicos mais convenientes à população.
 
Estacionamento no Mong Son
com cobrança por meia hora
O Parque de Estacionamento Público do Edifício Mong Son, situado na Avenida de Venceslau de Morais, entra hoje em funcionamento. O espaço, constituído por três caves, oferece 530 lugares para automóveis ligeiros e 338 para motociclos e ciclomotores. O parque não disponibiliza passe mensal, sendo todos os veículos cobrados por meia hora de permanência, com tarifas de três patacas para automóveis durante o dia e 1,5 patacas à noite. Os motociclos pagarão uma e 0,5 patacas, respectivamente. A informação consta de um despacho do Chefe do Executivo.
 
DSAT lança inquérito 
sobre autocarros 
Durante todo o mês de Abril, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) vai realizar o inquérito trimestral de avaliação do serviço de autocarros públicos do primeiro trimestre deste ano. A DSAT apela à participação dos passageiros através das aplicações móveis “Localização dos autocarros” e “Macao Smart Go”, bem como da página electrónica da DSAT. A pontuação da avaliação baseia-se em três indicadores: “serviço e gestão”, “meios e equipamentos de transporte e segurança” e “grau de satisfação dos passageiros”.
 
Pedido de subsídio para
deficientes começa hoje
A partir de hoje e até ao final do mês, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) aceita pedidos para o “Plano do subsídio complementar aos rendimentos do trabalho para trabalhadores portadores de deficiência” do primeiro trimestre de 2025. O impresso, a ser preenchido pelos trabalhadores locais que reúnam os requisitos, pode ser levantado nas instalações da DSAL e do Instituto de Acção Social, bem como no Fundo de Segurança Social, ou descarregado na página temática da DSAL sobre o plano.
 
Mais de 530 alunos
exploram cultura náutica
No último trimestre, mais de 530 alunos de nove escolas secundárias participaram nas actividades do “Programa de Divulgação dos Conhecimentos Marítimos nas Escolas – Vamos Conhecer a Segurança Marítima”. A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) organizou quatro actividades, como palestras sobre conhecimentos marítimos, actividades de experiência marítima e visitas guiadas ao Museu Marítimo e ao Farol da Guia. De acordo com a DSAMA, desde 2022 o programa já envolveu mais de 7.300 participantes, nas 109 sessões destinadas a estimular o interesse dos alunos pela cultura náutica.

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prejuízo líquido da Air Macau subiu 240% para 656 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/prejuizo-liquido-da-air-macau-subiu-240-para-656-milhoes/</link><description>








A situação financeira da Air Macau voltou a agravar-se em 2024, com a empresa a sofrer prejuízos líquidos superiores a 650 milhões de patacas, mais do triplo do valor anotado no ano anterior, apesar das receitas operacionais terem crescido cerca de 16%. Desde 2020, a transportadora acumulou quase quatro mil milhões de patacas em prejuízos
 
Sérgio Terra
 
O exercício financeiro de 2024 da Air Macau encerrou com prejuízos líquidos de 595 milhões de renminbis (cerca de 656,6 milhões de patacas ao câmbio actual), segundo dados inscritos no relatório anual da Air China, accionista maioritária da transportadora da RAEM. No quinto ano consecutivo com resultados negativos, o valor das perdas aumentou 240%, ou seja 3,4 vezes, face aos 175 milhões de renminbis (193,1 milhões) relatados um ano antes, segundo as informações da Air China, embora a Air Macau tenha acabado por declarar prejuízos de 236 milhões de patacas em 2023, uma discrepância que se prende com factores contabilísticos e cambiais.
De acordo com os relatórios anuais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a Air Macau acumulou mais de 3,7 mil milhões de patacas em prejuízos líquidos entre 2020 e 2024, mais do dobro dos lucros gerados nos 10 anos anteriores (cerca de 1,7 mil milhões). O ano de 2020 foi o mais negativo, com as perdas a atingirem aproximadamente 1,04 mil milhões.
No primeiro semestre do ano passado, a companhia aérea já tinha registado um saldo negativo de 378 milhões de renminbis (cerca de 417,1 milhões de patacas), mais 118,5% do que entre Janeiro e Junho de 2023, devido ao agravamento dos custos operacionais.
O relatório da Air China revela, por outro lado, que as receitas operacionais da companhia de bandeira da RAEM aumentaram 15,85% para 3,11 mil milhões de renminbis (3,43 mil milhões de patacas) no cômputo geral de 2024, comparativamente ao exercício anual anterior. No primeiro semestre, as receitas tinham avançado 20,6% para 1,47 mil milhões de renminbis (1,62 mil milhões de patacas) em termos anuais.
Ao longo do ano passado, a Air Macau transportou 3,21 milhões de passageiros, número que representa um acréscimo anual de 56,41% e corresponde a 87,7% do recorde de 3,66 milhões alcançado em 2019. A taxa de ocupação dos voos atingiu 74,59%, mais 2,93 pontos percentuais do que em 2023.
No capítulo do transporte aéreo, a recuperação tem sido maior no lado da procura do que da oferta. A RPK (receita média por passageiro/quilómetro), indicador que reflecte a procura real de transporte, subiu 59,5% entre 2023 e 2024, enquanto a ASK (lugares disponíveis por quilómetro) cresceu 53,23%.
No final de 2024, a frota da Air Macau era composta por 23 aviões (mais três), todas fabricadas pela Airbus, com uma idade média de 8,54 anos.
Segundo a Air China, os activos totais da transportadora de Macau estavam avaliados em quase 5,56 mil milhões de renminbis (6,13 mil milhões de patacas) no final de 2024.
Em Dezembro, o Governo da RAEM indicou que irá injectar mais 344 milhões na Air Macau em 2025, uma vez que a empresa “tem enfrentado uma situação de exploração difícil, que levou a perdas relevantes”, decorrente “do sofrimento da acumulação de vários factores desfavoráveis”. Segundo um parecer da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa sobre a proposta do Orçamento para 2025, que cita um representante do Executivo, a Air Macau está “numa situação de ausência de mobilidade de capital” e a sentir “a pressão do reembolso do empréstimo e pagamento dos respectivos juros”, pelo que a sócia maioritária da companhia propôs que a RAEM prestasse apoio financeiro através de um aumento de capital.
Esta é a quarta vez que a Air Macau recebe injecções financeiras dos principais accionistas desde 2009. A “China National Aviation Corporation” – integrada na “holding gerida” pela Air China – é a maior accionista da Air Macau, com 66,9% do capital social, seguida da RAEM, com 21,5%, e da Sociedade de Turismo e Diversões de Macau (STDM), com 11,57%. O grupo de accionistas integra ainda a “Evergreen Airways Service”, a IPE (Macau) – Investimentos e Participações Empresariais, o Centro de Comércio Mundial Macau e a Companhia de Seguros de Macau, com participações residuais.
 
Maiores transportadoras chinesas continuam no “vermelho”
Em 2024, as três principais companhias aéreas estatais da China completaram cinco anos sucessivos no “vermelho”, embora tenham conseguido reduzir os prejuízos conjuntos em 53,4% para cerca de 6,2 mil milhões de renminbis face a 2023. A concorrência no mercado interno, a fraca procura de viagens internacionais e de negócios, problemas na cadeia de abastecimento e a desvalorização da moeda figuram como os principais desafios apontados pela Air China, China Eastern Airlines e China Southern Airlines. A Air China anunciou um prejuízo líquido de 230 milhões de renminbis (-99% em termos anuais), a China Eastern perdeu 4,2 mil milhões (-48,6%) e a China Southern sofreu perdas de 1,8 mil milhões (-57,2%).

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lisboa repõe financiamento da EPM após 11 anos de cortes</title><link>https://jtm.com.mo/local/lisboa-repoe-financiamento-da-epm-apos-11-anos-de-cortes/</link><description>








Cumprindo a praxe dos principais governantes da República Portuguesa quando se deslocam a Macau, o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal, Paulo Rangel, esteve na Escola de Portuguesa. Visitou as instalações, foi recebido com flores e ficou sensibilizado ao ouvir “A Portuguesa” cantada pelos alunos do estabelecimento de ensino. No fim, anunciou que o Governo português repôs o apoio financeiro à escola, cujo “papel” fez questão de salientar

VÍTOR REBELO
 
A visita ao território foi curta, mas, como é habitual, a Escola Portuguesa de Macau (EPM) foi ponto obrigatório de passagem para o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal. Paulo Rangel foi recebido com flores, ouviu “A Portuguesa” – e ficou sensibilizado -, visitou as instalações e reuniu-se com os dirigentes do estabelecimento de ensino. No fim, soube-se que o Governo português repôs o apoio financeiro à EPM.
O corte no apoio do Governo de Portugal à EPM havia sido de monta, com a contribuição de apenas 10% nas despesas do estabelecimento de ensino. Detendo 51% do capital da Fundação EPM, desde o tempo da “troika”, em 2014, que os sucessivos governos reduziram o montante, situação que provocou alguma insatisfação nos dirigentes da escola ao longo destes longos anos.
Em declarações aos jornalistas já durante a recepção à comunidade portuguesa, o Ministro dos Negócios Estrangeiros de Portugal afirmou que o financiamento está novamente “nos níveis legais”, sendo esta a primeira vez “ao fim de 11 anos”.
Paulo Rangel considerou que já não havia “razão nenhuma” para haver esse corte, pelo que o Governo de Luís Montenegro, actualmente em gestão, aumentou o valor atribuído. Jorge Neto Valente, presidente da Fundação EPM, revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o montante concedido passou a ser de 1,2 milhões de euros, um aumento de pouco mais de 40% face ao que estava a ser pago nos últimos anos, 776 mil euros.
“O aumento é algo que é altamente significativo do empenho que nós temos”, atestou Paulo Rangel, acrescentando que “há governos que realmente dão importância a Macau e à China e há outros que não”, numa clara acusação ao Governo do Partido Socialista que esteve no poder nos últimos oito anos. A ajuda que a partir de agora será concedida por Lisboa à EPM é “importante”, numa escola que “tem um papel a desempenhar em Macau”, salientou o chefe da diplomacia portuguesa.
Rangel registou também “com agrado” que “nunca houve tantos alunos de português – e agora falo de alunos da comunidade chinesa – como há hoje em múltiplas escolas”. “Significa que também a RAEM tem incentivado o ensino de português e o conhecimento de português, e isso é algo que só pode trazer boas relações entre os dois lados”, vincou.
Após a visita à Escola, o presidente da Fundação EPM mostrou-se satisfeito com o encontro. “Falámos na reunião que este ano, excepcionalmente, houve um empenho maior do Estado português ao aumentar a subvenção para a escola conforme está estabelecido, o que não acontecia já há muitos anos”, disse Neto Valente.
“É sempre positivo trocarmos de viva-voz a percepção que temos da realidade e a visita do ministro permitiu-nos mostrar uma unanimidade de pontos de vista em relação ao funcionamento da escola e às necessidades que temos”, salientou o dirigente. O número um da Fundação EPM revelou que o ministro foi “sensibilizado para a situação da escola, que é a única escola portuguesa na China, a qual tem as suas características e as suas necessidades próprias”.
Neto Valente considera que a reunião foi positiva: “Ele ficou também satisfeito, porque, por muito que se tenha conhecimento, nunca se sabe tudo”. “Foi uma oportunidade de os de cá exprimirem o que pensam e as preocupações que têm, e a dele, como ministro, de fazer perguntas para se inteirar da situação”, acrescentou.
Sobre a questão dos professores, tão falada nos primeiros meses do ano lectivo, Paulo Rangel ficou a saber das dificuldades sentidas pela EPM. “Essas são as únicas dificuldades em relação a Portugal”, que é a vinda de docentes para Macau, “para os quais precisamos de licença do Ministério da Educação, por isso sensibilizámos o Ministro dos Negócios Estrangeiros e pedimos-lhe que interceda nesse sentido”, frisou Jorge Neto Valente.
 
Ministro sensibilizado ao ouvir o hino
Cumprindo a praxe dos principais governantes da República Portuguesa quando se deslocam a Macau, Paulo Rangel esteve na EPM na manhã de sexta-feira, naquele que foi o primeiro ponto de visita no território. Pouco passava das 10h15 quando o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal deu entrada nas instalações do estabelecimento de ensino, acompanhado pelo Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, Alexandre Leitão, depois de ter sido recebido no exterior pelo director da EPM, Acácio de Brito, pelo presidente e vice-presidente da Fundação EPM, Jorge Neto Valente e Miguel de Senna Fernandes, respectivamente.
Nos cumprimentos ao chefe da diplomacia portuguesa, estavam também Edite Silva, presidente do Conselho de Curadores da EPM, Filipe Figueiredo, presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação da EPM, Diana Antunes, presidente da Associação de Estudantes da EPM, e Patrícia Ribeiro, directora do Instituto Português do Oriente (IPOR).
Já no interior da Escola, Paulo Rangel recebeu um ramo de flores e encaminhou-se para o espaço exterior, onde funciona o recreio ao ar livre. Aguardavam o ministro algumas dezenas de alunos dos primeiro e segundo ciclos, todos com uniforme amarelo e azul, e ainda o coro da EPM, trajando em tons de azul, que interpretou o Hino de Portugal.
Paulo Rangel e todos os seus acompanhantes, incluindo elementos do seu gabinete, ouviram atentamente as estrofes do hino, desde “heróis do mar..” até “contra os canhões marchar, marchar”, aplaudindo a actuação dos jovens estudantes. “Gostei muito, foi impecável, vocês estiveram muito bem”, disse o Ministro.
“Uma das grandes recompensas de estar nos Negócios Estrangeiros é chegarmos aos quatro cantos do mundo e vermos, por um lado, o conhecimento que há de Portugal, que é espantoso, às vezes mais profundo do que há na Europa, e depois termos o hino português cantado por crianças, estudantes, claramente da comunidade portuguesa, mas também outros chineses. É evidente que isso corta o coração de qualquer um e sentimo-nos de repente completamente em casa”, disse, sobre o momento.
Depois de ouvir “A Portuguesa”, o governante percorreu o primeiro andar do edifício, atento às explicações de Acácio de Brito, passando, no corredor, por diversas salas de aula, até entrar no local da reunião num espaço contíguo ao gabinete do director da escola, para uma conversa com representantes da EPM.
Terminada a reunião, Paulo Rangel deslocou-se à Sede do Governo para um encontro com o Chefe do Executivo, durante o qual foram abordadas as relações entre Portugal e a China, com Macau como plataforma.
Na parte da tarde, esteve no Consulado Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, incluindo o IPOR e a AICEP, e teve um encontro com os três conselheiros das comunidades portuguesas eleitos pelo Círculo da China. Seguiu depois a meio da tarde para Hong Kong, onde visitou a exposição “Estórias Lusas”, no Museu de História da RAEHK, e o Clube Lusitano. Nessa mesma noite, regressou a Lisboa.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Tapau’ e várias expressões asiáticas adicionadas ao Dicionário de Oxford</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/tapau-varias-expressoes-asiaticas-adicionadas-ao-dicionario-de-oxford/</link><description>








“Alamak” e “nasi lemak” foram adicionados ao ‘Oxford English Dictionary’ (OED) pela primeira vez. De acordo com o dicionário, estão entre uma série de “palavras intraduzíveis” da Malásia, Singapura ou Hong Kong que chegaram à última actualização em Março.
Emprestada da língua malaia, a exclamação coloquial “alamak”, desde a sua primeira aparição registada em 1952, é utilizada para transmitir surpresa, choque, consternação ou indignação.
Os nomes originais de vários itens alimentares foram também adicionados ao dicionário, reflectindo a influência da cozinha malaia em ambos os países. Entre eles estão o “ketupat” (um pequeno bolo de arroz cozido numa bolsa de folhas de palmeira entrançadas) e o “otak-otak” (peixe moído ou outro marisco misturado com especiarias e leite de coco, envolto em folhas de banana ou palmeira e cozido a vapor ou grelhado em fogo aberto a carvão).
Os adorados “kaya toast” e “half-boiled egg” de Singapura também foram incluídos na última actualização, juntamente com o sempre-verde “nasi lemak” e dois pratos com nomes anglicizados – “caril de cabeça de peixe” e “barco a vapor”.
Outra palavra coloquial popular que chegou ao dicionário é “tapau”, que significa embalar comida para levar e é utilizado diariamente em Hong Kong, Macau ou Cantão.
Uma outra definição da palavra “terror” – que pode significar terrível ou horrível, mas que também pode ser um termo geral de aprovação que significa admirável ou excelente – foi igualmente integrada no dicionário. De acordo com o OED, o terror é frequentemente precedido de “wah” e seguido de “aiaaah”, ou “Wah! Soterrorlah”.
Outras palavras de todo o mundo que chegaram à edição actualizada do OED incluem “Yoh!” da África do Sul. (um grito ou exclamação que é utilizado para expressar várias emoções ou reacções, como surpresa, admiração, choque ou angústia) e “gigil” das Filipinas. “Gigil” refere-se à sensação que as pessoas têm quando vêem alguém ou algo fofo, uma sensação tão intensa que cria uma vontade irresistível de apertar as mãos com força, ranger os dentes e beliscar ou apertar a pessoa ou coisa que acham tão adorável.
Esta não é a primeira vez que palavras asiáticas aparecem no OED.
Em 2016, adicionou 19 novos itens do “inglês de Singapura” ao seu léxico, incluindo as palavras “blur”, “ang moh” e “shiok”.
Para o ano haverá nova actualização no Oxford English Dictionary!
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-01 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>