<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Lojistas do ZAPE vão enviar abaixo-assinado ao Governo</title><link>https://jtm.com.mo/local/lojistas-zape-vao-enviar-abaixo-assinado-ao-governo/</link><description>








Pelo menos 70 proprietários de estabelecimentos comerciais na Zona do ZAPE consideram que “o Governo subestimou o impacto económico do encerramento dos casinos-satélite”, pelo que vão submeter um abaixo-assinado ao Executivo a pedir ajuda. Segundo dizem, a situação provocará uma crise sem precedentes nas últimas duas décadas
 
VÍTOR REBELO
 
Os comerciantes da zona do ZAPE, onde se situam casinos-satélite que irão encerrar até ao final deste ano, efectuaram uma reunião que contou com a participação de mais de 20 lojistas.
Os proprietários dos estabelecimentos estão preocupados com o impacto que aquela decisão poderá provocar no ambiente dos negócios circundantes, por isso, tencionam pedir ao Governo uma nova avaliação. Para além disso, os lojistas instam as respectivas operadoras de jogo a assumir as responsabilidades sociais, pretendendo que “suspendam o fecho dos casinos-satélite para dar vida ao comércio da zona”, conforme referiram durante a reunião.
Segundo revelaram, até ontem mais de 70 comerciantes deixaram a sua rubrica num abaixo-assinado que será entregue ao Executivo, com o objectivo de pedir ajuda.
Sobre a questão, os responsáveis das lojas apontaram que “o Governo subestimou o impacto económico do encerramento dos casinos-satélite”, alertando que esta situação provocará uma crise sem precedentes nos últimos 20 anos.
Pelo menos nove casinos-satélite deverão cessar actividade até 31 de Dezembro, após o termo do período de transição de três anos concedido pelos acordos celebrados entre os operadores das salas de jogo e as concessionárias ao abrigo das quais operavam. Entre eles encontram-se o Grandview, Fortuna, Casa Real, Ponte 16, Royal Arc, Kam Pek, Landmark, Legend Palace e Waldo.
Contudo, dois casinos-satélite poderão ser “absorvidos”, por intenção da SJM, que pretende adquirir a propriedade dos hotéis onde se localizam os casinos Ponte 16 e Le Royal Arc. Quanto aos funcionários, o Governo já veio exigir às operadoras de jogo que assegurem os postos de trabalho.
Depois de ter sido anunciada a decisão das operadoras de jogo, o Governo minimizou o impacto económico do encerramento destes espaços, mas tem vindo a dizer que vai lançar medidas de apoio aos estabelecimentos comerciais nas imediações dos casinos-satélite, como pacotes de cupões e a instalação de pontos de check-in de propriedade intelectual.
 
Sugerida criação de zona de turismo muçulmano
Enquanto isto, a zona do ZAPE é apontada pelo subdirector do Centro da Política da Sabedoria Colectiva, dos “Kaifong”, como um local propício à divulgação do turismo muçulmano. Choi Seng Hon sugere que o Governo transforme aquela área num espaço para atrair turistas de grande poder de consumo do Médio Oriente e do Sudeste Asiático.
O responsável afirmou que Macau, “apesar de ter como objectivo a transformação num centro mundial de turismo e lazer, encontra-se relativamente atrasado em disponibilizar instalações destinadas a turistas muçulmanos, por isso não têm conseguido atrair fontes de visitantes de alta qualidade”.
Neste sentido, e com base na revitalização da economia do ZAPE, insta as autoridades a tomarem diversas medidas, com vista a atrair o consumo de turistas muçulmanos. Em específico, propõe a transformação das lojas da zona em restaurantes, supermercados, ou lojas culturais e criativas vocacionadas para este segmento de visitantes.
Além disso, sugere a realização regular de festivais de gastronomia halal no ZAPE, o reforço da campanha online e a formação de residentes para atenderem, com boa qualidade de serviço, os turistas deste mercado.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Espaços cinzentos” com potencial de transformação em zonas verdes</title><link>https://jtm.com.mo/local/espacos-cinzentos-potencial-de-transformacao-em-zonas-verdes/</link><description>








Um estudo sobre planeamento de estratégias para aumentar zonas verdes em cidades de “alta densidade” utilizou a RAEM como caso de estudo e concluiu que o território tem poucos espaços verdes. Os investigadores identificaram locais subaproveitados e com potencial para serem transformados, por exemplo em largos. A média de espaços verdes ‘per capita’ da Península está muito abaixo do valor padrão nacional
 
Pedro Milheirão
Um estudo recente concluiu que a RAEM tem uma “pequena quantidade de espaços verdes ‘per capita’” e uma “falta de recursos de reserva de espaços verdes”. Os investigadores afirmam também que não existem “terrenos na reserva urbana que possam ser directamente planeados como novos espaços verdes”. Intitulado “Estratégias de Planeamento para Aumentar a Taxa de Ocupação de Espaços Verdes Abertos com Base em Dados Geográficos Urbanos em Macau: Uma investigação sobre cidades de densidade ultra-alta”, foi publicado na revista académica “Buildings”.
O grupo que conduziu a investigação é constituído por Jitai Li, do Departamento de Arquitectura de Paisagem do Politécnico de Engenharia Ecológica de Guangdong; Fan Lin, da Faculdade de Economia da Universidade de Macau; Hongcan Cui, da Escola de Engenharia Ambiental da Universidade de Sun Yat-sen de Cantão; Yile Chen, da Faculdade de Humanidades e Artes da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau; e Shuai Yang, da Escola de Arte e Arqueologia da Universidade Cidade de Hangzhou. A investigação baseou-se em vários mapas da RAEM, em dados e projecções da Direcção dos Serviços de Estatística e Dados (DSEC) e em dois estudos da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana.
Os autores argumentam que existem vários “espaços cinzentos abertos” na RAEM, que se encontram subutilizados, e que a média de espaços verdes ‘per capita’ da Península está abaixo do valor padrão nacional, de 30 metros quadrados. Para cada residente existem apenas 3,3 metros quadrados, com base nos 532.700 habitantes, referentes ao ano de 2021. Convém esclarecer que a densidade populacional da RAEM é uma das mais altas do mundo, sendo que, em 2024, existiam 20.600 pessoas por quilómetro quadrado, de acordo com dados da DSEC.
Os investigadores identificaram também vários locais com potencial para serem convertidos em “espaços verdes”, que totalizam uma área de 31.456 metros quadrados. De toda essa área, 21.506 metros quadrados (68%) dizem respeito à Península, sendo os restantes 9.950 metros quadrados (32%) relativos à Taipa e Coloane, o que colocaria o valor “per capita” nos 30,9 metros quadrados, acima da norma nacional.
O estudo defende a implementação de uma estratégia para “transformar o cinza em verde”, em particular nos largos da cidade. Os autores argumentam que tal teria um impacto significativo no aumento da “naturalidade dos espaços das ruas” e na melhoria da “qualidade do ambiente humano”. A abertura à população do Colina da Ilha Verde e da Colina da Barra também ajudaria a combater a escassez de espaço público aberto.
A investigação focou-se em particular nos exemplos dos Largos de Santo Agostinho, de Santo António, e das Ruas dos Hortelãos, de Seng Tou e de Coimbra. Relativamente ao Largo de Santo Agostinho, existe ainda “uma grande área de pavimento sem verde”. No caso do Largo de Santo António, apenas um décimo da área poderia ser convertida em espaço verde, instalando um pequeno número de vasos de flores, à semelhança do actual estado da Rua dos Hortelãos. Em relação à Rua de Seng Tou e à Rua de Coimbra, que se encontram “sem qualquer verde”, existe ainda uma “grande área de espaço aberto cinzento” não aproveitada.
A adaptação dos espaços cinzentos das Ruas de Seng Tou e de Coimbra, com alguns bancos e outras instalações, poderia aliviar o problema de sobrelotação dos parques urbanos existentes, lê-se no estudo. Inclusive, os autores indicam que a criação de espaços e instalações recreativas para crianças, como pequenas praças verdes, denominadas de “pocket parks”, poderiam melhorar significativamente a satisfação dos residentes.
“A adopção de estratégias de planeamento para optimizar e utilizar este tipo de espaços abertos cinzentos poderia melhorar o aspecto verde das ruas de alta densidade e resolver problemas ambientais como a baixa área ‘per capita’ de espaços verdes”, refere o estudo. Os autores indicam que uma das causas é o crescimento contínuo do número de residentes na Baixa da Taipa, nos últimos anos.
Os investigadores dão os exemplos de algumas cidades do norte do Mediterrâneo, como Roma, Atenas e Barcelona, que geralmente “têm ruas estreitas, uma longa história arquitectónica, espaço aberto limitado e uma forma urbana caracterizada por moradias de alta densidade com uma alta ênfase em praças”.
Segundo o grupo de investigação, “as ruas estreitas e ruelas típicas das cidades históricas do Mediterrâneo são muitas vezes transformadas em ‘veias verdes’ através da plantação de árvores de rua, da instalação de bancos verdes e da criação de pequenos ‘pocket parks’”, pátios e terraços. Estes espaços podem ser combinados com vegetação, recursos hídricos e áreas de estar para formar “pequenos jardins ao ar livre que criam microclimas e melhoram a qualidade de vida dos residentes”.
 
Jardins verticais e corredores ecológicos
Caso a parte oriental da Península continue a expandir-se, os autores recomendam que seja alargado o “modelo das ‘veias verdes e manchas verdes’”, criando áreas com vegetação lineares ao longo de novas ruas e integrando parques e jardins para melhores conectividades e acessibilidades.
Sugerem também a incorporação de jardins em telhados e de vegetação ‘vertical’ nos novos edifícios, de modo a maximizar os espaços verdes sem consumir terrenos adicionais. Outras soluções passariam por desenvolver corredores ecológicos entre zonas naturais, para aumentar a biodiversidade e o número de caminhos recreativos, e aplicar o modelo “greenways embedded in jade”, criando vias verdes mais amplas entre parques, naturais e urbanos, e campos universitários.
De acordo com o relatório final da consulta pública sobre o Plano Director (2020-2040), citado pelos investigadores, as 10 questões mais populares incluíam “Paisagem”, “Espaço Verde ou Área de Espaço Aberto Público”, “Áreas Residenciais” e “Áreas de Protecção Ecológica”. A implementação do Plano Director, segundo o grupo de investigação, passará por medidas como “proteger os recursos naturais e áreas com paisagem”, combinar “espaços verdes ou espaços públicos através da rede verde” e “planear racionalmente as paisagens e os espaços públicos abertos e integrá-los com o ambiente ecológico natural”.
Os autores sublinham que “é preciso aderir à direcção do desenvolvimento verde, com a conservação ecológica, o planeamento verde e a arquitectura verde como eixos principais da construção urbana”. Tal permitirá conseguir uma cidade “agradável para viver, agradável para trabalhar e agradável para visitar”. Os recursos com espaços abertos, ecológicos, urbanos e à beira-mar devem ser coordenados e organizados, defendem, de modo a “promover a realização do objectivo de desenvolvimento verde urbano” e “satisfazer a procura urgente dos cidadãos e dos turistas de espaços de lazer e abertos adequados”.
As medidas sugeridas para o caso de estudo de Macau serão aplicáveis em cidades como Tóquio ou Xangai, propõem os autores, uma vez que têm áreas urbanas “de alta densidade”.
Noutro estudo, levado a cabo pelo mesmo grupo e publicado na mesma revista, foram classificadas várias cidades internacionais em função do “grau de naturalidade espacial urbana”. Macau ficou em último lugar, atrás de cidades como Cantão, Xangai, Shenzhen, Hong Kong e Taipé. Os investigadores afirmam, contudo, que “ainda existe potencial para uma optimização contínua”, à imagem das cidades de Cantão e Taipé.
Os académicos apontam, no entanto, algumas limitações. Por exemplo, são propostas estratégias de planeamento, mas não são aprofundados os desafios práticos. “Factores como a propriedade da terra, restrições de financiamento e procedimentos burocráticos podem dificultar a realização das expansões e optimizações de espaços verdes propostas”, referem.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais quatro deputados anunciam recandidatura pelo sufrágio directo</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-quatro-deputados-anunciam-recandidatura-pelo-sufragio-directo/</link><description>








Foram submetidas ontem as listas de mais quatro grupos concorrentes às eleições legislativas, através do sufrágio directo. Os “Kaifong” mantêm os deputados Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang como primeiros dois candidatos da lista, enquanto a Associação das Mulheres avança com uma lista encabeçada pela deputada Wong Kit Cheng e com Loi I Weng como número dois. Já o deputado Ron Lam vai candidatar-se pela terceira vez. Por outro lado, foi entregue também uma lista de candidatos liderada por Tim Wong























 

A Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL) recebeu ontem quatro listas de candidatos às eleições por sufrágio directo para a Assembleia Legislativa (AL). De manhã, a União Promotora para o Progresso, equipa da União Geral das Associações dos Moradores (“Kaifong”), entregou uma lista com 10 candidatos, liderada pelos actuais deputados Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang. Lam Ka Chun, vice-presidente da Associação Promotora para o Desenvolvimento da Comunidade da Taipa, é o número três da lista.
Segundo Leong Hong Sai, o programa político da equipa tem o bem-estar da população como “componente mais importante”. Nesse sentido, adiantou que irá sugerir um mecanismo de ajustamento regular da pensão para idosos e continuar a lutar para que não seja inferior ao valor do risco social, como é actualmente. Além disso, prometeu defender os direitos dos consumidores e a fiscalização dos preços, bem como exortar o Governo a responder à procura de habitação e a melhorar o transporte e o ambiente de emprego para residentes, sobretudo para os jovens. Promoverá igualmente a renovação urbana.
Ngan Iek Hang assegurou que acompanhará de forma contínua o emprego de residentes e a situação operacional das pequenas e médias empresas (PME), pelo que irá rever as actuais medidas de apoio ao emprego, avaliar a eficácia dos apoios às PME e tentar encontrar soluções para a transformação do volume de visitantes no poder de consumo.
Lam Ka Chun quer trabalhar no sentido de promover a optimização do mecanismo de coordenação legislativa, isto é rever as leis e legislar à luz da importância e da urgência das matérias, dando prioridade aos regimes jurídicos ligados ao bem-estar da população. Além disso, este candidato mencionou outra meta de resolver a “sobreposição do pessoal” e “funções fracas” dos organismos consultivos da RAEM.
Também à procura de uma reeleição, o actual deputado Ron Lam, lidera a lista “Poder da Sinergia”, composta por seis candidatos, para a terceira candidatura às eleições da AL. Johnson Ian, presidente da Associação da Sinergia de Macau, e Che I Kei são os números dois e três da lista, que conta também com o ambientalista Joe Chan como quinto candidato.
Na entrega da lista e do programa político, Ron Lam destacou o foco no emprego, economia, garantias para o bem-estar da população, desenvolvimento das PME e finanças públicas. Lam espera que a equipa possa transmitir na AL “opiniões reais” e “atitudes abrangentes” dos residentes, para o Governo responder às diversas preocupações.
O candidato prometeu instar o Governo a reduzir o número de trabalhadores não residentes nas grandes empresas, sobretudo operadoras de jogo, e a ponderar como permitir espaço de desenvolvimento às PME para além de garantir o emprego, assegurando assim o bem-estar através de um “ciclo virtuoso”. Além disso, Ron Lam disse que irá exigir ao Executivo finanças “abertas e transparentes” e consultas públicas para as diferentes políticas.
Johnson Ian também salientou que espera fiscalizar o Governo para assegurar a transparência de todos os orçamentos e oportunidades para o público expressar opiniões.
Por outro lado, a “Força da Livelihood Popular” em Macau, ligada à comunidade de Myanmar, que concorre pela primeira vez, submeteu uma lista com sete candidatos. Tim Wong é o cabeça-de-lista, seguindo-se Leong Sio Iok e Che Meng Lam. Segundo Tim Wong, a equipa vai focar-se nas garantias para o emprego, formação profissional e técnica, benefícios sociais, políticas de habitação e questão de encerramento dos casinos-satélite.
 
Loi I Weng substitui Ma Io Fong na lista ligada às Mulheres
Na tarde de ontem, a Aliança de Bom Lar, equipa da Associação das Mulheres, submeteu uma lista constituída por 14 candidatos, com idade média de 39 anos. Tal como nas últimas duas corridas às eleições da AL, mantém a actual deputada Wong Kit Cheng como cabeça-de-lista. Desta feita, Loi I Weng, profissional da área da educação, é o número dois da lista, em vez do actual deputado Ma Io Fong. Além disso, Wong Su Cheong, número três, foi apresentado como sendo gestor de empresa industrial e comercial.
Segundo a mandatária da lista, Iong Weng Ian, a equipa dá elevada importância à participação e formação de jovens. Face às mudanças no ambiente social, ao aumento do número de eleitores e à alteração constante da estrutura de eleitores, espera poder garantir dois assentos no Hemiciclo.
Wong Kit Cheng sublinhou que a equipa irá tentar impulsionar o Governo a implementar diversas medidas amigas da família, como elevar o subsídio de nascimento para 20 mil patacas, alargar a licença de maternidade e paternidade para 90 e 10 dias, respectivamente, prolongar o subsídio de assistência na infância até aos seis anos e aumentar progressivamente o montante desse subsídio e do subsídio de nascimento, assim como lançar mais políticas de incentivo à natalidade. A candidata garantiu ainda esforços para o aumento da pensão e subsídios para idosos, de invalidez e para cuidadores.
Por sua vez, Loi I Weng espera impulsionar o Governo a elevar o prémio por exames de credenciação para 10 mil patacas por pessoa e a aperfeiçoar os inquéritos relativos à procura de quadros de diferentes sectores. Além disso, apontou para metas como aplicar a troca de fracções de habitação económica às famílias jovens que cuidem de filhos ou de idosos, reforçar a canalização de recursos para a educação, e lançar políticas com vista a estabilizar a equipa docente. Pretende também, entre outras medidas, simplificar os procedimentos administrativos nas escolas e aumentar o número de conselheiros psicológicos.
 
Angela Leong e Ma Chi Seng pelos sectores cultural e desportivo
Entretanto, acompanhada pelo actual deputado Chan Chak Mo, a União Cultural e Desportiva do Sol Nascente submeteu à CAEAL a única lista de candidatos dos sectores cultural e desportivo, para o sufrágio indirecto. Os dois candidatos são Angela Leong, actual deputada eleita desse sector pelo sufrágio indirecto, e Ma Chi Seng, actual deputado nomeado.
Chan Chak Mo, deputado eleito desse sector por sufrágio indirecto, não avança com uma recandidatura. Segundo revelou, a equipa obteve assinaturas de apoio de 309 pessoas colectivas eleitoras.
Angela Leong prometeu que irá continuar a pugnar pela melhoria do mecanismo de garantia para os atletas, a apoiar a inovação no deporto para todos e a reforçar intercâmbios e a cooperação com o exterior na área desportiva. Sobre o sector cultural, realçou que apoiará a realização de actividades culturais e artísticas, encorajará a inovação cultural e artística e a formação de quadros, bem como trabalhará em prol do enriquecimento da vida espiritual e cultural dos residentes.
Já segundo Ma Chi Seng, o objectivo é tentar que o Governo dê mais atenção e apoio aos sectores cultural e desportivo. Além disso, o candidato espera que o desenvolvimento integrado das indústrias culturais e desportivas seja acelerado e que o desenvolvimento sinérgico dos sectores de Macau com os projectos culturais e desportivos de Hengqin seja impulsionado.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe na Grande Baía para estreitar cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-na-grande-baia-para-estreitar-cooperacao/</link><description>








O Chefe do Executivo termina hoje um périplo de três dias por seis cidades da Grande Baía. Em Shenzhen, Sam Hou Fai abordou com as autoridades locais a colaboração em áreas como a economia marítima, inovação científica e tecnológica, conferências e exposições. Já em Huizhou, discutiu, entre outros temas, a possibilidade de promoção conjunta de uma rota turística, “viagem com vários destinos”
 
VÍTOR REBELO
 
Visitas a seis cidades da Grande Baía têm preenchido a agenda do Chefe do Executivo durante os últimos três dias, num périplo que termina hoje.
Em Shenzhen, Sam Hou Fai manteve encontros com autoridades locais, tendo trocado opiniões sobre formas de aprofundar a construção de mecanismos de cooperação entre as duas cidades. Entre os temas abordados, destaque para a intenção de uma colaboração contínua nas áreas da economia marítima, inovação científica e tecnológica, conferências e exposições, turismo e cultura, sector financeiro, e de desempenhar da melhor forma as funções da plataforma de Macau como ponto de ligação entre a China e os países da língua portuguesa.
Segundo uma nota do Gabinete de Comunicação Social, o Chefe do Executivo disse que Macau está a planear a construção de um parque industrial de pesquisa e desenvolvimento científico e tecnológico. Nesse campo, assinalou a importância de tomar como referência as “experiências de sucesso” de Shenzhen na construção das zonas de Qianhai e Hetao nas áreas de inovação e cooperação científica e tecnológica entre Shenzhen e Hong Kong.
Antes do encontro, a delegação da RAEM, da qual faz parte o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Yip, visitou uma empresa de sistema informático de Shenzhen e a zona Hetao de inovação e cooperação científica e tecnológica entre Shenzhen e Hong Kong.
Noutra etapa da deslocação à Grande Baía, Sam Hou Fai esteve em Huizhou, onde abordou a colaboração no desenvolvimento de indústrias de ambas as partes, o intercâmbio cultural, a cooperação na indústria do turismo e apoio aos jovens na inovação e no empreendedorismo.
Constatando que Huizhou regista um crescimento económico rápido, com uma base forte na indústria manufactureira, realçou que a RAEM possui potencialidades nas áreas financeira e terciária, pelo que as duas partes podem, através dos modelos de “Macau investiga e desenvolve + Huizhou transforma” e “Produtos de Macau + Huizhou Aplica”, estabelecer uma “cooperação em cadeia completa” que vai desde investigação e desenvolvimento de tecnologias, incubação de empresas, até “cultivação de indústrias”.
Huizhou “é uma cidade famosa em cultura e rica em recursos turísticos”, salientou Sam Hou Fai, “enquanto Macau é uma cidade turística de renome internacional”. Por isso, os dois lados “podem integrar os seus recursos, promovendo em conjunto uma rota turística ‘uma viagem com vários destinos’”.
Além disso, os dois territórios têm uma relação de longa data, “o que torna possível lançar mais actividades de intercâmbio, em termos de arte e cultura, costumes e tradições, bem como na formação de quadros qualificados na indústria terciária”, disse.
A comitiva visitou projectos de recursos energéticos na Zona de Desenvolvimento Económico e Tecnológico da Baía Daya da cidade Huizhou.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>China e UE alertam para riscos de possível fecho de Ormuz</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-ue-alertam-para-riscos-de-possivel-fecho-de-ormuz/</link><description>








A China pediu ontem esforços internacionais para “evitar um impacto no desenvolvimento económico mundial”, após o parlamento do Irão ter proposto o encerramento do estreito de Ormuz, por onde transita cerca de 20% do petróleo e gás mundial. “O Golfo Pérsico e as suas águas circundantes são canais importantes para o comércio internacional de bens e energia”, frisou o porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês.
“Manter a segurança e a estabilidade na região está no interesse comum da comunidade internacional”, disse Guo Jiakun, insistindo que “os esforços para promover a distensão dos conflitos devem ser intensificados”.
Na sequência do ataque dos EUA a instalações nucleares no Irão, o Parlamento iraniano propôs o fecho de Ormuz ao tráfego marítimo – uma medida com impacto global no comércio de hidrocarbonetos e que terá ainda de ser aprovada pelo Conselho Supremo de Segurança Nacional.
Guo reiterou que a operação militar de Washington “exacerba as tensões no Médio Oriente” e revelou que a China, a Rússia e o Paquistão apresentaram ao Conselho de Segurança da ONU um projecto de resolução que apela a “um cessar-fogo imediato e incondicional” entre Irão, Israel e EUA. “Atacar instalações nucleares sob as salvaguardas do Organismo Internacional de Energia Atómica constitui uma violação grave dos propósitos e princípios da Carta das Nações Unidas e do direito internacional”, declarou o porta-voz, pedindo “a todas as partes” que evitem uma escalada e defendendo o regresso ao “caminho da solução política”.
Guo não comentou directamente as declarações do secretário de Estado norte-americano, que exortou a China a interceder junto do Irão para evitar o encerramento do estreito. “Apelo ao Governo chinês, em Pequim, para que contacte Teerão sobre esta matéria, pois dependem fortemente do estreito de Ormuz para o fornecimento de petróleo”, afirmou Marco Rubio numa entrevista à Fox News.
Cerca de 84% do petróleo que atravessa o Estreito de Ormuz destina-se à Ásia, incluindo China, Índia, Coreia do Sul e Japão, economias muito vulneráveis a restrições ao tráfego marítimo em caso de escalada do conflito no Médio Oriente.
A Alto Representante da União Europeia (UE) para a Política Externa também advertiu que o fecho de Ormuz “seria extremamente perigoso e não seria bom para ninguém”. Kaja Kallas disse ainda que a UE sempre foi a favor da diplomacia e recordou que o bloco europeu falou com o Governo do Irão na sexta-feira. Nesse contacto, segundo destacou, o Irão mostrou-se disponível para falar sobre a questão nuclear.
 
Israel volta a atacar Irão
Israel lançou ontem uma nova série de ataques aéreos contra o Irão, que, por sua vez, ameaçou os EUA com “graves consequências” após os bombardeamentos contra as suas instalações nucleares e alertou para uma possível “propagação da guerra” no Médio Oriente.
A imprensa estatal iraniana deu conta de ataques contra a central subterrânea de enriquecimento de urânio de Fordo e o quartel-general da Guarda Revolucionária, exército ideológico do regime, em Teerão. Por outro lado, em Israel, sirenes de alerta voltaram a ser accionadas devido ao lançamento de mísseis iranianos.
O ministro dos Negócios Estrangeiros do Irão, Abbas Araqchi, disse que EUA e Israel “cruzaram uma grande linha vermelha” e anunciou uma reunião em Moscovo com o Presidente russo Vladimir Putin, que lamentou a “agressão” contra o Irão e assegurou que a Rússia ajudará o povo iraniano.
As autoridades norte-americanas pediram aos seus cidadãos “vigilância redobrada” em todo o mundo, tendo em conta eventuais retaliações do regime da República Islâmica.
A embaixada chinesa em Teerão indicou ontem que a “grande maioria” dos cidadãos chineses já foi retirada do Irão, face ao agravamento do conflito com Israel.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo ganhou peso nas receitas da “Emperor”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-ganhou-peso-nas-receitas-da-emperor/</link><description>








O grupo detentor dos hotéis “Grand Emperor” e “Inn” apresentou prejuízos líquidos de 248 milhões de dólares de Hong Kong, segundo o último relatório anual da empresa. Inversamente, as receitas advindas do jogo cresceram e equivaleram a uma fatia maior das receitas totais, comparativamente ao ano fiscal anterior
 
A “Emperor Entertainment Hotel” registou prejuízos líquidos de 248,1 milhões de dólares de Hong Kong no ano fiscal encerrado a 31 de Março deste ano. No ano anterior, o grupo detentor do “Grand Emperor Hotel” e do “Inn Hotel” em Macau apresentou lucros no valor de 62,8 milhões de dólares de Hong Kong.
Os resultados negativos do novo exercício anual verificaram-se mesmo apesar das receitas do grupo terem crescido 6%, de 789,3 milhões de dólares de Hong Kong para 837 milhões no espaço de um ano. Na área do jogo, as receitas cresceram 10,1%, para 505,6 milhões de dólares de Hong Kong, contra 459,2 milhões no ano precedente. As receitas no jogo equivaleram a 60,4% das receitas totais, sendo que no ano fiscal anterior equivaliam a 58,2%.
No sector da hotelaria e imobiliário, as receitas mantiveram-se estáveis, com 331,4 milhões de dólares de Hong Kong, face aos 330,1 milhões do ano passado.
A empresa atribuiu os prejuízos anuais a uma perda de valor de 371,7 milhões de dólares em propriedades de investimento.
Segundo o portal GGRAsia, este mês, a empresa confirmou ter recebido um aviso da concessionária SJM, acerca do fim das operações do casino-satélite licenciado pela operadora de jogo. Dos 11 casinos-satélite de Macau, nove são licenciados pela SJM, sendo que a operadora anunciou este mês planos para fechar sete dos seus casinos-satélite, incluindo o “Emperor Palace”.
No relatório, o grupo Emperor salienta que, Nos últimos anos, o Governo da RAEM tem envidado esforços para “transformar a cidade” e diversificar as ofertas culturais, de lazer e entretenimento, para atrair um mercado de turistas mais amplo. O número de visitantes em Macau tem crescido, beneficiando de medidas como a autorização de múltiplas entradas para residentes de Zhuhai e Hengqin, implementada no início do ano.
Para além de mesas de jogo e ‘slot-machines’, os 26 andares do “Grand Emperor Hotel” oferecem uma variedade de comodidades, como sauna, instalações de spa, cinco restaurantes com cozinhas internacionais e 311 quartos, numa área de mais de 60 mil metros quadrados. O “Inn Hotel”, localizado na Ilha da Taipa, tem 17 andares e 286 quartos para hóspedes, numa área aproximada de 19.417 metros quadrados.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escolas ainda carecem de recursos para aplicar plano sobre IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/escolas-ainda-carecem-de-recursos-para-aplicar-plano-sobre-ia/</link><description>








As escolas de Macau integraram ferramentas de inteligência artificial (IA) nas salas de aula, como quadros inteligentes e modelos linguísticos, mas alguns professores alertam que a maioria não está preparada para cumprir política delineada para o sector.
Depois das aulas, alunos da escola secundária Pui Va permanecem na sala de aula, distraídos a explorar um quadro inteligente. Estes quadros – explica Ruan Zhan Teng, professor de informática da escola – funcionam como projectores interactivos e são utilizados logo desde o primeiro ano, para escrever, ver vídeos ou participar em aulas com ‘media’ digitais.
“No terceiro ano, os alunos começam a aprender a identificar a inteligência artificial na vida quotidiana, programação básica e fotos e vídeos gerados por IA”, acrescentou à Lusa o professor de informática.
A mudança ocorreu em 2024 e está estipulada na lei: a IA deve ser incluída no ensino primário (com uma carga horária de 17 horas e 20 minutos por ano lectivo), do 7º ao 9º ano (19 horas e 20 minutos) e do 10º ao 12º (18 horas e 40 minutos).
Apesar da exigência, Andy Chun Wai Fan, professor e director do Centro de Tecnologia de Informação e Comunicação na Educação, da Universidade de Macau, nota que as escolas enfrentam dois entraves: falta de recursos e formação do corpo docente. “Algumas escolas têm apenas um professor de Tecnologia de Informação”, sublinhou Fan, referindo ainda que, em geral, as instituições têm aulas de informática apenas uma vez por semana.
Pedro Lobo, professor nesta área, com 30 anos de experiência no território, incluindo na Escola Portuguesa de Macau, está preocupado com a falta de formação. “A maior parte dos professores já tem uma certa idade, não cresceram com esta nova tecnologia (…) por isso, a mentalidade ainda está aquém de toda esta evolução, e a mudança está a ser tão rápida que dificilmente se consegue acompanhar”, explicou o português.
As autoridades de Educação exigem aos professores 30 horas de formação anual em IA, no entanto, Lobo considera não ser suficiente. Apesar de este ano já ter estudado quase 40 horas, o professor diz-se “pouco preparado”.
Sobre esta política governamental, Andy Chun Wai Fan lembra ainda que é exigido às escolas que abordem ética, inovação e colaboração no domínio da IA, embora caiba às instituições a criação dos próprios manuais.
“Não temos um manual sobre o que ensinar (…), cada escola tem ideias próprias sobre o que fazer com os seus alunos”, reagiu Lobo, explicando que ensina a “transferir a IA para o trabalho escolar”, seja através da geração de imagens, desenvolvimento de pequenos jogos, abordagem da ética da IA e questões de direitos de autor.
Num registo diferente, a escola secundária de Pui Va, que introduziu a IA em 2021, assume estar “bem preparada” para “a mudança”. A instituição gasta cerca de dois milhões de patacas por ano em ferramentas de IA, emprega sete professores de Tecnologia de Informação (TI) e contratou um professor universitário de Pequim para dar apoio.
“Queremos que os alunos sejam capazes de utilizar a inteligência artificial para identificar problemas e resolver problemas da vida real”, notou o director do gabinete de TI do estabelecimento de ensino chinês, Chong Wai Yin.
Aqui, os alunos trabalham, por exemplo, com linguagens de programação (Python, Tencent, iFlytek), e modelos de IA como o DeepSeek e o ChatGPT, envolvendo-se em projectos de cidades inteligentes, no primeiro ciclo, e na criação de aplicações, num estágio posterior, disse Zhao Qichao, antigo professor da Universidade de Aeronáutica e Astronáutica de Pequim, que lecciona na Pui Va.
“No primeiro ciclo, desenvolvemos cidades inteligentes, casas automatizadas e sistemas de estacionamento alimentados por IA (…). No segundo ciclo, os alunos criam aplicações móveis e projectos tecnológicos sustentáveis”, explicou.
Em Abril, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, anunciou que as reformas educativas de Macau para 2025 vão centrar-se na IA e incluem planos para uma sala de aula inteligente em todas as escolas.
O governo de Macau atribuiu à rede de escolas sob a alçada da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) 15 milhões de patacas para software de IA para este ano lectivo.
Num email enviado à Lusa, a DSEDJ afirmou que o Governo “atribui grande importância” ao ensino de Tecnologias de Informação. “O Plano de Médio e Longo Prazo para o Ensino Não Superior (2021-2030) identificou o ‘reforço da criatividade e da educação tecnológica’ como uma das principais direcções de desenvolvimento”, explica-se na nota.
No entanto, Pedro Lobo questiona a pressão sobre os jovens estudantes: “Estamos a ver crianças com 8, 9, 10 anos a desenvolver aplicações? Talvez 1% seja capaz. O resto faz o melhor que pode. Têm aulas e trabalhos de casa que nunca mais acabam”.
 
Jing Wu, da agência Lusa

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Índice de produção industrial cresceu 36,5% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/indice-de-producao-industrial-cresceu-365-em-2024/</link><description>








O índice global médio de produção industrial atingiu 122,3 pontos em 2024, mais 36,5% do que no ano anterior, segundo dados publicados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). No espaço de um ano, os índices das “indústrias transformadoras” (183,1) e da “produção e distribuição de electricidade, gás e água” (74,0) aumentaram 36,5% e 14,7% respectivamente. No domínio das “indústrias transformadoras”, sobressaíram as subidas de 44,9% no índice do ramo têxtil e de 21,2% no das indústrias alimentares e das bebidas. Já os índices da indústria do vestuário e do fabrico de cimento e betão pronto recuaram 57,6% e 24,9% face a 2023. Por outro lado, os dados da DSEC mostram que o índice global de produção industrial desceu 23,4% no quarto trimestre de 2024, em relação aos três meses anteriores. No intervalo trimestral, o índice da “produção e distribuição de electricidade, gás e água” decresceu 52,4%, devido às descidas na produção de electricidade e no tratamento de água. Por sua vez, o índice de produção das “indústrias transformadoras” caiu 3,9%, em termos trimestrais. A DSEC destaca ainda as quebras sequenciais nos índices das indústrias alimentares e das bebidas (-3,9%) e do fabrico de cimento e betão pronto (-5,9%) e a subida nas “outras indústrias transformadoras” (+3,7%).

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro de Ciência promove cursos de formação em IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-de-ciencia-promove-cursos-de-formacao-em-ia/</link><description>








O Centro de Ciência acolheu a iniciativa de “Activação da Acção da Educação Geral no Domínio da Inteligência Artificial para toda a População”, para promover o conhecimento da inteligência artificial (IA) e aumentar a proficiência dos residentes nas áreas da ciência e tecnologia. Wong Ka Ki, director substituto dos Serviços da Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), assegurou que o Governo tem estado empenhado em promover a educação da IA em todas as fases de ensino e educação geral para toda a população. Wong destacou que a educação sobre IA já está incluída nas disciplinas dos ensinos primário e secundário. Além disso, mencionou que serão desenvolvidas salas de aula de IA e construída a “Plataforma de Serviços do Ensino Inteligente”. A DSEDJ prevê que, no ano lectivo 2026/2027, estes recursos cubram todas as escolas secundárias. Por seu turno, Mok Ian Ian adiantou que o Centro de Ciência irá promover três fases de cursos de formação em IA, destinados a idosos, residentes em geral e residentes activos. Segundo o presidente do Conselho de Administração do Centro de Ciência, serão lançados serviços externos de educação em IA, em colaboração com associações. Neste sentido, o Centro irá levar equipamentos de IA e recursos didácticos para a Residência para Idosos, centros de dia e lares comunitários. Ademais, Sio Hon Pan, director do Centro de Ciência, revelou que este mês o Centro irá promover diversas actividades de sensibilização científica em IA. Paralelamente, serão lançados cursos sobre a aplicação da tecnologia, direccionados para professores e o público em geral.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2421/</link><description>








Centro de Abrigo abriu portas devido ao calor
O Centro de Abrigo de Verão do Instituto de Acção Social (IAS) abriu, na sequência do alerta amarelo para temperaturas altas emitido pelos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). O espaço ficará aberto até que a temperatura volte a baixar. O IAS apelou à população para estar atenta à situação física de idosos, especialmente dos que vivem sozinhos, doentes crónicos e outras pessoas vulneráveis. Segundo as previsões dos SMG, hoje o tempo deve ser “muito quente”, com a temperatura máxima em algumas zonas a atingir 33ºC ou valores superiores.
 
Subsídio vai apoiar designers locais
O Fundo de Desenvolvimento da Cultura vai aceitar até 1 de Agosto candidaturas ao “13º Plano de Subsídio à Criação de Amostras de Design de Moda”. A iniciativa visa apoiar a produção de amostras e a promoção de colecções de moda originais de designers locais. Os candidatos devem ser residentes, com 18 ou mais anos, podendo concorrer a título individual ou em grupo. As obras devem ser colecções de moda originais que não tenham sido exibidas ao público, produzidas ou fabricadas em amostras anteriormente, com um mínimo de oito modelos, devendo ainda participar pelo menos numa actividade de moda durante o período de apoio. O valor financiado máximo é de 180.000 patacas, para despesas de produção de amostras e de materiais promocionais, bem como para ajudar na participação em exposições, transporte e logística de toda a colecção.
 
AACM organizou curso sobre substâncias perigosas
A Autoridade de Aviação Civil (AACM) organizou o “Curso de Formação Orientada para as Competências dos Formadores de Substâncias Perigosas”, com a duração de cinco dias, para que os formandos pudessem aperfeiçoar as qualificações nesse domínio e para que no futuro possam “ensinar ao pessoal do sector da aviação sobre o transporte aéreo” destas substâncias. Além dos conhecimentos teóricos, análise de casos e discussão em grupo, os alunos realizaram um exame, tendo obtido o certificado de qualificação de formador de substâncias perigosas atribuído pela Associação Internacional de Transporte Aéreo. O curso teve como objectivo “responder às exigências” da Organização da Aviação Civil Internacional.
 
Concluídos os testes para os Jogos Nacionais
A organização da parte de Macau dos Jogos Nacionais da China concluiu as provas de teste das cinco modalidades agendadas para o território. Karaté e basquetebol da variante de três jogadores foram os últimos desportos a serem testados, depois de anteriormente terem decorrido provas de basquetebol de cinco (sub-18 masculino), voleibol feminino e ténis de mesa. “As competições de teste foram realizadas com sucesso e os resultados obtidos corresponderam às expectativas, proporcionando uma experiência valiosa e uma base sólida para os jogos oficias que irão realizar-se em Novembro”, refere uma nota do Gabinete Preparatório. Entre 17 e 18 de Agosto, vão decorrer os testes de badminton da Zona de Competição de Macau dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes, agendados para Dezembro.

</description><pubDate>2025-06-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Kou Hoi In e Chui Sai Cheong não concorrem às eleições da AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/kou-hoi-chui-sai-cheong-nao-concorrem-as-eleicoes-da-al/</link><description>








No campo do sufrágio indirecto, Chui Sai Peng, Ip Sio Kai, Si Ka Lon e Kevin Ho constituem a única lista de candidatos dos sectores industrial, comercial e financeiro. Desta vez, o actual presidente da AL, Kou Hoi In, não avança com uma recandidatura. Também Chui Sai Cheong, actual vice-presidente da AL, não está na lista de candidatos do sector profissional, a qual é composta por Iau Teng Pio, Vong Hou Piu e Jerry Wong Chon Kit. No sufrágio directo, Song Pek Kei, Nick Lei, Ella Lei e Leong Sun Iok voltam a candidatar-se
 
O actual presidente da Assembleia Legislativa (AL), Kou Hoi In, não está na lista de candidatos dos sectores industrial, comercial e financeiro, para o sufrágio indirecto das eleições para a AL. Também Chui Sai Cheong, actual vice-presidente da AL, não avança com uma recandidatura às eleições, não constando o seu nome da lista de candidatos do sector profissional.
Segundo a imprensa em língua chinesa, a União dos Interesses Empresariais de Macau submeteu, na sexta-feira, à Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL) o programa político e uma lista de quatro candidatos, a única dos sectores industrial, comercial e financeiro. A lista é composta pelos actuais deputados Chui Sai Peng e Ip Sio Kai, eleitos destes sectores por sufrágio indirecto, pelo actual deputado Si Ka Lon, eleito por sufrágio directo, bem como pelo novo candidato Kevin Ho.
Das 108 pessoas colectivas desses sectores, a comissão de nomeação para a União dos Interesses Empresariais é composta por 103 pessoas colectivas.
Chui Sai Peng salientou que o programa político da equipa visa servir bem os sectores industrial, comercial e financeiro, e defender os direitos e interesses razoáveis e legítimos através da auscultação escrupulosa, análise eficaz e transmissão atempada. Em específico, procurará a elaboração e actualização de regimes jurídicos em prol do desenvolvimento saudável das empresas tradicionais, crescimento de empresas emergentes e estabelecimento de futuras empresas no território, tendo ainda como objectivo tornar o ambiente de negócios de Macau mais atractivo.
Já Kevin Ho prometeu ouvir os pedidos dos sectores sobre a promoção da relação mais harmoniosa e equilibrada entre as partes laboral e patronal e a criação de mais incentivos para atrair investimento do exterior.
No mesmo dia, Lau Veng Seng, mandatário da União dos Interesses de Profissionais de Macau, entregou uma lista de três candidatos, a única do sector profissional, e o programa político da equipa, que obteve 50 assinaturas de apoio de um total de 63 pessoas colectivas eleitoras.
Na lista, além do actual deputado nomeado Iau Teng Pio, constam o contabilista habilitado Vong Hou Piu e o médico Jerry Wong Chon Kit.
Iau Teng Pio sublinhou que, no futuro, a equipa irá continuar a apresentar sugestões para o desenvolvimento de Macau, e a contribuir para melhorar os assuntos sociais e ligados ao bem-estar da população.
Vong Hou Piu disse esperar apresentar sugestões para fiscalizar o Governo e efectuar bem os trabalhos legislativos. Jerry Wong adiantou que irá prestar atenção à questão de como o Governo deve fazer bom uso dos recursos públicos e privados na prestação de serviços médicos, assim como à optimização da formação e dos benefícios e garantias para os quadros da área da medicina.
 
Song Pek Kei, Nick Lei, Ella Lei e Leong Sun Iok recandidatam-se
Por outro lado, o mandatário da Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, Chan Meng Kam, submeteu à CAEAL uma lista constituída por 10 candidatos, que tem a actual deputada Song Pek Kei como cabeça-de-lista. Seguem-se o actual deputado Nick Kei e Chan Lai Kei.
Segundo revelou, os candidatos desta lista têm idade média de 33 anos. Desta vez, Si Ka Lon, cabeça-de-lista nas eleições em 2021, vai candidatar-se por sufrágio indirecto.
Song Pek Kei considerou que as eleições deste ano serão as mais competitivas de sempre, até porque há mais 10 mil eleitores. Segundo indicou, a equipa tem como meta garantir dois assentos no Hemiciclo.
O programa político da equipa tem vários focos, incluindo a retoma do fundo de desenvolvimento de investimentos e atribuição de 1% das receitas do fundo para dar um bónus a todos os residentes; uma exigência de que 85% dos trabalhadores das empresas de jogo sejam residentes e o lançamento de um subsídio de emprego de 5.000 patacas.
Contam-se ainda os objectivos de continuação do plano de subsídio de consumo; criação de um seguro de saúde geral para toda a população e encurtamento do tempo de espera nos hospitais; ajustamento do mecanismo para elevação do montante da pensão para idosos e tentativas para que o subsídio para idosos seja aumentado para 15 mil patacas; bem como o prolongamento do subsídio de assistência na infância até aos seis anos e um aumento progressivo do montante desse subsídio.
Por seu turno, a União para o Desenvolvimento entregou uma lista com 12 candidatos, novamente liderada pelos actuais deputados Ella Lei e Leong Sun Iok. Além disso, a advogada Cheng Ka Man é o número três da lista. Segundo os candidatos, a equipa é composta principalmente por jovens.
Ella Lei revelou que o programa político da equipa consiste na melhoria do ambiente de negócios de Macau, na promoção eficaz do emprego de residentes e na criação de melhores condições para o bem-estar da população. Além disso, a candidata assegurou que a equipa reforçará a atenção e o apoio aos idosos, crianças, grupos vulneráveis e mulheres.
Por sua vez, Leong Sun Iok enfatizou o empenho da equipa em promover “bons empregos guardados para residentes” e fomentar uma nova ecologia de cooperação e benefício mútuo entre as partes laboral e patronal.

</description><pubDate>2025-06-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prometido mais apoio à economia comunitária</title><link>https://jtm.com.mo/local/prometido-mais-apoio-a-economia-comunitaria/</link><description>








Numa visita a várias zonas da cidade, Sam Hou Fai prometeu mais apoios à economia comunitária, por forma a “reforçar a vitalidade, atractividade e competitividade”. Por outro lado, sobre o Canídromo, indicou que será lançado em breve o concurso para a primeira de duas zonas desportivas a construir

CATARINA PEREIRA
 
Vários bairros da cidade receberam uma visita do Chefe do Executivo, durante o dia de sábado – o objectivo, frisou Sam Hou Fai, foi “dar atenção especial à actual situação da economia comunitária”, bem como “ouvir mais opiniões dos estabelecimentos de comércio”. No fim, deixou algumas promessas, nomeadamente a de continuar a apoiar estas zonas do território.
“O Governo irá continuar a tomar medidas, em várias dimensões, para melhorar o ambiente de exploração de negócios nos bairros sociais, reforçar a vitalidade, atractividade e competitividade da economia comunitária, como também aperfeiçoar as infra-estruturas e equipamentos sociais”, afirmou Sam Hou Fai, citado numa nota do Gabinete de Comunicação Social. Disse ainda que “conseguiu sentir” o “sucesso” das lojas com características próprias “em atrair residentes e turistas”.
Pela manhã, Sam Hou Fai começou por visitar o Complexo Municipal do Mercado do Patane, acompanhado pelo Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong. Ali, “dialogou com vários vendilhões” para perceber a situação de venda, de exploração e funcionamento das bancas. Esteve igualmente no centro de comidas do Patane, tendo conversado com residentes e turistas. No local, incentivou os operadores das bancas de comida “a implementarem, constantemente, novidades, de modo a explorarem características que atraiam mais visitantes”.
Sam Hou Fai vincou que o centro de comidas do Patane “é um exemplo muito bom de transformação característica do mercado”, afirmando que o Executivo e os diferentes sectores da sociedade “devem reflectir e ponderar consoante a situação dos bairros sociais, para que, em conjunto (…) possam aperfeiçoar o ambiente de exploração de negócios e elevar a atractividade aos consumidores”.
Ilha Verde e Fai Chi Kei foram as paragens seguintes, desta feita acompanhado pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip. O líder da RAEM visitou vários estabelecimentos de comércio – para se inteirar sobre o desenvolvimento da economia comunitária e auscultar opiniões sobre o ambiente actual de exploração de negócios -, e aproveitou também para visitar a grande actividade temática social para impulsionar o desenvolvimento da economia comunitária – o “jardim dos sonhos de personagens da Sanrio” e o Pavilhão do Sentimento de Amor pela Pátria. Segundo a nota de imprensa, o Chefe “interagiu com os estudantes que usufruíam dos serviços” no local.
Segundo Tai Kin Ip, o projecto do “jardim dos sonhos de personagens da Sanrio” foi lançado há cerca de 80 dias, tendo conseguido, até ao momento, “desviar mais de 240 mil visitantes para o bairro social, o que reflecte a eficácia da medida”. Explicou ainda que os vários serviços da tutela que dirige estão a preparar mais projectos para “direccionar os visitantes até aos bairros sociais, no sentido de activar a economia comunitária”, dando mais apoio às pequenas e médias empresas da Zona Norte.
 
Concurso para obras no Canídromo em breve
Por último, Sam Hou Fai visitou o terreno do antigo Canídromo Yat Yuen, para onde está planeada a construção de um parque desportivo para a população. No local, ouviu a apresentação do Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, sobre o plano de reordenamento e o ponto de situação dos trabalhos.
Neste âmbito, o líder da RAEM afirmou que o Governo “activou o plano que irá transformar este espaço num parque desportivo para a população, composto por duas zonas, sendo que o concurso público das obras para a primeira zona está previsto para breve”. Tendo em conta a alta densidade populacional da Zona Norte e a falta de equipamentos sociais, explicou que “as obras da primeira zona vão ser ponderadas para que, na medida do possível, não afectem o funcionamento do campo desportivo e do centro desportivo Lin Fong, de modo a ter em consideração as necessidades de utilização dos residentes”.
Em relação ao trânsito das zonas adjacentes, Sam Hou Fai revelou que as obras para a linha Leste do Metro Ligeiro que liga a Zona Norte à Taipa “decorrem a bom ritmo”. Apontando que o “terreno em forma de V” criou condições que não só permitem aproximar a estação da Linha Leste ao Posto Fronteiriço das Portas do Cerco, como também, no futuro, estender a Linha Leste até ao Posto Fronteiriço Qingmao, Sam Hou Fai indicou que o Governo está a estudar a possibilidade de estender a linha do Metro Ligeiro desde o Posto de Qingmao até ao Bairro de Fai Chi Kei, “assim como ao futuro parque desportivo da população”. O líder do Governo disse acreditar que “estas medidas serão eficazes para aliviar o trânsito da zona com alta densidade populacional”.
Já Raymond Tam acrescentou que na parte subterrânea do parque desportivo será construído um parque de estacionamento com mais de 400 lugares para veículos automóveis, sendo que a rede rodoviária adjacente será ajustada consoante os acessos do parque. O Secretário explicou ainda que as obras da primeira e da segunda zona abrangerão a construção de passagens superiores para peões ligadas às já existentes, ao mesmo tempo que serão aperfeiçoadas as instalações sem barreiras.
Quanto aos lotes do Jockey Club e do Parque Oceanis, Sam Hou Fai disse apenas que, por enquanto, são terrenos de reserva.
 
Visita a Portugal adiada para o Outono
O Chefe do Executivo revelou que a visita a Portugal, que estava pensada para Julho, será adiada. Sam Hou Fai disse que, “originalmente, tinha planos para visitar Portugal durante as férias de Verão, no entanto, devido às necessidades de transição do novo governo de Portugal e também porque há vários assuntos importantes em Macau, está previsto a visita oficial ao exterior ser adiada para o Outono”. Na altura, adiantou Sam Hou Fai, será ponderado também incluir Espanha e Bruxelas no programa, “o que está actualmente a ser abordado e coordenado”.
 
Périplo por seis cidades da Grande Baía
Sam Hou Fai estará, até amanhã, a liderar uma delegação da RAEM numa visita a seis cidades do Interior da China que fazem parte da Grande Baía: Shenzhen, Huizhou, Dongguan, Cantão, Zhaoqing e Foshan. Durante a sua estada, Sam Hou Fai manterá encontros com os dirigentes das seis cidades, para trocar ideias sobre o impulsionamento contínuo do desenvolvimento da Grande Baía, o reforço da cooperação com benefícios mútuos, entre outros temas, refere uma nota do Gabinete de Comunicação Social. O programa inclui ainda visitas a empreendimentos em desenvolvimento e empresas nas áreas de inovação tecnológica, de recursos energéticos, entre outras, “no intuito de conhecer a situação de desenvolvimento das indústrias importantes daquelas cidades”. Integram a delegação, entre outros, o Secretário para a Economia e Finanças, a chefe do Gabinete do Chefe do Executivo e o director dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional.

</description><pubDate>2025-06-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arraial teve menos afluência na Torre mas “o mais importante é manter a festa”</title><link>https://jtm.com.mo/local/arraial-teve-menos-afluencia-na-torre-mas-o-mais-importante-e-manter-festa/</link><description>








No fim-de-semana, realizou-se o Arraial de São João, que teve lugar no recinto da Torre de Macau pelo segundo ano consecutivo. Organizadores e expositores lamentaram a menor afluência ao evento, mesmo apesar das condições climatéricas favoráveis



































PEDRO MILHEIRÃO 
O Arraial de São João voltou a realizar-se este ano no recinto da Torre de Macau. As ameaças de chuva para o fim-de-semana não dissuadiram o público que participou nas festividades que, segundo sublinhou Miguel de Senna Fernandes, assinalam “uma data histórica de Macau”. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o presidente da Associação dos Macaenses afirmou tratar-se de uma data que vai além da comemoração de um santo popular e de um dia “celebrado por todas as comunidades macaenses”.
Miguel de Senna Fernandes lamentou o facto de não haver “aquele volume de gente como gostaríamos”, devido à divulgação “que não é assim tão grande” e pelo espaço do arraial ser mais diminuto. “Por mais que queiramos que seja ao ar livre, é sempre o espaço de alguém”, acrescentando que a organização só tem “a agradecer o apoio logístico da Torre”, desejando, contudo, que se realizasse num espaço de bairro de ou rua.
“Durante 11 anos, celebrámos no Bairro de São Lázaro, com muito calor, mas era uma coisa bastante típica, atraía os turistas e era muito concorrida”, esclarecendo que “o mais importante é manter a festa”. Abordou também a questão do orçamento, aquém do que desejável para “uma festa de arromba”.
Para António Monteiro, presidente da Associação dos Jovens Macaenses (AJM), “se não fosse o 24 de Junho (…) Macau não seria a mesma coisa, desde o património, a língua e a presença portuguesa”. Monteiro asseverou que “este arraial é mais novo” e recordou quando as festividades se realizavam em Coloane, na Praia de Hac-Sá, onde “havia fogueiras, os tais martelinhos, mesmo ao estilo do Porto”.
Em declarações a este jornal, o líder da AJM disse que actualmente o desafio da organização é maior, “porque queremos que [o arraial] seja classificado como património intangível de Macau”. Nesse sentido, colaborou com a Associação dos Embaixadores de Património de Macau, uma associação formada por jovens chineses, com a qual conta “para abrir uma janela para a comunidade chinesa”, de forma a integrá-la, “porque afinal de contas é uma festa de Macau”.
Por fim, destacou os “pequenos entretenimentos da parte portuguesa”, como o pimba, a marca e a dança folclórica, frisando que não é um “arraial típico de Lisboa ou do Porto, é um arraial de Macau”.
Manuela Guerreiro, expositora no evento, também realçou a “portugalidade” da festa, onde encontra caras conhecidas que, por vezes, “não vemos durante quase um ano” e onde divulga produtos de doçaria portuguesa. “Já participo desde que começou em São Lázaro”, disse, lembrando o Bairro que considerava ser “o sítio ideal para se fazer o São João”. “A comunidade juntava-se ali toda, mesmo que chovesse, o que geralmente acontecia todos os anos. Mas era muito giro porque as pessoas reuniam-se ali, ninguém falhava”, realçou, lamentando o facto de haver menos afluência este ano.
Sérgio, filho de Manuela Guerreiro, afirmou tratar-se de uma boa oportunidade para juntar a comunidade portuguesa e expor os produtos portugueses. O dono do “Lotus Cocktail”, na Taipa, diz ter havido um esforço [por parte da organização] para ter “mais oferta e mais barracas”, o que “infelizmente não se traduziu num maior número de visitantes”, lamentou.
Marília Coutinho, expositora, também afirmou que na edição do ano passado “houve mais adesão”. Justificou com a falta de divulgação do evento, pedindo mais apoio dos meios de comunicação social, e admitindo preferir quando o arraial se realizava no Bairro de São Lázaro.

</description><pubDate>2025-06-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desfile de Nova Iorque recorre a fundos colectivos após desistência de empresas</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/desfile-de-nova-iorque-recorre-fundos-colectivos-apos-desistencia-de-empresas/</link><description>








A queda de doações empresariais após as políticas de Donald Trump contra a diversidade e a inclusão levaram o desfile do orgulho de Nova Iorque, o maior encontro anual LGBTQ+ dos EUA, a buscar fundos entre os membros da comunidade.
De acordo com o porta-voz do NYC Pride, Kevin Kilbride, este ano foi alcançada “apenas cerca de 80% da meta de arrecadação de fundos” para a grande festa do orgulho da cidade, que será realizada no dia 29 de Junho e espera reunir cerca de dois milhões de pessoas.
“Estamos a tentar preencher essa lacuna com uma campanha participativa de arrecadação de fundos”, diz Kilbride.
Em meados de Maio, a organização lançou uma campanha “entre iguais para que as pessoas possam iniciar as suas próprias recolhas de fundos na Internet, partilhá-las com amigos e permitir que as pessoas façam doações”, conta.
O grupo “quer inclinar-se um pouco mais para doações individuais e apoio participativo”, afirma.
A organização responsável pelo desfile anual e por outros projetos comunitários declarou ter arrecadado “quase 25 mil dólares de quase 200 doadores” em questão de dias.
Em anos anteriores, extravagantes carros alegóricos patrocinados por grandes empresas desfilaram pela Quinta Avenida de Manhattan juntamente com outros organizados por grupos comunitários. E, embora muitas empresas continuem a contribuir, algumas reduziram discretamente seus compromissos.
Muneer Panjwani, que lidera o Engage for Good, disse que “houve uma retirada maciça no último ano, especificamente de empresas que apoiaram eventos do orgulho por muito tempo e decidiram não apoiar ninguém”.
A organização de Panjwani conecta empresas a organizações sem fins lucrativos e relata sobre as contribuições dos consumidores quando têm a opção de fazer uma doação ao pagar uma compra numa loja. “Enquanto as empresas retiram o seu dinheiro filantrópico, os consumidores dizem: ‘esse tema ainda é importante para nós’”, afirma.
Uma das marcas mais destacadas que decidiu limitar a sua participação no Orgulho foi a Target, uma popular rede de lojas. Na semana passada, comunicou à AFP que não participará no desfile.
A rede foi alvo de críticas e viu o preço das suas acções na bolsa caírem como consequência de um boicote na Internet em resposta à sua supressão de programas de diversidade, que justificou pela “evolução do cenário externo”.
No desfile anual do orgulho de Brooklyn, o vereador democrata progressista Chi Osse declarou à AFP que “o orgulho começou nas bases por meio da comunidade, e as corporações que se dobram diante de um presidente que se acha um rei apenas nos mostram quem elas realmente são para nós”.
A manifestação do orgulho do Brooklyn é de menor escala e há muito tempo é considerada mais radical que a de Manhattan, embora conte com um pequeno número de empresas participantes.
Anya Glowa-Kollisch, uma das líderes do grupo Sirens Women’s Motorcycle Club do desfile, refere que “é óptimo que as empresas estejam dispostas a dizer que apoiam a igualdade de direitos”. “Mas, acho que, no fim das contas, trata-se de um movimento impulsionado por pessoas que exigem os seus direitos, e muitas empresas simplesmente fazem isso porque acham que devem fazê-lo”, afirma.
“Por isso, é muito valioso que as pessoas da comunidade se manifestem e mostrem que é isso que somos”.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-06-23 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>