<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Crescimento económico sustentado “dependente do aumento da produtividade”</title><link>https://jtm.com.mo/local/crescimento-economico-sustentado-dependente-aumento-da-produtividade/</link><description>








Políticas e reformas estruturais que sustentem o crescimento da produtividade a longo prazo – é esta a proposta de Isabel W.T. Choy, do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária, para responder ao envelhecimento populacional no território, que, adverte, é um desafio e poderá limitar o crescimento económico da RAEM. Com as perspectivas de decréscimo da população activa nos próximos anos, o mercado laboral será afectado pela diminuição da produtividade. O desenvolvimento económico sustentado estará “dependente do aumento da produtividade”, aponta
 
CATARINA PEREIRA
 
O envelhecimento populacional poderá ser um entrave ao crescimento económico de Macau, uma vez que terá impacto na produtividade do mercado laboral, alerta Isabel W.T. Choy, do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária de Macau (AMCM). “Um desafio fundamental para as perspectivas de crescimento a médio prazo de Macau é o envelhecimento da população, devido à baixa taxa de natalidade e ao aumento da esperança de vida. Esta tendência demográfica é susceptível de abrandar a taxa de crescimento da população activa”, refere a economista num estudo intitulado “Estimation of Potential Output and Output Gap of Macao”.
De acordo com as Projecções da População de Macau 2022-2041, que têm por base os resultados dos últimos Censos, realizados em 2021, a taxa de participação da mão-de-obra deverá apresentar uma tendência decrescente, diminuindo 2,0 e 5,7 pontos percentuais (homens e mulheres, respectivamente) em 2041 face a 2021. “O crescimento da população activa deverá desacelerar”, observa Isabel W.T. Choy, apontando que já se registou um abrandamento após 2010.
“Mesmo partindo do princípio de que o crescimento da produtividade da mão-de-obra se manterá estável, as perspectivas de crescimento a médio prazo de Macau na próxima década serão inevitavelmente limitadas pela tendência para a diminuição da taxa de crescimento da população activa”, defende, acrescentando: “O fraco crescimento da mão-de-obra afectará o crescimento do PIB per capita no futuro”.
Na visão de Isabel W.T. Choy, para que haja um “crescimento sustentado” no território é necessário explorar formas “cada vez mais produtivas” de utilizar os “factores de produção”. Segundo aponta, “a principal fonte de crescimento económico sustentado a médio prazo provirá necessariamente do aumento da produtividade”.
“Embora não seja tão importante como o crescimento da produtividade do trabalho, o incremento do emprego tem contribuído de forma notável para o desenvolvimento de Macau ao longo das últimas três décadas. Em termos prospectivos, o envelhecimento da população abrandará o crescimento da mão-de-obra, limitando assim o potencial de crescimento económico proveniente do emprego”, observa.
Segundo as projecções da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos, para os próximos vinte anos, prevê-se que a proporção de idosos (65 anos ou mais) em relação à população total continue a subir, passando de 12,2% em 2021 para 20,9% em 2041. Os números apontam para que a camada mais velha da população aumente de 83.200 pessoas para 164.400 em 2041, a uma taxa de crescimento médio anual de 3,5% – “consideravelmente mais elevada” do que a da população total (0,7%).
Já a proporção da população adulta em relação ao total vai decrescer. O número de adultos (15-64 anos) vai aumentar, mas o crescimento da população adulta (+7,7%) será “bastante inferior” ao da população idosa (+97,6%), já que “é arrastado pela queda contínua da população jovem (com idade inferior ou igual a 14 anos), que futuramente fará expandir a população adulta”. A proporção da população adulta diminuirá continuamente, prevendo-se que desça de 73,3% (500.600) em 2021 para 68,6% (539.000) em 2041. Neste sentido, o índice de dependência total vai sofrer um acréscimo, pelo que “sustentar idosos tornar-se-á um peso maior”.
Para contrariar os desafios impostos pelas alterações demográficas, Isabel W.T. Choy considera que “as estratégias de crescimento a médio prazo devem ser orientadas no sentido de estimular um maior crescimento da produtividade”. Nesse sentido, deve ser dada prioridade política “à reafectação de recursos para utilizações mais produtivas, incluindo a realocação dentro de cada sector e entre sectores”.
“Além disso, a tendência actual da digitalização em Macau facilitaria essas realocações. Estas reformas estruturais estariam bem alinhadas com o objectivo estratégico de diversificação da economia de Macau, a fim de libertar novas fontes de crescimento da produtividade e de sustentar o crescimento de Macau a médio e longo prazo”, pode ler-se.
Sublinhando que a análise que efectuou revelou “uma volatilidade mais acentuada da produção na última década, mesmo excluindo o período pandémico”, a autora acrescenta que Macau, sendo uma pequena economia aberta, “é altamente susceptível a choques externos, o que realça a importância da reserva orçamental para salvaguardar a estabilidade macroeconómica”. “As reservas orçamentais permitem resistir à amplificação dos choques e facilitam um desembolso rápido para os esforços de emergência e de recuperação na sequência de choques graves”, afirma.
“Os desafios colocados pelo envelhecimento da população exigem reformas estruturais para sustentar o crescimento da produtividade a longo prazo. Em especial, as prioridades de reforma devem ser alinhadas com os objectivos estratégicos de Macau estabelecidos no Plano de Desenvolvimento da Diversificação Adequada da Economia da RAEM (2024-2028). No futuro, são necessárias medidas políticas progressivas para desencadear um novo crescimento da produtividade e para alcançar uma trajectória de crescimento mais equilibrada e de elevada qualidade”, defende. Em suma, “o crescimento económico sustentado dependerá do aumento da produtividade”.
 
“Capacidade” para recuperar de desvios negativos
Na análise que efectuou, a economista refere que Macau “registou cinco episódios de desvios de produção negativos nas últimas três décadas, o mais grave dos quais ocorreu durante a pandemia de covid-19”. O mais longo, que durou seis anos, teve início no final da década de 1990, durante a crise financeira asiática. Contudo, “em termos de magnitude, a economia registou o seu ponto mais baixo durante a pandemia de covid-19, entre 2020 e 2022, representando o pior desvio negativo durante o período da amostra”.
Foram ainda registados outros três episódios de desvios de produção negativos, mas que foram “eliminados” no prazo de dois anos, à medida que a economia recuperava e os níveis de produção efectiva regressavam ao seu potencial.
Por outro lado, a economia registou os maiores desvios positivos entre 2013 e 2014, seguidos pelos de 2017-2019. “A economia mergulhou abruptamente na zona negativa com o início da pandemia em 2020. Em termos de duração, o hiato positivo mais longo durou quatro anos, em 2010-2014”, refere.
No que diz respeito à recuperação económica após a pandemia, os resultados sugerem que “a economia recuperou de forma robusta dos grandes desvios negativos durante a crise, estimando-se que a produção em 2023 tenha regressado à sua tendência pré-pandémica, fechando efectivamente o hiato de produção”.
Tendo em conta os resultados observados, Isabel W.T. Choy aponta que “em termos de duração, a maior parte dos desvios negativos foram eliminados no prazo de dois a três anos em Macau, o que reflecte em parte a capacidade da economia para regressar gradualmente ao seu nível potencial”.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Espécies de animais e plantas proliferam nas Zonas Ecológicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/especies-de-animais-plantas-proliferam-nas-zonas-ecologicas/</link><description>








As espécies de animais e plantas nas Zonas Ecológicas do COTAI continuam a crescer. No ano passado, contabilizaram-se 2.105 tipos, incluindo algas, musgos, fetos, zooplâncton, insectos, peixes, mamíferos, entre outros. A DSPA sublinha que a “riqueza dos recursos alimentares” naquela zona do território tem trazido até ao local 198 espécies de aves para ali se alimentarem ou descansarem
 
As Zonas Ecológicas do COTAI têm atraído novos visitantes, a julgar pelo aumento do número de animais e plantas. Actualmente, as Zonas Ecológicas I e II, cuja área total se estende por cerca de 55 hectares, já reúnem mais de dois milhares de espécies. Os dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) revelam que, no final de 2024, as Zonas Ecológicas já reuniam 2.105 tipos de animais e plantas.
Em concreto e no que respeita às plantas, até ao final do ano passado, as Zonas Ecológicas contavam com um total de 773 tipos, incluindo 327 espécies de algas, quatro de musgos, 22 de fetos, 11 de gimnospermas e 413 de angiospermas. Olhando para as estatísticas do ano anterior, podemos observar que foram encontradas novas espécies de algas e de angiospermas, uma vez que em 2023 tinham sido contabilizadas 319 e 406, respectivamente.
Já no que respeita aos animais, foram registadas 1.328 espécies, entre os quais se destacam 143 de zooplâncton, 176 de animais bentónicos e 654 de insectos. Contam-se ainda 118 espécies de peixes, cinco de anfíbios, 22 de répteis e 12 de mamíferos. Neste caso, foram encontrados novos tipos de insectos e de peixes, em relação ao ano anterior, altura em que eram conhecidas 652 e 116 espécies, respectivamente.
“A riqueza dos recursos alimentares aí disponíveis tem levado a que 198 espécies de aves tenham escolhido as zonas ecológicas como local de descanso ou para se alimentarem, entre as quais se inclui o colhereiro-de-cara-preta (Platalea minor)”, uma ave rara integrada na Lista Vermelha da União Internacional para a Conservação da Natureza e dos Recursos Naturais (IUCN), salienta a DSPA, na sua página electrónica.
As Zonas Ecológicas I e II do COTAI foram concluídas no final de 2003. Em meados do ano seguinte, as autoridades de Macau contrataram uma empresa de consultadoria para garantir a gestão e manutenção desses espaços ambientais, incumbindo-a de recolher, sistematicamente, dados sobre os bentos, as plantas, as aves, a qualidade da água e o ambiente circundante.
A DSPA assevera que “tem vindo a empenhar-se na optimização do meio ambiente ecológico das Zonas Ecológicas, por forma a proporcionar um habitat e um ambiente de procura de alimentos ideais para as aves migratórias que vêm passar o Inverno em Macau”. Nesse sentido, e tendo em conta opiniões recolhidas junto de instituições académicas, têm sido desenvolvidos trabalhos anuais nas margens da Zona Ecológica I fora da época de migração das aves.
Esses trabalhos envolvem, por exemplo, “a dragagem das lamas do canal, a remoção das ervas e canas nas margens do lago, o controlo do crescimento das canas e o alargamento da área das margens, bem como o melhoramento do ambiente das aves limícolas, animais bentónicos e peixes”, sublinham os Serviços de Protecção Ambiental, acrescentando que, nos últimos anos, o número de aves migratórias que vêm passar o Inverno no território tem mantido um “nível estável”.
Localizada a nordeste da Ponte Flor de Lótus, a Zona Ecológica I, que ocupa 15 hectares, é uma área de gestão condicionalmente aberta. Dois observatórios de aves foram instalados no dique sul desta Zona, onde se podem encontrar arbustos aquáticos, canaviais e árvores, bem como canais de água que ligam ao canal de Shizimen.
Já a Zona Ecológica II, de gestão aberta, situa-se na costa oeste do COTAI, tendo a sul a ETAR de Coloane e fazendo fronteira a norte com o complexo “Broadway Macau”. Abrange uma área com cerca de 40 hectares, onde foram construídas três ilhas artificiais e um passadiço para visitas, nos lodaçais, sendo rica em fauna e flora do mangal, nomeadamente mangue cinza, mangue “Kandelia obovata”, “Aegiceras corniculatum”, “Acanthus ilicifolius”, chama-maré e saltador-do-lodo.
 
Vai Hoi Ieong volta a ser subdirector da DSPA
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, nomeou, em comissão de serviço, Vai Hoi Ieong para o cargo de subdirector da Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA). A informação, que foi ontem publicada num despacho em Boletim Oficial, indica que a nomeação tem efeitos a partir de 17 de Fevereiro e pelo período de um ano. Vai Hoi Ieong já tinha exercido o mesmo cargo, entre Junho de 2009 e Junho de 2015, e até já foi director do mesmo organismo (Junho de 2015 a Março de 2016), tendo ainda passado pelos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, até à presente data. Licenciado em Engenharia Química (Universidade de Calgary, Canadá), e mestrado em Engenharia Ambiental (Universidade Politécnica de Hong Kong), Vai Hoi Ieong, que iniciou a carreira na função pública em 1999, conta ainda com um mestrado em Administração Pública (Instituto Nacional de Administração da China).
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau ganhou 5.881 TNR num ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-ganhou-5-881-tnr-num-ano/</link><description>








No espaço de um ano, o número de TNR em Macau cresceu 5.881 para um total de 182.542. Se olharmos para o final de 2019, altura em que se atingiu o pico de TNR, com 196.538, os números representam cerca de 93% da mão-de-obra então contabilizada
 
CATARINA PEREIRA
 
Macau contava, no final do ano passado, com 182.542 trabalhadores não residentes (TNR), um acréscimo de 5.881 face ao final de 2023, altura em que se contabilizaram 176.661, equivalendo a uma subida anual de 3,32%, mostram os dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública, divulgados pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). Se olharmos para o final de 2019, altura em que se atingiu o pico de TNR, num total de 196.538, os números ficam ainda abaixo, mas representam já cerca de 93% da mão-de-obra então contabilizada.
Em relação a Janeiro de 2023, altura em que as autoridades puseram fim à política de “covid zero”, observou-se um aumento de 30.664 trabalhadores. Nesse mês, a mão-de-obra vinda do exterior, incluindo da China Continental, tinha caído para menos de 151.878 TNR, o número mais baixo desde Abril de 2014.
Voltando ao ano transacto, as estatísticas apontam que uma grande fatia dos TNR (66%) é originária do Interior da China, num total de 121.161, seguindo-se as Filipinas (30.912 ou cerca de 17% do total), Vietname (8.261 TNR), Indonésia (7.418), Myanmar (4.314), Nepal (3.776) e Hong Kong (2.228).
O sector dos hotéis, restaurantes e similares contabilizou 53.948 TNR no final do ano passado, representando 29,55% do total da mão-de-obra importada. Por pouco, o número não chegou ao volume de 2019, quando havia 54.749 TNR neste sector. Já face ao final de 2023, hotéis, restaurantes e similares contrataram mais 4.561 TNR. Esta tinha sido a área mais afectada pela perda de mão-de-obra nos anos da covid-19, período em que foram despedidos mais de 17.600 TNR desde final do ano pré-pandemia.
O segundo sector que mais contratou foi o das famílias com empregadas domésticas, que ganhou 1.678 TNR, subindo para um total de 27.435 (15% da mão-de-obra importada). Para a área das actividades culturais e recreativas foram importados mais 1.418 trabalhadores, com o sector a finalizar o ano com 11.372 TNR. Esta área inclui os casinos, sendo que, neste caso, houve um aumento de 913 trabalhadores para 4.446.
 
Construção perdeu mais de 4.500 TNR
Em contrapartida, o sector da construção perdeu, no espaço de um ano, mais de quatro milhares de TNR. No final de 2024, Macau contava com 25.641 trabalhadores vindos do exterior na área da construção, menos 4.568 do que um ano antes. Ainda assim, o sector fica em terceiro lugar no que respeita ao “peso” da mão-de-obra importada, representando 14% do total.
Em quarto lugar fica a área das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas, representando 13% do total dos TNR, com 23.647 trabalhadores. Também neste caso se contaram menos 1.023 face ao final de 2023. Em sentido inverso, o comércio por grosso e a retalho – que equivale a 12% do universo da mão-de-obra vinda do exterior -, angariou 725, passando a contar com 21.279.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Resultados de exploração dos bancos diminuíram 21% no ano passado</title><link>https://jtm.com.mo/local/resultados-de-exploracao-dos-bancos-diminuiram-21-ano-passado/</link><description>








Os lucros operacionais dos bancos de Macau caíram mais de um quinto em 2024, para quatro mil milhões de patacas, assinalando a quarta descida homóloga consecutiva e o valor mais baixo desde 2010. A quebra derivou essencialmente da redução de 18,3% na margem de juros
 
O sector bancário de Macau encerrou as contas de 2024 com lucros operacionais totais de 4,01 mil milhões de patacas, montante que é o mais baixo desde 2010 e representa uma descida de 21,3% em relação aos 5,09 mil milhões contabilizados em 2023. Segundo os dados estatísticos divulgados pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM), os resultados de exploração dos bancos sofreram assim a quarta quebra anual consecutiva, contrariando 12 anos de crescimento, incluindo 10 recordes sucessivos, a partir de 2011.
A diminuição dos lucros em 2024 deveu-se essencialmente a uma queda de 18,3%, para 16,1 mil milhões de patacas na margem de juros, a diferença entre as receitas dos empréstimos e as despesas com depósitos. Isto depois da AMCM ter aprovado três descidas da principal taxa de juro de referência nos últimos três meses de 2024, a última das quais um corte de 0,25 pontos percentuais, introduzida em 19 de Dezembro, seguindo a Reserva Federal norte-americana.
Por outro lado, após vários meses em alta, os custos operacionais do sector bancário acabaram por cair 6,8% no cômputo geral de 2024, para 21,41 mil milhões de patacas. As provisões para imparidade de crédito dos bancos, que representaram 45,6% dos custos operacionais, diminuíram 16,3% para 9,76 mil milhões.
Os empréstimos, a principal fonte de receitas da banca a nível mundial, diminuíram 7,2% em comparação com o final de Dezembro de 2023, fixando-se em 1,01 biliões de patacas. Pelo contrário, os depósitos junto dos bancos de Macau aumentaram 4%, para 1,27 biliões de patacas no final de 2024.
Conforme noticiou ontem o Jornal TRIBUNA DE MACAU, o crédito “não produtivo” (NPL, na sigla inglesa) nas instituições bancárias locais cifrou-se em 56,07 mil milhões de patacas no final do ano passado, ilustrando um acréscimo anual de 30,3% ou 13,04 mil milhões e atingindo um novo recorde no território, segundo os dados da AMCM. O NPL, que inclui as prestações de empréstimos com atrasos superiores a 90 dias, cresceu mais de 20 vezes ou 53,30 mil milhões face ao final de 2019, o ano pré-pandemia, e registou aumentos em 21 dos últimos 22 meses.
Os empréstimos vencidos representavam 5,5% dos empréstimos dos bancos de Macau no final de 2024, mais 1,6 pontos percentuais no intervalo de um ano, sendo que a percentagem sobe para 6,9% se considerarmos apenas o crédito a instituições ou indivíduos não-residentes. A Autoridade Bancária Europeia, a agência reguladora da UE, por exemplo, considera que os bancos com pelo menos 5% dos empréstimos malparados têm “elevada exposição” ao risco e devem estabelecer uma estratégia para resolver o problema.
Ainda assim, o rácio do NPL em Macau está longe do recorde de 25,3% alcançado em meados de 2001, em plena crise económica mundial causada pelo rebentar da bolha especulativa das empresas ligadas à Internet.
No primeiro relatório de “Revisão da Estabilidade Monetária e Financeira” de 2025, o Departamento de Estudos e Estatística da AMCM sublinhou que “o sistema financeiro de Macau tem demonstrado uma resiliência contínua, sustentado por posições sólidas de capital e liquidez”. “A capitalização e a posição de liquidez do sector bancário mantêm-se sólidas, proporcionando um apoio robusto à estabilidade financeira e recursos suficientes para responder à futura procura de crédito”, refere, reconhecendo, por outro lado, que “as incertezas sobre o ritmo dos futuros cortes das taxas por parte do FOMC [Comité Federal de Mercado Aberto da Reserva Federal dos EUA] exigem uma gestão vigilante do risco de crédito por parte dos bancos de Macau e uma resposta ágil às alterações das condições macrofinanceiras”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trump “sem pressa” para falar com Xi</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/trump-sem-pressa-para-falar-xi/</link><description>






											ERIE, PENNSYLVANIA - JULY 29: Former U.S. President Donald Trump enters Erie Insurance Arena for a political rally while campaigning for the GOP nomination in the 2024 election on July 29, 2023 in Erie, Pennsylvania. (Photo by Jeff Swensen/Getty Images)										



O Presidente dos EUA garantiu que não tem pressa em falar com o seu homólogo chinês, Xi Jinping, no primeiro dia da guerra comercial entre os dois pesos pesados da economia mundial. “Falarei com ele quando chegar a altura. Não tenho pressa”, disse Donald Trump na Casa Branca.
Trump asseverou ainda que não está preocupado com as tarifas da China sobre certas importações dos EUA a partir de 10 de Fevereiro, após a entrada em vigor dos impostos adicionais de 10% impostos por Washington sobre os produtos chineses.
“Vamos sair-nos muito bem contra a China e contra todos os outros. Neste momento, estão a aproveitar-se do governo de Biden como nunca vimos antes”, frisou, em declarações no Salão Oval. Acusando a China de estar a usar o dinheiro dos EUA “para fortalecer o seu exército”, Trump criticou Biden por permitir que tal acontecesse.
“A boa notícia é que estamos muito bem”, insistiu, acentuando que os EUA são “novamente respeitados como nação, talvez a um nível que as pessoas não viam há muitas e muitas décadas”.
Alvo, desde a meia-noite de ontem uma tarifa adicional de 10% sobre as suas exportações para os EUA, Pequim retaliou, tendo anunciado na terça-feira a aplicação de taxas de 15% sobre o carvão e o gás natural liquefeito (GNL) e de 10% sobre o petróleo e o equipamento agrícola provenientes dos EUA. “A imposição unilateral de direitos aduaneiros por parte dos EUA viola gravemente as regras da Organização Mundial do Comércio”, declarou o Ministério das Finanças chinês num comunicado em que anunciou a imposição das tarifas retaliatórias.
Pequim reiterou ontem que se opõe resolutamente ao aumento das taxas alfandegárias impostas pelos EUA sobre os seus produtos e apelou ao diálogo. “O que precisamos agora não é de um aumento unilateral das taxas, mas sim de um diálogo e de discussões baseadas no respeito mútuo”, disse Lin Jian, porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros, em conferência de imprensa.
“As medidas tomadas pela China são uma acção necessária para defender os seus direitos e interesses legítimos”, acrescentou.
Questionado sobre uma possível futura conversa entre os dois líderes, o porta-voz da diplomacia chinesa não deu pormenores.
A decisão de Washington em relação à China contrasta com as situações do México e do Canadá, em que ambas as nações obtiveram um adiamento da imposição de tarifas de 25% por um mês, depois de chegarem a acordos separados com Trump.
 
Rubio promete apoiar Costa Rica perante “chantagem” chinesa
Por sua vez, o secretário de Estado norte-americano ofereceu um “apoio franco” dos EUA à Costa Rica, perante o que chamou de “chantagem” por parte da China, na sua primeira viagem ao estrangeiro desde a tomada de posse. “Sob o Presidente [Donald] Trump, temos uma política externa em que damos um apoio franco aos nossos aliados”, disse Marco Rubio, numa conferência de imprensa em San José, ao lado do Presidente da Costa Rica, Rodrigo Chaves.
Um país “merece apoio” quando é confrontado “com empresas que não são seguras, que são apoiadas por governos como o da China, que gostam de ameaçar, sabotar e usar coerção económica”, acrescentou.
A Costa Rica proibiu efectivamente a gigante chinesa Huawei de apresentar propostas para a sua rede de quinta geração (5G) em 2023, devido à recusa de Pequim em assinar um acordo internacional sobre cibercrime.
“Lidar com empresas como esta tem as suas consequências: chantagem, ameaças, tentativas de infiltração em agências governamentais. Os senhores têm sido muito firmes e vamos continuar a apoiá-los nesta área, a cibersegurança, um problema que também enfrentamos nos EUA”, acrescentou Rubio, anunciando a continuação da ajuda financeira à Costa Rica.
 
Serviço Postal dos EUA suspende entrada de pacotes da China e Hong Kong
O Serviço Postal norte-americano (USPS) anunciou que vai deixar “temporariamente” de aceitar encomendas oriundas da China e de Hong Kong “até nova ordem”, numa altura em que a guerra comercial entre Washington e Pequim se intensifica. A USPS esclareceu que a medida não afecta “o fluxo de cartas e correio normal”, mas apenas encomendas de produtos de baixo valor que anteriormente beneficiavam de isenção de taxas. Uma ordem de Donald Trump eliminou uma isenção para produtos de valor inferior a 800 dólares, adquiridos directamente por consumidores e enviados através do serviço postal. A medida pode bloquear ou atrasar as encomendas feitas através das plataformas de comércio electrónico chinesas Shein e Temu, mas também da norte-americana Amazon. Apesar de a RAEM não ter sido visada pela USPS, os CTT de Macau suspenderam ontem o envio de pequenos pacotes e encomendas por correio de superfície para os EUA, bem como do serviço expresso de mercadorias (EMS), mas neste caso apenas para o estado de Illinois. Os restantes serviços postais para os EUA “para documentos, cartas, correio aéreo (incluindo pequenos pacotes, encomendas e EMS) continuam a funcionar normalmente”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Recorde de transacções suspeitas atribuído à retoma nos casinos</title><link>https://jtm.com.mo/local/recorde-de-transaccoes-suspeitas-atribuido-a-retoma-nos-casinos/</link><description>








O número de transacções suspeitas registadas nos casinos de Macau atingiu um novo recorde em 2024 devido à recuperação da economia e do turismo, disse o Gabinete de Informação Financeira (GIF) à Lusa.
De acordo com dados divulgados em Janeiro pelo GIF, as seis operadoras de casinos em Macau submeteram, no total, 3.837 participações de transacções suspeitas de branqueamento de capitais ou de financiamento do terrorismo em 2024, mais 11,8% do que no ano anterior. As operadoras de jogo foram assim responsáveis por 73,2% do total dos relatórios submetidos ao longo do ano passado.
“Este aumento deveu-se principalmente à recuperação económica e ao aumento significativo do número de chegadas de visitantes em 2024”, disse o GIF, numa resposta a questões da Lusa.
O gabinete mencionou ainda o “investimento contínuo de recursos por parte das entidades denunciantes na detecção de transacções suspeitas”.
Em 2024, o sector do jogo em Macau arrecadou um total de 226,8 mil milhões de patacas em receitas brutas, mais 23,9% do que no ano anterior. O território recebeu no ano passado 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que em 2023.
As transacções denunciadas pelos casinos envolveram questões como “a conversão de fichas sem ou com actividades mínimas de jogo, a conversão de fichas em nome de terceiros [ou] a troca de moeda/conversão de dinheiro”, acrescentou o GIF.
Em 2023, quase 1.300 casos de transacções suspeitas envolveram trocas de fichas sem ou com reduzida actividade de jogo, figurando como a “característica mais comum” dos processos analisados pelo GIF e superando as situações de “levantamento irregular de montante elevado em numerário”, segundo o relatório anual do gabinete. O câmbio de dinheiro e o uso frequente de caixas ATM para operações de depósito e troca de numerário também geraram preocupações nesse ano.
No cômputo geral de 2024, o Gabinete de Informação Financeira recebeu 5.245 relatórios sobre transacções suspeitas, número que traduz uma subida anual de 13,7% e é o mais elevado desde o início dos registos, em 2006. Além dos casinos, os relatórios de instituições financeiras e companhias de seguros subiram 23,7% para 1.097 (20,9% do total) e as participações efectuadas por “outras instituições” cresceram cerca de 5,1% para 311 (5,9% do total) no espaço de um ano.
Ao abrigo da lei, os sectores referenciados, como os casinos, são obrigados a comunicar às autoridades qualquer transacção igual ou superior a 500 mil patacas.
Do total de 5.245 participações, o GIF remeteu no ano passado 142 transacções suspeitas ao Ministério Público para investigação, mais 26 do que em 2023. Questionada pela Lusa sobre as razões que levaram a descartar a esmagadora maioria das transacções suspeitas, o GIF não fez qualquer comentário.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trajes chineses para experimentar em evento de Ano Novo no Albergue</title><link>https://jtm.com.mo/local/trajes-chineses-para-experimentar-em-evento-de-ano-novo-albergue/</link><description>








O CAC – Círculo dos Amigos da Cultura e o Albergue SCM vão assinalar o Ano Novo Chinês com o Festival das Lanternas Lunares. O evento agendado para o próximo dia 12 inclui uma exposição de 16 peças de “cheongsam”, vestuário tradicional chinês, e ainda um workshop de acessórios e outras actividades de celebração do Ano da Serpente



















VÍTOR REBELO
 
A primeira noite de lua cheia do ano, que acontece ao 15º dia do primeiro mês do calendário lunar e marca o início de um novo ciclo e o renascimento da natureza, vai motivar a realização de uma festa que terá lugar no espaço exterior do Albergue da Santa Casa da Misericórdia de Macau, no próximo dia 12 de Fevereiro, quarta-feira, entre as 18h30 e as 21h00.
Uma vez que as pessoas comemoram esta ocasião como parte das festividades do novo ano, o Círculo dos Amigos da Cultura (CAC) promove a “Celebração do Ano Novo Chinês da Serpente”, que serve também para assinalar o Festival das Lanternas Lunares no cenário da Paróquia de São Lázaro. A festividade terá como tema a “Serpente”, dando continuidade à tradição com uma selecção de petiscos festivos e actividades para o público.
O evento integra “Uma herança de beleza sedutora: Exposição de Cheongsam Chineses”, que consiste na exibição de vestuário tradicional chinês, masculino e feminino. Trata-se de um traje que se veste junto ao corpo e, como tal, deve ser feita por medida.
A mostra de 16 peças de “cheongsam” de diferentes períodos incluirá modelos clássicos feitos à mão pelo mestre Yan Ka-man, bem como peças inovadoras reinterpretadas através do design moderno. De acordo com o CAC, a exposição apresenta cenas nostálgicas e oferece aos participantes a oportunidade de experimentar camisas compridas tradicionais para oportunidades fotográficas.
Com o objectivo de “herdar e promover a cultura tradicional chinesa”, o CAC colabora com o Hong Kong Design Institute para acolher a exposição “Uma herança de beleza sedutora: Exposição de Cheongsam Chineses”.
Esta mostra de trajes estará patente ao público até ao dia 16 de Março deste ano, aberta todos os dias das 12h00 às 20h00, e à segunda-feira das 15h00 às 20h00 na Galeria A2 do Albergue.
O programa das actividades comemorativas integra ainda um “Workshop de Acessórios DIY Frog Button”, que terá lugar das 15h00 às 20h00, com um total de oito sessões, cada uma com a duração de meia hora. O workshop mostrará a habilidade de criar acessórios com botões de sapo, adicionando suportes para brincos, colares ou anéis na encadernação dobrada. A participação no workshop é gratuita e funciona por ordem de chegada.
Para além disso, o CAC convidou o famoso calígrafo de Macau, Mestre Choi Chuen Heng, para participar no evento, onde irá divulgar a sua caligrafia, transmitindo aos cidadãos votos sinceros de Ano Novo. Ao mesmo tempo, irá apresentar a “Exposição de Arte de Caligrafia Chinesa 2025”, a fim de promover a cultura tradicional chinesa e celebrar o Festival da Lua.
Esta exibição, que realça a essência da cultura chinesa e a requintada arte de caligrafia, pode ser visitada até ao dia 23 de Fevereiro, no Pavilhão D1, nos mesmos horários da exposição de vestuário.
A organização de todos os eventos tem o patrocínio da Fundação Macau e o apoio institucional do Albergue, do Instituto de Design de Hong Kong e do seu Arquivo de Moda, e ainda da Casa de Arte Tai Fung Tong.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Clube Militar acolhe concerto de guzheng e ehru</title><link>https://jtm.com.mo/local/clube-militar-acolhe-concerto-de-guzheng-ehru/</link><description>








Os instrumentos tradicionais chineses guzheng e ehru estarão em foco em mais uma sessão das Jornadas Musicais, promovidas pelo Clube Militar. O concerto do próximo domingo contará com a actuação dos artistas Pui Ian Chan e Fang Teng
 
Uma dupla de artistas de Macau vai actuar em mais uma edição das “Jornadas Musicais” do Clube Militar, num concerto agendado para o próximo domingo, dia 9 de Fevereiro, pelas 17:00, denominado “Elegância em Harmonia”. Pui Ian Chan e Fang Teng irão tocar guzheng e erhu, instrumentos tradicionais chineses com origem na Dinastia Tang.
Serão ouvidos neste espectáculo, a realizar na Sala Stanley Ho do Clube Militar, trechos de vários compositores, como Deng Yuhsian, Liu Tianhua, Lou Shuhua, He Zhanhao e Huang Haihuai.
Pui Ian Chan estudou guzheng no Conservatório de Música de Macau e foi galardoada com o “Prémio Elite de Artes Performativas” por duas vezes. Em 2022, ficou em primeiro lugar entre os alunos estrangeiros no exame de admissão ao mestrado no Conservatório Central de Música.
Os seus prémios incluem ainda o primeiro lugar no Grupo Profissional da Juventude do Festival Internacional de Artes Guzheng “Liangjiang Cup”, 12º Festival Mundial de Artes da Juventude Chinesa de Xangai, Festival de Artes da Juventude China-Japão e a selecção para a 8ª Exposição Nacional de Conquistas da Educação Instrumental Étnica da Juventude (Taça Wenhua). Foi júri em vários concursos de arte para jovens e eventos culturais.
Em 2021, actuou no Estádio Nacional de Pequim num evento de grande escala para celebrar o 100º aniversário do Partido Comunista da China e, em 2024, realizou outro recital de guzheng no Centro Cultural, que teve grande cobertura mediática. No mesmo ano, foi convidada a actuar novamente no 25º aniversário da RAEM, no banquete de boas-vindas ao Presidente Xi Jinping.
Fang Teng foi admitido, em 2015, no Conservatório Central de Música (CCOM), onde estudou com o professor Tian Zaili, renomado erhuista e pedagogo. Possui um bacharelato e um mestrado em execução de erhu, tendo sido professor deste instrumento na Faculdade de Educação Contínua do CCOM e músico convidado da Orquestra Chinesa de Macau. Actualmente, é membro do corpo docente da Escola Secundária Hou Kong.
Reconhecido pelo seu talento, Fang acumulou vários prémios, com destaque para as medalhas de ouro no 31º Festival de Música “Binhai Sound” e no 6º Concurso Nacional Internacional de Música Instrumental de Pequim “Dunhuang Cup”. Além disso, conquistou a Medalha de Ouro Especial no Primeiro Concurso de Música Vocal e Instrumental para Jovens de Zhuhai-Hong Kong-Macau.
O músico foi convidado pela Orquestra Chinesa de Macau para actuar em várias digressões nacionais e internacionais, incluindo Portugal, Bahrein e algumas cidades da China. Em Julho de 2018, participou no Festival de Música MIMO Atlântico em Portugal, onde actuou como solista de erhu no Concerto Chang Hong.
Fang Teng dedica-se actualmente à promoção do ensino da música tradicional chinesa em Macau e, ao longo dos anos, ensinou erhu a milhares de alunos na Escola Secundária de Hou Kong.
Os bilhetes para o concerto custam 120 patacas, com cocktail incluído. Quem quiser participar também no jantar após o concerto, no restaurante do Clube Militar, terá de desembolsar 330 patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Criativos desafiados a participar em feira de Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/criativos-desafiados-participar-em-feira-de-hong-kong/</link><description>








O Instituto Cultural (IC) vai organizar a participação do sector das indústrias culturais e criativas de Macau na Feira Internacional de licenciamento de Hong Kong, que terá lugar no final de Abril. O IC irá instalar um “Pavilhão Criativo de Macau” para divulgar marcas (licenças) originais de Propriedade Intelectual (PI) locais e promover a cooperação e desenvolvimento da indústria. As inscrições para a participação no evento decorrem até 19 de Fevereiro. Todos os interessados e empresas que se dedicam à indústria da Propriedade Intelectual (PI) em Macau são convidados a inscreverem-se. O IC seleccionará os participantes com base em critérios como o conteúdo inerente às licenças de PI, a singularidade, potencial de mercado e base de público-alvo, adaptabilidade multimédia e multicultural, bem como a relevância cultural dos respectivos conteúdos de Propriedade Intelectual. Esta feira na RAEHK é um dos principais eventos de licenciamento na Ásia, proporcionando uma plataforma única para conectar possuidores de licenças globais, marcas, agentes de licenciamento e comerciantes. Assim, o IC incentiva os profissionais da indústria a aproveitarem o “Pavilhão Criativo de Macau” para promover as licenças de Propriedade Intelectual originais do território nos mercados globais, aumentar a sua visibilidade e reconhecimento.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e SJM promoveram concurso de design de emblemas</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-sjm-promoveram-concurso-de-design-de-emblemas/</link><description>






											?????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????										



Proporcionar uma plataforma de intercâmbio e exibição para os designers da nova geração foi o propósito da organização de um concurso de design de emblemas, levado a cabo em conjunto pela Universidade Politécnica de Macau (UPM) e pelo Instituto de Pequenas e Médias Empresas da Sociedade de Jogos de Macau (SJM), com o apoio da Associação Comercial. A competição recebeu muitas obras apresentadas por docentes e alunos da UPM, evidenciando criatividade e técnicas de design. Após a avaliação profissional, foram seleccionados os melhores trabalhos, com o primeiro prémio a ser atribuído a Cao Wei. Seguiram-se as obras de Zhou Xiaoyu e Xu Jiali, ex-aequo no segundo lugar, e Cui Jihao, em terceiro. Foram ainda concedidas menções honrosas a três equipas, lideradas por Li Xinlua, Cao Wei (outra obra), Wang Tai e Wang Ruier. Em comunicado, a UPM salienta que o concurso “demonstrou o talento artístico dos alunos e também realçou o resultado da universidade na formação de quadros de alta qualidade para as indústrias culturais e criativas”. As entidades organizadoras esperam que, através deste concurso, seja possível “herdar e promover a cultura característica local”, cultivando em conjunto a marca “Made in Macau”.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>MAIS DE 1,3 MILHÕES VISITARAM MACAU NO ANO NOVO CHINÊS</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-13-milhoes-visitaram-macau-ano-novo-chines/</link><description>








Durante a Semana Dourada do Ano Novo Chinês, que decorreu entre 28 de Janeiro (véspera do primeiro dia do Ano Novo Lunar) e 4 de Fevereiro, mais de 1,3 milhões de visitantes entraram na RAEM, de acordo com os dados da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), o que representa uma média diária de 163.696 e um decréscimo anual de 3,5%. Nos primeiros três dias da Semana Dourada houve quebras anuais algo acentuadas, de até quase 35% num dos dias, pelo que, mesmo com os resultados positivos registados nos últimos cinco dias – no dia 1 de Fevereiro foram quase mais 12% de visitantes em relação ao ano anterior -, a verdade é que, no cômputo geral, observou-se uma diminuição no fluxo turístico durante este período festivo. As estatísticas da DST mostram ainda que cerca de um milhão de visitantes chegaram do Interior da China (menos 3,2% em termos anuais) e 231.058 (menos 8,9%) vieram da vizinha Hong Kong. O posto fronteiriço preferido continuou a ser o das Portas do Cerco, com 38% dos visitantes (503.589), contudo, a Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau ficou também bem posicionada, tendo absorvido 24% do total do fluxo turístico (314.488). Em terceiro lugar, ficou o posto fronteiriço de Hengqin, por onde entraram 213.382 visitantes ou 16% do total. Segundo os dados preliminares do Corpo de Polícia de Segurança Pública, entre os dias 25 de Janeiro e 4 de Fevereiro, verificaram-se mais de 6,8 milhões de movimentos nas fronteiras, sendo que entraram no território quase 1,7 milhões de visitantes.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2337/</link><description>








Executivo e AL querem comunicação “mais eficaz”
Na sede do Governo, o líder da RAEM teve um encontro com o presidente da Assembleia Legislativa (AL), Kou Hoi In, e os membros da Mesa da AL. Segundo uma nota do Gabinete de Comunicação Social, as partes “trocaram impressões sobre os apoios mútuos entre os órgãos executivo e legislativo no cumprimento das respectivas competências de acordo com a lei, e a criação de um mecanismo de comunicação mais eficaz”. Além disso, segundo se pode ler, concordaram que é “necessário estabelecer conjuntamente uma coordenação legislativa entre os órgãos executivo e legislativo”. Estiveram também presentes o Secretário para a Administração e Justiça, o vice-presidente da Mesa da AL, Chui Sai Cheong, o primeiro secretário, Ho lon Sang, e o segundo secretário, Si Ka Lon.
 
Chefe presente na abertura dos Jogos Asiáticos de Inverno
O Chefe do Executivo da RAEM desloca-se à cidade de Harbin, na Província de Heilongjiang, entre hoje e sábado, para estar presente na cerimónia de abertura da 9ª edição dos Jogos Asiáticos de Inverno 2025, que se realiza amanhã. Segundo uma nota oficial, Sam Hou Fai terá um encontro com os dirigentes da Província de Heilongjiang. Durante a ausência de Sam Hou Fai, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong exercerá, interinamente, as funções de Chefe do Executivo.
 
Ajustes na obra de estação elevatória no Porto Interior
A área de vedação num troço da Rua das Lorchas em frente do Macau Masters Hotel vai ser ajustada novamente a partir do próximo sábado, em articulação com a execução da obra de drenagem de águas pluviais da terceira fase da Obra de Estação Elevatória de Águas Pluviais e Drenagem no Sul do Porto Interior. As Direcções dos Serviços de Obras Públicas e dos Serviço para os Assuntos de Tráfego referem, porém, que se mantém a circulação de veículos em duas faixas de rodagem em direcção à Avenida de Almeida Ribeiro, e em uma faixa de rodagem em direcção à Praça de Ponte e Horta, no sentido de manter a circulação rodoviária na zona.

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Patrões e trabalhadores mantêm discórdia sobre salário mínimo</title><link>https://jtm.com.mo/local/patroes-trabalhadores-mantem-discordia-sobre-salario-minimo/</link><description>








Para a parte laboral no Conselho Permanente de Concertação Social é ponto assente que o salário mínimo deve ser aumentado este ano, com o representante a dizer que seria “óptimo” que houvesse um mecanismo de indexação ao valor da inflação. Mas há discórdia: os patrões não vêem com bons olhos uma eventual subida salarial, defendendo que a situação económica na RAEM ainda não está estável e que a medida poderá afectar “alguns sectores”. Se a decisão for avançar com o aumento, a parte patronal considera que deve haver um período de transição e benefícios fiscais. O director dos Serviços para os Assuntos Laborais, por sua vez, não se quis comprometer com uma data para a finalização do relatório
 
CATARINA PEREIRA
 
Naquela que foi a primeira reunião plenária do Conselho Permanente de Concertação Social (CPCS) deste ano, ficou bem claro que há discórdia no que respeita ao eventual aumento do salário mínimo. Se, por um lado, para os trabalhadores é ponto assente que se deve avançar com a subida, para os patrões o ideal é que não aconteça. O Governo irá reavaliar este ano o montante do salário mínimo, mas o director dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), Wong Chi Hong, não se quis comprometer ontem com uma data para que o relatório esteja finalizado.
“Quanto ao salário mínimo e também às indemnizações resultantes de acidentes de trabalho e doenças profissionais, são garantias aos trabalhadores. Sugerimos aumentos e que estes aumentos possam, por exemplo, ser indexados ao valor da inflação”, disse Fong Ka Fai, representante do lado laboral no CPCS, após a reunião. O também vice-presidente da Federação das Associações dos Operários reiterou que seria “óptimo” haver um mecanismo de indexação do salário mínimo ao valor da inflação, contudo, frisou “é necessário diálogo e chegarmos a um consenso”.
Fong Ka Fai prosseguiu, dizendo que “o importante é como podemos melhorar e desenvolver a nossa economia”. Depois, acrescentou: “Nós, como trabalhadores, claro que vamos apoiar o Governo e envidar os nossos esforços para promover a economia de Macau, porque tivemos a pandemia e agora são necessários esforços de todas as partes”.
Em contrapartida, Vong Kuok Seng, representante do patronato e subdirector da Associação Comercial de Macau, defendeu que “a mediana dos salários não deve ser idêntica ao salário mínimo”. “O salário mínimo é o mínimo. Se é o mínimo, não é o máximo”, vincou.
Segundo argumentou, “haverá uma sobrecarga para alguns sectores, nomeadamente aqueles em que o trabalhador ganha consoante aquilo que faz”, caso seja fixado “um salário mínimo muito elevado”. A título de exemplo falou nas áreas da venda a retalho e da restauração.
“Esses trabalhadores auferem consoante aquilo que fazem e [o aumento do salário mínimo] pode afectar esses trabalhadores”, afirmou, acrescentando: “Os que antigamente faziam mais para conseguir auferir mais, não vão querer fazer tanto porque quem faz menos não precisa de fazer tanto para ganhar mais”. Vong Kuok Seng notou depois que em Macau há “uma grande competitividade”, nomeadamente no sector turístico. “A nosso ver, não devemos alterar o salário mínimo”, reiterou.
Mas, caso a decisão seja essa, o dirigente associativo defende que “tem de haver um período de transição e deverão proporcionar ao lado patronal alguns benefícios fiscais”. Além disso, será necessário ter em conta alguns contratos de prestação de serviços de longa duração. “Mas, se o salário mínimo se aumentarmos, temos que ter em conta Se estes contratos ainda forem válidos, e não estiverem concluídos ou caducados, o prestador de serviços será que pode auferir essa diferença do montante ou é de acordo com o que está previsto no contrato inicial?”, questionou.
Para Vong Kuok Seng, “a situação económica em Macau ainda não está muito estável”. “Há mais turistas, mas o número de turistas não tem correspondência directa sobre o consumo ou uma estabilização da economia. Macau é pequeno, mas há muitas zonas em que o comércio ainda não está tão bem. Cremos que o Governo deve fazer mais, construir uma economia mais equilibrada, estável, uma economia comunitária”, afirmou.
À margem da reunião plenária, o director da DSAL indicou que “há muitas informações e dados” que ainda estão a ser recolhidos. Sem se comprometer com uma data para a conclusão do relatório sobre a revisão do montante do salário mínimo, Wong Chi Hong garantiu que o Governo vai “tentar acelerar ao máximo” os trabalhos para depois encaminhar o documento ao CPCS e debater o assunto.
Já em relação aos limites das indemnizações, o representante dos patrões, Vong Kuok Seng, lembrou que no ano passado foram revistos e que a decisão foi manter os valores. Neste âmbito, apelou a que possa haver uma flexibilização em relação à revisão, que é anual. “Revimos no ano passado, temos de rever este ano, mas a situação económica e social está basicamente idêntica. Portanto, questiono se é necessário rever estes montantes anualmente”, disse, considerando que se houver uma revisão à legislação este deve ser um aspecto a alterar.
“Para os trabalhos de revisão é necessário obter muitos dados, muitas informações, estudá-los, examiná-los e é um trabalho que temos de fazer todos os anos. Numa conjuntura económica em que não há grandes alterações, questionamos o porquê de termos de fazer isso anualmente”, reiterou.
Por outro lado, a parte laboral, representada por Fong Ka Fai, entende que o Governo deve ter em consideração “mais formação para os trabalhadores, para que possam elevar as suas capacidades e competências”. Além disso, vai continuar a insistir no aumento da licença de maternidade, para 98 dias, e dos dias de férias.

</description><pubDate>2025-02-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Espectáculo com 200 cantores e músicos celebra Carlos Paredes em Coimbra</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/espectaculo-200-cantores-musicos-celebra-carlos-paredes-em-coimbra/</link><description>








Um concerto com 200 cantores e músicos, desenhado em redor da guitarra portuguesa, celebra os 100 anos do nascimento de Carlos Paredes, em Coimbra, numa homenagem que nasceu da vontade de dois amigos, Bruno Costa e André Varandas.
Agendado para dia 15, o concerto inaugural do projecto “100 Paredes” (que é também um documentário com acervo audiovisual de Carlos Paredes, concebido pelo director artístico André Varandas), terá em palco, no convento São Francisco, para além da guitarra portuguesa do director musical e guitarrista Bruno Costa, um coro e orquestra comunitária, num total de 200 participantes.
Em declarações à agência Lusa, Bruno Costa notou que a homenagem nasceu da vontade dos dois amigos em celebrarem os 100 anos de Carlos Paredes.
À ideia original de lançamento de um disco, um LP que já está gravado, a homenagem concebida pelos dois amigos “estendeu-se a um programa multidisciplinar concebido na cidade natal do mestre”, acrescentou André Varandas, sobre uma iniciativa que acabou por reunir a Universidade e o município de Coimbra, para além de 15 autarquias parceiras a nível nacional e outras entidades.
“É um programa alargado que vai ter cerca de 80 eventos e iniciativas, no circuito nacional e internacional em 2025”, revelou.
André Varandas destacou a “obra e legado incrível” do mestre da guitarra portuguesa e a sua vocação multidisciplinar, já que, para além da música, Carlos Paredes trabalhou com teatro, cinema ou dança e com várias influências, da música clássica à música popular.
O programador, especializado em projectos de intervenção artística sociocomunitária, frisou que “100 Paredes” foi concebido em Coimbra, destacando esta particularidade: “O Carlos Paredes foi o primeiro dos primeiros a conseguir e universalizar a escola de Coimbra da guitarra. Levou esta linguagem para fora, e para Lisboa, mas nitidamente é Coimbra que está na sua música”.
Especializado em criar espectáculos muito focados na identidade do território e no património material e imaterial, André Varandas reconheceu estar ‘na sua praia’ ao trabalhar na vida e na obra de Paredes.
“O que faço é criar os espectáculos em termos de direcção artística, ou seja, agregar as linguagens de outras pessoas e dar-lhes um sentido estético e uma história”.
Segundo os responsáveis pela direcção artística e musical do “100 Paredes”, o espectáculo reúne, sob a liderança do maestro Artur Pinho Maria, um grande coro comunitário e grande orquestra, nascidos da colaboração e integração com colectivos artísticos de cada município, desde associações culturais a bandas filarmónicas, passando por escolas de música e grupos de teatro.
“O projecto assume-se como uma ferramenta para a inclusão das comunidades locais, criando novos e diversos públicos. Este foi o ponto primordial”, observou André Varandas.
Contando também com novos arranjos exclusivos do compositor brasileiro Rodrigo Morte, o programador artístico frisou que no espectáculo a obra de Carlos Paredes “vai ganhar uma grande contemporaneidade, empurrando a todos a pensar o futuro, sem a cristalizar”.
Questionado pela Lusa sobre se isso significa que se pode ter um Carlos Paredes electrónico, Bruno Costa negou esse cenário: “A obra de Carlos Paredes será integralmente respeitada, sendo que, obviamente, até pelas orquestrações e pela dinâmica do próprio espectáculo, possa haver algumas alterações, não da peça, mas da forma como ela é levada ao público”.
“O espectáculo vai ser muito dinâmico, muito rico, e as pessoas vão ouvir e perceber que é uma coisa grandiosa, mas que respeita, na íntegra, aquilo que foi a obra do mestre”.
O projecto “100 Paredes” integra a programação nacional “Variações para Carlos Paredes”, criada para assinalar os 100 anos do nascimento do músico que nasceu em Coimbra a 16 de Fevereiro de 1925 e morreu em Lisboa, a 23 de Julho de 2004.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-02-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>