<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Retiro na Igreja de Ká-Hó serviu de teste para reinício de actividades</title><link>https://jtm.com.mo/local/retiro-na-igreja-de-ka-ho-serviu-de-teste-para-reinicio-de-actividades-2/</link><description>








 



































































A Igreja de Nossa Senhora das Dores, em Ká-Hó, vai reactivar as suas actividades religiosas e pastorais já a partir de Março, depois de um período de pouco dinamismo. Ao fim-de-semana, sexta-feira, sábado e domingo, vão ter lugar três missas, cujos horários ainda não estão definidos. Para além disso, a Diocese de Macau irá destacar um padre para, diariamente, atender os fiéis para confissões e orientar a adoração ao Santíssimo Sacramento. A primeira experiência de revitalização da capela e da zona envolvente foi feita através de um retiro que contou com mais de 70 pessoas. Alguns participantes consideram que o local tem todas as condições para se tornar numa espécie de “santuário” e um espaço de reflexão. O padre Daniel Ribeiro sublinhou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “antigamente Ká-Hó cuidava de doentes com lepra e problemas físicos”, e “agora vai trabalhar a alma das pessoas”
 
VÍTOR REBELO
 
A primeira experiência feita pela Diocese de Macau para revitalizar as actividades religiosas e pastorais na Igreja de Nossa Senhora das Dores, em Ká-Hó, Coloane, foi considerada um sucesso. O retiro, em língua portuguesa, realizado ao longo do sábado passado, desde manhã até ao final da tarde, reuniu mais de 70 fiéis, muitos dos quais pertencentes à Congregação de Nossa Senhora das Dores, que participaram numa missa presidida pelo padre Daniel.
Para além do acto religioso, que teve lugar às 16h00, o retiro contou com períodos de formação, oração, Via Sacra e adoração ao Santíssimo Sacramento. Um dos objectivos foi igualmente proporcionar um saudável convívio entre as pessoas que responderam à chamada da Diocese para assinalar o reinício das actividades, isto para além de uma reflexão cristã que lhe esteve associada, num dia de espiritualidade.
A partir de meados de Março, a revitalização dos eventos na Igreja e na zona envolvente vai ser uma realidade. As actividades vão acontecer todos os dias, com a presença de um sacerdote – ainda por nomear por D. Stephen Lee, Bispo da Diocese – que irá receber todas as manhãs os fiéis que pretendam confessar-se, de segunda a sexta-feira, assim como orientará a adoração ao Santíssimo Sacramento.
Ao fim-de-semana, de sexta-feira a domingo, vão realizar-se três missas, uma das quais poderá ser em língua chinesa, com horários que serão definidos até ao final deste mês de Fevereiro.
“Estamos a estudar os melhores horários, ou seja, aqueles que poderão ter mais pessoas”, referiu o padre Daniel Ribeiro ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Para além disso, serão organizadas actividades pastorais nas instituições próximas, tanto no Hospital de Reabilitação como no Convento das Irmãs de Santa Ana, ou na “Hold On To Hope”. “Neste último caso ainda não falámos com os responsáveis da ARTM (Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau), mas é uma das nossas ideias para fazer acontecer os eventos com mais frequência, os quais terão a responsabilidade da Congregação dos Padres do Sagrado Coração de Jesus (dehonianos)”, afirma o sacerdote.
Entretanto, estão a ser feitas obras de remodelação na casa contígua à igreja, que deverão acabar no final de Março. Nessa habitação serão desenvolvidas actividades essencialmente orientadas para os jovens.
 
Algumas emoções
entre os fiéis
O padre Daniel Ribeiro lembra que “antigamente Ká-Hó cuidava antigamente de doentes com lepra e problemas físicos e agora vai ser um local onde se vai trabalhar a alma das pessoas”, aquelas que “têm depressão, medo, que se sentem sozinhas”. Por isso, “o local estará aberto o dia todo”, reforça.
Sobre o retiro, o vigário considera ter sido muito positivo, com boa adesão das pessoas, e afirma que “Ká-Hó é um local muito agradável pelo qual as pessoas de Macau têm um respeito e uma consideração muito grandes”. Nesse contexto, observa, “muitos dos que ali estiveram emocionaram-se”.
O eclesiástico acredita que esta revitalização das actividades, em especial a presença de um padre todos os dias e a realização das missas ao fim-de-semana, constituirão “uma fonte de bênção para muita gente em Macau”.
Um dos fiéis que participaram no retiro confidenciou ao JTM que o espaço de Ká-Hó “tem todas as condições para se tornar numa espécie de santuário e de reflexão”, uma vez que se encontra numa zona tranquila, envolvida pela natureza.
Está já agendada a realização de outro retiro semelhante para o dia 15 de Março.
 
Igreja dedicada
à protectora dos doentes
A história da Igreja de Nossa Senhora das Dores está indissoluvelmente ligada aos leprosos que viveram em Ká-Hó e ao Padre Gaetano Nicosia, erguendo-se na encosta da colina de Ká-Hó, na ilha de Coloane.
Construída em 1966, durante o bispado de Dom Paulo José Tavares e que contou com apoio do Papa Paulo VI, do Governo de Macau e da Diocese local, teve como finalidade servir as necessidades religiosas da vila de Ká-Hó, onde, naquela época, viviam as famílias de leprosos curados e alguns novos doentes com essa terrível enfermidade. Daí, que a igreja tenha sido dedicada a Nossa Senhora das Dores, a protectora dos doentes.
A Igreja de Nossa Senhora das Dores foi a primeira projectada em Macau de acordo com os novos conceitos de arquitectura religiosa introduzidos após o Concílio Vaticano II (1961-65), pelo que o seu espaço interior reflecte as modificações da liturgia implementadas durante o referido Concílio, estando concebida como um grande salão, com o altar-mor posicionado ao centro da Assembleia e voltado para os fiéis, como um anfiteatro, estabelecendo uma relação mais próxima entre estes e o sacerdote.
Tem a forma de uma grande tenda e, por desejo do Padre Nicosia, dispõe de 13 portas que simbolizam Jesus Cristo e os seus Doze Apóstolos. A sua concepção, num estilo modernista, foi do engenheiro e escultor italiano Francisco Messina, tendo tido, ainda, a contribuição de Leopoldo Goffredo Acconci, outro escultor transalpino e a sua construção ficado a cargo do empreiteiro Oseo Acconci.
Como se referiu antes, o seu altar não está colocado ao fundo da igreja, mas num dos lados, para que tivesse sete portas de um lado e seis do outro. É, por isso, conhecida como a ‘Igreja de portas ímpares’.
Por sua vez, a cobertura é composta por oito conjuntos de vigas na diagonal que, além da função estrutural, dividem simbolicamente a igreja em sete secções, evocando as ‘Sete Dores de Nossa Senhora das Dores’. No exterior da sua porta norte tem um magnífico crucifixo de bronze, da autoria de Francisco Messina, que também concebeu o sino de bronze da igreja.
A construção constitui um autêntico desafio logístico. Na realidade, os materiais tiveram de ser transportados de barco para Coloane, pois não havia vias terrestres que fizessem a ligação com a península de Macau e, para além disso, a zona da igreja foi separada da vila, pois os trabalhadores, muitos dos quais ficaram a viver em Ká-Hó durante a construção, tinham receio que os leprosos se aproximassem.
A igreja está classificada pelo Governo de Macau como edifício de interesse arquitectónico.
 
Padre Nicosia melhorou
a vida dos leprosos
Sobre o padre Gaetano Nicosia, sem dúvida um dos grandes obreiros do trabalho efectuado na leprosaria de Ká-Hó, o eclesiástico iniciou a sua missão em Hong Kong, em 1935, quando tinha apenas 20 anos de idade. Onze anos depois, foi ordenado sacerdote na igreja do Seminário de São José, em Macau, integrando-se na Sociedade de S. Francisco de Sales (Salesianos). Começou a pregar na China, mas queria que a sua missão fosse entre os mais pobres, incluindo os leprosos, conforme tinha prometido a Jesus Cristo quando era jovem.
O seu superior salesiano pretendia então enviá-lo para uma leprosaria na Colômbia, quando o bispo de Macau pediu ajuda para a colónia de leprosos na ilha de Coloane.
Mudou-se definitivamente para Macau em 1958, tendo vivido na povoação e Ká-Hó, entre 1963 e 2011. Sob proposta de Gaetano Nicosia, o local da leprosaria passou a designar-se de ‘Vila de Nossa Senhora’.
Quando chegou à colónia dos leprosos em Ká-Hó, o padre deparou-se com uma situação catastrófica. Devido à grave enfermidade de que padeciam e ao abandono quase total de que eram alvo, a taxa de suicídio entre os leprosos era elevada, não havia água potável nem electricidade, a higiene era praticamente inexistente, só de tempos a tempos recebiam a visita de um médico e os alimentos eram poucos.
O italiano desenvolveu todos os esforços no sentido de melhorar as condições de vida dos leprosos de Ká-Hó e, graças ao seu longo e contínuo trabalho durante 48 anos, conseguiu que muitos deles tivessem recuperado e fossem reintegrados na sociedade, apesar do estigma social associado a essa doença, tendo ficado conhecido como o ‘anjo dos leprosos’.
Em Macau, os leprosos estavam acolhidos num hospício no bairro de São Lázaro (Macau), mandado construir pelo Bispo Dom Belchior Carneiro, em meados do século XVI e era financiado pela Santa Casa da Misericórdia de Macau.
Já nos finais do século XIX, tendo em vista a expansão da cidade de Macau, fez-se uma separação dos leprosos, tendo os homens sido levados para um ‘depósito de leprosos’, em Pac Sá Lan, na ilha de São João (hoje, ilha da Montanha ou Hengqin), ficando, inicialmente, em habitações muito frágeis que foram destruídas por um tufão em 1883, tendo, então, sido construídas casas mais sólidas para o seu acolhimento.
Apesar do estigma da lepra, tal não foi impedimento para que os doentes fossem alvo frequente de ataques de piratas que lhes roubavam os seus parcos pertences, como arroz e moedas.
 
Doença separou 
homens das mulheres
Em 1885, as mulheres com lepra foram colocadas nas cinco casas que integravam o hospício de Ká-Hó. Não foi um processo simples nem pacífico, tendo as autoridades alterado os seus planos por diversas vezes, na medida em que os locais escolhidos, quer na ilha da Taipa quer na península de Macau (perto das Portas do Cerco), eram rejeitados pelas populações desses lugares.
Mesmo as autoridades portuguesas da época referiam-se à lepra como ‘aquela repugnante enfermidade’ e, em nome da higiene pública, a assistência médica directa aos leprosos era muito limitada. Na década de 1930, o médico apenas visitava Ká-Hó uma vez por semana e ainda menos frequentes eram as visitas médicas a Pac Sá Lan.
O tratamento das feridas causadas pela lepra era deixado nas mãos dos doentes mais inteligentes e educados, tendo chegado a equacionar-se a construção de um edifício na península de Macau para o tratamento de alguns dos pacientes, mas isso nunca aconteceu.
No ano de 1929, o governo deu início à expansão da leprosaria de Ká-Hó. Os novos edifícios, incluindo cinco pavilhões e uma capela desenhados num estilo arquitectónico ecléctico, foram concluídos em 1930, definindo um arruamento na encosta virada para o mar. Os pavilhões eram caracterizados por amplas varandas cobertas, de inspiração clássica, que se abriam sobre a paisagem.
A nova leprosaria tinha capacidade para 90 pacientes e recebia visitas semanais das equipas médicas, bem como a assistência de organizações religiosas, entre as quais as Irmãs de Caridade Canossianas que se instalaram aqui para prestar cuidados aos doentes, bem como as habitantes da vila de Ká-Hó.
No ano de 1950, os homens com lepra que estavam em Pac Sá Lan foram igualmente levados para Ká-Hó, uma vez que havia intenção de se proceder à ampliação da vila na ilha de São João, mas tal não ocorreu, pois o construtor da obra também contraiu a lepra e desapareceu para nunca mais ser visto.
Aos casais não lhes era permitida a coabitação, mas, como é evidente, os membros dos casais trocavam correspondência entre eles. A comunidade leprosa cultivava vegetais, sendo, assim, autónoma. Recebia, ainda, comida vinda de Macau que era deixada numa pequena praia localizada na zona.
Tirando essas viagens esporádicas, não eram visitados por mais ninguém, sendo os leprosos tratados como animais e acorrentados por medo do contágio. Na leprosaria de Ká-Hó viviam então cerca de 100 leprosos, abandonados à sua sorte e a necessitar urgentemente de cuidados médicos.
A situação só se alterou com a chegada a Macau do Padre Nicosia em 1958. Este, com uma dedicação sem limites, nunca se recusou a tratar desses enfermos, apesar do alto risco de contágio. A partir daí, os leprosos passaram a receber assistência médica mais frequente e a vila ficou, lentamente, livre da lepra.
Em 2011, todos os habitantes da colónia dos leprosos foram declarados curados e muitos deles regressaram ao trabalho como professores, trabalhadores ou exercendo a actividade como profissionais independentes.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho disponível para continuar na presidência da ATFPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-disponivel-para-continuar-na-presidencia-da-atfpm/</link><description>








José Pereira Coutinho diz-se disponível para dar continuidade ao lugar de presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau, cargo que ocupa há mais de 25 anos. O dirigente explicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que as eleições para a associação foram adiadas para 26 de Outubro para não coincidirem com o período de campanha para o acto eleitoral da Assembleia Legislativa
 
VÍTOR REBELO
 
A disponibilidade para José Pereira Coutinho permanecer à frente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) “é total”, disse o líder associativo ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. No entanto, ressalva, “a lista ainda não está formada”.
Coutinho refere que “há ainda muito tempo para elaborar a lista de corpos gerentes que será depois enviada para aprovação da direcção da ATFPM”. O dirigente considera que, neste momento, as eleições da Associação “não são a prioridade”, mas sim as da Assembleia Legislativa (AL), “que é o mais importante”.
A proposta de adiamento do acto eleitoral da ATFPM foi aprovada por unanimidade em assembleia-geral realizada há dias, durante a qual ficou também decidido que a estrutura actual da direcção e do conselho fiscal se manterá até 31 de Dezembro de 2025, de modo a garantir o funcionamento diário da associação.
“Se contabilizarmos exactamente o final dos três anos do mandato, isso entrava em incompatibilidade com as eleições da AL, que se vão realizar em Setembro”, reconhece Pereira Coutinho, frisando que “isso iria colocar em causa a manutenção da estabilidade do nosso processo de trabalho”.
O dirigente da ATFPM levanta um pouco o véu do programa e das expectativas que pretende ver concretizadas em termos de acção futura, afirmando que a intenção é tentar aumentar os quadros jovens na composição dos corpos gerentes. “Temos estado a fazer isto na medida do possível, pouco a pouco, no sentido de gerir as dificuldades, porque hoje em dia, em virtude das diversidades sociais e culturais que existem, que permitem aos jovens terem outros atractivos, isso impede que estejam disponíveis para contribuir de forma voluntária para a sociedade”, aponta.
No que respeita às eleições para a AL, Coutinho garante que ainda nada está definido quanto aos elementos que integrarão o topo da lista de candidatos. “Tanto eu como a Rita Santos poderemos avançar, mas isso ainda não foi definido”, reitera. O importante, prossegue, “é que continuaremos a ter pelo menos um deputado eleito, uma vez que dois será uma tarefa complicada, em virtude da concorrência muito forte que iremos encontrar por parte de outras associações”.
Além da decisão de adiar as eleições para os órgãos da ATFPM, a assembleia-geral abordou algumas questões que Coutinho classifica como urgentes no panorama actual.
Segundo um comunicado, os sócios expressaram a esperança de que seja dada continuidade à luta, junto do Governo, para garantir as reivindicações básicas dos membros. “Tendo em conta que os associados são, na sua maioria, trabalhadores da função pública de base, relataram que, actualmente, o custo de vida em Macau está extremamente elevado, sendo forçados a residir no Interior da China para conseguir sobreviver”, indica a nota. Daí terem sugerido que seja ajustado o valor de índice da Função Pública, de 94 para 97 patacas.
Além disso, esperam que os governantes compreendam as dificuldades enfrentadas pelos idosos: “Com o constante aumento dos preços dos bens essenciais, os valores actuais da pensão e do subsídio para idosos são insuficientes para cobrir as despesas diárias”. Por isso, sugerem que esses valores subam para 4.500 e 10.000 patacas, respectivamente, e que o pagamento da pensão seja alterado de trimestral para mensal.
Por outro lado, propõem a distribuição de pelo menos mais uma ronda de cartões de consumo electrónico no valor de 8.000 patacas, tendo em conta o actual ambiente de custo de vida elevado.
Sublinhando que a ATFPM tem recebido e ouvido uma média de 50 pessoas por dia, Coutinho assevera que têm sido resolvidos alguns casos. “Alguns deles são bastante sensíveis, tendo a ver com bullying, suicídios, tratamento desigual, questões económicas e sociais, de habitação, saúde pública, doenças, entre outros problemas”, completa.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Preço das casas vendidas desceu 9% em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/preco-das-casas-vendidas-desceu-9-em-macau/</link><description>








Entre 2023 e 2024, registou-se um progresso no volume de negócios do sector imobiliário na RAEM, porém, o preço médio das casas decresceu. Os dados divulgados ontem pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) apontam ainda para um abrandamento na venda de fracções no último trimestre do ano.
Os dados oficiais, baseados no imposto de selo cobrado, revelam que foram transaccionadas 3.380 fracções autónomas habitacionais (mais 501 ou 17,4%, em termos anuais) em Macau, durante o ano de 2024, pelo montante global de 20,33 mil milhões de patacas (+11,1%). A comparação com 2019 demonstra um decréscimo de cerca de 60% no número de casas alienadas, já que na altura foram 8.277, e também no valor total, que no ano pré-pandemia foi de 51,05 mil milhões.
Os negócios fechados em 2024 envolveram 3.023 fracções habitacionais em edifícios construídos e 357 em prédios em construção, pelos valores de 18,48 mil milhões e 1,85 mil milhões de patacas, respectivamente.
Quanto ao preço médio por metro quadrado (área útil) dos apartamentos, cifrou-se em 85.114 patacas no cômputo geral de 2024, representando uma quebra de 21% face a 2019. Já em termos anuais, o recuo foi de 9%, sendo que na Península (78.751 patacas), o preço caiu 12,5%, na Taipa (93.896) decresceu 3,6% e em Coloane (99.617) 7,3%.
Os dados da DSEC apontam ainda que o preço médio por metro quadrado das casas em edifícios construídos (83.126 patacas) diminuiu 10%, enquanto nos edifícios em construção (124.323) cresceu 1,2%.
Entre Outubro e Dezembro do ano passado, venderam-se 884 casas, menos 13 do que no trimestre anterior, por 5,08 mil milhões de patacas (-3,5%). Em concreto, foram transaccionadas 782 (menos 39) fracções habitacionais em edifícios construídos, por 4,51 mil milhões de patacas (-7,8%) e 102 em prédios em construção (+26), pelo valor de 575 milhões (+51,8%).
O preço médio por metro quadrado das unidades habitacionais (76.071 patacas) também caiu 12,1% entre o terceiro e quarto trimestres, incluindo uma descida de 11,4% para 75.076 patacas nas já construídas e um declínio de 10,7% para 118.424 nas casas em construção. Segundo a DSEC, entre Outubro e Dezembro, as vendas concentraram-se sobretudo nas zonas da “Baixa da Taipa” (131), “Novos Aterros da Areia Preta-NATAP” (81) e da “Areia Preta e Iao Hon” (64), pelos preços médios de 81.905, 83.563 e 57.983 patacas, respectivamente.
Por outro lado, no trimestre em análise, existiam 97 fracções habitacionais com licença de utilização emitida, das quais 82,5% eram do tipo estúdio e 13,4% tinham dois quartos. Havia ainda 26 com autorização de execução emitida, sendo que “todas elas se localizavam na Península de Macau e eram do tipo estúdio”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendida revisão da política de “habitação em cinco escalas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendida-revisao-da-politica-de-habitacao-em-cinco-escalas/</link><description>








A deputada Lo Choi In exortou o Governo a rever a política de “habitação em cinco escalas” e a lançar uma consulta pública sobre o alívio dos requisitos de candidatura a habitação económica, alteração à definição de preços, bem como um “alargamento adequado” da natureza de investimento das fracções económicas
 
Perante a diminuição da taxa de natalidade, o envelhecimento populacional e a “falta de confiança” no mercado, o Governo deve rever toda a política de “habitação em cinco escalas”, considera Lo Choi In. Para a deputada, também importa realizar uma consulta pública para perceber as opiniões do público sobre a habitação económica, ponderando, sobretudo, relaxar os requisitos de candidatura, alterar a fixação de preços e “alargar de forma adequada a natureza de investir” da habitação económica.
Convicta de que a actual política de habitação “não consegue corresponder às necessidades sociais e ao desenvolvimento no futuro”, a deputada anteviu que, mesmo que as autoridades aumentem a proporção de fracções T2 de habitação económica com o objectivo de encorajar a natalidade, o efeito “não será muito significativo”.
Citada pelo Jornal do Cidadão, Lo Choi In defendeu que, para rever a Lei da habitação económica, deve ser organizada uma “ampla consulta pública”, tendo em consideração a conjuntura real da sociedade. A deputada entende que será necessário discutir várias possibilidades, designadamente “se devem ser alargadas a natureza de investir e a flexibilidade da habitação económica, se é preciso eliminar ou relaxar os requisitos de candidatura e as restrições implementadas após a compra, e se deve ser alterado o público-alvo da Lei da habitação económica, de modo a levar esta legislação a regressar à sua intenção original de contemplar o poder de compra dos residentes”.
Neste aspecto, Lo Choi In enfatiza que “não é preciso que os custos despendidos na habitação económica sejam suportados pelos compradores”, porque este tipo de habitação abrange outras instalações públicas, como lojas e parques de estacionamento, que podem gerar receitas adicionais para o Governo.
Em relação ao objectivo de incentivar a natalidade, a deputada propôs que algumas famílias com vontade de ter o primeiro bebé ou prestes a ter o segundo filho sejam incluídas entre os candidatos prioritários para trocar para uma casa maior. Além disso, sugeriu que fracções T1 adjacentes sejam convertidas em fracções T2 ou T3 destinadas a essas famílias.
Por outro lado, a deputada ligada à Associação dos Conterrâneos de Jiangmen expressou apoio ao pedido de uma associação do sector imobiliário para o Governo realize leilões de terrenos para construir habitações para troca no âmbito da renovação urbana. Lo Choi In acredita que uma cooperação desse tipo entre a Sociedade de Renovação Urbana e promotores imobiliários poderá criar condições para o “desenvolvimento saudável e sustentável” do mercado imobiliário privado”, pelo que sugere que esta matéria seja incluída no conteúdo de consulta pública relativamente à política de habitação.
Por sua vez, o deputado Nick Lei instou o Executivo a estudar o mais rápido possível a revisão da Lei da habitação económica, especialmente a tipologia das casas, um mecanismo que permita trocas consoante as mudanças na estrutura familiar e uma autorização para que agregados com apenas uma pessoa possam requerer fracções maiores do que T1.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xi incentiva empresas tecnológicas</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/xi-incentiva-empresas-tecnologicas/</link><description>








O Presidente chinês realizou ontem um simpósio com líderes empresariais do país, incluindo dos principais grupos tecnológicos, numa demonstração de apoio a um sector que tem estado no olho do furacão nos últimos anos devido às campanhas regulatórias das autoridades. Durante o evento, Xi Jinping pediu às empresas tecnológicas que se esforcem para “promover o desenvolvimento saudável e de alta qualidade do sector privado do país”, informou a agência de notícias estatal Xinhua.
“O sector privado goza de amplas perspectivas e de um grande potencial. Este é um momento privilegiado para as empresas privadas e os empresários aproveitarem ao máximo as suas capacidades”, disse Xi, no Grande Salão do Povo em Pequim. Frisou ainda a importância de “chegar a um consenso” e “reafirmar a confiança para promover o desenvolvimento saudável e de alta qualidade do sector privado”.
O Primeiro-Ministro Li Qiang e outros dois membros do poderoso Comité Permanente do Politburo do Partido Comunista da China, Wang Huning e Ding Xuexiang, também estiveram presentes na reunião. O jornal “South China Morning Post” identificou os CEO da Xiaomi, BYD e Huawei entre os empresários presentes, bem como Jack Ma, fundador da gigante de comércio electrónico Alibaba, num aparente sinal de reconciliação após anos de problemas entre o governo e o homem que já foi o mais rico do país. A Bloomberg referiu ainda que o fundador da “DeepSeek”, última sensação no sector global da inteligência artificial (IA), integrou a lista de convidados.
Jack Ma fundou a Alibaba em 1999 e transformou-a numa das empresas privadas mais reconhecidas e dominantes da China. Porém, nos últimos anos reduziu as aparições públicas, sobretudo depois das autoridades terem cancelado em 2020 a oferta pública inicial da Ant Group, subsidiária da Alibaba, após um discurso de Ma em que ele criticava os reguladores. Ma já não ocupa cargos executivos na Alibaba, mas analistas acreditam que ainda é um accionista importante da empresa, cujo valor aumentou mais de 40% desde o início do ano.
O encontro entre Xi Jinping e os líderes empresariais realizou-se numa altura em que a China enfrenta uma desaceleração da sua economia, afectada por uma crise imobiliária, o nível reduzido de consumo e a taxa elevada de desemprego entre os jovens.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Director dos “Kaifong” pede novos incentivos ao consumo</title><link>https://jtm.com.mo/local/director-dos-kaifong-pede-novos-incentivos-ao-consumo/</link><description>








Antes de o público conhecer as Linhas de Acção Governativa para o presente ano, o Governo deve lançar mais uma ronda do “Grande prémio para o consumo em Macau”, sugeriu Chan Ka Leong, director dos “Kaifong”. Defendeu também que já é altura de discutir a optimização dos beneficiários da comparticipação pecuniária, pedindo consultas públicas sobre a matéria
 
O director da União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”) previu que as Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2025, que serão anunciadas entre Março e Abril, vão compreender medidas que visam incentivar o desenvolvimento económico nas zonas residenciais e apoiar as pequenas e médias empresas (PME). Ainda assim, Chan Ka Leong espera que, antes da divulgação das LAG, o Executivo lance novamente, e o mais rápido possível, o “Grande prémio para o consumo em Macau”.
Na sua opinião, associações e estabelecimentos comerciais devem dar continuidade às actividades de promoção de consumo em diversos bairros comunitários, pois acredita que só a combinação das duas vertentes de incentivo ao consumo conseguirá apoiar as PME nas áreas residenciais dentro de um curto período de tempo. Porém, Chan Ka Leong considera que a hipótese de lançar cartões de consumo ainda deve ser estudada.
Em relação à optimização dos beneficiários da comparticipação pecuniária, segundo a imprensa em língua chinesa, o dirigente associativo defendeu que já é momento de discutir a questão. “Não se pode atrasar mais”, salientou, sugerindo consultas destinadas ao público, a associações ou à Assembleia Legislativa (AL) sobre o assunto, por forma a unir o consenso do público e a fazer com que os beneficiários dos cheques sejam “de reconhecimento público, precisos, de pouca controvérsia e focados no incentivo ao consumo em Macau”.
Apesar disso, Chan Ka Leong previu que as LAG para este ano não contemplarão estas alterações, uma vez que unir o consenso social deve “requerer algum tempo”.
A longo prazo, o director dos “Kaifong” sugeriu ao Governo que se empenhe em ajudar as PME a resolver os problemas relacionados com a abertura de estabelecimentos, procedimentos administrativos, a mudança do modelo de consumo e a atracção de turistas para os bairros comunitários.
Por outro lado, face a um caso recentemente revelado pelos Serviços de Alfândega, em que uma mulher tentou levar para Hong Kong um cigarro electrónico contendo “etomidato”, o também membro do Conselho Executivo espera que as autoridades estudem legislação para controlar a substância e ponderem regulamentar ainda mais estupefacientes emergentes. Chan Ka Leong acredita que, se for necessário, o Conselho Executivo e a AL tratarão, em processo urgente, o trabalho legislativo.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Macau no Meu Coração” mostra fotos de Alex Chao</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-meu-coracao-mostra-fotos-de-alex-chao/</link><description>








Uma colecção de 30 fotografias de Alex Chao, que exploram a cidade de diferentes ângulos, vai estar em exposição a partir de hoje na Galeria da Fundação Rui Cunha. “Macau no Meu Coração” mostra, através da lente do artista, as transformações do território ao longo dos anos

As mudanças que têm marcado a fisionomia de Macau ao longo dos anos foram o ponto de partida para a concepção de 30 obras fotográficas do artista local Alex Chao, que a partir de hoje serão divulgadas ao público na Galeria da Fundação Rui Cunha (FRC) numa mostra com inauguração agendada para as 18:30.
A exposição “Macau no Meu Coração” é o espelho da viagem fotográfica de décadas quando o fotógrafo era adolescente, tendo utilizado a lente “como um poeta utiliza uma caneta”, transformando “emoções tão profundas numa linguagem visual”, segundo refere o artista no manifesto da exibição.
As imagens captadas ilustram a arquitectura da cidade, antiga e recente, o movimento urbano, os brilhos e as cores, o ritmo da população. “Aqui, a arquitectura histórica portuguesa e os modernos edifícios altos complementam-se, enquanto as tradições e a inovação andam de mãos dadas”, comenta o artista.
Alex Chao Io Chong, fotógrafo profissional há mais de 30 anos reúne imagens de vários pontos da cidade, explorando diferentes temas, estilos e técnicas de abordagem. Os trabalhos registam momentos distintos como a transformação da cidade, de uma vila piscatória numa próspera cidade internacional, e compilam imagens poéticas “ao entrelaçar história e modernidade”.
O artista considera que o rápido desenvolvimento económico “trouxe prosperidade à cidade” e também fez de Macau “uma atracção turística e um centro de entretenimento mundialmente famoso”. Ao longo deste processo, o fotógrafo testemunhou muitos momentos importantes, como “a abertura de casinos internacionais, a construção de novos marcos e o fogo-de-artifício anual”, registos que fazem parte de alguns exemplos que podem ser observados na mostra, a qual tem curadoria de David Sit, crítico de arte, pintor e professor universitário.
Alex Chao formou-se na Universidade Politécnica de Macau, com especialização em Artes Visuais (educação artística). Nos primeiros anos, estudou e dedicou-se à fotografia profissional e à educação de artes visuais. Foi fotógrafo de profissão no ex-Hotel Mandarin Oriental em Macau, durante muitos anos, e também director do estúdio de fotografia do então Instituto Politécnico de Artes de Macau, com décadas de investigação e prática no desenvolvimento da fotografia. Possui ainda uma vasta experiência nas áreas do design visual, edição de livros, impressão, multimédia e planeamento de exposições.
A mostra vai ficar patente até ao dia 1 de Março. Entretanto, com o mesmo título “Macau in My Heart”, na tradução para inglês, Alex Chao apresentará ainda um seminário sobre fotografia no dia 20 de Fevereiro, quinta-feira, às 18h30, apenas em língua chinesa (cantonês). A entrada é livre.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Construção de dique em Coloane arranca a breve prazo</title><link>https://jtm.com.mo/local/construcao-de-dique-em-coloane-arranca-breve-prazo/</link><description>








Vai iniciar-se, “a breve trecho”, a primeira fase da obra de prevenção das inundações na zona marginal do lado oeste de Coloane, indicou a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP). Esta etapa, que irá decorrer na água, inclui a construção do dique de prevenção das inundações, com cerca de 1.200 metros de comprimento, das quatro comportas e da estação da observação hidrográfica no lado de Hengqin em Zhuhai, entre outros. “A primeira fase da obra será executada apenas no mar, pelo que não irá causar impacto ao ambiente costeiro e aos residentes e comerciantes”, frisa a DSOP. Recentemente, o organismo apresentou a obra aos moradores de Coloane, numa sessão que contou com a participação de cerca de 60 pessoas, incluindo o director-geral da União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”) e responsáveis das associações de Coloane. Este é um dos projectos a médio prazo do plano de prevenção e redução de desastres em Macau. Recorde-se de que no ano passado foram concluídos a concepção preliminar, os vários estudos temáticos e a prospecção geotécnica, e também foram ouvidos os pareceres dos especialistas do serviço de hidráulica e ambiente do Interior da China, tendo o projecto sido “optimizado”.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melhorado ambiente pedonal junto à Praça de Ferreira do Amaral</title><link>https://jtm.com.mo/local/melhorado-ambiente-pedonal-junto-a-praca-de-ferreira-amaral/</link><description>








O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) iniciou ontem a terceira fase das obras de optimização da Praça de Ferreira do Amaral e vias envolventes, com o objectivo de melhorar o ambiente pedonal, através da reparação e embelezamento dos passeios subterrâneos em redor. A empreitada “consiste em alargar e repavimentar a superfície de passeios, colocar ladrilhos com imagens que se articulam com o ambiente periférico, ajustar e aumentar espaços verdes de passeios, instalar bancos para os cidadãos e turistas descansarem, e optimizar as instalações de iluminação de rua”, explicou o organismo, em comunicado. Além disso, “visa embelezar o tecto e reparar as situações de fuga de águas da passagem inferior para peões entre YOHO Treasure Island e Wynn Macau, com vista a criar um ambiente pedonal mais amplo e confortável”. As obras serão desenvolvidas por zonas e fases, prevendo-se que sejam concluídas no segundo trimestre. O IAM alertou o público para prestar atenção às medidas provisórias de vedação, para evitar eventuais acidentes.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Revisto este ano plano de gestão de resíduos sólidos</title><link>https://jtm.com.mo/local/revisto-este-ano-plano-de-gestao-de-residuos-solidos/</link><description>








Este ano, o Governo vai encarregar “uma instituição de estudo profissional” de rever a situação de implementação do Planeamento de Gestão de Resíduos Sólidos de Macau (2017-2026), indicou o director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), em resposta a uma interpelação do deputado Ngan Iek Hang. “Tendo em conta a nova conjuntura do desenvolvimento social, bem como a situação social, a opinião pública e, ainda, referindo-se às experiências das regiões vizinha, irá definir planos e direcções que correspondam à realidade de Macau”, acrescentou Ip Kuong Lam. O deputado dava conta de que Macau está ainda longe de reduzir o volume médio de resíduos urbanos produzidos diariamente “per capita” em cerca de 30%, ou seja, de 2,11 kg em 2016 para 1,48 kg até 2026. Na resposta, Ip Kuong Lam disse apenas que “na sequência do desenvolvimento social nos últimos anos, o ambiente geral de Macau sofreu grandes mudanças em comparação com o período de lançamento do Plano”. Por outro lado, o director da DSPA assegurou que o Governo “continuará a optimizar a rede e os serviços de reciclagem comunitária, e a incentivar a população a pôr em prática a redução e reciclagem de resíduos através dos diversos planos em vigor, com vista a elevar a consciência ambiental global da sociedade para promover, em conjunto, os trabalhos da redução de resíduos”.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desfile Internacional atrai 90 candidaturas de equipas</title><link>https://jtm.com.mo/local/desfile-internacional-atrai-90-candidaturas-de-equipas/</link><description>








Marcado para 23 de Março, o “Desfile Internacional de Macau” despertou quase 90 candidaturas, revelou Leong Wai Man, presidente do Instituto Cultural (IC), destacando o desejo de que mais associações e escolas locais possam participar neste evento cultural. Conforme os critérios e planos de avaliação, o IC irá seleccionar entre 50 e 60 equipas locais e, depois disso, escolher grupos artísticos do exterior para o “Desfile Internacional”. Por outro lado, o organismo continua a receber candidaturas para novos espectáculos de grandes dimensões, que serão realizados na zona de espectáculos ao ar livre, no COTAI, entre o próximo mês e Maio. Segundo Leong Wai Man, foram apresentadas muitas propostas, incluindo algumas agendadas para Maio ou meses subsequentes. No que respeita às seis áreas históricas revitalizadas, explicou que, por enquanto, o IC vai manter esses espaços, mas pretende transformar gradualmente algumas actividades de curto prazo realizadas nessas zonas em programas de médio ou longo prazo. A implementação dos respectivos projectos de revitalização completou quase dois anos. Segundo garantiu, no âmbito da recolha de informações sobre os projectos, o IC também tem auscultado opiniões, na esperança de que esta política beneficie residentes, pequenas e médias empresas e grupos artísticos. De um modo geral, o IC tenciona, em conjunto com outros serviços governamentais, promover programas de cooperação em bairros comunitários, incluindo zonas antigas, através da cultura e arte, com o intuito de melhorar o ambiente de vida nos bairros e a economia comunitária, realçou Leong Wai Man.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>MICE GEROU RECEITAS DE 5,5 MIL MILHÕES PARA ÁREAS SEM JOGO</title><link>https://jtm.com.mo/local/mice-gerou-receitas-de-55-mil-milhoes-para-areas-sem-jogo/</link><description>








As receitas dos ramos de actividade económica não jogo de Macau derivadas dos eventos de convenções e exposições (MICE) cifraram-se em cerca de 5,48 mil milhões de patacas em 2024, valor que traduz uma quebra anual de 8,2%, informou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), com base em estimativas preliminares. Segundo as estatísticas oficiais, Macau acolheu 1.524 convenções, exposições e eventos de incentivo ao longo do ano passado, o que reflecte um acréscimo anual de 31,4% ou 364 iniciativas, em relação a 2023. No entanto, os participantes e visitantes nos eventos MICE diminuíram 17,1% para 1,33 milhões, devido principalmente à descida de um quinto no número de visitantes das exposições. A nível geral, realizaram-se 1.423 reuniões e conferências (mais 32,2% do que em 2023), com 185 mil participantes (mais 8,2%), e 61 exposições (menos três) com 1,13 milhões de visitantes (menos 20,5%). As exposições atraíram 7.093 expositores (menos 1,5%) e 52.651 visitantes profissionais (menos 12,1%), com os provenientes do exterior a representarem 51,9% e 51,5%, respectivamente. Por sua vez, os eventos de incentivo duplicaram para 40 em termos anuais e contaram com 13 mil participantes (mais 22,5%). Segundo a DSEC, a maior parte dos eventos de convenções e exposições focou-se no “comércio e gestão” (640), correspondendo a 42% do total, seguindo-se os temas da “tecnologia informática” (164) e “saúde” (154), que equivaleram a 10,8% e 10,1%, respectivamente.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Condenado a um ano de prisão por fogo posto junto ao MP e PJ</title><link>https://jtm.com.mo/local/condenado-um-ano-de-prisao-por-fogo-posto-junto-ao-mp-pj/</link><description>








O Tribunal de Segunda Instância (TSI) reduziu para um ano de prisão efectiva a pena de um homem que ateou fogo a objectos junto aos edifícios da Polícia Judiciária (PJ) e do Ministério Público (MP), depois de recurso de ambas as partes. O Tribunal Judicial de Base tinha aplicado uma pena de um ano e três meses de prisão.O caso aconteceu em Janeiro de 2024, com o homem a despejar querosena debaixo de uma viatura policial junto à PJ e colocando jornais a arder, tendo depois seguido para o MP, onde despejou o querosene restante no portão e ateou fogo a uma toalha com isqueiro. O arguido disse ter agido desta forma por estar “insatisfeito com a decisão de arquivo” de um caso por parte do MP. O TSI entendeu que o homem praticou “sem dúvida” dois crimes: de incêndio e de dano qualificado na forma tentada.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Realizador de “Parasita” apresenta em Berlim novo filme sobre corrida espacial a gozar Musk</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/realizador-de-parasita-apresenta-em-berlim-novo-filme-sobre-corrida-espacial-gozar-musk/</link><description>









O realizador sul-coreano Bong Joon Ho, conhecido pelo seu premiado filme “Parasita”, apresentou no sábado na Berlinale “Mickey 17”, uma comédia sobre a corrida espacial que critica de forma satírica as ambições de bilionários como Elon Musk.
A aguardada produção foi exibida fora de competição durante o Festival de Berlim, após a sua estreia mundial na quinta-feira em Londres. A comédia chegará aos cinemas no dia 5 de Março.
“É uma história que se passa no futuro, mas também poderia acontecer no presente ou no passado”, declarou Bong Joon Ho neste sábado, numa conferência de imprensa antes da exibição em Berlim.
O filme é protagonizado por Robert Pattinson, ídolo da saga “Twilight” e actualmente um dos britânicos mais requisitados de Hollywood (“Batman”, “Tenet”), no papel de Mickey, um jovem sem dinheiro.
Para fugir aos seus problemas na Terra, ele acaba por se tornar voluntariamente numa cobaia numa nave espacial enviada para colonizar outra galáxia. Um bilionário que lembra o estilo de Elon Musk, brilhantemente interpretado por Mark Ruffalo (“Vingadores”), também participa na expedição.
Na conferência de imprensa, Bong Joon Ho afirmou que não teve uma inspiração específica para esse personagem, mas as alusões aos gurus da tecnologia dos Estados Unidos e ao ‘trumpismo’ são evidentes.
Mickey, contratado como um passageiro “descartável”, está na base da hierarquia social da nave. Por isso, é enviado para todas as missões e experiências mais perigosas, mas, graças a uma máquina, pode ser “reimpresso” e ressuscitar sempre que morre.
“Parasita”, a obra-prima de Bong Joon Ho, vencedora da Palma de Ouro em Cannes e do Melhor Filme no Óscar em 2020, conta a história de uma família pobre que se infiltra na casa de uma família muito rica, sendo uma sátira da sociedade sul-coreana e as suas desigualdades.
Bong Joon Ho afirma que desconfia de filmes de “propaganda” e disse que quis fazer algo espectacular e divertido.
“Todas as coisas que acontecem com Mickey, a sua situação e a forma como ele é tratado no filme são políticas. Fala sobre como tratamos e respeitamos (ou não) um ser humano”, comentou.
“É um filme de ficção científica onde as pessoas viajam para planetas extraterrestres numa nave espacial, mas são pessoas ridículas. Não é uma grande aventura espacial onde as pessoas atiram lasers umas nas outras. Trata-se de perdedores ridículos. O filme está cheio de gente adoravelmente ridícula”, concluiu.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>