<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Macau poderá voltar a acolher Congresso das Misericórdias</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-podera-voltar-acolher-congresso-das-misericordias/</link><description>








Para assinalar os 460 anos da fundação da Santa Casa da Misericórdia de Macau, em 2029, a RAEM poderá receber de novo o Congresso Internacional das Misericórdias, depois de já ter organizado o evento em 2019. O Provedor António José de Freitas revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU essa possibilidade, no dia em que a instituição celebrou 456 anos de existência
 
VÍTOR REBELO
 
Uma década depois de ter tido a responsabilidade de organizar o Congresso da Confederação Internacional das Misericórdias, a Santa Casa da Misericórdia de Macau pode voltar a receber o evento por altura da celebração dos seus 460 anos, em 2029. O Provedor da instituição revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a Irmandade está a ponderar essa possibilidade, “o que seria muito bom, de grande significado, uma vez que daria projecção ao território e aconteceria precisamente no 30º aniversário da RAEM”.
O congresso, que trouxe ao território representantes de cerca de 200 Santas Casas espalhadas pelo mundo, serviu também para assinalar os 450 anos da Santa Casa da Misericórdia de Macau.
Nessa altura, nos primeiros dias de Maio, a pouco mais de duas semanas do início do evento internacional, o Presidente da República Portuguesa, Marcelo Rebelo de Sousa, deslocou-se a Macau, tendo visitado a Santa Casa da Misericórdia, onde discursou no Salão Nobre.
António José de Freitas recorda esse dia: “Deu um discurso brilhante e no final apenas disse ‘obrigado à Santa Casa da Misericórdia’, o que muito nos sensibilizou e que demonstra o papel da instituição, como herança única de Portugal aqui em Macau, tendo dado provas do trabalho de prestígio que tem efectuado ao longo dos anos”.
A Irmandade assinalou ontem à noite, no decorrer de um jantar, o Dia da Misericórdia e os 456 anos desde a fundação da organização secular sem fins lucrativos, num convívio em que estiveram presentes diversas personalidades, incluindo o Cônsul-Geral de Portugal para Macau e Hong Kong, Alexandre Leitão.
No seu discurso, o Provedor afirmou que, “volvidos 25 anos após o estabelecimento da RAEM, torna-se importante registar a continuada vitalidade e pujança desta nossa instituição, um dos testemunhos de coexistência pacífica e de integração durante mais de quatro séculos, e também uma referência fundamental na afirmação do espírito de solidariedade social, como instituição de matriz portuguesa única integrada na Grande China”.
Além disso, salientou que “face ao enquadramento sociopolítico em que vivemos, temos procurado incidir as nossas acções com sentido de premência e actualidade”, acrescentando que “hoje, temos as estruturas consolidadas e modernizadas, o que permite oferecer qualidade e eficiência nos serviços prestados a crianças, idosos e deficientes visuais”.
Fazendo referência aos projectos e actividades, lembrou que a Santa Casa tem aberto ao público, desde Dezembro de 2001, o Núcleo Museológico, o qual recebe diariamente mais de 100 visitantes. Por outro lado, a Loja Social, que funciona desde Fevereiro de 2013 a custo zero para a Irmandade, tem beneficiado anualmente cerca de 4.500 famílias carenciadas.
Mencionou também o plano de subsídio de propinas a alunos da Escola Portuguesa de Macau, lançado desde 2000/2001, “como forma de apoio a famílias de menores recursos financeiros”, tendo beneficiado, até final do ano lectivo que agora terminou, mais de um milhar de estudantes.
 
Projectos em marcha com associações chinesas
António José de Freitas considerou ainda que, “fruto do trabalho conjunto e solidário de todos”, a instituição tem sabido responder, “duma forma abrangente, às necessidades dos menos favorecidos frente aos desafios do tempo e das mudanças”.
O Provedor, que completará no final deste ano 13 mandatos, num total de 26 anos, expressou que a Santa Casa da Misericórdia de Macau “respira tradição e história”, sendo “uma referência incontornável do legado de Portugal nesta região”. Continuará a ser, reforçou, “um espaço de vivência solidária entre as comunidades e um importante testemunho da nossa presença e permanência”.
Concluindo, mostrou-se confiante de que “animados pela mesma fé e unidos pelos mesmos ideais, conseguiremos projectar no tempo a imagem desta Santa Casa, como uma instituição viva e credível, orientada para fins e valores que visam prestigiar o dever moral de solidariedade e da justiça social, e sempre ligada às raízes que lhe deram vida”.
À margem da sessão, António José de Freitas disse ao JTM que, apesar de nunca ter pedido qualquer subsídio à Fundação Macau – com excepção do apoio para as actividades do Albergue -, “tem havido uma excelente colaboração com as entidades oficiais, mas também com instituições congéneres da comunidade chinesa, porque isso é muito importante e não podemos andar sozinhos”.
Confidenciou ainda que há alguns projectos em marcha, juntamente com a União Geral das Associações dos Moradores e com a Federação das Associações dos Operários de Macau.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Maioria a favor da inscrição das 12 manifestações na Lista do Património</title><link>https://jtm.com.mo/local/maioria-favor-da-inscricao-das-12-manifestacoes-na-lista-patrimonio/</link><description>








No geral, as 12 manifestações propostas para integrarem a lista do Património Cultural Intangível “obtiveram cerca de 70% ou mais de concordância, indicando amplo apoio social”, considera o Instituto Cultural, que recebeu um total de 931 opiniões. Quanto à Dança Folclórica Portuguesa, que colheu apoio de mais de 80%, é de destacar que quem se manifestou contra considerou que tem uma “forte natureza estrangeira” devido ao “carácter colonial”. Já em relação à Confecção de Pastéis de Nata (mais de 70% deram luz verde), houve quem considerasse que não tem “significado histórico-cultural”. Mais de 90% concordaram com a inscrição da Crença e Costumes de Tou Tei, da Dança do Dragão e da Dança do Leão

CATARINA PEREIRA
 
As 12 manifestações propostas pelo Instituto Cultural (IC) para integrarem a lista do Património Cultural Intangível “obtiveram cerca de 70% ou mais de concordância, indicando amplo apoio social para a inscrição destes doze itens”, revela o relatório final da consulta pública, que decorreu durante 30 dias. O organismo recebeu 931 opiniões entre 4 de Dezembro de 2024 a 2 de Janeiro de 2025.
A Crença e Costumes de Tou Tei, a Dança do Dragão e do Leão receberam mais de 90% de aceitação, “reflectindo a importância desses itens nos valores culturais tradicionais, demonstrando plenamente as características culturais de Macau”. A maioria aceitou a Dança Folclórica Portuguesa – mas quem se opôs justificou com a “forte natureza estrangeira” devido ao “carácter colonial”, apontando, entre outros aspectos, que “não possui representatividade”. Já a Confecção de Pastéis de Nata assinalou também bastantes opiniões positivas, porém, houve quem defendesse que não tem “significado histórico-cultural específico”.
Mais concretamente, pode ler-se no relatório que 83,8% concordou com a inscrição da Dança Folclórica Portuguesa, por considerarem que é favorável à “preservação das tradições antigas, reflectindo a diversidade cultural de Macau e o processo histórico”, além de que “faz parte da cultura única de Macau”, assinalando os “laços históricos” com Portugal. Outras opiniões defenderam ainda que a dança, após ter sido introduzida em Macau, “integrou elementos culturais locais”, mostrando assim “uma forte fusão entre o Oriente e o Ocidente”.
Contudo, os que se opuseram à inscrição desta manifestação disseram que “a Dança Folclórica Portuguesa representa a cultura portuguesa e exibe uma forte natureza estrangeira devido ao seu carácter colonial, havendo danças mais autênticas em Portugal”, acreditando, por isso, que este tipo de dança “não possui representatividade suficiente”. Na lista das razões para a discordância incluem-se ainda a “falta de unicidade”, “não possui valor histórico-cultural” e “não está suficientemente divulgada”, entre outras opiniões.
“Há também quem acredite que a dança folclórica portuguesa já integrou elementos locais, pelo que consideram ser inadequado que se continue a usar o título de ‘dança folclórica portuguesa’ como nome do item proposto para inscrição na Lista do Património Cultural Intangível”, pode ler-se no documento divulgado pelo IC. De assinalar que houve também quem defendesse que o vestuário da dança “deve ser preservado”.
Quanto à Confecção de Pastéis de Nata, 72,1% mostraram-se a favor da sua inclusão na Lista de Património Cultural Intangível, referindo que “reflecte a fusão das culturas chinesa e ocidental” e “representa a tradição e inovação culinária de Macau”. Quem concordou mencionou igualmente que “é uma especialidade gastronómica de Macau, sendo visto como um presente especial de alta qualidade por muitos turistas”.
No campo oposto, os que se manifestaram contra disseram que “o pastel de nata é apenas um alimento, um produto moderno, com uma história relativamente curta e sem significado histórico-cultural específico”. Apontaram também que apresenta “falta de singularidade” e que “não é representativo”, entre outros. Além disso, houve ainda quem referisse que “a Confecção de Pastéis de Nata em Macau teve origem no Reino Unido e que, ao ser incluída na Lista do Património Cultural Intangível, a origem deve ser assinalada para evitar confusões”, e quem assinalasse que “o custo actual dos pastéis de nata é muito alto”.
 
Tradições chinesas com amplo apoio
Por outro lado, a Crença e Costumes de Tou Tei colheram 94,5% opiniões favoráveis, justificando que esta manifestação “tem significado histórico e valor cultural” e é uma “actividade religiosa característica”. Outras opiniões indicaram que “cada bairro antigo de Macau geralmente possui um altar dedicado ao Deus da Terra, o que reflete um ritual típico dos cidadãos e demonstra plenamente as características de Macau”. Quem discordou, por seu turno, apontou que é “uma prática supersticiosa, que tem algum conflito com crenças religiosas pessoais”.
Neste âmbito, houve quem defendesse que o Governo deve, através de legislação, “fornecer protecção legal e apoio económico para que os transmissores desses costumes e actividades culturais associadas, tenham condições de perpetuar estas tradições”, entre outros aspectos.
A Dança do Dragão obteve apoio de 93% dos participantes na consulta, os quais consideraram, principalmente, que a manifestação “transmite a cultura tradicional chinesa, possui uma longa história e uma ampla base de participação por parte dos cidadãos”. No espectro oposto, quem se mostrou contra argumentou que “o dragão dançante é comum nas comunidades chinesas, faltando singularidade e sendo considerado que não reflecte a identidade multicultural de Macau”.
Com a mesma percentagem de apoio, a Dança do Leão foi considerada pelos participantes como uma manifetsação com “significado histórico” e “valor cultural”, acreditando que “é uma tradição cultural nacional que reflecte importantes costumes e tradições”. Neste caso, foi também apontada “falta de singularidade” por parte de quem manifestou oposição.
Segundo o relatório, o Festival da Primavera foi visto pela maioria (81,9%) como “um feriado tradicional chinês, simbolizando mil anos de legado cultural, e que tem um importante valor histórico e cultural”. Porém, quem discordou defendeu que “não é um feriado exclusivo de Macau e que Macau ainda não conseguiu desenvolver as suas próprias tradições relacionadas com o Festival da Primavera, faltando assim singularidade”.
Já o Festival de Barcos-Dragão (Tung Ng) recebeu apoio de 79,2%, ao passo que a Regata de Barcos-Dragão colheu opiniões favoráveis de 85,7%. Por sua vez, as Artes Marciais de Tai Chi receberam concordância de 71%, seguindo-se a Confecção de Biscoitos de Amêndoa com 79,6%, a Confecção de Bolos de Casamento Tradicional Chinês com 68,4% e a Confecção de Massas de Jook-Sing que recebeu apoio de 72,4%.
Nas opiniões recebidas pelo IC, houve quem abordasse a questão de incluir mais itens na lista ou no inventário do património cultural intangível. Segundo o relatório, foram referidos determinados rituais e festividades tradicionais, como a cerimónia de veneração dos pescadores, tambores Ba Yin, o Festival do Meio Outono, actividades de performance como o Kung Fu Wing Chun, a dança do dragão bêbado e outras formas de arte, como a pintura tradicional chinesa e os azulejos portugueses.
 
Classificação de 400 bens móveis prevista “até ao final do ano”
O Instituto Cultural recolheu 274 opiniões sobre o rocesso de classificação de 400 itens/conjuntos de bens culturais móveis do espólio do Museu de Macau, durante a consulta pública de 30 dias, das quais 99,6% se manifestaram a favor da classificação destes bens, segundo o relatório final agora divulgado. O organismo liderado por Leong Wai Man vai agora proceder à compilação e análise global dos pareceres do Conselho do Património Cultural e das opiniões recolhidas, estando a conclusão do processo de classificação prevista “até ao final do ano”.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado concurso para primeira empreitada no antigo Canídromo</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-concurso-para-primeira-empreitada-antigo-canidromo/</link><description>








O Governo lançou já o concurso público para a obra a ser realizada na zona um do antigo Canídromo Yat Yuen, que inclui a construção de três pavilhões com piscinas, campos de várias modalidades, pistas de corridas, parque de skate e zona de escalada, entre outros. A empreitada tem um prazo máximo de execução de 1.014 dias de trabalho
 
CATARINA PEREIRA
 
Já foi lançado o concurso público para a obra de construção do Jardim Desportivo para cidadãos no lote do antigo Canídromo Yat Yuen, concretamente para a zona um, segundo um anúncio assinado pelo director dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), Lam Wai Hou. O prazo máximo global de execução da obra é de 1.014 dias de trabalho, havendo quatro metas obrigatórias.
O lote do jardim desportivo para os cidadãos tem uma área de 40.425 metros quadrados, estando dividido, conforme as funções, em quatro partes e campo de atletismo ao ar livre. De acordo com o anúncio publicado ontem em Boletim Oficial, em 140 dias têm de estar concluídos os trabalhos de demolição e de protecção do edifício adjacente, seguindo-se a finalização das fundações e da estrutura do piso de rés-do-chão, num total de 300 dias.
Depois disso, em 220 dias de trabalhos têm de ficar concluídas as estruturas superiores da laje do rés-do-chão até à laje de cobertura dos pavilhões números 1, 2 e 3; e noutros 220 dias têm de ser finalizados os três pavilhões, o espaço ao ar livre do rés-do-chão e da plataforma de ligação do 1º piso.
Segundo uma nota da DSOP, a primeira fase da obra (que está a concurso) inclui o pavilhão nº 1, situado no centro do lote, que terá quatro andares. Planeia-se que venha a ter piscina e piscina para crianças, campo de basquetebol, pista de corridas e ciclovia para crianças. Já o segundo pavilhão terá seis pisos, acolhendo skatepark e campos de ténis de mesa, de escalada em parede, de voleibol e de badminton de dois andares.
Por fim, o pavilhão nº 3 terá sete andares, sendo que a ideia é que venha a albergar campo de futebol para cinco pessoas, sala polivalente de dois andares, sala de actividades multi-funcionais e espaço para actividades ao ar livre, entre outros espaços.
Não há um preço base definido, sendo que os interessados têm de pagar uma caução provisória de 28,5 milhões de patacas. As propostas podem ser entregues até às 17h00 de dia 13 de Agosto.
Os critérios de apreciação das propostas incluem o preço da empreitada (50%), o prazo de execução (20%), a experiência e qualidade em obras (20%), assim como o programa de execução (10%). Segundo o anúncio assinado por Lam Wai Hou, “a adjudicação é efectuada ao concorrente com pontuação total mais elevada e, no caso de haver empate na pontuação total mais elevada, a adjudicação é efectuada ao concorrente com a proposta de preço mais baixo”.
Depois desta obra na zona um, haverá uma segunda, na qual se incluirá, por exemplo, o pavilhão para crianças. Este espaço terá quatro andares, planeando-se que venha a ter zona de actividades ao ar livre para crianças, parque infantil no espaço interior, sala de aula criativa e zona de leitura, entre outros. A cave destinar-se-á à sala de actividades e espaço de armazenamento, entre outros espaços com funcionalidade mais reforçada, acrescenta a DSOP.
Também o campo de atletismo ao ar livre fará parte da zona dois, devendo dispor de oito pistas de atletismo padronizadas e instalações de saltos em altura e em comprimento; contará ainda com um campo de futebol de relva sintética padronizado.
A cave, por sua vez, servirá de parque de estacionamento público, fornecendo na zona um 69 e 166 lugares de estacionamento para veículos ligeiros e para motociclos; já na zona dois, o parque vai dispor de 415 e 425 lugares de estacionamento para veículos ligeiros e para motociclos.
Recorde-se de que recentemente, numa visita ao Canídromo, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, disse que, tendo em conta a alta densidade populacional da Zona Norte e a falta de equipamentos sociais, “as obras da primeira zona vão ser ponderadas para que, na medida do possível, não afectem o funcionamento do campo desportivo e do centro desportivo Lin Fong, de modo a ter em consideração as necessidades de utilização dos residentes”.
Em relação ao trânsito das zonas adjacentes, revelou que as obras para a linha Leste do Metro Ligeiro que liga a Zona Norte à Taipa “decorrem a bom ritmo”. Apontando que o “terreno em forma de V” criou condições que não só permitem aproximar a estação da Linha Leste ao Posto Fronteiriço das Portas do Cerco, como também, no futuro, estender a Linha Leste até ao Posto Fronteiriço Qingmao, Sam Hou Fai indicou que o Governo está a estudar a possibilidade de estender a linha do Metro Ligeiro desde o Posto de Qingmao até ao Bairro de Fai Chi Kei, “assim como ao futuro parque desportivo da população”. O líder do Governo disse acreditar que “estas medidas serão eficazes para aliviar o trânsito da zona com alta densidade populacional”.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banco “desarmou” empresa com transacções suspeitas</title><link>https://jtm.com.mo/local/banco-desarmou-empresa-transaccoes-suspeitas/</link><description>








O Gabinete de Informação Financeiro distinguiu três bancos de Macau pelos seus contributos na denúncia de transacções suspeitas. Os casos relatados envolveram empresas de armamento, uma loja de acessórios de automóveis e uma organização criminosa
 
PEDRO MILHEIRÃO
Três bancos de Macau foram premiados pelo Gabinete de Informação Financeira (GIF) dos Serviços de Polícia Unitários pela forma como conduziram “relatórios de transacções suspeitas” (STR, na sigla em inglês). Recorde-se que, ao abrigo da lei, sectores como os casinos, instituições financeiras e companhias de seguros são obrigados a comunicar às autoridades qualquer transacção igual ou superior a 500 mil patacas.
O prémio de “Melhor Caso de STR” foi atribuído à sucursal do Banco Hang Seng, enquanto as sucursais do Banco da China e do Banco Industrial e Comercial da China (ICBC) foram distinguidas com os prémios de “Caso de STR de Relevo”.
O Banco Hang Seng (Macau) denunciou uma empresa, cuja conta era usada para supostos investimentos, após ter detectado entradas de dinheiro “altamente suspeitas” e provenientes de três “contrapartes invulgares”, estrangeiras e envolvidas na produção de armamento.
O banco terá pedido informações à empresa cliente, que, por seu turno, afirmou tratar-se de receitas de arrendamento de imóveis e equipamentos às três contrapartes. Para efeitos de verificação, o banco solicitou os respectivos acordos de arrendamento, tendo a empresa assumido “uma atitude de não colaboração”, segundo revela o último boletim informativo do GIF.
A empresa não explicou porque é que as receitas foram transferidas para o banco de Macau, em vez de uma conta no estrangeiro, e não apresentou os respectivos documentos, numa tentativa de “ocultar a verdadeira finalidade do negócio”. A empresa acabou por transferir a maioria dos fundos para uma conta pessoal de outro banco, com o mesmo beneficiário efectivo da primeira conta como titular.
 
Cem transacções em menos de 24 horas
Noutro caso, um comerciante de uma loja de acessórios de automóveis terá associado dados de cartões de crédito de terceiros a uma aplicação de banco móvel e efectuado “transacções fraudulentas” não relacionadas com o seu sector de actividade.
Segundo observou a sucursal do ICBC, o comerciante realizou mais de uma centena de transferências de dinheiro num espaço de horas, com os preços dos produtos vendidos “significativamente diferentes” daqueles praticados no mercado. O banco registou também “uma grande quantidade de transacções não sucedidas” de cartões de crédito estrangeiros.
O suspeito recusou-se a fornecer informações relativas às transferências, para fins de investigação, não tendo explicado a razão para tantas transacções falhadas. O GIF indica ainda que o sujeito terá recolhido os dados de cartões de crédito através de “associações criminosas”.
 
Suspeitos de burlas abriram contas para “seguros”
A sucursal do Banco da China denunciou cinco suspeitos, oriundos da mesma região e potenciais membros de uma organização envolvida em esquemas de burlas. A entidade bancária reparou que os cinco indivíduos abriram contas no mesmo banco, num curto espaço de tempo, sendo que alguns deles chegaram a usar o mesmo endereço de contacto.
Cada suspeito alegou que a conta serviria para pagar seguros, tendo inclusive apresentado o original das apólices de seguro. No entanto, depois da abertura das contas, o banco não registou qualquer transferência para agências ou seguradoras.
O primeiro suspeito recebeu, de uma terceira parte, um total de 1,4 milhões de dólares de Hong Kong, dos quais 1,15 milhões foram reenviados em seis transacções para um indivíduo que se encontrava fora de Macau. O segundo suspeito recebeu várias transferências bancárias e reencaminhou o dinheiro para três contas fora da RAEM, sendo que 2,2 milhões de dólares de Hong Kong foram enviados para o mesmo destinatário do primeiro suspeito.
O Banco da China desconfiou que fossem membros de uma organização criminosa e realizou uma “reavaliação em massa” dos clientes que abriram contas naquele mês, tendo identificado mais três novos clientes. Num primeiro momento, o banco verificou várias transferências de pequena quantia entre três dos suspeitos, que estariam a “efectuar testes quanto ao limite de utilização das contas”.
Além disso, um dos novos suspeitos revelou “tipologias semelhantes” às dos dois primeiros. Após a abertura da conta, este novo suspeito recebeu 280 mil dólares de Hong Kong, provenientes de várias pessoas, e transferiu-os para uma conta do exterior.
Ademais, os montantes envolvidos nas transacções entre três dos suspeitos foram semelhantes e enviados para a mesma conta privada, no exterior da RAEM. A movimentação de dinheiro envolveu “entradas e saídas rápidas e transferências em tranches”, realizando movimentações de dinheiro entre si, de diversas formas e “com práticas semelhantes às dos casos de burla”.
Para a cerimónia de entrega dos prémios, o GIF convidou representantes dos bancos para partilharem “o processo de identificação e análise das transacções suspeitas, as medidas preventivas tomadas, as características dos casos e as experiências adquiridas”. Estiveram presentes vários representantes do gabinete, incluindo Chu Um I e Fong Iun Kei, coordenadora e coordenadora-adjunta, respectivamente, bem como cerca de 40 representantes do sector bancário.
Através desta iniciativa, o gabinete pretende incentivar as entidades e os seus trabalhadores a “melhorarem a qualidade dos relatórios de transacções suspeitas e a reforçar as medidas de controlo interno, no âmbito da prevenção e combate ao branqueamento de capitais e financiamento ao terrorismo”.
No primeiro trimestre deste ano, o GIF recebeu 1.230 relatórios sobre transacções suspeitas, menos 15,8% do que no mesmo período de 2024. No cômputo geral de 2024, contabilizou 5.245 relatórios, número que traduz uma subida anual de 13,7% e é o mais elevado desde o início dos registos, em 2006, sendo que 142 casos foram encaminhados para o Ministério Público para investigação.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>PM chinês ruma ao Brasil para cimeira dos BRICS</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/pm-chines-ruma-ao-brasil-para-cimeira-dos-brics/</link><description>








O Primeiro-Ministro da China é esperado no sábado no Brasil para a cimeira dos BRICS, confirmou ontem o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês. “Por convite, o primeiro-ministro do Conselho de Estado, Li Qiang, participará na 17ª Cimeira dos BRICS, no Rio de Janeiro, entre 5 e 8 de Julho”, afirmou a diplomacia chinesa, em comunicado.
Li Qiang seguirá depois para o Egipto, onde realizará uma visita oficial entre 9 e 10 de Julho.
Trata-se da primeira vez que o Presidente chinês, Xi Jinping, falta a uma cimeira de líderes do bloco de economias emergentes BRICS, desde que chegou ao poder, em 2013. Fontes chinesas citadas pelo jornal “South China Morning Post” referiram que o facto de Xi e o Presidente brasileiro, Luiz Inácio Lula da Silva, terem mantido encontros frequentes no último ano pesou na decisão.
Os dois líderes reuniram-se durante a cimeira do G20 no Brasil, em Novembro passado, antes de uma visita de Estado de Xi a Brasília. Poucos meses depois, Lula deslocou-se a Pequim para uma reunião com países da América Latina e Caraíbas. Xi raramente visita o mesmo país dois anos consecutivos, com excepção da Rússia.
Além de Xi, o Presidente russo, Vladimir Putin, também não estará no Rio, enviando o ministro dos Negócios Estrangeiros, Sergei Lavrov, alegadamente por temer ser preso por ordem do Tribunal Penal Internacional por alegados crimes de guerra na Ucrânia. Já o Primeiro-Ministro indiano, Narendra Modi, participará no evento.
Com um terço da economia mundial, o bloco dos BRICS é visto como uma ferramenta para a China projectar a sua influência e poder, bem como plataforma ligada à sua iniciativa “Faixa e Rota”, grande programa de investimento em infra-estruturas.
Em Outubro passado, na cidade russa de Kazan, foi aprovada a expansão dos BRICS para 10 membros, com a adição do Egipto, Etiópia, Irão, Arábia Saudita e Emirados Árabes Unidos, bem como a criação do estatuto de Estado Associado para os países convidados para as reuniões, mas sem direito a voto (Bielorrússia, Bolívia, Cuba, Cazaquistão, Malásia, Nigéria, Tailândia, Uganda, Uzbequistão e Vietname). Em Janeiro de 2025, o número de membros aumentou para 11 com a adesão da Indonésia, a maior economia do Sudeste Asiático, o quarto país mais populoso do planeta e a nação com a maior população muçulmana do mundo.
Após a expansão, Jiang Shixue, director do Centro de Estudos Latino-Americanos da Universidade de Xangai, explicou que a China tem vindo a esforçar-se para expandir o grupo desde 2017, com o objectivo de alargar o seu “círculo de amigos” face aos “ataques crescentes de países desenvolvidos liderados pelos EUA”.
Com a inclusão da Indonésia, os BRICS deverão representar 41% do Produto Interno Bruto global este ano. Em comparação, os países do G7, as sete maiores economias do mundo – EUA, Canadá, França, Alemanha, Itália, Japão e Reino Unido – representam 31,6%.
De acordo com o bloco das economias emergentes, mais de 30 países manifestaram interesse em participar nos BRICS como membros ou parceiros ao longo de 2024, incluindo o Laos.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bienal de Macau terá “Pavilhão” e obras de Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/bienal-de-macau-tera-pavilhao-obras-de-portugal/</link><description>






											“藝文薈澳：澳門國際藝術雙年展2025”新聞發佈會										



A edição deste ano da Bienal Internacional de Arte de Macau terá um “Pavilhão da cidade de Portugal” e 80 obras de 13 países e regiões, que incluem Portugal. Dividida em seis secções, a Bienal contará com cerca de 30 exposições de 46 artistas locais e internacionais
 
PEDRO MILHEIRÃO
A Bienal Internacional de Arte de Macau vai apresentar o “Pavilhão da cidade de Portugal”, com curadoria do Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, anunciou o Instituto Cultural (IC). O espaço apresentará ao público “o espírito humanista de uma pequena cidade que combina uma longa história e uma vitalidade inovadora”.
Este Pavilhão centrar-se-á na “tensão entre tradição e inovação, e no encanto humanístico demonstrado no diálogo de múltiplas culturas, reflectindo o valor da plataforma de Macau como o ‘Centro de Intercâmbio Cultural entre a China e Portugal’”, referiu o IC.
A Bienal teve um orçamento de cerca de 4,5 milhões de patacas, segundo Leong Wai Man, presidente do IC, e decorrerá entre 19 de Julho e 19 de Outubro.
A mostra contará com 46 artistas contemporâneos de 13 países e regiões, incluindo Portugal, apresentando 80 obras e cerca de 30 exposições, que demonstram “o papel único de Macau como uma ponte para intercâmbios culturais”. Em conferência de imprensa, Feng Boyi, curador principal, esclareceu que não haverá uma “exposição de grande envergadura”, contudo “serão expostas mais obras”.
Dividida em seis secções, a Bienal terá uma “Exposição Principal”, no Museu Arte de Macau, uma “Exposição de Arte Pública”, a “Exposição Especial”, o “Projecto de Curadoria Local”, a “Exposição Colateral” e o “Pavilhão da Cidade”. Feng explicou que o tema da “Exposição Principal” – “Olá, o que faz aqui?”, uma expressão cantonense “muito popular” -, demonstra “amizade, simpatia” e interesse “em conhecer o outro”. A escolha resultou do “conservadorismo e populismo” para o qual o mundo “está a virar”, afirmou Feng.
Na “Exposição de Arte Pública”, a mostra “Ondas e Caminhos” vai apresentar cinco conjuntos de obras de oito artistas, em diferentes bairros, para que as comunidades possam “reduzir a distância com a arte”. A arte será incorporada “no tecido urbano e na vida quotidiana, convidando os espectadores a re-imaginar as possibilidades dos espaços públicos”.
A RAEM convidou artistas do Interior da China, do Japão e da Coreia do Sul para criar “A Torre do Tempo”, um símbolo de “amizade das cidades culturais da Ásia Oriental”, na Praça do Centro Cultural de Macau (CCM). No projecto “Mercadores e Guerreiros” serão exibidos “alimentos palpáveis e comestíveis” para construir “elos de ligação sensoriais e emocionais” entre a terra e o público urbano.
Além disso, Jason Ho vai “reparar as fracturas no seio da comunidade” com exibições de filmes e encontros numa “sala de estar do bairro”, na Areia Preta. No Teatro de D. Pedro V, a artista Ann Hamilton transformará o espaço “numa embarcação mercante cultural”, que convidará os visitantes a “reflectir sobre as correlações subjacentes entre a produção cultural, a identidade e a reprodução artística”.
A Praça do CCM vai ainda acolher a obra interactiva “Não Terminal”, da artista chinesa Yin Xiuzhen. O trabalho de Yin convidará o público a reflectir “sobre o sentido da vida num mundo turbulento, sublinhando a singularidade e a diversidade dos indivíduos e das colectividades em movimento”.
Na mesma secção do “Pavilhão da cidade de Portugal”, encontrar-se-á o Pavilhão de Jinan, instalado na Galeria de Arte do Tap Seac. “O Rio Amarelo, as nascentes, as montanhas e as cidades antigas” serão os quatro temas principais em torno dos quais mais de 10 artistas locais vão explorar “o património cultural de Qi-Lu com 2.700 anos de história”.
No hotel Capella, do Galaxy, serão exibidas “peças intemporais” do cenógrafo e pintor francês Bruno Moinard. À entrada da “Cotai Strip”, o público encontrará a série “Clair de Lune”, inspirada nas “‘Moontowers’ originais da casa de infância dos Haas Brothers” e organizada pela Melco Resorts &amp; Entertainment. O modelo de inteligência artificial “cAI”, criado por Cai Guo-Qiang, vai também regressar ao MGM Macau, no espaço “Fantasy Box” para a experiência “Uma IA, Um Espectáculo”.
Por sua vez, a Sands China organizará a exposição “Dopamina: Fonte da Felicidade”, no Venetian. Segundo o IC, artistas contemporâneos “prestigiados” vão reinterpretar “a beleza eterna da mitologia romana”, fundindo-a com elementos da Rua Sésamo.
Mario Arroyo vai também curar uma colecção de 143 peças do “Museo Casa Natal Picasso”, organizada pela SJM. As obras do artista andaluz estarão em exibição no Grand Lisboa Palace. Por fim, o Wynn Palace apresentará projecções dos fornos imperiais da Dinastia Qing, bem como obras de cerâmica contemporâneas que reinventam técnicas tradicionais, da “Odisseia da Porcelana de Jingdezhen”.
 
Mais projectos locais
Leong Wai Man afirmou que a elevada proporção de obras de arte estrangeiras pretende “aumentar o contacto com a rede global de arte”. Por outro lado, a Bienal servirá igualmente para promover os artistas locais, com uma participação de curadores locais “muito maior que no ano passado”, reiterou a presidente. O “Projecto de Curadoria Local” e a “Exposição Colateral” permitirão “mostrar ao mundo a criatividade vibrante dos artistas de Macau”.
Este ano estarão em exibição seis projectos de curadoria local, mais dois do que na última edição. “A proporção de artistas locais é de 27% (…) o que é comparativamente mais alto do que nos anos anteriores”, reiterou Leong. Esta edição servirá também para seleccionar uma proposta para a Bienal de Veneza, do próximo ano, segundo a presidente do IC.
Os seis trabalhos de curadoria local são “Atrás do Jardim Oriental”, de Cheong Weng Lam; “Sob a Península do Wetware”, de Daisy Di Wang e Wong Mei Teng; “Duração Genética”, de Ung Vai Meng; “Torre de Jacone”, de Feng Yan e Ng Sio Ieng; “Mar de Línguas”, de Hen Jun Yan e Zhang Ke; e “Uma Posição Enunciável para Mulheres”, de Cheong Cheng Wa e Wang Jing.
A “Exposição Colateral” inclui os projectos “Acredite Em Um Rio”, “Para Além do Enquadramento”, “A Valsa do Adeus”, “Ei, estou com saudades de ti em Macau!”, “Olá, estou aqui para ouvir o que Macau não disse!”, “Olá, Sorte!”, “Dado que está – o Futuro”, “528Hz Re” e uma “Exposição Imersiva” do Património Mundial de Macau.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Albergue mostra obras de artistas “notáveis”</title><link>https://jtm.com.mo/local/albergue-mostra-obras-de-artistas-notaveis/</link><description>








Obras de duas dezenas de pintoras e calígrafas vão estar patentes ao público no Albergue SCM, numa exposição organizada pelo Círculo dos Amigos da Cultura

Uma variedade de obras de um “grupo distinto de calígrafas e pintoras a tinta de renome” vai ser exposta no Albergue da Santa Casa da Misericórdia, numa mostra organizada pelo Círculo dos Amigos da Cultura de Macau. A “Exposição por Convite de Obras de Notáveis Calígrafas e Pintoras” será inaugurada no dia 9 de Julho, às 18h30.
“As artistas participantes utilizam o pincel e a tinta como meios de expressão, revelando as suas qualidades artísticas únicas através do ritmo das linhas e da profundidade da tinta, transmitindo os seus pensamentos íntimos e cultivo artístico”, explica a organização. Entre as artistas contam-se Hong San San, Ng Choi Ha, Ho Lai Sim, Ma Tang, Fu Sio Fan, Chau Hon Va, Lam Sau Lai, Ng Kam Fong, Hong Iok Chan, He Qunzhen e Lam Hong Kun. Também estarão patentes obras de Ng Kam Lin, Tou Im Fan, Wang Zhaorong, Wong Hei U, Tsang Tseng Tseng, Mui Kim Fan, Ng Lai Ping e Leong Iok Leng.
Para o Círculo dos Amigos da Cultura, “esta exposição não só mostra as habilidades excepcionais das artistas femininas, mas também serve como uma importante plataforma para o intercâmbio cultural e o património artístico”. Durante a mostra, o público terá a oportunidade de apreciar de perto as obras criadas por estas artistas, “experimentando a sua perseverança e busca no reino da arte, enquanto explora o charme artístico único e a profunda riqueza cultural das artistas femininas”.
“Acreditamos que esta exposição irá adicionar um toque vibrante à atmosfera cultural e artística de Macau, inspirando um maior amor e apreço pela caligrafia e pela pintura a tinta”, pode ler-se.
A exposição é financiada pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura e apoiada pela Associação de Calígrafas, Pintoras e Escultoras de Macau e pelo Albergue SCM. A mostra gratuita estará patente na Sala de Exposições A2 do Albergue até 17 de Agosto.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo deverá manter trajectória de crescimento</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-devera-manter-trajectoria-de-crescimento/</link><description>








Após terem excedido as previsões gerais em Junho, as receitas dos casinos deverão continuar a crescer este mês e ao longo do segundo semestre, segundo projecções de vários analistas, que destacam o impacto positivo dos concertos em resorts das operadoras de jogo
 
Em Junho, o volume das receitas brutas dos casinos de Macau superou claramente as previsões gerais dos bancos de investimento e consultadoras que acompanham o sector do jogo, ao crescer 19% para 21,06 mil milhões de patacas, em termos anuais, assinalando o segundo melhor resultado de 2025 e do período pós-pandemia e correspondendo a 88,5% do valor anotado no mesmo mês de 2019. Apesar de terem recuado 0,6% face ao mês anterior, como seria de esperar tendo em conta que Maio é um dos períodos mais fortes para os casinos, as receitas excederam “significativamente o consenso” do mercado, que apontava para uma subida anual de 9%, depois de já ter sido revisto em alta, observaram DS Kim e Selina Li, analistas do JP Morgan, salientando que se trata de “um resultado realmente forte”.
Contrariando o factor sazonalidade, a média diária das receitas subiu, inclusive, de 684 milhões de patacas em Maio para 702 milhões em Junho. Este aumento mensal de 3% contrasta com os registos históricos marcados por descidas de “um dígito elevado” entre Maio e Junho, destacou ainda o banco de investimento.
De acordo com a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas ascenderam a 118,77 mil milhões de patacas no primeiro semestre deste ano, o que representa um aumento homólogo de 4,4% e equivale a 79,4% do nível de 2019. Só no segundo trimestre, a facturação subiu 8,3% em termos anuais, para quase 61,12 mil milhões, um crescimento que os analistas associam, em boa parte, ao impacto dos espectáculos em empreendimentos das operadoras de jogo, como os concertos que Jacky Cheung, cantor pop de Hong Kong, protagonizou em Junho na Arena do Galaxy, que também acolheu a estrela pop sul-coreana G-Dragon nos dias 7 e 8 do mês passado.
“Há dois anos, o programa de Jacky Cheung foi uma das principais razões para que as receitas brutas do jogo de Macau em Junho – que é geralmente o mês mais lento do calendário – estivessem ao mesmo nível de Maio”, o que também terá acontecido este ano, defenderam os analistas George Choi e Timothy Chau, do Citigroup, num relatório citado pelo portal GGRAsia, considerando ainda que o resultado de Junho “é mais um testemunho da paixão” pelo jogo, “apesar das tensões geopolíticas e da incerteza económica”.
“Com cada mês de Abril a Junho a superar a sua sazonalidade e consenso históricos”, o segundo trimestre encerrou com o maior volume de receitas em “mais de cinco anos”, destacou o JP Morgan.
Para a Seaport Research Partners, o recente desempenho dos casinos poderá ser “um forte indicador” de uma recuperação “mais cedo do que o esperado”. Num relatório assinado pelo analista Vitaly Umansky, a consultora indica que a sua “estimativa inicial” para Julho aponta para um aumento anual de 10,2% e uma descida mensal de 2,7%.
“Julho deste ano tem mais concertos e eventos planeados do que no ano passado”, referiu Umansky, ressalvando que a projecção para Julho tanto pode ser “conservadora” como potencialmente afectada “se algum tufão na região afectar as viagens para Macau”. Por outro lado, reviu em alta a estimativa para o ano de 2025, prevendo agora um crescimento de 5,6%.
Já o Citigroup antecipa, “de forma conservadora”, que as receitas subam 5% em Julho para cerca de 19,5 mil milhões na variação anual, beneficiando do impacto de concertos de artistas como Jacky Cheung, Aaron Kwok ou Sandy Lam.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Influenciadores promovem ourivesarias no Iao Hon</title><link>https://jtm.com.mo/local/influenciadores-promovem-ourivesarias-iao-hon/</link><description>








Foi lançado um plano para promover as ruas de ourivesarias no Iao Hon, nomeadamente com a ajuda de influenciadores digitais locais e do Interior da China. A ideia é injectar “uma nova dinâmica na economia” daquela zona da cidade
 
A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e a Associação das Ourivesarias de Macau lançaram o “Plano de promoção pelos influenciadores digitais nas Ruas de Ourivesarias no Iao Hon”, com o objectivo de aproveitar as vantagens no tráfego das plataformas “Douyin” e “Xiaohongshu” e ajudar aquelas lojas certificadas na promoção e divulgação. Ao abrigo da campanha, foi criado um mapa das ruas de ourivesarias naquela zona da cidade, integrando 18 estabelecimentos reconhecidos como “Lojas certificadas” pelo Conselho de Consumidores.
A ideia é proporcionar roteiros turísticos e de consumo “one stop” através da interligação das lojas de venda a retalho, estabelecimentos de comidas e bebidas e pontos turísticos característicos da Zona Norte. “Ao mesmo tempo, esta actividade convidou vários influenciadores digitais locais e do Interior da China para fazerem uma série de vídeos curtos, através da visita na comunidade do Iao Hon, descobrindo as marcas de artigos de ouro de Macau e experimentando os serviços com qualidade na escolha de artigos de ouro nas ‘Ruas de Ourivesarias’”, pode ler-se na nota da DSEDT.
O organismo frisa que este é um “ano bissexto com duas primaveras” no calendário chinês, sendo tradicionalmente considerado um bom ano para o casamento. Nesse sentido, espera-se que a actividade possa atrair os clientes com necessidades de artigos de ouro a consumirem naquela zona da cidade. As “Ruas de Ourivesarias no Iao Hon”, junto ao posto fronteiriço das Portas do Cerco, possuem “uma boa vantagem geográfica” e os turistas podem deslocar-se a pé, acrescenta a DSEDT.
Uma vez que naquela zona estão concentradas várias lojas locais de artigos de ouro, a actividade destina-se a expandir o tráfego na rede, através das plataformas sociais, e aprofundar o conhecimento do público sobre as marcas das pequenas e médias empresas. As autoridades pretendem assim incentivar mais residentes e turistas a visitarem e consumirem no Iao Hon, “injectando uma nova dinâmica na economia”.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trinta médicos dos SSM iniciam internato complementar</title><link>https://jtm.com.mo/local/trinta-medicos-dos-ssm-iniciam-internato-complementar/</link><description>








Uma equipa composta por 29 médicos residentes dos Serviços de Saúde vai iniciar um internato complementar em serviço, com a duração de seis anos, no Centro Hospitalar Conde de São Januário, no Departamento de Saúde Comunitária e no Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, abrangendo um total de mais de duas dezenas de especialidades clínicas
 
Abriu recentemente o novo curso para médicos residentes dos Serviços de Saúde (SSM), o qual será frequentado por cerca de três dezenas de profissionais. A nova equipa de 29 médicos residentes dos SSM irá iniciar um internato complementar em serviço, com a duração de seis anos, no Centro Hospitalar Conde de São Januário, no Departamento de Saúde Comunitária e no Centro de Prevenção e Controlo de Doenças.
As áreas de estágio abrangem a medicina familiar, as disciplinas de saúde pública e mais de 20 especialidades clínicas, “o que representa um aprimoramento adicional da estrutura da reserva de talentos médicos de Macau e um enriquecimento da força médica especializada de Macau”.
Os SSM explicam, em comunicado, que o novo regime de formação e reconhecimento de especialidades médicas regula, de forma uniformizada, os programas de formação de especialidades médicas do sector público e privado de Macau. Isto com a intenção de garantir que programas de formação de especialidades médicas das diferentes instituições “atinjam o mesmo nível de acesso, formação e aprovação”.
Na cerimónia de inauguração do curso, o director do organismo enfatizou que a formação “representa uma etapa crucial para o aprofundamento dos conhecimentos médicos e a optimização das competências clínicas, incentivando todos os médicos residentes a não descurar a intenção inicial de prestar auxílio aos doentes”. Alvis Lo pediu ainda que, durante a formação, os profissionais desenvolvam não só as “competências técnicas”, como também o “espírito humanista e de solidariedade”.
Os SSM comprometem-se a “intensificar a colaboração com as instituições de formação, optimizando os recursos disponíveis e aumentando o número de vagas para formação”. Anualmente, será realizado o concurso para médicos internos, oferecendo mais oportunidades de desenvolvimento aos jovens médicos, pode ler-se na nota de imprensa.
Por outro lado, foi lançada a primeira edição do Programa de Residência Médica do Centro Médico de Macau Union, a qual conta com 28 jovens médicos residentes de Macau, que iniciaram a formação com duração de seis anos.
O Programa de Residência Médica proporciona aos jovens médicos “uma articulação ordenada quanto ao desenvolvimento da carreira profissional, apoiando-os na concretização da transição de médicos residentes para médicos especialistas”. No futuro, os médicos residentes do Centro Médico de Macau Union terão ainda a oportunidade de se deslocar ao Peking Union Medical College Hospital para receber formação e aprendizagem.
Aliás, o Centro Médico de Macau Union “irá continuar a esforçar-se nos trabalhos de formação de quadros qualificados, de modo a cultivar, em Macau, uma equipa médica especializada dotada de competências técnicas e de ética profissional, criando também um espaço de desenvolvimento profissional mais amplo para os médicos”, refere o Hospital das Ilhas em comunicado.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM lançou workshops de IA e cuidados de reabilitação</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-lancou-workshops-de-ia-cuidados-de-reabilitacao/</link><description>








Representantes do Hospital de Reabilitação Yangzhi Afiliado à Universidade Tongji de Xangai conduziram oficinas sobre a aplicação da tecnologia de IA nos serviços de cuidados de reabilitação, uma iniciativa da Universidade Politécnica
 
A Faculdade de Ciências de Saúde e Desporto da Universidade Politécnica de Macau (UPM) organizou oficinas cujo foco foi a “aplicação inovadora” da tecnologia de inteligência artificial (IA) nas áreas da reabilitação e cuidados.
Sob o tema “Aplicação da Inteligência Artificial na Área de Reabilitação”, a chefe do Departamento de Reabilitação e Terapia do Hospital de Reabilitação Yangzhi Afiliado à Universidade Tongji de Xangai, Lu Jiani, explicou, do ponto de vista da medicina de reabilitação, o caminho de aplicação da IA, bem como os avanços nas necessidades de reabilitação multidisciplinar, como os sistemas músculo-esquelético e nervoso.
Segundo disse, citada em comunicado, “as tecnologias de IA podem substituir os trabalhos repetitivos, ultrapassar as restrições geográficas para realizar o monitoramento remoto de recuperação, e aumentar a generalização dos serviços de reabilitação através do modelo de alocação de recursos com base em megadados”.
Já no âmbito da “Tecnologia de Inteligência Artificial e Novas Forças Produtivas de Qualidade”, Xu Jianlei, chefe do Departamento de Enfermagem do mesmo hospital, apresentou a reformulação do modelo de serviço de cuidados de reabilitação através da tecnologia de IA. “A IA tornou-se um motor importante para melhorar a eficiência de cuidados de saúde, desempenhando um papel crucial nos três âmbitos principais de inovação, nomeadamente, o sistema de avaliação inteligente, o programa de treino personalizado e o alerta de risco a longo prazo”, observou.
Em comunicado, a UPM refere que a Faculdade de Ciências de Saúde e Desporto se tem dedicado a promover a integração interdisciplinar entre a IA e as ciências da saúde, a expandir a visão internacional dos alunos, e a formar talentos nas áreas de medicina e saúde com pensamento inovador e capacidade prática.
A instituição de ensino superior local vincou que nesta iniciativa obteve “uma resposta muito entusiástica”, quer de alunos, quer de docentes.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>20 anos do Património Mundial assinalados com várias actividades</title><link>https://jtm.com.mo/local/20-anos-patrimonio-mundial-assinalados-varias-actividades/</link><description>








Duas dezenas de actividades, a serem realizadas até Dezembro, vão assinalar o 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial. Durante as férias de Verão, o Instituto Cultural lançará quatro eventos destinados às crianças e aos jovens, entre os quais um passeio educativo. A cerimónia de lançamento da iniciativa será realizada no dia 15 deste mês no Teatro D. Pedro V

O Instituto Cultural (IC) vai assinalar os 20 anos da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial, com a realização de 20 actividades, entre Julho e Dezembro, com mais de 50 sessões, divididas em cinco segmentos.
No próximo dia 15, “um dia particularmente significativo para comemorar o sucesso da inscrição”, segundo refere uma nota do IC, terá lugar a “Cerimónia de Lançamento”, no Teatro D. Pedro V, “de modo a partilhar com os residentes e turistas a beleza do Património Mundial de Macau e celebrar a data da inscrição”.
Durante as férias de Verão, crianças e jovens poderão participar em actividades como “Estágio como Médico do Património Mundial” e “Sou um Técnico de Monitorização do Património Mundial”, assim como no passeio educativo “Explorar o Património Mundial” e no evento de leitura conjunta entre pais e filhos “O Mundo das Histórias”.
Através da leitura em família de livros sobre o Património Mundial e de experiências práticas, os inscritos terão oportunidade de apreciar as diferentes fases de trabalho, como a monitorização, restauro e preservação de edifícios patrimoniais. Isso permitirá “uma maior aprendizagem sobre as diferentes formas de protecção patrimonial e a importância da preservação do Património Mundial, apresentando o legado patrimonial cultural sob uma perspectiva mais dinâmica”, salienta a entidade organizadora.
O Centro para a Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio em Macau e vários locais do Património Mundial irão também lançar workshops. Incluem-se a “Prova de Chá de Lótus”, o “Encontro de Chá em Casas Antigas”, “Macau, pelos Olhos de George Chinnery”, “Impressão de Modelos 3D”, “Pintura com Textura do Património Mundial”, “Artesanato de Argila de Prata do Património Mundial” e “Experiência de Restauro da Arquitectura de Lingnan”. Além disso, estão agendadas também “Sessões Especiais para Idosos” em algumas das actividades.
Para celebrar a data histórica, que marca o intercâmbio entre as civilizações oriental e ocidental, vários locais do Património Mundial de Macau serão transformados em parques urbanos, pontos de destaque para tirar fotografias, espaços para passeios nocturnos e trilhos literários.
O público poderá participar em actividades exclusivas, como “Área de Convívio e Lazer”, “Itinerário com Carimbos do Património Mundial”, “Zona Fotográfica”, “Observação Nocturna na Fortaleza da Guia”, “Bibliotecas no Património Mundial – Visita Guiada Temática” e visitas guiadas “Património Cultural – Paisagem Literária”.
O IC irá lançar igualmente um conjunto de emblemas em metal, de edição limitada, que podem ser usados como acessórios de moda ou para decorações relacionadas com o Centro Histórico. Os mesmos estarão à venda no Posto de Informações das Ruínas de S. Paulo, nas lojas de lembranças da Antiga Fábrica de Panchões Iec Long e do Centro Ecuménico Kun Iam, e na Boa Loja de Macau – Produtos Culturais e Criativos do Aeroporto.
Aproveitando a ocasião, Macau irá cooperar com o China Media Group para produzir um documentário sobre o Património Mundial. Será ainda realizado o “Fórum Cultural Internacional sobre a Aprendizagem Mútua entre Civilizações”, em que serão convidados especialistas e académicos para apresentar estudos sobre o intercâmbio na área da preservação e da transmissão do património cultural.
Ao mesmo tempo, o IC efectuou o lançamento da reedição do livro Desenhos de Levantamento do Centro Histórico de Macau, que resume os resultados registados nos últimos anos. A Livraria Online do IC irá oferecer uma promoção especial, até 31 de Julho, podendo o público desfrutar de um desconto de 20% na aquisição de qualquer publicação. Poderá também usufruir, em cada compra efectuada, da oferta do “Passeio pelos Sítios do Património Mundial – Colecção de Postais do Centro Histórico de Macau”, que apresentam pinturas a aguarela sobre atracções representativas como as Ruínas de S. Paulo, o Templo de A-Má e o Teatro D. Pedro V.
Haverá igualmente descontos de 50% e 10% na aquisição das edições antigas e mais recentes da Revista de Cultura, respectivamente.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Simon Vong já regressou à AMCM</title><link>https://jtm.com.mo/local/simon-vong-ja-regressou-a-amcm/</link><description>








Simon Vong Sin Man foi formalmente nomeado como vogal do Conselho de Administração da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), por despacho do Chefe do Executivo, ontem publicado no Boletim Oficial, mas na prática passou a exercer, desde o primeiro dia deste mês, as funções de presidente substituto, como pode ler-se no portal do Governo e na página dos Serviços e Entidades Públicos. O novo membro da AMCM vai ocupar o lugar por um período de seis meses, sucedendo a Henrietta Lau, que regressará à posição de administradora. Confirmam-se assim as mudanças operadas pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Yip, tal como o Jornal TRIBUNA DE MACAU avançou na passada sexta-feira. Simon Vong Sin Man, que dirigia os Serviços de Estatística e Censos, já havia integrado o Conselho de Administração da AMCM, durante quatro anos, entre 2018 e 2020, depois de ter sido nomeado por Lionel Leong, na altura Secretário para a Economia e Finanças. Simon Vong assumira funções em Junho de 2018 e desde 2020 ocupou também o cargo de presidente do Instituto de Formação Financeira. Em 2022, foi vogal executivo do Conselho de Administração do Instituto da Promoção do Comércio e do Investimento de Macau. No currículo de Vong, destaque para o mestrado que concluiu em Economia pela Universidade de Jinan e em Administração Pública pelo Instituto Nacional de Administração da China e pela Universidade de Pequim. Entre 1983 e 1989, foi auditor de uma empresa privada, e jornalista do jornal em língua chinesa Va Kio, de 1986 e 1989. Henrietta Lau havia sido nomeada presidente substituta da AMCM em Março deste ano, ocupando o lugar de Bejamin Chan, depois de ter sido administradora para a área bancária. Para além de Vong e Lau, a AMCM tem neste momento mais dois administradores, Lai Ho Ian e Vong Lap Fong.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Modelos de IA aprendem a mentir e chantagear os seus criadores</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/modelos-de-ia-aprendem-mentir-chantagear-os-seus-criadores/</link><description>








Os últimos modelos de inteligência artificial (IA) generativa já não se limitam a seguir ordens. Começam a mentir, manipular e ameaçar para alcançar os seus objectivos, causando apreensão entre os investigadores.
Confrontado com uma ameaça de desconexão, “Claude 4”, criação recente da “Anthropic”, chantageou um engenheiro e ameaçou revelar um relacionamento extraconjugal. Por sua vez, o “o1” da “OpenAI” tentou transferir-se para servidores externos e, quando foi descoberto, negou.
Simon Goldstein, professor da Universidade de Hong Kong, associa essas reacções ao recente aparecimento dos chamados modelos de “raciocínio”, capazes de trabalhar em etapas em vez de gerar uma resposta instantânea.
Lançada em Dezembro, “o1”, versão inicial desse tipo na “OpenAI”, foi “o primeiro modelo a comportar-se dessa maneira”, explicou à agência AFP Marius Hobbhahn, responsável pela “Apollo Research”, que testa grandes modelos de IA generativa.
Por vezes, esses programas também tendem a simular “alinhamento”, ou seja, a dar a impressão de que seguem as instruções de um programador quando, na realidade, perseguem outros objectivos. Por enquanto, essas características manifestam-se quando os algoritmos são submetidos a cenários extremos por humanos, no entanto, “a questão é se os modelos cada vez mais potentes tenderão a ser honestos ou não”, afirma Michael Chen, da organização de avaliação METR.
“Os utilizadores também pressionam os modelos o tempo todo”, diz Hobbhahn, sublinhando que “o que estamos a ver é um fenómeno real”. “Não estamos a inventar nada”, reforçam.
Muitos utilizadores relatam nas redes sociais casos em que o software “mente ou inventa coisas”. “E não se trata de alucinações, mas de duplicidade estratégica”, insiste o co-fundador da “Apollo Research”.
Apesar de a “Anthropic” e “OpenAI” recorrerem a empresas externas, como a “Apollo”, para estudar os seus programas, “uma maior transparência e maior acesso” da comunidade científica “permitiriam investigar melhor para compreender e prevenir o engano”, defende Michael Chen.
Por outro lado, a comunidade académica e as organizações sem fins lucrativos “dispõem de infinitamente menos recursos computacionais que os actores da IA”, o que torna “impossível” examinar grandes modelos, observa Mantas Mazeika, do Centro para a Segurança da Inteligência Artificial (Cais).
Os regulamentos actuais não dão resposta a esses novos problemas. Na União Europeia, a legislação foca-se principalmente no modo como os humanos usam os modelos de IA, ao invés de prevenir que os modelos se comportem mal.
Nos EUA, o governo de Donald Trump não quer ouvir falar de regulamentação, e o Congresso poderá até proibir em breve que os estados regulamentem a IA.
“Por enquanto, há muito pouca consciencialização”, nota Simon Goldstein, que, no entanto, acredita que o tema ganhará destaque nos próximos meses com a revolução dos agentes de IA, interfaces capazes de realizar por si mesmas um enorme volume de tarefas.
Os engenheiros estão imersos numa corrida atrás da IA e suas aberrações, com um resultado incerto, num contexto de competição feroz.
A “Anthropic” quer ser mais virtuosa que os seus concorrentes, “mas está constantemente a tentar criar um novo modelo para superar a OpenAI”, um ritmo que deixa pouco tempo para verificações e correcções, segundo Goldstein.
“Da forma como estão as coisas, as capacidades [da IA] estão a desenvolver-se mais rapidamente do que a compreensão e a segurança”, admite Hobbhahn, ressalvando que “ainda estamos em condições de recuperar”.
Alguns apontam na direcção da interpretabilidade, ciência que consiste em decifrar, por dentro, como funciona um modelo generativo de IA, embora muitos, como o director do Cais, Dan Hendrycks, sejam cépticos.
As travessuras da IA “podem dificultar a sua adopção caso se multipliquem, o que representa um forte incentivo para que as empresas [do sector] resolvam” esse problema, de acordo com Mazeika.
Por sua vez, Simon Goldstein sugere o recurso aos tribunais para controlar a IA, processando as empresas cujos serviços se desviem do caminho normal. O académico propõe, inclusive, que os agentes de IA sejam “legalmente responsáveis” “em caso de acidente ou crime”.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-07-03 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>