<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>APOMAC vai a eleições com plano de continuidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/apomac-vai-eleicoes-plano-de-continuidade/</link><description>








A Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau vai a eleições na sexta-feira com apenas uma lista concorrente, sob o lema “Somos idosos, mas enérgicos”. Francisco Manhão manter-se-á como presidente da direcção e Jorge Fão como líder da assembleia-geral. Napoleão Assis é a única cara nova para o mandato de três anos. Os actuais dirigentes pretendem dar continuidade ao trabalho em prol dos idosos, ou seja, “resolver os seus problemas”. Por outro lado, melhorar a gestão da cantina é uma das prioridades
 
VÍTOR REBELO
 
A maioria dos actuais corpos gerentes da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC) vai manter-se para os próximos três anos de mandato. Isto porque apenas uma lista concorre às eleições, agendadas para sexta-feira a partir das 15h00.
Os principais gestores da associação, Francisco Manhão, presidente da direcção, e Jorge Fão, número um da assembleia-geral, vão assim permanecer nos cargos, havendo apenas uma alteração significativa, com a entrada de Napoleão Assis para vogal. O novo membro está ligado a algumas associações e o seu trabalho já é conhecido dos actuais dirigentes.
“Recrutámos este novo elemento, que aceitou trabalhar connosco, o que nem sempre é possível assegurar para este tipo de missão de voluntariado, a qual exige muita dedicação e imenso trabalho para a resolução de uma série de problemas com que se deparam os nossos associados, como é o caso, por exemplo, da prova de vida”, referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Jorge Fão, no cargo desde a fundação da APOMAC, em 2001.
O dirigente, de 78 anos, confirma a existência, mais uma vez, de apenas uma lista, tal como acontece desde a fundação da associação. “Se houvesse outra lista, eu retirar-me-ia, desde que apareça uma pessoa séria para ocupar o meu lugar e que não ambicione outros interesses, que não sejam os de servir a associação”.
O programa de acção da lista de candidatura aos corpos sociais da APOMAC para o triénio 2025-2028, assenta no lema “Somos idosos, mas enérgicos”. “Embora idosos somos enérgicos, podendo, com isso, contribuir voluntariamente com a energia que ainda se mantém para apoiar quem precisa, oferecendo os nossos préstimos e saber”, explica Francisco Manhão.
O dirigente reconhece que “o voluntariado praticamente não existe numa sociedade capitalista como a nossa, onde tudo se negoceia”, daí que a associação queira dar continuidade ao trabalho iniciado “até onde e quando for possível”.
No programa para o nono mandato consecutivo, Manhão afirma que a APOMAC procura acompanhar a política do Governo e da Fundação Macau com vista a ajustar as necessidades ao “programa de acção” para os próximos três anos.
“Continuaremos a prestar os necessários apoios aos associados para que possam usufruir dos benefícios atribuídos pelo Governo e de outras entidades oficiais, assim como apoiá-los junto da Caixa Geral de Aposentações de Portugal e do Fundo de Pensões de Macau”, frisa.
Relativamente a outras actividades, que habitualmente se realizam ao longo de cada ano, o programa de candidatura aponta para a “promoção de mais palestras sobre o bem-estar e saúde” e a “organização de passeios turísticos à China continental, dando a conhecer a sua cultura e o seu sucesso”. Noutros pontos do manifesto, em foco igualmente a promoção de mais convívios, “permitindo, assim, que os associados se juntem periodicamente”, e a intenção de “melhorar, sempre que possível, a gestão da cantina”.
Além disso, a APOMAC, que no próximo ano celebra o 25º aniversário, comemorando assim o Jubileu de Prata, pretende “continuar a apoiar a política nacional ‘um país, dois sistemas’ por forma a que Macau seja sempre o nosso paraíso”.
Francisco Manhão, que acompanha Jorge Fão desde os primeiros anos da APOMAC, tem, em termos de futuro, um sonho. “Gostava que fosse concretizada a construção de uma cidade satélite, porque isso seria bom para albergar todas as pessoas da terceira idade, oferecendo-lhes uma série de condições em que pudessem conviver, ter sítios para ler os jornais, fazer compras num espaço tipo mini-mercado, entre outros”, preconiza.
O presidente da direcção da APOMAC, de 75 anos, diz que não vai desistir dessa ideia, mostrando-se preocupado com as condições de segurança dos idosos. “Acho bem que o Governo construa prédios para as pessoas mais velhas, mas será que colocá-los em andares muito elevados, que provavelmente não é do seu agrado, será a melhor solução?”, questiona.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitas aos pandas subiram 189% face a 2019</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitas-aos-pandas-subiram-189-face-2019/</link><description>








Os pandas Jian Jian e Kang Kang, e os seus pais Xin Xin e Kai Kai, parecem estar a atrair cada vez mais visitas – no ano passado, mais de 372 mil foram ao Pavilhão dos Pandas para ver estes animais, um aumento de 189% em relação ao ano pré-pandemia, segundo dados do Instituto para os Assuntos Municipais. Actualmente, o organismo trata de cerca de 300 animais, incluindo aves, mamíferos e répteis, em várias zonas da cidade

CATARINA PEREIRA
 
Jian Jian e Kang Kang, os primeiros pandas gigantes nascidos em Macau, bem como os seus pais, Xin Xin e Kai Kai, têm recebido mais visitas nos últimos tempos. A família de pandas gigantes parece estar a atrair a curiosidade de cada vez mais locais e turistas já que, em 2019, o Pavilhão do Panda Gigante registou 128.508 visitas e, no ano passado, atraiu 372.164 – um aumento de 189%. Os dados foram indicados ao Jornal TRIBUNA DE MACAU pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), que referiu ainda que em 2023, ano em que o território reabriu após três anos de pandemia, os pandas foram visitados por 289.715 pessoas.
Os irmãos gémeos, ambos do sexo masculino e cujos nomes ditos em conjunto significam “saúde”, nasceram em Junho de 2016 e são filhos de pandas oferecidos pela China à RAEM. Completarão, em Junho próximo, nove anos de existência.
Jian Jian tem “cabeça redonda, pêlo e cabelo fofos, orelhas redondas e direitas, focinho largo, nariz grande, patas fortes”. O irmão mais velho é também descrito pelo IAM como um animal “traquinas e divertido”, ao passo que o mais novo é “carinhoso”. Kang Kang, por sua vez, apresenta “uma cabeça pontiaguda, focinho estreito e comprido e orelhas dobradas para a frente”.
Quanto à mãe, Xin Xin, nasceu na Base de Estudo de Procriação dos Pandas Gigantes de Chengdu. Com “rosto redondo, patas curtas e corpo gordinho”, é “gira e tímida”, segundo o IAM. Kai Kai, o pai, nasceu no mesmo local em Chengdu. É “corpulento” e tem “patas compridas”, sendo “muito curioso e divertido”.
Apontando que o Pavilhão do Panda Gigante, localizado no parque de Seac Pai Van, é um local de conservação destes animais fora do seu habitat, o IAM sublinha que “o seu papel principal consiste em desempenhar a função de preservar a espécie e, ao mesmo tempo, transmitir ao público informações importantes sobre os trabalhos de conservação dos pandas gigantes”.
O Pavilhão é formado por dois espaços interiores de 330 metros quadrados, destinado às actividades do panda, e por um jardim exterior de 600 metros quadrados. Existe também um Centro de Informações sobre o panda gigante, equipado com sala multimédia, zona de exposições, espaço de leitura, entre outros.
O panda é um animal com um especial simbolismo para a China, desempenhando também um papel ao nível da diplomacia, uma vez que o país tem a tradição de enviar estes animais para jardins zoológicos estrangeiros. A China desenvolveu importantes meios para preservar a espécie e habitat do animal, o que levou a União Internacional para a Conservação da Natureza a retirar, em 2016, o panda gigante da lista das espécies mais ameaçadas de extinção.
Segundo o IAM, actualmente há cerca de 300 animais a ser criados no Parque de Seac Pai Van, Jardim da Flora e Granja do Óscar, sob a gestão deste organismo, incluindo aves, mamíferos e répteis. Nos últimos anos, na optimização de espaços de jardins e zonas de lazer, “o IAM tem considerado o equilíbrio entre as diversas zonas funcionais, a fim de proporcionar ao público e aos animais um espaço confortável de lazer e de vida”, sublinhou em resposta a este jornal.
 
Nova zona de lazer em Seac Pai Van
A nova zona de lazer da Alameda da Harmonia, entre os edifícios Lok Kuan e Ip Heng, em Seac Pai Van, já se encontra aberta, informou o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). As instalações ao ar livre são adequadas às diferentes faixas etárias, com zonas separadas em função das idades das crianças e dos adultos. O espaço, com uma área total de cerca de 2.730 metros quadrados, inclui elementos de escalada e desafios adequados “para que as crianças possam aumentar o sentido de coordenação e equilíbrio”, reforçando a sua aptidão física. A zona dedicada aos adultos também tem em consideração as necessidades de jovens, adultos e idosos, “com instalações ricas e diversificadas”, garante o IAM. O horário de funcionamento da zona de diversão infantil é das 07:00 às 22:00 e a zona dedicada a adultos mantém-se a funcionar 24 horas por dia. O IAM espera dar resposta às necessidades dos residentes do bairro comunitário de Seac Pai Van, através do aproveitamento e reordenamento dos espaços públicos existentes, criando “um ambiente de lazer rico e diversificado”.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>MIECF reúne expositores de 40 países ou regiões</title><link>https://jtm.com.mo/local/miecf-reune-expositores-de-40-paises-ou-regioes/</link><description>






											DCIM100GOPROG0039927.JPG										



O Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau arranca amanhã na Cotai Expo do Venetian focado na transformação ecológica e com a presença de expositores de 40 países e regiões. O evento terá por tema “Inovação e Desenvolvimento Verde – Soluções para a Construção de Cidades Belas” e apresenta, paralelamente, três sessões do “Fórum Verde”, o qual irá reunir especialistas e académicos
 
VÍTOR REBELO
 
A edição deste ano do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2025 (MIECF) vai contar com expositores provenientes de 40 países ou regiões, reunindo especialistas e académicos de renome, provenientes do Interior da China, Sudeste Asiático, Europa, Hong Kong e Macau, que vão explorar conjuntamente novas oportunidades de intercâmbio e cooperação ambientais a nível internacional. De entre 60 stands estrangeiros, 26 pertencem a expositores lusófonos, que trazem a Macau produtos relacionados com as novas energias, a gestão de resíduos, o tratamento de águas residuais e a higiene ambiental, segundo adiantou o presidente do Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), Vincent U.
Segundo estimativas do IPIM, o número de participantes profissionais internacionais na feira poderá registar um aumento anual de 23%. Já o número de participantes internacionais no geral deverá crescer cerca de 17% em comparação com o evento de 2024.
Na conferência de imprensa de apresentação do MIECF, que arranca amanhã e decorrerá até sábado, o presidente do IPIM referiu que a edição deste ano se foca na “economia de estreia”. Na zona de exposição exclusiva para esse tema, serão lançados pela primeira vez mais de 20 novos produtos ou projectos, por exemplo, um cão mecânico, tecnologia de estacionamento automático para motociclo eléctrico e um novo material biodegradável, entre outros.
“Vão também ser realizadas bolsas de contacto para alguns produtos, no sentido de destacar o potencial de economia de estreia”, afirmou Vincent U.
Por sua vez, Ip Kuong Lam, director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), salientou que o MIECF acolherá três sessões de “Fórum Verde”, centrados na transformação verde, inovação tecnológica e intercâmbio e cooperação no âmbito da protecção ambiental da Região do Delta do Rio das Pérolas. O derradeiro dia da Exposição, sábado, é definido como o “Dia Aberto”, no qual os cidadãos podem visitar a zona de exposição gratuitamente.
Enquanto isto, a Zona de Cooperação Aprofundada vai organizar quatro sessões inseridas na actividade “Uma Exposição/Convenção, Duas Regiões”. O MIECF terá como tema central “Inovação e Desenvolvimento Verde – Soluções para a Construção de Cidades Belas”. De entre as sessões a realizar ao longo dos três dias, destaque para a “Transição Verde Impulsionada por Novas Forças Produtivas de Qualidade”, que terá lugar na manhã de sexta-feira.
 
Bioshoes4all divulga calçado português
O sector do calçado português vai contar este ano com um expositor na MIECF, com o objectivo de apresentar as mais recentes novidades da indústria, através do projecto Bioshoes4all. O stand será partilhado com os parceiros do sector têxtil e vestuário, no âmbito do projecto Beat, coordenado pelo Citeve.
A coordenação da deslocação a Macau de representantes do calçado português cabe à Associação Portuguesa dos Industriais de Calçado, Componentes, Artigos de Pele e seus Sucedâneos (APICCAPS), após convite dirigido pela Associação Portuguesa do Ambiente.
Em comunicado, e citando declarações de Maria José Ferreira, do Centro Tecnológico, o organismo refere que “em termos práticos, é público que o Cluster do Calçado e Moda assume como visão ser referência internacional no desenvolvimento de soluções sustentáveis, reforçando as exportações portuguesas alicerçadas numa base produtiva nacional altamente competitiva, fundada no conhecimento e na inovação”.
Determinante para a caracterização desses objectivos é o projecto Bioshoes4all. “Está completamente alinhado com as metas preconizadas no Plano de Recuperação Económica de Portugal, envolve 70 parceiros e um investimento na ordem dos 60 milhões de euros”, indica Maria José Ferreira.
A responsável do projecto salienta que o mesmo está dividido em cinco pilares de intervenção (Biomateriais, Calçado Ecológico, Economia Circular, Tecnologias Avançadas de Produção e Capacitação e Promoção), e “tem a ambição de induzir uma mudança radical nos materiais, tecnologias, processos e produtos de calçado e marroquinaria”.
Já Paulo Gonçalves, da APICCAPS, lamenta que “90% da produção de calçado esteja concentrada em grandes players asiáticos”, uma vez que “é possível produzir na Europa calçado de qualidade, duradouro e a preços justos”. Para isso, “importa definir novos modelos de negócios que assentem na sofisticação e na criatividade da oferta portuguesa, ao nível dos biomateriais, dos ecoprodutos, dos processos digitais e ágeis, e dos modelos de negócio sustentáveis, permitindo assim apostar em segmentos de mercado em que a escolha se baseia mais na moda e na tecnicidade do que no preço”.
Neste sentido, reforça o porta-voz da APICCAPS, “é essencial garantir uma base produtiva nacional resiliente para posicionamento no mercado internacional no qual a inovação, a diferenciação, a resposta rápida e eficaz, o serviço, a qualidade dos produtos, a capacitação e a promoção são argumentos competitivos que nos permitem ser superiores à concorrência”.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Consultas de doentes com gripe aumentaram 38,5%</title><link>https://jtm.com.mo/local/consultas-de-doentes-gripe-aumentaram-385/</link><description>








Na última semana, a média diária de doentes com sintomas de gripe em Macau representou um aumento de 9,2% nas urgências e 38,5% nas consultas dos hospitais Conde de São Januário e Kiang Wu, em comparação com as quatro semanas anteriores. Os Serviços de Saúde constatam, por isso, que o vírus do tracto respiratório ainda está activo e voltam a aconselhar à vacinação
 
VÍTOR REBELO
 
De acordo com os dados de vigilância das doenças com sintomas de gripe dos hospitais Conde de São Januário, na última semana o número médio diário de utentes do Serviço de Urgência foi de cerca de 1.333 consultas (incluindo 313 crianças), em comparação com as 1.221 verificadas nas quatro semanas anteriores, registando-se um aumento de 9,2%.
Enquanto isto, também nos últimos sete dias, a média diária de doentes tratados naquelas unidades foi de 108 (68 dos quais crianças), em relação aos 78 pacientes nas quatro semanas anteriores, o que representa um acréscimo de 38,5%. Estes dados demonstram que, neste momento, a propagação do vírus do tracto respiratório em Macau ainda está activa.
Relativamente aos casos de infecção colectiva de gripe, desde Janeiro até à presente data, registaram-se 78 casos de infecção colectiva de doenças com sintomas de gripe, dos quais 13 foram causados por covid-19 e ocorreram em lares.
Quanto a outras situações de infecção colectiva, foram detectados 29 casos causados por vírus influenza A, cinco por influenza B e 13 por agentes patogénicos do tracto respiratório. Nos restantes 18 casos não foi possível identificar o agente patogénico.
Só no dia 21 de Março, os Serviços de Saúde (SSM) foram notificados de três casos de infecção colectiva do novo tipo de coronavírus, que aconteceram no Lar de Zidosos Fok Hoi, na Escola Estrela do Mar e no Complexo de Serviços de Apoio ao Cidadão Sénior “Retribuição”.
Desde o início do ano, não foi registado em Macau nenhum caso grave ou de morte relacionado com vírus SARS-CoV-2. No entanto, tendo em conta que as pessoas de alto risco, nomeadamente os idosos, portadores de doenças cronicas graves, pessoas com sistema imunológico enfraquecido correm maior risco de doenças graves ou de morte, após a infecção, os SSM recomendam o reforço da prevenção e a inoculação da vacina JN.1 contra a covid-19, o mais rápido possível.
Em comunicado, os SSM salientam que o tratamento com medicamentos antivirais contra a covid-19pode impedir a reprodução do vírus e, o uso deste tipo de medicamento, dentro de cinco dias após a infecção, pode reduzir eficazmente o risco de casos graves e de morte.
Para os grupos de alto risco, “caso manifestem sintomas suspeitos de covid-19, tais como febre e outros sintomas respiratórios, devem submeter-se, atempadamente, ao teste de antigénio”, sublinha o organismo.
Face aos números apurados nas últimas semanas, e tendo em vista diminuir a infecção da gripe, da COVID-19 e de outras doenças transmissíveis do tracto respiratório superior, os SSM pretendem sensibilizar, mais uma vez, os residentes para adopção de várias medidas de prevenção, incluindo a vacinação anual contra a gripe sazonal e covid-19.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>China quer fortalecer laços com Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-quer-fortalecer-lacos-portugal/</link><description>








A China está pronta para trabalhar com Portugal no sentido de desenvolver um relacionamento “mais estável, frutífero e dinâmico” e tornar os dois países “parceiros estratégicos de confiança e conquistas mútuas”, sublinhou ontem o ministro chinês dos Negócios Estrangeiros, num encontro em Pequim com o homólogo português, Paulo Rangel, observando que este ano marca o 20º aniversário do estabelecimento da “parceria estratégica abrangente” entre as duas nações e o 50º das relações diplomáticas entre a China e a União Europeia.
Segundo a agência Xinhua, Wang salientou que a China e Portugal têm “uma boa tradição de respeito” e “apoio mútuos”, e que “resolveram adequadamente a questão de Macau com sabedoria política”.
O ministro também defendeu que a modernização da China oferece maiores oportunidades a Portugal e outros países do mundo. “Os dois lados devem expandir activamente a cooperação e os intercâmbios entre pessoas, continuar a desempenhar o papel de Macau como uma ponte e impulsionar um maior desenvolvimento das relações bilaterais”, referiu, de acordo com a Xinhua.
Por sua vez, ainda segundo a agência oficial chinesa, Rangel enalteceu o sucesso do princípio “um país, dois sistemas” em Macau e garantiu que Portugal atribui grande importância às relações com a China e “adere firmemente à política de Uma Só China”. Reconhecendo que o investimento chinês tem desempenhado um papel importante no desenvolvimento económico e social de Portugal, mostrou-se ainda disposto a fortalecer a cooperação com a China nos campos de economia, comércio, energia, saúde, finanças, infra-estrutura e transformação verde.
 
Relações num estado “muito positivo”
Em declarações à agência Lusa, o ministro português sublinhou o estado “muito positivo” da relação com a China, desvalorizando a ausência de visitas nos últimos cinco anos. “O facto de ter havido esse hiato não desacelerou o interesse que ambos os países têm na sua relação bilateral”, disse, após reunir-se com Wang Yi, no início de uma visita de quatro dias à China, que também incluirá deslocações a Macau e Hong Kong.
Rangel justificou a ausência de visitas com “alguma instabilidade governativa em Portugal”, recusando qualquer mal-estar nas relações, apesar da aproximação de Pequim a Moscovo, no contexto da invasão russa da Ucrânia, e da decisão de Lisboa de excluir fornecedores chineses das redes 5G, nomeadamente a Huawei. “A nossa relação com a China é bilateral. Não está dependente das circunstâncias geopolíticas de cada momento, ainda que possam ser relevantes, em termos de mudanças de orientação, que achemos que possam ter impacto de médio ou longo prazo, e não apenas de curto prazo”, descreveu.
Sobre a possibilidade de a posição antagónica do Presidente dos EUA, Donald Trump, em relação à aliança transatlântica poder revitalizar o diálogo entre Portugal e China, o ministro português foi claro: “o diálogo com a China não depende da situação nos EUA”. “A relação com a China tem 500 anos. Nos últimos 45 anos teve um grande desenvolvimento, aprofundamento e enriquecimento. O modelo de transição de Macau foi um modelo exemplar. Depois disso, criou-se esta relação estratégica”, disse.
Por outro lado, afirmou que Lisboa “não se revê” em algumas das propostas da China para pôr fim à guerra na Ucrânia, mas apontou que Pequim pode ter “papel positivo”. “Nós não nos revemos em alguns dos princípios que estão nessa declaração, mas todos os contributos daqueles que podem exercer um papel positivo são bem-vindos”, disse.
 
JTM com Lusa e Xinhua

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Educação, lazer e serviços sociais absorvem recém-graduados da UPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/educacao-lazer-servicos-sociais-absorvem-recem-graduados-da-upm/</link><description>








Segundo a vice-reitora da UPM, a educação, lazer e entretenimento e serviços sociais são os três sectores que mais absorvem os recém-graduados da instituição para trabalhar. Por outro lado, mais de 80% já conseguiram emprego ou decidiram prosseguir os estudos
 
O inquérito mais recente sobre o prosseguimento dos estudos e emprego dos recém-graduados da Universidade Politécnica de Macau (UPM) indica que mais de 80% já conseguiram emprego ou optaram por prosseguir os estudos, revelou Vivian Lei, vice-reitora da UPM, à margem do “Dia das Carreiras 2025”.
A vice-reitora adiantou que os recém-graduados da UPM já contratados auferem uma remuneração média mensal de 16 mil patacas, sendo a educação, lazer e entretenimento e serviços sociais os três sectores que mais absorvem os estudantes que saem da instituição.
De acordo com a imprensa em língua chinesa, Vivian Lei também indicou que a Universidade Oxford, a Universidade Columbia e a Universidade de Lisboa são as instituições mais escolhidas pelos graduados que decidem dar continuidade aos seus estudos.
No âmbito do “Dia das Carreiras”, a UPM convidou mais de 130 empresas e instituições locais ou da Grande Baía, que disponibilizam 3.000 vagas de emprego ou de estágio na área de tecnologia da informação, lazer integrado, finanças, entre outras. Em simultâneo, foram realizadas 10 palestras com vista a ajudar os alunos a conhecer o ambiente de emprego e as informações sobre a procura do mercado.
Num discurso proferido durante o evento, Vivian Lei destacou que a globalização, o apoio do país e a formação proporcionada pelo Governo da RAEM e pelas instituições de ensino superior trarão novas oportunidades de desenvolvimento para os estudantes. A vice-reitora da UPM espera que os alunos aproveitem essas oportunidades, demonstrando os seus talentos, para se integrar activamente na conjuntura de desenvolvimento nacional.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Assinados sete acordos entre RAEM e Heilongjiang</title><link>https://jtm.com.mo/local/assinados-sete-acordos-entre-raem-heilongjiang/</link><description>








A RAEM assinou sete memorandos e acordos de cooperação com Heilongjiang, após um encontro entre o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e o secretário do Comité Provincial do PCC, Xu Qin.
Segundo uma nota oficial, Sam Hou Fai defendeu que as duas partes “reúnem vantagens diferentes em recursos e indústrias, pelo que a perspectiva de cooperação será ampla”. Salientou igualmente que irão reforçar a cooperação, por forma a injectar nova dinâmica na promoção do desenvolvimento da diversificação da economia de Macau.
Em concreto, foi assinado um memorando de cooperação turística entre o Departamento de Cultura e Turismo de Heilongjiang e os Serviços de Turismo de Macau, e outro entre o Departamento de Comércio da Província de Heilongjiang e o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento. Também foram selados memorandos entre os departamentos de Educação dos dois locais e estabelecido um acordo de cooperação estratégica na área da medicina tradicional chinesa, entre os Serviços de Saúde e a Administração de Medicina Tradicional Chinesa de Heilongjiang.
O Instituto do Desporto e a Administração do Desporto daquela província assinaram igualmente um acordo-quadro de intercâmbio e cooperação, enquanto os Serviços de Educação e Desenvolvimento e Juventude estabeleceram com a federação da juventude de Heilongjiang um memorando de cooperação sobre o aprofundamento do intercâmbio.
Por fim, foi assinado um acordo sobre a criação do laboratório conjunto da certificação de qualidade de medicamentos de Heilongjiang e inovação de produtos entre a Universidade de Macau e a academia da medicina tradicional chinesa daquela província.
 
Fórum reforça intercâmbio “cultural e humanístico”
Por ocasião da visita da delegação de Heilongjiang a Macau, foi assinado um acordo-quadro de cooperação entre o Secretariado Permanente do Fórum de Macau e o Departamento do Comércio da Província, no âmbito do qual “irão reforçar o intercâmbio bilateral, organizar ou participar conjuntamente em actividades de promoção económica e comercial e intercâmbio cultural e humanístico”.
A ideia é aproveitar as “vantagens” de Heilongjiang para promover o Plano de Acção do Fórum e as medidas da China para a promoção da cooperação económica e comercial com os PLP, bem como incentivar a “Abertura de Heilongjiang”, desenvolver o papel de Macau como plataforma sino-lusófona e dinamizar uma “cooperação abrangente de benefícios mútuos” com os PLP.
 
Chefe participa no Fórum Boao
O Chefe do Executivo lidera, hoje e amanhã, uma delegação da RAEM que estará em Hainão para participar na Conferência Anual do Fórum Boao para a Ásia. À semelhança do que tem vindo a acontecer, o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China na RAEM, Liu Xianfa, integra a delegação como assessor convidado. A conferência foca-se em promover a cooperação num mundo em “rápida transformação”, como reequilibrar a globalização e como explorar as potencialidades da inteligência artificial. A delegação da RAEM é composta ainda pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e pela chefe do Gabinete do Chefe do Executivo entre outros. Na ausência de Sam Hou Fai, André Cheong exercerá, interinamente, as funções de Chefe do Executivo.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Experiência Harmónica Total” em concerto no Clube Militar</title><link>https://jtm.com.mo/local/experiencia-harmonica-total-em-concerto-clube-militar/</link><description>








O Clube Militar vai organizar mais uma sessão de música clássica, com o concerto “Experiência Harmónica Total – O Trio de Piano”. Agendado para sexta-feira, o espectáculo juntará o pianista Robin Zebaida, o violinista Meidad Yehudayan e a violoncelista Si Won Park
 
VÍTOR REBELO
 
O concerto “Experiência Harmónica Total – O Trio de Piano” é o título de mais um concerto integrado nas Jornadas Musicais promovidas pelo Clube Militar. Para a sessão desta sexta-feira, 28 de Março, pelas 19:00, no Salão Stanley Ho, foram convidados o pianista Robin Zebaida, o violinista Meidad Yehudayan e a violoncelista Si Won Park.
O trio irá interpretar temas de compositores reconhecidos no panorama da música clássica, como Shostakovich (Andante, Allegro con brio, Largo e Allegretto – Adagio) e Rachmaninov (Lento Lugubre), assim como trechos populares de Mozart (Allegretto), Schumann (Traumerei) e Schubert (Marche Militaire).
O violinista e maestro Meidad Yehudayan, de origem israelita, desenvolveu vários projectos a solo e de câmara com membros das orquestras filarmónicas de Berlim, Israel e Hong Kong, incluindo actuações desde a Casa Branca, em Washington, até ao Festival Mundial da Paz, na Coreia do Sul. Já venceu vários concursos internacionais, sendo um dos mais recentes obtido no “Carnegie Hall American Protégé” em Nova Iorque, foi convidado para júri de vários festivais, como o de Viena, de música de câmara Vanke Meisha na China e de Cordas de Hong Kong, e dirigiu “masterclasses” na Califórnia e na Universidade de Indiana.
Meidad Yehudayan foi director de Orquestra e Cordas na Escola Internacional de Hong Kong entre 1999 e 2023. Sob a sua orientação e como criador do programa, teve o privilégio de educar milhares de alunos, criar e desenvolver um programa de cordas e orquestra de classe mundial e angariar milhões de dólares para a escola.
O músico obteve o bacharelato em Música e o diploma de artista na Faculdade de Artes Performativas da Academia de Música e Dança Rubin de Jerusalém, onde estudou violino e viola com Samuel Bernstein. Tornou-se então no primeiro estudante israelita a ser enviado para o Conservatório Tchaikovsky de Moscovo.
A sul-coreana Si Won Park iniciou a carreira musical no Carnegie Hall de Nova Iorque, depois de vencer o Concurso Internacional de Artistas em 1997. Solista activa e música de câmara, actuou na Ásia, Europa e EUA em locais como “Alice Tully Hall” no Lincoln Centre, “Walt Disney Concert” em Los Angeles, “Kumho Art Hall” em Seul e no “Hong Kong City Hall”.
Em reconhecimento da experiência musical e distinção, foi nomeada directora cultural da Câmara de Comércio Coreana em Hong Kong e recebeu um prémio, atribuído pelo ministro da Igualdade de Género e da Família da Coreia do Sul, pelo papel como responsável da Rede Internacional de Mulheres Coreanas na RAEHK. Si Won Park faz parte do conselho de administração do Conselho Consultivo para a Unificação Pacífica.
A artista que vai actuar no Clube Militar foi distinguida em numerosos concursos regionais e internacionais, incluindo com o Prémio Marta Istomin, “Westchester SUNY” e o “Korean Monthly Music Magazine Competition”.
Robin Zebaida apresentar-se-á ao piano, instrumento com o qual participou em concertos nos EUA, Canadá, América Central, Europa, Extremo Oriente e Austrália. Para este ano, tem concertos agendados para vários países ou regiões da Ásia, incluindo China, Filipinas, Tailândia e Camboja. É frequentemente solicitado para palestras, conversas pré-concerto e “masterclasses”, e regularmente convidado para servir como membro do júri nos painéis de vários concursos regionais e internacionais de piano.
Numa carreira que abrange muitos aspectos da produção musical, Zebaida, nascido em Londres e actualmente professor de piano em Hong Kong, também actua como acompanhador, parceiro de música de câmara e solista de concertos. O seu grupo “Classical Cornucopia” exibiu-se em vários cruzeiros temáticos de música clássica.
Os interessados em assistir ao concerto terão de despender 120 patacas, com cocktail incluído. Para os que pretenderem participar também no jantar pós-concerto no Clube, o custo do ingresso é de 330 patacas.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Mês da Promoção Cultural” proporciona 26 experiências</title><link>https://jtm.com.mo/local/mes-da-promocao-cultural-proporciona-26-experiencias/</link><description>






											??????????????0????????										



Experimentar teatro em Patuá, ópera cantonense, “Ser Bibliotecário por Um Dia” e conhecer o Património Mundial vai ser possível durante o mês de Abril, que será dedicado à “Promoção Cultural”. São 26 actividades divididas em quatro temas
 
Abril será o “Mês da Promoção Cultural”, uma iniciativa que pretende “assinalar a divulgação e transmissão diversificada da cultura”, bem como “integrar a arte e a cultura na vida quotidiana”, explica o Instituto Cultural (IC). Desdobrando-se em quatro temas – “Transmissão de Artesanato”, “Espaço de Experimentação Artística”, “Em Contacto com a Arte e a Cultura” e “Palestra sobre Estética” -, o evento oferece ao público 26 actividades de experiência artística e cultural “em várias perspectivas”, divididas numa dezena de secções.
No âmbito da “Transmissão de Artesanato”, os participantes poderão experimentar, por exemplo, o teatro em Patuá, a ópera cantonense e a cerimónia do chá. Segundo o IC, os instrutores irão apresentar o vocabulário básico e diálogos em patuá através do teatro, ensinar os movimentos básicos e estilos de canto da ópera cantonense, bem como orientar todo o processo de degustação de chá e apreciação de incenso, respectivamente. “Através de um contacto de perto e da experimentação, o público poderá conhecer de forma aprofundada o encanto único da cultura tradicional”, acrescenta.
Serão também lançadas actividades de criação artística nos locais do Património Mundial e noutros edifícios históricos, incluindo “Venha Conhecer Melhor o Nosso Património Mundial”, “Workshop de arranjos florais japoneses”, “Workshop de Modelação e Impressão 3D” e “Actividade de Pintura Facial”. Estas sessões, que pretendem levar os participantes “a apreciar a beleza da arquitectura e da arte enquanto fazem criações”, inserem-se no campo do “Espaço de Experimentação Artística”.
Já em relação à série “Em Contacto com a Arte e Cultura”, será realizada uma experiência inicial de actividades artísticas e culturais para pais e filhos. Em concreto, em incluindo “Ser Bibliotecário por Um Dia”, os participantes podem ficar a conhecer o funcionamento das bibliotecas, bem como aproveitar o prazer da leitura através de uma experiência interactiva dos serviços e recursos das bibliotecas públicas. Por outro lado, o “Coro de Adultos e Crianças” é uma “experiência coral divertida” para pais e filhos, refere o IC, que irá explorar os potenciais e interesses musicais das crianças.
Por outro lado, especialistas e académicos serão convidados a dar palestras sobre estética, “de modo a observar, apreciar e desfrutar da beleza em conjunto com o público”. O evento “Palestra sobre Estética” pretende “inspirar o público a ter um maior percepção da beleza no seu dia-a-dia”, segundo o IC. Os detalhes sobre esta sessão serão divulgados posteriormente.
As inscrições já podem ser feitas através da Conta Única. Caso o número de inscritos exceda a lotação máxima prevista, as vagas serão atribuídas por sorteio, sendo os participantes admitidos notificados por mensagem.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Actividades para famílias celebram Páscoa na Vila da Taipa</title><link>https://jtm.com.mo/local/actividades-para-familias-celebram-pascoa-na-vila-da-taipa/</link><description>








A Associação Cultural da Vila da Taipa faz regressar a iniciativa “Easter Festive Fun” e convida a comunidade local a participar nas actividades do período festivo, nos dias 19 e 20 de Abril
 
O programa “Easter Festive Fun” da Associação Cultural da Vila da Taipa integra este ano várias actividades orientadas para a família. Em colaboração com comerciantes locais, a associação convida as famílias a participarem num workshop de confecção de ovos de chocolate e numa caça ao ovo, no âmbito das festividades da Páscoa.
Segundo a associação, o workshop será conduzido por Alberto Santos, chefe de cozinha do restaurante Tapas de Portugal, onde os participantes terão oportunidade de criar ovos de chocolate da Páscoa com recheio de requeijão português.
A 19 de Abril, as duas sessões do workshop, de uma hora cada, irão decorrer entre as 15:00 e as 17:00, naquele restaurante, na Rua dos Clérigos. O preço da participação é de 450 patacas por família e inclui ingredientes para dois ovos de chocolate e uma escolha de bebidas por pessoa.
No dia 20, entre as 14:00 e as 18:00, realizar-se-á a caça aos ovos da Páscoa na Vila da Taipa. O valor de inscrição é de 50 patacas por criança e requer que esta seja acompanhada por um adulto. Cada família receberá um kit de caça aos ovos para completar missões em diferentes postos de controlo por toda a Vila da Taipa. Após a conclusão bem-sucedida, cada criança será recompensada com um presente.
A associação convidou também a Associação Geral das Mulheres de Macau para participar, no dia 12 de Abril, num workshop exclusivo de ovos de chocolate da Páscoa.
A vice-presidente do Conselho Executivo da Associação Cultural da Vila da Taipa, Pamela Chan, justifica o regresso da iniciativa “com base no tremendo sucesso das festividades da Páscoa anteriores”, expressando o entusiasmo da organização por “reintroduzir” um programa “destinado a promover ligações dentro da comunidade local”.
“Através da parceria com comerciantes e organizações locais, esforçamo-nos para criar uma experiência de Páscoa animada, alegre e significativa para as famílias, proporcionando uma oportunidade divertida para explorar a vibrante história e património único da Vila da Taipa”, afirmou Pamela Chan.
A associação, criada em 2016, pretende realçar a singularidade do património da Vila da Taipa e reforçar a sua posição como comunidade que beneficia todo o território. A organização tem promovido inúmeras iniciativas para preservar e melhorar a posição da vila como destino turístico e cultural obrigatório.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ reforça parcerias em Hubei</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-reforca-parcerias-em-hubei/</link><description>








Uma delegação da Universidade de São José, liderada pelo reitor Stephen Morgan, visitou universidades de Hubei, com o propósito de aprofundar a cooperação académica entre Macau e a província chinesa
 
O reitor da Universidade de São José (USJ), Stephen Morgan, liderou uma delegação que visitou a Universidade de Wuhan (WHU), a Universidade de Ciência e Tecnologia de Huazhong (HUST) e a Universidade Normal da China Central (CCNU). As visitas tiveram como objectivo reforçar a colaboração académica entre Macau e as três universidades de Hubei, nas áreas das humanidades, das ciências socias, dos estudos religiosos e da filosofia.
No primeiro dia do périplo, os representantes da USJ deslocaram-se até à HUST, onde foram recebidos pelo vice-presidente da instituição, Zhang Yonghui, pode ler-se no comunicado da USJ. As duas partes realizaram “debates aprofundados” sobre a colaboração nas ciências humanas e sociais e, em particular, na filosofia. Planearam a promoção de intercâmbios académicos através da co-organização de conferências e o reforço das visitas académicas.
Stephen Morgan realçou o papel da USJ como “uma ponte entre as culturas chinesa e ocidental”, destacando os seus recursos internacionais. O reitor da USJ expressou ainda a vontade de colaborar com a HUST, em prol do desenvolvimento da Grande Baía.
O dia seguinte foi marcado pela visita à CCNU, durante a qual as duas partes assinaram um memorando de entendimento. Peng Shuangjie, presidente da CCNU, sublinhou a importância da colaboração com as universidades de Macau.
Morgan, por seu turno, expressou esperar que esta parceria “crie sinergias” em intercâmbios de estudantes, visitas académicas e pesquisas conjuntas, contribuindo “para o cultivo de talentos de alta qualidade”. As discussões focaram-se na colaboração na “educação inclusiva”, na “educação familiar” e nos “serviços sociais”.
No último dia de visitas, Yuan Yufeng, vice-presidente da WHU, recebeu o grupo liderado pelo reitor da USJ, com o qual manteve “conversações cordiais”. As conversas sobre a cooperação em filosofia e estudos religiosos e sobre o intercâmbio de estudantes culminaram na assinatura de um memorando de entendimento.
Yuan apresentou a história e os feitos da WHU na colaboração internacional e sublinhou “a importância das parcerias educativas com Hong Kong e Macau”. Morgan disse que “a USJ está empenhada em servir de ponte entre o Interior da China e a comunidade internacional”, em particular com os países de língua portuguesa. O reitor afirmou esperar uma “cooperação mais profunda” com a instituição de Wuhan, em termos de investigação académica e no intercâmbio de docentes e estudantes.
Morgan asseverou que a USJ irá continuar a “defender a sua educação internacionalizada” e a promover a colaboração com universidades do continente, num esforço de servir como um “elo vital” entre a China e a comunidade global.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Renovado apelo à vacinação contra o sarampo</title><link>https://jtm.com.mo/local/renovado-apelo-a-vacinacao-contra-sarampo/</link><description>








O previsível aumento do fluxo de pessoas nos feriados do Cheng Ming e da Páscoa, devido à deslocação de muitos residentes para o exterior, levou os Serviços de Saúde de Macau (SSM) a aconselhar novamente a inoculação da vacina contra o sarampo com a antecedência mínima de duas semanas. O organismo considera que as crianças que ainda não tenham completado as duas doses da vacina e as grávidas sem imunidade devem evitar deslocar-se às regiões com epidemia de sarampo, para reduzir o risco de infecção. Embora Macau não seja uma região afectada por uma epidemia de sarampo, enquanto cidade turística, “persiste o risco de importação e propagação da doença”, refere o comunicado. Os SSM recomendam que os menores de idade devem receber, pelo menos, duas doses da vacina contra o sarampo para obter imunidade completa e aconselham a inoculação de uma dose de vacina MMR aos 12º e 18º meses de idade respectivamente. Quanto à população em geral, com idade igual ou superior a 18 anos, sugerem uma dose da vacina MMR. Os SSM apelam aos residentes que caso apresentem sintomas suspeitos de sarampo, nomeadamente, febre, erupção cutânea e conjuntivite, durante a viagem ou após o regresso a Macau, devem recorrer ao médico o mais rápido possível, informando os profissionais de saúde da história detalhada de viagem e de contacto. As pessoas com necessidade de vacinação, residentes e não residentes autorizados a permanecer em Macau por um longo período podem agendar a vacinação nos centros ou postos de saúde através de marcação prévia. Segundo a Organização Mundial de Saúde, a epidemia de sarampo agravou-se nalguns países devido à baixa taxa de vacinação infantil. Em 2024, foram notificados mais de 127.000 casos na Europa e Ásia Central, sendo o número mais elevado desde 1997. Mais de 40% dos casos envolvem crianças com menos de cinco anos e mais de metade necessitam de internamento hospitalar. Até 6 de Março, foram registadas 38 mortes relacionadas com sarampo nas referidas regiões do mundo.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>HABITAÇÃO PARA TROCA NA AREIA PRETA JÁ ESTÁ CONSTRUÍDA</title><link>https://jtm.com.mo/local/habitacao-para-troca-na-areia-preta-ja-esta-construida/</link><description>








Situado no lote P na Areia Preta, o projecto de habitação para troca denominado “Pearl Metropolitan” já foi concluído, estando a ser realizados trabalhos de vistoria, adiantou a Macau Renovação Urbana S.A. (MRU). Além disso, a MRU vai abrindo visitas in loco aos requerentes elegíveis para comprar fracções da habitação para troca, de forma a permitir-lhes conhecer as condições das fracções. Segundo um comunicado da MRU, a habitação para troca engloba seis blocos com um total de 2.064 fracções. Todas as fracções dispõem de varanda e electrodomésticos na cozinha oferecidos aos proprietários. Além disso, as janelas são feitas com vidro economizador de energia de três camadas, eficaz no isolamento térmico e acústico, refere a MRU, acrescentando que o empreendimento adopta cabos de aço anti-queda para proteger a segurança dos moradores. Por outro lado, cada bloco dispõe de quatro elevadores. Em relação ao estacionamento, a habitação para troca proporciona 1.873 lugares para automóveis ligeiros (todos permitem carregamento de carros eléctricos) e 490 destinados a motociclos. Ademais, o empreendimento dispõe de um clube, uma piscina ao ar livre, instalações recreativas e desportivas, e paisagísticas de arborização. No lote P, há também espaços comerciais, um terminal de autocarros, uma área exclusiva para peões, vias para ambulâncias e duas novas estradas públicas de 24 metros de largura, compostas por quatro faixas de dois sentidos e passadeiras. Recorde-se de que, entre mais de 3.000 antigos proprietários do “Pearl Horizon”, somente 1.932 pediram habitação para troca, dos quais 1.899 viram os seus pedidos aprovados.

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tatuador de nove anos causa surpresa na Tailândia</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/tatuador-de-nove-anos-causa-surpresa-na-tailandia/</link><description>








Napat Mitmakorn tem apenas nove anos, mas já maneja com grande habilidade a pistola de tatuar e afirma sem dúvidas que quer ser tatuador quando crescer.

“Quero ser tatuador e abrir o meu próprio estúdio”, diz Napat, num local onde os visitantes surpresos olham como as suas mãos desenham uma longa serpente na coxa do tio.
“Gosto de desenhar, por isso gosto tanto de tatuar”, confessa a criança.
A tatuagem é uma tradição ancestral na Tailândia, onde os estúdios omnipresentes propõem todos os tipos de desenhos, desde os mais tradicionais até os mais modernos e profanos.
O pai de Napat Mitmakorn, Nattawut Sangtong, tatuador apaixonado, conta que iniciou o filho na arte de tatuagem para distrai-lo.
“Queria simplesmente distanciá-lo do telemóvel porque era viciado nos jogos e não tinha muita capacidade de concentração”, conta o homem de 38 anos.
Assim como o pai, Napat aprendeu o trabalho graças a vídeos no TikTok e antes de tatuar pessoas treinou em folhas de desenho e depois em pedaços de couro artificial que simulam a pele humana.
Na escola, a arte era a matéria preferida do jovem tatuador, que o pai treina seis horas semanais para que aperfeiçoe a técnica.
“Não é apenas tatuar, a arte tornou-se meditação”, disse Nattawut Sangtong, que com o seu filho administra uma conta no TikTok, sobre o tema que se chama “O tatuador com dentes de leite”.
Nessa conta divulga ao vivo as suas sessões de tatuagem, que atraem milhares de espectadores.
Recentemente, Napat Mitmakorn realizou a sua primeira sessão pública num estúdio da capital tailandesa, tatuando durante 12 horas uma serpente de 20 centímetros na coxa do tio.
Até agora, o pai insiste que o filho trabalhe apenas com familiares e amigos, já que oferecer os desenhos do filho a outros clientes exigiria uma formação mais rigorosa em matéria de higiene.
Mas Naruebet Chonlarachaisit, o tio do pequeno tatuador, mostrou-se muito tranquilo enquanto a serpente foi aparecendo na sua coxa esquerda. “Confio nele e acredito que só pode melhorar”, afirma.
Napat Muangsawang, um visitante da exposição, parou no stand do menino para admirar sua arte. “É assustador. Tatuar não é fácil”, afirma. “Não é como desenhar em uma folha de papel que pode apagar”, acrescenta, demonstrando a sua surpresa perante a capacidade da criança.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>