<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Habitação social pode ser “insuficiente” caso não sofra “ajustes”</title><link>https://jtm.com.mo/local/habitacao-social-pode-ser-insuficiente-caso-nao-sofra-ajustes/</link><description>








Mais de metade dos representantes dos agregados familiares arrendatários de habitação social tem 65 anos ou mais, segundo os dados disponibilizados pelo Instituto de Habitação ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Uma tendência normal “regional” e até “internacional”, indicou Agnes Lam a este jornal. Contudo, caso não sejam feitos ajustes na política de habitação e tendo em conta a tendência crescente de envelhecimento populacional, as casas sociais existentes poderão ser “insuficientes”, defendeu a académica. Também Jacky Ho, especializado em Gerontologia, defende que a política de habitação social deve ser “repensada”, até porque existem no território inúmeros edifícios que nos próximos anos vão ter mais de 50 anos, sendo por isso inadequados para o dia-a-dia dos idosos



















Catarina Pereira
 
As casas sociais planeadas pelo Governo poderão não ser suficientes caso não sejam feitos ajustes, consideram académicos ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, defendendo que a política habitacional deve ser repensada. Segundo dados fornecidos pelo Instituto de Habitação (IH) a este jornal, dos 15.558 representantes dos agregados familiares arrendatários de habitação social, mais de metade tinham 65 anos ou mais. Em concreto, em meados de Setembro, havia 8.406 arrendatários idosos, o equivalente a 54% do universo total.
De acordo com os dados do IH, contabilizam-se depois 4.674 arrendatários (cerca de 30%) na faixa etária dos 45 aos 64 anos, 2.465 (cerca de 16%) no grupo etário dos 23 aos 44 anos, e, por fim, apenas 13 arrendatários com idade entre os 18 e os 22 anos.
Tendo em conta a contínua tendência de envelhecimento no território – as projecções dos Serviços de Estatísticas e Censos apontam para que a camada mais velha da população aumente para 164.400 em 2041, a uma taxa de crescimento médio anual de 3,5%, “consideravelmente mais elevada” do que a da população total (0,7%) -, Agnes Lam, directora do Centro de Estudos de Macau, considera que as casas sociais poderão ser “provavelmente insuficientes, se não houver ajustes”.
“A percentagem de idosos está a aumentar e uma maior esperança de vida significa períodos de ocupação mais longos, aumentando a procura acumulada por fracções de habitação social. A rotatividade é baixa, ou seja, os idosos desocupam as unidades habitacionais com menos frequência, retardando a disponibilidade para novos candidatos”, observou a também antiga deputada.
Além disso, Agnes Lam acrescentou que “se a nova oferta estiver longe de transportes, clínicas, mercados ou centros comunitários, por exemplo, na Zona A, a procura prática por essas unidades pode ser menor do que a oferta nominal sugere”.
Segundo os dados disponibilizados pelo Governo, até 25 de Setembro, estavam em fila de espera 1.727 candidatos a habitação social, dos quais somente 184 já tinham sido notificados para a apresentação dos documentos para a apreciação antes da atribuição de casa. A maioria, 946 (cerca de 55%), eram núcleos familiares compostos apenas por uma pessoa, seguindo-se os agregados com dois elementos (568), de três membros (193), compostos por quatro pessoas (16) e com cinco pessoas ou mais (4).
Quanto à faixa etária, os candidatos em lista de espera com 65 anos ou mais são 358, representando 21% do total, sendo que a maioria está no grupo dos 45 aos 64 anos e dos 23 aos 44 anos, num total de 682 e 875, respectivamente. Já os candidatos com idade entre os 18 e 22 anos são somente 12.
As fracções disponíveis para atribuição, por seu turno, eram 1.054 em meados de Setembro, além disso, 5.494 estavam em construção (todas na Zona A dos Novos Aterros) e 352 em processo de reparação.
Questionado sobre se as casas sociais planeadas serão suficientes para responder à procura, Jacky Ho, director da Faculdade de Ciências Médicas da Universidade de São José (USJ) e especializado em Gerontologia pela Universidade de Sydney, defendeu que “o foco principal não deve ser a procura e a oferta, mas sim repensar a nossa política habitacional e a elegibilidade dos potenciais residentes, tais como aqueles que possuem um apartamento num edifício antigo”.
“É importante ter em mente que o crescimento do PIB aumentou drasticamente na última década e que esses ‘potenciais residentes’ pertencem a uma geração sem um plano de reforma adequado. Podem ter tido um apartamento, mas não conseguem cumprir os requisitos de elegibilidade do actual programa de habitação social”, acrescentou.
Jacky Ho notou que Macau tem muitos edifícios que ultrapassarão os 50 anos nos próximos anos. “Sem estratégias de longo prazo sobre como reconstruir estas áreas a tempo, estes potenciais residentes não terão outra escolha senão permanecer nestes edifícios antigos, sem instalações adequadas nem equipamentos para cuidados a idosos”, antecipou.
Na opinião do docente da USJ, é preciso delinear estratégias para a próxima década, “Se esperamos um aumento do número de idosos no futuro e que tentarão encontrar um lar fora destes edifícios antigos, esperamos também que consigam encontrar opções de habitação com a ajuda do Governo. O que significa que o Governo deve trabalhar com as organizações de serviços sociais e com especialistas na concepção de casas com um ambiente adequado para idosos. Acredito que a habitação social pode ser uma óptima plataforma para isso”, vincou.
Na perspectiva de Jacky Ho, não se deve apenas pensar em construir mais apartamentos para idosos, mas sim encontrar habitação social e ali estabelecer uma quota, por exemplo, 20% das fracções serem destinadas a idosos. “Acredito que esta poderia ser uma forma de ajudar a aliviar o previsível fardo com que a população terá de lidar devido ao envelhecimento da população”, acrescentou.
A propósito das políticas decenais que estão a ser revistas pelo Instituto de Acção Social, Jacky Ho defende ainda que o Plano de Acção para os Serviços de Apoio a Idosos e o Planeamento dos Serviços de Reabilitação “devem ser analisados em conjunto e alinhados”. “Parte do plano de reabilitação tem muito em comum com os serviços de assistência a idosos, porque, à medida que os idosos envelhecem, os seus corpos tornam-se frágeis e, de alguma forma, podem ter algum tipo de deficiência”, observou. Além disso, propõe também que o Executivo crie um departamento independente que se foque no envelhecimento populacional.
 
Idosos “empurrados” para as opções subsidiadas
Agnes Lam explicou que é natural que as habitações sociais tenham uma população maioritariamente idosa, uma tendência aliás “internacional e regional”. Desde logo, porque “a pensão é normalmente inferior ao salário de alguém que trabalha”, depois porque têm mais necessidade de cuidados de saúde. “A proximidade de serviços públicos, como clínicas e centros comunitários, bem como de recursos de acessibilidade tornam as habitações sociais atraentes em relação a edifícios privados mais antigos, sem elevadores ou renovações”, observou.
A académica sublinha ainda que os critérios de avaliação dos recursos económicos e a pontuação de prioridade tendem a favorecer os candidatos mais idosos, além de que as rendas das casas privadas são mais elevadas em relação ao rendimento médio após a reforma, “empurrando os idosos para opções subsidiadas”.
Significa isto que os apoios concedidos pelo Governo à população idosa são insuficientes? “Não necessariamente, mas há sinais de lacunas”, responde Agnes Lam. “Os subsídios podem chegar a muitos idosos, mas ainda assim não cobrir os custos reais de aluguer, cuidados de saúde e assistência, especialmente com a inflação e as despesas médicas”, sublinha.
Além disso, aponta também para o “desfasamento na oferta de habitação”: “Mesmo com subsídios se as unidades acessíveis e bem localizadas forem limitadas, os idosos irão acumular-se nas listas de espera para habitação social ou permanecer em casas inadequadas”.
Também Jacky Ho nota que a maioria dos idosos nas casas sociais depende ou das suas economias ou de quem os sustenta. “A partir das perspectivas de investigação em Macau, percebemos que quase 85% dos idosos dependem de subsídios governamentais ou de apoio financeiro. Isto significa que, se não têm [o seu próprio sustento], na verdade dependem de menos de 5.000 patacas por mês do Governo”. Nesse sentido, “as únicas opções de habitação que podem existir são as habitações com apoio governamental, neste caso, as casas sociais”.
 
Os requisitos para as novas habitações sociais
O docente considera que, em termos básicos, os requisitos para as novas construções passam por “ter uma organização de serviço social para atender os moradores destas habitações sociais”, “implementar um projecto de estrutura adaptada para idosos e pessoas com deficiência nestes edifícios” e “instalar tecnologia que possa ajudar a monitorizar os indivíduos que vivem neste ambiente”. Ao mesmo tempo, “temos de aumentar o número de serviços de assistência domiciliária”, disse Jacky Ho.
Já Agnes Lam considera que há cinco critérios a ter em conta: acessibilidade, bem-estar, serviços e comunidade, localização e mobilidade, e, por fim, gestão e manutenção. “São necessários percursos sem degraus, portas/corredores largos, elevadores fiáveis, bem como pisos anti-derrapantes, maçanetas, sinalização clara e de alto contraste. As casas de banho devem ter chuveiro ‘walk-in’ e barras de apoio, e as cozinhas devem ser acessíveis”, afirmou.
A académica considera também que é imprescindível haver “espaços comuns acolhedores em todos os andares” e “pequenos recantos dos vizinhos” para criar uma sensação de pertencimento e bem-estar. Devem ser também organizadas actividades sociais regulares, deve haver visitas de acompanhamento e fácil acesso a aconselhamento e apoio, assim como uma equipa treinada para perceber e responder ao isolamento ou angústia.
Por outro lado, no âmbito dos serviços, defende que devem ser destacados enfermeiros e assistentes sociais para as proximidades, bem como programas de refeições, além de serem necessários espaços para visitas familiares e estadias curtas de cuidadores. As “actividades intergerancionais” são outro dos pontos destacados por Agnes Lam.
Para este grupo populacional, é também importante que, perto das casas sociais, haja transportes públicos, clínicas, farmácias, mercados, parques; calçada sem barreiras, sombra e bancos a cada 50-100 metros; assim como áreas cobertas e seguras para embarque/desembarque. Já no âmbito da gestão e manutenção, defende que as reparações devem ser rápidas e que deve haver canais de ajuda claros para situações de emergência.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Blackbird” à varanda e na rua resultou em “interacção positiva”</title><link>https://jtm.com.mo/local/blackbird-a-varanda-na-rua-resultou-em-interaccao-positiva/</link><description>








O espectáculo “Jazzés &amp; the Blackbird”, promovido pela Casa de Portugal no Festival Fringe, voltou a dar asas à música jazz na varanda do edifício-sede da associação de matriz lusa. A interacção de rua que lhe esteve associada, personalizada por um pássaro preto, “foi muito bem recebida pelo público”, segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Elisa Vilaça, que vestiu a “pele” do animal. A Banda “80 &amp; Tal” interpretou as músicas, em temas que serviram também de homenagem a Charlie Parker, considerado um dos maiores jazzistas de todos os tempos. O projecto poderá ser repetido no futuro























 

VÍTOR REBELO
 
A música jazz, tendo como palco a varanda do edifício onde funciona a sede da Casa de Portugal, voltou a ser a base de mais um espectáculo “à janela”, desta feita integrado no programa do Festival Fringe. “Jazzés &amp; the Blackbird” foi o título do evento com que a associação de matriz lusa contribuiu para a edição deste ano do certame artístico que transforma a cidade em palco, levando espectáculos e actividades a diversas zonas de Macau, incluindo os bairros comunitários.
Sendo um festival que integra iniciativas inesperadas, foi com alguma surpresa que os transeuntes da Rua Pedro Nolasco da Silva, mais concretamente os que passavam à porta do edifício de traça ocidental, com o número 28, depararam com um “pássaro em forma de gente”.
No passeio, a ave tinha como missão “esvoaçar”, chamando a atenção de jovens e adultos. Em cima, na varanda, mais três pássaros gigantes, estes estáticos, colocados por trás de cada um dos elementos da banda que tocava música jazz. Com este aparato, foram muitos os que pararam para assistir e tirar fotografias. Esse era o objectivo da iniciativa.
Toda esta encenação, pensada para assinalar mais uma contribuição da Casa de Portugal no programa do Festival Fringe, “resultou numa interacção muito positiva”, segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MAC AU a intérprete da exibição do “pássaro negro”, Elisa Vilaça. A responsável por vestir a “pele” do animal sublinhou que a “reacção do público foi muito interessante, tanto da parte dos turistas chineses, como dos residentes, que no princípio estavam surpreendidos e algo apreensivos com a minha figura ali na rua, mas rapidamente alinhavam nas brincadeiras, principalmente os mais novos, proporcionando momentos de muita gargalhada”.
A artista, que produziu todas as figuras, considera que o espectáculo foi “muito positivo”, observando que “o único problema é o facto de o local ser muito movimentado, com muito trânsito, e por isso haver a necessidade de termos muito cuidado, porque as pessoas depois começam a concentrar-se do outro lado, na rua lateral ao Consulado, para ficarem à sombra, assistindo ao espectáculo e tirando fotografias”.
O evento “Jazzés &amp; the Blackbird“ decorreu em dois dias, em duas sessões diárias de meia hora cada, de manhã e à tarde, sendo que uma das sessões teve de ser adiada, para a semana seguinte, em virtude da passagem do tufão Ragasa.
No balanço da actividade, Elisa Vilaça afirma que “é uma iniciativa para repetir no futuro, porque é sempre muito interessante interagir com o público”. No seu caso particular, de “pássaro negro”, a experiência foi positiva.
“Contrariamente ao que parece, aparentando ser uma pessoa expansiva, muitas vezes não sou tanto quanto isso, mas há uma característica em mim, talvez por há muitos anos trabalhar com crianças e com teatro, no momento em que interpreto um personagem num espectáculo, em que deixo de ser a Elisa para passar a ser um pássaro ou outra coisa qualquer, assumo o papel no máximo, naquilo que eu realmente acho que são as características do elemento que estou a fazer”.
O importante é “termos espírito jovem, e eu tenho apesar da idade, uma vez que a minha mente se mantém perfeitamente aberta”, enfatiza.
Tomás Ramos de Deus foi o vocalista do “show”, ao lado dos músicos Paulo Pereira (saxofone) e Miguel Andrade (guitarra), que tiveram alguns áudios de apoio, tendo repetido a experiência de cantar à varanda, depois do “Fado à Janela”, que a Casa de Portugal igualmente lançou em Março deste ano.
O músico da banda residente da instituição, “80 &amp; Tal”, revelou ao JTM que “Bye Bye Blackbird”, sendo um tema escrito em homenagem ao Charlie Parker, “foi aquele que escolhemos por gostarmos muito, por isso idealizámos o projecto à volta disso, começando a seleccionar todo um repertório de jazz à volta dessa envolvência”. Foram escolhidas canções mais clássicas, “mas também fomos buscar algumas de bossa nova, antigas dos anos 40, seleccionando igualmente jazz moderno”, frisou.
Comparando com o “Fado à Janela”, diz que “o impacto foi o mesmo, apenas uma coisa diferente, porque este teve um impacto visual maior, mas em termos musicais foi semelhante”.
A próxima actuação dos “80 &amp; Tal” é já no próximo fim-de-semana, no Festival Hush!”, na Praia de Hac Sá e na Zona de Lazer Temporária, em Coloane, seguindo-se uma exibição no Festival da Lusofonia, no dia 25 de Outubro, imediatamente antes da subida ao palco dos Kalema. “Aí vamos tocar o nosso projecto de música popular portuguesa, música pimba, que vai ser uma coisa engraçada”, observa.
Sobre as próximas iniciativas da Casa de Portugal, Elisa Vilaça disse a este jornal que “há muito trabalho a fazer” para a Parada de Celebração do Ano Novo Chinês, na segunda metade de Fevereiro, e a Parada Internacional de Macau, em Março, ainda não há temas definidos. “São projectos de grande dimensão e a nossa preocupação é dar sempre uma boa imagem da Casa com todo o cuidado”, menciona.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coimbra e UM partilham base de dados sobre Camões</title><link>https://jtm.com.mo/local/coimbra-um-partilham-base-de-dados-sobre-camoes/</link><description>








Pela primeira vez, o poeta português Luís Vaz de Camões vai ter um base de dados universal, online, desenvolvida pela Universidade de Coimbra e contando com o apoio da sua congénere de Macau. O arquivo de informações deverá estar disponível em meados do próximo ano, passando a existir nos dois estabelecimentos de ensino superior. Essa colaboração será formalizada hoje ao início da tarde
 
VÍTOR REBELO
 
Uma base dados universal online sobre Luís Vaz de Camões, desenvolvida pela Universidade de Coimbra (UC) vai estar disponível para consulta, a partir de meados do próximo ano, tanto no estabelecimento de ensino superior daquela cidade portuguesa, como na Universidade de Macau (UM). O arquivo de informações relativas à vida e obra daquele que é considerado o maior poeta da língua portuguesa e um dos maiores da literatura mundial, conta com o apoio da UM, sendo que essa colaboração ficará expressa num documento a rubricar hoje ao início da tarde, numa cerimónia a realizar na universidade “bandeira” da RAEM.
“Já existem bases de dados de Shakespeare, Cervantes e outros, mas de Camões não há nada, por isso, damos o nosso apoio ao trabalho desenvolvido pela UC”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Rui Martins, vice-reitor para os Assuntos Globais da UM, acrescentando que “essa base de dados vai existir online na UC e também aqui na UM”.
Luís de Camões tem ligação ao território, “sendo uma figura muito importante em Macau, daí fazer sentido ter aqui uma base de dados que dá a conhecer universalmente o poeta”. O vice-reitor explica assim as razões da ligação a este projecto, através do apoio da Fundação da própria universidade.
Em Macau não existe nada do género. “Isto vai ser uma base de dados universal que impõe algum trabalho também de desenvolvimento e investigação dos colegas da UC que irão aplicar neste projecto”, expressa, sublinhando que “estará aberta a toda a gente, mas estará baseada em Coimbra e também aqui na biblioteca da nossa universidade”, prevendo-se que esteja disponível em 2026, “num ano significativo para a UM, que comemora 45 anos de existência”.
Antes da sessão de assinatura de colaboração entre os dois lados, será formalizada a admissão da UM a uma cátedra da UNESCO da UC, que contará com a presença do vice-reitor da universidade coimbrã, João Nuno Calvão da Silva.
A cátedra, que é um centro de estudo ou pesquisa, está direccionada para a área do diálogo intercultural e património de influência portuguesa. “Trata-se de uma cátedra coordenada por Coimbra, que abrange várias universidades de língua portuguesa e europeias, com a UM a ser agora admitida neste grupo”, indicou Rui Martins. No evento estará igualmente persente um professor responsável da cátedra, Walter Rossa, da UC, “e vamos ter colegas nossos que vão falar sobre o tema”, informou o académico.
Sobre a importância desta admissão, lembra que Macau faz parte do património da UNESCO. “Portanto, isto é uma cátedra ligada ao diálogo intercultural entre patrimónios, nomeadamente os de herança portuguesa, daí fazer sentido nós também participarmos com projectos de investigação com colegas desta área, em colaboração com Coimbra e outras universidades dos países de língua portuguesa e europeias”, frisou.
 
Seminário sobre direito juntou mais de 100 peritos
Um seminário conjunto da UM e da UC reuniu mais de 100 especialistas e académicos da China Continental, Macau e países de língua portuguesa, os quais debateram temas emergentes na construção do Estado de direito.
No decorrer da palestra, o reitor da UM, Yonghua Song, afirmou que o princípio “Um País, Dois Sistemas” orientou a direcção da investigação jurídica e da prática do Estado de direito, proporcionando a Macau “um milagre de desenvolvimento”, estabelecendo um sistema jurídico e um modelo de governação únicos.
Usando também da palavra, o vice-reitor para as Relações Externas e Alumni da UC, João Nuno Calvão da Silva, destacou a parceria histórica entre as faculdades de direito de ambas as universidades, afirmando que a colaboração “expandiu para áreas como medicina e património cultural, reflectindo a profunda amizade entre a China e Portugal”.
António Menano, vice-presidente executivo para os Assuntos Jurídicos da MGM, salientou que a UM, a UC e a operadora de jogo subscreveram um acordo de cooperação destinado a promover, ao longo dos próximos quatro anos, a investigação e o ensino em matérias que incluem a reconfiguração do direito internacional no contexto da transformação ecológica e o princípio constitucional da política “um país, dois sistemas”. Este desiderato, disse, “será alcançado através da realização de seminários, da concessão de bolsas de estudo e da atribuição de prémios académicos, com o objectivo de apoiar os estudantes no desenvolvimento de perspectivas diversificadas”.
O director da Faculdade de Direito da UM, Tong Io Cheng, afirmou, por seu turno, que a coexistência harmoniosa de diferentes sistemas jurídicos e a profunda integração entre tradição e modernidade permitiram que Macau se desenvolvesse como um ‘manual’ de prática de direito público.
Com o tema “Direito Público, Internacional, Constitucional e Administrativo”, o evento incluiu três painéis, com a participação de 14 académicos da China Continental, Macau, Portugal, Brasil, Angola e Moçambique.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ópera chinesa traz clássicos a partir de Novembro</title><link>https://jtm.com.mo/local/opera-chinesa-traz-classicos-partir-de-novembro/</link><description>








Arranca já no próximo mês a nova temporada de espectáculos da cultura chinesa, anunciou ontem a presidente do Instituto Cultural, Leong Wai Man. Até Março de 2026, o IC trará grupos de renome da ópera chinesa tradicional do Interior da China e serão também organizadas várias actividades nas escolas e nos bairros comunitários
 
PEDRO MILHEIRÃO
Leong Wai Man apresentou ontem o plano preliminar da nova temporada de espectáculos da cultura chinesa, que está programada para decorrer entre os meses de Novembro deste ano e Março de 2026. Para além de espectáculos de obras clássicas da ópera chinesa, a presidente do Instituto Cultural (IC) afirmou que serão também realizadas múltiplas actividades de intercâmbio nas escolas e nos bairros comunitários.
Nos próximos seis meses, Macau receberá as produções de espectáculos como “Três Reinos”, “Um Encontro de Heróis”, “Mulan”, “A Lenda da Serpente Branca” e “Adeus, Minha Concubina”, segundo anunciou a líder do IC, durante uma conferência de imprensa no Centro Cultural. Inclusive, algumas dessas obras serão realizadas num formato interactivo com a participação do público, permitindo que residentes e visitantes possam “sentir a cultura tradicional chinesa”.
Para além destes clássicos, a agenda contará também com actuações de outros grupos de ópera contemporânea, de musicais e teatro, “com temas conhecidos de Macau”. Leong Wai Man espera que seja “melhorada a cooperação com grupos locais para que estes possam participar nos espectáculos”.
Durante a reunião plenária do Conselho Consultivo para o Desenvolvimento Cultural, foi apresentado o conceito do projecto para ouvir as opiniões dos membros e “perceber como estender as actividades dentro da comunidade ou das escolas e como reforçar o intercâmbio com entidades locais”, asseverou a presidente do IC.
Por seu turno, Lok Hei, membro do conselho, disse que “vários membros manifestaram o seu interesse nesta iniciativa de grande valor”, uma vez que “visa dar a conhecer aos residentes e turistas a excelente cultura chinesa”.
Lok explicou que a temporada será dividida em “duas grandes partes”, com uma de “espectáculos de alta qualidade” e outra que levará “actividades e iniciativas de intercâmbio a escolas e bairros comunitários”. “Visto que algumas actuações serão feitas por entidades de alta qualidade e de renome, também estão a ser ponderadas ‘masterclasses’ e workshops para um maior intercâmbio com a sociedade”, avançou.
As produções de obras clássicas destinar-se-ão tanto a espectadores mais velhos como aos mais novos, oferecendo uma oportunidade à população de conhecer a história por trás de cada clássico, bem como “as personagens e a razão” de cada peça. “Esperamos que, com esta oportunidade, as pessoas possam experienciar um maior entusiasmo e uma maior curiosidade sobre a cultura chinesa”, vincou Lok.
Questionada sobre as verbas que o IC tenciona alocar para esta iniciativa, Leong Wai Man esclareceu que, uma vez que a iniciativa se encontra na fase de preparação, o organismo não tem qualquer orçamento ou número total de espectáculos e garantiu que estas informações serão divulgadas numa futura sessão de apresentação.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cabo Verde faz história ao garantir presença nos EUA</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/cabo-verde-faz-historia-ao-garantir-presenca-nos-eua/</link><description>






											Adeptos da seleção de futebol de Cabo Verde festejam durante o jogo de futebol da última jornada de qualificação para o Mundial2026 contra o Essuatíni , no Estádio Nacional, na Praia, Cabo Verde, 13 de outubro de 2025. Cabo Verde apurou-se hoje pela primeira vez para a fase final de um Mundial de futebol, ao impor-se na receção ao Essuatíni (3-0), na última jornada da qualificação africana, em que foi superior no segundo tempo. ELTON MONTEIRO/LUSA										



Cabo Verde apurou-se pela primeira vez para a fase final de um Mundial de futebol, ao impor-se na recepção ao Essuatíni (3-0), na última jornada da qualificação africana, em que foi superior no segundo tempo. No Estádio Nacional, na Praia, Dailon Livramento, aos 48 minutos, Willy Semedo, aos 54, e Stopira, aos 90+1, fabricaram o resultado para a equipa de Bubista, assegurando o primeiro lugar do grupo D, com 23 pontos, mais quatro do que Camarões, segundos posicionados, que empataram 0-0 na recepção a Angola.

Os ‘tubarões azuis’ chegaram à derradeira ronda como líderes da ‘poule’ e pela frente tiveram uma selecção já sem chances de qualificação, que pouco quis jogar, preferindo defender em bloco baixo e parar o encontro várias vezes, nomeadamente através do guarda-redes Shabalala. Os primeiros 45 minutos acabaram por não ter grandes motivos de interesse, mas a segunda parte começou logo com o golo inaugural dos cabo-verdianos, quando decorria o minuto 48, por Dailon Livramento.
Pouco depois, surgiu o 2-0, que, praticamente, ‘selou’ a qualificação para o Mundial, que se realiza de 11 de Junho a 19 de Julho de 2026, nos EUA, Canadá e México. Um cruzamento do lado direito do ataque para o segundo poste foi recebido por Diney Borges, que, de cabeça, serviu de ‘bandeja’ Willy Semedo para o segundo dos ‘tubarões azuis’.
No período de descontos, o jogador do Torreense Stopira, lançado na recta final, apareceu para anotar o terceiro de Cabo Verde, face às dificuldades dos visitantes em aliviar a bola da zona perigosa.
Cabo Verde é o terceiro estreante a assegurar uma vaga entre as 48 selecções presentes no Mundial2026, juntamente com Jordânia e Uzbequistão, tornando-se na sexta nação africana apurada, depois de Marrocos, Tunísia, Egipto, Argélia e Gana.
 
Arquipélago dançou toda a noite 
A inédita qualificação levou à euforia o público no Estádio Nacional e foi motivo para festa em todas as ilhas do arquipélago.
“É um sentimento de enorme alegria. A nossa geração tentou e agora os nossos filhos estão a chegar lá. É uma grande satisfação”, referiu João Vieira, um dos 15 mil espectadores que lotaram o estádio.
Mal se ouviu o apito final, os suplentes saltaram do banco e plantel de Cabo Verde festejou em campo. Nas bancadas, o público gritou, dançou e aplaudiu a selecção, após 90 minutos de apoio incansável.
O adepto Kleider Dias disse estar a viver um sonho: “Agora, no Mundial, é continuar a sonhar até onde pudermos. Tomara encontremos um Brasil, Alemanha ou Portugal. Os melhores. Queremos estar com os melhores”.
“Esta passa a ser uma das três datas mais importantes da história de Cabo Verde, depois do Dia da Independência e do Dia da Democracia”, referiu Paulino Dias, que assistiu ao vivo ao jogo, acrescentando: “Tenho amigos próximos nos EUA e de certeza vamos estar lá para apoiar”.
Cabo Verde tem uma diáspora de cerca de 1,5 milhões de pessoas, o triplo dos residentes no arquipélago, distribuídos sobretudo pela Europa e pelos EUA, onde vão decorrer grande parte dos jogos do Mundial. “Tenho nos EUA sobrinhas, primos que acompanham o jogo. Hoje é um dia de festa”, disse João Vieira.
Escolas, serviços públicos e muitas empresas pararam para assistir ao jogo, graças à tolerância de ponto concedida pelo Governo, com o propósito de apoiar a selecção.
 
Governo congratula ‘Tubarões Azuis’
O Governo cabo-verdiano congratulou a selecção de futebol pela sua primeira qualificação para um mundial. “Cabo Verde faz História!”, felicitou o executivo liderado por Ulisses Correia e Silva numa publicação no Facebook. Para o Governo, os ‘Tubarões Azuis’, através desta qualificação, estão a levar o nome do país “ainda mais longe”, o que é um “orgulho para todos os cabo-verdianos, dentro e fora do arquipélago”. O Primeiro-Ministro reiterou aos jornalistas, no estádio, que este foi um momento histórico, “uma grande vitória, um grande jogo”. Salientou também que os jogadores cabo-verdianos demonstraram ter capacidade para competir contra “qualquer equipa”. Questionado sobre a questão logística, Correia e Silva frisou que as autoridades vão apoiar a equipa, como já têm vindo a fazer, e que contarão também com a ajuda da FIFA.
 
JTM com Luís Fonseca e Rosana Semedo da agência Lusa

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM quer oportunidades “mais amplas” com Hainão</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-quer-oportunidades-mais-amplas-hainao/</link><description>








Num encontro com o governador da província de Hainão, o Chefe do Executivo de Macau disse esperar continuar a contar com o “grande apoio” daquela província. Sam Hou Fai pediu também que se explorem “mais modelos de colaboração” para “criar oportunidades de desenvolvimento mais amplas”
 
O governador da província de Hainão, Liu Xiaoming, liderou uma delegação numa visita a Macau, tendo-se encontrado com o Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai. Na Sede do Governo, os dirigentes trocaram opiniões sobre o fomento da cooperação cultural e económico-comercial entre as duas regiões, bem como o reforço da articulação na promoção de actividades turísticas e de exposições e convenções, segundo indica um comunicado do Gabinete de Comunicação Social.
Sam Hou Fai referiu, desde logo, que a RAEM e a província de Hainão se situam na região do Grande Delta do Rio das Pérolas, tendo acesso ao vasto mercado do Interior da China e estando igualmente ligados ao mercado do Sudeste Asiático. Recordou também que as partes têm mantido um “intercâmbio frequente e profundo”, bem como “uma base sólida de cooperação” em áreas como o turismo, a cultura, as exposições e convenções. Para o líder da RAEM, alcançaram-se mesmo “resultados notáveis”.
De acordo com a nota, o Chefe do Governo disse também que, com a promoção conjunta do modelo de “uma viagem de multi-destinos”, se está a aprofundar o espaço de cooperação nas respectivas áreas, “criando ganhos mútuos”. Segundo disse, “através do incentivo à reciprocidade de fluxos turísticos, promover-se-á o desenvolvimento dinâmico da indústria turística de ambas as regiões, alcançando benefícios recíprocos”.
Sublinhando que Macau possui a “vantagem específica” do princípio “um país, dois sistemas”, bem como o posicionamento de “um centro, uma plataforma e uma base”, Sam Hou Fai acrescentou que, juntamente com a Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin e o Porto Franco de Hainão, as políticas “geram um efeito acumulado, alcançando complementaridade de vantagens e criando condições favoráveis para a cooperação regional”.
Apontando que o Governo da RAEM está a “acelerar” o desenvolvimento da diversificação adequada da economia, o líder da RAEM explicou que neste processo espera “continuar a contar com grande apoio de Hainão, e através da cooperação pragmática, aproveitar plenamente as vantagens de cada uma das partes, e explorar mais modelos de colaboração para criar oportunidades de desenvolvimento mais amplas”.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho sugere clínica veterinária de baixo custo no Jockey Club</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-sugere-clinica-veterinaria-de-baixo-custo-jockey-club/</link><description>








Face ao “aumento de casos de abandono de animais domésticos, bem como a ocorrência de casos de crueldade e maus-tratos” e à existência de famílias com dificuldades financeiras, José Pereira Coutinho propõe que parte do Jockey Club seja utilizada para a criação de uma clínica veterinária de baixo custo. O deputado explicou que o objectivo seria ajudar as famílias de baixos rendimentos, garantindo que possam ter acesso a serviços básicos de saúde animal
 
José Pereira Coutinho quer ver resolvido o problema do abandono e maus-tratos a animais domésticos. Segundo disse, tem vindo a receber “cada vez mais pedidos de apoio” devido ao “aumento de casos de abandono de animais domésticos, bem como a ocorrência de casos de crueldade e maus-tratos”. Sem citar números, o deputado diz que, por outro lado, “muitas famílias enfrentam dificuldades financeiras que limitam o acesso a cuidados veterinários adequados”, o que contribui para o problema.
Observando que “as poucas” associações de protecção de animais estão “sobrecarregadas de trabalho” e que não dispõem de espaços nem de recursos suficientes para responder à crescente procura, Coutinho faz algumas sugestões.
Desde logo, numa interpelação escrita, o deputado questiona o Governo sobre se vai implementar mais estruturas de apoio, expandindo os actuais abrigos públicos e “transformando parte dos espaços do antigo Jockey Club de Macau num Centro de Bem-Estar Animal com clínica veterinária de custo reduzido”. A ideia, explicou, seria “apoiar famílias com rendimentos mais baixos garantindo-se desta forma o acesso a serviços básicos de saúde animal” e prevenindo o seu abandono.
Além do mais, pretende que o Executivo crie um Centro de Acolhimento e Adopção Responsável, que permita alivar a pressão sobre as associações já existentes e proporcionar “melhores condições temporárias” para animais resgatados até que encontrem famílias adoptivas. Sugere ainda “espaços de convivência” e “parcerias” para fomentar a cooperação entre as entidades públicas, privadas e associações sem fins lucrativos “de forma a garantir a sustentabilidade financeira e operacional dos projectos”.
Segundo mencionou, tem também recebido queixas de “muitos cidadãos” contra a “prática corrente” da eutanásia em animais saudáveis pelas autoridades competentes. Na interpelação, Coutinho defende que “estes métodos são considerados desnecessários e eticamente inaceitáveis, principalmente em animais saudáveis, devendo ser adoptadas estratégias mais humanas e sustentáveis”. Em concreto, fala na prevenção do abandono, programas de esterilização em larga escala, campanhas permanentes de sensibilização para uma maior adopção responsável e a implementação de um “sistema eficiente” no âmbito da cooperação com as associações.
Neste sentido, o deputado questiona o Governo sobre se vai implementar campanhas educativas, criar programas escolares sobre bem-estar animal e promover uma ampla divulgação das consequências legais do abandono e maus-tratos de animais.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn apoia Loja Social pelo 13º ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-apoia-loja-social-pelo-13o-ano/</link><description>








A presidente da Wynn, Linda Chen, entregou ao provedor da Santa Casa da Misericórdia de Macau, António José de Freitas, um donativo de 300 mil patacas para apoiar as despesas de funcionamento da Loja Social da Irmandade, referentes a Outubro. Este mês, 373 famílias de baixos rendimentos receberam “cabazes de necessidades primárias”, incluindo 150 encaminhadas pela Federação das Associações dos Operários, 150 pela União Geral das Associações dos Moradores, 48 assistidas pela própria Santa Casa e 25 com familiares com diferentes graus de deficiência mental.
Na cerimónia, Linda Chen sublinhou que a Wynn tem considerado sempre o apoio social como um valor central da empresa, participando activamente em diversas actividades de beneficência ao longo dos anos, apoiando plenamente o desenvolvimento da comunidade local e demonstrando solidariedade para com os grupos vulneráveis. Por isso, a empresa renovou o donativo de 300 mil patacas à Loja Social para apoiar a distribuição dos cabazes deste mês, como forma de expressar o seu apreço.
António José de Freitas agradeceu à Wynn Macau pelo apoio continuado à Loja Social e enalteceu a persistência de Linda Chen em liderar anualmente a equipa de voluntários no local, dando a sua atenção pessoalmente aos grupos desfavorecidos. A Wynn já apoia esta significativa iniciativa comunitária há 13 anos consecutivos, cumprindo cabalmente a sua responsabilidade social empresarial, frisou ainda.
Na cerimónia de entrega do cheque, realizada na segunda-feira, estiveram também presentes a presidente da União Geral das Associações dos Moradores, Ng Siu Lai, o vice-presidente e secretário-geral da Federação das Associações dos Operários, Leong Wai Fong, a secretária-geral da Santa Casa, Gisela Nunes; a vice-presidente de Relações Comunitárias e Governamentais da Wynn Macau e Wynn Palace, Jasmine Cheong, e o vice-presidente de Recursos Humanos do Wynn Palace, Thomas Lau.
Durante a manhã de sábado, cerca de 40 voluntários da Wynn prestaram assistência na Loja Social, auxiliando as famílias beneficiárias na recolha de cabazes, tendo o processo decorrido de forma ordenada.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>DST recruta grupos para Parada do Ano Novo Chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/dst-recruta-grupos-para-parada-ano-novo-chines/</link><description>








A Parada do Ano Novo Chinês do próximo ano está já na mente dos Serviços de Turismo, que abriu as candidaturas aos grupos locais para a participação neste grande evento. As propostas de espectáculos, que podem ser entregues até ao fim do mês, podem versar sobre seis temas
 
Grupos locais artísticos, escolas, associações e instituições locais são convidadas pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) para participarem na Parada de Celebração do Ano Novo Chinês 2026. As propostas podem ser apresentadas até ao dia 31 deste mês.
Segundo um comunicado, a DST planeia apresentar as actividades do grande evento comemorativo do Ano Novo Lunar – Parada de Celebração do Ano Novo Chinês entre o dia 19 de Fevereiro (3º dia do Novo Ano Lunar) e o dia 28 de Fevereiro (12º dia). Sob o tema do “cavalo”, símbolo de vitalidade e o entusiasmo, a parada demonstrará a atractividade dos diversos recursos turísticos, assinalará a chegada do novo ano e a prosperidade de Macau. O programa do desfile incluirá a parada de carros alegóricos, espectáculos culturais e exposição de carros alegóricos, entre outros.
Os grupos de actuação seleccionados irão participar na Parada, que decorrerá no dia 19 de Fevereiro (3º dia), entre as 20h00 e as 23h00, a qual vai partir da Praça do Lago Sai Van e desfilar ao longo da Avenida Dr. Sun Yat Sen e do Centro de Ciência, terminando depois na Doca dos Pescadores. A DST explica que cada grupo terá de apresentar “breves espectáculos” ao longo da rota e participar obrigatoriamente nos ensaios, incluindo no ensaio geral, e cerimónia tradicional de bênção.
As equipas concorrentes devem conceber o espectáculo de acordo com os seis temas propostos: Ano Novo Lunar, as culturas chinesa e portuguesa e Macau multicultural, cooperação turística da Grande Baía, Cidade de Gastronomia, Campanha de Cortesia de Macau e elementos do “turismo +”.
A avaliação e a selecção dos grupos de actuação serão feitas de acordo com a concepção e ideias do tema, os trajes e adereços da actuação, o design do conteúdo e a experiência dos grupos. Os grupos artísticos admitidos receberão um valor para as despesas de actuação, notou a DST, acrescentando que o valor real é determinado de acordo com o conteúdo da proposta, o número de membros do grupo de actuação e a utilização ou não de adereços. A lista dos grupos da actuação locais admitidos será publicada na página electrónica da DST.
Até ao final deste mês, as associações, escolas, organizações e instituições locais podem entregar os documentos requeridos na DST.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Torneio de basquetebol 3×3 leva 16 equipas ao relvado do Wyn</title><link>https://jtm.com.mo/local/torneio-de-basquetebol-3x3-leva-16-equipas-ao-relvado-wyn/</link><description>








O relvado ao ar livre do Wynn Palace volta a acolher mais um torneio de basquetebol da variante 3×3, que se realiza no próximo fim-de-semana. Trata-se de uma competição sancionada pela Federação Internacional da modalidade que reúne 16 equipas. Os bilhetes começam hoje a ser vendidos
 
Pelo quinto ano consecutivo, Macau vai ser palco de uma das jornadas incluídas no “Torneio Mestres da FIBA 3X3”, que terá por palco o relvado ao ar livre do Wynn Palace, em dois dias consecutivos, 18 e 19 de Outubro.
Trata-se de uma competição 3×3 com a pontuação mais alta atribuída pela Federação Internacional da modalidade, que traz a Macau 16 formações, incluindo as credenciadas Team Ub, Miami, Liman e Chongming. As duas primeiras ocupam os lugares mais altos do ranking e as restantes estão nos 5º e 7º postos da lista mundial do ranking mundial.
O prémio monetário para a prova de Macau atinge o montante de 185.000 dólares norte-americanos.
Os amantes do basquetebol, e concretamente desta variante de equipas com três jogadores em campo, podem adquirir os bilhetes a partir de hoje, às 12h00.
No sábado, haverá jogos de qualificação que começam às 10h00 e provas de equipa que se iniciam às 14h00, cujo preço do ingresso é de 100 patacas para o dia inteiro. Os quartos-de-final realizam-se no domingo, às 14h30, e a meia-final e a final estão agendadas a partir das 18h00, com bilhete ao custo de 200 patacas. “Todos os espectadores de três anos de idade ou mais necessitam de apresentar o seu bilhete para entrar”, diz a organização a cargo do Instituto do Desporto (ID) e da Companhia de Recreação e Produção STARMAC, Limitada, contando com a colaboração da Associação Geral de Basquetebol de Macau China e a Chaiioi Sports Company Limited.
Em conferência de imprensa efectuada ontem à tarde, o presidente substituto do ID, Mok Chi Hang, disse que este torneio de mestres da FIBA “não é apenas uma competição desportiva de alto nível, como também cria primeiramente uma atmosfera de basquetebol de três para Macau inteiro, aumentando a popularidade do basquetebol, a fim de proporcionar uma atmosfera festiva e com elementos desportivos enriquecidos aos espectadores através do evento”. Salientou, por outro lado, a importância da competição “numa altura de preparação da RAEM para os Jogos Nacionais”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresas de Portugal e Espanha com interesse em vir para a RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresas-de-portugal-espanha-interesse-em-vir-para-raem/</link><description>








Em Portugal e Espanha, o IPIM aproveitou para promover o Plano para o Desenvolvimento Económico no Âmbito de Apoio ao Estabelecimento da Primeira Loja em Macau, que vai dar até um milhão de patacas para marcas nacionais e internacionais abrirem a primeira loja na cidade. O organismo considera que a apresentação teve um impacto positivo e explicou que há pelo menos duas empresas interessadas
 
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) esteve em Lisboa e no Porto, bem como em Madrid e Barcelona para “impulsionar” o desenvolvimento da “economia da primeira loja”, divulgando o Plano para o Desenvolvimento Económico no Âmbito de Apoio ao Estabelecimento da Primeira Loja em Macau, cuja primeira fase de candidatura arrancará no próximo mês. De acordo com o organismo, a promoção recebeu uma resposta “positiva”.
Os roadshows, destinados a promover o desenvolvimento da “economia da primeira loja” em Macau, contaram com a participação de cerca de uma centena de representantes de associações/câmaras comerciais e empresas dos sectores das cadeias de restauração, artigos para o lar, luxo, joalharia, alimentação e hotelaria. Durante a deslocação, a equipa do IPIM visitou diversas empresas locais de renome, marcas internacionais em regime de cadeia e câmaras de comércio, divulgando o ambiente de negócios e as políticas do território.
Foram igualmente promovidos o serviço “Conduta do Comércio China-PLP” e os serviços “one-stop” para investidores, contribuindo para a expansão da rede de negócios com a Europa.
A iniciativa constituiu a primeira acção de promoção internacional relativa ao Plano de Apoio, que prevê um apoio financeiro máximo de um milhão de patacas para apoiar custos de arranque e de exploração de marcas internacionais qualificadas que se fixam pela primeira vez em Macau e abram a sua “primeira loja” na cidade.
Segundo o plano, os subsídios são compostos por duas componentes: um subsídio base com um limite máximo de 500 mil patacas e um subsídio complementar escalonado, com base na localização da primeira loja em áreas designadas, bem como na escala de operações medida pela área útil e pelo número de funcionários locais a trabalhar a tempo inteiro. As inscrições da primeira fase decorrem entre 1 de Novembro próximo e 31 de Janeiro de 2026.
Segundo o comunicado do IPIM, as empresas portuguesas e espanholas “manifestaram confiança de que o vasto mercado turístico de Macau pode ajudar a dar a conhecer as suas marcas a um público internacional e servir de base para uma futura entrada nos mercados do Interior da China, designadamente na Zona de Cooperação Aprofundada e na Grande Baía”.
Em particular, uma marca espanhola de joalharia, sediada em Espanha e com mais de 200 lojas em 30 países, agendou uma visita a Macau no final deste mês para avaliar o ambiente de negócios e as superfícies comerciais disponíveis, pode ler-se na nota de imprensa.
Por outro lado, uma empresa portuguesa “demonstrou grande interesse” no Plano de Apoio e tenciona integrar Macau nos seus planos de expansão internacional. Como primeiro passo, pretende procurar parceiros locais para estabelecer a marca na cidade e cooperar com a comunidade empresarial de Macau na promoção de produtos portugueses característicos. “Tal contribuirá igualmente para alargar e consolidar as cadeias de abastecimento e as bases de clientes do sector empresarial local”, considerou o IPIM.
O objectivo do Governo ao lançar este plano, recorde-se, é aumentar a competitividade do mercado, impulsionar o consumo local, criar novos postos de trabalho e apoiar o crescimento das pequenas e médias empresas.
Na ocasião, o organismo aproveitou para divulgar as mais recentes vantagens de Macau junto de associações/câmaras comerciais, empresários e representantes do sector local. Em concreto, destacou-se a “2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (Macau)”, que se realizará em Macau de 22 a 25 de Outubro. As empresas portuguesas e espanholas foram convidadas a participar no evento e a efectuar visitas de prospecção, para conhecerem melhor o ambiente de negócios da região.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Calvão da Silva espera manutenção do ADN jurídico português após 2049</title><link>https://jtm.com.mo/local/calvao-da-silva-espera-manutencao-adn-juridico-portugues-apos-2049/</link><description>








O vice-reitor da Universidade de Coimbra (UC) João Nuno Calvão da Silva manifestou a esperança de que Macau mantenha o legado jurídico português depois de 2049, fim do período de transição acordado entre China e Portugal. De acordo com a Declaração Conjunta, assinada por Pequim e Lisboa em 1987, que levou à transição de administração de Macau, em 1999, a cidade deveria manter os direitos, liberdades e garantias durante um período de 50 anos.
“Depois de 2049, se [Macau] sai desse tratado internacional, deste período de transição, obviamente nós esperamos que este trabalho que foi sendo feito, as pessoas que vão sendo criadas, este capital humano, fique aqui com uma cultura jurídica em que este ADN de Portugal e de Coimbra se vá manter”, declarou Calvão da Silva.
O vice-reitor para as Relações Externas e Alumni da UC explicou que actualmente há um direito que “está a ser cumprido”, uma “Lei Básica” e um “conjunto de diplomas com uma matriz muito específica do direito português”. “Em processo penal, (…) estamos a ter um cumprimento desse ordenamento jurídico, sabemos que até 2049 assim será, é assim que tem sido desde 1999”, afirmou aos jornalistas o professor da Faculdade de Direito da UC.
Em Julho, a Comissão de Defesa da Segurança do Estado excluiu todos os 12 candidatos de duas listas concorrentes às eleições para a Assembleia Legislativa, por os considerar “não defensores da Lei Básica ou não fiéis” à RAEM. À margem da cerimónia de abertura de uma conferência conjunta entre a Universidade de Macau e a UC, realizada na região chinesa, Calvão da Silva recusou-se a comentar questões políticas específicas.
“Como em tudo no mundo, a perfeição não existe. Mas é este grau de compreensão e este factor de certeza que a mim apraz registar e que continua a ser muito importante e para a aproximação das relações”, explicou o académico.
“Não apenas entre Portugal e a China, mas de todo o mundo de língua portuguesa e da República Popular da China, como factor inestimável de conteúdo para a paz na humanidade”, acrescentou o antigo subdirector da Academia Sino-Lusófona da UC.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Competição atrai 402 ‘startups’ chinesas e lusófonas</title><link>https://jtm.com.mo/local/competicao-atrai-402-startups-chinesas-lusofonas/</link><description>








O ‘bootcamp’ que decorre online do “929 Challenge” em Macau começou na segunda-feira, tendo atraído mais de 400 equipas e ’startups’ chinesas e dos países lusófonos, uma subida de mais de 25% em comparação com 2024, sublinhou a organização.
A última edição da competição para ‘startups’ chinesas e dos países de língua portuguesa tinha registado um máximo, com mais de 1.600 participantes em mais de 320 equipas.
“Este interesse crescente reflecte o reforço das ligações entre os países de língua portuguesa e os ecossistemas de inovação da China, um progresso que estamos gratos por testemunhar através da colaboração contínua e da aprendizagem partilhada entre regiões”, sublinhou a organização, na rede social Instagram.
Durante duas semanas, as 402 equipas inscritas na quinta edição vão participar todos os dias, num ‘bootcamp’ online das 19:00 às 21:00 em Macau. Até 11 de outubro, as equipas terão uma série de palestras, sessões de mentoria e workshops “concebidos para ajudar as equipas a moldar, validar e fortalecer modelos de negócio sustentáveis”.
Os melhores 16 planos – oito de empresas e oito de universitários – terão 10 minutos para convencer o júri do “929 Challenge” e potenciais investidores na final, em 30 de Novembro.
A quinta edição do “929 Challenge” em Macau inclui o prémio ‘Future Builders’ (Criadores do Futuro), para a melhor ‘startup’ dos Países Africanos de Língua Portuguesa (PALOP) e de Timor-Leste. Em Junho, durante a apresentação da competição, Marco Duarte Rizzolio, co-fundador do “929 Challenge”, disse à Lusa que o prémio foi criado para encorajar os participantes dos países lusófonos menos desenvolvidos.
Em 2024, o “929 Challenge” não recebeu quaisquer projectos de Timor-Leste ou de São Tomé e Príncipe.
A ‘startup’ portuguesa Iplexmed, que desenvolve dispositivos de diagnóstico genético rápido, venceu a edição do ano passado, enquanto a também portuguesa NS2, que fornece soluções inteligentes para monitorizar a qualidade da água para uma aquicultura sustentável, ficou em terceiro. Bruno Ferreira, co-fundador da Iplexmed, será um dos mentores do ‘bootcamp’ deste ano.
A única vez que uma equipa dos PALOP e de Timor-Leste chegou aos finalistas foi logo na primeira edição, lançada em 2021, em plena pandemia de covid-19, então apenas direccionada a estudantes universitários. Um projecto da Universidade Lusófona da Guiné-Bissau para instalar painéis solares na região de Gabu, no leste do país, ficou em segundo lugar.
“No final, quem ganha muitas vezes são equipas que têm já produtos maduros, serviços maduros”, explicou Rizzolio.
Este ano a competição tem novos parceiros, incluindo a StartupPorto, a Cabo Verde Digital e a Universidade Eduardo Mondlane, em Moçambique.
O concurso é co-organizado pelo Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau) e por várias instituições da RAEM, incluindo todas as universidades locais.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Na morte de Diane Keaton, a eterna musa de Woody Allen</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/na-morte-de-diane-keaton-eterna-musa-de-woody-allen/</link><description>








A actriz americana Diane Keaton, vencedora do Óscar em 1978 por seu papel em “Annie Hal”, faleceu na Califórnia aos 79 anos, segundo anunciou um porta-voz da família à revista People, sem mais detalhes sobre as circunstâncias da sua morte.
Keaton estreou em Hollywood com “Lovers and Other Strangers”, em 1970. A sua extensa filmografia inclui papéis em “The Godfather”, icónica obra de Francis Ford Coppola, onde interpretou a namorada e esposa de Al Pacino, e inúmeros sucessos de Woody Allen, com quem manteve grande amizade após ter sido por muito tempo a sua companheira, musa e actriz favorita.
Foi a principal artista em “Sleeper” (1973), “Love and Death” (1975), e “Manhattan” (1979), contudo, foi o seu papel de protagonista em “Annie Hall”, comédia romântica de Allen que lhe rendeu o Prémio da Academia de Melhor Actriz em 1978. Annie Hall, de Allen é, ainda hoje, provavelmente o papel pelo qual é mais conhecida, interpretando a típica Keaton “maluca”. Baseado na relação real entre Allen e Keaton, o filme relata a transformação de Annie, de uma pessoa tímida e desajeitada para uma autoconfiança madura. De muitas formas, foi uma declaração autobiográfica para Keaton, que deu uma reviravolta dramática no mesmo ano no sombrio e violento como a jornalista Louise Bryant em “Reds” (1981), de Warren Beatty, que lhe valeu mais uma nomeação para os Óscares.
Recebeu mais duas nomeações: por “Marvin’s Room” (1996) e “Something’s Gotta Give” (2003), mas foi a artista principal em muitas películas como “Father of the Bride” (1991), “The Family Stone” ao lado de Jack Nicholson, “Morning Glory”, em que contracenou com Harrison Ford, ou em 2014 o complexo “And so it goes” de Rob Reiner com Nicholson.
A actriz continuou a actuar para além dos 70 anos. Destacou-se sua participação em “Book Club”, em 2018, onde interpretou uma aposentada, assim como em “Pooms”, em 2019.
Numa entrevista à AFP após a estreia de “Pooms”, Keaton declarou que não pensava na velhice nem na aposentação. “Se ninguém me chamar novamente [para filmar], tenho diversos hobbies que me apaixonam e ocupam o meu tempo”, declarou.
Solteira e mãe de dois filhos adoptados, também afirmou não se arrepender de nada, incluindo a sua vida pessoal.
“Acho que sou uma das poucas mulheres solteiras da minha idade que fez filmes sem se casar. Será que sou uma anomalia?”, brincou a actriz, que manteve romances de longa duração com astros como Warren Beatty e Al Pacino. Não sou infeliz!”, concluiu.
À medida que os escândalos de assédio sexual em Hollywood eclodiram no final de 2017 – atingindo desde o produtor Harvey Weinstein até actores de peso como Kevin Spacey -, ressurgiram antigas acusações de abuso sexual infantil contra Woody Allen, feitas pela sua filha adoptiva Dylan. “Woody Allen é meu amigo e continuo a acreditar nele”, tuitou Keaton em Janeiro de 2018.
Foi um raro encontro com a controvérsia para uma actriz muito querida.
Em 2017, Keaton foi homenageada com um Prémio de Carreira pelo Instituto Americano de Cinema, que a descreveu como “não convencional, iconoclasta e fora do comum”.
“Sinto-me muito sortuda por ter passado momentos com esta mulher maravilhosa, e estou desolada por ela ter partido”, declarou a Andie MacDowell, que estrelou “Meus Tios Heróis” (1995), um dos poucos filmes realizados por Keaton.
A falecida actriz nasceu em 1946 com o nome de Diane Hall, em Los Angeles, no dia 5 de Janeiro. Deixa dois filhos, Dexter e Duke.
No seu último papel no cinema, em 2024, Diane Keaton co-estrelou “Summer Camp”, com Kathy Bates e Alfre Woodard.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>