<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Programa “Adopte um Avô” combate solidão entre idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/programa-adopte-um-avo-combate-solidao-entre-idosos/</link><description>








A solidão é uma realidade entre os idosos que são admitidos nos lares – para combater esse sentimento, a Santa Casa criou o projecto “Adopte um Avô”, que tem estado a dar frutos e, se tudo correr como planeado, vai crescer em Maio para chegar aos idosos acamados. Chao Sai Cham, de 94 anos, espera sempre que os voluntários da SJM “voltem outra vez”, já Kuok Tang Fong, de 78, diz que são “mais íntimos” do que a própria família



















































CATARINA PEREIRA
 
Chao Sai Cham folheia um pequeno álbum de fotografias, aponta para os rostos sorridentes e fala daqueles dias diferentes, mais alegres. Sentada na sala de convívio do Lar da Nossa Senhora da Misericórdia – a pele do rosto muito lisa a esconder os já 94 anos -, conta que chegou à instituição há quase dois anos. Desde então, e apesar de ser ainda bastante activa e de estar rodeada de muitas pessoas, tem sentido o que é a solidão. “Os meus filhos estão no estrangeiro, eu estou aqui sozinha. Sinto-me muito só”, diz ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
A idosa falava após mais uma sessão do programa “Adopte um Avô”, lançado no ano passado pela Santa Casa da Misericórdia, em colaboração com os voluntários da SJM Resorts, e que pretende ajudar a combater a solidão entre os idosos do Lar. Chao Sai Cham diz que parecem todos “uma grande família”.
Natural de Hong Kong, mudou-se com o marido para Macau, depois de casarem. “O meu marido faleceu e eu fiquei sozinha”, conta, para depois acrescentar: “Um dia, na aula de tai chi, disse a uma amiga que vivia sozinha. Ela disse-me que era muito perigoso, se caísse ninguém ia saber… Disse-me que era melhor ir para um lar”. E assim foi.
É “autónoma”, como ela própria refere. Começa o dia com o pequeno-almoço, depois, vai para a varanda. “Faço ginástica e tai chi”, diz Chao Sai Cham, sempre sorridente. Gosta de ler os jornais e de pesquisar informações no telemóvel sobre saúde e nutrição. “E, à noite, tenho aulas de medicina tradicional chinesa. Vejo no YouTube”, conta. “Tomo notas e tudo”. Há dias também em que combina almoçar fora com as amigas e o mestre de tai chi, mas a maior parte do tempo passa-a no Lar.
Os voluntários do projecto “Adopte um Avô” vieram trazer alguma animação aos dias. Chao Sai Cham diz que aqueles voluntários são “muito amigáveis”. “Trazem muitos jogos e conversamos”, conta, dizendo que nas épocas festivas levam actividades alusivas às celebrações, como o Natal, a Páscoa, o Ano Novo Chinês. Foi o caso, no dia em que o JTM visitou o Lar da Nossa Senhora das Misericórdias – os idosos, ou melhor, as idosas, pois eram só mulheres, estavam empenhadas, em conjunto com os voluntários, em montar lanternas por ocasião do Festival das Lanternas.
Para Chao Sai Cham a actividade “foi um desafio”. “Os meus olhos já não estão assim tão bem. E hoje era uma actividade muito minuciosa”, explicou, dizendo, ainda assim, ter sido “divertido”. Tudo aquilo que produzem durante estas sessões, a senhora de 94 anos guarda no quarto. “Está tudo lá, assim quando olho para as coisas lembro-me destes momentos”, afirma.
“São pessoas muito boas, espero sempre que voltem outra vez. E são muito sinceros, confio neles e posso falar de tudo”, observa Chao Sai Cham. A iniciativa do Lar e da SJM acontece duas vezes por mês, sendo que há dois grupos fixos de idosos que são visitados, um de cada uma dessas vezes, também sempre pelos mesmos voluntários.
Gisela Nunes, impulsionadora e coordenadora da iniciativa, explicou que “os idosos sentem por vezes alguma solidão”, um problema que se agravou durante os três anos de pandemia. “Estar sozinho e sentir-se só são duas coisas diferentes…”, prosseguiu, apontando que a Santa Casa convidou a Equipa de Voluntários da SJM para lançar o programa em Janeiro do ano passado.
O programa visa personalizar as necessidades de amizade de cada utente com visitas regulares dos seus “padrinhos”, explica Gisela Nunes. “Ao longo do ano, estabeleceram-se bonitas amizades. O balanço é muito positivo, principalmente no que diz respeito ao carinho e energia positiva que os voluntários levaram aos corações dos utentes do lar”, observou. A fase inicial integra 20 idosos sem problema de mobilidade e mais de 40 voluntários da operadora de jogo.
Para o futuro, a ideia é levar esta alegria a mais idosos, desta feita, aqueles que não têm mobilidade. A nova fase da iniciativa está apontada para Maio. O Lar da Nossa Senhora da Misericórdia conta com 129 camas, contando com cerca de 95 idosos. Cerca de 98% dos idosos que são admitidos são acamados e dependentes.
“As actividades frequentes não enriquecem apenas a vida espiritual dos idosos, mas também lhes permite relembrar a atmosfera entre amigos e família”, prosseguiu Gisela Nunes. “O que é ainda mais tocante é que a equipa de voluntários planeia sempre cuidadosamente o conteúdo das várias actividades de acordo com a aptidão física e as condições dos ‘afilhados e afilhadas’, para que não sejam apenas ‘espectadores’ nas actividades, mas que participem física e intelectualmente”, vincou.
A também secretária-geral da Santa Casa observou que os idosos que integram este projecto “para além de memórias antigas, agora têm também recordações recentes” do contacto com outras pessoas que não sejam apenas os funcionários do lar ou, nalguns casos, dos familiares e amigos que os visitam.
A instituição inspirou-se num projecto que nasceu em Espanha – “Adota Un Abuelo”. Foi em 2013 que o espanhol Alberto Cabanes resolveu criar o projecto, depois de uma experiência pessoal num lar de terceira idade. Alberto Cabanes, de visita ao avô, reparou que a maior parte dos ocupantes do lar não recebiam visitas de familiares ou amigos. Inclusive um dos utentes que conheceu no lar, Bernardo, sem filhos, disse-lhe que o maior sonho era ter netos que o visitassem pelo Natal. Alberto Cabanes concretizou-lhe o desejo e decidiu adoptar Bernardo.
 
“São mais íntimos que a minha família”
O regente do Lar da Nossa Senhora da Misericórdia, Paulo Cartaxo, observou que “a solidão é um facto” entre os idosos – “E é uma das piores coisas que pode acontecer a pessoas que estão num lar, porque não têm familiares ou amigos, ou porque a vida dessas pessoas não permite visitas tão frequentemente”. Paulo Cartaxo diz que a iniciativa “Adopte um Avô” “não é um substituto para uma visita de um familiar ou um amigo, mas sim uma forma de mostrar apreço, falar, ouvir”.
E vê-se que os idosos reagem bem: “Olham para isto como uma coisa muito positiva”. Paulo Cartaxo indicou que, no Lar, há “bastantes idosos” que não recebem visitas regularmente, “alguns por causa da idade e porque os familiares estão noutros países, outros porque os familiares trabalham em Hong Kong ou nem sempre cá estão, ou estão na China”. “Tentamos dar prioridade a essas pessoas para terem um bocadinho de contacto e de conforto”, acrescentou.
Com 78 anos, Kuok Tang Fong diz também ser “muito activa” – costuma sair do Lar e ir aos centros de dia. “Vou conversar com os outros velhos, como voluntária”, conta ao JTM. O marido morreu muito cedo e Kuok Tang Fong habituou-se a viver sozinha – há já quase 40 anos que é assim.
Aprendeu a arranjar formas de passar o tempo, mas admite que gosta “muito” da companhia dos voluntários. “Quando vêm, é sempre diferente. Trazem jogos, conversam bastante, fazem perguntas e eu respondo. Querem saber o que tenho andado a fazer…”, diz a idosa, que há já quase seis anos entrou no Lar da Nossa Senhora da Misericórdia. Recordando as sessões de encontros com os voluntários, refere que já aprendeu muito: “Ensinam-se a fazer trabalhos manuais, isso é bom”.
Quanto à família, Kuok Tang Fong observa que “a primeira geração já foi toda embora”. A filha, por sua vez, que vive em Zhongshan, “vem ao lar uma, duas ou três vezes por ano”, observa. Quando lhe perguntamos se os voluntários são como se fossem de família, a idosa é peremptória: “Os voluntários não parecem a minha família – são ainda mais íntimos que a minha própria família”.
Vieram mudar a forma como vive no Lar. “O lar em si já é muito bom, mas com as visitas ainda fico mais contente”, prossegue. A idosa diz que os funcionários do equipamento social são “muito atentos”, mas “têm o trabalho deles”. “Não podem estar sempre a tomar conta de nós, portanto, é muito bom ter estes ‘padrinhos’”, vinca.
 
“Queremos alargar o carinho, a amizade”
José Luís Achiam, coordenador da Equipa de Voluntários da SJM, traçou também um balanço bastante positivo. “Creio que o projecto está a andar muito bem. É a primeira vez que a SJM tem um programa assim, nestes moldes, com o Lar, e penso que será o primeiro do género em Macau, em que os mesmos voluntários visitam sempre os mesmos idosos”, afirmou.
Os voluntários foram “escolhidos a dedo”, uma vez que a responsabilidade é grande: estar disponível para, todos os meses, ir visitar os idosos. “Isso é muito importante, porque, caso contrário, os idosos estão à espera do voluntário e ele não aparece, o que vai gerar muita tristeza”, José Luís Achiam. Os encontros entre voluntários e idosos têm a duração de cerca de duas horas.
“Para a SJM é também fundamental participar neste género de iniciativas, uma vez que tem esta cultura de responsabilidade social”, notou o coordenador.
Quanto aos voluntários, participaram em seminários organizados pela Santa Casa, através do Lar, sobre habilidades de interacção com idosos, a diferença entre idosos independentes e acamados, bem como sobre a solidão e os vários graus de demência.
Antes de cada visita, e segundo explicou Gisela Nunes, os “padrinhos” preparam tópicos de conversa, jogos e sessões interactivas que se focam nas habilidades cognitivas de um idoso – foco, criatividade, memória e compreensão. “Infelizmente não existe a cura para a demência, mas manter a qualidade de vida e promover o bem-estar, como a prática de actividade física e participação em actividades e interacções sociais, ajudam a estimular o cérebro”, observou.
José Luís Achiam notou que “os voluntários estão a gostar muito” do projecto. Quanto à nova fase da iniciativa, a ideia é que o foco esteja voltado para os idosos acamados. “Na fase seguinte, as actividades que vão trazer já serão diferentes. E vão ter com eles ao quarto… Será mais coisas visuais e conversas, não vai haver jogos, por exemplo. Mas é uma companhia”.
Na próxima fase o número de voluntários deverá crescer para 50, pelo menos é esse o objectivo, “para que possam simultaneamente tomar conta destes idosos e dos acamados”, explicou Gisela Nunes, para depois acrescentar: “Não queremos entrar para a segunda fase e depois diminuir as actividades destes idosos independentes. O que queremos é alargar o carinho, a amizade, para os outros”.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>CAEAL reconhece “zonas cinzentas” na interpretação da lei eleitoral</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-reconhece-zonas-cinzentas-na-interpretacao-da-lei-eleitoral/</link><description>








O papel a desempenhar pelos órgãos de comunicação social na divulgação de notícias sobre as eleições de Setembro próximo é considerado, pela Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa, “fundamental para criar um ambiente de imparcialidade”. A CAEAL reconhece, no entanto, que há “zonas cinzentas” na interpretação da lei
 
VÍTOR REBELO
 
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) promoveu uma palestra dirigida aos órgãos de comunicação social (OCS), tendo em vista divulgar as principais recomendações para a cobertura do acto eleitoral de Setembro próximo, assim como receber sugestões.
No discurso de abertura da sessão, o presidente da CAEAL afirmou que os jornalistas “desempenham um papel de ponte e plataforma que liga todos os sectores da sociedade” e, por isso, “são um elemento indispensável nas eleições”. Considerando que os OCS constituem também “um meio de fiscalização essencial para que as eleições decorram de acordo com a lei”, Seng Ioi Man lembra que toda a população, “sem excepção”, terá de cumprir o que está determinado.
Ou seja, o responsável recordou que está proibida qualquer propaganda eleitoral, “que possa ser entendida como campanha antecipada”, entre 27 de Junho e 29 de Agosto, e que a campanha decorrerá entre 30 de Agosto e 12 de Setembro. O dia 13 será de reflexão e a 14 terá lugar o sufrágio.
As principais questões dos OCS focaram precisamente o período de proibição, levantando dúvidas sobre o que pode ou não ser noticiado. Seng Ioi Man disse que a imprensa, escrita ou falada, “sabe muito bem o que deve ou não fazer” e que a CAEAL não promoveu a palestra para “ensinar os OCS a fazer o seu trabalho, que tem sido realizado sempre com grande profissionalismo, mas sim de, em conjunto, podermos criar um ambiente de imparcialidade”.
O presidente da Comissão admitiu que há “zonas cinzentas” na interpretação da lei e esclareceu que, por exemplo, as notícias sobre acções de campanha realizadas pelos grupos de candidatos ou associações criadas para efeito de eleições no último dia da campanha, a 12 de Setembro, podem ser divulgadas no dia seguinte (já em plena proibição…) e os seus conteúdos online não necessitam de ser retirados.
A razoabilidade de algumas situações foi acautelada nas respostas dadas aos OCS por Seng Ioi Man, como poderá acontecer com as transmissões em directo na rádio ou na televisão. “O que pretendemos é que tenham o mesmo objectivo que nós, que é cumprir a lei, garantir a imparcialidade nas eleições e tratar com igualdade todas as listas de candidatura definitivamente admitidas”, sublinhou.
Admitindo que a Internet e as redes sociais vieram “mudar a sociedade”, Seng Ioi Man pediu por isso uma maior contenção e atenção ao que deve ser ou não permitido por lei na cobertura noticiosa das eleições.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vice-PM chinês diz que economia da RAEM está numa “fase chave”</title><link>https://jtm.com.mo/local/vice-pm-chines-diz-economia-da-raem-esta-numa-fase-chave/</link><description>








O Vice-Primeiro-Ministro Ding Xuexiang acentuou ontem que Macau está numa “fase importante” em termos de desenvolvimento económico. Nesse sentido, instou os vogais de Macau na CCPPC a apoiarem plenamente o Governo da RAEM para “ter uma boa abertura”
 
Os vogais de Hong Kong e Macau na 14ª Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) participaram ontem, em Pequim, numa reunião conjunta que visou discutir o relatório de trabalho do Governo Central e que contou com a presença de Ding Xuexiang, vice-Primeiro-Ministro chinês.
Ho Ion Sang, membro do Comité Permanente da CCPPC, revelou que o vice-PM espera que os vogais de Macau apoiem totalmente o Governo da RAEM para “ter uma boa abertura”, uma vez que Macau está numa “fase importante e chave” de “lutar pela economia e procurar o desenvolvimento”.
Segundo Ho Ion Sang, Ding Xuexiang também espera que os vogais se desloquem mais aos bairros comunitários para perceber a situação do público e reforcem o intercâmbio de cooperação a nível internacional, desempenhando bem o papel de “pessoa de super contacto”. Além disso, foram instados a entender, aprender e reforçar a campanha do espírito das “Duas Sessões”, para que o público de Macau conheça as orientações políticas nacionais e as oportunidades de desenvolvimento, ganhando assim mais confiança.
Já o vogal Frederico Ma indicou que o vice-PM disse esperar que os departamentos competentes considerem pôr em prática algumas sugestões dos vogais da RAEM, incluindo uma maior integração com Hengqin nos domínios dos recursos humanos, finanças e logística.
Segundo a vogal Chen Jimin, o vice-PM “encorajou” ainda os vogais a desempenharem o duplo papel positivo nos domínios da ciência e tecnologia, inovação industrial e educação, articulando-se proactivamente com estratégias do país.
Foi realizada ainda uma reunião entre os vogais da RAEM na CCPPC, com Edmund Ho, vice-presidente da CCPPC, a exortar os representantes do território a “persistirem em quatro aspectos”. Em concreto, espera que perseverem na aprendizagem e inovação para elevar constantemente as suas capacidades políticas, aumento da qualidade das sugestões apresentadas, participação activa e presencial na “interconexão com o Interior da China e ligação ao exterior”, bem como no cumprimento das funções no sentido de promover, de melhor forma, a inclusão e harmonia.
 
Sugerida base logística sino-lusófona em Hengqin
Ademais, nas “Duas Sessões”, Ho Ka Lon, vogal da RAEM na CCPPC, propôs a criação de um “centro de comércio de commodities sino-lusófono”, incluindo uma “base logística internacional”, na Zona de Cooperação Aprofundada, que sirva para proporcionar uma base de importação e um espaço de fiscalização para commodities, componentes electrónicos, aviões, carros e bens de consumo topo de gama. O objectivo é impulsionar o desenvolvimento de alta qualidade do fabrico, processamento e comércio nestas indústrias, explicou.
Por outro lado, Chen Jimin e Leonel Alves submeteram uma proposta que visa a construção de um “parque universitário modernizado” em Hengqin, onde todas as instituições de ensino superior de Macau possam leccionar cursos de forma independente, partilhar recursos pedagógicos, melhorar a distribuição dos cursos, e permitir o reconhecimento mútuo de créditos.
Já Lam Lon Wai defendeu uma “comunidade académica internacional” em Hengqin, onde o ambiente dos estudos seja semelhante ao de Macau. Além disso, sugeriu vias de passagem fronteiriça exclusivas com procedimentos simples para o pessoal das instituições de ensino superior da RAEM.
Por outro lado, Chui Sai Cheong apelou a uma revisão dos regimes jurídicos da RAEM “em tempo oportuno”, de acordo com as necessidades reais da Grande Baía, para acelerar a integração com Hengqin na esfera dos serviços jurídicos.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau confirmado anfitrião do Encontro da AULP de 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-confirmado-anfitriao-encontro-da-aulp-de-2026/</link><description>








A Associação das Universidades de Língua Portuguesa vai realizar em Macau, em 2026, o seu encontro anual. Na reunião do Conselho de Administração da AULP, a Universidade de Macau reiterou a disponibilidade para organizar o evento
 
A Universidade de Macau (UM) já havia proposto, em Fevereiro de 2024, que o Encontro Anual da Associação das Universidades de Língua Portuguesa (AULP) de 2026 fosse realizado no território. Um ano depois, numa reunião do Conselho de Administração da associação, ficou confirmada a vinda à RAEM de instituições de ensino superior dos países de língua portuguesa (PLP) no mês de Junho, no âmbito da celebração dos aniversários dos 40 anos da AULP e dos 45 da UM.
A disponibilidade da RAEM foi reiterada pelo vice-reitor da UM, Rui Martins, no decorrer da conferência de 2025, realizada em Lisboa, presidida por José Arlindo Barreto, líder da AULP e reitor da Universidade de Cabo Verde. O Conselho aprovou por unanimidade a decisão de trazer ao território o Encontro anual.
A reunião, que atraiu representantes de 13 instituições de ensino superior dos PLP, aprovou o relatório de actividades e contas de 2024, bem como o orçamento para o ano em curso. A agenda de trabalhos também destacou as edições publicadas da AULP e os dados estatísticos dos Programas de Mobilidade, incluindo o Programa Mobilidade AULP e os Programas Erasmus+.
Na sua intervenção, Rui Martins elogiou os programas da AULP e propôs que a Revista Internacional em Língua Portuguesa de 2026 fosse publicada em português e inglês para que seja possível a indexação pela SCOPUS, uma base de dados de resumos e citações científicas, no futuro.
Além disso, Bettencourt Capece, reitor da Universidade Zambeze (Moçambique), deu conta dos preparativos para o 34º Encontro AULP que terá lugar de 16 a 18 de Junho deste ano na cidade moçambicana da Beira, sob o acolhimento da Universidade Zambeze e em conjunto com as universidades de Licungo, Católica, Aberta e Alberto Chipande.
A AULP congrega mais de 200 instituições de ensino superior lusófonas e tem como missão promover a comunicação entre os seus membros, bem como o desenvolvimento do ensino da língua de Camões. A UM está actualmente a servir como vice-presidente da AULP para o mandato de 2024-2027.
Recorde-se que na sessão de 2024, na qual a UM lançou a proposta para a organização do Encontro de 2026, João Nuno Calvão da Silva, na altura presidente da AULP e vice-reitor da Universidade de Coimbra, conferiu o diploma de membro honorário da AULP a Rui Martins, em reconhecimento dos seus “significativos contributos” para a associação ao longo dos anos. Esta honra, concedida a apenas cinco pessoas no mundo, fora atribuída a Rui Martins em 2021, tendo sido formalmente entregue durante essa reunião.
 
V.R

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cenário de eleições antecipadas ganha força em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/cenario-de-eleicoes-antecipadas-ganha-forca-em-portugal/</link><description>






											O primeiro-ministro, Luís Montenegro (C), ladeado pelo ministro da Presidência, António Leitão Amaro (D), e pelo ministro dos Assuntos Parlamentares, Pedro Duarte (E), durante a discussão da moção de censura do PCP ao XXIV Governo Constitucional, na Assembleia da República, em Lisboa, 05 de março de 2025. MANUEL DE ALMEIDA/LUSA										



Portugal ficou mais perto de realizar eleições legislativas antecipadas, depois do Primeiro-Ministro ter anunciado que vai avançar com a proposta de uma moção de confiança ao executivo pelo parlamento, sem saber se há condições por parte dos partidos para a continuidade do Governo.
O Presidente da República prometeu agir “o mais rápido possível” se a moção de confiança for rejeitada. “Se for rejeitada, eu imediatamente convocarei os partidos, se possível para o dia seguinte, e o Conselho de Estado para dois dias depois”, disse Marcelo Rebelo de Sousa, em Viseu, prometendo “um calendário de intervenção o mais rápido possível”, deixando entender como hipótese a realização de legislativas antecipadas em Maio.
Marcelo Rebelo de Sousa disse, contudo, pretender ouvir primeiro os partidos, designadamente os que suportam o Governo (PSD e CDS-PP), para confirmar que pretendem apresentar-se a eleições, se forem convocadas, com as mesmas lideranças.
Apesar da crise internacional que o mundo está a enfrentar, sobretudo após a posse da nova administração dos EUA, o chefe de Estado lembrou que o Orçamento do Estado está aprovado e que o calendário não colide com o calendário da elaboração das contas para 2026. “A primeira data possível é algures entre 11 e 18 de Maio”, adiantou, na eventualidade de haver eleições legislativas.
O Primeiro-Ministro aludiu ontem à sua continuidade à frente do PSD e do Governo se houver eleições antecipadas, referindo que a situação “não vai sofrer alterações”. À entrada para uma reunião extraordinária do Conselho Europeu, em Bruxelas, Montenegro defendeu que “era desejável” que não existisse “uma perturbação política” no país, mas insistiu que o parlamento tem de esclarecer se tem dúvidas quanto à legitimidade do Governo.
Na quarta-feira, o Parlamento rejeitou uma moção de censura ao Governo, apresentada pelo PCP, com os votos contra do PSD, CDS-PP e IL e a abstenção do PS e do Chega. Na abertura deste debate, Montenegro anunciou que o Governo avançará com uma moção de confiança, cujo texto já foi ontem aprovado pelo Conselho de Ministros. O líder socialista, Pedro Nuno Santos, confirmou que o PS votará contra, o que levará à queda do Governo, e acusou Montenegro de preferir eleições a enfrentar uma comissão de inquérito.
Já o presidente do Chega, André Ventura, acusou o Primeiro-Ministro de ter anunciado uma moção de confiança ao Governo por “medo do escrutínio” e disse que o partido jamais lhe “dará qualquer voto de confiança”.
No encerramento do debate, o ministro dos Negócios Estrangeiros desafiou o PS a abster-se na moção de confiança, “se quer tanto” uma comissão parlamentar de inquérito sobre a situação de Montenegro relativa à empresa Spinumviva. À saída do plenário, Pedro Nuno Santos foi questionado sobre este desafio e disse apenas que agora era o tempo de ouvir o Presidente da República e que o PS já tinha dito o que ia fazer.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>300 mil residentes registados para uso da íris na fronteira</title><link>https://jtm.com.mo/local/300-mil-residentes-registados-para-uso-da-iris-na-fronteira/</link><description>








Segundo o CPSP, 300 mil residentes já estão registados para utilizar o reconhecimento da íris na passagem fronteiriça, sendo que no ano passado se contabilizaram 7,84 milhões de passagens através deste método. Actualmente, há 81 vias que permitem a utilização desta tecnologia
 
São já 300 mil os residentes de Macau que se registaram para a utilização do reconhecimento da íris na passagem fronteiriça, revelou o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), indicando que, no ano transacto, se verificaram 7,84 milhões de passagens através deste método. Recorde-se que esta tecnologia passou a ser utilizada no território em Junho de 2023.
A Corporação acrescentou ainda que, actualmente, nos postos fronteiriços existem 81 vias que permitem a passagem com o reconhecimento da íris. Lembrando que a primeira fronteira a recorrer a esta tecnologia de passagem foi as Portas do Cerco, as autoridades indicaram que neste posto se registou uma taxa de passagens através da íris superior a 40% do total das passagens através das vias automáticas.
O CPSP indicou igualmente que nos postos fronteiriços das Portas do Cerco, de Qingmao e de Hengqin, as vias exclusivas para estudantes são utilizadas por 3.500 alunos diariamente.
Já em relação ao Código QR entre as RAE, que entrou em funcionamento em meados de Julho do ano passado, já contou com mais de 210 mil utilizações para entradas e saídas de Hong Kong, que se traduzem numa média diária de 1.200 passagens. Por outro lado, 403 mil residentes de Hong Kong já utilizaram esse código para entrar e sair da RAEM, o equivalente a uma média diária superior a 2.400 passagens.
O CPSP também revelou que no ano passado o posto fronteiriço de Hengqin contabilizou quase 1,97 milhões de passagens de veículos, representando um acréscimo anual de 29,5%.
Por outro lado, a polícia referiu, em comunicado, que tem vindo a combater os crimes cometidos no âmbito da migração. No ano passado, o CPSP puniu 14.554 pessoas envolvidas no excesso de permanência, o que significa uma diminuição anual de 1,5%. Além disso, repatriou 249 emigrantes ilegais, um decréscimo anual de 31%.
A Corporação registou ainda 36 casos de casamento falso, que envolveram 78 pessoas, e descobriu também 51 casos de contratação falsa, nos quais estiveram envolvidas 156 pessoas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho quer menos TNR</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-quer-menos-tnr/</link><description>








Preocupado com o futuro dos trabalhadores dos casinos-satélite, José Pereira Coutinho questionou o Governo sobre que medidas há para responder a esta situação. O deputado defendeu ainda um corte no número de TNR
 
CATARINA PEREIRA
 
José Pereira Coutinho pediu ao Governo que ponha um travão ao aumento do número de trabalhadores não residentes (TNR), manifestando-se ainda preocupado com o impacto económico, social e laboral derivado do eventual encerramento dos casinos-satélite. O deputado pediu ainda um subsídio de turno e de trabalho nocturno, bem como um alargamento do período de subsídio de desemprego.
A última revisão à lei do jogo estabeleceu um período de três anos para terminar o modelo dos casinos-satélite. O período de transição termina no final deste ano, sendo que o Chefe do Executivo já disse que cabe às operadoras a responsabilidade de arranjar soluções para os trabalhadores, que serão cerca de 12 mil.
“Na eventualidade do fecho dos casinos-satélite (…), que medidas concretas e eficazes vão ser adoptadas pelo Governo de Macau para evitar que os trabalhadores que tenham contratos de trabalho com as concessionárias (…) sejam obrigados a pedir demissão dos cargos devido à sua condição física e dificuldades de adaptação às novas funções?”, questionou. Na mesma linha, perguntou que soluções há para que estes trabalhadores “tenham de imediato novos empregos e não fiquem no desemprego durante muitos anos”.
Neste âmbito, o deputado defendeu que o Governo deve rever a legislação “alargando o actual período máximo de 90 dias para 360 dias para poder usufruir do subsídio de desemprego”.
Por outro lado, Coutinho perguntou ao Governo se vai pedir às operadoras de jogo que o programa especial de antecipação da reforma – a vigorar nalgumas das empresas – seja extensível aos trabalhadores dos casinos e a “todos os outros que estejam nas mesmas condições, mas que trabalham em departamentos e serviços distintos”. Questionou ainda se vai o Governo “promover a alteração da actual legislação de trabalho permitindo que os trabalhadores dos casinos possam auferir os subsídios de turno e nocturno como todos outros que recebem noutras actividades económicas”.
Por fim, diz que houve um “aumento brutal” do número de TNR nos últimos 16 anos. De acordo com os dados dos Serviços para os Assuntos Laborais, no final de Janeiro, Macau contava com 181.843 TNR. Coutinho pretende saber as razões para o aumento da mão-de-obra do exterior “e que reflexos incidiram na diminuição dos postos de trabalhadores locais”.
Neste sentido, pergunta “que medidas concretas vão ser implementadas para reduzir este número elevado de TNR bem como melhorar a fiscalização dos TNR que exercem funções distintas para as quais foram autorizados a trabalhar”. Defende também que devem ser elevados os valores das multas para estes casos.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Livro “Para Além do Olhar” resume visão de Frank Lei</title><link>https://jtm.com.mo/local/livro-para-alem-olhar-resume-visao-de-frank-lei/</link><description>








Uma obra póstuma do fotógrafo Frank Lei resume em livro a visão do autor sobre Macau. A publicação, vista como uma referência na prática e no ensino da fotografia, será apresentada hoje na Fundação Rui Cunha
 
O livro “Para Além do Olhar” é uma obra do fotógrafo Frank Lei, já falecido, que a Fundação Rui Cunha e o Clube do Livro Fotográfico de Macau divulgam hoje, em cerimónia marcada para as 18h30.
A publicação resume a visão de Frank Lei sobre Macau, uma cidade que tanto estimava. “Frank Lei viveu numa época de grandes mudanças sociais, económicas e urbanas em Macau, realizadas não só através de um processo de expansão – extensos aterros -, mas também através da demolição de assentamentos urbanos informais existentes, ou de edifícios antigos, que moldavam a cidade tradicional e o seu modo de vida”, segundo afirma o arquitecto e igualmente fotógrafo Francisco Ricarte, que conduzirá a apresentação do livro.
A obra póstuma foi uma referência na prática e no ensino da fotografia no território, no final do século XX e início do século XXI. Frank Lei foi capaz de retratar estas transformações “com um profundo sentimento de pertença, de humanidade, mas também de perda”.
No texto de divulgação é também referido que a fotografia de Frank Lei foi muito além de um registo documental das mudanças físicas de um lugar. “A sensibilidade visual de Frank Lei para a composição, escala e equilíbrio de luz e sombra (por vezes transmitindo sombras profundas e dramáticas), para retratar Macau como uma terra de mudança perpétua (…), permite-nos compreender melhor esta cidade e a sua identidade humana”.
Na fotografia de Frank Lei, “o espaço é sempre transmitido por uma escala humana, o que realça o seu significado e papel”, acrescenta Francisco Ricarte, um dos fundadores da Associação Halftone e impulsionador do Clube do Livro Fotográfico.
A conversa “entre amigos pretende lembrar o trabalho do autor e destacar a sensibilidade visual deste para a composição fotográfica, percorrendo as imagens que marcaram o seu tempo e testemunharam este lugar”, salienta.
O autor desta obra póstuma nasceu em Pequim em 1962, mas veio viver para Macau quando muito jovem. Após concluir os seus estudos académicos em Cinema e Vídeo na Universidade de Paris III, e em Fotografia na ENSAD da capital francesa, voltou para Macau onde se estabeleceu.
A sua actividade profissional passou pelo “Macau Daily News”, foi curador do Albergue e mais tarde curador do Armazém do Boi, publicou vários livros de fotografia, realizou exposições individuais em Macau e França, e conquistou importantes prémios fotográficos. Frank Lei faleceu em 2022, após um longo período de doença.
A sessão contará com a presença de Jane Lei, irmã do homenageado, e de Alan Ieong, editor da obra. A sessão vai ser realizada em língua inglesa e o livro estará disponível para venda durante o evento.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Orquestra Juvenil actua no Clube Militar</title><link>https://jtm.com.mo/local/orquestra-juvenil-actua-clube-militar/</link><description>








As “Jornadas Musicais” do Clube Militar regressam no domingo, 9 de Março, pelas 17:00, com a Orquestra de Cordas Juvenil de Macau a apresentar o concerto “O Som da Primavera”. O grupo de jovens músicos dividirá o programa com várias interpretações, desde tango, valsa, serenatas e canções populares chinesas. O concerto abrirá com “String Quartel: por Una Cabeza” (“From Scent of a Woman)” do cantor Carlos Gardel, composto por um tango icónico que capta a essência da paixão argentina, no qual o arranjo do quarteto de cordas tece linhas de violino com o ritmo do tango. Como parte da Associação de Jovens Músicos de Macau, a Orquestra de Cordas Juvenil desenvolve as suas capacidades de audição e execução com um repertório diversificado. Os membros aprendem teoria musical, técnicas de conjunto e trabalho de equipa, fomentando a criatividade e a paixão musical. Desde a sua fundação, em 2023, a orquestra tem actuado em grandes eventos e lançou o seu primeiro quarteto de cordas MV, “Por Una Cabeza”, recebendo elogios da crítica. Colabora também com músicos internacionais e locais, tendo alguns dos seus membros conquistado prémios em concursos como o “Singapore International Solo &amp; Ensemble”. Os interessados em assistir ao concerto de domingo no Clube Militar terão de pagar 120 patacas, com direito a cocktail, enquanto o bilhete para os que quiserem adicionar o jantar no restaurante do Clube custa 330 patacas.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2354/</link><description>








Detido por importunação sexual a uma mulher
Um residente de 60 anos foi detido na sequência de ter importunado sexualmente uma residente de 20 anos, por três vezes. Segundo o Corpo de Polícia de Segurança Pública, a vítima fez a denúncia no passado dia 4, sendo que a investigação preliminar revela que o suspeito terá apalpado a jovem na Estrada do Repouso, algo que também já tinha feito no mesmo local e com a mesma vítima, em Dezembro e Janeiro. O detido já foi encaminhado para o Ministério Público.
 
SSM fazem inquéritos-piloto sobre “Saúde de Macau 2026”
Os Serviços de Saúde (SSM) estão a preparar o “Inquérito sobre a Saúde de Macau 2026”, no sentido de ajudar os residentes a conhecer a situação básica de saúde e aumentar a consciência e capacidade de gestão proactiva da saúde. Os SSM planeiam realizar quatro inquéritos-piloto na segunda quinzena deste mês. Os destinatários serão 200 residentes permanentes maiores de idade, seleccionados aleatoriamente, que se sujeitarão à análise de amostras de sangue e urina, mediação corporal, entrevista de questionário de saúde, bem como dois novos itens de mediação: a audição (parte dos destinatários) e a força de preensão.
 
Sugerida caução para realização de filmagens
Wong Chi Choi, vogal do Conselho Consultivo de Assuntos Comunitários da Zona Central, sugeriu a criação de um mecanismo de caução, no âmbito do qual as equipas que pretendem filmar em Macau tenham de pagar um montante, “em conformidade com a natureza da actividade, com a dimensão e a duração da filmagem”. Segundo a imprensa em língua chinesa, o vogal lembrou o acidente ocorrido recentemente durante uma rodagem no território e que feriu 12 pessoas, incluindo quatro crianças. Além disso, apelou às autoridades para reforçarem as acções de fiscalização, “por forma a assegurar que as equipas de filmagem respeitem sempre as disposições legais”.
 
Começam inscrições para sessão sobre eleições para AL
Começam hoje as inscrições para a sessão de esclarecimento sobre os procedimentos para as eleições da Assembleia Legislativa, que se realizarão a 14 de Setembro. A sessão de esclarecimento, direccionada aos interessados em candidatar-se e ao público, vai decorrer no dia 26, das 18h30 às 20h00, no Centro de Ciência. A inscrição pode ser feita através da Conta Única ou presencialmente, no Edifício da Administração Pública, até 21 de Março.
 
SPU abriram 100 vagas para voluntários de protecção civil
Os Serviços de Polícia Unitários (SPU) iniciaram o recrutamento de voluntários de protecção civil para 2025. As vagas, num total de 100, são destinadas a residentes com idades entre 18 e 55 anos, interessados em participar em acções de sensibilização, educação cívica, e assistência pós-incidentes. As inscrições decorrem até 29 de Março, no Departamento de Gestão dos Recursos dos SPU, online ou através da aplicação móvel “Voluntários de protecção civil”. Caso as inscrições ultrapassem o número de vagas, a selecção será feita por sorteio. Os requerentes admitidos serão sujeitos a uma formação básica e a provas de avaliação.
 
Quase concluída 3ª fase da
obra de estação elevatória
Está concluída cerca de 91% da obra da terceira fase da construção da Estação Elevatória de Águas Pluviais e Drenagem no Sul do Porto Interior. A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) informa que a faixa de rodagem junto às pontes cais 7 e 7A, na Rua do Dr. Lourenço Pereira Marques, será reaberta ao trânsito a partir do dia 15 deste mês. A DSOP prevê ainda que, com a conclusão de mais fases da obra, será aliviada gradualmente a pressão no tráfego e diminuído o impacto nos estabelecimentos comerciais. A empreitada deverá estar finalizada em Junho deste ano.
 
Hospital suspendeu uso de medicamento antiviral
Como medida preventiva, o fabricante do medicamento antiviral “Zovirax IV Infusion INJ 250MG” recolheu um lote que foi importado por Macau após terem sido detectadas partículas em forma de vidro num frasco, informou o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF). A “GlaxoSmithKline”, de Itália, garantiu que não há provas de que outros produtos do mesmo lote tenham sido afectados. Segundo o ISAF, em Macau, o lote em causa apenas foi fornecido ao Centro Hospitalar Conde de São Januário, que deixou de o utilizar “imediatamente”. O hospital não registou qualquer caso de indisposição após o consumo deste medicamento, que se destina apenas a doentes internados.
 
Wynn integra projecto da rede LinkedIn
A Wynn foi convidada pela LinjedIn para participar no projecto “Future Ready Program”, lançado em Hong Kong pela plataforma social global. Através desta colaboração, a Wynn “espera compreender as últimas tendências de aprendizagem no mercado de trabalho, conceitos inovadores e tecnologia para capacitar os seus trabalhadores e promover a inovação e o desenvolvimento sustentável de talentos em Macau”. A empresa explicou ainda que contará com o apoio do LinkedIn na formulação de planos sobre a retenção de quadros a longo prazo e realização de eventos exclusivos e mesas redondas trimestrais com executivos.
 
Catálogo Filatélico reúne dois anos de emissões
O “Catálogo Filatélico de Macau XII” já está à venda na Loja de Filatelia da Estação Central, no Museu das Comunicações e na Estação da Rua do Campo, pelo preço de 100 patacas. Respeitando o modelo das edições anteriores, o novo catálogo compila as informações das emissões filatélicas dos últimos dois anos, ou seja, dados, textos e imagens relativos aos lançamentos feitos em 2023 e 2024, indicaram os Serviços de Correios e Telecomunicações.

</description><pubDate>2025-03-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Natalidade atingiu mínimo desde 1985</title><link>https://jtm.com.mo/local/natalidade-atingiu-minimo-desde-1985/</link><description>








Continuam a aumentar os desequilíbrios na estrutura populacional de Macau. O índice de envelhecimento da população subiu para 116,6%, marcando o 28º ano consecutivo. A população idosa, ou seja, com 65 anos ou mais, representou 14,6% do total. Por outro lado, a taxa de natalidade voltou a sofrer quebras, tendo sido a mais baixa desde 1985, segundo os dados analisados por este jornal. No ano passado, só nasceram 3.607 bebés no território
 
CATARINA PEREIRA 
 
O cenário de envelhecimento populacional continua a acentuar-se, ao mesmo tempo que são cada vez menos os bebés que nascem no território. O número de nados-vivos totalizou 3.607 no ano passado, menos 105 em termos anuais – a taxa de natalidade foi de 5,3‰, a mais baixa desde 1985, segundo os dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. Nem a subida registada no último trimestre, mais 77 bebés para um total de 987, chegou para inverter a tendência.
Em Macau, e ao contrário do que aconteceu na China, nem mesmo o facto de ter sido Ano do Dragão, considerado “favorável à procriação” pelas características daquele signo do zodíaco chinês, contribuiu para um aumento do número de nascimentos. A Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) observou antes que a taxa de natalidade deu sinais de “continuar a descer”.
Os dados oficiais referem que houve 114,7 nados-vivos masculinos por 100 nados-vivos femininos, sendo que 58% eram primogénitos, 33,7% eram segundos filhos e 8,2% eram terceiros filhos e seguintes. Já a mediana da idade da mulher ao nascimento do primeiro filho foi de 31,3 anos (+0,3 anos). Os pais dos nados-vivos que eram residentes de Macau representavam 84,4% do total e as mães 78%, dos quais 41 pais e 15 mães tinham nacionalidade portuguesa.
No final do ano passado, a população total de Macau era composta por 688.300 pessoas, mais 4.600, “principalmente devido ao acréscimo do número de trabalhadores não residentes (TNR) domiciliados em Macau”. O número de TNR cresceu 5,7% para 91.400, o que em termos absolutos equivale a mais 4.900 pessoas. Também o número de estudantes do exterior a viver na RAEM aumentou 8,5% para 28.200. A população feminina representava 53,7% do universo total.
Já a população local (que exclui os TNR e os estudantes do exterior, ambos domiciliados em Macau) atingiu 568.700 pessoas, descendo ligeiramente 0,4%, em termos anuais. De notar que os idosos e adultos perfizeram 17,2% e 67,4% da população local, respectivamente.
O “decréscimo contínuo do número de nascimentos” influencia também a população jovem, que tende a decrescer. Em concreto, este grupo incluía 85.900 pessoas, equivalendo a 12,5% da população total. A proporção dos jovens dos 0 aos 14 anos desceu, assim, 0,7 pontos percentuais.
Em sentido inverso, a população idosa (65 anos ou mais) situou-se em 100.200, correspondendo a 14,6% da população total. A proporção de idosos cresceu 0,6 pontos percentuais em termos anuais.
A tendência de envelhecimento populacional manteve-se, observa a DSEC, sendo que os dados oficiais revelam mesmo que o índice de envelhecimento atingiu 116,6%, mais 10,5 pontos percentuais em termos anuais, e o mais elevado desde 1990 e marcando o 28º ano consecutivo de crescimento. Também o índice de dependência dos idosos cresceu 0,8 pontos percentuais para 20%, marcando igualmente o mais alto desde há 34 anos.
Óbitos registaram-se 2.477 ao longo do ano passado, menos 504 face ao ano anterior, sendo que 57,7% eram do sexo masculino. A taxa de mortalidade caiu 0,8 pontos de permilagem, para 3,6‰ (3,6 por mil). Analisando por grupo etário, 1.885 óbitos ocorreram em idades iguais ou superiores aos 65 anos (-477, face a 2023) e 15 em idades inferiores a 15 anos (-7).
Os “tumores malignos” causaram 937 mortes, correspondendo a 37,8% do total; seguiram-se “outras causas”, com 24,1%. Por sua vez, as “doenças do coração” foram responsáveis por 362 mortes, perfazendo 14,6% do total, ao passo que a “pneumonia” provocou 268 óbitos (10,8%). Doenças cerebrovasculares, lesões autoprovocadas (suicídio) e diabetes também contribuíram, representando 5,8%, 3,5% e 3,4% do total de mortes no ano transacto.
 
Quase 23 mil residentes domiciliados em Zhuhai
Os dados migratórios, por seu turno, demonstram que, em Novembro de 2024, estavam domiciliados em Zhuhai e nos arredores 22.800 residentes de Macau, que tinham actividades no território (+14%, em termos anuais). Quanto à distribuição etária, 55,7% tinham idades compreendidas entre os 25 e os 54 anos. Além disso, 53,1% eram homens.
Por outro lado, no ano passado, foi concedida nova autorização de residência em Macau a 1.074 indivíduos (mais 196), verificando-se aumentos sucessivos desde 2022. A RAEM contava ainda com 3.677 indivíduos do Interior da China recém-chegados titulares de “Salvo-Conduto Singular” (mais 260), dos quais 34,9% tinham entre 30 e 39 anos, seguindo-se o grupo etário acima dos 60 anos, representando 13,4%.
No que respeita à mão-de-obra importada, observou-se um aumento. A RAEM terminou 2024 com 182.542 TNR (mais 5.881 do que em 2023). Os TNR oriundos do Interior da China, das Filipinas e do Vietname representaram 66,4%, 16,9% e 4,5% do total, respectivamente.
 
Aumenta mediana da idade ao primeiro casamento
No ano passado, registaram-se 3.187 casamentos, mais 19 do que em 2023, tendo a taxa de nupcialidade sido de 4,6‰ (menos 0,1 pontos de permilagem). Segundo os Serviços de Estatística e Censos, “a mediana da idade ao primeiro casamento para ambos os sexos continuou a subir”, observando-se que a dos homens e a das mulheres foram de 31,4 e 29,7 anos, respectivamente, mais 0,2 anos em termos anuais. Por outro lado, contabilizaram-se 1.361 divórcios, mais 62, sendo que a taxa de divórcio atingiu 2,0‰ (mais 0,1 pontos de permilagem). O número de agregados familiares em Macau totalizou 205.000, mais 600 em termos anuais.

</description><pubDate>2025-03-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>PM chinês reafirma apoio à economia e bem-estar social das RAE</title><link>https://jtm.com.mo/local/pm-chines-reafirma-apoio-a-economia-bem-estar-social-das-rae/</link><description>






											epa11941112 Chinese Premier Li Qiang is seen on a screen as he delivers his speech during the opening ceremony of the Third Session of the 14th National People's Congress of China at the Great Hall of the People in Beijing, China, 05 March 2025. China holds two major annual political meetings, the National People's Congress (NPC) and the Chinese People's Political Consultative Conference (CPPCC), which run concurrently and are known as the 'Lianghui' or 'Two Sessions.'  EPA/WU HAO										



Na abertura da ANP, o Primeiro-Ministro chinês reiterou a garantia de que o Governo Central apoiará Hong Kong e Macau no desenvolvimento económico e na melhoria do bem-estar das suas populações. O líder da RAEM prometeu transformar o espírito das “Duas Sessões” em “acções concretas”

Começou ontem a 3ª Sessão da 14ª Assembleia Nacional Popular (ANP), com o Primeiro-Ministro (PM) chinês, Li Qiang, a apresentar o relatório de trabalho do Governo Central. O documento salienta o dever da prossecução plena, precisa e inabalável das directrizes “um país, dois sistemas” e Hong Kong e Macau governados pelas suas gentes, com alto grau de autonomia.
Outro dever sublinhado assenta na defesa da ordem constitucional das RAE definida na Constituição e nas Leis Básicas, bem como na implementação dos princípios de Hong Kong e Macau serem governados por “patriotas”.
Além disso, o PM asseverou que apoiará as RAE a desenvolverem a economia, melhorarem o bem-estar da população, integrarem-se melhor na conjuntura do desenvolvimento nacional, e manterem a prosperidade e estabilidade a longo prazo.
O Chefe do Executivo da RAEM, que esteve presente na abertura da ANP, em Pequim, voltou a agradecer a atenção e o apoio do Governo Central em relação a Macau. Sam Hou Fai frisou que o Governo da RAEM irá continuar a implementar o princípio “um país, dois sistemas” de “forma inabalável, plena e precisa”, e a “consolidar e desenvolver bem os êxitos” obtidos na prática dessa fórmula política com características de Macau. Ao mesmo tempo, segundo uma nota oficial, sublinhou que “a RAEM tem de continuar a salvaguardar bem a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento do Estado”, já que “a segurança nacional é o princípio fundamental” de “um país, dois sistemas”.
Sam Hou Fai prometeu que o Governo “irá aprender seriamente e implementar o espírito das ‘Duas Sessões’”, bem como “agarrar as oportunidades” derivadas da modernização com características chinesas, seguindo o espírito consagrado nos discursos do Presidente Xi Jinping durante a sua visita a Macau no final do ano passado, para escrever “um novo capítulo no brilhante desenvolvimento” do território.
Segundo salientou, o Executivo da RAEM irá, conforme o plano de Pequim para aprofundar plenamente a reforma, transformar o espírito das “Duas Sessões” em “acções concretas”. Isso implica o “reforço da colaboração interdepartamental e sinergia de políticas, aumentar a eficácia e nível da governação”, impulsionar o desenvolvimento da diversificação adequada da economia, “construir uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado” e “potenciar efectivamente Macau como interlocutor entre a China e os Países de Língua Portuguesa, contribuindo para o desenvolvimento de alta qualidade do País”.
Sam Hou Fai espera que os vogais de Macau continuem a cumprir escrupulosamente as funções, desempenhem o duplo papel, bem como participem e discutam activamente assuntos políticos, com a finalidade de contribuírem ainda mais para o desenvolvimento do país e de Macau, e para a implementação estável e duradoura de “um país, dois sistemas”.
Já Chui Sai Peng, vogal da RAEM na ANP, enalteceu o relatório de Li Qiang pela sua “alta qualidade”, “destaque na ciência e tecnologia” e “enfoque muito claro na economia”. Na sua perspectiva, o documento fará com que a população “ganhe ainda mais confiança”. Outra vogal, Chan Hong, descreveu o relatório como “pragmático” uma vez que “contempla o desenvolvimento económico e menciona, ao mesmo tempo, a educação”.
Na mesma linha, Kevin Ho considerou que o documento é “pragmático” e também “progressivo”, sobretudo porque os planos do Governo Central para este ano no aspecto da revitalização da economia “ocupam um peso considerável” no conteúdo do relatório.
Antes da abertura da ANP, o director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, reuniu-se em Pequim com os deputados da RAEHK e da RAEM na ANP. No encontro, Xia Baolong vincou as suas expectativas para que os vogais, com um elevado sentido de responsabilidade e de missão, cumpram devidamente as suas funções, transmitam activamente a opinião pública e apresentem sugestões.
 
Do “fundo” para IA à “partilha de talentos”
Por outro lado, vários vogais da RAEM na Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) apresentaram propostas em Pequim. Choy Meng Vai sugeriu a criação, pelos governos de Guangdong e da RAEM, de um “fundo de investimento” de Hengqin dedicado ao desenvolvimento da inteligência artificial (IA), economia de baixa altitude e energias verdes.
Un Kin Kuan espera que as pequenas e médias empresas de Macau com potencial, nas áreas da venda de lembranças ou ligadas às indústrias culturais e criativas, sejam apoiadas para transferir a produção para Hengqin e expandir negócios para o Interior da China e os países lusófonos.
Por outro lado, Chui Sai Cheong, membro do Comité Permanente da CCPPC, defendeu a “partilha de talentos” na Grande Baía, propondo aos governos das três regiões que estudem e definam em conjunto medidas de simplificação do fluxo de talentos.
 
Elogiados astronautas das RAE 
Os dois astronautas de Hong Kong e Macau encontram-se em “muito bom estado” e têm obtido “bons resultados” nos treinos, adiantou Yang Liwei, vogal da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês e também o primeiro astronauta da China no espaço. À margem das “Duas Sessões”, Yang considerou que os dois astronautas, especialistas em carga útil, têm uma “boa base” e “não deverá demorar muito tempo para eles navegarem” no espaço. Porém, ressalvou que isso “dependerá da organização de toda a missão”. Os dois especialistas foram seleccionados para o quarto grupo de astronautas da China, juntamente com oito pilotos espaciais.

</description><pubDate>2025-03-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Clínica da Caritas vai crescer e contratar três médicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/clinica-da-caritas-vai-crescer-contratar-tres-medicos/</link><description>








O secretário-geral da Caritas adiantou que a clínica da instituição, com a “missão” de ajudar pessoas de baixos rendimentos em termos de cuidados de saúde, vai reabrir ainda este ano, na Areia Preta, com três salas de consulta e três médicos de medicina ocidental, possivelmente incluindo um dentista. Em relação à taxa da consulta, Paul Pun indicou que a “meta” é cobrar entre 100 e 200 patacas. Por outro lado, apontou a entrada em funcionamento da padaria da Caritas para Abril deste ano
 
No último jantar de caridade, a Caritas recebeu doações num valor de 300 mil patacas, revelou Paul Pun, secretário-geral da instituição, ao Jornal TRIBUBA DE MACAU, referindo que essas verbas serão usadas para apoiar alguns projectos não subsidiados pelo Governo, por exemplo a futura clínica.
Localizada na Areia Preta, a clínica da Caritas terá três consultórios e três médicos de medicina ocidental, possibilitando o atendimento de vários pacientes ao mesmo tempo, adiantou Paul Pun, salientando que a instituição espera que um dos médicos seja dentista para prestar serviços como limpeza de dentes. Isto porque, explicou, os serviços de odontologia são “muito importantes” para alguns idosos que moram naquela zona, sobretudo para quem sofre de doença periodontal.
Paul Pun ressalvou, no entanto, que a Caritas não pretende disponibilizar serviços odontológicos pediátricos, uma vez que “o Governo já isenta taxas deste tipo de consultas às crianças”.
Além disso, a clínica, cuja “missão” é beneficiar pessoas de baixos rendimentos, incluindo trabalhadores não residentes (TNR), a população necessitada e idosos, “deve também conseguir proporcionar serviços de vacinação”, acrescentou Paul Pun.
Recorde-se que, antes do fecho em Março de 2021, devido à falta de médicos, entre outras dificuldades operacionais, a clínica da Caritas, situada na Rua da Caldeira, funcionava com duas salas de consulta e dois médicos. Para a nova fase da clínica, e em relação aos médicos, Paul Pun destacou que “seria óptimo estes saberem falar inglês e mandarim”.
Depois do pedido para a abertura da clínica ter sido recentemente aprovado pelo Corpo de Bombeiros, a instituição vai submeter novamente os documentos à Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) para apreciação. Após receber “luz verde” da DSSCU, a Caritas vai pedir aval junto dos Serviços de Saúde, e em simultâneo, dará início à contratação de médicos.
Nestas circunstâncias, ainda não há um calendário concreto para a entrada em funcionamento desta instituição médica de matriz filantrópica. Ainda assim, o secretário-geral da Caritas acredita que poderá começar a funcionar ainda este ano.
Relativamente à taxa de consulta, Paul Pun disse que, como é uma entidade da Caritas, a clínica “não pode cobrar 300 ou 500 patacas” e não deverá permitir o uso de vales de saúde. “Os serviços requererão um determinado custo, mas não terão como objectivo lucrar. Neste sentido, [uma taxa de consulta] um pouco superior a 100 patacas será uma meta nossa. Esperamos que não atinja 200 patacas”, sublinhou.
Neste aspecto, Paul Pun revelou ainda que a instituição ponderará conceder “cupões” a pacientes com baixos rendimentos para cobrirem parte das taxas pagas.
Por outro lado, a clínica poderá também promover a educação em saúde. “Por exemplo, os médicos poderão deslocar-se a escolas ou prestar a TNR serviços de medição de pressão arterial e glicose no sangue. O custo não deve ser muito elevado, mas será preciso pedir uma autorização com um a dois meses de antecedência. No espaço de um dia, é possível realizarmos medição de glicose no sangue a 100 a 200 pessoas”, acrescentou.
No que respeita ao outro projecto da Caritas, a padaria, localizada no Bairro de São Lázaro, Paul Pun esclareceu que a instituição está a tratar do registo comercial e a pedir a licença. A padaria, onde trabalharão pessoas com deficiências, poderá entrar em funcionamento em Abril deste ano, espera a instituição.
Já sobre a situação financeira actual da Caritas, o mesmo responsável afirmou que “não está a enfrentar muitas dificuldades” no que respeita aos serviços financiados pelo Governo, no entanto, confessou que existem obstáculos quanto aos serviços não subsidiados. Por essa razão, a instituição “terá de encontrar soluções”, incluindo arranjar doações e espaços que permitam a isenção ou redução de rendas. “A reparação de instalações também é um pouco custosa. Por exemplo, no nosso centro de reabilitação para pessoas com doença mental, situado em Coloane, a reparação da cozinha vai custar muito dinheiro”, apontou.
 
Apelos para mais carinho à comunidade internacional
Por outro lado, a Agência dos Estados Unidos para o Desenvolvimento Internacional (USAID) decidiu suspender os seus programas de ajuda humanitária e de desenvolvimento em todo o mundo, o que levou a Caritas Internacional a “censurar fortemente” esta decisão, alertando que “afecta drasticamente as Caritas na América Latina e no Caribe e ameaça milhões de pessoas em todo o mundo”.
Sobre essa questão, Paul Pun explicou que a Caritas de Macau não recebe doações da USAID, por isso, não será afectada. Todavia, recordou que actualmente residentes de Macau “não costumam doar muito” para a comunidade internacional, sendo que a Caritas de Macau consegue angariar, no máximo, centenas de milhares de patacas por ano.
“Espero que, aproveitando esta oportunidade, os residentes pensem mais na questão da ajuda internacional. A USAID vai cortar de forma substancial ou suspender completamente [os programas de ajuda]. Mas as crises mundiais, catástrofes e crises médicas também nos poderão afectar, sobretudo as crises médicas… Se pudermos dar mais um pouco de carinho, e se a Caritas de Macau receber mais doações de residentes destinadas a demonstrar a caridade internacional, poderemos reforçar o grau do nosso apoio à comunidade internacional”, vincou, apontando também que outra forma de demonstrar apoio deveria passar por organizar jovens ou arquitectos locais para ajudarem vítimas a reconstruir as suas casas.
Segundo Paul Pun, além da iniciativa anual de angariação de donativos para ajuda internacional, a Caritas promove acções de venda de caridade para o mesmo fim. No Fai Chi Kei, está aberto um posto de venda desta natureza cujas verbas angariadas se destinam a ajudar países e regiões necessitados devido a catástrofes ou outras dificuldades, incluindo alguns países de Língua Portuguesa, como Timor-Leste, São Tomé e Príncipe e Angola, rematou o secretário-geral da Caritas.

</description><pubDate>2025-03-06 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chinês Liu Jiakun vence Prémio Pritzker</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/chines-liu-jiakun-vence-premio-pritzker/</link><description>








O arquitecto chinês Liu Jiakun, cujo “caminho para a arquitectura não foi linear nem esperado”, é o vencedor do Prémio Pritzker de Arquitectura deste ano, considerado o mais importante nesta área a nível mundial.
Nascido em 1956 em Chengdu, filho de uma médica, numa família ligada à prática da medicina, ao longo de quatro décadas, Liu, juntamente com a sua equipa, projectaram mais de 30 projectos, desde instituições académicas e culturais a espaços cívicos, edifícios comerciais e planeamento urbano em toda a China, e foi seleccionado para projectar o Serpentine Pavilion inaugural de Pequim (2018), refere a organização do Prémio.
“Escrever romances e praticar arquitectura são formas distintas de arte, e não procurei, deliberadamente, combinar as duas. No entanto, talvez devido à minha dupla formação, existe uma ligação inerente entre eles no meu trabalho – como a qualidade narrativa e a procura de poesia nos meus ‘designs’”, afirmou o arquitecto chinês citado pelo site do Prémio Pritzker.
Jiakun, aos 17 anos fez parte do “Zhiqing da China”, um programa estatal de “educação para jovens”, tendo sido designado para a agricultura, mas optou por estudar Engenharia com ênfase em Arquitectura, em 1982, e esteve entre a primeira geração de antigos alunos encarregues de reconstruir a China durante um período de transformação para o país.
Trabalhando para o Instituto de Investigação e Design Arquitectónico de Chengdu, do Estado, no início da sua carreira, ofereceu-se para se mudar temporariamente para Nagqu, no Tibete (1984–1986), a região mais alta da Terra. “A minha maior força na altura parecia ser o meu medo de nada e, além disso, as minhas capacidades de pintura e escrita”, justificou.
Durante esses anos foi arquitecto durante o dia, mas autor à noite, profundamente envolvido na criação literária.
Liu Jiakun participou em exposições internacionais, dentro e fora da China. Actualmente, é professor convidado na Escola de Arquitectura da Academia Central de Belas Artes, em Pequim, tendo já leccionado na Cité de l’Architecture et du Patrimoine, em Paris, no Instituto de Tecnologia de Massachusetts, em Cambridge, nos EUA, na Royal Academy of Arts, em Londres, entre outras instituições na China.
O seu palmarés inclui o Far Eastern Architectural Design, Outstanding Award (2007 e 2017), o Prémio ASC Grand Architectural Creation (2009), o Architectural Record China Award (2010), Prémio WA para Arquitetura Chinesa (2016), Construir com a Natureza, Prémio Arquitectura China (2020), Prémio Sanlian Lifeweek City for Humanity de Contribuição Pública (2020) e Prémio UNESCO Ásia-Pacífico para a Conservação do Património Cultural, Novo Design em Contextos Património (2021).
Liu Jiakun esteve quase a abandonar a arquitectura até que se apresentou uma exposição individual de arquitectura de Tang Hua, um antigo colega de universidade, em 1993, no Museu de Arte de Xangai, “reacendendo a sua paixão pela profissão e alimentando uma nova mentalidade de que também ele poderia desviar-se da estética social prescrita”. O galardoado considera “esta percepção transformadora – de que o ambiente construído pode servir como meio de expressão pessoal – como o momento em que a sua carreira arquitectónica começou verdadeiramente”.
A lista de galardoados inclui os portugueses Álvaro Siza Vieira (1992) e Eduardo de Souto Moura (2011).
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-06 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>