<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Aprovação de subsídios viabiliza planos das associações de matriz portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovacao-de-subsidios-viabiliza-planos-das-associacoes-de-matriz-portuguesa/</link><description>






											用色大膽的建築										



Na opinião dos dirigentes das associações de matriz portuguesa, os subsídios atribuídos pela Fundação Macau são considerados satisfatórios e permitirão que, de uma forma geral, todas as actividades programadas para este ano sejam realizadas. Apesar dos montantes terem ficado um pouco aquém do que foi solicitado, “vão possibilitar que praticamente tudo se consiga fazer”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Amélia António. “Foi até um pouco melhor do que no ano passado”, salientou, por seu lado, António Monteiro, enquanto Miguel de Senna Fernandes frisa que o orçamento para o Arraial de São João “é magro”, mas o evento “será organizado”. Jorge Fão manifesta-se igualmente satisfeito com a aprovação dos apoios, “fundamentalmente para pagar aos funcionários”. Enquanto isto, há organismos que dispensam para já os subsídios, ou desistiram de os pedir
 
VÍTOR REBELO
 
Todas as associações de matriz lusa contactadas pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU consideram que a atribuição dos subsídios por parte da Fundação Macau (FM) correspondeu de uma forma geral às expectativas criadas. Muito embora os montantes solicitados não abranjam o total das propostas apresentadas – situação que tem acontecido anualmente, mas já esperada pelos dirigentes associativos -, consideram que os valores concedidos vão permitir que os eventos programados se possam realizar.
“Com mais ou menos dinheiro, o importante é que todas as actividades por nós pensadas vão ser efectuadas”, começou por referir ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Amélia António, para quem “a concessão de todos os subsídios pretendidos é um sinal do reconhecimento do trabalho e da qualidade daquilo que temos vindo a fazer”.
A presidente da Casa de Portugal diz que a Fundação tem agora “uma espécie de critério uniforme para determinadas actividades, em especial as exposições, havendo um montante mais ou menos igual para tudo isso”.
A responsável da Casa afirma que, a partir de agora, os eventos para os quais a associação aguardava a concretização dos subsídios vão começar a ser organizados, mediante os apoios que existem. “Nós, por princípio, levamos a efeito tudo aquilo que agendamos, desde que tenhamos subsídios atribuídos”, refere, acrescentando que “a forma de os fazer é que pode variar, por causa dos montantes que dispomos, havendo a necessidade de proceder, nalguns casos, a certas adaptações”.
Também António Monteiro, presidente da Associação dos Jovens Macaenses (AJM), ficou satisfeito com os subsídios concedidos para todos os programas agendados, considerando que “foram até um pouco melhores do que aconteceu no ano passado”.
Por sua vez, Miguel de Senna Fernandes, presidente da Associação dos Macaenses (ADM), fala em satisfação geral pela aprovação, sem, no entanto, “estar assim tão satisfeito pelos montantes atribuídos”. Apesar de tudo, diz, “os apoios cobrem as principais actividades”, uma das quais é o Arraial de São João. Sobre esta festa popular, o líder da ADM considera que “o orçamento é magro e uma sombra do que seria o fundamental”, mas mesmo assim a organização estará assegurada “nos mesmos moldes do ano passado, na Torre de Macau”.
Jorge Fão, presidente da assembleia-geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), confirmou a aprovação dos apoios monetários solicitados à Fundação para a maioria das actividades. “Com a excepção de alguns projectos, de pequena importância, os restantes tiveram subsídios autorizados, em especial para aquilo que é necessário para as despesas correntes de funcionamento, pagamento aos funcionários e realização dos eventos anuais, como os passeios que habitualmente organizamos”, aponta.
No que respeita a outras necessidades, Jorge Fão lamenta que a FM já tenha anteriormente respondido negativamente a um pedido de apoio financeiro para a realização de obras de beneficiação na sede do organismo. “Isto é bastante urgente e eu vou insistir com um pedido adicional, eventualmente até dirigido ao próprio Chefe do Executivo”, sublinha.
Tendo conhecimento de que a Fundação “não tem rubricas para atribuir subsídios para este tipo de despesas”, Jorge Fão vai solicitar ao Governo para que este indique qual a entidade mais adequada para isso.
A instalação onde se situava a clínica, há alguns anos encerrada por falta de apoios financeiros, deverá servir para organizar palestras.
“O nosso pedido de subsídio para as obras tem a sua razão de ser, ainda por cima porque nós cedemos uma boa parte do espaço como acesso para que os residentes daquele edifício pudessem utilizar o nosso elevador”, expressa, acrescentando que “as pessoas que vivem naquele edifício, que andam de cadeira de rodas, já podem, a partir de agora, descer e ir até à rua através de um dos elevadores” da APOMAC.
 
Vinda de músico Paulo Soares é projecto ainda incerto
Ao contrário da APOMAC, que tem um menor fluxo de actividades, a Casa de Portugal desenvolve, há vários anos, projectos diversificados. Para 2025, e agora que os subsídios foram todos aprovados, a associação vai procurar tornar realidade tudo o que preconizou, dando especial enfoque às exposições, para as quais convida com regularidade pessoas do exterior, assim como outros eventos, como a festa de Santo António.
“Temos verba para pôr de pé mais uma vez essa tradição popular, tudo apontando para que o local escolhido volte a ser a Escola Portuguesa, em Junho”, salienta Amélia António.
Por outro lado, e além de colaborações no Arraial de São João e no Festival da Lusofonia, assim como no “Junho, mês de Portugal” – para o qual já começaram a ser discutidos alguns dos pontos do programa – a Casa de Portugal pretende trazer ao território Paulo Soares, considerado um dos mais versáteis guitarristas de sempre no panorama da guitarra portuguesa.
A vinda do músico está (ou estava) inicialmente prevista para Abril, “mas ainda não temos resposta a um pedido de subsídio da Direcção-Geral dos Assuntos Consulares e Comunidades Portuguesas, uma vez que este tipo de apoios, por parte de Macau, pertence ao Fundo de Desenvolvimento da Cultura, para onde dirigimos o pedido, entretanto negado”, esclarece Amélia António.
O objectivo desta iniciativa é assinalar os 100 anos do nascimento do guitarrista Carlos Paredes, falecido em 2004. “Já estamos muito em cima da data em que queríamos realizar o espectáculo, por isso provavelmente vai ter de ser mais tarde, o que implica mais dificuldades, como a disponibilidade do artista, que virá acompanhado de um outro elemento, e do espaço onde terá lugar”, frisa a dirigente.
 
Exibição de “caretos” no desfile internacional
Enquanto aguarda pela concretização deste projecto, a Casa de Portugal está presentemente empenhada nos preparativos para o Desfile Internacional de Macau que irá decorrer no dia 23 de Março.
A associação vai ter uma representação de cerca de 20 a 30 elementos e o tema é os “caretos”, constituídos por personagens mascaradas do Carnaval de Trás-os-Montes e Alto Douro, Portugal, com destaque para Podence. Este género de bonecos misteriosos será acompanhado por tambores e música ao vivo.
Amélia António faz questão de dizer que todos os “caretos”, um dos quais gigante, foram produzidos localmente pela Escola de Artes e Ofícios. “As figuras são naturalmente adaptadas à cultura de Macau, mas sem deixar de relevar a tradição portuguesa”, afirma, enaltecendo o trabalho “incansável” das pessoas que fazem este tipo de produções e outras actividades, “muitas vezes com grande dificuldade de espaço para desenvolverem as suas obras”.
A dirigente lamenta não ter ainda conseguido outro local, mais central, para a realização dos trabalhos da Escola. “A situação já não era famosa, mas agora está infernal”, admite. “Aquelas instalações na Areia Preta estão fora-de-mão e as pessoas têm dificuldade, no acesso e na falta de estacionamento, em deixar os seus filhos para os eventos que nós organizamos”, lamentou.
Enquanto isto, há duas associações ligadas à cultura macaense que prescindem de subsídios da FM. São elas a Confraria da Gastronomia Macaense e a Associação de Estudos da Cultura Macaense (MACRA).
Carlos Anok, presidente da Confraria, disse ao JTM que desistiu de solicitar apoios à Fundação Macau. “Não somos contemplados, porque só temos pessoas a trabalhar de forma voluntária, daí que, segundo os regulamentos, não podem ser pagos”. Por isso, “desistimos de pedir subsídios”, remata.
Sobre a MACRA, a sua principal responsável, Elisabela Larrea, justifica com o facto de a associação ser relativamente nova. “Gostaríamos de aprender primeiro a fazer as coisas passo a passo”, explica.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Plataformas acusadas de tirar metade do lucro aos restaurantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/plataformas-acusadas-de-tirar-metade-lucro-aos-restaurantes/</link><description>








O presidente da Associação da Indústria de Restauração de Macau “arrasou” as plataformas de entrega de comida no território, devido à absorção de “40% a 50%” dos lucros dos restaurantes colaboradores através da cobrança de comissões e outros tipos de tarifas, bem como à “dupla cobrança” nas taxas de entrega. Lei Iam Leong apelou ao Governo para que intervenha, com políticas, devido ao “ambiente de mercado injusto”
 
Quase nove anos após o surgimento, na RAEM, de plataformas de entrega de comida, as comissões cobradas pelas plataformas aos restaurantes colaboradores subiram de 18% do preço de cada pedido de comida para “40% a 50%” dos lucros brutos dos restaurantes. Isto, depois da adição de outras tarifas cobradas pelas plataformas, segundo explicou Lei Iam Leong, presidente da Associação da Indústria de Restauração de Macau.
Num contexto marcado por uma “economia fraca” e pelo “valor elevado” das comissões, as pequenas e médias empresas (PME) do sector da restauração “têm sofrido bastante”, lamentou o líder associativo, notando que, sob o princípio de mercado livre, muitos estabelecimentos da restauração sofreram com a quebra dos negócios e acabaram por declarar falência.
Citado pelo jornal “Ou Mun”, Lei Iam Leong criticou ainda as plataformas de entrega de comida por “instarem os restaurantes a participarem em actividades de descontos”, “usando os lucros das PME como um capital competitivo”, o que fomentou um ambiente operacional “injusto”.
Em consequência, alguns restaurantes optaram por oferecer descontos de 20% aos clientes que se desloquem ao local para ir buscar a comida, observou o líder associativo. Revelou ainda que, nos últimos anos, abriram “muitas pequenas lojas de comida” em edifícios industriais ou centros comerciais ao abandono, suportando rendas relativamente baixas e sendo assim capazes de participar nas respectivas “actividades promocionais extremas” das plataformas.
Por outro lado, Lei Iam Leong criticou as plataformas pela “dupla cobrança” nas taxas de entrega. Segundo indicou, “as plataformas cobram primeiro uma taxa de entrega que costuma ser 20% do preço de cada pedido de comida e depois cobram outra vez a mesma taxa junto dos consumidores”. “Caso o comerciante esteja disponível para dar descontos aos consumidores nas taxas de entrega, poderão ocupar uma melhor posição no ranking nas plataformas”, apontou.
Para o presidente da Associação da Indústria de Restauração, o sector “já não consegue ver um futuro”. Para inverter este cenário, Lei Iam Leong espera que o Governo lance políticas para “intervir no ambiente de mercado injusto”. Caso contrário, avisou que as PME da restauração “teriam de se sacrificar”.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vogal na ANP propõe universidades sino-lusófonas em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/vogal-na-anp-propoe-universidades-sino-lusofonas-em-hengqin/</link><description>








Na despedida da sessão da ANP, Dominic Sio, representante da RAEM no órgão legislativo, fez mais uma sugestão relacionada com a lusofonia. Com o intuito de aprofundar a construção da Zona de Cooperação Aprofundada, o vogal considera que o Ministério da Educação chinês pode apoiar a China e os países lusófonos a abrirem em conjunto instituições de ensino superior em Hengqin
 
No último dia da 3ª Sessão da 14ª Assembleia Nacional Popular (ANP), Dominic Sio, representante de Macau na ANP, entregou mais uma proposta. Sugeriu ao Ministério da Educação chinês que apoie a abertura de instituições de ensino superior na Zona de Cooperação Aprofundada, numa cooperação entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Dominic Sio sustentou que a formação e concentração de mais quadros com “visão internacional” e “afeição pelo território local” corresponde às “necessidades urgentes” para o aprofundamento da construção da Zona de Cooperação Aprofundada. Neste sentido, enfatizou que a solução de atrair instituições de ensino superior do Interior da China, de Macau e dos países lusófonos, bem como quadros de alto nível a desenvolverem uma “cooperação eficaz” em Hengqin pode não apenas juntar mais quadros de alto nível correspondentes às necessidades de desenvolvimento, como também impulsionar a internacionalização do ensino superior da Zona de Cooperação. Ao mesmo tempo, fará com que Hengqin desempenhe um papel mais forte no intercâmbio e cooperação entre a China e os países lusófonos.
Em específico, Dominic Sio propôs que Hengqin cative cursos e docentes de topo de Portugal e do Brasil através das vantagens da ilha ao nível das políticas fiscais e de quadros, para criar um “instituto de investigação sob a cooperação sino-lusófona”, empenhado em desenvolver a cooperação internacional indústria-academia-investigação.
Além disso, sugeriu a concepção de um “laboratório ou centro de investigação conjunto sino-lusófono”, focado na agricultura, energia, ciências marinhas, entre outros domínios, por forma a promover a incubação e transformação dos frutos científicos e tecnológicos dos países lusófonos, dando também impulso à inovação e desenvolvimento de Hengqin.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau vai ajudar a China a desenvolver hóquei em patins</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-vai-ajudar-china-desenvolver-hoquei-em-patins/</link><description>








A Associação de Patinagem de Macau vai assinar acordos de cooperação com algumas províncias da China para desenvolver o hóquei em patins. A modalidade precisa de um maior impulso no Continente e a RAEM pode assumir um papel importante na sua divulgação, nomeadamente com apoio técnico. Na permuta de colaboração, Macau pode beneficiar da ajuda chinesa em “skateboarding” e “inline free style”. A associação foi pela primeira vez convidada para participar na reunião bienal da Federação de Patinagem da China e teve oportunidade de “iniciar contactos para futuras parcerias”, revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o dirigente António Aguiar

VÍTOR REBELO
 
O hóquei em patins de Macau vai poder contribuir para o desenvolvimento da modalidade no Continente, tendo mantido contactos nesse sentido na reunião bienal da Federação de Patinagem da China, que reuniu as várias províncias do país. No decorrer dos trabalhos, para os quais a RAEM foi convidada pela primeira vez, os dirigentes da Associação de Patinagem de Macau (APM), António Aguiar (presidente) e Sónia Silva (secretária), que são igualmente membros da “World Skate”, respectivamente para o hóquei em patins e para o “inline”, mostraram-se disponíveis para ajudar a impulsionar o hóquei em patins chinês.
Nesse sentido, durante os dois dias de trabalhos em Shunde, zona do distrito de Foshan, Província de Guangdong, os representantes do território promoveram vários contactos e negociações com homólogos chineses, tendo em vista a assinatura, a breve trecho, de acordos de colaboração, para além de terem visitado instalações desportivas.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, António Aguiar disse que a intenção das parcerias serve os dois lados, ou seja, “Macau oferece o que tem de mais forte, que é o hóquei em patins, e a China ajuda-nos a incrementar e a reforçar modalidades em que eles são muito fortes, concretamente ‘skateboarding’ e ‘inline free style’”.
O dirigente, que é igualmente membro do Comité Internacional de Hóquei em Patins, responsável pela modalidade na Ásia-Oceânia, sublinha que a ideia é também “poder ter competições regionais” que envolvam várias cidades do Interior da China, Macau e Hong Kong.
A patinagem de Macau tem mantido colaboração principalmente com Cantão, mas pretende alargar a outros locais da província, assim como reforçar os acordos existentes. Para além de Guangdong, foram estabelecidas anteriormente parcerias com Shandong, Hebei e Heilongjiang, assim como com a zona de Pequim, “que é importante”, considera Aguiar, destacando o objectivo de “reforçar estes acordos e assinar outros”.
Segundo o número um da APM, a primeira grande concretização será a participação de Macau na co-organização dos Campeonatos Nacionais de Patinagem, em Agosto, com os desportos distribuídos por várias cidades da China.
Em 2024 o hóquei em patins não foi integrado e agora a APM faz “muito questão” que a modalidade esteja presente naqueles campeonatos.
Macau candidatou-se a ser o palco da prova, mas não é possível haver uma competição nacional fora do Continente. Assim, a associação do território está disponível a organizar o torneio numa cidade perto da RAEM. “Zhuhai, por exemplo, é uma possibilidade que estamos a discutir, uma vez que envolvem verbas que obviamente têm de ser patrocinadas, existindo também outros locais como Shunde”, aponta António Aguiar.
Além disso, Macau tenciona organizar um campeonato, talvez em 2026 ou 2027, com formações da Grande Baía. “Isso está a ser pensado para quando houver estabilidade de equipas, quatro ou cinco”, declara o dirigente da patinagem do território.
 
Troca de apoios para hóquei e skate
Neste momento, o “skateboarding” é a modalidade da patinagem em maior expansão no Interior da China, principalmente por ser um desporto olímpico, com muitos atletas de elevado nível.
Já o hóquei em patins precisa de se desenvolver, havendo apenas quatro regiões onde se pratica. “Queremos alargar a mais províncias, mas para que isso seja uma realidade são necessários patrocinadores que estejam dispostos a financiar o desenvolvimento da modalidade, entrando nós com o apoio técnico”, garante o presidente da APM.
Macau tem actualmente cerca de meio milhar de praticantes no hóquei tradicional e no hóquei em linha, incluindo as escolas de patinagem, sendo que no primeiro desporto há 200 atletas.
No que se refere ao hóquei em patins, as selecções vão disputar o Interport com Guangdong provavelmente em Outubro ou Novembro deste ano, mas já no próximo período da Páscoa, entre 17 e 20 de Abril, as equipas seniores masculina e feminina e os rapazes Sub-19, participarão no Torneio de Taichung, Taiwan. Esta competição servirá de preparação para o Campeonato Asiático, agendado para a Coreia do Sul, de 20 a 30 de Junho.
Nesta altura decorre o campeonato de hóquei em patins de Macau, em três categorias, Open masculino e feminino e ainda Sub-16, com a participação de três equipas: Lusitânia Sport Clube, FC Porto e Vitória Clube.
Em “skateboarding” há apenas três ou quatro atletas em condições de competir, havendo um clube inscrito na APM e outro que solicitou a filiação. Na disciplina de velocidade, neste momento não há actividade, uma vez que “há dificuldade em treinar na rua e em Macau não existe nenhum local específico para isso”, lamenta António Aguiar.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>PR ouve partidos com eleições no horizonte próximo</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/pr-ouve-partidos-eleicoes-horizonte-proximo/</link><description>






											epa11958305 Portugal's President, Marcelo Rebelo de Sousa (R), speaks with a delegation from the Portuguese Socialist Party (PS), led by Secretary General Pedro Nuno Santos (C), during a meeting at the Belem Palace in Lisbon, Portugal, 12 March 2025. The president of Portugal will talk to the political parties with parliamentary seats at the Belem Palace on Wednesday to discuss the political crisis and the scenario of snap elections.  EPA/ANTONIO COTRIM										



Na sequência do chumbo à moção de confiança apresentada pelo Governo (ver página 8), o Presidente português recebeu ontem os partidos políticos com assento parlamentar no Palácio de Belém para discutir a crise política e o cenário de legislativas antecipadas. Marcelo Rebelo de Sousa tinha sinalizado que, se a moção de confiança fosse rejeitada provocando a queda do Governo, o “calendário eleitoral” apontaria para meados de Maio.
O Presidente, que também convocou o Conselho de Estado para hoje, nunca se referiu explicitamente à antecipação das legislativas, mas depois de ter dissolvido a Assembleia da República há cerca de um ano, após a demissão do anterior primeiro-ministro, António Costa, na sequência do processo Influencer, deixou entender que voltaria a optar pela mesma solução.
À saída da audiência com o Chefe de Estado, o presidente do PSD e Primeiro-Ministro defendeu que a solução para a crise política passa pela realização de eleições antecipadas “o mais rápido possível”. “Nós não devemos antecipar a decisão do senhor Presidente da República, mas abrindo a possibilidade de haver uma dissolução da Assembleia da República e convocação de eleições, cremos que há todas as condições para que elas se realizem precisamente numa dessas duas datas, ou 18 de Maio. Mas há todas as condições para que possa ser a 11”, afirmou Luís Montenegro, sobre o calendário eleitoral.
Por sua vez, o secretário-geral do PS considerou que eleições antecipadas são “a única forma” de clarificar a situação política em Portugal e que devem acontecer “o mais depressa possível”. Pedro Nuno Santos disse esperar pela decisão do chefe de Estado e sublinhou que as eleições não eram o cenário “desejável para ninguém”.
 
PGR abre averiguação preventiva sobre Montenegro e Spinumviva
O Ministério Público abriu uma averiguação preventiva relacionada com o Primeiro-Ministro e com a empresa Spinumviva, da família de Luís Montenegro, anunciou ontem o procurador-geral da República. Amadeu Guerra explicou que foram recebidas três queixas relacionadas com a Spinumviva. “Dos elementos que recolhemos até agora, não há fundamento para abrir qualquer inquérito”, disse o procurador-geral da República, acrescentando que, precisamente pela falta de elementos, foi decidida a abertura de uma averiguação preventiva.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desmantelada “agência” de medicamentos ilegais</title><link>https://jtm.com.mo/local/desmantelada-agencia-de-medicamentos-ilegais/</link><description>








As autoridades apreenderam 500 caixas de medicamentos que não tinham sido registados e aprovados para importação. A descoberta foi feita numa agência comercial na zona das Portas do Cerco, sendo que o infractor poderá ser punido com multa de até 700 mil patacas. Em caso de circunstâncias agravadas, poderá assumir responsabilidade penal
 
O Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) e os Serviços de Alfândega (SA) apreenderam, numa acção conjunta, mais de 500 caixas de medicamentos antivirais para a hepatite B e injecções hipoglicemiantes “que não tinham sido registados e aprovados para importação”. A descoberta foi feita numa agência comercial na zona das Portas do Cerco.
“A loja estava envolvida no fornecimento de medicamentos sem licença e na importação ilegal de medicamentos”, indica o ISAF em comunicado. O instituto abriu, assim, um processo para investigação nos termos da lei, e os SA procederam à acusação contra o responsável da loja em relação à violação das disposições da importação de produtos.
Segundo a nota, o infractor em causa poderá ser punido com multa de até 700 mil patacas e, para circunstâncias graves, poderá assumir responsabilidade penal. De acordo com a legislação em vigor relativa às actividades farmacêuticas, só podem fornecer medicamentos os estabelecimentos com licença concedida pelo ISAF. Além disso, a importação de medicamentos também está sujeita à autorização prévia e licença de importação concedidas por aquele instituto.
Assegurando que continua a recolher informações através e diferentes canais, o ISAF apelou aos residentes que encontrarem estabelecimentos suspeitos do exercício de actividades farmacêuticas ilegais para contactarem o Departamento de Licenciamento e Inspecção do ISAF. A denúncia pode ser feita por telefone (8598 3522), email ([email protected]) ou através da página electrónica do instituto (www.isaf.gov.mo).
 
Actualizadas normas para produção de medicamentos
Entretanto, o ISAF organizou recentemente três sessões para apresentar as “Boas práticas clínicas de medicamentos (GCP)” e as “Boas práticas de fabrico de medicamentos estéreis (GMP)”, a serem implementadas no dia 30 de Março. Na presença de representantes de instituições médicas e de ensino superior, de associações comerciais e do sector farmacêutico, Choi Peng Cheong, presidente do ISAF, detalhou os requisitos básicos para a realização de ensaios clínicos de medicamentos, desde a concepção à execução.
Os principais objectivos das GCP passam por regularizar os ensaios clínicos, protegendo os direitos e garantindo a segurança dos sujeitos, credibilizar a ciência e aumentar o reconhecimento internacional de Macau no domínio da investigação de medicamentos, de acordo com o comunicado. Choi destacou o papel activo do Governo no desenvolvimento da big health, através do “aperfeiçoamento contínuo e da elaboração da regulamentação para o sector farmacêutico, promovendo e orientando o desenvolvimento saudável e ordenado da indústria”.
Por sua vez, Ng Kuok Leong, vice-presidente do instituto, encorajou as fábricas de medicamentos locais “a elevarem constantemente o nível da gestão de produção e do controlo de qualidade”, no âmbito das GMP, e “a prepararem-se bem para a construção da sua própria capacidade”, articulando-se com a estratégia “1+4”. Segundo o comunicado, o ISAF pretende dar “orientação técnica e apoios necessários” aos fabricantes, durante o período transitório de cinco anos, para que estes cumpram os requisitos das novas normas.
O vice-presidente espera ainda que as fábricas de medicamentos da RAEM reforcem a sua competitividade no Interior da China e nos mercados internacionais.
O ISAF pretende que as normas incentivem a indústria local a aproximar-se dos padrões internacionais. As GCP foram elaboradas tendo como referência as orientações do Conselho Internacional de Harmonização de Requisitos Técnicos para Produtos Farmacêuticos para Uso Humano. Já as GMP foram elaboradas com base nos padrões da Organização Mundial da Saúde.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casos de gripe e covid-19 estabilizaram</title><link>https://jtm.com.mo/local/casos-de-gripe-covid-19-estabilizaram/</link><description>








A situação da gripe e covid é geralmente estável, não existindo casos graves, informaram os Serviços de Saúde. O organismo associou a diminuição de casos de gripe à subida das temperaturas e ao aumento da taxa de inoculação
 
Recentemente, a taxa de detecção da covid-19 atingiu cerca de 16% do total das amostras de sintomas respiratórios, o que reflecte uma tendência de aumento, notou Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde (SSM). Em sentido contrário, tem baixado o número de casos de infecção de gripe, sendo a respectiva taxa de detecção de 3% a 4%.
Embora se tenha registado uma tendência de aumento de casos de covid-19, o responsável assegurou que, em geral, a situação das duas doenças tem sido estável no território. Além disso, os casos registados recentemente não envolveram sintomas graves.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Alvis Lo considerou que a diminuição de casos de gripe se deve à subida da temperatura e ao aumento da taxa de vacinação.
Em relação à gripe, Alvis Lo afirmou que cerca de 230 mil residentes já tomaram a vacina, o que contribui para “a constituição de uma melhor barreira de prevenção na comunidade”. Segundo adiantou, actualmente ainda há cerca de 200 pessoas inoculadas por dia. No total, as autoridades adquiriram 245 mil doses de vacina contra a gripe sazonal no período entre 2024 e 2025.
Face ao contexto epidemiológico actual, o director dos SSM apelou aos cidadãos para usarem máscaras se apresentarem sintomas respiratórios e para prestarem atenção à higiene pessoal. Disse ainda esperar que os idosos e as pessoas com doenças crónicas sejam regularmente vacinados contra a gripe, de modo a reforçar a protecção física.
Os SSM foram recentemente notificados para dois casos de infecção colectiva de covid-19, na Escola das Nações, o qual envolveu quatro alunas, e na secção chinesa do Colégio de Santa Rosa de Lima (cinco alunas). Já nas Escolas Cham Son e Secundária Pui Tou (Taipa) relataram dois casos de infecção colectiva de gripe, envolvendo quatro alunos cada.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe plantou árvore no Trilho da Taipa Pequena</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-plantou-arvore-trilho-da-taipa-pequena/</link><description>








O Chefe do Executivo plantou ontem uma “Machilus chinensis”, no Trilho da Taipa Pequena 2000, por ocasião do “Dia Nacional de Plantio de Árvores da China”. O objectivo foi “promover a apreciação pela vegetação, o plantio de árvores e a conservação de espaços verdes e, em conjunto com a população de Macau, prestar respeito à Natureza, contribuindo para a sua protecção e para uma coexistência em harmonia”. Em simultâneo, Sam Hou Fai inaugurou uma lápide esculpida com a inscrição “Da mesma raiz brotam os ramos frondosos, da mesma medula crescem os círculos concêntricos”, que, segundo uma nota oficial, “significa que a pátria e Macau têm as raízes e uma origem comum, mantendo-se numa relação íntima, progridem e prosperam em conjunto, traçando os círculos concêntricos da China”. Todos os Chefes do Executivo da RAEM plantaram uma “Machilus chinensis”, espécie nativa de Macau, da família da laurácea, na “Zona de Plantio das Celebridades”. Sam Hou Fai esteve acompanhado, entre outros, pelo Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>CC promete “rever e ajustar” bens alvo de investigação de preços</title><link>https://jtm.com.mo/local/cc-promete-rever-ajustar-bens-alvo-de-investigacao-de-precos/</link><description>








“Em função da mudança do mercado e das necessidades do consumidor”, o Conselho de Consumidores irá “rever e ajustar” os tipos e quantidade de bens alvo de investigação de preços
 
O Conselho de Consumidores (CC) recolhe e divulga regularmente os preços de retalho de diversos alimentos e bens de primeira necessidade, com o intuito de “aumentar a transparência dos preços”. Sem detalhar um calendário específico, o organismo disse agora que os produtos cujo preço é analisado irão ser ajustados.
“O CC irá rever e ajustar, em tempo oportuno e em função da mudança do mercado e das necessidades do consumidor, as espécies e a quantidade de bens que sejam objectos de investigação de preços”, indicou o director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), Yau Yun Wah, em resposta a uma interpelação de José Pereira Coutinho.
O deputado tinha mostrado preocupação com a eventual subida de preços, devido, por exemplo, às secas e chuvas intensas, que prejudicam a produção de alimentos em todo o mundo. “O aumento do preço dos bens alimentares vai afectar, sobretudo, os trabalhadores com salários mais reduzidos (…) A RAEM praticamente não produz bens alimentares, apenas importa, e é importante que sejam implementadas medidas, naturalmente coordenadas com o interior do Continente, para assegurar a estabilidade dos preços dos bens alimentares”, defendeu.
Na réplica, é dito ainda que o CC irá “optimizar continuadamente os meios de divulgação de informações relativas a preços, no intuito de permitir ao consumidor efectuar directamente uma simples consulta de informações úteis de preços e de promoções, para fazer uma melhor opção de consumo conforme as suas próprias necessidades”.
Yau Yun Wah indicou ainda que o Grupo de Trabalho Interdepartamental para os Preços dos Produtos Alimentares composto pela DSEDT, pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e pelo CC continua a manter contactos com os sectores empresariais, para acompanhamento das variações de preços de produtos alimentares frescos e vivos à venda no mercado. Isto para “avançar com os trabalhos em diversas vertentes, nomeadamente exploração dos canais de abastecimento, aumento dos pontos de venda a retalha online e elevação da transparência dos preços”.
Por outro lado, a DSEDT garante que continua a fiscalizar a situação de abastecimento de principais cereais e alimentos secundários, efectuando periodicamente vistorias aos fornecedores e retalhista. “O Governo da RAEM também se empenha em incentivar os sectores empresariais a explorarem amplamente canais de abastecimento e a introduzirem uma variedade de tipos de produtos alimentares de diferentes origens e mercados para reduzir a dependência de uma única fonte”, acrescenta, na resposta a Pereira Coutinho.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>ID procura local adequado para pista de gelo</title><link>https://jtm.com.mo/local/id-procura-local-adequado-para-pista-de-gelo/</link><description>








A criação de um local com condições para a prática dos desportos de gelo faz parte dos planos do Governo e a viabilidade de construção do recinto “continua a ser estudada, por forma a apoiar o desenvolvimento contínuo do desporto no gelo”.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Lok, o presidente do Instituto do Desporto (ID), Luís Gomes, refere que, “a fim de promover o desenvolvimento deste tipo de modalidades, o ID tem mantido comunicações estreitas com a Associação Geral de Desportos sobre o Gelo de Macau e continuado a investir recursos para a promoção da respectiva modalidade”.
Entre as acções desenvolvidas nesse domínio, o ID salienta o recrutamento de treinadores profissionais e prestação de apoio financeiro e técnico aos atletas para participação nas provas.
Para além disso, o organismo garante que tem apoiado, através do Fundo do Desporto, os atletas das equipas da patinagem artística e do hóquei no gelo em estágios nas cidades vizinhas do Interior da China, com a duração de entre quatro e seis dias por semana.
Na mesma resposta ao membro da Assembleia Legislativa, o ID assegura que verifica “continuamente a viabilidade de abertura de mais espaços desportivos nas instalações já existentes, procurando efectuar estudos e integração dos espaços que têm condições para serem modificados para albergar várias modalidades”.
Citando a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana, o ID indica que no âmbito do planeamento daquele organismo, o Plano Director da Região Administrativa Especial de Macau (2020-2040) prevê a manutenção e a optimização das instalações recreativas e desportivas de grande dimensão já existentes.
Está também prevista a criação de novas instalações dirigidas à generalidade da população de Macau, com vista a aumentar a oferta de instalações desportivas cobertas e ao ar livre.
Foi ainda proposto o aproveitamento múltiplo de espaços, nomeadamente, a integração dessas instalações em grandes complexos habitacionais.
Por exemplo, o Lote A9 da Zona A dos Novos Aterros, destinado a instalações recreativas e desportivas, teve a sua planta de condições urbanísticas emitida há alguns anos, tendo-se iniciado as respectivas obras de construção. Os Lotes B3 e C1 são igualmente destinados a solos para equipamentos recreativos e desportivos, totalizando uma área de aproximadamente 34.000 metros quadrados.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerido rastreio mais alargado à visão das crianças</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerido-rastreio-mais-alargado-a-visao-das-criancas/</link><description>








Chan Peng Peng, subdirectora da Aliança de Povo de Instituição de Macau, disse ter tomado conhecimento, junto de “muitos residentes e pais”, do “problema grave de miopia entre os estudantes do ensino primário”, alertando que as crianças têm dificuldades de descrever a situação de visão turva devido à capacidade expressiva insuficiente e ao conhecimento limitado dos problemas oculares. Citando a Base de Dados das Crianças de Macau, a dirigente associativa avisou que a taxa de prevalência de baixa acuidade visual dos alunos do 1º ano do ensino primário foi de 28,8% no ano lectivo 2020/2021 e “tem subido de forma contínua”. Apontando que o Governo manda anualmente profissionais de saúde às escolas, a fim de realizarem exames de visão junto dos alunos do 1º ano do ensino primário e encaminharem casos anormais a centros de saúde ou serviços especializados de ambulatório, Chan Peng Peng apelou para que seja lançado um plano de rastreio anual para a visão dos alunos que cubra todos os anos do ensino primário. Além disso, sugeriu ao Governo que coopere com mais instituições médicas privadas para lançar serviços de exame de acompanhamento. Por outro lado, a subdirectora da Aliança de Povo espera que as autoridades implementem um sistema de arquivos electrónicos sobre a visão, através do qual possam analisar periodicamente os dados relativos à visão dos estudantes em Macau e inteirar-se da tendência de mudança da visão dos alunos. Para a líder associativa, também é preciso criar uma linha aberta e uma plataforma online, de modo a facilitar a consulta de resultados de exames de visão e informações sobre a protecção dos olhos.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação subiu 31% em Janeiro após três quebras consecutivas</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-subiu-31-em-janeiro-apos-tres-quebras-consecutivas/</link><description>








O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau ascendeu a 1,33 mil milhões de patacas em Janeiro, traduzindo subidas de 31,4% e 11,1% em termos mensais e anuais, respectivamente, e interrompendo uma série de três quebras mensais consecutivas, revelou a Autoridade Monetária (AMCM). Estes empréstimos tinham recuado 57% em Outubro, 5,3% em Novembro e 17,9% em Dezembro. Os empréstimos concedidos a residentes representaram 97,3% do total em Janeiro. Entre Novembro e Janeiro, a média mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação aumentou 0,8% para 1,19 mil milhões de patacas face ao período anterior (Outubro a Dezembro). Segundo os dados da AMCM, no final de Janeiro, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que envolve atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, subiu 0,1 pontos para 3,6%, em relação ao mês anterior, e 2,7 pontos percentuais na variação anual.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2358/</link><description>








 
Chan Un Tong substitui Wong Chi Hong na DSAL
Chan Un Tong foi nomeado, em comissão de serviço, pelo Secretário para a Economia e Finanças para exercer o cargo de director dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). A nomeação, publicada ontem em Boletim Oficial, tem efeitos a partir de 18 de Março e pelo período de um ano. Chan Un Tong, que era até aqui subdirector do organismo, entrou para a função pública em 2002, e substitui agora Wong Chi Hong, que estava no cargo desde 2012. Já Chan Tze Wai foi nomeada para exercer, também em comissão de serviço, o cargo de subdirectora da DSAL, pelo mesmo período. Estava desde 2021 como subdirectora dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico.
 
Delegado coordenador do MP aposenta-se este mês
Kuok Kin Hong, delegado coordenador do Ministério Público (MP), aposentar-se-á voluntariamente, a partir de 19 de Março. O Procurador, Chan Tsz King, fez um público louvor e reconhecimento a Kuok Kin Hong, “a quem couberam o inquérito e a intervenção em audiência de julgamento de processos de grande relevo”. Na carreira de mais de 20 anos, “cumpriu as funções com profissionalismo na área jurídica, atitude meticulosa e responsável, diligenciando pelo trabalho do MP”, pode ler-se, em Boletim Oficial. Acrescenta ainda que Kuok deu “contribuições relevantes aos trabalhos formativos de magistrados e juristas locais, pelas quais conquistou um grande respeito e reconhecimento junto dos colegas do sector judiciário e jurídico”.
 
Vendidas quase 100 fracções económicas na primeira semana
Um total de 98 fracções foram vendidas na primeira semana de aquisição, no âmbito do concurso de habitação económica de 2019, informou o Instituto de Habitação. A maior parte das famílias, 65, escolheu unidades com três divisões. As fracções disponibilizadas neste concurso estão localizadas no Edifício Tong Seng (Lote B4), no Edifício Tong Chong (Lote B9) e Edifício Tong Kai (Lote B10), na Zona A dos Novos Aterros. São, no total, 3.017 fracções. Note-se que, neste concurso, 2.993 adquirentes seleccionados reuniram os requisitos.
 
16 casos de arbitragem envolveram 200 mil patacas
O Centro de Mediação e de Arbitragem de Conflitos de Consumo de Macau instaurou 16 casos no ano transacto, que envolveram cerca de 200 mil patacas. O balanço foi feito pela presidente do conselho executivo, Ao Weng Tong, na primeira reunião ordinária, deste ano, do novo conselho directivo do Centro. Ao apresentou ainda medidas de optimização e o plano de digitalização das formalidades relativas aos serviços do Centro para 2025.
 
IC prestes a abrir inscrições para concurso de música
O Instituto Cultural (IC) está a organizar o 43º Concurso para Jovens Músicos de Macau (CJMM), na categoria de piano, a ser realizado entre 19 e 31 de Julho. O IC abrirá as inscrições de 27 de Março a 2 de Abril. Para se inscreverem, os candidatos devem aceder à página electrónica do CJMM (www.icm.gov.mo/CJMM), através da Conta Única. O IC disponibilizará um serviço de consulta presencial na sua sede, na Praça do Tap Seac.
 
SAFP lançam nova versão da Conta Única
Os Serviços de Administração e Função Pública (SAFP) vão lançar hoje a versão 5.9.0 da Conta Única. Os SAFP apelam aos cidadãos para que actualizem a aplicação móvel antes de utilizarem os serviços electrónicos. Esta actualização visa “aumentar a estabilidade das funcionalidades e a segurança da Conta Única”, segundo o comunicado. A actualização requer apenas o reconhecimento facial para confirmação de identidade.
 
Programado exame de acreditação na Saúde
O Conselho dos Profissionais de Saúde (CPS) vai realizar a 4ª Edição do Exame para a Acreditação para 15 categorias de profissionais de saúde, destinada a graduados e finalistas de cursos da área. Os interessados podem consultar a forma do exame, bem como a documentação necessária para a candidatura na página electrónica do CPS (www.cps.gov.mo). No dia 29 de Março, o CPS e os Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude organizarão uma sessão de apresentação do exame no Centro de Juventude do Bairro do Hipódromo.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cobertura de gelo marinho regista queda recorde em Fevereiro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/cobertura-de-gelo-marinho-regista-queda-recorde-em-fevereiro/</link><description>








A cobertura mundial de gelo marinho registou um índice mínimo histórico em Fevereiro, anunciou o observatório climático europeu Copernicus, com temperaturas até 11°C acima da média perto do Polo Norte, enquanto o mundo continua com a sua persistente onda de calor.
O gelo marinho global – a água do oceano que congela e flutua na superfície – atingiu uma extensão mínima recorde de 16,04 milhões de quilómetros quadrados a 7 de Fevereiro, que foi o terceiro Fevereiro mais quente já registado, segundo os dados do serviço de monitorização europeu.
“Fevereiro de 2025 dá continuidade à série de temperaturas recordes ou quase recordes, observadas nos últimos dois anos”, disse Samantha Burgess, do Centro Europeu de Previsões Meteorológicas de Médio Prazo, que administra o monitor climático Copernicus.
“Uma das consequências de um mundo mais quente é o derretimento do gelo marinho, e a cobertura recorde ou quase recorde de gelo marinho em ambos os polos levou a cobertura global de gelo marinho a uma baixa histórica”, acrescentou.
A redução da cobertura de gelo tem impactos graves ao longo do tempo no clima, nas pessoas e nos ecossistemas, não apenas na região, mas a nível global. À medida que a neve e o gelo cedem a sua superfície ao oceano azul-escuro, a mesma quantidade de energia solar que antes era reflectida de volta para o espaço agora é absorvida pela água, acelerando a taxa de aquecimento global.
O gelo marinho da Antártica, que nesta época do ano determina em grande parte a quantidade global, estava 26% abaixo da média em Fevereiro, de acordo com o Copernicus.
O serviço europeu afirmou que a região pode ter atingido o mínimo anual de Verão no final do mês, acrescentando que, se confirmado em Março, este seria o segundo menor mínimo no registo dos satélites.
No Ártico, onde a cobertura de gelo marinho normalmente atinge o máximo anual de Inverno em Março, mínimos mensais recordes foram registados desde Dezembro, com a cobertura de gelo marinho de Fevereiro 8% abaixo da média mensal.
“A actual baixa extensão recorde de gelo marinho global revelada pela análise do Copernicus é motivo de séria preocupação porque reflecte grandes mudanças tanto no Ártico quanto na Antártica”, disse Simon Josey, professor de Oceanografia no Centro Nacional de Oceanografia do Reino Unido que acrescentou que as temperaturas quentes do oceano e da atmosfera “podem levar a uma falha extensiva na regeneração do gelo” na Antártica durante o Inverno do hemisfério sul.
A nível internacional, Fevereiro foi 1,59ºC mais quente do que no período pré-industrial, segundo Copernicus, acrescentando que o período de Dezembro a Fevereiro foi o segundo mais quente já registado.
Embora as temperaturas tenham ficado abaixo da média no mês passado em partes da América do Norte, leste europeu e grandes áreas do leste asiático, elas foram mais quentes que a média no Norte do Chile e Argentina, oeste da Austrália e sudoeste dos EUA e México.
As temperaturas foram particularmente altas ao norte do Círculo Polar Ártico, acrescentou Copernicus, com temperaturas médias 4°C acima da média de 1991-2020 para o mês, e uma área perto do Polo Norte atingiu 11°C acima da média.
As temperaturas da superfície do mar foram excepcionalmente altas em 2023 e 2024. Segundo Copernicus, as leituras de Fevereiro foram as segundas mais elevadas já registadas para aquele mês.
Cientistas do clima esperavam que o período excepcionalmente quente ao redor do mundo diminuísse após o pico do evento El Niño em Janeiro de 2024 e as condições gradualmente mudassem para uma fase de resfriamento do fenómeno La Niña. No entanto, o calor persistiu em níveis recordes ou quase recordes desde então, gerando debate entre os cientistas.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>