<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Mentor do teatro em patuá nomeado “herdeiro” do património nacional</title><link>https://jtm.com.mo/local/mentor-teatro-em-patua-nomeado-herdeiro-patrimonio-nacional/</link><description>








Numa altura em que os Dóci Papiaçám di Macau preparam mais um espectáculo de teatro em patuá, incluído na edição deste ano do Festival de Artes, o grande mentor do grupo, Miguel de Senna Fernandes, foi seleccionado como “herdeiro representante do património intangível a nível nacional”. O Ministério da Cultura e do Turismo da China nomeou ainda John Lo como embaixador da crença e costumes de Tou Tei. Miguel de Senna Fernandes disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que esta distinção é um “reconhecimento do trabalho” desenvolvido pelos Dóci Papiáçam. O título atribuído à pessoa responsável pelo item listado em 2021 como Património Cultural Intangível da China, dá também “maior relevância à cultura e comunidade macaenses”, sublinha. Face à crescente projecção dos espectáculos em patuá, o responsável pretende levar o grupo a Portugal em 2026 e realizar sessões na diáspora
 
VÍTOR REBELO
 
O teatro em patuá acaba de receber mais uma honrosa distinção das entidades culturais da República Popular da China, desta feita na pessoa do seu grande mentor. Miguel de Senna Fernandes foi designado “herdeiro representante do Património Intangível a nível nacional”, numa nomeação divulgada pelo Ministério da Cultura e Turismo da China, que indicou igualmente John Lo como embaixador para a crença e os costumes de Tou Tei. A sexta lista de representantes do património nacional, que integra 942 pessoas, elevou para nove o total de embaixadores da RAEM.
No caso do teatro em patuá, cujos membros já estão em grande azáfama nos preparativos para apresentar mais um espectáculo no Festival de Artes de Macau, Miguel de Senna Fernandes considera que o título é “o reconhecimento do trabalho que tem sido feito”. Surge também na sequência da integração do teatro em patuá na lista do Património Cultural Intangível da china, em Junho de 2021.
“Esta distinção muito nos honra”, salienta o responsável do grupo Dóci Papiaçám di Macau, notando que a nomeação tem a ver com a confirmação da pessoa que está por detrás dos itens nomeados pela China para património intangível. “Neste caso, sou eu o elemento humano que representa o teatro em patuá”, afirma Miguel de Senna Fernandes.
Sobre o que daqui poderá resultar, o macaense diz que, pelo menos, fica consolidada a garantia de que haverá sempre teatro em patuá. “As entidades chinesas dão muita importância a este tipo de distinções, o que pode também ser interpretado como um polo importante, numa altura em que se fala tanto no intercâmbio entre o Ocidente e o Oriente e agora mais concretamente entre a China e, por exemplo, os países de língua portuguesa”.
Para Miguel de Senna Fernandes, o reconhecimento agora vincado pelo Ministério da Cultura e Turismo da China, “deve ser entendido nessa vertente e dá relevância à comunidade e cultura macaenses”.
Reconhecendo que a comunidade macaense é pequena, em comparação com a população em geral, entende que “continua a ser relevante no diálogo entre a China e outros países de língua portuguesa”, algo que “também é bom para a própria comunidade portuguesa”.
Certamente motivado por mais uma referência ao teatro em patuá, Miguel de Senna Fernandes fala na “necessidade de o grupo ter mais mobilidade” e, por isso, quer ver concretizada já para 2026 a terceira deslocação a Portugal.
“Vamos apostar nesta presença em Lisboa ano, depois de ali termos actuado em 1996 e 1999 e de no ano passado termos feito deslocar o nosso coro”, frisa o responsável.
 
Apresentar o teatro na diáspora
Para além de Portugal, a ideia é que o teatro se exiba noutras paragens. “Na diáspora, por exemplo, o que também é importante, na sequência dos vários pedidos feitos por membros das Casas de Macau espalhadas pelo mundo”, frisa.
O Continente chinês poderá também ser contemplado. “Aí a estratégia seria outra, uma vez que o espectáculo terá de divergir daquilo que costumamos fazer, pois temos de ter cuidado com a língua veicular e outros aspectos”, assume Miguel de Senna Fernandes.
Recorde-se que a exibição dos Dóci Papiaçám di Macau esteve perto de acontecer na Expo Xangai, em 2008.
O teatro em patuá foi, como referimos, acompanhado pela crença e costumes de Tou Tei na nova listagem de herdeiros dos representantes dos itens pertencentes ao Património Cultural Intangível da China, com John Lo Chung Seng a receber o título. Tou Tei é um deus chinês responsável pelos assuntos terrenos.
Ao jornal “Ou Mun”, o dirigente da Associação Cheok Chai Un Fok Tak Chi Tou Tei Mio Chek Lei Wui de Macau, declarou ter sido muito difícil conseguir incluir a crença e costumes de Tou Tei, na lista do património imaterial nacional e agora, como herdeiro deste projecto, sente que há uma missão importante pela frente. “Como herdeiro, irei reforçar a cooperação com os outros tempos de Tou Tei em Macau, com o objectivo de fazer plena campanha desta boa crença e levar mais jovens a prestarem atenção à Festa de Tou Tei”, disse John Lo.
O embaixador da crença e costumes de Tou Tei espera continuar a contar com o apoio do Governo e de diferentes sectores, para poder integrar os elementos da festa de Tou Tei no turismo comunitário.
John Lo pretende também combinar mais culturas sobre os templos de Macau, com produtos culturais e artísticos, no sentido de ser divulgada a história do evento festivo. “Queremos que este património ganhe uma maior vitalidade na nova era”, adiantou.
O dirigente associativo afirma que, para este reconhecimento nacional, foi indispensável o apoio do respectivo ministério chinês e da tutela dos Assuntos Sociais e Cultura de Macau, incluindo do Instituto Cultural.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado serviço de ambulâncias transfronteiriças</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-servico-de-ambulancias-transfronteiricas/</link><description>








O serviço de ambulâncias transfronteiriças, que se deslocam entre hospitais de Zhuhai e de Macau, já foi lançado oficialmente. Para as autoridades, “não simboliza apenas uma concretização do aprofundamento da cooperação na área de saúde na Grande Baía, mas também um novo passo na cooperação” entre as duas cidades. Em Macau, o hospital público integra este serviço, ao passo que em Zhuhai são quatro os que fazem parte do acordo
 
Já foi inaugurado o serviço de transferência transfronteiriça ponto a ponto “Hospital-Hospital” entre Zhuhai e Macau, depois de em Janeiro os governos das duas cidades terem assinado um memorando sobre os departamentos administrativos que integram este serviço. “Após várias reuniões, ambas as partes definiram os procedimentos de trânsito e o mecanismo de facilitação da passagem fronteiriça, estando reunidas as condições para iniciar o serviço de transporte transfronteiriço de doentes em ambulância entre Zhuhai e Macau”, indicaram os Serviços de Polícia Unitários (SPU), em comunicado.
O serviço surge para responder ao “aumento das deslocações dos residentes da Grande Baía”, com as autoridades a preverem que haja “um acréscimo da procura de cuidados de saúde transfronteiriços”.
Para activar o mecanismo de ambulância transfronteiriço, é necessário a existência de um acordo prévio entre o hospital emissor e o hospital receptor, “tendo em consideração as necessidades, a segurança e os interesses dos doentes”, referem os SPU.
Neste âmbito, foi ainda estabelecido um mecanismo para prevenir “situações abusivas”, o qual funcionará em paralelo com o antigo modelo de “ambulância-ambulância”, segundo o qual os doentes têm de trocar de ambulância nas zonas controladas nas fronteiras. Assim sendo, certos doentes que “não reúnem as condições” para o transporte transfronteiriço directo de ambulância têm ainda de utilizar o antigo modelo “ambulância-ambulância”.
Para as autoridades, “o serviço de ambulância transfronteiriço entre Zhuhai e Macau não simboliza apenas uma concretização do aprofundamento da cooperação na área de saúde na Grande Baía, mas também um novo passo na cooperação na área de saúde entre Zhuhai e Macau, injectando uma nova dinâmica no desenvolvimento integrado dos serviços de saúde regionais”. Ao mesmo tempo, constitui “uma base sólida” para os trabalhos de socorro transfronteiriço entre as duas cidades.
“Com o lançamento oficial do serviço de ambulância transfronteiriço entre Zhuhai e Macau, o grau de satisfação e bem-estar dos residentes das duas regiões poderá aumentar, reflectindo a importância e a atenção prestadas pelos Governos das duas regiões para o bem-estar geral da população”, pode ler-se na nota dos SPU.
A cerimónia de inauguração do serviço, sala de reuniões do edifício principal do Governo Popular de Zhuhai, foi testemunhada pelo vice-presidente do Governo Popular de Zhuhai, Huang Zhenqiu, e pelo comandante-geral dos SPU, Leong Man Cheong. Presente esteve também a directora da Directoria Municipal de Saúde de Zhuhai, Zhu Ziqin, que atribuiu uma placa de identificação de hospital designado ao Centro Hospitalar Conde de São Januário.
Da parte de Macau, o director dos Serviços de Saúde, Alvis Lo, atribuiu placas de identificação ao Hospital Popular da Cidade de Zhuhai, ao Quinto Hospital Afiliado da Universidade Sun Yat-sen, ao Hospital de Zhuhai do Hospital de Medicina Tradicional Chinesa de Guangdong e ao Hospital Integrado de Medicina Tradicional Chinesa e Ocidental de Zhuhai.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Número de “junkets” fixado em 24</title><link>https://jtm.com.mo/local/numero-de-junkets-fixado-em-24/</link><description>








Actualmente, há 24 “junkets” com licença para exercer no território, segundo a lista actualizada pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. O número de promotores de jogo não chega sequer a metade do total destes profissionais autorizados para este ano, um total de 50
 
Catarina Pereira
 
O universo de “junkets” em Macau foi fixado em 24 para este ano, segundo a lista actualizada ontem na página da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). Em relação ao início do ano passado, quando 18 promotores de jogo foram autorizados a exercer no território – o número mais baixo desde 2006 -, o aumento foi de 33,3%. Já relativamente à última actualização da lista, datada de meados de Dezembro do ano passado, foi adicionado apenas mais um.
O número não chega sequer a metade do total de “junkets” autorizados para este ano – meia centena, segundo um despacho de Junho de 2024 do então Secretário para a Economia e Finanças, Lei Wai Nong.
Na relação publicada na página da DICJ, a Venetian Macau e a SJM Resorts continuam a destacar-se como as concessionárias que poderão cooperar com o maior número de promotores de jogo (12), seguindo-se a MGM Grand Paradise e Melco Resorts (oito), e Galaxy Casino e Wynn Resorts (cinco). Os promotores de jogo terão de assinar um contrato com uma das seis concessionárias.
Este ano de 2025 parece haver uma inversão na tendência de diminuição dos promotores de jogo. Mas nos últimos anos este tipo de profissionais tem vindo a decrescer: de acordo com os dados oficiais, em 2013 eram 235 os “junkets” com licença para operar em Macau.
Por outro lado, para este ano, a DICJ também manteve em 250 o limite máximo de colaboradores dos “junkets”. Segundo a última actualização, de meados de Dezembro do ano passado, estavam licenciados 14 colaboradores de promotores de jogo em Macau.
A nova Lei do jogo, que entrou em vigor em Janeiro de 2023, veio definir que “cada promotor de jogo só pode exercer a actividade de promoção de jogos em uma concessionária” e vedar aos “junkets” a “compartilha – por qualquer forma ou acordo – com as concessionárias, das receitas provenientes dos casinos, ou a exploração exclusiva das áreas reservadas aos casinos mediante contrato”.
Além disso, os “junkets” foram proibidos de emitir crédito aos jogadores, passando as concessionárias de jogo a ficar com esse poder em exclusivo, estreitando ainda mais o seu raio de acção.
O Governo da RAEM estimou, no final do ano passado, que em 2025 arrecadaria 100 milhões de patacas em impostos sobre as comissões pagas pelos casinos aos “junkets”, o que representa um aumento de 233,3% em relação aos 30 milhões de patacas que previa receber no ano fiscal de 2024. A informação consta do relatório sobre o orçamento para este ano, que, no entanto, não incluiu qualuqer justificação para o aumento dos impostos sobre as comissões de jogo.
Em 2023, o Executivo cobrou 62,58 milhões de patacas em impostos sobre as comissões pagas pelos casinos aos “junkets”, um aumento de quase 526% em relação à estimativa de 10 milhões para esse ano fiscal.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>CAEAL acompanha caso de “pressão” na recolha de assinaturas</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-acompanha-caso-de-pressao-na-recolha-de-assinaturas/</link><description>








Atenta aos comentários na Internet que visam obter apoio de eleitores para constituir comissões de candidatura às eleições para a AL, a CAEAL está a acompanhar um caso em que uma pessoa, que “faz parte de uma associação”, sentiu “pressão” por ter sido “instada” a entregar um determinado número de assinaturas de eleitores
 
Desde o dia 6 do presente mês até ao meio-dia de ontem, nove pessoas levantaram o “Pedido de Reconhecimento de Constituição de Comissão de Candidatura” às eleições para a Assembleia Legislativa (AL), mas ainda não foi submetido nenhum pedido, referiu ontem o presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL).
Numa conferência de imprensa, Seng Ioi Man revelou que, além de seguir de perto os comentários e “posts” na Internet com o intuito de obter apoio de eleitores para a constituição de comissões de candidatura, a CAEAL está a acompanhar uma situação em que uma pessoa, que “faz parte de uma associação”, sentiu “pressão” por ter sido “instada” pela associação a entregar um determinado número de assinaturas de eleitores. Conduto, esta pessoa forneceu poucas informações à Comissão, que ainda não recebeu “oficialmente qualquer queixa”.
Seng Ioi Man salientou que, tanto os eleitores como as pessoas que ajudem a obter apoio de eleitores para a constituição de comissões de candidatura, devem assinar no boletim ou prestar ajuda de forma voluntária, conhecendo claramente a situação. Além disso, frisou que a lei proíbe e considera como crime o acto de recorrer à coacção, fraude, coacção profissional, promessa de dar lucros, entre outros meios, para obter assinaturas ou desenvolver trabalhos de candidatura, com o intuito de conduzir à constituição ou não de comissões de candidatura, ou de influenciar as intenções de votação.
Apelando às pessoas que se sintam coagidas ou defraudadas para assinar no boletim de propositura de candidatura que apresentem denúncia à CAEAL ou ao Comissariado Contra a Corrupção e forneçam informações detalhadas, Seng Ioi Man asseverou que a comissão acompanhará todos os casos com seriedade no sentido de assegurar que as eleições decorram de forma legal, imparcial, justa e íntegra.
Além disso, a CAEAL está a acompanhar uma situação em que terá sido pedido a alguns idosos, por associações responsáveis por ajudar na substituição de cartões do idoso, para deixarem assinaturas no boletim de propositura de candidatura. Apesar de ter recorrido a vários canais, a comissão ainda não conseguiu obter informações concretas sobre o caso, o que tornou o acompanhamento difícil, reconheceu Seng Ioi Man, frisando que irá continuar a acompanhá-lo. Neste ponto, também clarificou que, de acordo com o Governo, o pessoal não pode desenvolver, durante a troca de cartões do idoso, trabalhos não ligados a essa tarefa.
Por outro lado, Seng Ioi Man foi questionado sobre as palavras de um alegado professor, expressas nas redes sociais. A pessoa em questão disse ter sido instada pela escola a ajudar a recolher assinaturas para a constituição de comissão de candidatura. Seng Ioi Man salientou que, se a autenticidade da situação for confirmada, o boletim de propositura de candidatura será considerado inválido.
 
Encontros com escolas e operadoras de jogo
Além de uma sessão de esclarecimento sobre os procedimentos de participação nas eleições, agendada para dia 26 deste mês no Centro de Ciência, a CAEAL realizará, a 7 de Abril, uma sessão na qual explicará junto dos representantes escolares a lei e os procedimentos eleitores, de modo a que as escolas sensibilizem os alunos para eleições justas, imparciais e íntegras.
Também no início de Abril, juntamente com a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, a CAEAL marcará um encontro com representantes das operadoras de jogo, para explicar que as concessionárias têm de manter a neutralidade e imparcialidade ao longo das eleições. Além disso, os seus trabalhadores também têm de ser neutros no exercício de funções, não podendo exibir objectos relacionados com a candidatura.
Ademais, Seng Ioi Man reiterou que as pessoas consideradas “não defensoras da Lei Básica” e “não fiéis à RAEM” nas eleições em 2021 não se podem candidatar às eleições marcadas para 14 de Setembro deste ano, uma vez que “só passaram quatro anos” e a lei eleitoral estipula cinco anos de proibição para a recandidatura. “Actualmente, a responsável por essa avaliação é a Comissão de Segurança do Estado, cuja decisão não prevê recurso”, recordou.
Na conferência, o responsável apontou ainda que o “Pedido de Reconhecimento” deve ser preenchido e submetido antes de 6 de Junho, e 26 de Junho é a data limite para entregar a lista de candidatos ou programa político.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Interior da China lidera preferências para viagens na época da Páscoa</title><link>https://jtm.com.mo/local/interior-da-china-lidera-preferencias-para-viagens-na-epoca-da-pascoa/</link><description>






											Cherry blossoms in Wuhan										



Os residentes estão mais inclinados a viajar para o Interior da China durante a Páscoa, indicou Andy Wu, apontando que o Japão e a Coreia do Sul deixaram de ser os destinos preferidos – pelo menos, tendo em conta a quebra das marcações de excursões para aqueles países nesta época. O líder associativo disse ainda que durante o Cheng Ming a taxa de ocupação hoteleira poderá atingir 90%
 
O Japão e a Coreia do Sul costumavam ser os destinos preferidos dos residentes de Macau para passear na época da Páscoa, porém, “este ano passaram a dar mais preferência a destinos turísticos do Interior da China”, indicou o presidente da Associação de Indústria Turística de Macau. Andy Wu apontou que “muitos” marcaram excursões para viajar de comboio rápido até Wuhan, na província de Hubei, para ver as cerejeiras em flor.
“Entretanto, o número de inscritos para excursões ao Japão na época da Páscoa registou uma quebra anual de 20 a 30%”, afirmou o mesmo responsável, numa entrevista conjunta ao jornal “Ou Mun” e à rádio chinesa “Ou Mun Tin Toi”. Na opinião do líder da Associação de Indústria Turística de Macau, esse declínio deve estar relacionado com a subida do preço dos bilhetes de avião para o Japão e o aumento das tarifas das excursões para aquele país, pelo que muitos residentes preferem escolher outra época para viajar até lá.
Por outro lado, devido à instabilidade política instalada na Correia do Sul desde o início do ano e a questões ligadas à segurança aérea, a vontade de muitos residentes de viajar para esse país “foi abalada”. Em consequência, o número de inscritos para excursões à Coreia do Sul registou uma quebra anual de 50%.
O mesmo dirigente associativo observou ainda que, em Fevereiro e Março, o volume de visitantes se tem mantido estável no território, tendo ainda reparado que aumentou o número de excursionistas.
Para os feriados do Cheng Ming, Andy Wu previu que a ocupação hoteleira em Macau poderá atingir 90%, sendo que nessa época os visitantes deverão vir principalmente da vizinha Hong Kong.
Já Cheung Kin Chung, presidente da Associação dos Hoteleiros de Macau, disse aos mesmos órgãos de comunicação chineses que, após o Ano Novo Chinês, os hotéis do território têm registado taxas de ocupação superiores a 80% “graças às novas medidas de vistos lançadas no início do ano”.
Adiantou ainda que, tendo em conta que os Jogos Nacionais estão marcados para Novembro, o sector turístico e hoteleiro está empenhado em lançar novos pacotes “turismo + desporto”, “fomentando assim uma atmosfera de cidade do turismo”. Por outro lado, Cheung Kin Chung salientou que na fase seguinte serão tomadas diversas medidas para aumentar a competitividade turística integrada de Macau no sentido de responder ao objectivo do Governo de alargar o mercado turístico dos países de língua portuguesa e de língua espanhola.
O presidente da Associação dos Hoteleiros de Macau acredita que, numa fase posterior, as autoridades devem começar a melhorar ainda mais a rede de tráfego e criar facilidades em termos de instalações turísticas básicas. Em relação aos turistas de média e longa distância, Cheung Kin Chung observou que o sector tem tentado diversificar os pacotes turísticos de “uma viagem, vários destinos”.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Clube Rotário apela aos jovens para fazerem doação de sangue</title><link>https://jtm.com.mo/local/clube-rotario-apela-aos-jovens-para-fazerem-doacao-de-sangue/</link><description>








Num contexto em que há cada vez menos jovens dadores de sangue no território, o Clube Rotário de Macau apela a esta camada da população para participar na campanha que vai decorrer já este sábado à tarde, no “Nova Mall”, na Taipa. O grupo, que organiza a iniciativa desde 2001, alerta que a diminuição da participação das faixas etárias mais baixas “poderá conduzir a uma futura escassez no abastecimento de sangue” na RAEM
 
Há cada vez menos jovens a doar sangue no território e, por isso, a campanha de doação deste ano do Rotary Club de Macau lança um “apelo especial” precisamente a esta camada da população. O evento, agendado para a tarde do próximo sábado, vai decorrer no “Nova Mall”, na Taipa.
Os últimos dados do Centro de Transfusões de Sangue mostram que a percentagem de dadores de sangue que o fazem pela primeira vez “tem vindo a diminuir de ano para ano”, passando de 30% em 2018 para 21,1% em 2024. “Este declínio deve-se principalmente a uma diminuição do número de dadores de sangue entre os estudantes universitários e do ensino secundário”,explica o Rotary.
Segundo a organização, que cita dados oficiais, o número de estudantes do ensino secundário que doam sangue tem registado “uma tendência decrescente” desde 2019, mantendo-se a “um nível baixo” de cerca de 2%. Olhando para 2015, por exemplo, 9% dos dadores de sangue eram alunos do ensino secundário.
Os números disponíveis indicam que, no ano transacto, um total de 13.740 pessoas doaram sangue, tendo-se registado um decréscimo homólogo de 3,2%. O número de dádivas de sangue foi de 20.587, sendo que 2.899 foram dadores pela primeira vez, uma quebra de 13,6%. Os dados revelam também que o número de estudantes universitários que doaram sangue ao longo de 2024 também “diminuiu significativamente” em comparação com os anos anteriores, caindo 3,5%.
“A diminuição da participação dos jovens na dádiva de sangue poderá conduzir a uma futura escassez no abastecimento de sangue em Macau”, alerta a organização, apelando, assim, para que “os jovens de Macau participem activamente na dádiva de sangue, contribuindo para um fornecimento sustentável de sangue aos doentes necessitados”.
O Dia de Doação de Sangue do Rotary Club é organizado pelos oito clubes rotários existentes no território e co-organizado pelo Centro de Transfusões de Sangue dos Serviços de Saúde. Nos últimos 25 anos, refere a organização, o objectivo deste projecto “tem sido a promoção da consciencialização e da necessidade da dádiva de sangue junto do público em geral, visando assegurar um abastecimento suficiente de reservas de sangue na cidade”, sublinhando que a saúde é uma das áreas de actuação do grupo.
O Rotary entende que a realização do evento no “Nova Mall” ajudará a chegar a “grupos demográficos-chave”, incluindo os jovens e residentes de meia-idade de diversas origens culturais e étnicas. Iniciado em 2001 pelo ex-presidente do Rotary Club de Macau Alfredo Ritchie, o Dia de Doação de Sangue do Rotary tornou-se mais tarde um projecto de todos os Clubes Rotários do território, num trabalho conjunto com as autoridades de saúde.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Poemas partilhados para preservar “diversidade linguística e cultural”</title><link>https://jtm.com.mo/local/poemas-partilhados-para-preservar-diversidade-linguistica-cultural/</link><description>








Uma sessão de poemas partilhados, em Português ou Chinês: é esta a sugestão da Fundação Rui Cunha para um serão no Dia Mundial da Poesia, que se comemora na sexta-feira. A ideia é “enriquecer a experiência comum” através da leitura de poemas especiais para os participantes
 
Para comemorar o Dia Mundial da Poesia, a Fundação Rui Cunha apresenta esta sexta-feira uma sessão especial intitulada “Dê Vida a um Poema”. Sob a forma de tertúlia, o público é convidado a passar pela Galeria da FRC e trazer um poema da sua preferência, em Português ou Chinês, para partilhar com os outros participantes, “num serão com o propósito de enriquecer a experiência comum”.
Co-organizado pela Associação dos Amigos do Livro em Macau e pela Associação de Poesia dos Amigos do Jardim da Flora, o encontro é visto como “uma oportunidade para incentivar a leitura, apoiar os poetas e preservar a diversidade linguística e cultural, através da palavra escrita e falada”. A sessão começa às 18h30.
O Dia Mundial da Poesia foi instituído pela UNESCO na 30ª Conferência Geral em Paris, em 1999, para homenagear a expressão poética e a sua importância cultural nas sociedades em todo o mundo. “A poesia, com a sua capacidade de emocionar, provocar reflexões e transmitir sentimentos, atravessa séculos e civilizações, sendo um dos pilares da arte literária”, refere a organização.
Mais do que um simples conjunto de versos, a poesia é uma manifestação da alma humana, que pode ser lírica, épica, social, filosófica ou experimental, adaptando-se às diferentes épocas e estilos, acrescenta. “Desde os sonetos de Camões e os poemas clássicos de Liu Yong, até aos versos livres da poesia contemporânea, este género literário tem sido um meio poderoso de comunicação e resistência”, pode ler-se.
Esta sessão de poemas partilhados será conduzida pelo médico e escritor Shee Vá, em representação da Associação dos Amigos do Livro, que convidará os participantes a revelar poemas com significado especial nas suas vidas. A conversa será realizada em português e chinês, conforme as leituras sugeridas. A entrada é livre.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Teresa Leong aborda temas de Direito na FRC</title><link>https://jtm.com.mo/local/teresa-leong-aborda-temas-de-direito-na-frc/</link><description>








Temas relacionados com a área do Direito vão integrar uma série de quatro palestras na Galeria da Fundação Rui Cunha, sob a responsabilidade de Teresa Leong. Os debates decorrem às quartas e quintas-feiras, em duas semanas consecutivas. A primeira sessão decorre já hoje
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) vai organizar quatro palestras de Temas de Direito, sobre as “Vicissitudes do processo (I)”, que têm por finalidade identificar possíveis incidentes nos processos judiciais e debruçar-se sobre os respectivos regimes.
As sessões, na Galeria da FRC, irão decorrer às quartas e quintas-feiras, durante duas semanas consecutivas e arrancam já hoje, prosseguindo no dia seguinte, sempre às 18h30. A 26 e 27 deste mês terão lugar os outros dois eventos.
As conferências, da responsabilidade de Teresa Leong, serão orientadas em língua portuguesa, na primeira semana, e em chinês, na segunda.
Organizado pelo CRED-DM – Centro de Reflexão, Estudo e Difusão do Direito de Macau da FRC, o ciclo pretende abordar, de forma prática e explicativa, temas relevantes do dia-a-dia de todos os operadores judiciários de Macau. “Este é um projecto iniciado em anos anteriores com grande interesse e adesão pela classe”, segundo refere um comunicado da FRC.
Na introdução do evento, Teresa Leong afirma que o processo judicial “inicia-se com o litígio” e termina com a “decisão para pôr termo a esse litígio”. Se o processo seguir o seu curso normal, sem grandes sobressaltos, “a justiça é naturalmente servida sem transtorno”, salienta.
A nota indica ainda que “incidentes da mais variada ordem tornam esse desiderato, por vezes, difícil de atingir” e esses incidentes, “além de causarem certo transtorno ao processo em curso, podem até pôr em causa os actos laboriosamente praticados, inclusivamente, a própria decisão final”.
Com “Vicissitudes do processo (I)” inicia-se essa abordagem com a “análise das circunstâncias em que pode, ou tem que, haver modificação dos sujeitos de um processo judicial e as suas implicações para o processo em curso”, acrescenta a oradora.
As palestras, gratuitas, estão organizadas por temas. A primeira sessão tratará da “Modificação subjectiva: Substituição subjectiva vs. cumulação subjectiva” e “Intervenção de terceiros: Intervenção principal”. Na segunda, uma semana depois, será a vez do módulo “Intervenção de terceiros: Intervenção acessória e oposição”. A entrada é livre.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Plano de apoio comemora 80 anos da vitória sobre o Japão</title><link>https://jtm.com.mo/local/plano-de-apoio-comemora-80-anos-da-vitoria-sobre-japao/</link><description>








Para comemorar o “80º aniversário da vitória do povo chinês na guerra contra o Japão e da vitória mundial contra o fascismo”, vai ser lançado um plano de apoio financeiro para actividades culturais e artísticas. As inscrições começam na sexta-feira, sendo que os projectos podem ser apoiados até 500 mil patacas
 
O Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC) vai lançar um plano de apoio financeiro em comemoração do “80º aniversário da vitória do povo chinês na guerra contra o Japão e da vitória mundial contra o fascismo”. A ideia é apoiar as associações e fundações sem fins lucrativos na realização de diversas actividades culturais, “com vista a promover o espírito da Guerra da Resistência, fomentar o patriotismo e reforçar o sentimento de identificação e orgulho dos residentes de Macau com a história nacional”.
As candidaturas são aceites entre 21 de Março e 22 de Abril, sendo que os projectos devem pertencer à área das artes e da cultura, e ser realizados em Macau, ao público ou acessível ao público. Devem ainda ser espectáculos e actuações culturais e artísticas, exposições ou feiras, concursos, produção audiovisual, produção cinematográfica e televisiva ou produção de animação, palestras, workshops, seminários, publicações de livros e periódicos.
De acordo com o FDC, os candidatos devem ser associações ou fundações locais sem fins lucrativos, constituídas legalmente até 31 de Dezembro de 2023, e que sejam entidades organizadoras das actividades e conteúdos candidatos. Cada candidato só pode apresentar um projecto, alerta o Fundo, acrescentando que o montante financiado máximo varia, dependendo do tipo de actividade, entre 150 mil e 500 mil patacas, “sendo dada prioridade aos projectos com pontuações mais elevadas”.
O período de apoio financeiro estende-se de 21 de Março a 31 de Dezembro de 2025, sem prorrogação – ou seja, os projectos devem estar concluídos até 31 de Dezembro do corrente ano.
A avaliação será feita pela Comissão de Avaliação de Actividades e Projectos, tendo em conta os diversos critérios: qualidade e aperfeiçoamento do planeamento do conteúdo, racionalidade do orçamento, capacidade de execução do candidato e escala e influência da actividade. Será atribuída pontuação adicional para os projectos que foram financiados pelo Fundo Nacional de Artes da China ou projectos estendidos.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>VOTO PRESENCIAL PARA LEGISLATIVAS EM PORTUGAL DEVE SER COMUNICADO HOJE</title><link>https://jtm.com.mo/local/voto-presencial-para-legislativas-em-portugal-deve-ser-comunicado-hoje/</link><description>








Na sequência da marcação das eleições legislativas em Portugal para 18 de Maio, o Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong avisou ontem que os eleitores recenseados no estrangeiro podem exercer o direito de voto por via postal ou presencial. Se pretenderem votar presencialmente, os cidadãos devem manifestar essa intenção – caso não o tenham feito em eleição anterior para a Assembleia da República – junto da comissão recenseadora da área de residência. No caso de Macau, é então junto do Consulado, e o pedido tem de ser feito antes de amanhã, 20 de Março. Caso optem por não exercer o direito presencialmente, os cidadãos irão receber na morada que consta no recenseamento eleitoral a documentação para o fazer via postal. Recorde-se de que nas últimas eleições legislativas, há cerca de um ano, apenas pouco mais de duas centenas de pessoas estavam inscritas em Macau para votar presencialmente. Na altura, o Cônsul-Geral, Alexandre Leitão, fez um apelo, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, para que as pessoas alterassem o modo de votação, tendo em conta os problemas que se costumam verificar na entrega dos boletins via correio. “É um pouco paradoxal que haja apenas 213 pessoas inscritas para votar presencialmente e 49 mil por via postal”, disse então Alexandre Leitão. Nas legislativas do ano passado, e segundo um estudo publicado pela Comissão Nacional de Eleições, irregularidades na inclusão da cópia do cartão do cidadão resultaram na anulação da maioria dos votos postais dos portugueses no estrangeiro.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2362/</link><description>








Oito detidos em local de jogo ilegal
Uma operação de jogo ilegal foi descoberta pela Polícia Judiciária (PJ) numa fracção no ZAPE, onde foram detidos dois operadores suspeitos, sete jogadores e uma pessoa que assistia ao jogo, todos residentes de Macau. Na acção, a PJ encontrou duas mesas de jogo, uma grande quantidade de fichas e algumas caixas de cartas de póquer. Segundo a polícia, um grupo online terá recrutado os apostadores, enquanto um dos operadores estará na origem da contratação de pessoas para distribuir as cartas, com um salário diário de 500 patacas. Cada aposta envolvia um montante entre 1.000 e 1.500 patacas. Os responsáveis pelo jogo ilegal terão obtido lucros de cerca de 400.000 patacas.
 
Depósitos de cinzas queimados em cemitério
Dezassete locais de depósito de cinzas humanas foram incendiados no Cemitério de Nossa Senhora da Piedade, na zona de Mong-Há. A Polícia Judiciária está a investigar o caso como sendo de fogo posto, tendo encontrado componentes deixados após a queima de velas, o que terá estado na origem do incêndio. O incidente aconteceu na tarde de anteontem e não houve feridos. O Instituto para os Assuntos Municipais diz que, além de colaborar com a investigação, está a contactar os familiares dos espaços em causa.
 
Filmagens com orientações “mais concretas e claras”
A presidente do Instituto Cultural (IC) revelou que serão divulgadas orientações “mais concretas e claras” para filmagens em Macau, sendo que, se uma equipa quiser desenvolver um projecto complexo, por exemplo envolvendo o tráfego, será instada a entregar um esclarecimento e plano de filmagem mais detalhados. Segundo Leong Wai Man, o IC irá consultar opiniões de outros serviços governamentais, por forma a garantir um ambiente seguro nas filmagens. Sobre a equipa que causou um acidente, não descartou a possibilidade de abolir a autorização para filmagem. Em 2024, mais de 300 equipas do exterior pediram para filmar em Macau, atingindo um recorde.
 
Sugerida revisão de leis relacionadas com IA
Tendo em conta que as autoridades do Interior da China vão obrigar, a partir de 1 de Setembro, que todos os conteúdos gerados por inteligência artificial (IA) tenham um símbolo a informar disso mesmo, a advogada local Andreia Lao sugeriu que a RAEM tome como referência essa experiência para aperfeiçoar os regimes jurídicos referentes a esse domínio. Por sua vez, Lam Chi Wa, director da Associação de Academia da Informática de Macau, considera que a nova medida do Continente pode garantir a segurança dos cidadãos ao nível do quotidiano, da informação e da privacidade.
 
UM e habitação pública vão receber água reciclada
Poderá ser fornecida, a partir do início de 2026, água reciclada a 8.000 agregados na Habitação Pública de Seac Pai Van e no campus da Universidade de Macau, construções que estão equipadas com duplas condutas de água, revelou a directora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água. Embora ainda esteja por ser divulgado, o preço da água reciclada será “certamente mais baixo” do que o da água da torneira, afirmou Susana Wong, prevendo que, após a entrada em funcionamento, a tarifa da água reciclada irá baixar.

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quase 1.700 esperam por casas sociais</title><link>https://jtm.com.mo/local/quase-1-700-esperam-por-casas-sociais/</link><description>








Um total de 1.675 candidatos estão à espera de habitação social, sendo que o Instituto de Habitação tem 1.166 casas disponíveis, o que cobre cerca de 70% da lista de espera. Segundo os dados do organismo, 275 apartamentos estão a sofrer obras de reparação
 
CATARINA PEREIRA
 
Há pouco mais de 1.600 agregados familiares em lista de espera para receber habitação social, sendo que o Instituto de Habitação (IH) tem casas disponíveis para a grande maioria. O cenário de há um ano, quando a lista de espera superava 13 vezes as casas sociais disponíveis, dá agora sinais de inversão.
Os dados mais recentes revelam que estão disponíveis 1.166 casas sociais para um total de 1.675 núcleos familiares, o que significa que as fracções prontas a serem entregues cobrem cerca de 70% dos candidatos em espera. As estatísticas relativas às candidaturas reportam-se ao período de 20 de Agosto de 2020 até ao dia de ontem, 17 de Março, sendo que os dados relacionados com as fracções disponíveis são referentes até 14 de Março.
Na sua maioria (890), são agregados compostos por apenas um elemento, porém, apartamentos de tipologia T1 estão disponíveis somente 88. Seguem-se os núcleos familiares com dois membros (567), sendo que T2 estão livres 957; e as famílias de três pessoas (203). Há ainda 12 agregados constituídos por quatro pessoas e três formados por cinco ou mais elementos. Quanto a T3 e T4, o IH dispõe de 121 casas.
Já no que respeita à faixa etária, sobressaem os candidatos com idades entre 23 e 44 anos, num total de 679 (41%), e com idades entre 45 e 64 anos, totalizando 677 (40%). Além disso, contabilizam-se ainda 312 com 65 anos ou mais e sete com idades entre 18 e 22 anos.
Há ainda 275 fracções em reparação. Destas, 128 são T1, um total de 133 são de tipologia T2 e apenas 14 são T3 ou T4. As obras a que estão a ser submetidas incluem “pintura, substituição de portas e janelas, reparação de instalações de electricidade e de abastecimento e drenagem de água”, refere o IH. Quando estes trabalhos ficarem prontos, a verdade é que a lista de espera como existe agora ficará bastante reduzida, com pouco mais de duas centenas de agregados. Contudo, note-se que a candidatura a habitação social é um mecanismo de natureza permanente, pelo que estão sempre a surgir novos pedidos.
Mas, a maioria das fracções de habitação social, num total de 4.088, está ainda em fase de construção. Situam-se todas na Zona A dos Novos Aterros: 1.736 no lote A5; 1.064 na zona A6; 728 no lote A10; e 560 na zona A11.
A maior parte dos candidatos em lista de espera (1.444 dos 1.675) ainda não foi notificada para a apresentação dos documentos para apreciação antes da atribuição de casa, pelo que, apenas 231 receberam já a notificação para avançar com estes procedimentos.
De acordo com os dados oficiais, o IH numerou 8.510 candidaturas com todos os documentos entregues, das quais 5.978 foram admitidas. Em relação à fase de apreciação de candidaturas, 1.574 foram indeferidas por incumprimento dos requisitos, 265 desistiram, 91 estão em fase de procedimento jurídico e 602 estão em apreciação.
No que respeita às candidaturas admitidas, grande parte (4.303) já viu ser concluído o tratamento, sendo que a 3.467 candidatos foi atribuída casa, 414 foram excluídos por não reunirem os requisitos e 422 acabaram por desistir.
 
13 processos por suspeitas de uso indevido das casas
Segundo o IH, existem actualmente 17.548 fracções de habitação social no território. Os dados de Janeiro deste ano apontam que 14.817 arrendatários auferiam rendimento não superior ao limite máximo, ao passo que 653 recebiam rendimento não superior ao dobro do tecto fixado. Por outro lado, apenas seis arrendatários tinham a renda calculada de acordo com o decreto-lei 1/91/M, que define o regime de pagamento da renda de casas atribuídas pelo Território a trabalhadores da administração pública.
Os arrendatários totalizam 15.476, sendo que 10.797 têm um agregado familiar composto por uma a duas pessoas, seguindo-se os núcleos familiares constituídos por três a quatro elementos (4.047). Mas há também a contabilizar arrendatários cujas famílias têm cinco a seis membros (595) e sete ou mais pessoas (37).
As estatísticas referentes ao período entre 1 de Janeiro do ano passado e 24 de Janeiro deste ano apontam que foram instruídos 13 processos por haver suspeitas de os beneficiários não estarem a usar a habitação social como residência permanente ou por nela permitirem que habitem outras pessoas não constantes no contrato. Registou-se ainda um caso de devolução voluntária da habitação social no âmbito do procedimento sancionatório administrativo. Por outro lado, não há a relatar qualquer caso relacionado com violação do regulamento do edifício por parte do arrendatário.
Por outro lado, sobre a administração da habitação social, entre Janeiro e Março deste ano registou-se apenas um caso suspeito de não realizar o trabalho de administração de acordo com os termos contratuais, tendo-se iniciado a aplicação de sanções.

</description><pubDate>2025-03-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>UTM vai reduzir duração dos cursos de guias turísticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/utm-vai-reduzir-duracao-dos-cursos-de-guias-turisticos/</link><description>








A Universidade de Turismo de Macau tem vindo a realizar um plano de optimização dos cursos destinados à formação de guias turísticos e, após o estudo, irá reduzir a duração total dos mesmos para cerca de três trimestres. O objectivo, segundo a instituição de ensino, é melhorar a eficiência da formação global
 
VÍTOR REBELO
 
Os cursos de formação de guias turísticos, disponibilizados pela Universidade de Turismo de Macau (UTM), estão a ser alvo de um plano de optimização, envolvendo diálogo com diferentes partes interessadas. A informação consta de uma resposta dos Serviços de Turismo (DST) a uma interpelação do deputado Ron Lam, referindo que, após o estudo e o planeamento, a UTM ajustará o método de articulação dos cursos, reduzindo a duração total do programa de cerca de quatro para cerca de três trimestres.
O objectivo, salienta, é “melhorar a eficiência da formação global e, simultaneamente, permitir que os alunos organizem a sua aprendizagem de acordo com o seu próprio ritmo”.
Os dois cursos, “Certificado em História e Turismo de Macau” e “Certificado de Guia Turístico”, são independentes e a sua concepção abrange várias áreas, incluindo funções de guias turísticos, conhecimento cultural, técnicas de atendimento turístico e capacidade de resposta a situações imprevistas, entre outras.
Em resposta à procura do mercado por guias turísticos de idiomas menos falados, no ano passado, a UTM refere que tentou organizar programas em idiomas como coreano, tailandês e japonês. No entanto, devido a um número insuficiente de inscrições, a maioria dos cursos não pôde ser realizada.
Macau contava no final de Outubro do ano passado com 1.821 titulares do cartão de guia turístico, incluindo 809 proficientes em Cantonês e 1.207 em Mandarim, segundo revelou então Chan Chak Mo, presidente da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa, citando dados actualizados fornecidos pelo Governo.
Excluindo o Chinês, o panorama não era muito positivo, uma vez que apenas 156 guias eram fluentes em Inglês, representando 8,6% do total, 75 em Japonês (4,2% do total) e 23 noutras línguas “minoritárias”, não especificadas (1,3%).
No futuro, acrescenta o texto agora assinado pela directora da DST, Helena de Senna Fernandes, a UTM oferecerá “métodos de formação linguística mais flexíveis, como modalidades mistas de ensino online e presencial para apoiar a aprendizagem dos guias turísticos”. Quanto à avaliação de idiomas, além das provas anuais em Abril, Agosto e Dezembro, “será implementado um sistema de exame a realizar com a inscrição, em qualquer momento”.
No que diz respeito às actividades de visitas guiadas, a DST sublinha que o Instituto Cultural tem promovido uma variedade de acções culturais e de promoção, entre as quais se destacam serviços de visita guiada, por marcação prévia, a determinados sítios do património, bem como o lançamento das actividades locais “Visitas Guiadas Culturais”, “Passeio Cultural nas Ilhas” e “Visitas ao Património Mundial”, todas em colaboração com guias turísticos titulares do cartão de guias turísticos de Macau.

</description><pubDate>2025-03-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sonho de pintar Eusébio na Mafalala leva artista francês, de Paris a Maputo</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/sonho-de-pintar-eusebio-na-mafalala-leva-artista-frances-de-paris-maputo/</link><description>






											O artista francês Glaçon (2-D) posa para a fotografia na companhia de crianças junto do mural que está a pintar no bairro da Mafalala em homenagem ao falecido futebolista Eusébio, em Maputo, Moçambique, 27 de fevereiro de 2025. Com algumas latas de spray na bagagem e um sonho, o artista francês Glaçon fez os mais de 12 mil quilómetros que separam Paris de Maputo para pintar Eusébio no bairro onde o “Pantera Negra” nasceu, a Mafalala. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA 15 DE MARÇO DE 2025). LUÍSA NHANTUMBO/LUSA										



ESTÊVÃO CHAVISSO*
Com algumas latas de ‘spray’ na bagagem e um sonho, o artista francês Glaçon fez os mais de 12 mil quilómetros que separam Paris de Maputo para pintar Eusébio no bairro onde o “Pantera Negra” nasceu, a Mafalala.
“Foi um momento especial: pintar Eusébio no lugar onde ele nasceu”, explicou à Lusa, Brian Diegues (Glaçon), de 28 anos, minutos após dar os “últimos toques” ao mural no meio da Mafalala, histórico bairro periférico na capital moçambicana.
A nova pintura de Eusébio está mesmo no “campinho da Mafalala”, local onde a lenda descobriu a sua paixão pelo futebol.
Para muitos, este espaço, a poucos metros do Museu Mafalala, é o coração de um bairro periférico com importância histórica em Maputo.
São becos e ruelas que separam casas de construção precária que carregam o peso de ter albergado personalidades que levaram o nome de Moçambique para o mundo, entre os quais escritores como José Craveirinha e Noémia de Sousa, além do próprio Eusébio, um ícone do futebol.
São cerca de 20 mil pessoas de quase todo o país que partilham diariamente o bairro de uma urbanização informal à base de zinco, mas que para muitos foi o “centro da resistência cultural” à administração colonial portuguesa em Maputo.
“Eu queria pintar mesmo neste bairro, sem saber ainda que se chamava Mafalala. Então, ainda em Paris, preparei uma pintura (…) e vim com material adequado para pintar o Eusébio”, explica o artista.
No novo mural, Eusébio ostenta a camisola do Benfica, o seu “clube de coração” e do qual Glaçon é também adepto por “hereditariedade”.
“O meu pai é que me deu o Benfica como clube (…). Eu sou benfiquista e, sendo benfiquista, não podia esquecer a história do Eusébio no Benfica”, explica o artista, que chegou a trabalhar como guia no Estádio da Luz durante um período em que viveu em Portugal.
“Vivi e cresci em Paris, mas decidi abandonar a minha vida parisiense para trabalhar no Estádio [do] Sport Lisboa e Benfica (…). Trabalhei por mais de um ano como guia”, acrescentou.
De pai português, já falecido, nascido em território moçambicano antes da independência, a relação de Glaçon com Moçambique e Portugal é “emocional”.
“É sempre difícil falar de alguém que nasceu em Moçambique antes do dia 25 de Junho de 1975. Eu sempre considerei meu pai português, mas, porque nasceu em Moçambique, também o considerei sempre moçambicano”, acrescentou.
É esta ligação que dá Glaçon a ambição de voltar ao país africano para dar cor a outros murais, realçando a importância de outras figuras históricas do país, incluindo Mário Coluna, outra referência no futebol português nascida em Moçambique.
“Eu gosto de contar histórias e então Samora Machel [primeiro Presidente de Moçambique], Eduardo Mondlane [fundador da Frente de Libertação de Moçambique] e Mário Coluna são as minhas próximas metas”, declarou.
Para muitos um símbolo do desporto português, campeão nacional pelo Benfica 11 vezes e vencedor da Taça dos Campeões em 1962, Eusébio da Silva Ferreira morreu em 05 de Janeiro de 2014, com 71 anos.
Eusébio ganhou em 1965 a Bola de Ouro, que então distinguia o melhor futebolista europeu a jogar na Europa, e conquistou duas vezes a Bota de Ouro (1967/68 e 1972/73), prémio para o melhor marcador dos campeonatos nacionais europeus.
No Mundial de 1966, disputado em Inglaterra, foi um dos mais destacados jogadores da competição e o melhor marcador, contribuindo com nove golos para o terceiro lugar de Portugal.
 
*Da agência Lusa

</description><pubDate>2025-03-19 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>