<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Gastos de visitantes internacionais sofrem quebra acima da média</title><link>https://jtm.com.mo/local/gastos-de-visitantes-internacionais-sofrem-quebra-acima-da-media/</link><description>








Entre Janeiro e Março, a despesa ‘per capita’ dos visitantes na RAEM desceu 13,2% em termos anuais, completando sete trimestres consecutivos com quebras homólogas. Num período em que os turistas internacionais superaram a média geral da poupança, os gastos totais dos visitantes, excluindo o jogo, baixaram 3,6% para 19,6 mil milhões de patacas, revelam dados oficiais
 
Sérgio Terra
 
Depois de ter descido 14,6% para 2.157 patacas no cômputo geral de 2024, face a 2023, a despesa ‘per capita’ dos visitantes não relacionada com o jogo recuou para 1.989 patacas no primeiro trimestre deste ano. Este valor, segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), representa uma descida anual de 13,2% e um decréscimo trimestral de 6,4%.
Em termos anuais homólogos, os gastos ‘per capita’ caíram pelo sétimo trimestre consecutivo, ou seja, desde o período compreendido entre Julho e Setembro de 2023, de acordo com os registos oficiais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. Já as comparações sequenciais reflectem a oitava quebra nos últimos nove trimestres, com a tendência em baixa a ser contrariada apenas entre Outubro e Dezembro de 2024 (mais 6,2%).
Entre Janeiro e Março, o “aperto dos cordões à bolsa” foi mais expressivo entre os excursionistas, com a sua despesa ‘per capita’ a diminuir 10,8% para 729 patacas, em relação ao primeiro trimestre do ano passado. No caso dos turistas – visitantes que passam pelo menos uma noite no território -, desceu 5,4% para 3.807 patacas.
Os dados ‘per capita’ mostram que 45,7% dos gastos envolveram compras, seguindo-se o alojamento (23,8%) e a alimentação (23,2%). As despesas dos visitantes que vieram participar em convenções ou exposições (5.528 patacas) e assistir a espectáculos ou competições (4.374) foram as mais elevadas no primeiro trimestre de 2025.
Apesar das acções promocionais realizadas no estrangeiro pelos Serviços de Turismo terem contribuído para uma subida homóloga de 16,9% para mais de 682 mil visitantes internacionais nos primeiros três meses deste ano, o impacto económico dessa aposta estará longe de corresponder às expectativas. Segundo a DSEC, a despesa ‘per capita’ dos visitantes internacionais (1.644 patacas) sofreu uma diminuição homóloga de 23,9%, traduzindo ainda um declínio de 23,2% quando comparada com as 2.140 patacas anotadas na globalidade de 2024.
A exemplo da evolução registada entre 2023 e 2024, entre os principais mercados, apenas os turistas de Singapura aumentaram os gastos ‘per capita’ na RAEM, com as 2.584 patacas a assinalarem um crescimento anual de 1,1%.
No Nordeste Asiático, a DSEC salienta as quebras de 32,8% nos gastos dos sul-coreanos (1.649 patacas) e 27,9% dos japoneses (1.416). No Sudeste Asiático sobressaem os cortes de 9,7% e 8,4% nos mercados da Tailândia (2.135) e Malásia (1.668), respectivamente.
Por outro lado, as despesas ‘per capita” dos visitantes oriundos do Interior da China (2.297 patacas), Taiwan (1.840) e Hong Kong (875) decresceram 13,8%, 9,8% e 18,3%, respectivamente.
Em termos absolutos, depois de ter crescido 292,2% em 2023 e 5,8% em 2024, a despesa total dos visitantes não relacionada com o jogo decresceu 3,6% para 19,62 mil milhões de patacas entre Janeiro e Março de 2025, na variação anual, incluindo 15,38 mil milhões dos turistas (menos 6,4%) e 4,24 mil milhões dos excursionistas (mais 8,4%). A descida geral foi atenuada pelo aumento de 11,1% nas entradas de visitantes (9,86 milhões), e pelo facto de o peso dos excursionistas ter crescido para 59% do total.
No mês passado, durante a apresentação das Linhas de Acção Governativa para 2025, o Chefe do Executivo da RAEM voltou a reconhecer que há uma “perda de consumidores” e que “o impacto causado às pequenas e médias empresas é muito grande, mesmo havendo muitos visitantes”, até porque estes alteraram os seus padrões de consumo.
 
Pagamentos electrónicos com altos e baixos
No primeiro trimestre deste ano, o volume de transacções com pagamento electrónico subiu 2,2% no ramo da restauração, para 3,52 mil milhões de patacas, mas caiu 17,4% para 13,12 mil milhões no comércio a retalho, face ao mesmo período de 2024, revelam dados dos Serviços de Estatística e Censos. Entre Janeiro e Março, destacaram-se o aumento de 10,3% nos pagamentos electrónicos em restaurantes de “fast food” e a descida de 26,6% no comércio de mercadorias de armazéns e quinquilharias. Estas estatísticas são fornecidas pelas principais instituições de Macau que recebem as facturas de pagamento electrónico (correspondendo a cerca de 95% do total) e compiladas pelos Serviços de Estatística e Censos.
 
Operadores de Guangdong na mira das viagens de estudo
Uma delegação de agências de viagens e operadores turísticos de Guangdong realizou uma visita de familiarização a Macau, numa iniciativa da Direcção dos Serviços de Turismo destinada a explorar o segmento das viagens de estudo e expandir o mercado de visitantes do Interior da China. Durante três dias, a comitiva teve a oportunidade de conhecer o Centro Histórico, atracções culturais e turísticas, o ambiente cultural e a cultura gastronómica da cidade. O programa incluiu ainda uma sessão de intercâmbio sobre produtos de viagens de estudo de Macau, com representantes da indústria turística local.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>AD destacou-se nos votos presenciais em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/ad-destacou-se-nos-votos-presenciais-em-macau/</link><description>








Os portugueses residentes em Macau, elegíveis para votar presencialmente no território para as eleições legislativas de Portugal, atribuíram o maior número de votos à AD (Aliança Democrática – Coligação PPD/CDS) num total de 58, uma pequena amostra a que, naturalmente, não se deve atribuir significado político nos resultados globais nacionais, que só se saberão após o fecho desta edição. As posições seguintes foram ocupadas pelo Partido Socialista (PS) e Chega, com 38 e 14 votos, respectivamente.
No que respeita às restantes forças políticas, o Livre somou seis, a Iniciativa Liberal (IL) e a CDU – Coligação Democrática Unitária (PCP-PEV) obtiveram cinco votos cada, o Bloco de Esquerda contabilizou dois e o partido Reagir Incluir Reciclar (R.I.R.) um. Houve ainda quatro votos em branco.
No total, registaram-se assim 133 votos durante os dois dias da votação (sábado e domingo), o que corresponde a uma taxa de participação de 57,1%. Recorde-se que Macau tem 55.789 eleitores inscritos, mas apenas 233 estavam registados para o voto presencial.
Um residente, macaense, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que, ao contrário do que era sua intenção, não pôde votar. “Disseram-me que a minha morada de Macau não se encontrava inserida no Cartão de Cidadão e por isso não podia votar”, lamentou.
“Algumas pessoas vieram ao Consulado por engano, ou porque não estavam recenseadas, ou porque não tinham escolhido expressamente a opção de voto presencial no Consulado Geral”, revelou ao JTM o cônsul de Portugal para Macau e Hong Kong. Alexandre Leitão recordou que a actualização do recenseamento pode ser feita já nos próximos dias, “sendo apenas necessário comparecer no Consulado às horas de expediente, munido do cartão do cidadão válido e sem necessidade de marcação prévia”.
De qualquer modo, frisou que “as eleições decorreram nos termos previstos, sem qualquer incidente”.
Nos dias 7 e 8 de Maio, o Consulado também recebeu os portugueses que quisessem votar antecipadamente, pelo facto de ontem se encontrarem fora do país, em missões diversas. Nessas eleições, votaram 40 pessoas.
Em Portugal, cerca de 25,56% dos eleitores inscritos para as eleições de ontem votaram até às 12:00 (19:00 em Macau), segundo dados do Ministério da Administração Interna. Esta percentagem é superior à das últimas legislativas, realizadas em Março de 2024, quando a afluência às urnas à mesma hora se estimava em 25,21%.
As eleições legislativas estavam a decorrer com “normalidade”, apenas com registo de queixas relativas a atrasos no início da votação presencial, devido à necessidade de lançar em urna os votos antecipados, disse à agência Lusa o porta-voz da Comissão Nacional de Eleições, André Wemans”. “Há pequenos incidentes pontuais, mas normais nas eleições”, referiu.
Os líderes políticos não deixaram de apelar a que os portugueses não abdiquem de exercer o seu dever. O apelo à participação dos portugueses nestas eleições foi reiterado também, no sábado, pelo Presidente da República, que considerou que “votar neste momento é contribuir para a estabilidade” e evitar “longos governos de gestão”.
 
Vítor Rebelo com Lusa

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estátuas das Ruínas prestes a ter pára-raios</title><link>https://jtm.com.mo/local/estatuas-das-ruinas-prestes-ter-para-raios/</link><description>








Entre 27 de Maio e o final de Junho, as autoridades de Macau irão desenvolver a primeira fase de restauro das estátuas de bronze das Ruínas de São Paulo e a instalação de um sistema de protecção contra raios. Por outro lado, ainda este ano deverão ser lançadas quatro orientações relacionadas com a recuperação de edifícios patrimoniais, elaboração de relatórios de avaliação sobre o impacto no património, gestão do uso dos bens imóveis classificados e a pressão do turismo nos edifícios históricos
 
O Instituto Cultural (ID) e a Direcção dos Serviços de Obras Públicas irão realizar, entre o dia 27 deste mês e o final de Junho, a primeira fase do restauro e manutenção das estátuas de bronze de fachada das Ruínas de São Paulo e a instalação de um sistema de protecção contra raios. Os trabalhos contam com o apoio técnico do Museu do Palácio e visam reforçar a protecção das Ruínas, melhorando a capacidade de resposta a desastres naturais.
Segundo o IC, para garantir a segurança do público e viabilizar a montagem de andaimes de bambu, as Ruínas de São Paulo (incluindo a área da Exposição de Realidade Virtual, Museu de Arte Sacra e Cripta) estarão temporariamente encerradas ao público em determinados períodos. Além disso, serão temporariamente instaladas vedações no adro e na escadaria das Ruínas.
Durante uma reunião do Conselho do Património Cultural, realizada na sexta-feira, a presidente do IC frisou que as respectivas empreitadas não irão afectar o público na visita às Ruínas. Segundo a imprensa em língua chinesa, Leong Wai Man disse ainda que a estátua de Nossa Senhora da Assunção, situada no meio das Ruínas, está gravemente corroída, pelo que será restaurada durante a instalação do sistema de protecção contra raios e protegida por uma rede anti-pássaros não invasiva, uma solução que será testada a título experimental.
Segundo explicou, a rede apenas será adoptada em definitivo se não causar impacto nos visitantes ao fotografarem as Ruínas de baixo para cima. Pelo contrário, se a ideia surtir efeito, poderá ser replicada noutros locais.
Quanto às restantes estátuas das Ruínas, a presidente do IC previu que serão restauradas, em três fases, no final deste ano e no início de 2026.
Por outro lado, na mesma reunião, Leong Wai Man revelou que o IC tentará lançar, ainda em 2025, orientações sobre a recuperação de edifícios patrimoniais, bem como instruções para a elaboração de relatórios de avaliação prévia sobre o impacto no património, sobre a gestão do uso quotidiano dos bens imóveis classificados, a monitorização de eventuais pressões subjacentes à visita de turistas aos edifícios históricos e a gestão da capacidade de acolhimento de turistas de cada local.
A mesma responsável destacou que, nos últimos anos, foram emitidas notificações de reparação para 70 imóveis, sendo que cerca de 70% dos casos foram processados e acompanhados. Dezoito casos foram instruídos com vista à manutenção obrigatória e dois concluíram os trabalhos de manutenção indicados.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector privado compensa declínio no investimento público</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-privado-compensa-declinio-investimento-publico/</link><description>








O volume global de investimento na RAEM cresceu 7,3% no primeiro trimestre, com a subida de 22,2% no sector privado a contrariar a descida de 13,4% na esfera pública, revelam dados da DSEC, que confirmam a quebra de 1,3% no PIB, em termos reais. Por outro lado, o consumo final das famílias baixou no mercado local e cresceu no exterior
 
Sérgio Terra
 
Duas semanas após ter divulgado dados preliminares sobre o desempenho da economia de Macau no primeiro trimestre de 2025, a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) confirmou que o Produto Interno Bruto (PIB) recuou 1,3% em termos reais e anuais, embora tenha revisto o respectivo valor ligeiramente em baixa, para 99,76 mil milhões de patacas, o que equivale a 85,2% do período homólogo de 2019. Este decréscimo homólogo, o primeiro em dois anos, “deveu-se, entre outros factores, à base de comparação relativamente elevada do primeiro trimestre do ano anterior e à alteração do padrão de consumo dos visitantes”, reiterou.
No cômputo geral de 2024, o PIB avançou 8,8% face a 2023 e atingiu 84,6% do nível de 2019. Porém, o crescimento homólogo abrandou de 23,0% no primeiro trimestre para 7,1% no segundo, 3,8% no terceiro e 3,4% entre Outubro e Dezembro.
Os dados oficiais mostram que, apesar dos visitantes terem crescido 11,1%, as exportações globais de serviços diminuíram 3,4% entre Janeiro e Março, na variação anual. As exportações de outros serviços turísticos baixaram 11,7% num ano, mas subiram 12,7% face a 2019, enquanto as exportações de serviços do jogo aumentaram 1,6%, em termos anuais. No comércio externo de mercadorias, as exportações e importações de bens decresceram 9,2% e 5,1%, respectivamente, em relação ao primeiro trimestre de 2024.
Na comparação anual dos principais componentes da despesa do PIB, destaca-se ainda o crescimento de 7,3% na formação bruta de capital fixo subiu 7,3%, “em virtude de as empresas terem continuado a investir mais em Macau”, segundo observa a DSEC. O diagnóstico está bem patente nessa métrica do investimento, que aumentou 22,2% no sector privado e desceu 13,4% no público.
Os investimentos em construção e em equipamento cresceram 24,1% e 19,0% no sector privado, respectivamente. Em contrapartida, no sector público, baixaram 14,6% e 6,1%, respectivamente, devido à conclusão de algumas obras de grande envergadura.
Já a procura interna manteve-se “relativamente estável” no trimestre encerrado em Março, refere a DSEC, sublinhando que a despesa de consumo privado subiu 0,3%, “graças à estabilidade contínua do ambiente económico e do mercado de trabalho”. Todavia, a despesa de consumo final das famílias apresenta sinais distintos – baixou 0,9% no mercado local e cresceu 4,6% no exterior.
Por sua vez, a despesa de consumo final do governo avançou 1,1%, com as remunerações dos empregados a subirem 2,7%, contrastando com o declínio de 1,5% nas compras líquidas de bens e serviços.
“Desde o início do corrente ano, a conjuntura internacional assinala alguma volatilidade e desafios, a força impulsionadora do crescimento da economia global não é suficiente e as incertezas nas relações sino-americanas têm crescido”, destaca a DSEC, insistindo que as “rápidas alterações” nos hábitos de consumo dos visitantes causaram “um certo impacto no desenvolvimento do sector do turismo de Macau” e levaram a “flutuações no processo de recuperação da economia local” ao longo do primeiro trimestre.
Apesar de tudo, o organismo renova o seu optimismo, ao frisar que a “economia de Macau mantém o ritmo de recuperação em termos globais, as finanças públicas continuam estáveis e o desenvolvimento local prevê-se positivo”. “No geral, a economia de Macau não irá assinalar uma recessão cíclica, se não houver grandes mudanças no contexto interno e externo, perspectivando-se uma tendência contínua de recuperação”, reitera.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedro Gonçalves e Gyökeres dão ‘bi’ ao Sporting no triunfo ao Guimarães</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/pedro-goncalves-gyokeres-dao-bi-ao-sporting-triunfo-ao-guimaraes/</link><description>








O Sporting conquistou o 21º título nacional de futebol ao vencer o Vitória de Guimarães, por 2-0, em jogo da última jornada. Pedro Gonçalves, aos 55 minutos, inaugurou o marcador e Gyökeres, aos 82, selou o resultado e abriu caminho para a rotunda do Marquês de Pombal, em Lisboa, onde se festejou esta conquista.



















Antes do apito inicial do árbitro leiriense Fábio Veríssimo, a festa ia-se fazendo no exterior do Estádio José Alvalade. Como tem sido hábito, milhares de adeptos ‘engoliram’ o autocarro entoando em uníssono: “eu quero o Sporting Campeão”.
Foi com este mote que os comandados de Rui Borges assumiram as despesas do jogo. Gonçalo Inácio, aos 8 minutos, deu o primeiro sinal de perigo, mas foi o golo do bracarense Zalazar, que recebia o Benfica, primeiro a ser festejado. O Benfica perdia (1-0) e a manter-se esse resultado os ‘leões’ seriam bicampeões.
Quase em simultâneo, o Sporting viu-se privado de Diomande, que saiu lesionado, sendo rendido por St. Juste.
A jogarem quase a passo, as equipas pareciam mais preocupadas em não errar do que em fazer realmente ‘estrago’ nas redes adversárias, mas o Sporting foi tendo algum ascendente sobre o Vitória de Guimarães.
Gyökeres, aos 41 minutos, viu o poste da baliza de Bruno Varela negar-lhe o golo, num lance onde o guarda-redes vimaranenses andou aos papéis. Contudo, o guardião foi grande o responsável por manter o nulo ao intervalo ao defender os remates do sueco, aos 30 e 45+5, e de Trincão, aos 33.
A entrada de Nuno Santos, no reatamento, pareceu dar nova vida ao Vitória de Guimarães, que passou a dividir as acções com bola com o Sporting, mas viria a ser a formação de Alvalade a desatar o nó que parecia atar o jogo.
Aos 55 minutos, Debast recebeu a bola de Eduardo Quaresma no corredor centrar, abriu para Maxi Araújo, na esquerda, este, de primeira, para Pedro Gonçalves fazer o 1-0. A perder, o Vitória de Guimarães estava de fora dos ‘lugares europeus’, lançou-se para cima do Sporting, mas ao fazê-lo ficou exposto e, aos 66 minutos, Geny Catamo viu o poste ‘defender’ o 2-0.
O nervosismo ia tomando conta das bancadas. O Sporting que jogava mais com o coração do que com a cabeça, recuou o mais que pôde e passou a jogar em contra-ataque, até porque o cronómetro jogava a seu favor.
Para desfazer todas as dúvidas, Gyökeres, aos 82 minutos, pegou na bola passou por dois adversários, fintou Bruno Varela e fez o 2-0. Um resultado que coincidia com o número de títulos consecutivos, 71 anos depois, e que fazia o público gritar “bicampeões”.
A festa ia-se fazendo nas bancadas, e, já na compensação o internacional sueco poderia ter feito o 3-0, mas a pronta saída de Bruno Varela impossibilitou-o de coroar o jogo com um ‘bis’ no dia do bicampeonato.
 
Não foi no sábado que Benfica perdeu a Liga
Sporting de Braga e Benfica empataram a uma bola, resultado que deu o quarto e segundo lugares aos dois clubes, nas mesmas posições da época passada, ambos falhando os objectivos. Em especial, o Benfica que esteve perto, mas não conseguiu o título. Mas não foi no sábado que o perdeu. O Sporting foi o melhor colectivo, na maior parte da Liga, e o Benfica foi de grande irregularidade, mesmo quando as suas “estrelas”, conseguiram disfarçar as incapacidades.
Quanto ao jogo, Carlos Carvalhal surpreendeu com a única alteração que fez, ao lançar para a equipa titular o jovem avançado Patrão e afastando Fran Navarro para a ‘bancada’. Já no Benfica, Bruno Lage foi obrigado a mexer na equipa e apostou em Barreiro. Di María também saltou do ‘onze’, mas por opção, entrando Schjelderup. Logo aos seis minutos, o Benfica desperdiçou uma excelente ocasião para inaugurar o marcador quando Leandro Barreiro, isolado por um ressalto de bola em Racic, atirou ao lado.
Aos 24 minutos, Zalazar colocou os minhotos na frente na conversão de uma grande penalidade, que puniu falta de Tomás Araújo sobre Ricardo Horta. O árbitro Miguel Nogueira só assinalou o castigo máximo após visionar as imagens, chamado pelo VAR.
O Benfica sentiu o golo e ‘desapareceu’ do jogo – só Pavlidis criava algum perigo, como aos 37 minutos, numa tentativa de ‘chapéu’, mas que Hornicek segurou sem grande dificuldade.
O Benfica falhava muitos passes e foi o Sporting de Braga a estar mais perto de voltar a marcar em cima do intervalo (45+4 minutos), mas uma enorme defesa de Turbin impediu o segundo da equipa da casa, após remate de Roger, assistido por Zalazar.
Aos 59 minutos, Bruno Lage reforçou o ataque, lançando Di María, Bruma e Belotti e, quatro minutos depois, tirou dividendos, com Di María a servir com um grande passe Pavlidis e este a ‘fuzilar’ Hornicek, de ângulo apertado. Aos 66 minutos, os ‘encarnados’ passaram a jogar com mais uma unidade, por expulsão de João Moutinho (segundo cartão amarelo), mas, a seguir ao golo e em vantagem numérica, não criaram claras oportunidades para marcar, com excepção para um remate de Belotti (70).
Bruno Lage ainda lançou Arthur Cabral, fazendo coexistir três pontas-de-lança no Benfica, mas seria o Sporting de Braga a ficar mais perto do segundo em alguns contra-ataques, valendo Trubin.
 
FC Porto vence e é terceiro na Liga
O FC Porto venceu o Nacional, por 3-0, e confirmou o terceiro lugar, num jogo em que Diogo Costa esteve em evidência, no Dragão. O internacional português, com várias defesas decisivas, incluindo uma grande penalidade, foi um alicerce determinante no triunfo do FC Porto, que começou a desenhar-se logo no primeiro minuto, por Francisco Moura. Samu fez o segundo, aos 69, na conversão de uma grande penalidade e Rodrigo Mora fechou a contagem, aos 83.
Com a vitória na última jornada, o FC Porto fecha a I Liga 2024/25 no terceiro lugar, tal como na época anterior, somando 71 pontos, apenas menos um do que em 2023/24 (72).
 
Santa Clara assegura lugar na Liga Conferência
O Santa Clara garantiu presença na próxima edição da Liga Conferência, ao terminar a I Liga na quinta posição, impondo-se por 2-1 ao Farense, e beneficiando da derrota do Vitória de Guimarães. A formação dos Açores, que consegue a sua melhor classificação de sempre na I Liga, somou 57 pontos, mais três do que o Vitória de Guimarães, sexto (54), regressa assim à fase preliminar da terceira competição europeia de clubes, na qual marcou presença na época 2021/22
Em Faro, um golo de Serginho, aos 48 minutos, desfez o empate a uma bola com que as duas equipas chegaram ao intervalo, depois de Gabriel Silva ter colocado os açorianos em vantagem aos 42, e de Neto ter marcado para o Farense nos descontos do primeiro tempo (45+7), de grande penalidade.
O Farense fechou a prova na 17ª e penúltima posição, com 27 pontos, mais três do que o Boavista, último, também despromovido.
 
Jogadores celebraram com milhares no Marquês
Os jogadores do Sporting celebraram em euforia na praça do Marquês de Pombal a conquista do bicampeonato de futebol, juntamente com milhares de adeptos, que aguardaram várias horas a chegada do plantel em clima de festa. O conjunto sportinguista chegou junto dos seus adeptos pelas 01:20 da madrugada (08:20 em Macau), tendo o presidente, Frederico Varandas, sido o primeiro a subir ao palco. Cada jogador foi chamado individualmente para ser recebido pela multidão em êxtase num momento que durou cerca de vinte minutos, com Viktor Gyökeres a ser o mais aclamado pelos adeptos e Esgaio o mais acarinhado pelos seus companheiros. Por fim, o capitão e o treinador ‘leoninos’, Morten Hjulmand e Rui Borges, foram chamados a juntar-se em simultâneo ao restante plantel, na companhia de Paulinho, histórico roupeiro do clube, para exibirem o troféu conquistado aos adeptos. A festa prolongou-se madrugada dentro e contou com intervenções de Pedro Gonçalves, Hjulmand e Rui Borges, que apontaram aos méritos da equipa para alcançar o sucesso e até deixaram alguns ‘recados’. “Disseram que jamais seremos campeões sem adeptos, disseram que jamais seríamos bicampeões sem o Amorim, disseram que jamais seriamos bicampeões sem o Viana e dizem que jamais seremos tricampeões sem o Viktor. Vamos ver“, afirmou, confiante, Pedro Gonçalves, já apontando à edição 2025/26 da I Liga. Tal como no ano passado, os festejos estenderam-se um pouco por todo o país, incluindo no Porto, onde a rotunda da Boavista se transformou numa espécie de Alvalade improvisado.
 
‘Leões’ vencem com três técnicos e replicam Benfica de 1967/68
O Sporting conquistou a I Liga portuguesa de futebol numa época com três treinadores ao ‘leme’ e igualou o Benfica de 1967/68, única equipa campeã com três técnicos nas 90 edições anteriores do principal campeonato. Orientados por Rúben Amorim, João Pereira e Rui Borges na presente temporada, os ‘leões’ asseguraram o seu 21º título nacional e imitaram a equipa das ‘águias’ que, em 1967/68, foi liderada por Fernando Riera, Fernando Cabrita e Otto Glória no caminho para o triunfo final. Campeão nacional pelo Sporting em 2020/21 e 2023/24, Rúben Amorim alcançou 11 triunfos nas 11 primeiras jornadas de 2024/25, antes de rumar ao Manchester United e ser sucedido por João Pereira, treinador que somou quatro pontos em quatro jogos e deixou o cargo após a 15ª ronda. Contratado ao Vitória de Guimarães e apresentado em 26 de Dezembro de 2024, Rui Borges estreou-se ao ‘leme’ da equipa de Alvalade três dias depois, com um triunfo caseiro sobre o Benfica (1-0), para a 16ª ronda, que valeu a recuperação do primeiro lugar, e selou o seu primeiro título oficial como treinador, após somar 47 pontos em 19 jogos. O historial da I Liga contabiliza ainda cinco equipas campeãs com dois treinadores: o FC Porto, com o brasileiro Otto Bumbel e o húngaro Béla Guttman, em 1958/59, o Sporting, com Otto Glória e Juca (1961/62), com Rodrigues Dias e Fernando Mendes (1979/80), e com o italiano Giuseppe Materazzi e Augusto Inácio (1999/00), e o Benfica, com Rui Vitória e Bruno Lage, na temporada 2018/19.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Receitas fomentadas pelo MICE desceram 24%</title><link>https://jtm.com.mo/local/receitas-fomentadas-pelo-mice-desceram-24/</link><description>








As receitas dos ramos económicos sem jogo derivadas da realização de convenções e exposições caíram quase um quarto para cerca de 660 milhões de patacas no primeiro trimestre deste ano, devido sobretudo à quebra da proporção dos visitantes de eventos MICE oriundos do exterior
 
Nos primeiros três meses de 2025, Macau acolheu 413 convenções, exposições e eventos de incentivo (sector MICE), mais 22,9% ou 77 eventos em termos anuais, contando com cerca de 188 mil participantes e visitantes (mais 3,7%). Contudo, segundo estimativas preliminares, as receitas dos ramos de actividade económica não jogo geradas pelos eventos MICE caíram 24,3% para 658 milhões de patacas, revelaram os Serviços de Estatística e Censos (DSEC), atribuindo este declínio à redução da proporção de visitantes das exposições oriundos do exterior, que passou de 20% no primeiro trimestre de 2024 para menos de 10% no período homólogo deste ano.
Por outro lado, a despesa ‘per capita’ não relacionada com o jogo dos visitantes que participaram em convenções e exposições aumentou 7,4% para 5.528 patacas, em relação ao primeiro trimestre de 2024.
Entre Janeiro e Março, realizaram-se 387 reuniões e conferências (mais 22,1%), com 37.300 participantes (mais 5,2%), tendo esses eventos mantido uma duração média de 1,1 dias. Já a área utilizada total aumentou 2,9% para 167 mil metros quadrados.
Na vertente das exposições, decorreram 12 eventos, o mesmo número anotado um ano antes, com 150.100 visitantes (mais 3,8%), segundo informações fornecidas pelas entidades organizadoras. Além disso, houve 14 eventos de incentivo (mais sete), enquanto o número de participantes (993) diminuiu 37,4%.
De acordo com a DSEC, a maior parte dos eventos de convenções e exposições focou-se no “comércio e gestão” (166), correspondendo a 40,2% do total, seguindo-se os temas da “tecnologia informática” (54) e “saúde” (45), que equivaleram a 13,1% e 10,9%, respectivamente. Analisando por tipo, verifica-se que a “reunião da sociedade” (163), “reunião da associação/organização” (149) e “reunião do Governo” (68) corresponderam a 39,5%, 36,1% e 16,5% do total, respectivamente, enquanto as “exposições” (12) representaram 2,9%.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associações auscultadas sobre cheques</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacoes-auscultadas-sobre-cheques/</link><description>








Representantes de vários sectores apresentaram sugestões sobre o aperfeiçoamento do plano de comparticipação pecuniária, em sessões promovidas pelo Governo, que pretende “elaborar uma proposta que contemple a universalidade e a sustentabilidade”.
Em resposta às diferentes solicitações da sociedade, o Governo realizou duas reuniões com associações, no sentido de auscultar opiniões e sugestões dos sectores industrial e comercial e dos sindicatos, bem como de organizações de “think tank”. As sessões contaram com a presença, em separado, dos Secretários para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.
Segundo uma nota divulgada pelos gabinetes das duas Secretarias, os representantes das associações “manifestaram o seu reconhecimento” pelo aperfeiçoamento do plano e apresentaram “várias opiniões e sugestões construtivas”, frisando a necessidade de “clarificar o objectivo da política da comparticipação pecuniária e promover gradualmente a optimização do regime”. Entre as opiniões, foi referido o período de 183 dias de permanência no território para ajustamento dos critérios de atribuição, podendo os recursos “ser utilizados para ajudar os grupos mais vulneráveis”.
Lembrando que o Plano foi criado em 2008, Tai Kin Ip referiu que, “com a mudança do ambiente socioeconómico e em resposta às diferentes solicitações da sociedade”, o Governo tem uma “atitude aberta” em relação à optimização. Por seu turno, O Lam salientou que todas as solicitações dos diferentes sectores da sociedade “serão submetidas a uma análise abrangente”, e que, com “uma postura aberta e pragmática, as mesmas serão atentamente consideradas, com o objectivo de concretizar os trabalhos de aperfeiçoamento da comparticipação pecuniária de forma atempada”.
As duas sessões contaram com a presença de cerca de 60 membros de associações, instituições e académicos de diversos sectores.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação dá sinais de recuperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-da-sinais-de-recuperacao/</link><description>








O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação cresceu entre Fevereiro e Março, contrariando as descidas registadas nos meses anteriores
 
Os novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos locais fixaram-se em 776,47 milhões de patacas em Março, denotando uma subida de 7,2% em relação a Fevereiro que inverte as quebras ocorridas em quatro dos cinco meses anteriores. O crédito contraído por residentes representou 98,7% do total, segundo dados da Autoridade Monetária de Macau (AMCM).
Ainda assim, em termos homólogos, a variação continua a ser negativa, com os dados oficiais a indicarem uma descida de 14,1% face a Março de 2024. No primeiro trimestre, a média mensal dos novos empréstimos para habitação atingiu 942,51 milhões, menos 7,6% do que no período anterior (de Dezembro de 2024 a Fevereiro deste ano).
No final de Março, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que abarca atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, manteve o mesmo nível do mês anterior (3,6%), porém, aumentou 2,6 pontos percentuais relativamente ao período homólogo de 2024.
O saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação cifrou-se em 215,71 mil milhões, reflectindo reduções de 0,5% e 5,1%, em termos mensais e anuais, respectivamente. Destes empréstimos, 96,6% foram concedidos a residentes.
Já os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias totalizaram 1,94 mil milhões de patacas, valor que marca um acréscimo mensal de 27,4% e uma subida anual de 172,5%, com os residentes a assumirem 95,9% deste tipo de crédito. Entre Janeiro e Março, a média mensal desses empréstimos cresceu 34,3% para 1,64 mil milhões, relativamente aos três meses precedentes.
No crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (5,4%) avançou 0,1 pontos num mês e 2,1 pontos num ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (148,45 mil milhões) recuou 1,0% face ao mês anterior e 5,9% na variação anual.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Conselho de Consumidores apoia arbitragem luso-chinesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/conselho-de-consumidores-apoia-arbitragem-luso-chinesa/</link><description>








O Conselho de Consumidores de Macau vai ajudar a encaminhar para a China casos de conflitos de consumo enviados por entidades de Portugal
 
O Conselho de Consumidores de Macau (CC) e a Direcção-Geral do Consumidor de Portugal (DGC) reuniram-se na RAEM, durante dois dias, e alcançaram um “consentimento preliminar” sobre o aprofundamento da cooperação entre as duas partes. Segundo a organização de consumidores da RAEM, no encontro com a directora-geral da DGC, Carla Barata, e a directora de Serviços de Comunicação ao Consumidor, Sónia Passos, foram discutidos o fomento da criação do mecanismo de mediação e arbitragem transfronteiriça, entre o Centro de Arbitragem de Conflitos de Consumo de Lisboa (CACCL) e o CC, e a designação deste como “plataforma de encaminhamento de casos para mediação e arbitragem transfronteiriça entre a China e Portugal”.
Ao longo da reunião, as organizações de consumidores abordaram o desenvolvimento dos trabalhos na área da defesa dos direitos dos consumidores e temas relacionados com o consumo. As duas partes concordaram em reforçar a comunicação, a partilha e a divulgação de informações, de modo a “aprofundar o conhecimento dos residentes de Macau e de Portugal acerca dos mecanismos de defesa do consumidor”.
Na sequência do encontro, a DGC e o CACCL discutiram ainda, numa reunião online, “a cooperação na criação do mecanismo de mediação e arbitragem transfronteiriça de conflitos de consumo entre Macau e Portugal” e a função de plataforma de encaminhamento de casos para a China.
Noutra sessão de partilha, a DGC apresentou as suas práticas e experiências sobre a educação do consumidor em escolas, fiscalização da publicidade e o sistema de resolução alternativa de litígios de consumo.
O organismo de Macau afirmou que o intercâmbio “servirá de base consolidada para a futura cooperação transfronteiriça na área de defesa dos direitos de consumo”. O CC espera que o reforço da cooperação com a DGC fomente o “desenvolvimento da rede de defesa do consumidor entre a China e Portugal”.
Leong Pek, presidente do CC, disse esperar que a iniciativa de cooperação seja implementada com sucesso e assinalou que o Conselho “tem optimizado e elevado a qualidade dos serviços de mediação e arbitragem transfronteiriça de conflitos de consumo”. Segundo o comunicado, o CC tem procurado “trazer maior confiança aos turistas” para que estes consumam na RAEM.
As organizações de consumidores de Macau e Portugal celebraram um protocolo de cooperação em 2013, no sentido de colaborar em termos de formação sobre a defesa do consumidor, de troca de informações e no tratamento de litígios de consumo.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM e Hong Kong poderão colaborar com portos portugueses</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-hong-kong-poderao-colaborar-portos-portugueses/</link><description>








As autoridades de Macau e Hong Kong expressaram interesse em explorar potenciais colaborações com portos em Portugal, disse a directora-geral de Política do Mar.
Marisa Lameiras da Silva encontrou-se na sexta-feira com a directora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água de Macau, Susana Wong Soi Man, e o director dos Serviços de Protecção Ambiental, Ip Kuong Lam. Na quinta-feira, já tinha sido recebida em Hong Kong pela nova Secretária para os Transportes e Logística, Mable Chan, que tomou posse em Dezembro.
Nesses encontros, a directora-geral apresentou a Estratégia Nacional para o Mar até 2030 e “os últimos investimentos” que Portugal tem feito no transporte marítimo, portos, energias renováveis oceânicas, biotecnologia e bioeconomia azul. Lameiras da Silva disse que as autoridades dos dois territórios “realmente demonstraram interesse nestas matérias, nomeadamente no que Portugal tem feito na área dos portos”.
Não foi firmado qualquer acordo em concreto, até “porque esta é uma missão quase relâmpago, de três dias”, mas há “interesse em continuarmos a conversar”, referiu a dirigente.
Lameiras da Silva sublinhou a importância de “perceber onde há sinergias e onde há oportunidades de colaboração e parcerias”, não apenas com instituições públicas, mas também com empresas privadas.
Ainda na sexta-feira, a directora-geral falou sobre economia azul sustentável no Instituto Internacional de Macau e interviu durante o jantar de gala anual da Câmara de Comércio Europeia em Macau.
Lameiras da Silva, também presidente do Conselho de Gestão Estratégica da Rede Hub Azul, falava aos jornalistas após um diálogo com alunos da Escola Portuguesa de Macau sobre o futuro dos oceanos. O objectivo foi “trazer um pouco de consciência para a camada mais jovem, para a comunidade escolar, da importância do mar na nossa vida, bem como do impacto que nós temos no nosso dia-a-dia perante o oceano”, explicou.
Referindo-se às eleições legislativas em Portugal, Marisa Lameiras da Silva disse que seja qual for o novo Governo, tem esperança de que a aposta no mar continue a ser uma aposta transversal à política portuguesa. “Acho que é mais do que óbvio que o desígnio de Portugal também passa pelo mar e, portanto, há claramente a intenção de continuarmos aqui a trabalhar para a economia azul, respeitando sempre o que é a sustentabilidade ambiental e o crescimento económico”, referiu.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fenómeno do suicídio merece a “máxima atenção”</title><link>https://jtm.com.mo/local/fenomeno-suicidio-merece-maxima-atencao/</link><description>








A inclusão do serviço de saúde mental no sistema de cuidados de saúde comunitários e a cooperação com associações e instituições foram algumas medidas destacadas pelas autoridades para enfrentar o problema do suicídio. No primeiro trimestre, registaram-se 18 casos de morte por suicídio e 84 de risco, para acompanhamento do IAS
 
No primeiro trimestre de 2025, Macau registou 18 casos de morte por suicídio, menos quatro do que no mesmo período de 2024, segundo a monitorização efectuada pelos Serviços de Saúde (SSM). Estes casos derivaram sobretudo de problemas ligados ao jogo ou finanças, doenças mentais, doenças crónicas ou doenças fisiológicas, de acordo com uma nota do Instituto de Acção Social (IAS), que recebeu, por sua vez, comunicações sobre 84 casos de risco para acompanhamento, uma redução anual de 15.
Em conjunto com diversos serviços, o IAS realizaram na sexta-feira um seminário, com mais de 30 pessoas, sobre como ser o “guardião da vida” e cuidador de pessoas para trocar impressões com associações e instituições relacionadas com a promoção da saúde mental e a prevenção do suicídio. Na ocasião, o presidente do IAS, Hon Wai, assegurou que o Governo dispensa “a máxima atenção ao problema de suicídio”, reforçando a cooperação intersectorial e descentralizando recursos para a comunidade.
Hon Wai apresentou as medidas adoptadas e a desenvolver pelo Governo, salientando por exemplo que os SSM têm reforçado, a formação dos médicos dos centros de saúde para elevar a sua capacidade para lidar com problemas relacionados com a saúde psicológica, bem como acrescentando mais tipos de medicamentos psicotrópicos prescritíveis e integrando o serviço de saúde mental no sistema de cuidados de saúde comunitários. Ademais, os SSM irão estreitar ainda mais a cooperação com associações e instituições, estabelecendo uma plataforma online e linha aberta de 24 horas, “a fim de disponibilizar, a todo o tempo e em qualquer lugar, serviços de desabafo emocional e de intervenção a nível psicológico”.
Paralelamente, segundo a mesma nota, os SSM “procedem não só ao aumento do número de vagas de serviço de aconselhamento psicológico subsidiado e disponibilizado por instituições médicas sem fins lucrativos, mas também à criação de consultas externas de saúde mental asseguradas por médicos especialistas em medicina familiar que concluíram formação nesse sentido”. Além disso, o IAS, juntamente com mais de 40 instituições de serviço social, prepara “guardiões da vida” da comunidade, incentivando os residentes a prestar atenção à sua própria saúde psicológica e à das pessoas ao seu redor.
Hon Wai advertiu, por outro lado, que na era da Internet “é provável que qualquer pessoa possa tornar-se um self-media, ou seja, um meio que promove a disseminação de mensagens, de modo amplo”. Por isso, instou o público a cumprir as directrizes da Organização Mundial da Saúde sobre o tratamento jornalístico do suicídio, para evitar amplificar a cobertura “até ao ponto de instigar suicídio por imitação”.
Os SSM têm apelado a todos aqueles que estejam “emocionalmente angustiados e desesperados” para ligar para a Linha Aberta “Esperança de vida da Caritas” (28525222) para obter serviços de aconselhamento emocional.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Combate ao câmbio ilegal discutido com polícia de Xangai</title><link>https://jtm.com.mo/local/combate-ao-cambio-ilegal-discutido-policia-de-xangai/</link><description>








Durante o “21º Encontro de Trabalho para a Cooperação entre as Autoridades Policiais de Xangai e Macau”, as delegações dos Serviços de Polícia Unitários (SPU) e da Directoria Municipal de Segurança Pública de Xangai efectuaram um ponto de situação acerca da cooperação bilateral ao longo do ano passado. Segundo os SPU, foram discutidos temas como a troca de informações, o mecanismo de apoio e a cooperação em matéria de investigação, o combate à burla nas telecomunicações, aos bancos clandestinos, ao câmbio ilícito e ao jogo transfronteiriço e os trabalhos de segurança a propósito da “15ª Edição dos Jogos Nacionais” entre outros.
O comandante-geral dos SPU asseverou que as duas partes têm aprofundado a “cooperação na salvaguarda da segurança pública, no combate à criminalidade, na permuta de informações e na construção do policiamento inteligente”. Leong Man Cheong disse que, através de formações conjuntas, “a qualidade e o nível profissional das duas polícias” foi elevada, tendo resultado num “ambiente seguro e estável para o desenvolvimento social dos dois lados”.
Destacou ainda a realização de “dois eventos de grande envergadura” em Macau, as eleições para a 8ª Assembleia Legislativa e os Jogos Nacionais, em colaboração com Guangdong e Hong Kong. Leong instou a polícia da RAEM a “manter uma cooperação estreita” com as autoridades de Xangai, no sentido de “salvaguardar a segurança nacional, garantir a estabilidade social e promover um desenvolvimento económico de alta qualidade”.
Liu Guoqing, subdirector da Segurança Pública de Xangai, afirmou que a colaboração entre as duas autoridades constitui uma “plataforma importante para o intercâmbio” e promove “o desenvolvimento inovador dos trabalhos policiais das duas regiões”.
De acordo com os SPU, o encontro permitiu que “ambas as partes aprofundassem o entendimento, reforçassem o consenso, alcançassem benefícios mútuos e contribuíssem para a estabilidade a longo prazo das duas regiões”.
Para o organismo da RAEM, a complexa conjuntura internacional traz novos desafios à segurança das duas regiões, justificando a cooperação entre as polícias de Macau e Xangai, de maneira a “garantir o desenvolvimento, a segurança e a estabilidade social das duas regiões”.
O encontro contou com a presença do director e do subdirector da Polícia Judiciária, Sit Chong Meng e Sou Sio Keong, respectivamente, do comandante do Corpo de Polícia de Segurança Pública, Ng Kam Wa, do segundo-comandante substituto do CPSP, Ngai Soi Pan e Zhang Zhihao, subdirector dos Serviços de Ligação para os Assuntos Policiais do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposição sobre segurança nacional bateu recorde</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-sobre-seguranca-nacional-bateu-recorde/</link><description>








Co-organizada pelo Executivo de Macau e Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, a exposição sobre a Educação da Segurança Nacional encerrou na noite de quinta-feira, depois de ter motivado uma “participação entusiástica de muitos residentes de Macau, individualidades de diversos sectores da sociedade, funcionários dos serviços públicos, entre outros”, segundo o Gabinete de Comunicação Social (GCC). Patente desde 15 de Abril no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, a mostra registou um recorde de visitantes, com um total de 65.010, mais 4.000 do que no ano passado, para além de 153.410 navegações na respectiva página electrónica, que se mantém em funcionamento. Antes do encerramento, o subdirector do Gabinete de Ligação do Governo Central, Huang Liuquan, e o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, deslocaram-se ao local da exposição para agradecer a todos os funcionários pelo trabalho árduo, empenho e dedicação. Huang Liuquan sublinhou que, “face à complexidade e constante mudança da actual situação internacional, o trabalho de divulgação e educação da segurança nacional continua a ser uma longa e importante tarefa”. O mesmo responsável instou o Governo da RAEM a “inovar ainda mais o conteúdo da educação da segurança nacional” e “enriquecer os elementos de divulgação” para cativar cada vez mais os residentes, especialmente os jovens, refere a nota oficial. Por sua vez, Wong Sio Chak considerou que o recorde de visitantes demonstra que “a consciência e o sentido de responsabilidade dos residentes de Macau na defesa da segurança nacional têm sido continuamente reforçado”. Segundo o Secretário para a Segurança, “os trabalhos da defesa da segurança nacional representam uma tarefa contínua sem fim”, pelo que os serviços da sua tutela irão continuar a aprofundar o trabalho de divulgação nesse domínio. Paralelamente, voltaram a ser realizados concursos de composição e vídeo de curta-metragem sobre o tema “A minha noção sobre a segurança da sociedade”, envolvendo mais de 25.700 alunos, um aumento anual de cerca de 3.000.

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Qatar nega que avião oferecido a Donald Trump seja um presente</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/qatar-nega-aviao-oferecido-donald-trump-seja-um-presente/</link><description>








A oferta do Qatar de doar um avião de luxo aos EUA não representa um presente pessoal para o presidente Donald Trump, e sim “uma transacção de governo para governo”, realçou o Primeiro-Ministro do país do Golfo.
A família real do emirado deve oferecer a Washington um Boeing 747-8 avaliado por especialistas em 400 milhões de dólares, descrito pela imprensa americana como “um palácio no céu”. A Constituição dos EUA proíbe que funcionários aceitem presentes de um Rei, Príncipe ou outro Estado.
Trump visitou na última semana o Qatar e gerou polémica no seu país ao indicar que não recusaria esse tipo de oferta. O Primeiro-Ministro Mohammed Al Thani disse à rede de TV CNN que não sabe por que o assunto se tornou tão importante.
“Trata-se de uma transacção entre governos. Não tem nada a ver com questão pessoal, e sim com o Ministério da Defesa e o Departamento de Defesa”, ressaltou o chefe de governo do Qatar, que negou que o seu país esteja a usar o presente como uma forma de influenciar Trump.
“O Qatar sempre foi um parceiro fiável dos EUA, sempre deu um passo à frente para apoiar esse país, porque acreditamos que essa amizade deve ser mutuamente benéfica”, disse Al Thani, acrescentando que a oferta “ainda está sob revisão legal”.
Trump planeia substituir os dois Boeing 747-200B actuais, que entraram em operação em 1990 e dos quais se queixa do custo de manutenção. Descontente com os atrasos da Boeing, o presidente disse, no começo do ano, que “alternativas” estavam sendo estudadas para o futuro avião presidencial.
 
Qatar Airways faz encomenda de 160 novos aviões à Boeing
Certamente, por acaso, a companhia aérea Qatar Airways fez à Boeing um “pedido recorde” de pelo menos 160 aviões, anunciou o Presidente americano, Donald Trump, na visita ao Qatar.
A encomenda foi a mais importante de aviões de fuselagem larga já feita à Boeing e reforça os laços entre a fabricante americana e a companhia aérea do Oriente Médio.
A Qatar Airways vai cumprir “um acordo de 96 mil milhões de dólares para adquirir 210 Boeings 787 Dreamliner e 777X de fabrico americano equipados com motores GE Aerospace”, informou a Casa Branca. “É o maior pedido de aviões de fuselagem larga da Boeing, e o maior de 787 Dreamliner.”
A fabricante explicou que o acordo contempla a compra de 130 Dreamliners e 30 Boeings 777-9, além da aquisição opcional de outros 50 aviões 787 e 777X. “Ficamos profundamente honrados com esse pedido recorde”, disse a presidente da divisão de aviões comerciais da Boeing, Stephanie Pope.
Embora a fabricante e seus clientes não costumem divulgar o preço dos aviões comprados, trata-se, ao que tudo indica, do maior pedido já registado pela Boeing em termos de valor. O mais importante em número de aparelhos foi feito em 2023, quando a companhia aérea Air India encomendou 220 aviões, mas a maioria deles eram modelos 737 MAX, de corredor único.
O Presidente americano foi o primeiro a anunciar a encomenda, por um montante global maior do que o reportado pela Casa Branca. “É o maior pedido de aviões da história da Boeing, isso é bastante bom”, afirmou Trump, declarando que o negócio representava mais de 200 mil milhões, um dos habituais exageros de Trump, já que a lista de preços dos aviões 777X e 787 Dreamliner sugere que o valor do contrato está bem abaixo dessa cifra.
Os 96 mil milhões de dólares divulgados pela Casa Branca parecem incluir negócios para a GE Aerospace.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-19 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>