<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Economia e emprego “abalam” confiança dos consumidores</title><link>https://jtm.com.mo/local/economia-emprego-abalam-confianca-dos-consumidores/</link><description>








Entre Abril e Junho, o nível geral de confiança dos consumidores de Macau decresceu 2,03% para 101,71 pontos, numa escala de zero a 200. Dos seis parâmetros analisados, cinco caíram e apenas um registou melhorias. A “economia local” e a “situação de emprego” foram os que mais contribuíram para abalar a confiança dos consumidores, com quebras de quase 7%
 
CATARINA PEREIRA
 
O índice geral de confiança dos consumidores registou “uma ligeira diminuição” no segundo trimestre deste ano, em termos sequenciais, de acordo com a investigação levada a cabo pela Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM). Dos seis índices específicos analisados pela instituição, cinco caíram e só um registou uma subida – a economia local e o emprego foram os que mais contribuíram para a diminuição da confiança.
A análise teve em conta entrevistas a 809 residentes de Macau, com 18 ou mais anos, durante os primeiros 10 dias de Junho. Numa escala de zero a 200, os inquiridos atribuíram 101,71 pontos ao nível da confiança geral, o que reflecte um decréscimo de 2,03% face aos 103,82 pontos obtidos no trimestre anterior.
Os índices da “economia local” e “situação de emprego” caíram “significativamente”, mostrando “o abrandamento do crescimento económico e o aumento da pressão no mercado de trabalho” e assinalando a “falta de confiança”, uma vez que ficaram abaixo dos 100 pontos. Concretamente, o sub-índice relacionado com a economia recebeu 93,61 pontos, menos 6,96% face aos primeiros três meses do ano (100,61), ao passo que o emprego teve uma pontuação de 96,33, traduzindo-se numa queda de 6,83% (103,39).
Uma “descida moderada” foi o que se registou nos parâmetros “nível de vida”, que caiu 1,13% para 107,8 pontos; “compra de habitação”, que desceu 0,9% para 99,29 pontos; e “nível dos preços”, que atingiu 97,74 pontos, marcando uma descida de 0,29%. Em relação à “compra de habitação”, que ficou abaixo dos 100 pontos, a UCTM sublinha que “indica uma maior cautela na confiança” no que respeita à aquisição de casa.
Em sentido inverso, o sub-índice “investimento em acções” subiu, tendo atingido 116,21 pontos no segundo trimestre de 2025, assinalando um aumento de 3,42% em relação aos primeiros três meses do ano (112,37 pontos). Este caso demonstra que há um “aumento do optimismo no mercado de acções”, pode ler-se.
Os investigadores recordaram que no segundo trimestre o ambiente externo tornou-se “cada vez mais complexo”, com o enfraquecimento do crescimento económico global e a incerteza a nível mundial. Quanto à economia da China continental, apesar de ter apresentado “uma tendência positiva”, a verdade é que “enfrenta ainda desafios e dificuldades”, como “a insuficiência da procura interna, os preços a permanecerem baixos e o surgimento frequente de riscos e ameaças”.
“Embora a confiança dos consumidores de Macau se mantenha optimista em geral, surgiram preocupações nas áreas da economia e do emprego, sendo extremamente necessário que as políticas prestem atenção a estas questões, para estabilizar as expectativas do mercado”, consideram os investigadores da UCTM.
Tendo em conta o “actual ambiente económico complexo e volátil”, os analistas apontam que o Governo da RAEM e os diferentes sectores da sociedade precisam de trabalhar em conjunto e tomar “medidas práticas e eficazes” para lidar com os “potenciais riscos”. “Por um lado, é necessário optimizar o ambiente de negócios, incentivar a inovação e o empreendedorismo, estimular a vitalidade do mercado e promover o desenvolvimento diversificado da economia. Por outro, é necessário reforçar a monitorização do mercado de trabalho, oferecer formação profissional e melhorar a qualidade geral da mão-de-obra, a fim de responder com tranquilidade aos desafios do mercado de trabalho”, defendem ainda.
Ao mesmo tempo, não se deve descurar o bem-estar da vida da população e reforçar a sua confiança no futuro. “Uma resposta activa e ajustes oportunos a nível político ajudarão a consolidar a confiança dos consumidores e a promover o desenvolvimento sustentável e saudável da economia de Macau”, acrescentam.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretário acredita que residentes vão aumentar competitividade laboral</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretario-acredita-residentes-vao-aumentar-competitividade-laboral/</link><description>








Sublinhando que, actualmente, mais de 60% dos residentes desempregados estão sem trabalho por pouco tempo, entre um e três meses, o Secretário para a Economia e Finanças mostrou-se convicto de que o Governo irá conseguir ajudar a população local a aumentar a sua competitividade no mercado laboral
 
Em mais uma ronda de discussão de interpelações orais na Assembleia Legislativa (AL), vários deputados apelaram ao Governo para aperfeiçoar as medidas de apoio ao emprego dos residentes, assegurar os postos de trabalho e a ascensão profissional.
Reiterando o princípio de contratação prioritária de residentes, o Secretário para a Economia e Finanças afirmou que, “por enquanto, o que o Governo consegue fazer é desenvolver, o melhor possível, e acelerar os trabalhos de emparelhamento de emprego”. Neste ponto, Tai Kin Ip destacou que, actualmente, os residentes que se encontram desempregados por um período de entre um e três meses representam uma “percentagem considerável”, superior a 60%.
Em resposta às interpelações dos deputados Leong Sun Iok, Nick Lei, Ngan Iek Hang e Ma Io Fong, o Secretário garantiu que o Governo “irá continuar a acompanhar as necessidades de emprego de diferentes grupos sociais e prestar-lhes serviços de apoio adequados”. “Acredita-se que, com base nos bons trabalhos já realizados, sobrepondo as vantagens do ‘Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego’ e da ‘Plataforma integrada de formação profissional’, ajudar-se-á os residentes a aumentar a sua competitividade no emprego e a melhorar a sua situação de emprego para obter resultados frutíferos”, previu Tai Kin Ip.
Além disso, o governante defendeu que as diversas acções desenvolvidas pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) “promoveram eficazmente o desenvolvimento do emprego dos residentes”.
O referido Grupo de Trabalho, criado em Maio deste ano, recolheu, até ao momento, mais de 1.000 vagas de emprego, que envolvem 300 postos de trabalho, abrangendo os sectores de turismo e lazer integrado, hotelaria, tecnologia de informação, serviços bancários e financeiros, serviços sociais, entre outros.
Segundo o governante, os desempregados estão principalmente à procura de empregos ligados ao sector de construção, aos escritórios e à venda a retalho. Neste sentido, o Grupo de Trabalho está a coordenar diferentes serviços públicos para tentarem proporcionar postos de trabalho aos residentes nas obras e serviços públicos, enquanto a DSAL analisa as vagas de emprego e a situação junto das empresas de grande dimensão com foco nestas três áreas, no intuito de canalizar residentes para os respectivos empregos.
Quanto à plataforma de formação, o director da DSAL, Chan Un Tong, referiu que se encontra em fase de concepção e criação, para ser lançada no 4º trimestre deste ano.
 
Afastadas proporções fixas para residentes e TNR
Por outro lado, vários deputados pediram a definição de proporções fixas para trabalhadores locais e não residentes (TNR) em determinados postos de trabalho. No entanto, o Secretário advertiu que a introdução de percentagens fixas iria “restringir a capacidade de emparelhamento do mercado” e “enfraquecer relativamente o respectivo dinamismo”.
Tai Kin Ip insistiu que o Executivo espera, através de um mecanismo de ajustamento flexível, avaliar dinamicamente a oferta e a procura de diferentes postos de trabalho para proceder a ajustes, encontrar candidatos locais para cada posto e recomendá-los para as empresas. “Fixar uma proporção não significa que consiga resolver todas as conjugações de emprego em todas as situações. A questão merece uma ponderação profunda e a discussão por todos nós, e necessita de argumentos suficientes”, defendeu.
Em geral, o governante afirmou que espera “atender mais às exigências de todas as partes”, através de “ajustes dinâmicos dos TNR”.
Por sua vez, o director da DSAL esclareceu que, até ao final de Maio, a percentagem de quadros médios e superiores de gestão locais nas seis operadoras de jogo atingiu 89,8% (10.407 pessoas), existindo 1.187 quadros não residentes nesses níveis.
O Secretário garantiu que continua a exigir às seis empresas uma elevada percentagem de quadros médios e superiores de gestão locais, em continuidade com a criação de condições favoráveis ao exercício dessas funções por residentes. Porém, sugeriu ao público para considerar a questão “sob mais do que um prisma”.
“É pertinente abordar com todos o facto de Macau estar a construir ‘Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base’, caracterizado por uma coexistência de múltiplas culturas, e que a presença de quadros de gestão de diferentes contextos culturais nas grandes empresas contribui, em certa medida, para o intercâmbio cultual e o aumento da competitividade internacional”, argumentou Tai Kin Ip.
Segundo frisou, o Governo “presta muita atenção” às oportunidades de ascensão profissional dos residentes competentes, e irá procurar oportunidades de ascensão para residentes competentes, com visão internacional e múltiplas culturas, mas é preciso “encontrar um equilíbrio”.
Já em relação aos trabalhadores locais empregados nos casinos-satélite, segundo o director da DSAL, o organismo já contactou 93% dos 4.800 trabalhadores directamente contratados pelas concessionárias de jogo e 43% dos 800 ao serviço dos próprios casinos-satélite. Chan Un Tong explicou que a taxa de 43% está relacionada com o horário de trabalho dos trabalhadores e os arranjos tomados pelos proprietários dos casinos-satélite.
A deputada Angela Leong sugeriu à DSAL que acompanhe, num espaço mínimo de três anos, a situação de trabalho dos “croupiers” com mais de 55 anos de idade transferidos dos casinos-satélite para as concessionárias. Em resposta, o Secretário prometeu uma “fiscalização adequada”, na esperança de que esses trabalhadores se adaptem ao novo ambiente de trabalho, bem como a manutenção de negociações com as três concessionárias envolvidas na questão, de modo a haver uma boa transição de emprego.
 
Apoio a “primeiras lojas” e aos desportos electrónicos
Na AL, o Secretário adiantou ainda que será lançado, neste trimestre, um plano que apoiará 20 a 30 empresas dos países lusófonos, hispânicos e da Grande China na abertura da sua “primeira loja” em Macau, com vista a atrair empresas líderes do exterior a contribuírem para aumentar as características urbanas da RAEM.
Revelou também que, na primeira metade deste ano, o Serviço “One-Stop” aos Investidores recebeu 181 novos projectos de investimento, abrangendo turismo e lazer integrado, ‘big health’ e finanças modernas, incluindo 15 novos projectos de companhias cotadas em bolsa e de empresas líderes de mercado, o que “permitiu a criação de um número considerável de postos de trabalho.
Noutro âmbito, Tai Kin Ip prometeu que o Governo continuará a incentivar as empresas relacionadas com a actividade de desportos electrónicos a desenvolverem-se de forma estável, e a criar condições favoráveis para promover a realização de actividades que possam atrair público com alto poder aquisitivo para assistir a competições nessa área, bem como estudar a possibilidade de um melhor desenvolvimento sinérgico com as indústrias relevantes da Zona de Cooperação e da Grande Baía.
Por outro lado, indicou que poderá ser implementada, a partir do final deste trimestre, uma medida com vista a injectar, com uma abordagem inovadora, novos elementos humanísticos e históricos nas seis zonas históricas.
O Secretário também garantiu que o Governo está a criar um ambiente de negócios mais favorável para o desenvolvimento da indústria da terceira idade e dos sectores relacionados.
 
Sugerido despacho do Chefe sobre exigências de contratação pública de residentes
O Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego propõe que sejam definidas, por despacho do Chefe do Executivo, as orientações específicas sobre o estabelecimento das exigências para garantir o emprego dos trabalhadores residentes e a definição das medidas de contratação de locais como “factores de avaliação independentes dos critérios de avaliação”. Isto, no âmbito dos procedimentos de concessão de obras públicas e de serviços públicos, nas autorizações para o exercício da actividade em regime de exclusividade e nos procedimentos de aquisição de obras ou serviços desenvolvidos na RAEM pelos serviços e entidades públicas. Numa nota emitida pelo Gabinete do Secretário para a Economia, é também dito que o Governo tem vindo a dar prioridade à política de “estabilização de emprego” e que irá continuar a realizar conjugações de emprego e a promover a ascensão profissional.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>CAEAL recebeu 13 queixas sobre ilegalidades eleitorais</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-recebeu-13-queixas-sobre-ilegalidades-eleitorais/</link><description>








A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa recebeu 13 queixas sobre aparentes ilegalidades durante o período em vigor de proibição eleitoral. O presidente da CAEAL diz que uma das queixas tem a ver com publicidade não permitida. “Os casos estão a ser acompanhados de forma séria” e terão “o devido tratamento” se forem confirmadas as ilegalidades, referiu Seng Ioi Man. Anunciou, por outro lado, que este ano haverá 770 câmaras de voto, mais 80 do que na edição anterior. Além disso, vai registar-se uma pequena alteração nos locais de votação para o sufrágio directo, que serão substituídos por espaços mais adequados na mesma zona e com maior facilidade para os eleitores
 
VÍTOR REBELO
 
Com o período de proibição de propaganda em vigor até 29 de Agosto, a Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) registou até ao momento 13 queixas sobre aparentes atropelos à lei eleitoral. Um dos casos tem a ver com publicidade ilegal, segundo confirmou o presidente da CAEAL, no final de mais uma reunião de trabalho.
Seng Ioi Man disse que “os casos estão a ser acompanhados de forma séria” e terão “o devido tratamento” se forem confirmadas as ilegalidades. “Daremos o acompanhamento adequado e iremos coordenar ou cooperar estreitamente com as autoridades competentes para dar seguimento a estes casos”, assegurou.
Apesar das queixas, o mesmo responsável considerou que, de uma forma geral, “as candidaturas e até o público, estão a agir de acordo com o que nós temos apelado, ou seja, em conformidade com a lei”, esperando que a população “e os nossos residentes” possam cumprir com “todo o sistema eleitoral”.
Quanto ao processo de verificação das candidaturas, a CAEAL não detectou qualquer irregularidade processual ou de candidatos ilegíveis, “daí que nenhuma candidatura tenha de suprir o que quer que seja”, garantiu, recordando que “em relação ao facto de os candidatos defenderem ou não a Lei Básica, ou se são fiéis ou não à RAEM, cabe à Comissão de Defesa da Segurança do Estado determinar e verificar as desconformidades e emitir parecer vinculativo”. Com base no parecer daquela comissão, a CAEAL tomará, até 15 de Julho, a decisão de verificação das candidaturas e divulgará todos os resultados.
Sobre outros aspectos relativos às eleições que decorrerão a 14 de Setembro, foi mencionado que este ano haverá mais 80 câmaras de voto do que na edição de 2021, totalizando agora 770. O objectivo é acelerar o processo de votação e encurtar o tempo de espera, criando assim melhores condições e incentivo para que os eleitores vão às urnas.
De acordo com o presidente da CAEAL, a disposição dos locais das assembleias de voto está a ser devidamente concebida e planeada, dando como exemplo a adopção de medidas para optimizar o tempo de espera dos eleitores, quer fora, quer dentro dos locais onde se encontram as assembleias, assim como o trajecto que devem percorrer. “Aspectos como o levantamento do boletim de voto, o preenchimento, a colocação do boletim na urna, incluindo o número de urnas em cada assembleia de voto foram por nós discutidos, no sentido de assegurar que o processo da votação decorra da melhor forma”, mencionou.
Relativamente aos 37 locais onde serão instaladas as 38 assembleias de voto para o sufrágio directo, duas estarão no estádio do Centro Desportivo Olímpico. Haverá ainda mais cinco assembleias para o sufrágio indirecto. Neste caso, além do Pavilhão Polidesportivo da Universidade Politécnica (UPM), já utilizado em anteriores eleições, foi introduzida a Escola Kao Yip, no NAPE, locais onde votarão dois e três sectores, respectivamente.
“Tal como anteriormente, ambos os espaços disponibilizarão voto para o sufrágio directo, para que os votantes das pessoas colectivas possam, no mesmo local, exercer também o seu direito nas eleições directas”, frisou, adiantando que, no passado, havia apenas um local de votação para o sufrágio indirecto e por isso este ano será a primeira vez que será realizada em dois locais. “A criação de mais um local de votação para o sufrágio indirecto terá um efeito de triagem, reduzindo o tempo de espera”, justificou.
Segundo Seng Ioi Man, os locais de votação foram definidos após “uma ponderação” sobre a distribuição dos eleitores, a acessibilidade dos locais de votação, o seu espaço, as instalações sem barreiras, entre outros factores. O mais importante, destacou, “foi criar condições para facilitar a deslocação dos eleitores para que eles exerçam o seu direito de voto”.
Os espaços de votação para o sufrágio directo “são praticamente os mesmos das eleições anteriores, com pequenos ajustes em que optámos por outros locais na mesma zona mais adequados e que apresentam actualmente melhores condições”, referiu, acrescentando ainda que, tal como há quatro anos, também desta feita vai existir uma assembleia de voto para o sufrágio directo no Estabelecimento Prisional de Coloane para os reclusos poderem votar. Além dos 38 locais de votação, o Pavilhão Desportivo de Mong Há servirá de reserva caso seja necessário.
 
Câmaras de voto equipadas para receber deficientes
No final de mais uma reunião, seguida de conferência de imprensa, a CAEAL informou que irá notificar os eleitores por correio. Ademais, a partir de Agosto, serão lançadas várias plataformas de consulta, uma das quais através da Conta Única.
Todas as assembleias estarão equipadas com câmaras de voto destinadas a pessoas com deficiências e nos locais de votação serão melhorados ou introduzidos equipamentos sem barreiras electrónicas para que as pessoas possam votar sem obstáculos.
Quanto aos equipamentos informáticos das assembleias de voto e outros aspectos, a CAEAL atribui “grande importância”. No sentido de “garantir a estabilidade e fornecimento da energia eléctrica”, haverá um sistema de fornecimento de reserva. Está, assim, previsto que, no dia das eleições, pessoal técnico e especializado seja destacado para fiscalizar e manter em funcionamento o equipamento informático, a internet e o fornecimento de energia eléctrica.
Para poder dar resposta a qualquer eventualidade, foi elaborado ainda um plano de contingência, que será activado caso o sistema electrónico avarie e o tempo de reparação seja longo. “Por exemplo”, afirmou o responsável, “o levantamento do boletim de voto e o registo serão manuais em vez de electrónicos, para que o processo possa decorrer com normalidade, evitando-se que os eleitores fiquem ali retidos por muito tempo”.
Seng Ioi Man salientou ainda que, no que concerne aos materiais a utilizar na campanha, depois de as listas estarem definitivamente admitidas, devem apresentar uma lista de artigos que vão distribuir ao público e nas sessões ou reuniões, incluindo o tipo de artigos, a quantidade e o custo. O responsável alerta para que esses materiais não constituam atribuição de benefícios.
Sobre reportagens ou notícias difundidas pelos órgãos de comunicação social neste período de proibição de propaganda, apenas poderão ser publicados textos sobre questões da actualidade. Contudo, o conteúdo da notícia não pode envolver propaganda eleitoral, por exemplo, abordar o programa político ou os princípios de candidatura às eleições. “O jornalista deve ponderar se não haverá outra pessoa que, com condições e qualidade, possa responder às suas perguntas, para todos conseguirmos salvaguardar a ordem eleitoral”, rematou Seng Ioi Man.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reduziu 15% espera para consulta externa de especialidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/reduziu-15-espera-para-consulta-externa-de-especialidade/</link><description>








Cerca de 2,8 semanas é o tempo de espera para a primeira consulta externa de especialidade no hospital público, indicou a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, frisando que houve uma diminuição de 15% em relação ao ano passado
 
O tempo de espera para a primeira consulta externa de especialidade no Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) reduziu 15,1%, entre Janeiro e Maio deste ano, para cerca de 2,8 semanas, indicou a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, na Assembleia Legislativa. A governante recordou que, no mesmo período do ano transacto, o tempo de espera era de 3,3 semanas.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Lei Chan U sobre a pressão sentida pelos profissionais de saúde, O Lam reiterou ainda que, “com a alocação adequada de recursos e consolidação do funcionamento”, perspectiva-se que o Centro Médico de Macau Union consiga assumir 25% da carga dos serviços médicos do São Januário até ao final de 2027. “Quanto aos exames de imagiologia, a cooperação entre os dois hospitais, permitirá optimizar a distribuição de recursos e fazer uma triagem eficaz dos pacientes, reduzindo o tempo de espera”, acrescentou.
A Secretária fez igualmente um balanço sobre o funcionamento do Hospital das Ilhas, apontando que disponibiliza actualmente 47 tipos de consultas externas de especialidade, dando prioridade às áreas com listas de espera mais prolongadas nos Serviços de Saúde (SSM).
Com o aumento do número de especialistas e a capacidade de atendimento, aquele complexo de saúde prestou, até à data, cerca de 10 mil consultas externas de especialidade. Só em Maio, foram registadas 2.400 consultas externas de especialidade, representando um aumento superior a 300% em relação às 600 efectuadas em Janeiro.
Quanto aos serviços de imagiologia, já foram realizados cerca de 9.000 exames. Em Maio, o volume destes exames atingiu aproximadamente 1.900, um aumento de cerca de 170% em relação aos cerca de 700 exames realizados no primeiro mês deste ano. “Além disso, foi criada uma unidade específica para consultas de seguimento de doentes da primeira consulta, a fim de elevar a eficácia da triagem”, notou O Lam.
“Com vista a prestar serviços mais convenientes à população, o Centro Médico de Macau Union continuará a promover a informatização dos serviços, a fim de aumentar a eficiência. Os SSM implementaram um sistema electrónico unificado de encaminhamento de casos que, seguindo o princípio do menor tempo de espera, encaminha os doentes para acompanhamento no CHCSJ ou no Centro Médico de Macau Union”, explicou ainda.
Por outro lado, e no que respeita aos recursos humanos, a Secretária disse que estão a ser realizados concursos para 35 vagas de médico geral e 56 vagas de enfermeiro de grau I, que estão em fase de publicação da lista classificativa final e na fase de conclusão das provas de conhecimentos, respectivamente. Além disso, os SSM e o Centro Médico de Macau Union iniciaram a formação médica especializada de 57 médicos. Quanto à área dos cuidados de saúde comunitários será procedido ao reforço de 18 médicos.
 
UM realiza estudo sobre cooperação público-privada
O Lam indicou ainda, na sessão plenária, que a Universidade de Macau “foi incumbida de realizar um estudo que visa analisar o melhor modelo de cooperação entre os sectores público e privado de saúde, conceber um mecanismo para manter o equilíbrio na repartição da proporção de serviços entre os sectores público e privado, efectuar uma análise do custo-benefício e elaborar o planeamento para a formação de profissionais de saúde, a fim de promover o desenvolvimento sustentável do sector de saúde”.
Segundo disse, o estudo envolverá entrevistas às partes interessadas e análise de dados. “Prevê-se que o relatório preliminar esteja concluído no quarto trimestre deste ano, e que o relatório final esteja concluído no primeiro semestre de 2026”, adiantou.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Baixa natalidade e videovigilância “desafiam” Creche de São José</title><link>https://jtm.com.mo/local/baixa-natalidade-videovigilancia-desafiam-creche-de-sao-jose/</link><description>








A decrescente taxa de natalidade é o principal problema da Creche Internacional de São José, de acordo com Nair Cardoso. A directora do estabelecimento prevê que o número de inscritos no próximo ano lectivo seja ainda menor do que em 2024/2025. A instalação do sistema CCTV nas creches é outra das preocupações























 

PEDRO MILHEIRÃO
Nair Cardoso prevê um número mais baixo de crianças nas creches, uma consequência da descida da taxa de natalidade na RAEM. A directora da Creche Internacional de São José disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que estão inscritas entre 110 e 120 crianças, para o ano lectivo de 2025/2026. No ano de 2024/2025, a creche teve 168 crianças inscritas, o número mais baixo desde 2020, ano da abertura da instituição.
Para além da baixa natalidade em Macau, o outro grande desafio da creche é a instalação do sistema de CCTV, que Nair Cardoso considera ser “o tema forte” da actualidade. A creche de São José foi, inclusive, uma das que requisitaram a instalação das câmaras de vigilância nas salas. “Somos super honestos, temos as portas abertas e janelas por todo lado. Portanto, mais uma câmara ou menos uma câmara, para nós, não nos afecta”, disse, acrescentando que é também “mais uma medida de protecção” para a própria instituição.
“No entanto, há um senão, na forma como o IAS [Instituto para os Assuntos Sociais] quer implementar, em que só eles é que terão acesso às câmaras. Nós, instituição, não vamos ter acesso”, indica, deixando algumas interrogações. “Como é que vai ser feita a utilização? Quem é que vai avaliar se houver alguma coisa? É a creche que vai fazer o pedido para ver as imagens? Se houver uma reclamação de pais? Os pais têm de vir sempre primeiro à creche antes de ir para o IAS? Ou os pais vão directo ao IAS e à polícia?”.
A creche é totalmente subsidiada pelo IAS, sendo que a directora admite que o apoio é ao mesmo tempo “suficiente e não suficiente”. “Nós somos muito poupadinhos. Temos o conceito da reciclagem que nos ajuda imenso com os materiais de arte”, em linha com o slogan “turning the ordinary into extraordinary” da “Reggio Emilia”, observa a directora.
Apesar do IAS exigir apenas um educador por cada três salas, a creche de São José tem um em cada uma. Ao mesmo tempo, o facto de estar aberta o ano inteiro e de procurar pessoas que falem três línguas, ou pelo menos duas, dificulta o processo de contratação de pessoal. Contudo, Nair Cardoso considera que o balanço dos últimos anos do projecto é “super positivo. Um milagre. (…) Conseguir fazer o que se fez até hoje e ter educadores qualificados”.
A directora realçou também o facto da instituição ter sido visitada por vários grupos de educadores estrangeiros e curiosos em perceber como é que a creche consegue implementar o modelo Reggio Emilia “com um ‘framework’ tão estruturado do Governo”. “Temos agora uma universidade filipina que quer vir fazer um estudo. Ficam todos muito admirados. E esse era o meu objectivo principal quando entrei na creche”.
A creche participa também num programa do IAS sobre o desenvolvimento social e emocional das crianças, em resposta ao elevado número de suicídios na Ásia. O IAS acredita que “se nós implementarmos estes valores sociais e emocionais na criança desde pequeninos, eles conseguem resolver melhor os problemas no futuro. Nós já fazemos isso”, explicou a directora.
Nair Cardoso anunciou também que irá abandonar a direcção da creche, por razões familiares. Neste momento, o seu “maior projecto” é preparar Ricardo Rodrigues, futuro director da instituição, “porque é muita coisa que se tem de passar”, desabafa. A actual directora revelou ainda que irá mudar-se para a Tailândia para abrir um negócio, “uma creche, quem sabe”. Reiterou também que, hoje, a creche é diferenciada “pelo currículo, pela pedagogia e por sermos internacionais”. “Há poucas creches que falam as três línguas”.
 
Exposição de pequenos artistas
A Creche Internacional de São José inaugurou a exposição “Little Artists, Big Inspirations”, na escadaria das suas instalações. A galeria apresenta obras criadas pelas crianças, inspiradas por artistas de renome e produzidas num ambiente pedagógico de Reggio Emilia. O projecto reflecte o compromisso da instituição em “fomentar a criatividade, a expressão artística e a aprendizagem orientada pelas crianças”.
Com idades compreendidas entre um e três anos, os mais novos “replicaram” artistas como Wassily Kandinsky, Yayoi Kusama, Frida Kahlo, Jackson Pollock, Henri Matisse e Pablo Picasso. Segundo Sandra Monteiro, responsável pelo Centro Parental da creche, o projecto durou seis semanas. Esta é a primeira vez que a creche organiza uma exposição na escadaria, de acordo com Monteiro, que realçou o facto de toda a creche ser decorada com trabalhos das crianças e com materiais recicláveis.
O tema e o artista em que as crianças se basearam foram atribuídos em função da faixa etária. Crianças dos dois aos três anos usaram tampas de garrafas para recriar o trabalho de Yayoi Kusama, por exemplo. Os mais novos, entre um e dois anos, procuraram recriar as pinturas de Kandinsky. “Nós apresentamos imagens, vamos falando um bocadinho dos artistas, de uma forma básica”. As crianças tiveram “liberdade completa”, explicou Monteiro. “Nós não damos o nosso toque. O trabalho deles é como fica.”

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Malparado retomou curva ascendente em Maio</title><link>https://jtm.com.mo/local/malparado-retomou-curva-ascendente-em-maio/</link><description>








Depois de duas descidas mensais consecutivas, o valor do crédito malparado nos bancos de Macau voltou a aumentar, superando os 56 mil milhões de patacas no final de Maio. Em causa está 5,7% do total dos empréstimos bancários, segundo dados oficiais
 
O valor das prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso nas instituições bancárias da RAEM ascendia a cerca de 56,20 mil milhões de patacas no final de Maio, marcando uma subida de 0,8% ou 424,9 milhões face ao mês anterior, de acordo com dados publicados pela Autoridade Monetária (AMCM) na sua página electrónica. Os novos dados contrariam as descidas mensais de 2,7% e 0,6% registadas em Março e Abril, respectivamente, mas continuam aquém dos 57,62 mil milhões contabilizados em Fevereiro, que constituem o montante mais elevado desde que a AMCM começou a compilar estas estatísticas, em 1990.
Segundo as estatísticas da AMCM, o crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) cresceu 16% ou 7,74 mil milhões em relação a Maio de 2024 e 20,3 vezes quando comparado com os 2,77 mil milhões anotados no final de 2019, ou seja, imediatamente antes da pandemia.
No final de Maio deste ano, o crédito vencido equivalia a 5,7% dos empréstimos concedidos pelos bancos, mais 0,3 pontos percentuais do que no mês anterior, e mais 1,3 pontos na variação anual. O valor global do NPL engloba 34,71 mil milhões de clientes não residentes (cerca de 61,8% do total) e 21,49 mil milhões de residentes, correspondendo a rácios de 7,0% e 4,3%, respectivamente.
A subida global do crédito malparado entre Abril e Maio deste ano deveu-se aos clientes não-residentes, cujo NPL cresceu 2,3% (mais 781 milhões de patacas). Em contrapartida, no caso dos residentes, o crédito vencido baixou 1,6% ou 356 milhões de patacas no espaço de um mês.
No cômputo geral, os empréstimos internos ao sector privado cifraram-se em 498,51 mil milhões de patacas em Maio, marcado quebras de 1,4% e 6,8% em termos mensais e anuais, respectivamente. Por sua vez, o crédito ao exterior caiu 7,6% e 13,1% para 495,17 mil milhões nas mesmas bases comparativas.
Assim, o crédito ao sector privado desceu 4,6% para 993,7 mil milhões de patacas entre Abril e Maio, com os empréstimos denominados em dólares de Hong Kong a manteram um peso dominante (43,8%), seguindo-se a pataca (22,3%), dólar americano (21,8%) e renminbi (8,8%).
Os mesmos dados mostram, por outro lado, que os depósitos do sector público nos bancos locais fixaram-se em 216,08 mil milhões, reflectindo uma subida mensal de 3,1% e um aumento anual de 7,3%. Os depósitos de residentes (794,67 mil milhões) cresceram 1,3% num mês e 8,1% no espaço de um ano, enquanto os dos não-residentes (350,95 mil milhões) aumentaram 0,4% face a Abril de 2025 e 6,3% em relação a Maio de 2024.
Como resultado, os depósitos da actividade bancária subiram 1,4%, para 1.361,7 mil milhões, em relação ao mês precedente.
 
Resultados dos bancos subiram quase um terço
Os resultados de exploração dos bancos de Macau totalizaram 5,81 mil milhões de patacas no final de Maio, aumentando 31,6% face ao mesmo mês de 2024, segundo dados da Autoridade Monetária. No período em análise, os resultados foram impulsionados pelo crescimento de 69,3% para 5,48 mil milhões nos proveitos dos serviços e operações bancárias, enquanto os rendimentos das aplicações financeiras (611,8 milhões) subiram 156,3%, compensando a quebra de 4,7% no valor derivado da margem de lucros (6,15 mil milhões). Por outro lado, os custos de funcionamento dos bancos subiram 17,8% para 6,60 mil milhões de patacas. No cômputo geral de 2024, o sector bancário registou lucros operacionais de 4,01 mil milhões, montante que evidenciou um declínio anual de 21,3% e foi o mais baixo desde 2010. Os resultados de 2024 assinalaram a quarta quebra consecutiva, depois de 12 anos em alta, incluindo 10 recordes sucessivos, a partir de 2011.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Broadway encheu seis vezes para ‘shows’ de Jimmy Yang</title><link>https://jtm.com.mo/local/broadway-encheu-seis-vezes-para-shows-de-jimmy-yang/</link><description>








O Teatro Broadway, com capacidade para cerca de 2.500 pessoas, teve casa cheia nos seis espectáculos que Jimmy O. Yang realizou em Macau entre 4 e 6 de Julho, assinalando a sua estreia no território. Inicialmente estavam previstos três “shows”, contudo, a organização acabou por duplicar a oferta face à enorme procura de bilhetes, nomeadamente por parte de residentes de Hong Kong, cidade onde ele nasceu e viveu até 2000, ano em que a sua família emigrou para Los Angeles, nos EUA.
Apesar de ter deixado Hong Kong quando tinha apenas 13 anos de idade, Jimmy O. Yang mantém fortes memórias da infância, conforme fez questão de vincar nos espectáculos de ‘stand-up’ que protagonizou no Broadway, com diversas notas humorísticas, que misturaram o inglês com o cantonense. Entre aplausos e gargalhadas, também se mostrou impressionado com o forte desenvolvimento de Macau e estabeleceu paralelismos entre os casinos locais e de Las Vegas, notando as diferenças entre o comportamento dos “croupiers” e a concentração de “tios” e “tias” junto das mesas quando os apostadores vivem momentos mais afortunados.
Jimmy O. Yang actuou em Macau, como parte da sua primeira digressão pela Ásia, depois de ter esgotado bilhetes para cinco espectáculos em Hong Kong, segundo a Galaxy Entertainment.
Tendo encontrado inspiração em Dayo Wong, famoso comediante de Hong Kong, Yang iniciou a carreira de “stand-up’ com actuações em locais “íntimos” pelos EUA. Desde então, segundo a Galaxy, “esculpiu uma voz cómica única, tecendo observações culturais afiadas, a identidade asiático-americana e as experiências como imigrante”.
No livro “How to American”, aborda a sua experiência de aprendizagem de inglês através da televisão, o facto de se ter tornado DJ em clubes de dança e a desilusão dos pais quando optou por seguir uma carreira na comédia. Além dos seus vídeos virais nas redes sociais, também desempenhou vários papéis na televisão e em filmes, incluindo em “Interior Chinatown”, “Love Hard”, “Silicon Valley”, “Space Force” e “Crazy Rich Asians”.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>CASINOS INICIARAM JULHO COM FORTE SUBIDA NAS RECEITAS BRUTAS</title><link>https://jtm.com.mo/local/casinos-iniciaram-julho-forte-subida-nas-receitas-brutas/</link><description>








As receitas brutas do jogo em Macau atingiram cerca de 4,3 mil milhões de patacas nos primeiros seis dias deste mês, excedendo as expectativas iniciais, adiantou o Citigroup. Num relatório assinado pelos analistas George Choi e Timothy Chau, o grupo bancário salienta que a média diária de 717 milhões de patacas representa um aumento de 2,1% em relação a Junho (702 milhões) e um crescimento de 30% face ao período homólogo de 2024, dando assim continuidade à curva ascendente dos últimos meses. Segundo dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, a facturação do mês de Junho encerrou com o registo de 21,06 mil milhões de patacas, valor que passou a ser o segundo mais elevado desde a pandemia, ilustrando um acréscimo anual de 19%. O Citigroup associa o forte início de Julho ao impacto dos últimos três concertos de Jacky Cheung no passado fim-de-semana, na Arena do Galaxy, no COTAI. No final deste mês, Macau irá ainda acolher concertos de Aaron Kwok e Sandy Lam, respectivamente no Studio City e na Arena do Venetian, porém, os analistas antecipam “alguma moderação” nas receitas brutas do jogo após a série de espectáculos de Jacky Cheung. Ainda assim, o Citigroup elevou ligeiramente a sua projecção para Julho, de 19,5 mil milhões para 20 mil milhões, o que representaria um aumento anual de 7,6%, estimando uma média diária de 628 milhões durante o resto do mês. Citando fontes do sector, a equipa do Citigroup indica ainda que, nos primeiros seis dias de Julho, o segmento VIP do jogo “permaneceu praticamente estável” em relação ao mês anterior, enquanto as receitas brutas no mercado de massas subiram entre 2% e 4%. No cômputo geral dos primeiros seis meses de 2025, as receitas dos casinos totalizaram 118,77 mil milhões de patacas, traduzindo um acréscimo anual de 4,4% e equivalendo a 79,4% do valor contabilizado na primeira metade de 2019.

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro trata 76 casos de jovens com vício da internet por ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-trata-76-casos-de-jovens-vicio-da-internet-por-ano/</link><description>








Desde 2019, foram acompanhados por ano, em média, 76 casos de jovens com vício da internet, mostram os dados do Instituto de Acção Social cedidos ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. No ano passado, foram tratados 72 casos, uma subida face aos 68 registados um ano antes. Os jovens acompanhados pelo Centro Sheng Kung Hui jogaram principalmente “jogos de tiros” e utilizaram aplicações como o YouTube, Instagram, Tik Tok e Xiaohongshu. O organismo liderado por Hon Wai disse ainda que, para já, não está previsto subsidiar mais programas de apoio a jovens viciados na internet
 
CATARINA PEREIRA
 
O Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau acompanha, por ano, uma média de 76 casos de jovens com vício da internet. Ao abrigo daquele que é o único programa do género no território, intitulado “‘We-Connect’ Hidden and Internet Addiction Youth Service Project”, são concedidos “serviços abrangentes”, que incluem prevenção, desenvolvimento e aconselhamento para os jovens e os seus encarregados de educação.
Segundo os dados do Instituto de Acção Social (IAS) cedidos ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, no ano transacto, verificou-se um aumento no número de casos face a 2023, uma vez que se deu uma subida de 68 casos para 72 em 2024. Os anos em que foram tratados mais casos foram 2022 e 2019 (87 casos em cada ano), assim como 2021 (86 casos). Por sua vez, em 2020 registaram-se 57 casos.
O organismo liderado por Hon Wai ressalvou que, “como alguns casos foram acompanhados ou reabertos ao longo dos anos, a soma dos números referidos não é igual ao número total de pessoas acompanhadas durante estes anos”. Questionado sobre qual o número total de jovens identificados como tendo vício pela internet e apoiados pelo Sheng Kung Hui, o IAS não respondeu.
Quanto à distribuição etária, são na maioria jovens com idades compreendidas entre os 14 e os 18 anos. Porém, segundo dados divulgados pelo Centro anteriormente, foi observada em Macau uma tendência de diminuição da idade média dos solicitantes de ajuda: os mais novos tinham apenas seis a oito anos.
Foram principalmente os familiares e amigos dos jovens que procuraram ajuda, mas houve também casos em que o pessoal que trabalha no âmbito do programa teve conhecimento de jovens com este problema, na sequência da organização de actividades.
Estes jovens acedem à internet, sobretudo, através dos telemóveis: “Jogaram principalmente jogos de tiros e competitivos, e utilizaram principalmente aplicações sociais como o YouTube, Instagram, Tik Tok e Xiaohongshu”, indicou o IAS.
São “muitos” os factores que contribuem para o “vício da internet”, com o organismo governamental a enumerar os “traços de personalidade, baixa auto-estima, depressão, baixo apoio social”. Relativamente aos assistentes sociais, as maiores dificuldades que encontram para lidar com estes casos prendem-se com a “baixa sensibilização dos jovens para o vício da internet; falta de actividades alternativas; influência de factores familiares, como o pouco controlo familiar sobre a utilização da internet”.
Segundo o IAS, os assistentes sociais precisam geralmente de “muito tempo” para estabelecer uma relação de confiança mútua com os jovens e compreender os motivos para o vício, como funciona a comunicação familiar e as relações entre pais e filhos. Só depois disso conseguem “fornecer apoios adequados e sugestões de programas que levam à melhoria da situação desses jovens”.
Questionado sobre se tenciona financiar mais associações ou instituições para que levem a cabo este tipo de programas, o IAS garantiu que “continuará a financiar este programa para ajudar os jovens necessitados e os seus encarregados de educação”, mas disse não estar actualmente previsto “financiar outras organizações não governamentais para promover serviços relacionados”.
Em 2021, a coordenadora do programa, Cabell Hoi, tinha dito, em entrevista a este jornal, que deverá haver muitos mais casos de jovens com vício da internet do que aqueles que estão registados. A mesma responsável explicava que o Governo tem de facto dado um apoio importante, mas admitia que a equipa poderia fazer mais e chegar a mais jovens se houvesse mais recursos humanos e financeiros.
No ano lectivo 2025/2026, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) lançará orientações de referência, para que as escolas e os encarregados de educação estejam cientes de que os telemóveis levados por alunos para as escolas devem estar sujeitos a medidas de gestão. Além disso, a DSEDJ irá disponibilizar uma medida para apoiar as escolas na aquisição de equipamentos de gestão centralizada de telemóveis.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau escolhido para receber projecto de MiniGP asiático</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-escolhido-para-receber-projecto-de-minigp-asiatico/</link><description>








O Kartódromo de Coloane recebeu, pela primeira vez, uma etapa do “World Series FIM MiniGP”, que proporciona competição para jovens pilotos dos 10 aos 16 anos, num trajecto que os poderá levar ao patamar mais elevado do motociclismo, o MotoGP. Todos os três eventos continentais do Sudeste Asiático vão ser realizados em Macau. Os próximos serão em Agosto. Na estreia, estiveram corredores do Continente, Hong Kong e Taiwan, além de um representante local e outro das Filipinas. O chinês Huang Ting Nuo venceu a competição
 
VÍTOR REBELO
 
Dezena e meia de jovens pilotos de países ou regiões da Ásia Oriental e do Sudeste Asiático, com idades compreendidas entre os 10 e 16 anos, participaram na estreia do “World Series FIM MiniGP”, no Kartódromo de Coloane.
Trata-se de um projecto denominado “Road” do MotoGP, criado pela Federação Internacional de Motociclismo (FIM), para proporcionar experiência a pilotos que pretendem no futuro abraçar uma carreira profissional, tendo em vista a participação nas competições seniores do Mundial de Motociclismo, o MotoGP. Para isso, entendeu a FIM, os vários continentes são desafiados a lançar os corredores mais novos em competições a sério, tendo Macau aderido à iniciativa, recebendo todas as três rondas das “Southeast Asia Series”, com pilotos originários desta região, cuja maioria é proveniente da República Popular da China.
Na primeira de três rondas na RAEM, sendo as duas restantes efectuadas em Agosto, o Kartódromo – que dispõe de licença internacional e por isso está dentro das exigências da FIM, em especial no que respeita à segurança – recebeu oito pilotos do Continente, três de Hong Kong, dois de Taiwan, um das Filipinas e ainda um representante da RAEM.
Num fim-de-semana de muito calor, as corridas propriamente ditas realizaram-se da parte da tarde de sábado e domingo, tendo as manhãs sido dedicadas aos treinos livres e de qualificação.
Em ambas as provas, com 14 voltas ao circuito, a vitória coube a Huang Ting Nuo, da República Popular da China, à frente do seu compatriota Chen Pin-Chi. O também chinês Li Yuheng foi terceiro na primeira corrida, enquanto Cheung Yan kit, de Taiwan, terminou no último lugar do pódio da segunda corrida. O único piloto da RAEM, Liam Ao Ieong Chi Him, não foi feliz, uma vez que não conseguiu terminar qualquer prova.
As “Southeast Asia Series” estrearam-se este ano no projecto, juntamente com o “Northeast Asia” e a Turquia, passando a FIM a contar com 22 competições ao longo da época. Os pilotos participantes na classe de 160 cc têm idades entre os 10 e os 14 anos, enquanto os restantes, até aos 16, concorrem na categoria de 190 cc, mas só depois de terem a experiência de pelo menos um ano na cilindrada inferior.
O presidente da Associação Geral de Automóvel de Macau-China disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que esta iniciativa serve para “apoiar o desenvolvimento do nosso desporto automóvel, esperando promovê-lo junto dos cidadãos de Macau, para que saibam que podem correr de moto desde criança no território”. Roberto Osório acrescenta que em Macau “há falta de pilotos de motos”, ao contrário do karting, que tem tido uma maior projecção. “Na nossa Academia já treinámos mais de 44 pilotos de karting”, mencionou.
Enquanto isto, Jorge Viegas, presidente da FIM, referiu no site do organismo que “este é o ponto de partida que estava a faltar no ‘Road to MotoGP’ e que vai permitir a todos os pilotos talentosos pisar o ‘pódio’, com um orçamento extremamente baixo”.
O responsável frisou que “para além disso, esta iniciativa conjunta, entre a FIM e a empresa Dorna Sports, coloca as Federações Nacionais na vanguarda do sistema, pois cabe-lhes organizar totalmente as séries nacionais e escolher a dedo os melhores de cada país ou região”.
Por outro lado, o director-executivo da Dorna Sports salientou que o “Road to MotoGP” é “muito importante”. Carmelo Ezpeleta diz sentir-se “orgulhoso” por ver “mais uma iniciativa adicionada ao nosso portefólio de promoção de talentos, em parceria com a FIM”, adiantando que a competição desempenha um papel de relevo “na uniformização da competição para os jovens pilotos de todo o mundo, ajudando o seu talento a brilhar em igualdade de circunstâncias e criando mais oportunidades do que nunca”.
No final de cada um dos campeonatos continentais, os dois primeiros classificados garantirão a presença nas “World Finals”, para apuramento dos campeões, provas agendadas para a pista de Valência, de 14 a 16 de Novembro, no mesmo fim-de-semana em que se realiza o Grande Prémio daquela cidade espanhola, integrado no calendário do Campeonato do Mundo de Motociclismo, onde se encontra o piloto português Miguel Oliveira.
A segunda etapa em Macau do “World Series MiniGP” está agendada para 9 e 10 de Agosto, seguindo-se a terceira ronda, a 30 e 31 do mesmo mês.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>PIB deverá reflectir melhoria trimestral</title><link>https://jtm.com.mo/local/pib-devera-reflectir-melhoria-trimestral/</link><description>








O PIB da RAEM deverá registar melhorias no segundo trimestre face aos primeiros três meses do ano, anteviu o presidente da Associação Económica. Apesar de se mostrar optimista, Lau Pun Lap lembrou que as mudanças no padrão de consumo estão a trazer dificuldades e questionou a eficácia do plano de promoção de propriedade intelectual
 
O desempenho económico da RAEM no segundo trimestre deste ano deverá apresentar uma melhoria em termos sequenciais, antecipa o presidente da Associação Económica de Macau, Lau Pun Lap. Numa entrevista ao jornal Ou Mun, citada pela “Macau News Agency”, o economista apontou que as bases económicas do território permanecem “bastante estáveis”, contudo, persistem preocupações.
Recorde-se de que o Produto Interno Bruto (PIB) de Macau recuou 1,3% em termos anuais e reais, no primeiro trimestre deste ano, com os dados divulgados pelos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) a apontarem para 99,78 mil milhões de patacas, equivalendo a 85,2% do volume económico do primeiro trimestre de 2019. O valor representou também um decréscimo de 6,1% em relação aos últimos três meses de 2024, marcando o sexto trimestre consecutivo de desaceleração.
Olhando para o desempenho económico de Macau nos primeiros três meses do ano, Lau Pun Lap mostrou-se optimista, apontando que no segundo trimestre houve um aumento do número de turistas, principalmente em Maio e Junho, bem como receitas mais fortes tanto no jogo como na exportação de serviços. Nesse sentido, sugere que haverá uma melhoria em relação ao primeiro trimestre.
No entanto, assinalou que o maior desafio que a economia do território enfrenta tem que ver com o desenvolvimento desigual. Os preços dos imóveis continuam a cair, afectando a avaliação das hipotecas para as pequenas e médias empresas (PME), bem como a sua capacidade de financiamento, ao mesmo tempo que vai diminuindo a confiança dos consumidores entre os residentes, enfatizou.
Lau Pun Lap prosseguiu, dizendo que as pequenas empresas estão a enfrentar dificuldades devido a uma mudança nos padrões de consumo dos turistas, levando a uma tendência de queda no consumo geral.
Sugerindo que o Governo colabore com associações industriais e comerciais, bem como com empresas locais, para explorar formas de melhorar a experiência de consumo dos turistas em Macau, aumentando assim o volume e a qualidade do consumo, Lau Pun Lap criticou também o plano de promoção de propriedade intelectual.
Quando questionado sobre a eficácia dessa iniciativa, o economista admitiu que o conceito é válido, porém, mas questionou se tinha sido dada atenção suficiente às parcerias com associações comunitárias e empresas. Em concreto, apontou que os turistas muitas vezes visitam estas zonas apenas para tirar fotografias com as instalações temáticas e depois vão embora, pouco contribuindo para impulsionar a economia local.
A quebra homóloga do PIB registada no primeiro trimestre – a primeira em dois anos, já que a última se registou em final de 2022 – deveu-se “entre outros factores, à base de comparação relativamente elevada do primeiro trimestre do ano anterior e à alteração do padrão de consumo dos visitantes”, indicou a DSEC, e surgiu após desacelerações consecutivas.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estudada integração de obras do Metro e de prevenção de cheias</title><link>https://jtm.com.mo/local/estudada-integracao-de-obras-metro-de-prevencao-de-cheias/</link><description>








O Governo vai estudar a integração da construção da Linha Oeste do Metro com as obras de prevenção de cheias, revelou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas. Raymond Tam também assegurou que será realizada uma consulta pública relativa à linha do Metro que envolve a ilha artificial
 
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas afirmou ontem que o Governo contratará uma entidade especializada para realizar um estudo sobre o traçado da Linha Oeste do Metro Ligeiro, no qual se avaliará a possibilidade de integração com as obras de prevenção de inundações.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Leong Hong Sai, o Secretário também referiu que o Governo irá ponderar como aumentar a área da zona do Porto Interior, uma vez que a construção da Linha Oeste do Metro, as obras de prevenção de cheias e a revitalização do Porto Interior “estão directamente relacionadas com o aumento do espaço do Porto Interior”.
Além disso, o governante destacou a “cooperação estreita” com o Instituto para os Assuntos Municipais, para que as estações elevatórias de águas pluviais no sul e no norte do Porto Interior desempenhem o “papel essencial” de melhorar a situação de inundações na Rua do Almirante Sérgio.
Segundo o Secretário, o Governo continuará a promover a revitalização da zona do Porto Interior, estando prevista a conclusão, no corrente trimestre, das obras de restauro estrutural das pontes-cais nºs 23 e 25.
Descrevendo a optimização global do Porto Interior como “um processo a longo prazo”, sublinhou que o Executivo continuará a aperfeiçoar a disposição espacial geral da zona, com base no Plano Director e considerando a situação actual e as necessidades de desenvolvimento. Ao mesmo tempo, serão ponderados, de forma integrada, o trânsito, a prevenção de desastres, a protecção ambiental e os espaços públicos, com vista a reforçar a vitalidade e a resiliência da área.
Questionado por Leong Hong Sai sobre a ideia de construir um túnel pedonal entre Wanzai e o Porto Interior, Raymond Tam clarificou que a parte de Macau nunca mencionou essa proposta. Actualmente, o Governo está a estudar, com as autoridades de Hengqin, a criação de uma nova via de acesso entre os dois territórios, cujos desenvolvimentos serão oportunamente divulgados.
Por outro lado, o Secretário disse “ter confiança” em alcançar as metas de concluir a construção da Linha Leste do Metro em 2028 e iniciar o respectivo funcionamento em 2029.
No que respeita a outro traçado do Metro, Raymond Tam adiantou que será ponderado como é que essa linha, a partir da Ilha Artificial, poderá passar pela Zona A e pelo ZAPE, e chegar até ao centro da cidade e à Barra. “Esta linha será muito importante para Macau e a sua construção poderá ser mais rápida do que a Linha Oeste, pois as condições para a realização de obras devem ser um pouco melhores. Vamos desenvolver os respectivos estudos e consultaremos certamente o público quando estiver pronta a escolha do traçado”, assegurou.
Além disso, segundo Raymond Tam, para o Metro poder penetrar em várias zonas da RAEM, uma solução inevitável que já está em andamento passa por construir carris subterrâneos nalgumas zonas.
O Secretário referiu, por outro lado, que, na elaboração do plano de pormenor para a Zona Norte I, o Governo estudará a viabilidade de um corredor viário, com ligação entre a zona oeste da Doca do Lam Mau e a Ilha Verde.
 
Ajustes nos contratos dos autocarros
Ademais, Raymond Tam apontou que está em curso a revisão dos contratos de concessão do serviço de autocarros, sendo que serão introduzidos ajustamentos, conforme as exigências do desenvolvimento social e o progresso da construção das redes rodoviárias e de transporte por carril. Em concreto, serão ponderados factores como a partida dos autocarros, a reorganização das carreiras e a forma de distribuição dos trabalhadores da linha da frente.
Ainda na área dos transportes, assegurou que o Governo preparará antecipadamente medidas de resposta aos congestionamentos do trânsito na San Ma Lo na Semana Dourada de Outubro, de modo a desviar turistas para diferentes paragens de autocarros.
Raymond Tam aproveitou ainda para salientar que o Governo criou mais de 800 lugares de estacionamento destinados a veículos pesados em vias adequadas na zona do COTAI, para uso do sector dos transportes.
 
Zona protegida marítima não será ampliada
Noutro âmbito, em resposta ao deputado Lam Lon Wai, o Secretário considerou que não estão reunidas as condições para a ampliação da zona protegida marítima de Macau, tendo em conta as características naturais das águas e diversos factores. Neste aspecto, sublinhou que a delimitação da zona obteve o reconhecimento do Ministério da Ecologia e Meio Ambiente e do Ministério dos Recursos Naturais da China.
Por sua vez, a directora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água adiantou que uma companhia de barcos local planeia cooperar com Shenzhen para que um tipo de barco com 70 metros de comprimento realize actividades de turismo marítimo entre as duas cidades. Por outro lado, Susana Wong descartou o arrendamento de iates, tendo em consideração a gestão da segurança.
Entretanto, Ron Lam apelou ao aumento da transparência das informações sobre as obras públicas. O Secretário frisou que, mesmo que não sejam emitidas plantas de condições urbanísticas, os serviços competentes solicitam pareceres vinculativos à Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana sobre as obras públicas. Neste aspecto, acrescentou que os Serviços de Obras Públicas já procedeu a 34 consultas públicas na primeira metade deste ano, asseverando que a sua tutela não irá ignorar a abordagem na forma de consulta pública.
 
Troca de fracções económicas em estudo
Raymond Tam afirmou que está em curso o estudo de viabilidade para a implementação de um regime de permuta de habitações económicas, que permitirá ao Governo identificar as necessidades reais da população, clarificar o público-alvo e definir as condições aplicáveis a esse regime. Quanto à possibilidade de afectação de fracções económicas ao uso da habitação social, o Secretário indicou que será analisada com prudência, tendo em conta as circunstâncias concretas.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cresceu número de promoções no CPSP</title><link>https://jtm.com.mo/local/cresceu-numero-de-promocoes-cpsp/</link><description>








O Corpo de Polícia de Segurança Pública registou, no ano passado, mais promoções do que no ano anterior, as quais foram mais visíveis na classe de agentes. Em concreto, e segundo o Relatório Anual da Corporação, 50 passaram a ser guardas principais, 30 foram promovidos a subchefe e 17 ascenderam a guardas de primeira. No total, 119 ascenderam na carreira
 
CATARINA PEREIRA
 
Houve mais promoções no seio do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) no ano passado, em comparação com o ano anterior. Segundo o Relatório Anual da Corporação, um total de 119 profissionais subiram de posição, mais 36 do que em 2023. A maioria das promoções deu-se na classe de agentes, ainda que na classe de oficiais se tenham também registado.
De acordo com os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, 50 foram promovidos a guarda principal e 30 a subchefe, quando no ano anterior ninguém tinha sido promovido a estes cargos. Já a guarda de primeira ascenderam 17 profissionais, sendo que em 2023 tinham sido 34.
Por outro lado, 10 tornaram-se chefes, contra zero no ano anterior, ao passo que quatro foram promovidos a comissários (contra 12 em 2023), quatro a subintendentes (face a 12) e outros quatro a intendentes (face a cinco).
Apesar do maior número de promoções, a verdade é que ainda não atingiram os níveis de 2020 e 2021, por exemplo, anos em que se verificaram 213 e 219, respectivamente.
No cômputo geral, o número total de agentes das Forças de Segurança no final de 2024 era de 5.001 – a maioria (4.735) pertencente à classe de agentes. Os dados mostram que, destes, 3.105 eram guardas, 898 exerciam funções de guardas principais, 406 eram guardas de primeira, e 326 eram subchefes.
Já no que respeita à classe de oficiais, o CPSP contava com 145 chefes, seguindo-se os subcomissários (45), comissários (34), subintendentes (22), intendentes (9), chefes superiores (7), superintendentes (3) e um superintendente geral. Contam-se ainda 412 pessoas no âmbito do pessoal civil.
No que respeita às habilitações académicas, do total de agentes (5.001), cerca de 84% ou 4.186 são licenciados ou têm bacharelato. Seguem-se 514 agentes com o ensino secundário complementar, 159 com mestrado, 136 com ensino secundário geral ou inferior, quatro com diploma associado e dois com doutoramento.
De acordo com o relatório, ao longo do ano passado, a Corporação realizou 1.005 operações de combate contra trabalho ilegal, num total de 2.968 locais fiscalizados. Estas acções resultaram na detecção de 610 pessoas, sendo que foram processados 61 empregadores.
No âmbito do combate à prostituição foram realizadas 148 operações, tendo sido detectadas 193 pessoas, 16 das quais foram processadas criminalmente. É ainda dito que o número de vítimas totalizou 22. Já no que respeita às operações anticrime (87), foram investigadas 3.823 pessoas.
O documento faz ainda referência aos registos de indivíduos repatriados nos últimos cinco anos. No ano passado, foram 22.275, uma diminuição de 7% em termos anuais (23.977), mas ainda assim o segundo maior volume desde pelo menos 2020, precisamente a seguir a 2023.
 
Multas valeram quase 190 milhões de patacas
Ao longo do ano transacto, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) autuou um total de 703.874 infracções, um acréscimo de 9,11% em termos anuais, tendo o valor das multas totalizado 189,8 milhões de patacas. A maioria das multas foi por estacionamento ilegal em vias públicas, não pagamento em parques de estacionamento, exame de pesquisa de álcool e por desobediência à sinalização de trânsito.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Curadores egípcios dão novo brilho às jóias de Tutancamon</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/curadores-egipcios-dao-novo-brilho-as-joias-de-tutancamon/</link><description>








Na sua adolescência, Eid Mertah passava o dia a ler livros sobre o faraó egípcio Tutancamon, a desenhar hieróglifos e a sonhar ter nas suas mãos a máscara dourada do monarca.
“Estudei arqueologia por Tut”, contou Mertah, de 36 anos, à AFP. “O meu sonho era trabalhar com os seus tesouros, e esse sonho tornou-se realidade”.
Mertah é um dos mais de 150 curadores e 100 arqueólogos que trabalharam silenciosamente por mais de uma década para restaurar milhares de artefactos do Grande Museu Egípcio (GME), um projecto de mil milhões de dólares nas margens de Gizé.
A inauguração estava originalmente programada para 3 de Julho, mas foi reprogramada para os últimos meses do ano por motivos de segurança.
Quando finalmente abrir, o GME será o maior museu arqueológico do mundo dedicado a uma única civilização. Abrigará mais de 100.000 artefactos, metade deles em exibição, e incluirá um laboratório vivo de conservação.
Por trás das paredes de vidro, os visitantes poderão ver os especialistas a trabalhar para restaurar um barco de 4.500 anos que foi enterrado perto da tumba do faraó Quéops para transportar a sua alma até Rá, o deus do sol.
Mas a estrela do museu será a colecção de Tutancamon, com mais de 5.000 objectos, muitos dos quais serão exibidos juntos pela primeira vez. Inclui a sua máscara funerária de ouro, sarcófagos e amuletos de ouro, colares de contas, carros cerimoniais e dois fetos mumificados que se acredita serem suas filhas que nasceram mortas.
Muitos desses tesouros não foram restaurados desde que foram descobertos pelo arqueólogo britânico Howard Carter em 1922.
Os métodos de conservação utilizados pela equipa de Carter procuravam proteger os objectos, mas mais de um século depois, a sua preservação é um desafio. Cobrir superfícies de ouro com cera, por exemplo, “preservou os objectos no seu tempo”, indicou a curadora Hind Bayoumi, “mas ocultou os detalhes que queria que todos vissem”.
Durante meses, Bayoumi, de 39 anos, e os seus colegas removeram a cera aplicada pelo químico britânico Alfred Lucas. Ao longo das décadas, essa cera capturou sujeira e opacou o brilho do ouro.
A restauração foi um esforço conjunto entre o Egipto e o Japão, que deu apoio técnico e 800 milhões de dólares.
O sarcófago dourado de Tutancâmon, transportado do túmulo em Luxor, foi um dos trabalhos mais complexos. No laboratório de madeira do GME, a curadora Fatma Magdy, de 34 anos, utilizou lupas e imagens de arquivo para remontar as delicadas folhas de ouro. “Foi como resolver um gigantesco quebra-cabeça”, comentou. “O formato do corte, o fluxo dos hieróglifos, cada detalhe importava”.
 
Tocar na história
Antes da restauração, a colecção de Tutancamon foi recuperada de vários museus, depósitos e túmulos no Egipto. Alguns objectos foram levemente restaurados antes de seu transporte para movê-los de forma segura.
Antes de tocar nos objectos, as equipas realizaram documentação fotográfica, análises de raios X e testes de material para entender a situação de cada artefacto. “Precisávamos entender a condição de cada peça, as camadas de ouro, os adesivos, a estrutura de madeira, tudo”, explicou Mertah.
A filosofia da equipa tem sido a precaução. “O objectivo é sempre fazer o mínimo necessário e respeitar a história do objecto”, apontou Mohamed Moustafa, um restaurador de 36 anos.
Mas além do trabalho de restauração, o processo tem sido uma jornada emocional para muitos dos envolvidos. “Acho que estamos mais empolgados para ver o museu do que os turistas”, admitiu Moustafa. “Quando os visitantes caminharem pelo museu, verão a beleza desses artefactos. Mas para nós, cada peça é um lembrete das horas intermináveis de trabalho, dos debates, dos treinos”, garantiu.
“Cada peça conta uma história”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-09 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>