<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Jogo VIP ainda só atingiu 40% do nível de 2019</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-vip-ainda-so-atingiu-40-nivel-de-2019/</link><description>








As receitas do bacará VIP subiram 21% entre 2023 e 2024, mas representaram apenas 24% das contas globais dos casinos e 40% do nível registado em 2019. Comparativamente, ao ano pré-pandemia, a facturação desse segmento sofreu uma quebra de 80,5 mil milhões de patacas, segundo dados oficiais. Em contrapartida, o mercado de massas cresceu 9,4% no mesmo intervalo de tempo
 
Sérgio Terra
 
O bacará VIP gerou receitas brutas de 54,76 mil milhões de patacas em 2024, o que traduz uma subida anual de 21,19%, segundo dados publicados na página electrónica da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). Apesar desse progresso, os espaços de jogo destinados aos grandes apostadores voltaram a perder peso na estrutura geral das receitas dos casinos, representando apenas 24,15% do total, menos 0,5 pontos do que em 2023.
O declínio dessa modalidade de jogo, outrora maioritária no território, é especialmente notório quando comparado com o ano anterior à pandemia. Segundo os dados da DICJ, as receitas do bacará VIP em 2024 equivaleram a apenas 40,5% dos 135,23 mil milhões contabilizados em 2019, ano em que representavam 46,24% do total, ilustrando assim uma perda de 80,47 mil milhões de patacas em termos absolutos.
Esse panorama não sofreu grandes alterações nos últimos três meses de 2024, com o jogo VIP a contribuir com 13,99 mil milhões de patacas, ou seja, 24,36% do total, assinalando aumentos de 6,96% e 10,17% em termos trimestrais e anuais, respectivamente. Por outro lado, caiu 56,71% ou 18,33 mil milhões em relação ao quarto trimestre de 2019.
Recorde-se que o mercado VIP foi abalado pelas detenções de Alvin Chau e Levo Chan, antigos líderes dos dois principais grupos de “junkets” (Suncity e Tak Chun), em Novembro de 2021 e Janeiro de 2022, respectivamente. Além disso, nos últimos anos, a actividade dos promotores de jogo passou a estar sujeita a inúmeras restrições legais alinhadas com a nova estratégia traçada pelo Governo da RAEM para a indústria do jogo.
Em sentido inverso, ao longo do ano passado, o jogo de massas superou os registos de 2019 em 9,41%, ou 14,79 mil milhões de patacas, depois de ter “recuperado” 88% em 2023. Incluindo mesas e “slots”, as receitas brutas do mercado de massas cresceram 24,77% para 172,02 mil milhões de patacas em termos anuais, correspondendo a 75,85% do total.
Ainda assim, o crescimento foi menos acentuado entre Outubro e Dezembro, com a facturação de 43,43 mil milhões de patacas a representar um aumento trimestral de 2,15%, uma subida anual de 4,89% e um acréscimo de 9,03% em relação a 2019.
No cômputo geral de 2024, o bacará das mesas do mercado de massas foi responsável por 60,81% do total das receitas brutas dos casinos. Nesta vertente do jogo, as receitas cifraram-se em quase 137,91 mil milhões de patacas, marcando crescimentos de 24,81% e 14,19% face a 2023 e 2019, respectivamente. Já as receitas das “slots” ascenderam a 12,92 mil milhões de patacas, subindo 18,36% num ano, mas recuando 14,66% face a 2019.
No total, os casinos arrecadaram 226,78 mil milhões de patacas em 2024, um salto anual de 23,88% que equivale a 77,54% do montante contabilizado em 2019. No último trimestre, o melhor de 2024, as receitas subiram 6,13% para 57,43 mil milhões em termos anuais e avançaram 3,28% em relação aos três meses precedentes, atingindo 79,59% do nível pré-pandemia.
 
Apostas em futebol geraram 399 milhões
Os dados anunciados pela DICJ mostram ainda que as apostas em jogos de futebol garantiram um encaixe bruto de 399 milhões de patacas em 2024, um aumento anual de 5,56% que não impediu uma quebra de 25,28% relativamente a 2019. Já as receitas derivadas das apostas no basquetebol (215 milhões) aumentaram 2,87% num ano e 1,90% comparativamente à fase pré-pandémica.
As corridas de cavalos, que terminaram no final de Março do ano passado, conduziram a receitas brutas de nove milhões de patacas nos últimos três meses de actividade do Jockey Club.
Englobando casinos, apostas em corridas e lotarias, a indústria do jogo de Macau registou receitas de 227,42 mil milhões ao longo do ano passado.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau pode acolher este ano perto de 39 milhões de visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-pode-acolher-este-ano-perto-de-39-milhoes-de-visitantes/</link><description>








Macau poderá receber entre 38 e 39 milhões de visitantes em 2025, atingindo valores próximos dos registados em 2019, indicou a directora dos Serviços de Turismo, revendo em alta as estimativas anunciadas em Novembro. A directora dos Serviços de Turismo afirmou, por outro lado, que Portugal poderá ajudar a atrair mais visitantes europeus
 
VÍTOR REBELO*
 
O fluxo de visitantes previsto para este ano em Macau pode atingir entre 38 e 39 milhões, valores que, a confirmarem-se, andarão muito perto do nível de 2019, antes da pandemia. A directora dos Serviços de Turismo (DST) revelou que “estas são as expectativas do Governo para este ano”.
“Se formos optimistas e tivermos em consideração os números que se registaram em 2024, então a previsão aponta para esses valores”, referiu Helena de Senna Fernandes, para quem a entrada em vigor, a 1 de Janeiro, dos vistos de múltiplas entradas para residentes de Hengqin e o visto de uma entrada para os residentes de Zhuhai, também podem contribuir para atingir esses valores.
Por outro lado, disse a directora da DST, “temos em conta que nos últimos meses registámos um grande número de turistas internacionais, o que nos deixa optimistas”.
Em Novembro, o Governo havia feito uma previsão de 36 milhões de turistas para este ano, porém, as autoridades “fizeram uma reavaliação das estimativas”, explicou Helena de Senna Fernandes.
A directora da DST afirmou ainda que o volume de visitantes nos oito dias de férias no Interior da China que englobam o Ano Novo Chinês deverá atingir uma média diária de 185.000. Desse total, espera-se que cerca de 8.000, ou seja, 4,3%, venham dos mercados internacionais, segmento que, na opinião de Helena de Senna Fernandes “tem vindo a obter um crescimento satisfatório pós-pandemia”.
Na terça-feira passada, a Administração Nacional de Imigração da China constatou ter-se verificado um aumento considerável, em termos anuais, do número de visitantes de Zhuhai com destino a Macau. Segundo indicou, desde o primeiro dia deste ano, os residentes de Zhuhai efectuaram 257.000 viagens com destino à RAEM, o que se traduz num aumento de 26,1% face ao ano anterior.
Por outro lado, segundo a agência Lusa, Helena de Senna Fernandes disse que Portugal pode ajudar a atrair no futuro mais visitantes do resto da Europa, dando como exemplo a reunião semianual da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla em inglês), que terá por palco Macau no mês de Junho.
“Isto é também o resultado de uma boa colaboração entre nós e a APAVT [Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo], porque foi através da APAVT que nós fomos apresentados à ECTAA”, sublinhou. Esta será a segunda vez que a ECTAA se irá reunir dora da Europa, após Kuala Lumpur, capital da Malásia. O encontro irá trazer ao território cerca de 80.000 agências de viagem de toda a Europa.
“Para já é importante que as agências de viagens da Europa conheçam Macau”, referiu a directora da DST, acreditando que, “após a reunião, poderá haver uma maior presença europeia na MITE, assim como mais oportunidades para promoção turística de Macau na Europa”.
Macau estará presente na Feira Internacional de Turismo de Madrid, de 24 a 26 de Janeiro, e na ITB Berlim, a maior feira de viagens do mundo, entre 4 e 6 de Março, além de realizar seminários nos Emirados Árabes Unidos e na Arábia Saudita.
O objectivo é atrair mais visitantes internacionais, mas Helena de Senna Fernandes admite que no período do Ano Novo Lunar, de 28 de Janeiro a 4 de Fevereiro, Macau irá continuar a depender dos turistas chineses.
 
* Com agência Lusa

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedida formação de médicos locais</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-formacao-de-medicos-locais/</link><description>








O Governo deve apostar na formação de médicos locais, defende a FAOM, que pediu ainda atenção a assuntos como a saúde mental ou o aumento da pensão de idosos. Estes temas foram transversais nos encontros de preparação para as LAG com a Secretária para os Assuntos Sociais
 
CATARINA PEREIRA 
 
O Governo deve apostar na formação de “mais quadros qualificados médicos locais” – quem o diz é o vice-presidente da direcção da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), Lee Chong Cheng. A sugestão foi feita num encontro com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, que anda a recolher opiniões para a elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG).
Entre as sugestões propostas pela associação encontram-se ainda o aperfeiçoamento dos serviços destinados aos idosos, “evitando doenças crónicas como resposta ao envelhecimento da população”, e o aumento dos recursos de apoio à saúde mental, “reforçando a ligação entre as instituições públicas e privadas”.
Vários representantes deram igualmente opiniões sobre os cuidados médicos nos bairros, o aumento da pensão de idosos, as consultas externas dos trabalhadores da função pública, o incentivo à natalidade, o uso de recintos para actividades culturais e desportivas, o salário dos funcionários das creches, a saúde física e psicológica dos jovens, entre outros.
O Lam relembrou que, nos últimos 25 anos, o Governo “investiu muitos recursos nos cuidados médicos, e o sistema de cuidados de saúde primários está com resultados satisfatórios”. Contudo, reiterou “a contínua revisão integral dos actuais serviços médicos, procedendo a uma análise sistemática, e a preparação para um desenvolvimento de médio a longo prazo”.
Quanto ao envelhecimento da população, apontou que “o desporto e a cultura poderão promover a saúde física e psicológica”, esperando proporcionar aos idosos mais espaço para actividades e de diferentes temas.
Já sobre o aumento da pensão de idosos, disse que a sua equipa irá analisar a matéria e aperfeiçoar o regime de segurança. Por outro lado, destacou que “a questão da queda da taxa de natalidade é um problema mundial”, mas reconheceu haver espaço para melhorar, e prometeu tomar medidas para responder a esta questão.
Sobre a educação, O Lam garantiu que o Executivo presta “elevada atenção” à saúde física e mental dos estudantes, esperando cooperar com as associações sociais, estabelecendo plataformas online para comunicar com os jovens, aumentando a interacção positiva entre estes e o Governo.
De acordo com a nota oficial, foram oito as propostas apresentadas por Lee Chong Cheng, entre as quais se contam também a implementação de medidas amigáveis às famílias, melhorando o ambiente e serviço das creches, e a formação de quadros na área da cultura e turismo.
A União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”) também fez várias sugestões, por exemplo, lidar com os problemas decorrentes da redução da taxa de natalidade e promover a saúde mental dos residentes através de um leque de medidas. Também os serviços de psicoterapia comunitária, a Residência para Idosos, a assistência social para idosos, as instalações sem barreiras e a educação patriótica foram temas que estiveram em cima da mesa.
O mesmo aconteceu com a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien, na voz da presidente executiva. Song Pek Kei manifestou preocupação sobre as “quotas insuficientes” de subsídios em instituições médicas financiadas pelo Governo, esperando que o Governo reforce os serviços médicos no público e privado. Por sua vez, a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos apresentou opiniões sobre “o ensino de português” e o aumento da pensão de idosos, ao passo que a Associação Comercial falou sobre a reforma do ensino superior, a educação dos jovens, e o desenvolvimento da ciência e tecnologia digital.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 90% dos vendilhões têm 50 anos ou mais</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-90-dos-vendilhoes-tem-50-anos-ou-mais/</link><description>








No final do ano passado, mais de 90% dos vendilhões em actividade no território tinham 50 anos ou mais. Em Março vai entrar em vigor o Regime de Gestão dos Vendilhões
 
Os vendilhões são um dos sectores mais antigos da sociedade de Macau e a partir de 1 de Março vão ter de lidar com a entrada em vigor do Regime de Gestão dos Vendilhões. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), Macau contava no final do ano passado com 543 licenças de vendilhão válidas, das quais 541 (99,6%) eram de bancas fixas e apenas duas correspondiam a vendilhões ambulantes.
Em Macau, mais de 90% dos vendilhões têm idade igual ou superior a 50 anos sendo que, de um modo geral, “são relativamente idosos”. Quanto ao tipo de venda, 42,36% concentraram-se no vestuário, seguindo-se as frutas (18,42%) e os alimentos cozinhados (13,44%).
Tendo em conta a entrada em vigor do Regime de Gestão dos Vendilhões, o IAM vai desenvolver uma série de trabalhos de divulgação, incluindo a realização mais de uma dezena de sessões de esclarecimento, para que os vendilhões cumpram a lei, elevem a qualidade dos seus serviços e promovam o desenvolvimento sustentável do sector.
A lei prevê que cabe ao IAM a gestão da actividade dos vendilhões. Assim, as actividades de venda a retalho ou prestação de serviços realizada nos espaços públicos devem possuir licença de vendilhão emitida pelo organismo.
De modo a reforçar a gestão das actividades dos vendilhões, o Regime de Gestão dos Vendilhões estabelece os deveres a cumprir pelos titulares de licença de vendilhão e os respectivos regimes de fiscalização e sancionatório, podendo ser cancelada a licença em caso de violação grave.
Na lei, prevê-se que o número de dias em que o titular explore pessoalmente a actividade em questão não pode ser inferior a 240 dias. “No entanto, tendo em conta que o exercício da actividade de vendilhão está condicionado por factores ambientais e meteorológicos, (…) [e] para que a transição decorra sem sobressaltos, os actuais titulares da licença de vendilhão podem, no prazo de 90 dias a contar da data da entrada em vigor da nova lei, optar pela continuação da titularidade ou transmissão da licença”, recordou o organismo.
O Instituto para os Assuntos Municipais já organizou algumas sessões de esclarecimento, nas quais “os representantes presentes usaram activamente da palavra, apresentaram opiniões e sugestões sobre a execução concreta da nova lei e o desenvolvimento futuro do sector dos vendilhões”. Além disso, refere a nota oficial, “concordaram que a implementação do Regime de gestão dos vendilhões ajudaria a melhorar a ordem na exploração dos vendilhões e promover uma exploração activa do sector, contribuindo para o bom aproveitamento dos recursos públicos”.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Studio City vai receber “final four” da liga asiática de basquetebol</title><link>https://jtm.com.mo/local/studio-city-vai-receber-final-four-da-liga-asiatica-de-basquetebol/</link><description>








O título da actual temporada da Super Liga da Ásia Oriental de Basquetebol vai ser decidido em Macau. Os jogos das meias-finais e final serão realizados a 7 e 9 de Março, no Studio City. Há já duas equipas apuradas, ambas do Japão. A única formação de Macau que está a participar na fase regular da prova, “Black Bears”, encontra-se em posição de qualificação para a “final four”, mas terá de aguardar por resultados de terceiros
 
VÍTOR REBELO
 
Alguns dos melhores clubes de basquetebol da Ásia Oriental vão marcar presença na fase final da Super Liga (EASL), que pela primeira vez terá lugar em Macau. As meias-finais e a final, assim como o desafio de atribuição dos terceiro e quarto classificados, vão decorrer no “Event Center” do Studio City, nos dias 7 e 9 de Março.
A temporada regular está quase a chegar ao fim e há já dois conjuntos com presença assegurada na “final four”, ambos representando o Japão: “Ryukyu Golden Kings” e “Hiroshima Dragonflies”. O primeiro garantiu a qualificação ao derrotar os taiwaneses dos “New Taipei Kings”. O segundo obteve o passaporte para a decisão do título após ganhar aos filipinos dos “San Miguel Beermen”.
Há ainda três desafios por realizar e num dos dois grupos a equipa de Macau “Black Bears” encontra-se em situação de apuramento para a fase final, o que significaria jogar em casa, com o apoio do público. No entanto, apesar do “cinco” do território já ter terminado a fase regular, batendo na derradeira jornada os sul-coreanos do “Busan KCC Egis” e ocupando presentemente o segundo posto da tabela, ainda pode ser ultrapassado, quer pelos “New Taipei Kings”, quer pelos “Meralco Bolts” (Filipinas), que têm ainda dois desafios por disputar e que, em caso de vitórias, deixarão os “Black Bears” fora da “final four”.
Na outra série, liderada pelos “Ryukyu Golden Kings”, está também por definir o segundo classificado, que sairá da dupla “Taoyuan Pauian Pilots” (Taiwan) e “Hong Kong Eastern”.
Esta é a primeira vez que a RAEM acolhe a fase de decisão do título, depois de ter recebido outros dois eventos do género, em 2017 e 2018, denominados “Super 8” e “The Terrific 12”.
Na apresentação da “final four” deste ano, o director da EASL justificou a escolha do território para a decisão do campeão. “A região tornou-se a pedra angular da nossa expansão na Grande Baía”. Henry Kerins acrescentou na cerimónia promovida pela Melco Resorts &amp; Entertainment, que “este marco reflecte o nosso profundo compromisso com a região e com a promoção do basquetebol de qualidade como motor do crescimento económico, da vitalidade cultural e do envolvimento da comunidade”.
Por seu lado, o vice-presidente sénior da Melco e director-geral de propriedades do Studio City, sublinhou que a empresa colabora com a Super Liga “para trazer mais uma vez estes jogos de basquetebol asiáticos de alto nível”.
O campeão será encontrado a 9 de Março, quando se defrontarem os vencedores das meias-finais agendadas para dois dias antes. Na derradeira jornada disputar-se-á igualmente o encontro para atribuição dos terceiro e quatro lugares.
O vencedor arrecadará um prémio monetário de um milhão de dólares norte-americanos, enquanto o segundo classificado receberá metade desse valor. Para o terceiro há um cheque de 250.000 dólares.
Esta Super Liga, nos moldes actuais, teve a sua estreia em 2024, com o título a ser conquistado pelos japoneses dos “Chiba Jets”, que venceram todos os desafios realizados durante a época. Na final, realizada em Cebu, Filipinas, o “cinco” nipónico derrotou os “Seoul SK Knights”, da Coreia do Sul, por 72-69.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal ausente da Parada da Serpente</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-ausente-da-parada-da-serpente/</link><description>








 
Portugal não vai este ano estar presente na Parada de Celebração do Ano Novo Chinês. Dois desfiles, agendados para 31 de Janeiro e 16 de Fevereiro, incluirão 17 carros alegóricos e mais de 30 grupos de animação locais e de países como Roménia, Espanha, Índia e Colômbia. Estão agendados também três espectáculos de fogo-de-artifício. O orçamento para os eventos é de 34,8 milhões de patacas, sendo que as operadoras de jogo contribuem com mais de metade
 
Ao contrário do que estava previsto, nenhuma equipa vinda de Portugal marcará presença este ano na Parada de Celebração do Ano Novo Chinês. O convite foi endereçado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) Serviços de Turismo, mas “a prevista participação não foi possível”, disse Maria Helena de Senna Fernandes. “Vamos manter o contacto com eles para que possam vir em 2026”, sublinhou a responsável da DST.
Na conferência de imprensa de apresentação dos eventos agendados para o Ano da Serpente, denominados “Feliz Ano Novo Chinês”, foi revelado que a “Parada de Celebração do Ano da Cobra” terá dois desfiles, agendados para 31 de Janeiro, terceiro dia do calendário lunar, e 8 de Fevereiro, décimo primeiro, às 20:00, respectivamente no centro e na zona norte da cidade. O tema, simbolizando Macau, é a “pérola na palma da mão da pátria, com a inteligência e riqueza de uma cobra de ouro, deslumbrante e próspera, rumando a um novo esplendor”, salientou a DST.
O primeiro desfile terá lugar na Praça do Lago Sai Van. Os 17 carros alegóricos, em conjunto com mais de 30 grupos de animação locais e estrangeiros, passarão pela Avenida Dr. Sun Yat Sen e Centro de Ciência, terminando na Doca dos Pescadores. A parada incluirá grupos artísticos das quatro “Cidades Culturais da Ásia Oriental” em 2025, da República Popular da China, de Macau, Huzhou da Província de Zhejiang, e ainda Okinawa (Japão) e Anseong (Coreia do Sul).
Por outro lado, cerca de 1.300 artistas locais, de Hong Kong, Interior da China, Colômbia, França, Índia, Roménia, Espanha, entre outros, também irão participar. Os espectáculos de antecipação do evento no palco de partida na Praça do Lago Sai Van terão início às 17:30.
No décimo primeiro dia do Ano Novo Lunar (8 de Fevereiro), todos os carros alegóricos irão desfilar na zona norte da cidade para a segunda parada. O início será na Estrada Marginal da Ilha Verde, passando pela Avenida do Conselheiro Borja, Estrada do Arco, Estrada da Areia Preta, Avenida de Venceslau de Morais, Rua Quatro do Bairro da Areia Preta, Avenida da Longevidade, Rua do Mercado de Iao Hon e Jardim do Mercado de Iao Hon.
A partir das 20:15 do mesmo dia, no Jardim do Mercado do Iao Hon, terá lugar o espectáculo final, com actuação dos artistas de Hong Kong Amy Fan e Alex Kwong, e os cantores de Macau Sean Pang e Kane Ao Ieong. Os carros alegóricos que participarão na parada estarão em exibição na Doca dos Pescadores, entre 1 e 7 de Fevereiro, e na Praça do Tap Seac, entre os dias 9 e 16.
No âmbito das celebrações, a DST apresenta ainda dois dias de actividades e três espectáculos de fogo-de-artifício. O Desfile do Dragão Gigante Dourado acontecerá a 29 e 30 de Janeiro. Quanto ao fogo-de-artifício, poderá ser apreciado nos dias 31 de Janeiro (21:45), 4 e 12 de Fevereiro (21:00), na zona ribeirinha em frente à Torre de Macau, com três exibições de 15 minutos cada.
O orçamento total dos eventos é de 34,8 milhões de patacas, o que representa um aumento de 3,2% em relação a 2024. As operadoras de jogo contribuem com 18 milhões de patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associação Comercial alerta para “desafios” do mercado</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-comercial-alerta-para-desafios-mercado/</link><description>








São muitos os “desafios” e “incertezas” que enfrentam as empresas e sectores industriais do território, alertou a Associação Comercial, que pediu ao Secretário para a Economia e Finanças para que lance “medidas abrangentes”, dinamizando a procura interna e estimulando “a vitalidade e a confiança do mercado”
 
Os sectores industrial e empresarial de Macau “estão a enfrentar muitos desafios e incertezas de mercado”, alertou Ma Chi Ngai, presidente da direcção da Associação Comercial de Macau, dizendo esperar que o Governo “apoie o desenvolvimento da economia nos bairros através de diferentes canais”. Num encontro com o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, no âmbito da preparação das Linhas de Acção Governativa (LAG), o dirigente associativo lembrou depois que nos últimos dias o Executivo deixou claro que estava a preparar planos para impulsionar a economia.
A associação espera, assim, que “o Governo aproveite todas as políticas favoráveis e benefícios para lançar medidas mais abrangentes e dinamizar a procura interna, promover um ciclo justo de consumo, criar um bom ambiente de negócios, estimular a vitalidade e a confiança do mercado”, segundo um comunicado oficial.
No mesmo encontro, vários vice-presidentes da associação apresentaram opiniões sobre a necessidade de haver “uma maior aquisição de bens e serviços” por parte das operadoras de jogo; sobre “o pleno aproveitamento do papel da plataforma sino-portuguesa, o aperfeiçoamento das políticas de incentivo ao consumo, a aceleração do desenvolvimento da indústria de finanças modernas”. Mas também acerca da “melhoria do ambiente de negócios” e a “formulação da política, pelo Governo, para orientar o mercado”.
Tai Kin Ip, por sua vez, assegurou que, em resposta “às situações nacionais e internacionais” e com o objectivo de diversificar a economia de Macau, “formulará uma série de medidas e políticas direccionadas para criar um melhor ambiente de negócios, promover o trabalho da economia, criar vantagens na cooperação internacional com uma abertura de alto padrão, e construir com todos os sectores da sociedade, uma economia mais dinâmica e um desenvolvimento de alta qualidade”.
Também numa reunião relativa à elaboração das LAG, o presidente da direcção da União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”), Chan Ka Leong, e os vice-presidentes apresentaram opiniões sobre a diversificação da economia, promoção da economia comunitária, programa de introdução de quadros qualificados, exploração das actividades por pequenas e médias empresas, desenvolvimento contínuo do papel da plataforma entre a China e os países lusófonos, entre outros temas. As opiniões concretas, contudo, não foram explicadas em comunicado.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xia Baolong insta RAEM a investir “mais recursos” em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/xia-baolong-insta-raem-investir-mais-recursos-em-hengqin/</link><description>








Macau deve lançar medidas jurídicas e investir “mais recursos” para fomentar o desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada, disse o director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, num encontro em Pequim com o Secretário para a Administração e Justiça da RAEM, André Cheong
 
Hengqin foi o tema central de uma reunião que o Secretário para a Administração e Justiça da RAEM e subchefe permanente da Comissão de Gestão da Zona de Cooperação Aprofundada, André Cheong, teve em Pequim na sexta-feira com Xia Baolong, director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado. Segundo o gabinete de André Cheong, esta visita “teve como objectivo procurar obter o apoio dos ministérios e comissões relevantes do Governo Central e auscultar os seus pareceres orientadores, concentrando-se na implementação do espírito consagrado nos discursos importantes proferidos pelo Presidente Xi Jinping durante a sua visita a Macau e Hengqin, bem como na aceleração do desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada”.
No encontro com a delegação chefiada por André Cheong, Xia Baolong disse esperar que o novo Governo da RAEM “continue a preservar os princípios fundamentais, seja inovador e empreendedor, bem como apreenda, de uma forma aprofundada, e ponha em prática, de uma forma efectiva, o espírito consagrado nos discursos importantes e nas instruções do Presidente Xi Jinping, de modo a criar uma nova conjuntura de desenvolvimento para Macau”. Além disso, espera que o Executivo “reforce a coordenação interna, estude e lance activamente políticas e medidas jurídicas para fomentar o desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada, invista mais recursos e trabalhe em estreita cooperação com a Província de Guangdong para promover conjuntamente o desenvolvimento de alta qualidade” em Hengqin, por forma “a estar à altura das altas expectativas do Presidente Xi Jinping e do Governo Central”.
Por sua vez, na reunião que também contou com a presença de Zhou Ji, subdirector do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, André Cheong informou Xia Baolong sobre “o estudo e a implementação aprofundados, por parte do Governo da RAEM e dos diversos sectores da comunidade, do espírito consagrado nos discursos importantes” de Xi Jinping durante a sua visita a Macau, bem como “as principais considerações do Governo da RAEM na próxima fase no que diz respeito ao aprofundamento da reforma da administração pública e da coordenação legislativa, e à promoção do desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada”.
Em Pequim, a delegação da RAEM encontrou-se também com o membro do Grupo de Liderança do Partido da Comissão Nacional de Desenvolvimento e Reforma (Gabinete do Grupo Líder de Desenvolvimento de Coordenação Regional do Comité Central), Guo Lanfeng, o vice-ministro da Ciência e Tecnologia, Chen Jiachang, o vice-ministro da Administração Geral das Alfândegas, Wang Lingjun, a directora da Administração Nacional da Medicina Tradicional Chinesa, Yu Yanhong, entre outros dirigentes. Nestas reuniões, foram abordadas diversas questões, incluindo o lançamento pelo Governo Central de um pacote de medidas de apoio à segunda fase do desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada, a promoção da medicina tradicional chinesa e das ciências e tecnologia em Henqgin, a optimização da política de gestão separada e a implementação da circulação de veículos com matrícula única em Guangdong para os residentes da RAEM que moram e trabalham em Hengqin.
A delegação da RAEM incluiu ainda o subchefe da Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada, Nie Xinping, o director dos Serviços de Assuntos Administrativos, Cao Jinfeng, o subdirector dos Serviços de Assuntos Jurídicos, Wang Yan, o assessor do Gabinete do Secretário para a Administração e Justiça, Xiang Xin, entre outros.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Habitação económica deve ser “optimizada”</title><link>https://jtm.com.mo/local/habitacao-economica-deve-ser-optimizada/</link><description>








Melhorias na habitação económica, Metro, serviço de táxis, voos, prevenção de catástrofes e políticas ambientais foram alguns dos temas abordados pelas associações nas reuniões sobre as LAG com Raymond Tam
 
A tutela dos Transportes e Obras Públicas, liderada por Raymond Tam, deve avançar com a “optimização da lei da habitação económica”, considera o vice-presidente da Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien, Lei Leong Wong. Segundo disse num encontro sobre as Linhas de Acção Governativa (LAG), “a par das mudanças no seio da sociedade, o Governo deve considerar melhorar a lei da habitação pública com base na realidade, permitindo aos residentes mudarem das fracções em que habitam devido a alteração da estrutura familiar, com o intuito de elevar a sua qualidade de vida”.
Foram várias as sugestões feitas, por exemplo, actualizar ou mudar o sistema de pagamento de Metro para suportar o uso de pagamento electrónico nos canais de acesso; e reduzir ou isentar as companhias aéreas de taxa de aterragem de voos e atribuir subsídios para abrir novas rotas.
Os Conterrâneos de Fukien pediram ainda ao Governo para optimizar a aprovação de projectos dos serviços públicos, bem como para simplificar os procedimentos de licenciamento. A melhoria das políticas de protecção ambiental e o aperfeiçoamento dos serviços de táxi foram outros temas abordados. Raymond Tam afirmou que irá “proceder bem” ao planeamento geral e elevar a eficiência administrativa.
A Associação Comercial pediu que a linha este do Metro e outras infra-estruturas essenciais “sejam finalizadas conforme o calendário”, o alívio da pressão do trânsito e a aposta na redução de carbono.
A União Geral dos Moradores (“Kaifong”), por sua vez, pediu ao Governo para reforçar a prevenção e redução de catástrofes e aumentar a precisão das previsões dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos. Além disso, sugeriu um “plano ambiental com visão a longo prazo” e o bom aproveitamento de terrenos.
No encontro com Raymond Tam, a Associação das Mulheres sugeriu que seja mais célere a elaboração dos planos de pormenor, que o número de táxis seja optimizado e que se melhore a qualidade dos seus serviços. As instalações complementares rodoviárias, os táxis e a gestão e mecanismo de coordenação das obras rodoviárias foram também temas abordados pela Associação dos Conterrâneos de Kong Mun.
Por outro lado, a Federação das Associações dos Operários encontrou-se com o Secretário para a Segurança, sugerindo melhorias no âmbito da segurança nacional e maior prevenção de fraudes. Wong Sio Chak disse que, após a revisão da Lei relativa à defesa da segurança do Estado, “há ainda uma série de legislações que necessitam de uma produção legislativa e revisão complementar”, pelo que um dos trabalhos essenciais de 2025 será implementar” esses trabalhos, “nomeadamente no sistema, na estrutura e no mecanismo jurídico”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Detectadas “deficiências” em ascensores mais antigos</title><link>https://jtm.com.mo/local/detectadas-deficiencias-em-ascensores-mais-antigos/</link><description>








Dispositivos eléctricos de segurança de uma “pequena parte dos ascensores mais antigos” apresentam “deficiências” que requerem reparações “o mais rapidamente possível”, alertou a DSSCU. No final de 2024, estavam registados 10.500 ascensores em funcionamento, 40 entidades de manutenção e nove de inspecção
 
Durante as acções de fiscalização, a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) tem verificado “a existência de deficiências nos dispositivos eléctricos de segurança de uma pequena parte dos ascensores mais antigos”, informou o organismo, apontando questões relacionadas com dispositivos que confirmam o fecho das portas de patamar, a reposição normal dos amortecedores e quebra ou extensão excessiva da cadeira do limitador de velocidade.
Tendo em conta que estes dispositivos eléctricos de segurança são requisitos previstos no Regulamento para Inspecção de Supervisão de Elevadores e Inspecção Periódica, devem ser “reparados o mais rapidamente possível”. Caso contrário, advertiu a DSSCU, a entidade inspectora não poderá emitir a “Declaração de aprovação de inspecção” e, consequentemente, não será permitido o funcionamento dos ascensores.
O alerta dos Serviços de Solos e Construção Urbana surgiu no âmbito da realização de duas sessões de esclarecimento para apresentar ao sector da gestão de edifícios os conteúdos principais do “Regime jurídico de segurança dos ascensores”, que entrou em vigor há cerca de um ano, a situação actual dos trabalhos relativos ao registo, manutenção e inspecção de ascensores. As duas sessões contaram com a participação de cerca de 250 pessoas.
Na ocasião, o chefe do Departamento de Instalações Eléctricas e Mecânicas da DSSCU, Arnaldo Lucas Batalha Ung, indicou que, até 31 de Dezembro de 2024 foram registados 10.500 ascensores que estão em funcionamento e inscritas 40 entidades de manutenção e nove inspectoras. Actualmente, estão em fase de apreciação os pedidos de outras nove entidades inspectoras.
Segundo a DSSCU, o prazo de validade de um grande número de “certificados de segurança de funcionamento” está prestes a acabar. Recordando que os ascensores terão de ser aprovados na inspecção anual até 31 de Março, Arnaldo Lucas Batalha Ung apelou aos responsáveis por esses equipamentos para prestarem atenção ao prazo de validade dos certificados e contratarem o mais cedo possível uma entidade inspectora, bem como reservarem tempo suficiente para proceder a eventuais reparações e, assim, garantir o funcionamento seguro dos ascensores.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Instalados 56 pontos de recolha de envelopes de “lai si”</title><link>https://jtm.com.mo/local/instalados-56-pontos-de-recolha-de-envelopes-de-lai-si/</link><description>








Com o objectivo de reduzir a prática de actos que contribuam para as emissões de carbono, os Serviços de Protecção Ambiental apelam à sensibilização da sociedade. Assim, 56 pontos de recolha de envelopes de “lei si” foram instalados em várias zonas de Macau, sendo disponibilizados entre 3 e 12 de Fevereiro
 
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) pretende incentivar todos os sectores da sociedade a praticar actos de redução de carbono e para o efeito voltou a organizar a actividade “É Muito Fácil Recolher Envelopes de Lai Si”. O evento divulga a ideia amiga do ambiente: “Reduza o uso de novos, reutilize os usados, não desperdice”. Os envelopes de “lai si” usados encontram-se disponíveis em 56 pontos, distribuídos em vários locais da cidade.
No período compreendido entre os dias 3 e 16 de Fevereiro, continuarão a estar disponíveis os pontos de recolha de envelopes de “lai si”, estabelecidos em cooperação entre a DSPA e os serviços públicos, associações, hotéis, bancos, escolas, estabelecimentos comerciais e edifícios habitacionais, entre outros.
Nos últimos oito anos, foi recolhido um total de cerca de 16,21 milhões de envelopes de “lai si” pela DSPA e, depois de efectuada a triagem, quase 3,83 milhões puderam ser reutilizados.
O lançamento da iniciativa decorreu em simultâneo com outra actividade, que serviu para comemorar o Dia Mundial das Zonas Húmidas 2025”. A “Cerimónia de Atribuição de Louvores aos Fãs Ambientais” contou com a presença de Ip Kuong Lam, director da DSPA, e Cheong Koc In, vice-presidente da Associação dos Operários, sendo esta co-organizadora da iniciativa “O comportamento ambientalmente correcto pode ser divertido”, integrada no Programa de Pontos “Verdes”.
Os dois responsáveis atribuíram certificados de louvor aos participantes que tiveram desempenho excelente nos serviços de visitas guiadas às Zonas Ecológicas no Cotai.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ mostra novo pavilhão de bambu</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-mostra-novo-pavilhao-de-bambu/</link><description>








Seguindo uma longa tradição, a Universidade de São José apresenta hoje mais um pavilhão de bambu projectado por alunos e professores do Departamento de Arquitectura e Design
 
O Departamento de Arquitectura e Design da Faculdade de Artes e Humanidades da Universidade de São José (USJ) vai apresentar esta segunda-feira o seu novo pavilhão de bambu, um projecto que conta com o apoio da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude. O pavilhão “Diffuse”, cuja inauguração está agendada para as 18:00, no pátio do campus da USJ na Ilha Verde, ficará aberto ao público durante o horário de funcionamento da universidade.
“Esta estrutura arquitectónica efémera foi construída com base na longa tradição dos pavilhões de bambu da USJ, combinando o artesanato tradicional em bambu e o artesanato local com a experiência inovadora em design digital dos estudantes de arquitectura e design”, indica um comunicado da instituição de ensino superior.
Este projecto é coordenado pelo professor Nuno Soares, gerido por Bianca Dumsing e conta com a assistência técnica dos professores Filipe Afonso e Filipa Simões. O grupo de alunos envolvidos inclui Chin Chi Lam, Ekaterina Kozlovskaia, Hermano Garcia, Hoi Yi Chau, Junhui Cho, Maria Máximo, Olivia Barreto, Pui Lam Hoi, Weng Meng Chan e Oscar Leong.
O pavilhão “Diffuse” é um conjunto de três espaços interiores independentes, envolvidos por um tecido exterior de bambu. “A sua forma única é derivada das necessidades e solicitações específicas das partes interessadas para criar um espaço para exposição, para uma instalação sonora imersiva e para workshops”, refere a USJ, salientando que “o resultado é um conjunto invulgar de espaços, uma interacção única entre volumes e vazios, com densidades de bambu variadas”.
Com a sua forma e tectónica inovadoras, o pavilhão visa “inspirar a nova geração a criar espaços para o envolvimento comunitário e a troca interpessoal”.
Planeado para desenvolver a capacidade abrangente e a competitividade dos participantes, o pavilhão estará aberto às actividades da USJ e da comunidade local em geral, servindo como um convite à colaboração interdisciplinar, acolhendo exposições, actuações de coros, palestras, workshops e outros eventos comunitários.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau sofre três goleadas no asiático feminino de futsal</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-sofre-tres-goleadas-asiatico-feminino-de-futsal/</link><description>








A selecção de futsal feminino de Macau perdeu os três jogos da fase de qualificação para o Campeonato da Ásia de futsal feminino. A equipa do território sentiu grandes dificuldades, fruto da sua inexperiência, durante o torneio que decorreu em Yangon, no Myanmar. O desaire mais volumoso foi perante o Vietname, por 21-0
 
Pela segunda vez nas andanças internacionais da modalidade de futsal, a selecção feminina de Macau deu ontem, por concluída ao final da tarde em Yangon, capital do Myanmar, a sua participação na fase de apuramento para o Campeonato da Ásia deste ano.
Defrontando adversários com muito maior experiência, as jovens da RAEM foram presa fácil em todos encontros realizados, perdendo por 18-0 diante de Taiwan, 21-0 face ao Vietname e 12-1 perante o conjunto anfitrião. O único golo de Macau na prova foi apontado por Chong Weng Lam.
A equipa do território, onde pontifica a portuguesa Sara Fonseca (um dos bons valores do futebol de onze de Macau), teve sempre grande dificuldade em explanar aquilo que testou na preparação para o Asiático. Face à pouca rodagem e falta de competição internacional das jogadoras de Macau, num lote de convocadas onde a mais nova tem apenas 14 anos de idade (Tou Hio Cheng), os golos foram surgindo em catadupa.
As três selecções oponentes da RAEM aproveitaram para marcar o maior número de tentos possível, precavendo-se assim para a possibilidade de haver empate em pontos no final, sendo o “goal-average” importante para o apuramento dos dois primeiros classificados de cada um dos quatro grupos, para a fase final da competição, que irá decorrer, entre 7 e 18 de Maio, na República Popular da China.
Macau foi assim o “bombo da festa” de uma prova que contou com 13 selecções, depois da desistência do Paquistão.
No Grupo D, onde se encontrava a formação da RAEM, Taiwan e Vietname garantiram o apuramento, confirmando as suas ambições. Nas restantes séries, destaque para a qualificação assegurada por Hong Kong ao final das duas primeiras jornadas, juntamente com a Indonésia, uma vez que ambas ganharam, face a Índia e Quirguistão, respectivamente.
No Grupo C, igualmente Austrália e Filipinas deram nas vistas e seguem em frente, após triunfos sobre Turquemenistão e Kuwait.
Esta é a terceira edição do Asiático de Futsal. A primeira fase final decorreu na Malásia, em 2015, sem a presença de Macau. A segunda realizou-se na Tailândia, então já com uma equipa do território presente, cujos resultados, também só derrotas, foram sensivelmente melhores, ou seja, sofrendo um menor número de golos: 15-0 com a Tailândia, 9-0 diante da Indonésia e 7-0 no confronto com Hong Kong.
A competição de 2020, agendada para o Kuwait, foi cancelada em virtude da pandemia da covid-19. A partir desta edição, o Asiático qualifica para o Campeonato do Mundo da categoria.
O ranking do continente é liderado pelo Irão, seguido por Japão, Tailândia, Vietname, Malásia, China e Indonésia. A nível mundial, a melhor selecção do momento é o Brasil, à frente de Espanha e Portugal.
 
V. R.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Em reconstituição ‘tesouros da Mesopotâmia’ destruídos por jihadistas no Iraque</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/em-reconstituicao-tesouros-da-mesopotamia-destruidos-por-jihadistas-iraque/</link><description>








Uma década depois que combatentes jihadistas saquearam as ruínas de Nimrud, no Iraque, arqueólogos lutam para reconstituir os seus tesouros antigos, agora convertidos em milhares de fragmentos.
O sítio arqueológico, que já foi a jóia da coroa do antigo império assírio, foi arrasado pelos combatentes do Estado Islâmico (EI) depois que tomaram grande parte do Iraque e da vizinha Síria em 2014. As preciosas obras pré-islâmicas destruídas pelos jihadistas estão em pedaços, mas os arqueólogos não temem a tarefa colossal de remontá-las.
“Sempre que encontramos uma peça e a colocamos de volta ao seu lugar original, é como uma nova descoberta”, disse à AFP Abdel Ghani Ghadi, um especialista de 47 anos que trabalha no local.
Mais de 500 peças foram encontradas despedaçadas na área, a cerca de 30 quilómetros de Mosul, cidade do norte do Iraque onde o EI estabeleceu a capital do seu autoproclamado “califado”.
Uma escavação minuciosa feita por arqueólogos iraquianos recuperou mais de 35.000 fragmentos. Os cientistas remontaram cuidadosamente os baixos-relevos, esculturas e placas decoradas representando criaturas míticas, que adornavam o palácio do rei assírio Ashurnasirpal II há quase 3.000 anos. Gradualmente, as peças do quebra-cabeça são montadas, cobertas por uma lona verde.
Outra peça mostra prisioneiros algemados de territórios que se rebelaram contra o poderoso exército assírio. Deitados de lado estão lamassus (retratos de divindades assírias com cabeças humanas, corpos de touro ou leão e asas de pássaros) perto de tábuas com textos em escrita cuneiforme.
“Estas esculturas são o tesouro da Mesopotâmia. Nimrud é património de toda a humanidade, uma história que remonta a 3.000 anos”, diz Ghadi.
Fundada no século XIII a.C., Nimrud atingiu o seu apogeu no século IX a.C. e foi a segunda capital do império assírio.
Vídeos de propaganda do EI em 2015 mostraram jihadistas a destruírem monumentos com escavadeiras, golpeando-os com picaretas ou dinamitando-os. Um destes artefactos era o templo de Nabu, o deus mesopotâmico da sabedoria e da escrita, de 2.800 anos.
Os combatentes do EI também destruíram o Museu de Mosul e a antiga cidade de Palmyra, na Síria.
No Iraque, o grupo jihadista foi derrotado em 2017 e o projecto de restauração de Nimrud começou no ano seguinte, sendo interrompido pela pandemia de covid-19, mas retomado em 2023.
“Até agora tem sido um processo de recolha, classificação e identificação”, conta Mohamed Kasim, do Instituto de Pesquisa Académica do Iraque.
Segundo ele, 70% do trabalho foi concluído no local do palácio assírio, e ainda resta um ano de trabalho de campo antes que a restauração comece a todo o vapor, advertindo que se trata de uma “operação complexa”.
A sua organização trabalha em estreita colaboração com arqueólogos iraquianos, apoiando os esforços para “resgatar” Nimrud e preservar a sua riqueza cultural.
Segundo o ministro da Cultura do Iraque, Ahmed Fakak al Badrani, a destruição maciça no local tornou impossível, pelo menos por enquanto, determinar quais antiguidades que foram roubadas pelo EI.
De acordo com o ministro, serão necessários 10 anos de trabalho árduo para que as maravilhas do palácio do rei Ashurnasirpal II possam ser vistas novamente na sua totalidade.
O sítio de Nimrud foi escavado pela primeira vez por arqueólogos no século XIX e ganhou reconhecimento internacional pelas imensas figuras de lamassus que foram exibidas no Museu Britânico de Londres e no Louvre em Paris.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>