<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Bombeiros elaboram plano de contingência específico para grandes incêndios</title><link>https://jtm.com.mo/local/bombeiros-elaboram-plano-de-contingencia-especifico-para-grandes-incendios/</link><description>








O Governo está a apostar em força nas acções de prevenção e fiscalização para evitar que os incêndios assumam repercussões graves. Nesse sentido, têm aumentado as inspecções aos estaleiros de obras onde se encontrem montados andaimes e redes de protecção. Ao mesmo tempo, o Corpo de Bombeiros, para além da aquisição de veículos de salvamento, está a elaborar “um plano de contingência específico para grandes incêndios”
 
VÍTOR REBELO
 
A inspecção a estaleiros de obras onde se encontrem montados andaimes e redes de protecção tem estado na primeira linha das acções de fiscalização do Governo no combate a incêndios, como forma de evitar tragédias como a que ocorreu num complexo residencial de Hong Kong no final de Novembro passado.
São vários os departamentos que trabalham em conjunto para o mesmo objectivo, que é a prevenção através da fiscalização e sensibilização. Ao Corpo de Bombeiros (CB), juntam-se, entre outros, a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), que têm colaborado em diversas acções com prioridade nas obras em construção.
O CB, para além de ter sugerido ao Executivo a criação de um mecanismo de trabalho interdepartamental, para que os serviços competentes assentem e clarifiquem a divisão de competências, responsabilidades e tarefas no futuro, adquiriu vários veículos de salvamento de pequena dimensão, especialmente concebidos para operar em ruas estreitas como as das zonas antigas da cidade. O reforço de meios inclui viaturas com bombas de água de pequeno porte, auto-escadas com bomba de água de 18 e 20 metros, motas de combate a incêndios, motas de emergência médica entre outros.
Por outro lado, os Bombeiros elaboraram planos de intervenção para diferentes tipos de edifícios principais e realizaram inspecções regulares ao estado dos hidrantes nas vias públicas.
Em resposta a uma interpelação do deputado Nick Lei sobre a prevenção de incêndios, tema que ganhou outra dimensão após a tragédia em Hong Kong, que matou pelo menos 161 pessoas, o Gabinete do Secretário para a Segurança refere que o CB “elabora directrizes de trabalho temporárias ou planos de emergência conforme a natureza das actividades, e ao mesmo tempo, sob a coordenação dos Serviços de Polícia Unitários, está a pôr em prática um plano de contingência específico para grandes incêndios”.
Além disso, através da simulação de diversos cenários de acidentes, têm sido realizados treinos e exercícios de salvamento de diferentes modelos.
O Executivo garante que o CB acompanha “de forma contínua” o desenvolvimento internacional dos veículos e equipamentos de salvamento. “Tendo em conta o desenvolvimento urbano da RAEM, têm sido introduzidos equipamentos e viaturas adequadas em tempo oportuno”, sublinha.
Adianta ainda que, além dos veículos já referidos para operar nas ruas estreitas, nos últimos anos, os Bombeiros adquiriram viaturas com braços articulados de jacto elevado e outros equipamentos de salvamento, incluindo mais de 20 drones de diferentes modelos que dispõem de câmaras de imagem térmica por infravermelhos, altifalante portátil, iluminação LED ‘spotlight’ e detector de gases. Estes equipamentos, reforça, “podem ser empenhados para prestar assistência em incêndios ou cenários de salvamento, de forma a melhorar a eficiência de salvamento e reduzir os riscos de segurança do pessoal”.
A resposta ao deputado, assinada pela chefe do gabinete do Secretário Chan Tsz King, a DSOP “exigiu expressamente às entidades fiscalizadoras e aos empreiteiros que cumpram efectivamente as regras de segurança relativas à gestão dos acessos no estaleiro, à utilização e à inspecção dos andaimes, bem assim à realização de trabalhos a quente, entre outras”. Paralelamente, a DSOP continuará a “aprofundar” o mecanismo permanente de fiscalização através da apreciação rigorosa dos projectos de execução sobre a montagem de andaimes, do reforço das inspecções aleatórias aos materiais, bem como da optimização do armazenamento e da gestão dos mesmos, adoptando múltiplas medidas destinadas a elevar o nível de segurança nos estaleiros.
O gabinete do Secretário garante que também enviará pessoal para inspeccionar os estaleiros sob a sua tutela e, caso verifique qualquer infracção, serão efectuadas advertências ou aplicadas sanções de acordo com a lei, podendo, em situações graves, ser ordenada a suspensão das obras e a sua rectificação.
Ademais, a DSAL, no âmbito das suas competências, “continua a reforçar a segurança contra incêndios nos estaleiros de obras de construção em Macau, procedendo periodicamente, com outros serviços, a inspecções específicas ao efeito de retardamento das chamas das redes e andaimes”, afirma ainda.
Durante essas inspecções é exigida aos empreiteiros a apresentação do certificado de qualidade dos andaimes e das redes, e são recolhidas amostras para serem enviadas a laboratórios de terceiros para a realização de testes.
A DSAL organizou 1.472 cursos de formação e seminários sobre a segurança e saúde ocupacional, com a participação de cerca de 46.000 pessoas.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Imobiliária prevê subida até 20% nas vendas de casas em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/imobiliaria-preve-subida-ate-20-nas-vendas-de-casas-em-2026/</link><description>








A agência imobiliária Centaline, que tem forte presença na região da Grande Baía, prevê que o mercado residencial terá este ano um aumento entre 10 e 20% no volume de transacções em relação a 2025, num contexto de preços estáveis. A empresa considera que os cortes nas taxas de juros da Reserva Federal e a recuperação económica gradual de Macau, juntamente com outras medidas, deverão melhorar as perspectivas do mercado
 
VÍTOR REBELO
 
A remoção das medidas de arrefecimento do mercado imobiliário, os cortes nas taxas de juros da Reserva Federal dos EUA, a recuperação económica gradual e os depósitos de poupança dos residentes, que excedem 800 mil milhões de patacas, são considerados factores favoráveis para uma trajectória ascendente do mercado da habitação na RAEM em 2026. “A chave está em saber se a confiança do mercado pode ser restaurada”, segundo referiram responsáveis da Centaline de Macau, Zhuhai e Hengqin, reunidos numa conferência de imprensa para fazer um balanço do mercado imobiliário de 2025 e delinear perspectivas para 2026.
Na ocasião, estimaram que o volume de transacções de fracções habitacionais em Macau deverá crescer este ano entre 10 e 20% em relação a 2025, com preços estáveis.
A agência imobiliária observou que os mercados de Hong Kong e Macau caíram cerca de 30% em média desde o seu pico em 2019, estimando-se uma quebra anual de 6% nas vendas de casas em 2025. O volume de transacções residenciais e os preços em Hong Kong atingiram mesmo o seu nível mais baixo em 2025.
No que respeita ao sector na RAEM, desde 1 de Janeiro deste ano os residentes maiores de idade passaram a beneficiar da isenção do imposto do selo sobre transmissões de bens até ao valor de seis milhões de patacas na aquisição de fracção autónoma habitacional, uma medida que, segundo a agência imobiliária, “deverá libertar gradualmente o poder de compra acumulado”. “Esta nova política é mais agressiva do que a de Hong Kong, e o relaxamento dos limites de hipoteca para 80% ajudará a melhorar o sentimento do mercado”, considerou Pun Chi Ming, director-geral da Centaline em Macau e Hengqin.
No entanto, admite a Centaline, as unidades mais pequenas só deverão recuperar quando as taxas de juro voltarem a descer ou a recuperação económica se tornar mais pronunciada, levando os inquilinos a perceber que a aquisição de uma casa própria é mais rentável do que o arrendamento.
Analisando o mercado residencial em 2025 na RAEM, a agência indica que dados dos Serviços de Finanças apontam para 2.153 transacções nos primeiros nove meses do ano. “Embora as visitas a imóveis tenham recuperado significativamente após o anúncio da nova política de imposto de selo, as transacções permaneceram lentas, pois os compradores adiaram a assinatura de contratos e o pagamento de depósitos até à implementação formal da política”, assinala, calculando que terão sido realizadas cerca de 700 transacções entre Outubro e Dezembro, levando o ano a encerrar com uma quebra de 6,6% relativamente a 2024.
Por sua vez, Lee Chau-cheng, director regional da Centaline para os imóveis industriais e comerciais em Macau, afirmou que, neste segmento, realizaram-se cerca de 346 transacções no ano passado, assinalando uma descida homóloga de 4%. Para 2026, previu um aumento das transacções comerciais e a “estabilidade” dos preços, devido a factores “favoráveis”, como o crescimento contínuo do turismo.
As vendas de fracções destinadas a escritórios também continuaram a diminuir, com a agência a indicar que terão ocorrido apenas “cerca de 10” no quarto trimestre do ano passado.
Os imóveis industriais carecem igualmente de impulso no investimento. De acordo com a base de dados da Centaline, os preços médios de venda e arrendamento de fracções industriais caíram 16% e mais de 20% no último trimestre de 2025, respectivamente, em termos anuais, com o volume das transacções a descer mais de 30% para apenas 41.
No que diz respeito às lojas, a empresa referiu que as estimativas preliminares indicam que o número total de transacções terá decrescido 4% para 346 ao longo de 2025, incluindo 96 vendas nos últimos três meses.
“Com as taxas de desocupação nas ruas de primeira linha das zonas turísticas a aproximarem-se de zero, a procura por imóveis em ruas secundárias será estimulada”, antecipa o grupo imobiliário, prevendo que a situação de desocupação melhore gradualmente em todas as zonas, com Nam Van, NAPE e Taipa a apresentarem um desempenho superior ao de outras categorias de imóveis em termos de valorização.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reestruturação da Função Pública já tem planos até 2028</title><link>https://jtm.com.mo/local/reestruturacao-da-funcao-publica-ja-tem-planos-ate-2028/</link><description>








O Governo já traçou planos de reestruturação dos serviços públicos referentes ao corrente ano, 2027 e 2028, afirmou o Secretário para a Administração e Justiça. Esta matéria vai contar com a intervenção do Comissariado de Auditoria, que avaliará os planos de reestruturação de alguns serviços, apresentando opiniões, indicou Wong Sio Chak
 
O Secretário para a Administração e Justiça revelou ontem que o Governo já tem planos de reestruturação da Função Pública para 2026, 2027 e 2028. Segundo Wong Sio Chak, nem todas as propostas serão necessariamente concretizadas, e terão de ser discutidos com diferentes serviços públicos e o Comissariado de Auditoria (CA), que avaliará os planos de reestruturação de alguns serviços, apresentando opiniões.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Chui Sai Peng, o Secretário reiterou que o reajustamento dos serviços públicos não implicará despedimentos nem afectará as remunerações, os benefícios e a ascensão profissional dos funcionários públicos.
“Através de uma série de reformas, esperamos alcançar os objectivos de proteger bem a equipa, fazer mais trabalhos com menos pessoas, melhorar o espírito de equipa e elevar a eficiência e a eficácia das acções governativas”, realçou Wong Sio Chak.
Neste sentido, apelou a uma visão global por parte dos funcionários, para “obedecer e servir a conjuntura geral”.
Além disso, o Secretário destacou que o Governo tem prestado atenção à saúde física, mental e à formação cultural dos funcionários através da organização contínua de vários tipos de actividades recreativas e desportivas. Paralelamente, em 2025, realizou 30 cursos de formação no âmbito da gestão de stress e das emoções, psicologia positiva, gestão de conflitos e crises e tratamento de conflitos na linha da frente, com a participação de 1.010 funcionários.
 
SAFP vão avaliar simplificação de carreiras
Por sua vez, a directora dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP) revelou que o organismo vai avaliar a simplificação de carreiras na Função Pública, uma vez que, com a evolução da sociedade, alguns cargos sofreram mudanças. A título de exemplo, indicou que algumas funções foram substituídas pela electronização.
Leong Weng In alertou que as mudanças nas carreiras têm de se equilibrar com o Regime Jurídico da Função Pública, pelo que a matéria deve ser estudada com cautela.
Wong Sio Chak esclareceu que, a fim de incentivar o empenho dos funcionários, os SAFP estão a “promover o estudo do regime de acesso entre carreiras, que engloba uma definição clara de requisitos de qualificação e de procedimentos de acesso justos e transparentes, e ainda em articulação com a formação necessária”.
Além disso, o Secretário descartou condições para a mobilidade de pessoal entre adjuntos-técnicos, técnicos e técnicos superiores, afastando um plano de integração dessas carreiras, devido às “diferenças muito distintas” entre as três carreiras, tanto nas especificidades das funções e no conteúdo funcional, como nas exigências de habilitação académica para o ingresso.
Segundo apontou, entre 2024 e 2025, 119 funcionários em efectividade de funções concretizaram a promoção entre carreiras através de concursos públicos de recrutamento, ocupando 32,2% do total dos que entraram nas carreiras de técnico superior e de técnico. Entre eles, 38 adjuntos-técnicos e 35 técnicos conseguiram ingressar na carreira de técnico superior.
O governante sublinhou ainda o objectivo de controlar a dimensão da equipa de funcionários e maximizar a valorização dos recursos humanos existentes, dando prioridade à redistribuição de trabalhos, mobilidade interna de pessoal, optimização dos procedimentos e promoção da utilização dos meios electrónicos.
Ainda assim, garantiu que, caso se verifiquem necessidades reais de recursos humanos devido ao volume de trabalho, os serviços irão colmatá-las através da abertura de concursos de recrutamento. Nesse âmbito, garantiu, os concursos de recrutamento têm vindo a ser promovidos de forma programada e conforme as necessidades.
Por outro lado, Wong Sio Chak constatou que alguns funcionários experientes assumem uma postura de inacção, não procurando ascensões na carreira. O Secretário frisou que os directores e chefes têm a responsabilidade de gerir bem a equipa, atribuir tarefas a esses subordinados e aplicar procedimentos disciplinares aos que não cumpram tarefas.
Segundo acrescentou, o CA também realiza avaliações sobre os técnicos superiores. E caso se verifiquem realmente casos de inacção por parte desses funcionários, o número de técnicos superiores será reduzido.
Ademais, revelou que, desde Março de 2023 até finais de Novembro de 2025, foram efectuados 330 transferências e destacamentos no quadro do novo regime de mobilidade, envolvendo 58 serviços e organismos de diversas áreas.
No que respeita à criação de uma plataforma para registar os serviços com necessidades de recursos humanos e os funcionários interessados, o Governo poderá auscultar mais opiniões e proceder a um estudo mais pormenorizado, disse o Secretário.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Planeado centro de serviços cinematográficos</title><link>https://jtm.com.mo/local/planeado-centro-de-servicos-cinematograficos/</link><description>








A RAEM irá ter um centro de serviços cinematográficos, disse a Secretária O Lam, adiantando ainda que será lançado, em breve, um mecanismo de cedência mensal do Local de Espectáculos, que passará também a acolher actividades desportivas
 
O Governo vai criar um centro de serviços cinematográficos, anunciou ontem a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. Esse centro actuará nas áreas das indústrias cinematográfica e televisiva, através de meios de consulta e apresentações.
“Pretende-se que também promova a integração das indústrias e a exploração de novos mercados, de forma a agilizar o intercâmbio e a cooperação entre a indústria cinematográfica de Macau e do Interior da China”, indicou O Lam, em resposta a uma interpelação oral de Ngan Iek Hang.
Em resposta à tendência de desenvolvimento de curtas-metragens, o Governo quer intensificar os esforços em quatro vertentes. Assim, o Fundo de Desenvolvimento da Cultura optimizará o “Plano de Subsídio à Divulgação e Distribuição de Obras Cinematográficas e Televisivas com Elementos de Macau” e o “Plano de Subsídio à Filmagem Cinematográfica e Televisiva”, concedendo apoio específico, por exemplo, a micro-séries com elementos característicos de Macau e Hengqin.
A par disso, o apoio a filmes do Interior da China visa incentivar a utilização da RAEM como base de distribuição para os países lusófonos, destacou a Secretária.
O Instituto Cultural (IC) também vai organizar visitas de intercâmbio à base de filmagem e internacionalização de micro-séries” em Hengqin. Paralelamente, continuará a ser prestada assistência adequada a pedidos de licenças de filmagem para projectos de micro-séries de Macau e Hengqin
A Secretária garantiu ainda que o Governo manterá o programa “Macau – O Poder da Imagem”, para formar e apoiar mais talentos na área das curtas-metragens. Além disso, o IC vai explorar produtos sobre as novas rotas de turismo cultural e cinematográfico e lançar uma “Página Temática para o Sector Cinematográfico e Televisivo de Macau”.
O Lam realçou que, nos últimos três anos, foram formados mais de 110 talentos no sector, incluindo realizadores, argumentistas, produtores, profissionais em artes cinematográficas e design audiovisual. “Prevê-se que num futuro próximo sejam endereçados mais convites a profissionais de cinema da Grande Baía para que possam criar mentorias e transmitir conhecimentos profissionais e realizar cursos ou masterclasses para diferentes áreas da indústria cinematográfica”, disse.
Por outro lado, revelou que o Governo quer aperfeiçoar as vantagens do Local de Espectáculos, incluindo através do lançamento, em breve, de um mecanismo de cedência mensal do espaço. Entre a realização de concertos, o local também poderá acolher campos de basquetebol 3×3 e actividades desportivas em família.
Noutra esfera, será lançado este ano um plano de apoio financeiro para a aquisição de equipamentos tecnológicos de reabilitação pelas instalações qualificadas, sejam elas prestadoras de alojamento ou centros de dia, para atender às necessidades resultantes do envelhecimento dos utentes de serviços. Prevê-se que esse plano envolva 26 equipamentos de reabilitação e um encargo de cerca de 2,6 milhões de patacas.
A governante indicou ainda que, em Novembro, Macau contava com 557 terapeutas da fala, ocupacionais e fisioterapeutas, um aumento de 70,3% face a 2020.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pequim repudia pressões de Trump sobre Venezuela e Gronelândia</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/pequim-repudia-pressoes-de-trump-sobre-venezuela-gronelandia/</link><description>








O Governo chinês considerou ontem como um acto de “intimidação” a alegada exigência dos EUA à Venezuela para que esta rompa relações económicas com Pequim. Questionada em conferência de imprensa sobre a informação avançada pela cadeia de televisão norte‑americana ABC News, a porta‑voz do ministério dos Negócios Estrangeiros (MNE) Mao Ning declarou que a Venezuela “é um país soberano e goza de plena e permanente soberania sobre os seus recursos naturais e todas as actividades económicas no seu território”.
Segundo a ABC News, a Administração Trump terá exigido à presidente interina venezuelana, Delcy Rodríguez, o fim dos laços com China, Rússia, Irão e Cuba como pré‑condição para reiniciar a produção e venda de crude. O secretário de Estado norte‑americano, Marco Rubio, terá dito em sessões privadas com legisladores que os EUA acreditam poder pressionar Caracas porque os seus tanques de armazenamento de petróleo estão cheios e advertiu que a Venezuela poderia entrar em insolvência financeira em poucas semanas se não conseguir vender as suas reservas.
O senador Roger Wicker confirmou em entrevista à ABC que o plano se baseia no controlo das exportações de petróleo venezuelano e afirmou que não faz parte da intenção dos EUA o envio de tropas norte‑americanas.
Mao qualificou a alegada pressão como “uso descarado da força” e afirmou que a tentativa de condicionar o acesso aos recursos energéticos venezuelanos a uma lógica de “EUA primeiro” constitui um “caso típico de intimidação” que “viola gravemente o direito internacional, infringe seriamente a soberania da Venezuela” e “prejudica os direitos do povo venezuelano”. Sublinhou ainda que os “direitos e interesses legítimos” da China e de outros países com relações económicas com a Venezuela “devem ser protegidos”.
A porta‑voz reiterou que Pequim defende a cooperação económica entre Estados soberanos e destacou que a China “sempre desenvolveu intercâmbios e cooperação com outros países com base no respeito mútuo, igualdade e benefício recíproco”.
As declarações ocorrem num contexto de crescente tensão internacional após a captura do líder venezuelano Nicolás Maduro pelas forças dos EUA e no meio de um intenso debate diplomático sobre a legalidade do uso da força e o controlo dos recursos energéticos da Venezuela.
 
Respeitar a Carta da ONU 
Por outro lado, a China defendeu que as relações entre países devem respeitar os princípios da ONU, após os EUA terem renovado a intenção de assumir o controlo da Gronelândia. A porta‑voz do MNE chinês disse que a posição de Pequim tem sido consistente ao defender que as relações entre Estados devem ser geridas de acordo com os objectivos e princípios da Carta da ONU, sem fazer mais comentários sobre o caso.
Washington sugeriu novamente a possibilidade de usar meios militares na sua estratégia para adquirir ou influenciar o controlo da Groenlândia, uma questão que tem gerado oposição de países europeus e do governo dinamarquês, que afirmam que o território só pode decidir o seu futuro soberanamente.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAL criou “Escola Internacional de Aptidões”</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsal-criou-escola-internacional-de-aptidoes/</link><description>








Reforçar o intercâmbio e a cooperação com especialistas internacionais é o objectivo central do programa de actividades e acções de formação intitulado “Escola Internacional de Aptidões”, lançado pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). Segundo o organismo, a iniciativa insere-se no âmbito do plano estratégico do Governo para a construção de “Um Centro”, “Uma Plataforma” e “Uma Base”, e está “em consonância com as necessidades do desenvolvimento da diversificação adequada das indústrias de Macau e a formação de quadros qualificados locais com perspectiva internacional”.
Nesse sentido, a DSAL pretende colaborar com instituições de ensino e formação profissional, tanto de Macau como “internacionais de referência”, para “ampliar o horizonte internacional dos profissionais qualificados locais”, através da realização de diversas actividades, incluindo workshops, cursos de formação e certificações.
A primeira actividade da “Escola Internacional de Aptidões”, intitulada “Campo Internacional de Intercâmbio para a modalidade de Recepção Hoteleira da 48ª edição da Competição Mundial de Aptidão Profissional”, decorreu na “Base de Formação Integrada de Macau” localizada na Zona de Cooperação Aprofundada. Para este mês está ainda previsto o arranque de um “Workshop com Chefs Estrelados da Escola Le Cordon Bleu”, seguido de acções de formação nas áreas financeira e turística.
“Além disso, atendendo às necessidades de diversificação adequada das indústrias, a DSAL continuará a desenvolver programas de formação e exames com certificação internacional, nas áreas de planeamento financeiro, gestão, línguas, gestão de instalações, segurança alimentar, entre outras”, refere o mesmo comunicado.
A DSAL indicou ainda que a “Base de Macau – Filial da Sociedade de Gestão de Saúde Ou Tao (Hengqin)”, no Hotel Angsana, foi aprovada pelo comité organizador chinês da 48ª edição da Competição Mundial de Aptidão Profissional como uma das bases de preparação da China para esta competição. “A designação da Base de Macau como base de preparação da China resulta da cooperação inovadora na planificação, construção, administração e utilização conjunta entre Guangdong e Macau, representando um reconhecimento significativo da formação de talentos em Macau e Hengqin”, sublinha a DSAL.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Hong Kong discutem conservação de água</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-hong-kong-discutem-conservacao-de-agua/</link><description>








A exploração de recursos hídricos não convencionais e as políticas de conservação de água foram temas abordados numa reunião entre responsáveis da Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) de Macau e do Departamento de Abastecimento de Água de Hong Kong. No encontro, a DSAMA apresentou os diversos projectos e construções que o Governo está a promover na utilização de água reciclada, bem como o aumento da autonomia do consumo da água em Macau.
Por sua vez, o organismo da região vizinha partilhou a experiência e os resultados do sistema de reciclagem de água em vários distritos de Hong Kong, e do abastecimento de água reciclada localmente. “Ambas as partes trocaram opiniões sobre o desenvolvimento da utilização de águas não convencionais, a promoção da educação sobre a poupança de água e a formação técnica, entre outros aspectos”, refere um comunicado da DSAMA.
As duas partes estão a participar no processo de elaboração dos “Critérios comuns da água da Grande Baía” e dos “Critérios comuns da Qualidade da Água Potável da Grande Baía”, promovida pela Comissão de Recursos Hídricos do Rio das Pérolas do Ministério dos Recursos Hídricos. O objectivo é definir em conjunto os próprios “Critérios da Grande Baía”.
Wong Soi Man, directora da DSAMA, afirmou que as duas regiões administrativas especiais, enquanto cidades da Grande Baía, estão a enfrentar muitos desafios semelhantes na gestão de recursos hídricos.
Após a reunião, na qual participou também, entre outros, o vice-gerente geral da Macao Water, Chu Wai Man, os representantes de Kong Kong visitaram a Estação de Água Reciclada de Coloane Fase I, para conhecer melhor o projecto de construção da infraestrutura para a água reciclada a ser lançado em breve em Macau, sublinha a nota da DSAMA, acentuando que o Departamento de Abastecimento de Água de Hong Kong e a Macao Water têm mantido uma boa comunicação e interacção.
 
V.R. 

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cinco grandes Códigos revistos por prioridades</title><link>https://jtm.com.mo/local/cinco-grandes-codigos-revistos-por-prioridades/</link><description>








Wong Sio Chak afirmou que os cinco grandes Códigos serão revistos consoante as prioridades. O processo começará pelo Código do Procedimento Administrativo
 
Com o intuito de promover a modernização do sistema jurídico de Macau, o Governo tem vindo a desenvolver faseadamente os trabalhos de revisão dos grandes Códigos e de estudo das respectivas alterações, indicou o Secretário para a Administração e Justiça. Nesse processo será dará prioridade à revisão e alteração do Código do Procedimento Administrativo (CPA), cuja proposta de revisão será submetida à Assembleia Legislativa no corrente ano.
Em resposta a uma interpelação oral de Lei Wun Kong, Wong Sio Chak anunciou também a conclusão dos estudos de base relativos ao Código de Processo Civil (CPC) e o início, ainda em 2026, dos respectivos trabalhos de consulta. Quanto ao Código de Processo Administrativo Contencioso (CPAC), já foram concluídos os estudos preliminares de base, devendo a respectiva revisão avançar gradualmente, em articulação com a do CPC. Por último, sobre o Código Penal (CP) e o Código de Processo Penal, prevê-se que, este ano, sejam concluídos os correspondentes estudos de base.
Segundo o Secretário, a ordem da revisão foi definida conforme as prioridades, as necessidades dos cidadãos e o desenvolvimento da sociedade. Por outro lado, destacou que, para garantir a especialização e a eficácia dos trabalhos de revisão, o Governo criou diversos grupos de acompanhamento especializados para os Códigos, compostos por magistrados, advogados e pessoal da área jurídica do Governo, entre outros.
O CPA mereceu a prioridade, porque está intimamente ligado ao funcionamento e ao aumento da eficiência administrativa do Governo, explicou Wong Sio Chak. O CPC e o CPAC também são vistos como prioritários pois envolvem a eficiência dos processos, sendo que os processos civis costumam ser muito longos e complexos, observou.
Por último, o Secretário lembrou que o CP já foi alvo de várias alterações nos últimos anos. Alguns crimes poderão ser incluídos no CP, mas determinados crimes emergentes, com mudanças frequentes, como crimes tecnológicos, podem não se aplicar a esta abordagem, até porque a revisão constante do CP seria desfavorável à sua estabilidade, defendeu.
O Governo irá, “com base nos resultados dos estudos de base, ponderar suficientemente sobre a articulação entre os diversos códigos, entre os códigos e as outras disposições legais, bem como sobre a sua harmonização no sentido de definir as orientações para a revisão dos códigos, incluindo o estudo sobre a introdução, nos códigos processuais, de disposições relativas à electronização processual e à simplificação processual, com o objectivo de aperfeiçoar o sistema processual vigente, tendo como referência as experiências e práticas de outros países e regiões, adaptadas à realidade de Macau”, afirmou.
 
Descartado registo de casamento para nubentes não-residentes
Noutra interpelação oral, Si Ka Lon sugeriu que as autoridades permitam o registo de casamento em Macau, independentemente do local de residência dos nubentes, para potenciar o mercado do “turismo de casamentos”, como em Las Vegas.
Esta hipótese foi descartada por Wong Sio Chak, que alertou que o regime do registo do casamento de Macau está interligado com as disposições consagradas no Direito da Família do Código Civil. Daí decorrem outros efeitos jurídicos conexos às relações matrimoniais, designadamente no que respeita ao regime de bens, aos direitos e deveres conjugais, ao parentesco e até aos efeitos sucessórios.
Para o Secretário, mesmo que os nubentes registem o seu casamento noutro local, podem aproveitarem as paisagens e restaurantes locais para realizar cerimónias matrimoniais. Por outro lado, frisou que o registo de casamento é “sério e solene”, figurando como um contrato legal que acarreta uma série de consequências legais.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mendes e Seguro com mandatários na RAEM e Ventura sem representante local</title><link>https://jtm.com.mo/local/mendes-seguro-mandatarios-na-raem-ventura-sem-representante-local/</link><description>








Numa altura em que decorre a campanha para as eleições presidenciais em Portugal, apenas dois candidatos indicaram mandatários para Macau, com António José Seguro e Luís Marques Mendes a serem representados no território por Jorge Neto Valente e António Bessa Almeida. Os restantes optaram por mandatários e coordenadores nacionais e distritais
 
VÍTOR REBELO
 
Até agora apenas Luís Marques Mendes e António José Seguro, dois dos candidatos às eleições presidenciais em Portugal, nomearam mandatários para a RAEM, sendo António Bessa Almeida e Jorge Neto Valente, respectivamente, os elementos de ligação.
Num manifesto divulgado, Bessa Almeida refere que, “nos debates das candidaturas e do contacto pessoal que tivemos com o candidato, ficámos a conhecer melhor a capacidade política e a exigência necessária para o exercício de alto cargo da Nação”. O mandatário de Mendes para Macau, e também para Hong Kong, salienta que houve sempre “preocupação” com tudo relacionado com Portugal e “muito mais neste momento onde a nível mundial as mudanças políticas são bruscas e inesperadas”.
Por isso, diz, “precisamos de um presidente visionário, experiente e ponderado na condução dos destinos de Portugal, dos portugueses nascidos e radicados fora do País”. Refere ainda que, nos debates, “Luís Marques Mendes sobressaiu entre todos os candidatos, demonstrando ininterrupta experiência política e capacidade dialogante de encontrar consensos com todos quadrantes sociais”.
No entender do mandatário, que tem ligação à secção do PSD local, “o Presidente da República, acima de tudo, deverá ter a capacidade de agregar e não dividir”. Nesta perspectiva, entende que Marques Mendes é o único candidato que “reúne todos os atributos”.
Numa referência aos portugueses que residem no estrangeiro, o manifesto de campanha frisa que Mendes prometeu “acompanhar de perto todos os assuntos da diáspora”, incluindo em Macau e em Hong Kong.
Recorde-se que Jorge Fão, director de campanha de António José Seguro, também sublinhou, através de uma carta, a razão do apoio ao candidato, relembrando que tem acompanhado a actual situação política em Portugal, assunto que merece preocupação e atenção, “por sermos todos portugueses, ainda que nascidos longe do País”. Para Fão, Seguro representa uma candidatura de “maturidade, responsabilidade e visão histórica, não sendo, por conseguinte, uma presidência ornamental, de confronto ou de espectáculo”.
Quanto à candidatura de André Ventura, líder do Chega, terceiro partido mais votado em Macau nas últimas eleições para a Assembleia da República, atrás do Partido Socialista (segundo) e Aliança Democrática (primeiro), decidiu não ter qualquer mandatário fora de Portugal continental e Ilhas, mas somente a nível nacional e distrital. “Uma vez que nestas eleições não há círculos eleitorais, apenas foi nomeado o mandatário nacional, Pedro Tinoco de Faria”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU uma fonte ligada ao Chega.
A campanha oficial para as eleições de 18 de Janeiro arrancou oficialmente no passado domingo, com 11 candidatos, número que constitui recorde. Sete têm apoio partidário. Para além dos nomes já referidos, os restantes são Henrique Gouveia e Melo, João Cotrim de Figueiredo, Catarina Martins, António Filipe, Jorge Pinto, Manuel João Vieira, André Pestana e Humberto Correia.
Os concorrentes eram para ser 14, mas três (Joana Amaral Dias, José Cardoso e Ricardo Sousa) não conseguiram reunir todas as condições para formalizar a corrida à presidência. No entanto, os seus nomes vão constar no boletim de voto.
A Comissão Nacional de Eleições, disse que já não era possível retirar os três nomes dos boletins, uma vez que o processo de impressão “já tinha sido iniciado” para que os mesmos fossem enviados a tempo do voto antecipado, que acontece em datas distintas (5 e 8 para eleitores impedidos de se deslocarem, 6, 7 e 8 no estrangeiro e 11 de Janeiro para o voto em mobilidade no território nacional).

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dia Aberto lança comemorações do 45º aniversário da UM</title><link>https://jtm.com.mo/local/dia-aberto-lanca-comemoracoes-45o-aniversario-da-um/</link><description>








A Universidade de Macau (UM) vai realizar um “Dia Aberto” no próximo domingo, 11 de Janeiro, assinalando o início das comemorações do seu 45º aniversário. Até às 17:00, serão abertos três locais ao público: o campus principal, o Instituto de Investigação Científica e Tecnológica da UM em Zhuhai, no Vale do Empreendedorismo Juvenil, em Hengqin, e, pela primeira vez, o seu Centro de Investigação e Educação Transicional na Torre Yuxin, na Zona de Cooperação Aprofundada.
Englobando diversas actividades presenciais e transmissões online em directo, o evento apresentará os mais recentes desenvolvimentos e conquistas da UM no ensino, investigação e serviço comunitário. Segundo a instituição de ensino superior, serão desenvolvidas cerca de 250 iniciativas no campus principal, incluindo palestras sobre admissão, actividades académicas e de investigação.
Alunos e pais poderão participar em palestras sobre admissão e visitar balcões de informação em faculdades e institutos de investigação para falar directamente com professores sobre programas académicos e planeamento. O programa integra ainda palestras sobre ciências e outras disciplinas, visitas guiadas e a possibilidade de explorar as instalações desportivas da UM.
Para as famílias, várias faculdades, residências de estudantes e laboratórios irão organizar jogos interactivos em stands, experiências científicas, workshops e desafios de conhecimento. Além disso, “apresentações culturais e audiovisuais oferecerão uma visão vibrante da cultura do campus”, refere a nota da UM, acrescentando que vários restaurantes e lojas no campus vão oferecer descontos especiais durante o “Dia Aberto”.
Por sua vez, o Centro de Investigação e Educação Transicional da UM em Hengqin e o Instituto de Investigação Científica e Tecnológica de Zhuhai acolherão palestras sobre admissão, seminários de investigação, sessões de partilha de antigos alunos e actividades interactivas.
Actualmente, a UM oferece mais de 100 programas de licenciatura, mestrado e doutoramento em diversas áreas, incluindo literatura, línguas, gestão de empresas, marketing, contabilidade, finanças, gestão de resorts integrados, ciências, educação, ciências biomédicas, direito, história, economia, psicologia, sociologia, comunicação, engenharia, ciência da computação e medicina tradicional chinesa. Os prazos de candidatura aos programas de licenciatura (exame de admissão conjunta) e pós-graduação estendem-se até 16 de Janeiro e 13 de Março, respectivamente.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro Histórico com percurso online</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-historico-percurso-online/</link><description>








O Instituto Cultural (IC) adicionou o “Percurso pelo Centro Histórico de Macau” à página electrónica temática “Trilhos do Património Cultural de Macau” (www.culturalheritage.mo/pt/plans), para que residentes e turistas possam explorar os sítios classificados pela UNESCO de forma mais conveniente. O “Percurso pelo Centro Histórico de Macau” tem o Património Mundial como núcleo central, ligando 22 edifícios históricos e 8 praças, incluindo o Templo de A-Má e as Ruínas de São Paulo. “Ao longo do terreno ondulante e das ruas sinuosas da área, o público poderá explorar o seu profundo legado histórico, as características arquitectónicas e as paisagens urbanas, ficando assim a conhecer melhor a diversidade vibrante de Macau como ponto de encontro entre as culturas oriental e ocidental”, destacou o IC. Além de diversas informações e imagens, a página electrónica temática inclui vídeo-guias, áudio-guias e mapas interactivos. Para além do novo percurso, a página electrónica propõe ainda dois outros percursos temáticos: o “Percurso dos Sítios Históricos da Rota Marítima da Seda de Macau” e o “Percurso dos Edifícios Históricos com Funções Educativas no Intercâmbio Cultural Este-Oeste”. O IC asseverou que continuará a explorar os recursos históricos de Macau, lançando faseadamente novos percursos temáticos e enriquecendo o conteúdo da página electrónica, de modo a incentivar o público a conhecer e a experienciar a história e a cultura do território.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>ORDENADA RETIRADA DE 21 LOTES DE LEITE EM PÓ DA NESTLÉ</title><link>https://jtm.com.mo/local/ordenada-retirada-de-21-lotes-de-leite-em-po-da-nestle/</link><description>






											baby milk bottle isolated on white background										



O Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) e o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) ordenaram a retirada do mercado de Macau de seis lotes de leite em pó para lactentes da marca Nestlé Nan e 15 da Wyeth Nutrition, por suspeitas de estarem contaminados com uma bactéria (“bacillus cereus”). As autoridades de Hong Kong também adoptaram a mesma medida preventiva. Num comunicado conjunto, o ISAF e o IAM assumiram estar “extremamente preocupados com o incidente”, pelo que tomaram “medidas imediatas”, emitindo um alerta de segurança alimentar e “exigindo a retirada dos produtos das prateleiras, a sua recolha e a suspensão da venda dos lotes afectados”. Os dois organismos enviaram também pessoal para inspeccionar o mercado e contactar os principais importadores, tendo confirmado que alguns dos produtos foram importados para Macau. Como medida de precaução, independentemente do modo como os produtos foram adquiridos, os bebés “não devem consumir” leite em pó dos lotes afectados, sublinha o comunicado, acrescentando que caso tal aconteça “devem procurar imediatamente assistência médica”. O ISAF e o IAM garantem que continuarão a monitorizar o incidente para impedir a circulação dos produtos afectados no mercado da RAEM. Noutro comunicado, a Nestlé salientou que a recolha dos lotes, incluindo das plataformas de comércio electrónico transfronteiriço, é uma medida de “precaução”, garantindo que não recebeu relatos de qualquer doença associada ao consumo dos produtos em causa. Ainda assim, “por extrema cautela, a Nestlé Nutrition decidiu realizar esta recolha voluntária dos produtos, em conformidade com os nossos rigorosos protocolos de qualidade e segurança”, refere a nota. Os lotes em causa foram importados da Alemanha e Suíça.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2524/</link><description>








 
Passagem para peões na Zona A custará mais de 20 milhões
A Direcção dos Serviços de Obras Públicas admitiu as 15 propostas submetidas ao concurso público para a concepção e construção de uma passagem superior para Peões entre os Lotes A1 e A4 da Zona A dos Novos Aterros Urbanos, cujos preços variam entre mais de 22 milhões e 23 milhões de patacas. Os prazos de execução oscilam entre 342 e 360 dias de trabalho. O início da obra está previsto para o segundo trimestre do corrente ano. Com cerca de 37 metros de comprimento e três de largura, a passagem atravessará a Avenida Doutor Ma Man Kei, ligando os edifícios em ambos os lados da estrada, e disponibilizará, em cada lote, um acesso equipado com elevador, escada rolante e instalações acessíveis.
 
Três sessões de emprego oferecem mais de 220 vagas
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Federação das Associações dos Operários vão co-organizar três sessões de emparelhamento de emprego entre 14 e 16 de Janeiro, oferecendo um total de 227 vagas de emprego para residentes. No dia 14, a Nova Galaxy Entretenimento 2006 Companhia Limitada disponibilizará 40 vagas nas áreas da hotelaria e restauração, seguindo-se no dia seguinte a SJM Resorts, com 22 vagas. Para o dia 16 estão agendadas sessões de emparelhamento de emprego para a Companhia de Hotel Roosevelt Macau Limitada, oferecendo um total de 165 vagas. As inscrições estão abertas até ao meio-dia do próximo 13.
 
Melco apoia projecto de saúde na província de Jiangxi
A Melco Resorts &amp; Entertainment doou três milhões de dólares de Hong Kong para a construção e deslocalização do Centro de Saúde da cidade de Hangkou, no condado de Xiushui, Província de Jiangxi. Através deste apoio, a operadora de jogo pretende contribuir para os esforços de revitalização rural no condado de Xiushui, em conjunto com o Governo da RAEM e do Gabinete de Ligação do Governo Central. Segundo a empresa, o projecto beneficiará cerca de 100 mil pessoas em Hangkou e nas cidades vizinhas, com um volume de cuidados ambulatórios de aproximadamente 40 mil doentes e um fluxo de internamento de cerca de 2.500. “A Melco sente-se honrada por apoiar os objectivos de revitalização rural do país. Reconhecemos que os cuidados de saúde de alta qualidade são a base do desenvolvimento social sustentável. Ao contribuir para esta instalação modernizada, pretendemos fornecer à comunidade local e aos residentes das zonas industriais circundantes recursos médicos de qualidade”, frisou Lawrence Ho, presidente e CEO da empresa.
 
Serviços de Saúde alertam para temperaturas baixas
A Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos emitiu um aviso amarelo para as baixas temperaturas, prevendo que o tempo em Macau se mantenha frio nos próximos dias, com temperaturas mínimas iguais ou inferiores a 12º C. Por isso, os Serviços de Saúde (SSM) alertam os cidadãos para tomar medidas de precaução contra a hipotermia, mantendo-se devidamente agasalhados. Em particular, idosos, pessoas com doenças crónicas, seus cuidadores e as instituições “devem adoptar medidas preventivas adequadas para proteger a saúde”, frisa um comunicado dos SSM.
 
Lançada terceira fase de apoio para abate de veículos a gasóleo
A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental começou a aceitar candidaturas à terceira fase do “Plano de apoio financeiro ao abate de veículos antigos movidos a gasóleo”. Este plano, de dois anos, destina-se aos proprietários de veículos antigos movidos a gasóleo matriculados e registados até 31 de Dezembro de 2019, estando excluídos aqueles cujas matrículas estivessem canceladas a 15 de Dezembro de 2025, ou em data posterior, e que sejam novamente matriculados. O prazo de candidatura no primeiro ano decorre até 4 de Janeiro de 2027 e o montante do apoio financeiro varia entre 25 mil e 155 mil patacas. Para o segundo ano, as candidaturas podem ser apresentadas entre 5 de Janeiro de 2027 e 4 de Janeiro de 2028 e o montante do apoio varia entre 15 mil e 93 mil patacas.

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto de Changi movimentou quase 70 milhões em 2025</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/aeroporto-de-changi-movimentou-quase-70-milhoes-em-2025/</link><description>








O Aeroporto de Changi movimentou cerca de 70 milhões de passageiros em 2025, superando os níveis pré-Covid-19, afirmou o ministro dos Transportes Interino, Jeffrey Siow. O número de passageiros atingiu um máximo histórico, eclipsando o recorde anterior de 68,3 milhões em 2019, antes da pandemia paralisar os voos e devastar as viagens aéreas. Em 2024, o Aeroporto de Changi movimentara 67,7 milhões de passageiros.
A forte recuperação da aviação internacional após a pandemia demonstra que o Governo tomou a decisão correcta ao prosseguir os planos de construção do Terminal 5 do aeroporto, interrompidos durante a pandemia, disse Siow na abertura de uma nova exposição sobre o futuro mega terminal. Salientando que a decisão de construir o T5 se baseou na confiança no futuro de Singapura e na convicção da capacidade do país para garantir o seu lugar num mundo competitivo, disse que essa confiança foi abalada quando a procura global de aviação entrou em colapso durante a pandemia.
“Por um momento, não tínhamos a certeza do que o futuro da aviação nos reservava. E reconsiderámos profundamente se deveríamos continuar com o T5”, disse, mas o governo decidiu avançar e o futuro parece agora promissor – o tráfego aéreo global deverá duplicar até 2050, com a região da Ásia-Pacífico a liderar este crescimento.
Com o Terminal 5 a representar o futuro da aviação para Singapura, foi concebido para ser altamente tecnológico, impulsionado pela automação e inteligência artificial (IA), realçou. Por exemplo, os veículos autónomos e a robótica já estão a ser testados em processos que exigem muita mão-de-obra, como o manuseamento de bagagens e cargas.
O novo mega terminal – com inauguração prevista para meados da década de 2030 – vai mostrar o caminho para a sustentabilidade da aviação, promovendo o uso de combustível de aviação sustentável e estando totalmente electrificado, afirmou.
Foi concebido para priorizar o cliente, com ideias de passageiros, companhias aéreas e inquilinos do aeroporto incorporadas no layout dos lounges e no design dos espaços comerciais, disse Siow.
O Terminal 5 aumentará a capacidade anual de passageiros do Aeroporto de Changi em mais de 55%, para 140 milhões.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2026-01-08 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>