<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Governo pediu à Meta dados de mais nove utilizadores</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-pediu-a-meta-dados-de-mais-nove-utilizadores/</link><description>








Na primeira metade de 2025, as autoridades da RAEM solicitaram informações à Meta, dona do Facebook e Instagram, por quatro ocasiões, segundo dados do grupo norte-americano analisados por este jornal. Os três pedidos de “divulgação urgente” e o único processo legal submetido eram relativos a nove contas ou utilizadores dos serviços da Meta. As autoridades de Macau conseguiram receber informações relativas a todos os pedidos, ao contrário do que aconteceu com Hong Kong e a China Continental. No período homólogo de 2024, a RAEM realizou nove pedidos, verificando-se, assim, uma queda anual de 55,6%
 
PEDRO MILHEIRÃO
Entre Janeiro e Junho de 2025, o Governo da RAEM submeteu quatro pedidos à Meta, dona das plataformas Facebook e Instagram, de acordo com um relatório da empresa norte-americana analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. As solicitações foram referentes a um processo legal e três pedidos de “divulgação urgente”, envolvendo nove contas ou utilizadores. Os dados também indicam que foram fornecidas informações respectivas a todos os pedidos.
Das contas envolvidas, quatro estavam relacionadas com processos legais, enquanto as restantes cinco diziam respeito aos pedidos de “divulgação urgente”.
O número de pedidos efectuados pelas autoridades da RAEM no primeiro semestre corresponde uma descida anual de 55,56%, face às nove solicitações registadas nos primeiros seis meses de 2024. Destas, apenas uma era referente a um processo legal, enquanto oito foram pedidos de “divulgação urgente”.
No segundo semestre de 2024, também foram submetidos nove pedidos, perfazendo um total de 18 no cômputo geral do ano. Analisando os dados disponíveis, 2016 foi o ano em que o Governo submeteu mais solicitações, todas de processos legais, num total de 26.
Com excepção de um pedido de emergência efectuado na primeira metade do ano de 2019, só houve registo deste tipo de solicitações a partir de 2022, que superaram o número de pedidos relativos a processos legais no cômputo geral dos últimos três anos. Além disso, os dados da Meta também indicam que a RAEM não submeteu qualquer pedido de “preservação” de informação desde 2017.
No que diz respeito ao conteúdo que a Meta restringiu na RAEM, com base nas leis de Macau, ao longo do primeiro semestre de 2025, assim como em todo o ano de 2024, não foram registadas quaisquer restrições. Por outro lado, na segunda metade de 2023, foram impostas 38 restrições, sendo que, entre 2020 e 2022, houve um total de 53. Porém, é necessário esclarecer que estas se referem a “restrições globais impostas externamente” e não restritas especificamente a Macau.
Já o Governo de Hong Kong submeteu um total de 35 pedidos nos primeiros seis meses de 2025, envolvendo 44 contas ou utilizadores. Dos 22 pedidos de processos legais e das 13 solicitações de emergência da RAEHK, a Meta só forneceu informação a 2,86% das submissões.
Por sua vez, a China Continental submeteu três pedidos, incluindo um no âmbito de um processo legal e duas solicitações de “divulgação urgente”, todas referentes a apenas uma conta. A Meta não forneceu qualquer informação às autoridades chinesas. Recorde-se que as redes sociais do grupo norte-americano estão bloqueadas no Interior da China.
A nível global, nos primeiros seis meses do ano passado, os governos submeteram, em conjunto, mais de 374 mil solicitações referentes a mais de 707 mil contas ou utilizadores. A Meta, por seu turno, forneceu dados a 78,70% dos pedidos.
Como explica a empresa no seu website, as autoridades governamentais :efectuam por vezes pedidos de dados sobre pessoas que utilizam tecnologias da Meta como parte de investigações oficiais”. “A vasta maioria destes pedidos estão relacionados com casos criminais, como assaltos ou raptos. Em muitos destes casos, estes pedidos governamentais procuram informação básica dos subscritores, como o nome, data de registo e tempo de serviço. Outros pedidos podem também solicitar registos de endereço ou conteúdo das contas”, acrescenta.
Os pedidos de divulgação urgente dispensam o processo legal. “Com base nas circunstâncias, podemos voluntariamente divulgar informação às autoridades onde acreditamos haver boa-fé que o assunto envolve risco iminente de agressão física ou morte”, pode ler-se na página.
Relativamente às restrições globais, “quando algo no Facebook, Instagram ou Threads nos é reportado como sendo contra a legislação local, mas não vai contra os nossos Padrões de Comunidade, podemos restringir a disponibilidade do conteúdo no país onde é alegadamente ilegal”. “Apesar de respeitarmos a lei nos países em que operamos, opomo-nos fortemente a qualquer exigência legal extraterritorial e perseguimos activamente todas as opções disponíveis para recorrer dessas ordens”, explica a Meta.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector do comércio a retalho com expectativas mistas</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-comercio-retalho-expectativas-mistas/</link><description>








O presidente da Federação da Indústria e Comércio de Macau Centro e Sul Distritos anteviu que o volume de negócios do comércio a retalho no corrente ano “poderá ser ainda pior” do que em 2025, acreditando que o declínio dos negócios será o eixo principal do sector neste ano. Já o presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas antecipou um cenário “optimista” nas Ilhas. No entanto, admite que a existência de “muitos factores instáveis” poderá afectar o fluxo de clientes das lojas na Taipa e Coloane

Apesar do recorde anual de 40,06 milhões de visitantes estabelecido em 2025, o poder de consumo dos turistas não ganhou o mesmo nível de impulso, fenómeno sentido no sector do comércio a retalho nas Zonas Central e Sul da Península, segundo constatou Lei Cheok Kuan, presidente da Federação da Indústria e Comércio de Macau Centro e Sul Distritos.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, este líder associativo previu que, no corrente ano, o volume de negócios das lojas retalhistas de pequena e média dimensão nas Zonas Central e Sul da Península “poderá ser ainda pior do que no ano passado”.
As mudanças no modelo de consumo das novas gerações alimentam estas projecções. “É a questão do ovo e da galinha. Os turistas querem muito visitar as zonas antigas de Macau. Contudo, muitas pequenas e médias empresas (PME) nestas zonas encerraram portas permanentemente, o que dificultou a criação de uma atmosfera comercial. Em consequência, os turistas vieram, mas não há nada para eles comprarem. Assim, vão perdendo a vontade de entrar nas nossas zonas antigas”, alertou Lei Cheok Kuan.
Além disso, apontou para “problemas de tráfego, inundações graves, concentração de grande fluxo de pessoas e deslocações inconvenientes” nas respectivas zonas, que, na sua opinião, deram azo à “falta de vontade entre investidores para fazer negócios nas zonas antigas” e ao “ambiente de marasmo” nestas partes da cidade.
“Toda a gente vê que a economia comunitária nas Zonas Central e Sul está muito fraca. Acredito que o declínio dos negócios do sector em geral será o eixo principal neste ano, uma vez que são irreversíveis as mudanças no modelo de consumo das novas gerações, o consumo no Interior da China e as compras online, e enfrentamos ainda o problema de inundações”, lamentou Lei Cheok Kuan.
Para inverter a crise, o líder associativo sublinhou que o Governo tem “uma responsabilidade inegável” de criar um melhor ambiente comercial para as zonas antigas. Na sua opinião, as autoridades devem apoiar as PME nas zonas antigas na optimização, transformação e actualização, através de estratégias de marketing baseadas em mega dados, por forma a que esses estabelecimentos sejam capazes de atender aos modelos de consumo das novas gerações.
Por outro lado, apontou, as próprias PME também precisam de tentar recorrer continuamente aos recursos online para aprimorar os negócios offline. “Temos de rever constantemente os nossos produtos, serviços e decoração, para que sejam mais atractivos para novos grupos de consumidores”, frisou o presidente da Federação da Indústria e Comércio de Macau Centro e Sul Distritos.
 
Retalhistas nas Ilhas registaram declínio nos negócios em 2025
Por sua vez, na sequência da influência de “muitos factores”, o volume de negócios das lojas retalhistas nas Ilhas sofreu, em geral, um declínio no ano passado, notou Yeong Keng Hoi, presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau. Segundo apontou, algumas lojas do sector decidiram fechar portas definitivamente em 2025, e há novos operadores a ocuparem as lojas vazias.
“Observámos que foram abertas muitas lojas nos resorts das empresas de lazer. Isso trouxe algum impacto aos estabelecimentos comerciais de fora, seja nas zonas turísticas seja nas áreas residenciais”, referiu Yeong Keng Hoi.
A este jornal, o dirigente associativo afirmou que o elevado fluxo de visitantes nas Ilhas, sobretudo na Rua do Cunha e na Vila de Coloane, no ano transacto, não contribuiu para um aumento notório no volume de negócios, o que se deveu às mudanças nos modelos de consumo em geral entre os turistas. Neste aspecto, realçou que o volume de negócios dos restaurantes nas Ilhas também “não foi muito satisfatório” em 2025, situação igualmente associada às novas preferências de consumo dos turistas, que “passaram a ser mais curiosos por gastronomia de rua, como tripas de vaca, pastéis de nata e gelados”.
Em relação a 2026, o presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas anteviu um cenário “optimista” para o comércio a retalho nas Ilhas. Ainda assim, admite que a persistência de “muitos factores instáveis”, incluindo os novos modelos de consumo e o facto de, em breve, os veículos da RAEM registados para Hengqin poderem circular livremente em toda a província de Guangdong, poderá afectar o fluxo de clientes das lojas na Taipa e Coloane.
Em contrapartida, na sua perspectiva, algumas novas medidas do Governo, especialmente a aceitação de pedidos de licença de esplanada, representarão factores favoráveis para as Ilhas.
Revelando um fenómeno da “elevada rotatividade” de lojistas nas zonas movimentadas nas Ilhas, o líder associativo salientou que, de um modo geral, muitos operadores assumem uma visão optimista sobre as perspectivas comerciais. As novas lojas, segundo observou, incluem tanto restaurantes como estabelecimentos retalhistas.
 
Ligeiros ajustes salariais no horizonte
No que respeita à possibilidade de aumentos salariais adoptados no sector de venda a retalho em 2026, Yeong Keng Hoi previu que, em geral, mesmo que haja subidas salariais no sector nas Ilhas, serão ligeiras, ao contrário das “subidas significativas” adoptadas nos anos anteriores.
Destacando a posição “sincera” dos patrões nas zonas antigas, Lei Cheok Kuan, por seu turno, vincou a convicção de que, desde que as lojas não registem prejuízos, os retalhistas nas Zonas Central e Sul “estarão totalmente dispostos a aumentar os salários para os trabalhadores”. Porém, antecipou igualmente aumentos ligeiros.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe quer FAOM a reforçar competitividade dos jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-quer-faom-reforcar-competitividade-dos-jovens/</link><description>








O Governo pretende que as associações dos operários reforcem o papel no desenvolvimento da RAEM e pede acções em prol do aperfeiçoamento do bem-estar e apoio, bem como da formação de quadros qualificados. No 76º aniversário da FAOM, Sam Hou Fai disse também que devem ser aproveitadas as ciências e tecnologias para elevar a qualidade dos serviços prestados aos trabalhadores, com foco no “aumento da qualificação e da competitividade profissionais dos jovens”
 
VÍTOR REBELO
 
A prestação de crescente apoio aos trabalhadores locais é um dos reptos lançados pelo Governo às associações de operários, no sentido de impulsionar a diversificação adequada da economia e contribuir mais amplamente para o desenvolvimento de longo prazo da RAEM e da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
No discurso que proferiu na cerimónia de celebração do 76º aniversário da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), o Chefe do Executivo disse esperar que a FAOM reforce o papel de elo de ligação com o Governo, apresentando “sugestões e propostas valiosas” em defesa das acções governativas, ajudando assim os cidadãos a “dedicarem-se às indústrias diversificadas e a prestar apoios aos trabalhadores locais, focando especialmente o aumento da qualificação e da competitividade profissionais dos jovens”.
Para além disso, Sam Hou Fai pretende que haja continuidade no aprofundamento dos intercâmbios e da cooperação com o Interior da China. A FAOM “deve alinhar-se estreitamente com o novo posicionamento ‘Macau+Hengqin’, desenvolver mais acções em prol do aperfeiçoamento do bem-estar e dos serviços de apoio aos operários, residentes na Zona de Cooperação e na Grande Baía, bem como da formação de quadros qualificados, apoiando a integração e a prestação de serviços de Macau na conjuntura do desenvolvimento nacional”, referiu o responsável governamental.
Considerando que o desenvolvimento da economia de Macau apresenta actualmente uma tendência “estável e promissora”, o Chefe do Executivo afirmou que os principais indicadores económicos “revelam uma melhoria constante e a taxa de desemprego geral mantém-se num nível relativamente baixo”.
Nesse sentido, observou, o Governo “empenha todos os esforços para garantir a prioridade dos residentes locais no acesso ao emprego”, tendo criado o Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego, dedicado à resolução da questão do emprego dos residentes de Macau, em particular, dos jovens.
Sam Hou Fai lembrou ainda que o Governo vai proceder à “revisão completa e ao aperfeiçoamento do mecanismo de apreciação e autorização de contratação dos trabalhadores não residentes, a fim de exercer um controlo dinâmico do número de trabalhadores não residentes”, como já tinha anunciado nas Linhas de Acção Governativa. Irá também continuar a aperfeiçoar os diplomas da área laboral, intensificar mais a frequência das acções de conjugação de emprego e realizar mais acções de formação profissional.
Apontando para cinco metas que a Federação deve atingir, Sam Hou Fai salientou o desejo de ser mantida e promovida “a bela tradição do patriotismo e do amor a Macau, reforçadas as capacidades próprias da Federação e demonstrada continuamente uma conduta e imagem exemplares”.
Em particular, lembra que as ciências e tecnologias “devem ser aproveitadas para elevar a qualidade dos serviços, procurando prestar mais e melhores serviços aos operários, e fortalecer a formação dos jovens pilares, com vista a consolidar a base social”.
Enquanto isto, o presidente da FAOM, Lam Lon Wai, que assumiu funções recentemente, salientou que a associação que dirige irá persistir “de forma mais firme” no valor central de amor pela Pátria e por Macau consolidando a base sociopolítica de “Um País, Dois Sistemas”.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado concurso para operação da Cinemateca Paixão</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-concurso-para-operacao-da-cinemateca-paixao/</link><description>








Foi lançado ontem um novo concurso para a operação da Cinemateca Paixão, situada na Travessa da Paixão, não longe das Ruínas de São Paulo. O concurso é referente ao período dentre Agosto deste ano e Julho de 2028, indica o anúncio do Instituto Cultural
 
O Instituto Cultural (IC) lançou ontem um concurso público para adjudicação da prestação de serviços de operação da Cinemateca Paixão, para o período entre 1 de Agosto de 2026 e 31 de Julho de 2028, segundo refere um anúncio do organismo publicado ontem em Boletim Oficial e assinado pela presidente, Leong Wai Man. As propostas devem ser entregues até às 17:00 de dia 9 de Março, no edifício do IC, na Praça do Tap Seac.
A caução provisória tem o valor de 205 mil patacas, devendo ser prestada mediante depósito em numerário ou garantia bancária a favor do IC, ao passo que a caução definitiva corresponde a 4% do valor total da adjudicação. Neste concurso. Não está definido um preço base.
Os concorrentes devem estar inscritos nos Serviços de Finanças e na Conservatória dos Registos Comercial e de Bens Móveis para a execução destes serviços, bem como devem “dispor de capacidade técnica e financeira para cumprimento dos requisitos a que se refere o caderno de encargos”, pode ler-se no anúncio. O IC avisa ainda que não é permitida a participação sob a forma de consórcio.
Segundo o anúncio do organismo governamental, os critérios de apreciação e factores de ponderação incluem o preço (40%), o grau de perfeição da proposta operacional bienal e do plano operacional para os primeiros 12 meses (35%), a experiência da pessoa proposta para director de operações (12%), a experiência das pessoas propostas para consultores (8%) e ainda a percentagem dos trabalhadores residentes de Macau (5%).
Por outro lado, Leong Wai Man refere ainda no anúncio que haverá uma sessão de esclarecimento, no IC, no dia 29 de Janeiro, pelas 10:00. Os interessados devem contactar o organismo para a inscrição, antes das 17h45 do dia 28 do corrente mês.
O acto público de abertura das propostas está agendado para 10 de Março, sendo que os concorrentes ou seus representantes deverão estar presentes “para esclarecimento de eventuais dúvidas relativas aos documentos apresentados a concurso, podendo reclamar das deliberações da comissão de abertura das propostas”, de acordo com a lei.
Localizada na Travessa da Paixão, “uma rua estreita e romântica” no Centro Histórico de Macau, a Cinemateca Paixão conta com três pisos equipado com bilheteira, sala de projecção, sala de controlo, sala de informação cinematográfica e espaço expositivo.
Actualmente, é a Associação Audiovisual CUT que gere o espaço, depois de ter vencido o último concurso. A empresa retomou em 2023 as rédeas da Cinemateca, que já tinha assumido entre 2017 e 2020.
Rita Wong, directora de operações, disse na altura querer que a Cinemateca oferecesse “maior diversidade” e abrangesse toda a gente. “Estar mais perto dos jovens, mas também das pessoas com maior experiência”, disse a dirigente da associação, para quem um dos principais objectivos “é atrair novas audiências” e continuar a cativar o interesse daqueles que já conhecem bem o espaço. “Temos de criar novos projectos”, enfatizou em 2023.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Design sensorial” para melhorar eventos nocturnos de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/design-sensorial-para-melhorar-eventos-nocturnos-de-macau/</link><description>








Um estudo recente concluiu que optimizar a coerência entre iluminação, sons e a gestão de multidões melhora a segurança e a experiência de participantes de eventos nocturnos, em zonas urbanas de alta densidade como a RAEM




























 

PEDRO MILHEIRÃO
Optimizar a coerência sensorial de eventos urbanos, através de um design audiovisual integrado, pode melhorar a percepção espacial dos participantes, particularmente em ambientes de alta densidade como a RAEM, defende um estudo recente. O grupo de autores oferece ideias práticas para planeadores urbanos, organizadores de eventos e legisladores sobre estratégias para “melhorar a previsibilidade ambiental e o conforto dos participantes” de actividades nocturnas.
A investigação explorou como “as experiências audiovisuais, a qualidade da iluminação e a percepção de aglomeração moldam a percepção de risco em diferentes tipos de actividade”. O grupo de investigadores foi constituído por Huiming Liu, Chaoyi Cui e Xinmu Ren, académicos da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, Junying Yan e Yifan Li, da Universidade de Pequim, e Yongxi Gong, do Instituto de Tecnologia de Harbin de Shenzhen.
As conclusões têm em conta os resultados de um inquérito, realizado durante quatro eventos de Macau, incluindo dois de “curto prazo” – o Arraial na Ervanários e um conjunto de instalações de arte do Festival de Meio Outono numa praça. Por se repetirem periodicamente, os outros dois eventos, de “longo prazo”, foram o Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau e o Mercado Nocturno de Hong Kung, uma iniciativa de rua que decorre todos os fins-de-semana.
As actividades de reactivação comercial, como o Arraial, são projectadas para utilizar praças urbanas abertas, oferecendo ambientes espaçosos com o mínimo de aglomeração e dependência de iluminação natural. A “simplicidade” destes espaços oferece aos participantes “um ambiente sensorial menos exigente” e “atraem uma mistura equilibrada de locais e turistas”.
“Os mercados nocturnos, por outro lado, simbolizam eventos urbanos dinâmicos e de alta densidade. As restrições espaciais de ruas estreitas e praças lotadas, combinadas com iluminação vibrante e paisagens sonoras diversas, criam um ambiente sensorial intenso onde a interacção de estímulos visuais e auditivos influencia significativamente a percepção de aglomeração”, pode ler-se no artigo.
Os espectáculos ao vivo, realizados em espaços semifechados ou abertos, “apresentam dinâmicas audiovisuais sofisticadas que exigem elevados níveis de envolvimento sensorial. A iluminação e as paisagens sonoras nesses ambientes não são apenas complexas, mas também seleccionadas para melhorar a imersão dos participantes”.
Segundo os autores, “as instalações artísticas, como eventos imersivos e visualmente densos, utilizam espaços restritos, como pátios ou pequenas áreas de exposição, para criar ambientes sensoriais distintos”. “A forte dependência da iluminação para melhorar a coerência espacial e mitigar os riscos percebidos é uma característica definidora desses eventos”.
A interacção entre estímulos auditivos e visuais é particularmente significativa em ambientes urbanos de alta densidade. “Factores ambientais como iluminação, densidade espacial e disposição espacial afectam de forma significativa a percepção de risco”. Sons naturais, por exemplo, “podem reduzir a ansiedade e os riscos percebidos, enquanto ruídos discordantes ou agressivos os amplificam”.
“A qualidade da iluminação é uma componente fundamental do ambiente sensorial, incutindo experiências visuais e psicológicas nos espaços urbanos, particularmente durante as actividades nocturnas. Os elementos-chave da qualidade da iluminação incluem brilho, temperatura de cor e iluminância, que contribuem para a percepção de segurança, conforto e atmosfera”.
 
Desafios e oportunidades 
Os eventos urbanos nocturnos de curto prazo apresentam desafios espaciais únicos, por serem “altamente dinâmicos e imprevisíveis”. Do ponto de vista geográfico, “complicam a cognição espacial e a descoberta de caminhos, afectando a capacidade dos indivíduos de avaliar a segurança espacial e o risco”.
“Estes factores podem amplificar as percepções de vulnerabilidade e incerteza dos participantes, influenciando directamente a sua vontade de participar em tais actividades”. Os espaços temporários introduzem “variabilidade nas condições de iluminação, paisagens sonoras e densidades de multidões que contribuem para a desorientação espacial e maior incerteza ambiental”, o que influencia “a forma como os participantes navegam e interpretam o espaço urbano”.
Geograficamente, “a ausência de marcos fixos e referências espaciais estáveis obriga os indivíduos a confiar em pistas visuais e auditivas fragmentadas para a navegação, aumentando o risco de desorientação espacial e ansiedade relacionada com eventos”. Os riscos “desencorajam a participação, reduzem a satisfação dos participantes e, em última análise, minam a viabilidade económica e cultural de intervenções urbanas temporárias”.
Por outro lado, “as utilizações urbanas temporárias representam uma dimensão vital do desenvolvimento urbano, oferecendo às cidades a flexibilidade necessária para se adaptarem aos rápidos avanços tecnológicos e às mudanças transformadoras do estilo de vida. Os usos temporários ampliam as possibilidades de experimentação de novas formas de engajamento espacial e práticas urbanas inovadoras”.
Os investigadores acreditam que “o planeamento espacial estratégico e a coerência sensorial podem mitigar estas preocupações, melhorando a legibilidade espacial, optimizando a gestão de multidões e reforçando a confiança ambiental através de pistas espaciais previsíveis e condições de iluminação controladas”.
Os espaços urbanos permanentes, por exemplo, proporcionam “condições ambientais estáveis”, por oferecerem “pistas espaciais estabelecidas que facilitam o mapeamento cognitivo”. Inclusive, “as características ambientais são frequentemente optimizadas para a segurança e a confiabilidade”.
“Os eventos urbanos nocturnos temporários não são apenas espaços propensos ao risco, mas activos urbanos em evolução que exigem planeamento sensorial e espacial estratégico”. Nesse sentido, os autores destacam “a importância de projectar espaços temporários que equilibrem estimulação sensorial com mitigação de riscos”, garantindo a participação e a segurança em eventos, à medida que as cidades investem cada vez mais nas economias nocturnas.
“Macau apresenta uma paisagem urbana diversificada que combina arquitectura histórica com desenvolvimentos modernos, criando um ambiente complexo onde as dinâmicas sensoriais e espaciais moldam significativamente as experiências dos visitantes”. Estes eventos proporcionam “uma dinâmica e uma forma rentável de animar espaços urbanos, melhorar o envolvimento dos visitantes e apoiar o desenvolvimento económico”.
Contudo, os investigadores afirmam que “Macau enfrenta desafios significativos na regeneração dos seus espaços urbanos. A predominância da propriedade privada entre os proprietários e a elevada densidade de edifícios resultam em custos substanciais de regeneração, limitando as opções de revitalização urbana em grande escala. Para tal, são necessárias abordagens inovadoras para atrair turistas e revitalizar as zonas urbanas, tais como o acolhimento de atividades urbanas temporárias”, defendem.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretário pede mais dados sobre vagas para trabalhos administrativos</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretario-pede-mais-dados-sobre-vagas-para-trabalhos-administrativos/</link><description>








A administração dos bancos continua a ser a área de trabalho mais atractiva para os jovens de Macau, revelou ontem Tai Kin Ip, na primeira reunião deste ano do Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego. O coordenador do Grupo apontou a necessidade de recolher mais dados sobre vagas na administração de instituições de ensino superior e nas companhias de utilidade pública
 
PEDRO MILHEIRÃO
Os jovens de Macau continuam a demonstrar preferência por cargos administrativos no sector bancário, segundo dados do Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego, que refere que esta tendência “continua a manifestar-se”. De acordo com o Gabinete do Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip vincou que “é necessário, através do mecanismo de cooperação interdepartamental, recolher, de forma proactiva, mais informações sobre as vagas de postos de trabalho administrativos, junto das instituições de grande dimensão nas áreas do ensino superior e dos serviços de utilidade pública”.
Na primeira reunião do corrente ano, o Grupo de Trabalho coordenado pelo também Secretário para a Economia e Finanças anunciou ontem que “planeia realizar, entre Março e Maio, quatro sessões de emparelhamento de emprego de grande envergadura, prestando serviços de emparelhamento de emprego precisos a diferentes sectores e grupos de candidatos a emprego”, refere o comunicado.
Paralelamente, “será aprofundada a cooperação com as empresas de turismo e lazer integrados”, com prioridade para “planos específicos de emprego mais diversificados” e de “formação personalizada”, alinhados com as necessidades reais das concessionárias.
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) tenciona também “reforçar ainda mais a cooperação com o sector bancário” para realizar uma actividade específica de conjugação de emprego. Além disso, será dado apoio aos jovens sobre o desenvolvimento do sector e informações sobre o recrutamento de postos de trabalho, de modo a elevar “efectivamente a sua competitividade no emprego”.
O Grupo de Trabalho tenciona ainda “reforçar a comunicação com as partes interessadas do sector e das associações, a fim de conhecer as necessidades das empresas em relação a recursos humanos”.
 
Necessárias reformas nos apoios para formações profissionais
Por outro lado, numa resposta a uma interpelação escrita de Leong Pou U, Chan Un Tong, afirmou ser “necessário proceder a uma racionalização sintética com as actuais medidas de emprego e de formação, a fim de assegurar a utilização eficaz dos recursos”. O director da DSAL explicou que, nos últimos anos, “não foram recebidos pedidos de apoio financeiro relativo ao ‘Regulamento da verba específica para as acções de formação profissional’”.
Além disso, também referiu que, segundo o Fundo de Segurança Social (FSS), “as despesas de apoio financeiro previstas no ‘Regulamento dos incentivos e formação aos desempregados’ em 2023 foram de 88.970 patacas, em 2024 foram de 108 mil patacas, e no ano de 2025, até Outubro, foram de 19.620”.
Para o processo de revisão, Chan garantiu que “a DSAL tomará uma atitude aberta e pragmática para auscultar e analisar as opiniões dos diversos sectores da sociedade sobre o aperfeiçoamento dos serviços de apoio ao emprego e das acções de formação profissional”.
Esta reforma está alinhada com a política de “eficiência da governação” do Executivo na construção de “um sistema de serviços públicos modernizados mais simplificado coordenado e eficiente”.
O director da DSAL lembrou que os serviços continuam “a lançar diversas medidas de emprego e acções de formação profissional específicas, incluindo a organização de diversos cursos de formação profissional e modalidades de testes de técnicas profissionais para que os residentes possam inscrever-se gratuitamente”.


</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundos de investimento podem atrair mais instituições externas</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundos-de-investimento-podem-atrair-mais-instituicoes-externas/</link><description>








Xangai acolheu uma sessão de apresentação sobre as vantagens e oportunidades de desenvolvimento do sector de fundos de investimento da RAEM. A Autoridade Monetária prevê a possibilidade de serem atraídas mais instituições externas
 
VÍTOR REBELO
 
A entrada em vigor da Lei dos Fundos de Investimento poderá contribuir para promover, entre Macau e os mercados de fundos de outras jurisdições, a convergência regulatória e a articulação, bem como a ligação e conectividade, criando para o sector um ambiente de desenvolvimento mais ideal.
Esta é uma das conclusões a tirar da “Sessão de apresentação sobre as vantagens e oportunidades de desenvolvimento do sector de fundos de investimento de Macau”, realizada na cidade de Xangai, num encontro que reuniu cerca de 170 representantes de serviços, associações, sociedades, empresas, bancos e seguradoras.
Vong Sin Man, presidente substituto do Conselho de Administração da AMCM, afirmou que a entrada em vigor da Lei contribuirá para promover, entre Macau e os mercados de fundos de outras jurisdições, a convergência regulatória e a articulação, bem como a ligação e conectividade, criando para o sector de fundos de investimento “um ambiente de desenvolvimento mais ideal”.
Assim, em conexão com as medidas competitivas de incentivos fiscais lançadas pelo Governo, “prevê-se a possibilidade de atrair mais instituições externas para participarem no mercado de fundos de investimento de Macau”, afirmou o responsável.
Actualmente, três sociedades gestoras de fundos de investimento já foram autorizadas a estabelecer-se no território, sendo que uma delas já instituiu o primeiro fundo público de Macau.
Em comunicado, a AMCM sublinha que a expectativa é de que as sociedades gestoras de fundos de investimento “possam aproveitar plenamente a plataforma de Macau, expandindo os respectivos mercados internacionais”, incluindo os países de língua portuguesa, “e proporcionando a investidores do Interior da China e do exterior opções mais diversificadas de alocação de activos”.
Na intervenção de abertura, a vice-directora do Gabinete da Comissão Financeira do Comité Municipal do Partido Comunista da China de Xangai, Cao Yanwen, assinalou a expectativa de que Xangai e Macau persistam no princípio de “aprendizagem mútua e intercâmbio de experiências, benefícios mútuos e ganhos partilhados”, aproveitando as vantagens próprias para contribuir para a construção de uma “potência financeira”.
No decorrer do encontro, representantes da AMCM apresentaram o enquadramento jurídico aplicável à actividade dos fundos de investimento em Macau, bem como as respectivas medidas de apoio. Por sua vez, representantes do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM) explanaram o ambiente de negócios da RAEM e os procedimentos para a constituição de sociedades.
Antes e depois da sessão de apresentação, sob a organização da Associação da Indústria de Valores Mobiliários e Fundos de Macau, a AMCM e o IPIM, juntamente com mais de 20 quadros superiores do sector financeiro local, deslocaram-se, respectivamente, a Xangai e a Suzhou para visitar instituições financeiras locais.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>CCAC na RAEHK para melhorar supervisão interna</title><link>https://jtm.com.mo/local/ccac-na-raehk-para-melhorar-supervisao-interna/</link><description>








O Comissariado contra a Corrupção enviou uma delegação a Hong Kong para reforçar laços com a Comissão Independente contra Corrupção e conhecer o “funcionamento e o mecanismo de supervisão interna” do organismo da RAEHK
 
Uma delegação do Comissariado contra a Corrupção (CCAC), liderada por Ao Ieong Seong, visitou recentemente a Comissão Independente contra a Corrupção (ICAC, na sigla inglesa) da RAEHK, para “ficar a conhecer mais profundamente o funcionamento e o mecanismo de supervisão interna na área do combate à corrupção de Hong Kong”, segunda uma nota de imprensa.
Na ocasião, a comissária Ao Ieong Seong partilhou informações sobre a Comissão especializada, responsável pela “fiscalização dos problemas relacionados com queixas contra a disciplina do pessoal do CCAC”. As funções desta Comissão incluem a análise das acusações de natureza não criminal e a emissão de recomendações dirigidas ao Chefe do Executivo, refere a nota.
O comissário Woo Ying-ming, do ICAC, por seu turno, apresentou os trabalhos desenvolvidos pela entidade de Hong Kong, relativos ao combate à corrupção, à promoção da integridade e à cooperação internacional.
Woo salientou a “cooperação estreita” entre os dois organismos e assegurou que, no futuro, “ambas as partes vão continuar a empenhar-se no combate aos crimes de corrupção”. Além disso, serão também reforçados a ligação e o intercâmbio com instituições de combate à corrupção da zona da Grande Baía, acrescentou.
Por sua vez, a comissária Ao também sublinhou a “cooperação estreita na investigação de casos, na troca de informações e na área da formação” que o CCAC tem mantido com o organismo homólogo de Hong Kong.
Ao Ieong Seong disse também esperar continuar a “manter uma relação de amizade e a promover, em conjunto, a cooperação com outras instituições anti-corrupção da zona da Grande Baía”, em prol de uma região transfronteiriça “íntegra”.
De um modo geral, o encontro permitiu que ambos os organismos trocassem impressões sobre a prevenção, o combate à corrupção e a “sensibilização para a integridade”, segundo o CCAC. A comitiva visitou ainda o Director das Acusações Públicas, Yang Mei Kei, e a Divisão de Acusações do Departamento de Justiça da RAEHK para conhecer os procedimentos da Divisão.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau Legend contesta reversão de hotel-casino em Cabo Verde</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-legend-contesta-reversao-de-hotel-casino-em-cabo-verde/</link><description>






											O Governo cabo-verdiano admite que a pandemia de covid-19 deverá atrasar a conclusão do hotel-casino que o grupo Macau Legend está a construir na Praia, mas acredita que o investimento, de 250 milhões de euros, não está em causa, Praia, em Cabo Verde, 5 de agosto de 2020. Em 2015, David Chow assinou com o Governo cabo-verdiano um acordo para a construção do empreendimento, tendo sido lançada a primeira pedra do projeto em fevereiro de 2016. Trata-se do maior empreendimento turístico de Cabo Verde, com um investimento global previsto de 250 milhões de euros - cerca de 15% do Produto Interno Bruto (PIB) cabo-verdiano - para a construção de uma estância turística no ilhéu de Santa Maria, que cobrirá uma área de 152.700 metros quadrados, inaugurando a indústria de jogo no arquipélago. (ACOMPANHA TEXTO DE 10 DE AGOSTO DE 2020). FERNANDO DE PINA / LUSA										



A Macau Legend Development (MLD) disse que o Governo de Cabo Verde não tinha “qualquer fundamento legítimo” para reaver o hotel-casino, cuja construção a operadora de jogo deixou por concluir na capital, Praia.
No sábado, o Executivo cabo-verdiano anunciou que tomou posse dos bens e edifício do hotel-casino que a empresa, que enfrenta dificuldades financeiras, começou a construir, mas abandonou há anos.
Na terça-feira à noite, a MLD disse que foi notificada, a 15 de Janeiro, pelo Governo de Cabo Verde da intenção de reaver os bens e o edifício no ilhéu de Santa Maria e na orla marítima da Gamboa. As autoridades cabo-verdianas solicitaram a presença de um representante da operadora “para facilitar uma entrega voluntária” do hotel-casino inacabado, referiu a MLD.
“Tendo determinado que este pedido carecia de qualquer fundamento legítimo, a empresa não concordou”, sublinhou a MLD, num comunicado enviado à Bolsa de Valores de Hong Kong.
O Governo de Cabo Verde avançou com a tomada de posse na sexta-feira, entrando nas instalações do projecto e “ignorando a objecção da empresa à entrega voluntária”, lamentou a MLD.
A operadora garantiu que “está actualmente a procurar aconselhamento jurídico” para decidir como responder à perda do hotel-casino, algo que, sublinhou, já estava previsto nas contas da MLD.
“Assim, a direcção considera que o recente desenvolvimento do projecto de investimento não terá um impacto adverso relevante na operação ou no desempenho financeiro da empresa’, sublinha-se no comunicado.
O Governo de Cabo Verde reiterou no sábado que “fez tudo para assegurar a implementação do projecto”, mas os contratos “foram irremediavelmente incumpridos” por parte dos investidores.
Em Julho, o ministro da Administração Interna de Cabo Verde, Paulo Rocha, disse à Lusa, em Macau, que o Governo daria uma “última oportunidade” à empresa, que prometeu “uma alternativa” para o espaço.
No final de Março, a MLD já tinha anunciado prejuízos de 45,9 milhões de dólares de Hong Kong em 2024, em parte devido à ameaça de reversão do hotel-casino na capital de Cabo Verde.
Em 2015, o empresário de Macau David Chow Kam Fai, fundador da operadora, anunciava um investimento de 250 milhões de euros. Após revisões, a conclusão da primeira fase do projeto estava prevista para 2021. No final de 2023, o presidente da MLD, Li Chu Kwan, disse que o grupo pretendia encerrar os projectos em Cabo Verde e Camboja.
Actualmente, havia apenas guardas nos portões do recinto, uma área de cerca de 160 mil metros quadrados, que inclui o ilhéu, parcialmente esventrado e, uma ponte asfaltada de poucos metros que o liga a um prédio de cerca de oito andares, vazio e vedado com taipais – que, entretanto, começaram a ser retirados.
No final de Agosto de 2025, a MLD admitiu ter “dúvidas significativas sobre a capacidade do grupo de continuar em actividade” devido a dívidas totais de 2,4 mil milhões de dólares de Hong Kong.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ano do Cavalo traz desporto para todos</title><link>https://jtm.com.mo/local/ano-cavalo-traz-desporto-para-todos/</link><description>








“Cicloturismo”, “Festival Desportivo” e “Desfile de Motos e Carros Clássicos” – são estas as propostas do Instituto do Desporto para abrir o Ano Novo Lunar do Cavalo. Residentes e turistas são convidados a participar
 
O ano do Cavalo está quase aí quase à porta e o Instituto do Desporto (ID) irá realizar “Actividades Recreativas e Desportivas da Festividade do Ano Novo Lunar de 2026” nos bairros comunitários, a decorrerem nos 3º e 6º dias do Ano Novo Chinês. O programa incluirá as actividades de “Cicloturismo”, “Festival Desportivo” e “Desfile de Motos e Carros Clássicos”.
Abertas a todos os residentes e turistas de Macau, as actividades são especialmente destinadas a famílias, as quais poderão desfrutar das festividades desta quadra, e por outro lado, praticarem exercício físico ao participarem nas actividades recreativas.
O “Cicloturismo”, co-organizado pelo ID e pela Associação Geral de Ciclismo de Macau, realizar-se-á no 3º dia (19 de Fevereiro), sendo aberto a indivíduos nascidos em 1956 ou posteriormente, com experiência básica em ciclismo. Os participantes nascidos em 2012 ou posteriormente deverão fazer-se acompanhar por um encarregado de educação ou por um tutor durante todo o evento.
De acordo com o ID, estão disponíveis 300 vagas, que serão preenchidas por ordem de chegada. No dia do evento, os participantes deverão chegar às 8:30 ao espaço aberto junto ao Campo de Basquetebol de Três do Centro Desportivo Olímpico, estando a partida prevista para as 9:00. Os ciclistas passarão pela Taipa e por Coloane, num percurso total de cerca de 20 quilómetros. Cada um deverá trazer bicicleta, sendo obrigatório o uso de capacete durante o evento e não sendo permitido o transporte de passageiros. Os interessados ​​poderão inscrever-se online até às 12:00 do dia 12 de Fevereiro. Cada pessoa pode inscrever no máximo quatro participantes.
Para incentivar a prática de exercício físico, o ID, em conjunto com o Conselho Desportivo da Federação das Associações dos Operários de Macau, a Macau Special Olympics, o Comité Paralímpico de Macau-China – Associação Recreativa e Desportiva dos Deficientes de Macau-China e a Associação de Desporto de Surdos de Macau, irão realizar o “Festival Desportivo”, igualmente no dia 19 de Fevereiro, das 14:00 às 17:00, na Praça do Jardim do Mercado do Iao Hon. No local haverá tendas de jogos, actuações de dança do dragão e do leão e demonstrações desportivas.
Por outro lado, o “Desfile de Motos e Carros Clássicos” acontece às 14:00 do 6º dia do primeiro mês lunar (22 de Fevereiro). Co-organizado pelo ID e pela Associação Geral de Automóvel de Macau-China, o desfile partirá do Edifício do Grande Prémio, passando por Macau e pelo COTAI, e regressando, no final, à Praça do Centro de Ciência, num percurso com a duração de cerca de duas horas. Após o desfile, vários carros e motos ficarão expostos na Praça do Centro de Ciência.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Votação para 2ª volta das presidenciais a 7 e 8 de Fevereiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/votacao-para-2a-volta-das-presidenciais-7-8-de-fevereiro/</link><description>








A segunda volta da eleição do Presidente da República vai decorrer no dia 8 de Fevereiro, em Portugal, e nos dias 7 e 8 nas missões diplomáticas portuguesas no estrangeiro. No caso da RAEM, os eleitores elegíveis são os que se encontram recenseados na área do Consulado Geral de Portugal em Macau e Hong Kong. Para o efeito deverão ser portadores do cartão de cidadão, bilhete de identidade ou outro documento identificativo válido, como a carta de condução ou o passaporte. António José Seguro e André Ventura são os candidatos que vão decidir o próximo Chefe de Estado português. Entretanto, as pessoas inscritas no recenseamento eleitoral em Portugal, mas que estão temporariamente deslocadas no estrangeiro, poderão votar antecipadamente nos dias 27, 28 e 29 de Janeiro, entre as 9:00 e as 12:30 e as 13:30 e as 16:00. Em comunicado, o Consulado faz ainda um esclarecimento adicional, indicando que, “face a notícias postas a circular durante a campanha eleitoral em Macau, a Administração eleitoral portuguesa não retira a capacidade eleitoral dos cidadãos que se abstiveram uma ou mais vezes em eleições, nem elimina nomes dos cadernos eleitorais por esse motivo”. A nota acrescenta que a lei do recenseamento eleitoral estabelece, apenas, que no caso de devolução por duas vezes consecutivas dos sobrescritos contendo os boletins de voto para eleitores recenseados no estrangeiro, a administração eleitoral da Secretaria-Geral do Ministério da Administração Interna cessa oficiosamente o envio de boletins de voto até que o eleitor informe da nova morada. O esclarecimento surge na sequência de mensagens que terão sido “enviadas a eleitores, nomeadamente por Rita Santos, Conselheira das Comunidades Portuguesas pelo Círculo da China”, segundo noticiou o jornal Ponto Final.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC procura propostas de restauração para Zona de Espectáculos</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-procura-propostas-de-restauracao-para-zona-de-espectaculos/</link><description>






											大型戶外演出場地										



O Instituto Cultural (IC) lançou um convite para empresas locais do sector da restauração apresentarem propostas de serviços de refeições e bebidas, durante os concertos da Zona de Espectáculos ao Ar Livre, agendados para os dias 7 e 8 de Fevereiro. Cada empresa seleccionada explorará um dos seis contentores instalados, num determinado dia, de acordo com um comunicado. Segundo o IC, os lucros, perdas, e os pedidos de licença, de acordo com a legislação em vigor, são da responsabilidade exclusiva das empresas. As candidaturas são gratuitas e podem ser submetidas por qualquer empresa local do sector da restauração até às 17h45 do dia 27 de Janeiro. Os candidatos podem apresentar pessoalmente os documentos no Edifício do IC, no horário de expediente, ou, alternativamente, enviá-los por correio. A selecção será feita de acordo com critérios de avaliação como a “viabilidade e a integridade da proposta de exploração, a harmonia com a atmosfera dos espectáculos ao ar livre, a diversidade e a razoabilidade do preço das refeições ligeiras e a compatibilidade do menu com o evento, a estética e a funcionalidade da decoração do local e o currículo dos membros da equipa”, refere a nota de imprensa do organismo. A iniciativa visa “melhorar os serviços complementares à realização de eventos”, acrescenta o IC. O Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau situa-se no cruzamento da Avenida do Aeroporto com a Rua de Ténis, no COTAI.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2533/</link><description>








 
UM no “top 100” na área da educação
Em todas as 11 áreas avaliadas, a Universidade de Macau (UM) entrou no ranking mundial das melhores universidades classificadas por área, do “Times Higher Education”, referente a 2026. Na educação, a UM subiu para o 83º lugar. Em 2025, ficou entre 126º e 150º nesta área. Além disso, a UM ascendeu ao lote entre 101º e 125º, em termos da ciência da computação, engenharia e psicologia. Nas áreas das humanidades, medicina e saúde, ciências da vida, ciências físicas e ciências sociais, a UM também entrou no grupo das 200 melhores. Por sua vez, a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau foi classificada no grupo entre 151º e 175º, em quatro áreas, sobretudo em negócios e economia e ciência da computação. Já a Universidade da Cidade de Macau também é referenciada na lista relativamente a seis áreas.
 
Detectado 3º caso de dengue este ano
Um novo caso de dengue importado, que é o terceiro registado no corrente ano, foi notificado pelos Serviços de Saúde (SSM). Trata-se de um homem de 40 anos de idade, trabalhador não residente, que viajou para as Filipinas entre 26 de Dezembro de 2025 e 11 de Janeiro. Após regressar a Macau, apresentou sintomas como febre e dores musculares. Realizou análises no Centro Hospitalar Conde de São Januário, confirmando-se a presença de vírus da dengue do tipo III. A febre do doente baixou na manhã de terça-feira, tendo o doente ficado internado no hospital para receber tratamento. Até ao momento, os indivíduos com quem vive não apresentaram qualquer sintoma. Os SSM recomendam aos residentes que tomem precauções quando viajarem para o exterior. O organismo vai enviar pessoal para proceder à eliminação preventiva de mosquitos junto à residência e principais locais de actividade do doente.
 
Detida suspeita de usura e retenção de documento
A Polícia Judiciária deteve uma empregada doméstica de 43 anos, de nacionalidade indonésia, por suspeitas de usura e retenção indevida de documento. Segundo a investigação, desde 2024, a suspeita terá emprestado um total de 170 mil patacas a cerca de 60 pessoas, tendo arrecadado 90 mil patacas em juros. Além disso, reteve ilegalmente os passaportes de 51 compatriotas e um “blue-card”. A maioria das vítimas pediu dinheiro emprestado porque precisava de dinheiro com urgência e tinha contraído dívidas entre 500 e 5.000 patacas junto da suspeita. Uma das vítimas aceitou as condições de entrega de passaporte e de pagamento mensal de juros equivalentes a 20%. Não conseguindo liquidar os capitais, viu a credora recusar a devolução do documento. Assim, a vítima apresentou queixa às autoridades. A polícia já contactou quatro lesados e continuará a acompanhar as restantes vítimas.
 
Correios alertam para mensagens fraudulentas
A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT) recebeu denúncias do público sobre mensagens, alegadamente enviadas pelos CTT, as quais exigem uma nova autenticação do cartão SIM, induzindo os cidadãos a aceder a websites fraudulentos. Os CTT esclarecem que nunca fornecem hiperligações via mensagem, nem exigem a introdução de dados pessoais e de cartões de crédito. Por isso, apelam para que as pessoas se mantenham vigilantes e informadas sobre a prevenção de burlas.
 
Aberto concurso público para seis auto-silos
A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) abriu um concurso público para a concessão da exploração do serviço de estacionamento dos parques do Jardim de Vasco da Gama, do Pak Lok (Terminal Marítimo), dos edifícios Iat Fai, Fai Ieng, Cheng I e do Edifício de Especialidade de Saúde Pública. O prazo para a apresentação das inicia-se hoje, decorrendo até às 17h00 do dia 23 de Fevereiro. O acto público do concurso realizar-se-á na DSAT, no dia 24 de Fevereiro, às 09h30.

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Supersónico Concorde fez o primeiro voo há 50 anos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/supersonico-concorde-fez-primeiro-voo-ha-50-anos/</link><description>








Esta quarta-feira, assinalou-se o 50º aniversário do primeiro voo comercial do Concorde, o avião supersónico que voou mais rápido do que a velocidade de rotação da Terra, um feito técnico que terminou em 2003, três anos após um acidente que matou 113 pessoas e resultou em custos proibitivos para um mundo que caminha para a sustentabilidade.
Com capacidade para 100 passageiros, esta aeronave superou a velocidade do som ao voar a Mach 2,04, ou seja, 2.180 quilómetros por hora. As aeronaves de longo curso actuais não ultrapassam os 1.000 quilómetros por hora.
Com o Concorde, um passageiro podia partir de Paris às 10h30 e chegar a Nova Iorque às 8h15, hora local, vencendo o relógio. O voo transatlântico mais rápido foi realizado a 7 de Fevereiro de 1996, de Londres para Nova Iorque, em apenas duas horas, 52 minutos e 59 segundos. Cinquenta anos depois, a viagem demora sete horas.
Para projectar o Concorde, toda a mecânica teve de ser repensada, uma vez que a sua aerodinâmica tinha de ser diferente da das aeronaves convencionais, muito mais pesadas. Tal era a sua tecnologia que, meio século depois, nada de semelhante existe, destacou à EFE François Adibi, piloto do Concorde entre 2001 e 2003. A velocidade supersónica e a autonomia de voo de aproximadamente quatro horas não foram replicadas.
“Tenho saudades de pilotá-lo”, admitiu Adibi, feliz por estar de volta à cabine desta máquina em exposição no Museu do Ar e do Espaço em Le Bourget (a norte de Paris).
O piloto não encontrou a mesma ligação com nenhuma outra aeronave. “Tenho a impressão que é algo vivo, como se o Concorde tivesse uma alma que outras aeronaves mais modernas não têm”, disse o autor de “Concorde: Notre part de rêve” (“Concorde: A Nossa Parte do Sonho”), que será publicado no final de Abril em França pela editora Michel Lafon.
Entre as suas anedotas está a história de Michael Jackson a voar no Concorde. Jackson tinha medo de voar, por isso, tapou a cara com um cobertor durante o voo.
O Concorde foi também concebido para demonstrar o poder da França e do Reino Unido aos EUA e à União Soviética (URSS), que disputavam a liderança na tecnologia aeroespacial. No contexto da Guerra Fria, os dois países europeus aliaram-se através de um tratado assinado em 1962, dado que, em separado, não conseguiriam suportar o enorme custo económico de criar uma máquina tão poderosa.
Os EUA responderam à Europa lançando o seu próprio projecto em 1963, que viriam a abandonar devido à complexidade técnica e às crescentes preocupações ambientais. A URSS, por sua vez, foi a primeira grande potência a voar com o primeiro avião supersónico de passageiros, o Tupolev Tu-144, a 26 de dezembro de 1975, 26 dias antes do Concorde. No entanto, era inseguro e extremamente barulhento.
A 21 de janeiro de 1976, dois Concordes descolaram. Um, operado pela British Airways, voou de Londres Heathrow para o Bahrein, e o outro, operado pela Air France, voou de Paris para o Rio de Janeiro com escala em Dakar.
 
Acidente de 2000 foi o princípio do fim
O início do fim ocorreu em 2000, quando uma roda de um Concorde que descolava do Aeroporto Charles de Gaulle explodiu depois de ter sido atingida por um pedaço de titânio na pista que se desprendeu de outra aeronave. Do acidente resultou a morte de 113 pessoas.
Os voos do Concorde foram suspensos após este incidente. Seriam retomados em 2001, após melhorias nas rodas, porém, em 2003, o Concorde aposentou-se definitivamente devido a razões económicas e sociais.
A manutenção destas aeronaves era muito cara, assim como o preço dos bilhetes, que na década de 2000 rondavam 8.000 euros para uma viagem de ida e volta de Paris a Nova Iorque. Hoje, isto seria equivalente a cerca de 11.500 euros, ajustados pela inflação em França.
Além disso, os ataques de 2001 às Torres Gémeas em Nova Iorque geraram medo na sociedade e afectaram a forma como as pessoas viajavam.
“Tem havido uma quebra no número de passageiros e menos interesse em manter este tipo de aeronaves em operação”, disse Marion Weckerle, curadora da colecção de aeronaves do Museu Nacional do Ar e do Espaço, que está a organizar várias actividades para celebrar o 50º aniversário do primeiro voo comercial do Concorde.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2026-01-22 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>