<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Macau e Hong Kong ambicionam “reforço contínuo” da cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-hong-kong-ambicionam-reforco-continuo-da-cooperacao/</link><description>








Num encontro com John Lee, Sam Hou Fai abordou o “reforço contínuo” da cooperação entre as duas RAE, em áreas como inovação tecnológica, finanças, assistência judiciária e cultura
 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, reuniu-se com o seu homólogo de Hong Kong, John Lee, no âmbito de uma visita à RAEHK de uma delegação oficial de Macau. Na “Government House”, os líderes das RAE debateram “o reforço contínuo da cooperação” entre as duas regiões, em áreas como inovação tecnológica, finanças, medicina tradicional chinesa, turismo, cultura e desporto, e convenções, exposições e comércio, segundo uma nota oficial divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social.
No encontro, Sam Hou Fai e John Lee conversaram igualmente sobre a promoção conjunta para “uma construção de alta qualidade da Grande Baía” e sobre “servir melhor a conjuntura do desenvolvimento nacional”. Outro assunto que esteve em cima da mesa foi a “promoção contínua da assistência judiciária” entre as duas regiões.
De acordo com a nota oficial, Sam Hou Fai apontou que “Hong Kong e Macau possuem enormes vantagens institucionais por serem regiões administrativas especiais do país, que praticam o princípio ‘um país, dois sistemas’”. Afirmou ainda que “os dois territórios são altamente complementares, apesar de possuírem diferentes posicionamentos e elementos de desenvolvimento, e que o reforço da cooperação entre Hong Kong e Macau, com base nos bons alicerces existentes, contribuirá para um melhor desenvolvimento” de ambas as RAE.
O líder da RAEM sublinhou que “o espírito dos discursos importantes e instruções” do Presidente Xi Jinping “injectaram uma nova dinâmica na cooperação Hong Kong-Macau”. Em concreto, no que respeita às “esperanças de empenho na promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia e na construção de uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado”.
Nesse sentido, Sam Hou Fai defendeu que os dois territórios devem alinhar-se à estratégia global do desenvolvimento nacional, e agarrar as oportunidades do desenvolvimento da Grande Baía, “elevando constantemente o nível da cooperação entre si, no sentido de alcançar benefícios mútuos e melhorar em conjunto o bem-estar dos residentes de Hong Kong e de Macau”.
Antes do encontro, o Chefe do Executivo e a comitiva visitaram o Parque de Ciência de Hong Kong e o Museu do Palácio de Hong Kong, para conhecer o desenvolvimento da tecnologia e os resultados da cooperação com o Interior da China ao nível da cultura e relíquias.
Sublinhando que Macau está a impulsionar o desenvolvimento da diversificação da economia, Sam Hou Fai disse também que a RAEM está empenhada na criação de “uma Base de intercâmbio e cooperação para a promoção da coexistência multicultural, com predominância chinesa”. Por essa razão, o líder da RAEM disse esperar que, “com uma maior integração da Grande Baía, Hong Kong e Macau” se continue a “aprofundar a cooperação nas indústrias relacionadas e na área cultural, no sentido de impulsionar o avanço conjunto e alcançar um maior desenvolvimento para as duas regiões”.
Presentes no encontro estiveram, entre outros, o Secretário para a Administração e Justiça da RAEM, André Cheong, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lojas em baixa e casas em alta nos custos do arrendamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/lojas-em-baixa-casas-em-alta-nos-custos-arrendamento/</link><description>








O valor da renda média das fracções habitacionais cresceu 3,9% entre 2023 e 2024, marcando a primeira subida desde o início da pandemia e atingindo quase 84% do nível de 2019. Em contrapartida, os custos do arrendamento diminuíram nas fracções destinadas a lojas, escritórios e espaços industriais
 
A renda média por metro quadrado (área útil) das fracções autónomas habitacionais cifrou-se em cerca de 137 patacas no cômputo geral de 2024, o que representa uma subida de 3,9% em relação ao ano anterior, revelou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Com este aumento, o primeiro desde o início da pandemia, o custo do arrendamento das casas atingiu 83,6% do nível de 2019 (cerca de 163 patacas).
Segundo a DSEC, o encarecimento anual deveu-se essencialmente ao aumento do número de contratos de arrendamento das fracções autónomas de grandes edifícios habitacionais. Nesse domínio, entre os contratos de arrendamento declarados, sobressaíram os do escalão entre 50 e 99,9 metros quadrados de área útil e do grupo inferior a 50 metros quadrados, cujas rendas médias por metro quadrado subiram 4,1% para 135 patacas e 4% para 168 patacas, respectivamente.
Em termos de grandes áreas geográficas, a maior subida nas rendas ocorreu nas fracções habitacionais situadas em Coloane, onde o preço médio por metro quadrado cresceu 5,6% para 146 patacas. Na Península (136 patacas) e na Taipa (135 patacas), as rendas avançaram 3,8% e 3,4%, respectivamente.
Na análise por zonas específicas, destaca-se a Doca do Lamau, com um acréscimo de 9,2% para 149 patacas, bem como as rendas das casas nos Novos Aterros da Areia Preta (NATAP), que subiram 7,2% para 165 patacas, no NAPE e Aterros da Baía da Praia Grande (mais 6,4% para 140 patacas), ZAPE (mais 4,7% para 116 patacas) e na Baixa da Taipa (mais 3,9% para 136 patacas). Em sentido inverso, a renda média das fracções habitacionais da Areia Preta e Iao Hon (122 patacas) diminuiu 1,5%.
Por outro lado, contrariando a subida de 2,3% entre 2022 e 2023, a renda média por metro quadrado das fracções destinadas a lojas desceu 1,1% no ano passado, para 479 patacas, ou seja, 89,4% do valor anotado em 2019.
No segmento das lojas, as rendas médias baixaram 4,7% na Areia Preta e Iao Hon (467 patacas), 4,1% na Barca (355 patacas), 3,9% na zona do NATAP (392 patacas) e 3,1% Horta e Costa e Ouvidor Arriaga (489 patacas). Em contrapartida, cresceram 0,2% no ZAPE (670 patacas) e 0,1% no NAPE e Aterros da Baía da Praia Grande (612 patacas).
A DSEC indicou ainda que as rendas médias das unidades destinadas a escritórios (293 patacas) e das fracções autónomas industriais (123 patacas) recuaram 2,8% e 0,1%, respectivamente, no intervalo de um ano.
Considerando apenas o quarto trimestre de 2024, as estatísticas oficiais mostram que a renda média das fracções habitacionais sofreu um acréscimo de 0,7% para 138 patacas relativamente aos três meses anteriores. Por sua vez, nas lojas (489 patacas), escritórios (293 patacas) e fracções autónomas industriais (123 patacas) registaram-se decréscimos trimestrais de 0,3%, 0,8% e 0,2%, respectivamente.
Os dados das estatísticas das rendas são provenientes da declaração de arrendamento dos imóveis sobre os quais recai a Contribuição Predial dos Serviços de Finanças. O âmbito estatístico abrange os arrendamentos de fracções autónomas inteiras, que têm contratos não expirados, e cujos proprietários não são o Governo da RAEM nem as associações filantrópicas, entre outras situações.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro comercial em Taichung paga 2,7 milhões às famílias das vítimas</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-comercial-em-taichung-paga-27-milhoes-as-familias-das-vitimas/</link><description>






											epa11892172 A general view of a damaged department store in Taichung city following a suspected gas explosion, Taiwan, 13 February 2025. At least four people died and several were injured after a suspected gas explosion occurred in Taichung's Shin Kong Mitsukoshi department store.  EPA/RITCHIE B. TONGO										



O centro comercial em Taichung onde ocorreu uma explosão que causou quatro mortos – dois deles residentes da RAEM – prometeu pagar uma compensação equivalente a 2,7 milhões de patacas aos familiares de cada vítima fatal
 
Um caso de explosão de gás ocorrido num centro comercial em Taichung, Taiwan, na quinta-feira passada, envolveu sete residentes de Macau, incluindo dois mortos e cinco feridos. O centro comercial Shin Kong Mitsukoshi anunciou que irá pagar uma indemnização no valor de 11 milhões de novos dólares de Taiwan, equivalente a 2,7 milhões de patacas, aos familiares de cada vítima fatal.
Até ontem, além das quatro vítimas mortais, o número de feridos subiu para 39, incluindo 11 internados em hospitais. Segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), dois dos três feridos de Macau hospitalizados já foram submetidos a cirurgias e encontram-se em situação estável, enquanto o outro permanece nos cuidados intensivos. De acordo com as notícias anteriores, a vítima nos cuidados intensivos é uma menina de dois anos, e os outros dois feridos hospitalizados são o seu tio de 24 anos e a sua bisavó de 85 anos.
Depois da ocorrência, o Chefe do Executivo da RAEM, Sam Hou Fai, sublinhou que “segue com elevada atenção” o caso, tendo manifestado “sinceras e profundas condolências aos familiares das vítimas mortais”. Além disso, o líder de Macau emitiu instruções aos serviços competentes para prestarem toda a assistência necessária aos feridos e aos familiares das vítimas mortais.
Um grupo de coordenação de crises de turismo, acompanhando a Cruz Vermelha de Macau (CVM), deslocou-se a Taichung, para “prestar todo o apoio necessário aos familiares dos falecidos e aos feridos”, afirmou a DST. Na noite da quinta-feira, o grupo e a CVM chegaram àquela cidade de Taiwan, deslocando-se ao hospital para visitar os familiares das vítimas mortais e os feridos, bem como ouvir os pedidos destas pessoas, por forma a definir planos de apoio.
Na sexta-feira, os membros do grupo e da CVM acompanharam os familiares dos dois falecidos para tratar da identificação das vítimas e, por intermédio da delegação da Cruz Vermelha do local, debater junto das entidades competentes o solucionamento de assuntos relacionados com os restos mortais. Segundo a CVM, os familiares já completaram os procedimentos de identificação dos corpos.
De acordo com a DST, o pessoal da seguradora de Macau envolvida já está também no local para prestar apoio aos familiares no acompanhamento de assuntos relacionados com a compensação. No sábado, o grupo de crises de turismo e o pessoal da CVM acompanharam os familiares das vítimas a uma reunião com agentes fúnebres e profissionais da área legal.
Por outro lado, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) revelou que uma das vítimas mortais era agente policial aposentado, enquanto um ferido é agente da Unidade Especial de Polícia de Macau. O CPSP garantiu que irá manter comunicação próxima com o grupo de crises de turismo no sentido de prestar o apoio necessário.
Já segundo o Hotel Fortune, outra vítima mortal era trabalhadora do Casino Fortuna. A empresa enviou um líder do casino e um médico especial do Hospital Yin Kui para Taichung, a fim de “fazer com que os familiares saibam que a empresa poderá dar pleno apoio ao nível médico e financeiro”. Depois do regresso dos feridos e dos familiares das vítimas a Macau, o hospital irá prestar mais apoio médico e aconselhamento psicológico, assegurou a empresa num comunicado.
Em relação à criança de dois anos, o hospital esclareceu que, neste momento, não é recomendável a transferência da paciente para tratamentos em Macau devido aos seus graves danos cerebrais. Sofrendo com fracturas no crânio e contusões nos pulmões, a menor ainda está em coma, a receber tratamento com medicamentos e controlo de temperatura.
De acordo com um relatório de investigação dos bombeiros de Taichung, a causa do incidente está relacionada com obras de decoração, sendo que o caso terá ocorrido quando operários estavam a usar moedores de bancada para cortar linhas de gás no 12º piso do centro comercial. Além disso, quando aconteceu a explosão, estavam desligados os equipamentos de prevenção de vazamento de gás naquele piso.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedida cautela com armadilhas de emprego no estrangeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-cautela-armadilhas-de-emprego-estrangeiro/</link><description>






											O secretário para a Segurança, Wong Sio Chak faz um balanço da criminalidade em Macau durante os primeiros três meses de 2023 e apresenta dados de aplicação da lei em conferência de imprensa, em Macau, China, 8 de junho de 2023. GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



Face aos inúmeros casos de cidadãos chineses que foram seduzidos para se deslocarem ao estrangeiro, o Secretário para a Segurança apela à população para que desconfie de propostas de emprego no estrangeiro. Wong Sio Chak assegura ainda que a PJ continua a “optimizar” os planos de acção neste campo
 
O Secretário para a Segurança apelou à população para que tenha cuidado com as armadilhas de propostas de emprego no estrangeiro. Na habitual mensagem mensal publicada no site do seu Gabinete, Wong Sio Chak começa por dizer que nos últimos meses têm sido frequentes casos que envolvem cidadãos chineses que foram seduzidos para se deslocarem ao estrangeiro, onde são aliciados e por vezes forçados a envolverem-se em burlas com recurso às telecomunicações e à internet.
Desde Setembro, caíram na malha deste tipo de esquema cinco cidadãos residentes de Macau, quatro dos quais foram detidos localmente por participação criminosa, enquanto um conseguiu fugir e regressar a Macau em segurança. Neste sentido, pediu que os cidadãos desconfiem de ofertas de emprego no estrangeiro.
Segundo referiu, os gangues, com recurso às telecomunicações e à internet, oferecem geralmente empregos com salários elevados, prometendo, também, alimentação, alojamento, serviço de recolha, bilhetes de avião gratuitos, entre outros, tudo alegadamente gratuito. “As vítimas são seduzidas com falsas promessas, enganadas e levadas para o estrangeiro onde, depois, são transferidas para centros dedicados à burla com recurso às telecomunicações e à internet e onde são forçadas a executar actos criminosos”, refere.
Wong Sio Chak indica que os jovens são o principal alvo destas redes. Entre as cinco vítimas referidas, a maioria estava desempregada ou não tinha emprego fixo, incluindo ainda um estudante. Depois, quando as vítimas chegam ao estrangeiro, geralmente, os telemóveis e documentos de viagem são-lhes retirados, sendo as liberdades pessoais e de comunicação restringidas, tornando-se difícil procurar ajuda.
“É fundamental verificar cuidadosamente se o conteúdo do trabalho é legal e se a empresa contratante ou o intermediário de emprego opera de forma legítima. Qualquer oferta de trabalho prometa ‘salários elevados com poucos requisitos’ e exija trabalho no exterior é seguramente uma burla”, alerta.
Avisa ainda que as burlas com recurso às telecomunicações e à internet são consideradas crimes em qualquer lugar, pelo que qualquer pessoa, “independentemente do papel que desempenhe”, pode ser alvo de acção criminal. “Em nenhuma circunstância deve prestar auxílio no recebimento ou transporte de fundos de origem desconhecida, nem ceder a sua conta bancária para movimentar dinheiro de procedência duvidosa, evite tornar-se num instrumento de actividades criminosas”, acrescenta.
Neste campo, Wong Sio Chak assegura ainda que a PJ continua a “optimizar” os planos de acção de emergência, a intensificar a cooperação policial internacional e a investigar activamente casos de desaparecimentos no exterior. Prossegue ainda com acções de alerta, detecção de informações suspeitas na rede e implementação de múltiplas medidas para aumentar a eficiência na resposta.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucro operacional da Wynn cresceu 44%</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-operacional-da-wynn-cresceu-44/</link><description>








A Wynn Macau registou lucros operacionais de cerca de 5,4 mil milhões de patacas em 2024, um acréscimo anual de 44,4% que suplantou a subida de 17,2% nas receitas. A melhoria foi impulsionada sobretudo pelo desempenho do Wynn Palace, que se prepara para abrir uma zona de gastronomia
 
O exercício financeiro de 2024 da Wynn Macau encerrou com lucros operacionais de 672,3 milhões de dólares americanos (cerca de 5,4 mil milhões de patacas ao câmbio actual), um aumento anual de 44,4%, anunciou a empresa controladora, a Wynn Resorts. Cerca de 62% desse valor foi gerado pelo Wynn Palace, no COTAI, cujos ganhos operacionais atingiram 414,9 milhões de dólares, enquanto o Wynn Macau, na Península, contribuiu com 296,4 milhões.
A percentagem de crescimento dos lucros operacionais acabou por ser maior do que a melhoria nas receitas. Entre 2023 e 2024, as receitas operacionais subiram “apenas” 17,2% para 3,68 mil milhões de dólares (29,5 mil milhões de patacas), com o Wynn Palace a contabilizar quase 2,22 mil milhões (+17,5%) e o Wynn Macau 1,46 mil milhões (+20,7%).
De acordo com os mesmos dados, que seguem as normas contabilísticas dos EUA, o EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) da Wynn Macau aumentou 23,2% no espaço de um ano, para 1,17 mil milhões de dólares (9,4 mil milhões de patacas).
No quarto trimestre do ano passado, a empresa obteve ganhos operacionais de 160,8 milhões de dólares (cerca de 1,29 mil milhões de patacas), valor que ilustra, por um lado, um aumento de 12,1% face aos três meses anteriores e, por outro, uma quebra de 5,3% em relação ao mesmo período de 2023, enquanto as receitas operacionais (926,6 milhões de dólares, ou 7,43 mil milhões de patacas) cresceram 6,4% e 1,8% nas mesmas bases de comparação. Entre Outubro e Dezembro, o EBITDA cifrou-se em 292,8 milhões de dólares (2,35 mil milhões de patacas), marcando um recuo anual de 1,4% e um salto trimestral de 11,4%.
Em termos globais, o grupo Wynn Resorts fechou o ano com lucros líquidos de 501,1 milhões de dólares americanos (menos 31,3%) e receitas operacionais de 7,13 mil milhões (mais 9,1%).
Na análise aos resultados do último trimestre, Craig Billings, CEO da Wynn Resorts e Wynn Macau, sublinhou que o grupo “conquistou uma quota de mercado saudável” na RAEM, tanto no segmento ‘premium’ do mercado de massas como no VIP.
Por outro lado, na habitual teleconferência com analistas, Billings adiantou que o resort Wynn Palace irá criar uma zona de restauração, para ampliar a oferta gastronómica, bem como um centro de eventos e entretenimento e um anfiteatro que apresentará um espectáculo residente.
 
Tailândia na mira da Wynn Resorts
A Wynn Resorts destacou ainda os progressos na construção de um resort em Ras Al Khaimah, nos Emirados Árabes Unidos, em parceria com duas empresas locais, e admitiu interesse em concorrer à exploração de um casino na Tailândia, caso o país asiático legalize essa actividade em grandes complexos de entretenimento.
“Estamos activos na Tailândia, embora ainda estejamos no início”, assumiu Billings, ao ser questionado sobre futuros planos de expansão, que também podem passar por Nova Iorque, sem esquecer a recente aquisição do casino Crown London (Aspinalls) em Londres. “Há oportunidades que surgem e são únicas, por isso, se a Tailândia avançar, por exemplo, queremos ter a certeza de que estamos em condições de participar”, disse, esclarecendo que um potencial investimento no mercado tailandês envolverá uma subsidiária da Wynn Resorts, a entidade cotada nos EUA.
Em Janeiro, o governo tailandês aprovou o projecto de lei sobre os complexos de entretenimento com casinos, contudo, a proposta ainda terá de ser sujeita ao crivo do Conselho de Estado, antes de ser encaminhada para a câmara baixa da Assembleia Nacional.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Partilhadas experiências sobre finanças sino-portuguesas</title><link>https://jtm.com.mo/local/partilhadas-experiencias-sobre-financas-sino-portuguesas/</link><description>








Representantes de empresas locais e estrangeiras e do sector financeiro com experiência em negócios sino-portugueses partilharam as suas experiências, num “Seminário temático sobre finanças sino-portuguesas”, organizado pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM) e pelo Fundo de Desenvolvimento da Cooperação China-Portugal (FDCC). A sessão, que atraiu 80 profissionais financeiros, foi direccionada aos interessados em expandir os negócios nesta área.
Na sessão, foi dado a conhecer o ambiente de investimento nos países de língua portuguesa. Além disso, empresas do Interior da China com negócios na área da energia verde nos países lusófonos e representantes de instituições financeiras locais explicaram exemplos de investimentos de empresas em projectos verdes no mundo lusófono. Partilharam ainda como as instituições financeiras de Macau podem ajudar os países lusófonos a alcançar a transformação verde, apoiando projectos de infra-estruturas energéticas através de facilidades financeiras, segundo uma nota da AMCM.
Na mesa-redonda, quatro representantes do sector com experiência em serviços financeiros sino-portugueses partilharam os pontos de vista sobre os serviços financeiros necessários para as empresas expandirem os seus negócios nos países de língua portuguesa, bem como as oportunidades e os desafios que enfrentam. Discutiram também com os participantes sobre o desenvolvimento do sector financeiro moderno de Macau e a construção da “Plataforma Sino-Lusófona de Serviços Financeiros”.
Desde 2019, a AMCM e o FDCC organizaram seis actividades temáticas de formação e intercâmbio para o sector financeiro local, abrangendo temas como o mercado de obrigações, gestão de património, tecnologia financeira, locação financeira, cooperação de investimento com os países de língua portuguesa. Nestas sessões, participaram mais de 300 pessoas.
No futuro, ambas as partes continuarão a organizar actividades de formação prática relacionadas com as finanças modernas, “de modo a reforçar o profissionalismo dos profissionais do sector financeiro, e cultivar e reservar os talentos necessários para o sector financeiro de Macau”.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Brasileiros e alemães incluídos nos canais de passagem automática</title><link>https://jtm.com.mo/local/brasileiros-alemaes-incluidos-nos-canais-de-passagem-automatica/</link><description>








O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) alargou os canais de passagem automática tradicionais nas fronteiras aos cidadãos brasileiros e alemães, que passam assim a beneficiar da mesma facilidade já concedida aos titulares de passaportes da Austrália, Coreia do Sul, Portugal e Singapura.
O alargamento da medida, que entra em vigor esta segunda-feira, visa “aumentar o nível de facilidade na passagem fronteiriça de visitantes internacionais”, referiu o CPSP em comunicado, lembrando ainda a “exigência” do Presidente chinês, Xi Jinping, no sentido de Macau se empenhar na “construção de uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado”.
Os cidadãos brasileiros e alemães maiores de idade podem efectuar o registo para a passagem automática nos postos de Migração das diferentes fronteiras e no Edifício de Serviços de Migração em Pac On, onde terão de apresentar o respectivo passaporte, com validade de pelo menos 90 dias. Os menores com idades compreendidas entre 11 e 17 anos devem ser acompanhados pelo pai, mãe ou tutor no registo, e exibir o original da certidão de nascimento, bem como o documento de identificação do pai/mãe ou tutor. No caso de um tutor, deve ser apresentada ainda uma prova da relação jurídica.
No mesmo comunicado, o CPSP promete continuar a “estudar e criar serviços de migração de alta qualidade e medidas de facilitação de passagem fronteiriça para aumentar a eficiência de inspecção e facilitar a circulação dos turistas, com vista a promover o intercâmbio humanístico e cultural entre a China e países estrangeiros, contribuindo para o desenvolvimento de alta qualidade de Macau e até mesmo da Grande Baía”.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM instada a tornar-se num centro de “quadros qualificados de alto nível”</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-instada-tornar-se-num-centro-de-quadros-qualificados-de-alto-nivel/</link><description>








As “Linhas Gerais do Planeamento para a Construção de uma Nação Forte na Educação (2024-2035)” foram apresentadas no território pelo vice-ministro da Educação da China. Wu Yan defendeu que Macau se deve tornar num pólo de “agregação de quadros qualificados de alto nível na área da Grande Baía”. O Lam, por sua vez, disse esperar que a RAEM possa dar “um forte contributo para a construção de uma grande potência educativa”
 
O vice-ministro da Educação da China, Wu Yan, instou a RAEM a tornar-se num “local de agregação de quadros qualificados de alto nível na área da Grande Baía” e a integrar-se na “construção de um centro internacional de inovação científica e tecnológica” e de “um centro nacional integrado de ciências”. Para isso, deverá articular-se “profundamente” com a estratégia de desenvolvimento nacional e “acelerar” a integração nesse desenvolvimento, bem como “utilizar plenamente” as vantagens da Zona de Cooperação Adequada em Hengqin.
Wu Yan, que esteve no território a propósito da divulgação das “Linhas Gerais do Planeamento para a Construção de uma Nação Forte na Educação (2024-2035)”, defendeu que o território deve preconizar “valores fundamentais”, fomentando “a inclusão e a harmonia” e “transmitindo valores fulcrais do amor pela pátria e pela região”. Além disso, deve também estimular o intercâmbio e a fusão multicultural, “unindo todas as forças positivas, com a contribuição das forças locais para a construção de uma grande potência educativa”.
A sessão de divulgação do plano nacional decorreu no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa e contou com a participação de cerca de 400 pessoas. A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, referiu que “a educação constitui a base para a construção de uma grande potência e do rejuvenescimento nacional”.
“O Governo da RAEM irá implementar plenamente e com firmeza o espírito referido nas importantes palavras proferidas pelo Presidente Xi Jinping durante a sua visita a Macau, considerando o princípio de ‘promover a prosperidade de Macau através da educação’ como uma estratégia de longo prazo, em alinhamento com as ‘Linhas Gerais’”, assegurou O Lam, citada em comunicado. Segundo afirmou, isso será feito mediante a realização de uma avaliação intercalar do desenvolvimento do ensino superior e do planeamento do ensino não superior e a participação contínua em avaliações internacionais.
A Secretária disse ainda esperar que, “através de um trabalho pragmático, seja promovido o desenvolvimento próspero da educação, com uma integração activa no desenvolvimento nacional, e que Macau desempenhe o seu papel, dando um forte contributo para a construção de uma grande potência educativa”.
A sessão de divulgação e a sessão de intercâmbio foram presididas pelo director dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude, Kong Chi Meng, que convidou os participantes a falarem e partilharem as suas ideias. O reitor da Universidade de Macau, Song Yonghua, disse esperar que “as instituições de ensino superior de Macau continuem a aproveitar os seus pontos fortes, a servir as necessidades do País e a fomentar activamente o papel de Macau na construção de um local de agregação de quadros qualificados internacionais de alto nível”.
Song Yonghua partilhou também as experiências e resultados das instituições de ensino superior do território na promoção da inovação educativa, na integração científica e tecnológica e na cooperação internacional.
Por sua vez, o professor do Laboratório de Referência do Estado para Investigação da Qualidade em Medicina Chinesa da Faculdade de Farmácia da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, Zhu Yi Zhun, afirmou que, “com o apoio do País, Macau pode desenvolver, activamente, a integração das suas áreas de indústria-academia-investigação e as realizações científicas e tecnológicas”.
Estando no território, o vice-ministro da Educação, Wu Yan, aproveitou para se encontrar com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai. A reunião decorreu na Sede do Governo, onde, segundo uma nota oficial, trocaram impressões sobre um maior aproveitamento das vantagens únicas de Macau, e a promoção do desenvolvimento da educação e da indústria-universidade-investigação.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projectos da LBA seleccionados para prémios de arquitectura</title><link>https://jtm.com.mo/local/projectos-da-lba-seleccionados-para-premios-de-arquitectura/</link><description>








A LBA – Arquitectura e Planeamento foi seleccionada para os prémios CADA, organizados pelo Instituto de Arquitectos de Hong Kong, por dois projectos no território: a Estação da Barra do Metro e a Habitação Social Fai Chi Kei. O arquitecto Rui Leão, um dos sócios do ateliê, frisou que a equipa ficou muito satisfeita com o reconhecimento
 
Reconhecida pelas suas soluções de design inovadoras e sustentáveis, a LBA – Arquitectura e Planeamento, foi pré-seleccionada para os “CADA 2024 HKIA Cross-Strait Architectural Awards”. A empresa de Macau integra a lista de finalistas por dois dos seus projectos – a Estação da Barra do Metro Ligeiro e a Habitação Social no Fai Chi Kei – que exemplificam o “compromisso da LBA em criar espaços que harmonizam funcionalidade, estética e responsabilidade ambiental”, segundo refere Rui Leão, sócio da LBA.
O prémio é organizado pelo Instituto de Arquitectos de Hong Kong e celebra a excelência arquitectónica e no planeamento urbano, com destaque para o trabalho construído na área da Grande Baía.
“Estamos felizes com este reconhecimento e também por fazer parte de uma plataforma tão prestigiada que celebra a excelência arquitectónica global na Grande Baía”, salienta Rui Leão, para quem os Prémios CADA 2024 HKIA “são uma referência importante na avaliação das melhores práticas em arquitectura”. Na área da Grande Baía, frisa, “é o prémio mais prestigiado para as práticas de design”.
O arquitecto considera que esta recompensa pelo trabalho produzido “é um testemunho da dedicação da nossa equipa em ultrapassar os limites do design arquitectónico, ao mesmo tempo que responde às necessidades em evolução das comunidades e do ambiente”.
Os Prémios CADA constituem uma das distinções mais respeitadas na indústria da arquitectura na região do Sul da China, reconhecendo projectos que demonstram um design excepcional, inovação e impacto social na área da Grande Baía.
Os vencedores serão anunciados numa gala em Hong Kong, agendada para o dia 1 de Março.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Limpeza urbana pode custar até 3,7 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/limpeza-urbana-pode-custar-ate-37-mil-milhoes/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) recebeu oito propostas no âmbito do concurso para a concessão de serviços de limpeza urbana, recolha e transporte de resíduos, tendo sete delas sido admitidas. Este serviço que irá ser adjudicado nos próximos tempos poderá custar aos cofres da RAEM 3,72 mil milhões de patacas. O preço mais baixo é de 2,72 mil milhões. A CSR Macau – Companhia de Sistemas de Resíduos, que presta o serviço desde 2013, apresentou uma proposta no valor de 3,29 mil milhões de patacas. O prazo do novo contrato é de 10 anos, devendo a sociedade escolhida prestar serviços de limpeza urbana, recolha e transporte de resíduos. Além disso, o novo contrato deve ainda articular-se com as políticas do Governo da RAEM relativas à gestão de resíduos sólidos, nomeadamente a “redução da produção de resíduos a partir da fonte” e a “reciclagem de resíduos”, contemplando a expansão constante da rede de reciclagem, pode ler-se no comunicado da DSPA. Ao mesmo tempo, a área de cobertura dos serviços deve ser gradualmente alargada, de modo a fazer face ao desenvolvimento dos Novos Aterros.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Museu Poly MGM atingiu meio milhão de visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/museu-poly-mgm-atingiu-meio-milhao-de-visitantes/</link><description>








Em apenas três meses de portas abertas ao público, o Museu Poly MGM já atingiu a marca dos 500 mil visitantes. Desde a sua abertura, em Novembro, o Museu instalado no MGM Macau tem gozado de grande popularidade, registando uma média diária que ultrapassou as 10.000 pessoas durante o período do Ano Novo Chinês. A MGM organizou um evento especial para assinalar o visitante 500.000, um turista de Foshan, Província de Guangdong, o qual recebeu presentes comemorativos. O conjunto de ofertas incluiu uma tigela inspirada nas decorações ornamentadas das colunas dougong do Museu, feitas com esmalte cloisonné por um mestre do artesanato cultural intangível. Dedicado à herança cultural, o Poly Museum “está profundamente enraizado em Macau e ligado ao mundo”, referiu a presidente e directora executiva da MGM, em comunicado. Pansy Ho salientou que o espaço “apresenta o brilhantismo da civilização chinesa à comunidade global com padrões de exposição internacionais de topo, realçando a essência cultural de Macau como um Centro Mundial de Turismo e Lazer”. O Museu segue os padrões nacionais chineses para a exposição de relíquias culturais de grau um, posicionando-o na vanguarda da ligação da China ao exterior, e tem vindo a desenvolver actividades culturais, incluindo simpósios, programas de intercâmbio e workshops. Diariamente, às 15h00 e 17h00, são disponibilizadas visitas guiadas profissionais em cantonês e mandarim. A Poly Culture é um grupo empresarial, fundado em 2000, que se foca principalmente em operações culturais e artísticas, supervisionado pela Comissão de Supervisão e Administração de Activos Estatais do Conselho de Estado.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>EXCLUÍDOS DE ACESSO A CASINOS ATINGIRAM RECORDE EM 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/excluidos-de-acesso-casinos-atingiram-recorde-em-2024/</link><description>








A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) recebeu 567 pedidos de exclusão de acesso aos casinos ao longo do ano passado, o que representa um recorde absoluto desde a implementação, a 1 de Novembro de 2012, da lei que condiciona a entrada, o trabalho e o jogo nos espaços de jogo, e representa um aumento de 14,8% em relação aos 494 contabilizados em 2023. Segundo dados publicados na página electrónica da DICJ, o número total inclui 475 pedidos de auto-exclusão (83,8% do total) e 92 submetidos a pedido de terceiros. Nestas duas vertentes registaram-se subidas anuais de 13,6% e 21%, respectivamente. O anterior máximo anual foi registado em 2019, com 564 pedidos, incluindo 487 de auto-exclusão e 77 apresentados por terceiros. A análise geral aos dados estatísticos do ano passado mostra que a entidade reguladora recebeu 134 pedidos entre Janeiro e Março, 148 nos três meses seguintes, 140 no terceiro trimestre e 145 entre Outubro e Dezembro. Entre 1 de Novembro de 2012 e o final do ano passado, a DICJ recebeu 4.837 pedidos, com os de auto-exclusão (4.213) a representarem 87,1% do total. Ao abrigo da referida lei, o director da DICJ pode interditar a entrada em todos os casinos, ou apenas nalguns, pelo prazo máximo de dois anos, às pessoas que o requeiram ou que confirmem requerimento apresentado para este efeito por cônjuge, ascendente, descendente ou parente em segundo grau. Além desses casos, a entrada nos casinos é proibida, entre outras situações, a menores de 21 anos; pessoas inabilitadas por decisão judicial transitada em julgado; que sofram de anomalia psíquica notória; que estejam embriagadas ou sob o efeito de drogas; funcionários públicos, excepto em exercício de funções ou quando autorizados pelo Chefe do Executivo; e trabalhadores dos casinos fora de serviço, excepto nos primeiros três dias do Ano Novo Lunar.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2344/</link><description>








Suspeito de tráfico de droga fica em prisão preventiva
Sob a promoção do Ministério Público (MP), o Juiz de Instrução Criminal aplicou a medida de coacção de prisão preventiva a um indivíduo recentemente detido num posto fronteiriço por suspeitas de tráfico de drogas. Segundo a investigação preliminar, o arguido terá sido contratado por um grupo de Hong Kong para trazer drogas para Macau e traficá-las na cidade, informou o MP. A polícia encontrou na posse do arguido mais
 
Detida por organizar jogos de mahjong em sótão
Uma residente de Macau, desempregada, com cerca de 60 anos, foi detida pela Polícia Judiciária (PJ) por alegadamente organizar jogos de mahjong no sótão de um edifício da zona da Areia Preta. Segundo a “Macau News Agency”, a PJ, que agiu após uma denúncia anónima, indicou que o sótão estava protegido por três portões, com fechaduras de combinação e acesso com chave, e câmaras de vigilância no exterior. A PJ encontrou quatro mulheres locais a jogar mahjong no local, e uma do Continente à espera da sua vez. A suspeita admitiu ter alugado o sótão por 9.000 patacas por mês desde Julho de 2024. Desde então, as cinco mulheres frequentavam o local, tendo a principal suspeita arrecadado cerca de 18.000 patacas com o negócio ilícito.
 
Conselho ouvido sobre troca de casas económicas
O Instituto de Habitação (IH) ouviu os vogais do Conselho para os Assuntos de Habitação Pública sobre um regime que permita a troca de T1 de habitação económica por T2. Segundo o IH, alguns consideram que será benéfico para encorajar a natalidade e a mobilidade ascendente das famílias necessitadas. Outros entendem que o Governo deve ponderar com cautela as condições para a troca, a fixação de preços e as restrições, esperando que seja esclarecido o público-alvo da política. O IH diz que as opiniões servirão de “boa base de referência” para o Governo optimizar políticas de habitação pública.
 
Número de vacinados contra a gripe bateu recorde
O número de vacinas anti-gripe administradas no período de 2024/2025, até ao dia 12 deste mês, é de 209 mil doses, correspondendo a um aumento de 19% em relação ao ano passado, e atingindo um recorde, segundo os Serviços de Saúde (SSM). Este ano, os SSM adquiriram 235 mil doses, mais 55 mil do que no ano transacto. Dez centros ou postos de saúde continuaram a vacinar a população no fim-de-semana, com aumento do número de vagas de marcação. Nesses dois dias, cerca de 2.900 residentes foram vacinados.
 
Reservas cambiais superam 240 mil milhões
As reservas cambiais da RAEM ascenderam a 240,4 mil milhões de patacas no final de Janeiro, reflectindo uma subida de 2,3% face aos dados rectificados do mês anterior, segundo estimativas da Autoridade Monetária. A taxa de câmbio efectiva da pataca, ponderada pelas suas quotas do comércio, atingiu 107,5 em Janeiro, registando acréscimos de 0,96 pontos e 4,11 pontos em termos mensais e anuais, respectivamente.

</description><pubDate>2025-02-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shakira abriu “tour” no Rio de Janeiro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/shakira-abriu-tour-rio-de-janeiro/</link><description>








A estrela colombiana Shakira iniciou a sua tournée mundial “Las mujeres ya no lloran”, a primeira em sete anos, com um show electrizante na noite de terça-feira no Rio de Janeiro. A artista de 48 anos apresentou um espectáculo que alternou as canções do 12º álbum, que dá nome à digressão, com os seus clássicos no estádio olímpico Nilton Santos.
“Boa noite, Rio de Janeiro!, tudo bem?”, afirmou a colombiana, que falou em português durante todo o show.
Com luzes e efeitos visuais de última geração, Shakira passou por todas as etapas das suas três décadas de carreira, desde que conquistou o mercado latino com “Pies descalzos” em 1995. Abriu o show com “La suerte”, “Te felicito” e “Monotonía”. Ao longo de duas horas e meia, interpretou sucessos como “Hips Don’t Lie”, “Inevitable”, “La Bicicleta”, “Chantaje” e “Waka Waka (This Time for Africa)”, o hino oficial do Mundial de Futebol de 2010.
A colombiana celebrou a música latina, poucos dias após vencer o Grammy de melhor álbum pop latino, prémio que dedicou aos imigrantes nos EUA, ameaçados de deportações em massa por Donald Trump. Também cantou “Mama África”, do cantor e compositor Chico César, um carinho aos fãs brasileiros, que descreveu como o “melhor público do mundo”.
No final da apresentação, apresentou ‘Shakira: Bzrp Music Sessions, Vol. 53’, música que gravou com o produtor argentino Bizarrap e que se tornou um fenómeno global. Lançada após a sua separação mediática do ex-futebolista Gerard Piqué em 2022, após 12 anos de relacionamento, a música tornou-se uma espécie de hino de dor e vingança, e foi cantada com empolgação pelos fãs no Rio.
Durante o show, a colombiana mencionou diversas vezes a palavra “resiliência”. “A música cura”, afirmou. “Amar outra pessoa é muito bonito, mas mais bonito é amar a si mesma”, disse.
“Acho que ela está a viver uma fase esplêndida da carreira. Reinventou-se, passou por um momento muito difícil da vida pessoal dela e hoje está mais forte do que nunca. Acho que esse show veio para coroar esse momento”, declarou à AFP Juliana Modenesi, de 40 anos, que viajou do Espírito Santo.
A tournée mundial anterior de Shakira, “El Dorado World Tour”, aconteceu em 2018.
Com mais de 90 milhões de álbuns vendidos em todo o mundo, quatro Grammys e 11 Grammys latinos, Shakira é uma das artistas latinas mais bem-sucedidas da história. O álbum “Las mujeres ya no lloran”, lançado em Março de 2024, inclui colaborações com artistas como Rauw Alejandro, Karol G, Ozuna e Cardi B.
A cantora apresenta-se ainda em São Paulo e depois segue para o Peru, Colômbia, Chile, Argentina e México.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-14 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>