<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Coutinho diz que “manter um lugar” no Hemiciclo já seria “muito bom”</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-diz-manter-um-lugar-hemiciclo-ja-seria-muito-bom/</link><description>








Por esta altura, é ainda incerta qual será a estratégia da Nova Esperança nas eleições para a Assembleia Legislativa. José Pereira Coutinho remeteu a decisão sobre os nomes a integrar a lista para a direcção da ATFPM, quando questionado sobre se o cabeça-de-lista se vai manter ou se poderá ser Rita Santos. O deputado disse ainda estar “reticente” sobre a conquista de dois assentos, apontando que manter um lugar já seria “muito bom”
 
CATARINA PEREIRA
 
Conseguir um assento na Assembleia Legislativa (AL) nas próximas eleições já seria “um excelente resultado” para a Lista Nova Esperança, considera José Pereira Coutinho, que disse ontem que ainda está em aberto quem poderá encabeçar a lista. “[O lugar será] para quem a direcção da Associação dos Trabalhadores da Função Pública (ATFPM) decidir”, afirmou, quando questionado sobre se será para o próprio ou para Rita Santos, que suspendeu, por duas vezes, o mandato como conselheira das Comunidades Portuguesas, justificando a decisão com a realização das eleições.
O deputado mostrou-se “bastante reticente” quanto aos resultados das eleições, apontando, sem especificar, que “já está a haver movimentações na sociedade em termos de ofertas, passeios, prendas”. “Já estou com alguma experiência, em época de eleições tudo se altera de um momento para o outro e devo dizer, franca e honestamente, que mantendo um lugar na Lista Nova Esperança já é muito bom”, considerou, acrescentando que seria “importante” ter no Hemiciclo “uma voz que domine a língua portuguesa e a língua chinesa”.
Quanto a Rita Santos, observou que “é uma figura pública, uma pessoa com capacidade para desempenhar qualquer tipo de cargo público, quer na Administração Pública, quer na Assembleia”. “Está empenhada, é um bom quadro, válido”, disse o deputado, reiterando que “tudo dependerá do que a direcção da ATFPM entender” e até das opiniões dos conselheiros das Comunidades Portuguesas.
Recorde-se que, em 1996, Rita Santos foi candidata a deputada da AL, tendo falhado a entrada no Hemiciclo. Em Outubro do ano passado, suspendeu temporariamente o mandato como conselheira das Comunidades Portuguesas do Círculo da China, justificando a decisão com a preparação da eleição do Chefe do Executivo e com a participação nas eleições para a AL em 2025. Já em Janeiro deste ano, prolongou a suspensão por mais 60 dias.
Pereira Coutinho, na AL desde 2005, lembrou que já está a cumprir o quinto mandato, sendo “um dos deputados com mais antiguidade”. “É preciso sacrificarmo-nos, não é fácil ser eleito deputado pela via directa”, frisou. “Fazendo um exame de consciência nos últimos cinco anos, cumpri o papel que deveria cumprir, servir a população, servir a comunidade portuguesa, sou neste momento o único que se exprime em português”, defendeu.
Afirmando estar “confiante” com o trabalho e empenho que estão a dedicar à preparação das eleições, sublinhou: “Precisamos do apoio de toda a população de Macau, principalmente da comunidade portuguesa”. Nas últimas eleições, a Nova Esperança conseguiu dois assentos.
Quanto à visita de Marcelo Rebelo de Sousa a Macau para assinalar o 10 de Junho, o deputado disse que “é uma notícia agradável”, apontando que a Escola Portuguesa será um assunto a estar em cima da mesa, uma vez que preocupa a comunidade portuguesa.
 
Políticas para “reavivar” economia da RAEM
Por outro lado, disse que nota “uma diferença notória na atitude do Chefe do Executivo” relativamente ao período das eleições para o cargo, “em que era muito mais fácil ter acesso a ele”. “Agora, está a tornar-se cada vez mais difícil”, lamentou, embora diga que “o mais importante é que haja trabalho e implementação de políticas que possam resolver os problemas”.
Segundo disse, tem “expectativas elevadas” sobre as Linhas de Acção Governativa, esperando que possa haver políticas para “reavivar a economia de Macau”. “A economia de Macau não está de boa saúde. É preciso medidas que possam aumentar os postos de trabalho”, defendeu. “Há muita gente desempregada, a inflação está a disparar, a taxa de inflação não corresponde à realidade e é cada vez mais difícil encontrar emprego”, disse.
Além disso, afirmou, “temos um grande problema com os casinos satélite que tem que ser resolvido porque, caso contrário, se se extinguirem, envolve dezenas de milhares de postos de trabalho”. A única solução, defendeu, “é estender o prazo mais três anos para tentar encontrar soluções a longo prazo”.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Kou Hoi In antevê trabalhos “ainda mais intensos” na AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/kou-hoi-anteve-trabalhos-ainda-mais-intensos-na-al/</link><description>








Naquela que é a última sessão legislativa da actual legislatura, Kou Hoi In antevê que os trabalhos do Hemiciclo sejam “ainda mais intensos”, também porque se inicia o sexto mandato do Governo e serão apresentadas as Linhas de Acção Governativa. O presidente da AL assegurou que o órgão irá “optimizar” o mecanismo de produção legislativa. Por outro lado, disse que a revisão de várias leis relacionadas com a segurança nacional dá “garantias de um quadro disciplinar aplicável às próximas eleições” da AL, que se realizam este ano
 
CATARINA PEREIRA
 
O presidente da Assembleia Legislativa (AL) antevê que os trabalhos do órgão “nos próximos tempos” sejam “ainda mais intensos”, uma vez que este ano é a última sessão legislativa da actual legislatura, além de que se inicia o sexto mandato do Governo. No almoço de Primavera oferecido pela AL aos órgãos de comunicação social, Kou Hoi In fez também um balanço dos trabalhos até agora realizados.
Quanto às iniciativas legislativas, referiu que foram já aprovadas na generalidade pelo Plenário, encontrando-se em apreciação na especialidade nas três Comissões Permanentes, nove propostas de lei e um projecto de resolução. “Por outro lado, também terá lugar a apresentação à AL do primeiro relatório das Linhas de Acção Governativa pelo novo Governo, seguindo-se o debate”, lembrou.
Nesse sentido, garantiu que o Hemiciclo envidará “todos os esforços para que esses trabalhos sejam concluídos antes do termo da sessão legislativa”. Kou Hoi In sublinhou igualmente que o órgão legislativo “continuará a trabalhar em prol do bem-estar da população, a promover vigorosamente a gloriosa tradição do amor à Pátria e a Macau, e a aderir com precisão à nova missão e às novas tarefas atribuídas a Macau na nova jornada da nova era do País”. “Desempenharemos as funções que nos são confiadas, trabalhando em conjunto no aperfeiçoamento da diversa legislação, promovendo a reforma da Administração Pública e optimizando o mecanismo de produção legislativa, em coordenação com o Governo”, acrescentou.
Para o futuro, garantiu que o Hemiciclo irá “persistir, como sempre, no princípio de ‘um país’ e potenciar as vantagens dos ‘dois sistemas’, garantindo a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’ em Macau, e elevando o nível e a eficácia da governação da RAEM por via do exercício da competência fiscalizadora”. Em concreto, afirmou que o empenho se evidenciará no “aperfeiçoamento da construção do sistema institucional” e na promoção do “desenvolvimento de alta qualidade dos trabalhos” da AL, “procurando progredir de forma estável”.
“Vamos trabalhar rumo a um novo salto da RAEM na conquista de novos marcos de desenvolvimento em todos os seus empreendimentos, contribuindo assim para que a prática bem-sucedida do princípio ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau seja projectada a um novo patamar”, vincou Kou Hoi In.
Segundo disse, na presente legislatura, “2024 foi o ano em que a AL teve a agenda mais sobrecarregada”. Apesar disso, apontou Kou Hoi In, “todos os deputados, partilhando de uma atitude activa e pragmática no desempenho das suas funções, têm dado cumprimento às suas atribuições nos termos da lei, com elevado sentido de missão e de responsabilidade”, em cooperação com o Governo. Na sua opinião, isso tem permitido melhorias na “eficiência” e “eficácia” do Hemiciclo, “assegurando que todos os trabalhos sejam desenvolvidos e concluídos de forma sólida, ordenada e estável”.
No que respeita à segurança nacional, disse Kou Hoi In, “sempre tomámos a defesa da soberania nacional, e da segurança e dos interesses do desenvolvimento do Estado como princípios orientadores do trabalho legislativo desenvolvido pelo Hemiciclo”. Neste campo, e para “melhor” implementar “Macau governado por patriotas”, lembrou que AL concluiu, em 2023, a revisão da Lei Eleitoral para o Chefe do Executivo e, em 2024, da Lei Eleitoral para a AL e da Lei dos juramentos por ocasião do acto de posse.
“A aprovação destas três iniciativas legislativas foi essencial, para garantir, por um lado, que a eleição do sexto Chefe do Executivo tivesse sido concluída com sucesso nos termos da lei, em 2024, oferecendo, por outro, as garantias de um quadro disciplinar aplicável às próximas eleições da 8ª AL, a ter lugar no corrente ano”, defendeu.
Kou Hoi In mencionou ainda os “importantes discursos” do Presidente Xi Jinping, por ocasião do aniversário da RAEM.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendidos 90 dias de licença de maternidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendidos-90-dias-de-licenca-de-maternidade/</link><description>








Wong Kit Cheng considera que um dos incentivos mais importantes para fomentar a natalidade seria alargar a licença de maternidade para 90 dias, com o Governo a financiar os 20 dias adicionais
 
Face à baixa taxa de natalidade, a deputada Wong Kit Cheng espera que o Governo adopte, através de regulamento administrativo, o aumento da licença de maternidade de 70 para 90 dias para todas as mulheres de Macau. Paralelamente, sugere um plano de subsídio às empresas pela remuneração paga na licença de maternidade, sendo o valor desse apoio equivalente a 20 dias do vencimento das trabalhadoras.
Notando que, para a concretização de 90 dias de licença de maternidade, é necessário rever a Lei das Relações de Trabalho, Wong notou que ainda não foi activado qualquer mecanismo para isso, embora “não possa ser descartada a possibilidade de a matéria ser abordada no futuro pelo Conselho Permanente de Concertação Social”.
Neste aspecto, a deputada entende que “uma medida de benefício provisória”, por via de um regulamento administrativo, seria mais viável para motivar as empresas a lançarem aquela medida “amiga” da família. Na sua opinião, as autoridades serão financeiramente capazes de encorajar a natalidade desse modo.
“Espero que, nas próximas Linhas de Acção Governativa (LAG), as políticas de incentivo à natalidade sejam separadas de quaisquer leis, sendo tidas como medidas benéficas para a população. Além disso, em termos monetários, o aumento do subsídio de nascimento e o lançamento de um subsídio para cuidados de crianças também contribuiriam para aliviar a pressão financeira das famílias após o nascimento de bebés. A longo prazo, a melhoria dos serviços de cuidados à criança e de saúde infantil também pode tornar o ambiente de Macau mais favorável ao crescimento das crianças”, sugeriu.
“Se o Governo não conceder subsídios no âmbito das licenças de maternidade, de paternidade, de companhia a familiar doente e de cuidados de criança, as empresas continuarão hesitantes”, acentuou.
Por outro lado, Wong propôs uma nova política habitacional que permita às famílias com recém-nascidos substituírem as suas fracções por outras de maior dimensão.
Ainda sobre as LAG, a também subdirectora da Associação das Mulheres exortou o Governo a reforçar as medidas de apoio à população, para que “os residentes possam usufruir efectivamente dos frutos da diversificação económica”. Além de esperar “mais medidas económicas concretas que também sirvam para resolver os problemas de emprego e empreendedorismo dos residentes”, a deputada quer ver espelhada nas LAG a “interacção” da RAEM com o desenvolvimento de Hengqin.
Ademais, Wong alertou para o aumento dos pedidos de ajuda ao Centro de Psicoterapia da Associação das Mulheres. Por isso, considera que devem ser reforçados os recursos na área da saúde mental, bem como o apoio às instituições que prestam serviços de aconselhamento psicológico na comunidade e o número de vagas para consultas nos centros de psicoterapia, entre outras medidas.
Wong também indicou que a sua equipa espera “manter-se” na Assembleia Legislativa após as eleições deste ano, para que “haja mais deputados que se pronunciem pelas crianças e suas famílias”. Frisando que a defesa dos direitos e interesses das mulheres e crianças é um “trabalho prioritário” dos deputados ligados à Associação das Mulheres, vincou o desejo de ver mais deputadas na AL uma maior participação de jovens e mulheres na política.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autocarros em quebra na avaliação dos passageiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/autocarros-em-quebra-na-avaliacao-dos-passageiros/</link><description>








Os números da mais recente avaliação do grau de satisfação dos passageiros no serviço de autocarros públicos de Macau mostram que os utilizadores estão menos satisfeitos. Nas estatísticas divulgadas pelos Serviços para os Assuntos de Tráfego, no que se refere ao serviço oferecido directamente pelas companhias, a TCM mantém-se à frente da Transmac
 
VÍTOR REBELO
 
Os resultados da avaliação dos serviços de autocarros no primeiro semestre de 2024 revelam que os passageiros se sentiram menos satisfeitos face aos períodos anteriores. Segundo os dados da Direcção dos Serviços de Tráfego (DSAT), foram atribuídos 27 pontos, de um total de 40, uma quebra face ao primeiro semestre de 2023 (28,8 pontos) e ao segundo semestre do mesmo ano (28,1 pontos). De acordo com os dados oficiais, desde que a pontuação é feita na base de um total de 40 pontos, esta foi a avaliação mais baixa.
Relativamente ao grau de satisfação dos passageiros no que concerne às empresas de autocarros, os números mantêm as indicações fornecidas no final do mesmo período do ano transacto, ou seja, a TCM obteve uma melhor pontuação, tendo recebido 27,4 pontos, contra 26,3 da Transmac. A pontuação da TCM é, no entanto, inferior àquela que foi alcançada no segundo semestre de 2023, quando os valores atingiram 28,3.
Nos dados agora fornecidos pela DSAT, a TCM mantém a hegemonia de satisfação há vários anos, concretamente desde o segundo semestre de 2020, depois de no período anterior a Transmac ter obtido, um “score” favorável de algumas décimas acima da sua rival.
Apesar dos números positivos agora revelados e respeitantes ao segundo semestre de 2024, a TCM recebeu desta feita a nota mais baixa das últimas seis avaliações.
Já a Transmac tem progressivamente descido de cotação na opinião das pessoas que utilizam autocarros e esta avaliação do segundo semestre de 2024 é a pior das suas últimas cinco avaliações semestrais.
Por outro lado, a DSAT atribuiu o nível C+ à performance da Transmac, à semelhança do que acontece desde o primeiro semestre de 2021. Os valores significam que, no caso de haver uma escala estipulada de 0 a 100 pontos, a Transmac obteria uma pontuação entre 77 e 80.
A TCM recebeu B-, ou seja, entre 80 e 83 pontos, piorando a sua prestação, uma vez que nas estatísticas anteriores, primeiro e segundo semestres de 2023, havia sido cotada com C+. De referir que entre 2015 e 2020 a pontuação máxima era de 10 e a partir de 2021 passou a ser de 40.
Outros dados disponibilizados pela DSAT incluem as medidas de melhoria por parte das operadoras de autocarros. Concretamente em relação à repetição de problemas de segurança ou de prestação de serviços, como violação de regras de segurança ou de condução, bem como acidentes, há possibilidade de os motoristas envolvidos serem “persuadidos” a demitir-se ou serem demitidos.
Os dados de 2024 mostram que 25 motoristas de autocarros foram “persuadidos” a demitir-se, ao passo que 30 se despediram, num total de 55 condutores. O número equivale a uma subida em relação a 2023, uma vez que nesse ano somente 32 estiveram nessas circunstâncias.
Recorde-se de que nos termos do novo contrato de autocarros, que entrou em vigor a 1 de Janeiro de 2021, os indicadores do regime de avaliação do serviço foram ajustados para indicador de serviço e gestão (30%), meios e equipamentos de transporte e segurança (30%) e grau de satisfação dos passageiros (40%).

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bibliotecas públicas registam elevadas taxas de utilização</title><link>https://jtm.com.mo/local/bibliotecas-publicas-registam-elevadas-taxas-de-utilizacao/</link><description>








Um inquérito sobre a Biblioteca Pública de Macau mostra que 80% dos inquiridos estão satisfeitos com os serviços globais prestados. O estudo, encomendado pelo Instituto Cultural à Universidade Politécnica, revelou também que 73% dos inquiridos afirmaram que tinham utilizado os serviços das bibliotecas públicas, o que significa uma taxa de utilização relativamente elevada. Em termos de leitura electrónica, cerca de 70% têm esse hábito
 
VÍTOR REBELO
 
Residentes em geral, estudantes, pais e filhos, e trabalhadores não residentes responderam a 1.200 questionários sobre a Biblioteca Pública de Macau. Os resultados obtidos neste estudo encomendado pelo Instituto Cultural (IC) à Universidade Politécnica de Macau (UPM) mostram que a pontuação média do grau de satisfação atribuída pelos inquiridos foi de quase quatro pontos, numa escala até cinco, e cerca de 80% estão satisfeitos ou muito satisfeitos com os serviços prestados pelas bibliotecas públicas.
As respostas positivas dos participantes no inquérito foram dirigidas ao horário de serviço, aos locais de distribuição, à atitude e à eficiência do serviço, entre outros.
Além disso, as conclusões da pesquisa revelam que 73% dos inquiridos afirmaram que tinham utilizado os serviços das bibliotecas públicas, o que significa uma taxa de utilização relativamente elevada.
Em termos de leitura electrónica, cerca de 70% manifestaram que têm o hábito de ler livros electrónicos ou outros recursos electrónicos. Esses dados reflectem que a leitura através de meios electrónicos está a tornar-se cada vez mais popular em Macau.
Os resultados do inquérito conduzido pela UPM, no qual foram obtidos 1.006 questionários válidos, mostraram que os interesses de leitura dos residentes são principalmente lazer e relaxamento, bem como a obtenção de informações. Quase 80% leram livros no ano passado, com o volume anual e tempo despendido na leitura a situaram-se a um nível médio.
Estes dados ilustram um índice relativamente elevado de participação na leitura dos residentes de Macau, constituindo uma boa base para a promoção da construção de Macau como “Cidade da Leitura”, considera o IC. Por outro lado, as pessoas que participaram no inquérito reconheceram, em geral, o importante papel das bibliotecas públicas na promoção da cultura de leitura.
Segundo o IC, as bibliotecas públicas irão, no futuro, “optimizar o seu desenvolvimento em torno da diversificação e da digitalização”. Tendo em consideração os resultados do inquérito, o organismo continuará a reforçar a promoção do conceito da “Cidade da Leitura”, “aumentando a sensibilização e a participação do público na leitura e desenvolvendo uma estratégia promocional que diferencie vários grupos, como residentes locais, trabalhadores não residentes, e estudantes”.
Ao mesmo tempo, assegura o IC, as bibliotecas irão enriquecer os recursos do acervo, especialmente os livros electrónicos e recursos electrónicos, melhorando os serviços digitais para conveniência do público e optimizando a experiência de utilização dos recursos da biblioteca através da combinação de tecnologia e inovação.
“Serão realizadas actividades de leitura diversificadas e internacionais, facilitando o intercâmbio cultural e a cooperação, criando um ambiente de leitura inclusivo e promovendo a transformação de Macau numa “Cidade da Leitura” influente”, reforça o organismo.
O relatório final do inquérito encontra-se publicado na página electrónica da Biblioteca Pública de Macau do IC, podendo ser consultado e descarregado pelos residentes.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Provedor da Santa Casa propôs subsídio de nascimento de 30 mil patacas</title><link>https://jtm.com.mo/local/provedor-da-santa-casa-propos-subsidio-de-nascimento-de-30-mil-patacas/</link><description>








Num encontro com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, o Provedor da Santa Casa da Misericórdia propôs diversas medidas relacionadas com a natalidade e envelhecimento populacional. Uma delas foi o aumento do subsídio de nascimento das actuais 5.418 patacas, um valor que considera “irrisório”, para 30.000 patacas. Quanto ao envelhecimento, deu a ideia de transformar os pisos inferiores da Residência para Idosos num lar
 
CATARINA PEREIRA
 
O Provedor da Santa Casa da Misericórdia propôs uma série de medidas sobre natalidade e envelhecimento à Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam. Aumento do subsídio de nascimento, creche gratuita e aproveitamento da Residência para Idosos para criar um lar foram as ideias transmitidas por António José de Freitas, que manifestou preocupação com os fenómenos da baixa taxa de natalidade e do envelhecimento da população em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
“Propus que o Governo de Macau devia aumentar o apoio monetário para incentivar a taxa de natalidade. Em Hong Kong são 20 mil por cada criança que nasce e é bom não esquecer que lá são acima de sete milhões de habitantes. Macau nem 10% tem. Macau dá 5.418 patacas, que é irrisório. No ano passado, só nasceram 3.000 crianças”, observou António José de Freitas.
Nesse sentido, num encontro com O Lam, onde estiveram presentes membros do sector social da Comissão Eleitoral do Chefe do Executivo, o Provedor da Santa Casa fez uma proposta neste âmbito: “Sugeri à Secretária que o valor, no mínimo, deveria ser 30 mil patacas. Cada mil crianças que nasçam só representam para o Governo 30 milhões de patacas”. “Não é nada”, considerou, apontando para as receitas de 6.300 milhões da RAEM.
No mesmo campo, observou que “é uma sorte para as crianças” terem 15 anos de escolaridade gratuita no território, “algo que não acontece em todo o lado”, contudo, defende que é preciso mais. “O Governo devia também isentar as crianças que precisam do pré-escolar, ou seja, da creche. Porque quer as famílias tenham dinheiro ou não, têm de pagar uma mensalidade”, apontou.
Quanto à reacção da Secretária, António José de Freitas disse que foi “boa”: “Julgo que, pela reacção dela, isto vai avançar. O subsídio de nascimento não vai ser 5.000 patacas de certeza”, afirmou, numa antevisão às Linhas de Acção Governativa.
Com a baixa taxa de natalidade no território, as creches já estão a sofrer impactos. Com duas creches – uma no NAPE, subsidiada pelo Governo, e outra na Avenida da República, a creche Lara Reis, que é privada -, a Santa Casa foi também afectada, tendo estes dois espaços contabilizado “prejuízos” no ano passado, devido à diminuição do número de bebés.
A creche mais antiga, no NAPE, tem capacidade para 258 crianças, contando actualmente com menos de 200. “E segundo os números do Instituto de Acção Social, a nossa creche é uma das que tem a taxa de ocupação mais elevada. Houve creches que tiveram de fechar salas”, apontou o Provedor. Já a creche Lara Reis, com espaço para 70 crianças, acolhe, de momento, 24. “Tudo isto é derivado da baixa taxa de natalidade”, observou.
Recentemente, o subdirector dos Serviços de Saúde (SSM), Kuok Cheong U, previu que a RAEM deverá registar menos de 3.500 nascimentos em 2025, número que seria o mais baixo desde 2004. Após visitar os primeiros bebés nascidos no Ano Lunar da Serpente, disse esperar que a taxa de natalidade “continue a cair” e acrescentou que “já será bom” se o número de nascimentos atingir 3.500.
Caso a previsão de Kuok seja certeira, este será o ano menos fértil desde 2004, quando Macau registou 3.308 nascimentos. De acordo com dados oficiais, em 2023 registaram-se 3.712 nascimentos, menos 43,5% do que há 10 anos (6.571) e longe do máximo de 7.913 fixado em 1988, que foi um Ano Lunar do Dragão.
 
Residência para Idosos deve acolher lar
Por outro lado, a tendência de envelhecimento da população que só continuará a agravar-se nos próximos anos preocupa também António José de Freitas. Por essa razão, foi também um dos temas que abordou com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. O Provedor pegou em dados oficiais, do Instituto de Acção Social, segundo os quais estavam em espera 1.800 pessoas para entrar nos lares de idosos.
Como noticiou este jornal em Janeiro, havia apenas cerca de cinco centenas de vagas em lares de idosos, sendo que a lista de espera era bastante extensa. Os lugares vagos não cobriam sequer um terço das pessoas que aguardavam por dar entrada nestes espaços, as quais totalizavam cerca de 1.800.
“Eu disse que 1.800 são muitas camas. Fazendo as contas, um lar com capacidade para 100 camas já é um lar muito bom, tem de ter algum espaço. Precisamos de 18 lares para poder satisfazer esses pedidos. Isto é agora, mas daqui a algum tempo vai ser pior, porque o envelhecimento da população gradualmente vai-se agravando”, apontou.
Afirmando que se fala sempre do lar que está a ser construído na Zona A dos Novos Aterros, o Provedor defendeu que não se pode esperar. “Porque não aproveitar a Residência para Idosos, cuja taxa de ocupação é muito baixa? Aquilo tem 37 andares, cada andar tem nove fracções autónomas…”, prosseguiu, dizendo que a ideia seria “aproveitar os pisos inferiores”.
Na sua opinião, aproveitar aquele espaço para criar um lar seria “uma ideia perfeita”, até porque “quando entram na Residência para Idosos, as pessoas não têm nenhuma garantia sobre o futuro”. Segundo as regras, as pessoas que podem viver naquelas fracções têm de ser independentes. “Os idosos que entram agora têm total independência, mas daqui a 10 ou 15 anos passam a ser dependentes, é a lei da natureza. E depois? Têm de voltar para o lugar de origem e não têm garantia de ter lugar nos lares de idosos”, lamentou.
Assim, a ideia seria que, após passarem a ser dependentes, estes idosos passem a pagar, ao invés da renda da Residência para Idosos, a mensalidade do lar – que ficaria nos pisos inferiores daquele edifício. “É uma solução rápida, eficaz e aproveitamos o espaço que já está criado”, defendeu.
O Lar das Misericórdias, da Santa Casa, conta com 129 camas, acolhendo actualmente 95 idosos. O espaço nunca chega a encher porque o terceiro piso é dedicado a pessoas independentes, sendo que 98% dos idosos que são admitidos são acamados e dependentes.
Questionado sobre se acredita que nas Linhas de Acção Governativa vão ser anunciadas medidas neste âmbito, António José de Freitas disse crer que haverá “uma grande revisão no que respeita à distribuição dos benefícios para as pessoas necessitadas”. “E julgo que o cartão de consumo vai ser uma coisa anunciada”, acrescentou.
 
Santa Casa com saldo positivo de 34,5 milhões 
A Santa Casa da Misericórdia de Macau findou o ano de 2024 com um saldo positivo de 34,5 milhões de patacas, “graças a uma gestão com rigor”, frisou o Provedor, António José de Freitas, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, indicando que, no ano passado, todos os arrendatários dos espaços comerciais voltaram a pagar as rendas, depois de vários anos de pandemia em que os valores foram cortados, decorrente da situação económica que se vivia. As receitas “arrecadadas” pela Irmandade ascenderam a 102 milhões de patacas, uma subida de 6% face a 2023. A maioria dos ganhos proveio das rendas das lojas (42% do total), num valor de 43,7 milhões; seguindo-se os subsídios do Instituto de Acção Social e dos Serviços de Saúde, de 17,6 milhões (17,4%), e os juros de depósitos a prazo e à ordem valeram 17,6 milhões (17,2%). Quanto às despesas, totalizaram 67,6 milhões, sendo que os gastos com o pessoal foram os que tiveram mais “peso”, num total de 50 milhões de patacas. Questionado sobre se este ano haverá um aumento dos salários, António José de Freitas disse que para já, não, mas “provavelmente no próximo ano”. Em 2023, a Santa Casa subiu os salários dos funcionários em 5%.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector imobiliário quer leilões de terras para inverter crise</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-imobiliario-quer-leiloes-de-terras-para-inverter-crise/</link><description>








O presidente da Associação dos Empresários do Imobiliário de Macau considera que o sector está a viver o “pior cenário dos últimos 40 anos”, tendo registado apenas uma média de 3.000 transacções de fracções habitacionais nos últimos três anos. Para injectar vitalidade ao sector, Ung Choi Kun sugeriu, por exemplo, que o Governo realize leilões de terrenos para erguer habitações para troca no âmbito da renovação urbana
 
O sector imobiliário do território está a viver o “pior cenário dos últimos 40 anos”, alertou Ung Choi Kun, presidente da Associação dos Empresários do Sector Imobiliário de Macau, ao salientar que, segundo dados da Direcção dos Serviços de Finanças, foram registadas 3.057 transacções de fracções habitacionais na RAEM no ano passado. O número médio de transacções de casas atingiu apenas cerca de 3.000 nos últimos três anos, acentuou.
À margem do almoço de Primavera organizado pela associação, Ung Choi Kun apontou ainda para o aumento constante de edifícios antigos construídos há mais de quatro décadas em Macau. Face a esse contexto, sugeriu às autoridades que avancem com leilões de terrenos para construir habitações para troca no âmbito da renovação urbana, no sentido de dar mais oportunidades ao sector imobiliário.
Segundo a imprensa em língua chinesa, o líder associativo espera ver diversas medidas com vista a contrariar o panorama de crise, incluindo a “integração profunda” entre as indústrias “1+4” e o sector imobiliário. Neste aspecto, exemplificou que o desenvolvimento da medicina tradicional chinesa e da “big health” requer parques industriais ou fábricas modernas, laboratórios e equipamentos avançados, bem como instalações de armazenamento e logísticas da cadeia fria. Porém, alertou que as condições actuais das fábricas em Macau “já não conseguem satisfazer os requisitos para o desenvolvimento da indústria moderna”.
Além disso, Ung Choi Kun propôs ao Governo que tome a iniciativa de erguer um “complexo com a natureza de ex-líbris”, incentivando os sectores financeiro e bancário a apoiarem a participação da indústria imobiliária neste projecto.
Por outro lado, sublinhou que as pequenas e médias empresas (PME) enfrentam actualmente “múltiplos desafios” relativos a capitais, técnicas e mercado. Por isso, espera que seja construído um “centro de incubação da indústria de alta tecnologia”, que proporcione às PME serviços “one-stop” incluindo escritórios, apoio técnico e serviços de financiamento. Na sua opinião, esta solução não apenas fortalecerá a competitividade das PME, como fomentará também mais arrendamentos e investimentos para o sector imobiliário.
Ao mesmo tempo, Ung Choi Kun pediu às autoridades para lançarem “medidas favoráveis e facilitadoras para a população”, como uma medida “one-stop” para abertura de estabelecimentos comerciais, de modo a estimular a procura interna e a fortalecer a confiança de investidores.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAL registou 1.333 menores a trabalhar nos últimos anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsal-registou-1-333-menores-trabalhar-nos-ultimos-anos/</link><description>








Registaram-se, entre 2022 e 2024, 667 casos de contratação de menores, envolvendo 1.333 menores, segundo os dados da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais. A maioria trabalha nos sectores de hotéis e restauração, bem como de comércio por grosso e a retalho. Segundo o director do organismo, Wong Chi Hong, foram instruídos 21 processos no mesmo período
 
Entre 2022 e 2024, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) foi notificada para 667 casos de contratação de menores, envolvendo 1.333 menores. A informação foi adiantada pelo director do organismo, Wong Chi Hong, em resposta a uma interpelação do deputado Lei Chan U.
Os empregadores dedicavam-se principalmente à “hotelaria e restauração” e “comércio por grosso e a retalho”, enquanto os trabalhadores menores em causa exerciam principalmente as funções de “empregado de mesa” e “empregado de vendas a retalho”, adiantou Wong Chi Hong.
No mesmo período, foram instruídos 21 processos relacionados com menores. Segundo o director do organismo governamental, eram “principalmente relativos à violação dos requisitos de admissão de menores e ao incumprimento do dever de comunicação por parte dos empregadores”. A DSAL procedeu, então, nos termos da lei, “ao acompanhamento das infracções cometidas”, não tendo Wong Chi Hong adiantado pormenores.
De acordo com a Lei das relações de trabalho, o menor que trabalhe tem de ter completado a idade mínima de admissão, ter as capacidades físicas e psíquicas adequadas ao exercício das funções a realizar, comprovadas por atestado médico escrito, bem como dispor da autorização escrita dos seus representantes legais.
Além disso, o empregador tem de comunicar a contratação do menor à DSAL no prazo de 15 dias a contar da celebração do contrato, sendo necessário apesentar a cópia do contrato, o atestado médico e a autorização escrita dos seus representantes legais, excepto na situação de contratação para prestação de trabalho durante as férias escolares de Verão.
O director da DSAL recorda ainda que, na lei vigente, estão plasmadas garantias especiais relativas ao trabalhador menor, havendo por exemplo “trabalhos proibidos e condicionados”. Além disso, há também requisitos em relação à protecção na saúde, entre outros.
Para aumentar o conhecimento do público sobre os direitos e interesses laborais dos menores, a DSAL tem vindo a realizar acções de divulgação em diversos formatos, bem como a conduzir sessões de esclarecimento exclusivas nas escolas. São também realizadas acções de fiscalização e acções inspectivas especiais durante as férias escolares de Verão.
“A DSAL irá, em articulação com as necessidades de desenvolvimento socioeconómico, prosseguir com a atenção dada à situação da aplicação da lei, bem como continuar a ouvir dos diversos quadrantes da sociedade as opiniões e sugestões relativamente a uma mais adequada protecção dos direitos e interesses dos trabalhadores”, sublinhou Wong Chi Hong.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo em fase de “estabilização”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-em-fase-de-estabilizacao/</link><description>








Os resultados dos casinos depois dos feriados do Ano Novo Chinês foram “melhores” do que se receava, ao atingirem uma média de 725 milhões de patacas, segundo o banco de investimento JP Morgan
 
As receitas brutas do jogo em Macau totalizaram cerca de 7,4 mil milhões de patacas nos primeiros nove dias deste mês, o que equivale a uma média diária de 822 milhões, adiantou o banco de investimento JP Morgan, sublinhando que a procura “sólida” no final desse período ajudou a compensar a “fraqueza” dos resultados atingidos nos feriados do Ano Novo Chinês. As receitas “estabilizaram após o Ano Novo Lunar”, observaram os analistas DS Kim, Mufan Shi e Selina Li.
Entre 1 e 5 de Fevereiro, os casinos arrecadaram 900 milhões de patacas por dia, mas ficaram um pouco aquém das expectativas de analistas e investidores.
Depois da Semana Dourada, que decorreu entre 28 de Janeiro e 4 de Fevereiro, a facturação tem sido “melhor do que se temia”, traduzindo-se numa média diária de 725 milhões de patacas, revelaram os especialistas do JP Morgan. Em geral, o desempenho mensal “mantém-se dentro das expectativas, embora esteja na extremidade inferior”, indicaram, notando que a média diária até 9 de Fevereiro está em linha com as suas previsões anteriores (entre 800 milhões e 850 milhões de patacas).
Nas estimativas para o cômputo geral de Fevereiro, o trio de analistas opta pela cautela, apontando para uma margem algo alargada, entre os 18,3 mil milhões e 19,4 mil milhões de patacas. Em termos anuais, esse intervalo oscila entre uma quebra de 1% e um aumento de 5%.
No seu conjunto, os dois primeiros meses de 2025 poderão assim reflectir uma descida anual de 2% ou um crescimento de 2%. “Isto implica que as receitas brutas do jogo em 2025 poderão crescer apenas num dígito baixo, em cerca de +1% a +4% em termos anuais”, refere o relatório, vincando que o “consenso” de projecções iniciais perspectivava um aumento de cerca de 5% face a 2024.
Esta semana, o Citigroup já reduziu a sua previsão sobre o crescimento das receitas dos casinos de Macau em 2025, antecipando agora uma subida anual de 3%, face à projecção anterior de 7%.
De acordo com a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas do jogo cifraram-se em 18,25 mil milhões de patacas em Janeiro, traduzindo uma quebra anual de 5,6% e equivalendo a 73,2% do mesmo mês de 2019. Por outro lado, cresceram 0,3% em termos mensais.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sporting “repescado” mantém-se na Liga de Elite</title><link>https://jtm.com.mo/local/sporting-repescado-mantem-se-na-liga-de-elite/</link><description>








A nova temporada da I Divisão do futebol de Macau arranca já no próximo dia 19 e vai voltar a contar com a participação do Sporting. A formação leonina terminou a época passada no penúltimo lugar, sendo por isso despromovida, mas acabou por ser “repescada” devido à desistência do Monte Carlo. A decisão foi tomada pela Associação de Futebol, que confirmou assim a presença dos “verde-brancos” no sorteio que se realiza hoje. Os dirigentes associativos revelaram ainda que o futebol feminino vai ter um campeonato da variante de onze
 
VÍTOR REBELO
 
A época de 2025 da Liga de Elite do futebol de Macau vai começar no dia 19 de Fevereiro, com as primeiras rondas a serem realizadas no relvado do Campo do Canídromo. A prova contará com 10 equipas, tal como na temporada passada e no mesmo sistema, ou seja, uma única volta de “todos-contra-todos”, seguindo-se mais duas com os primeiros cinco classificados a disputarem o título e os restantes a lutarem pela manutenção no escalão principal.
A prova deste ano no não vai contar com Monte Carlo, conforme já tinha avançado o Jornal TRIBUNA DE MACAU, o que representa uma perda de enorme significado, já que se trata de um clube histórico no território. Para preencher a vaga deixada em aberto pelo clube “azul e amarelo”, a Associação de Futebol de Macau (AFM) decidiu “repescar” o Sporting, que terminou a Liga de Elite de 2024 na penúltima posição, à frente do Ka I. A decisão surgiu na sequência da mesma política utilizada em casos semelhantes, segundo disse a este jornal o secretário-geral da AFM.
“Quando acontece este tipo de situações, temos dado sempre prioridade às equipas que desceriam de escalão, proporcionando-lhes assim a permanência, o que penso que faz todo o sentido”, disse Chan Keng Hou no decorrer do tradicional almoço de Primavera, no qual a AFM reúne com os órgãos de comunicação social e divulga o programa para mais uma época de futebol.
O dirigente informou que o sorteio da Liga de Elite vai ter lugar hoje ao final da tarde, ficando a saber-se o escalonamento das partidas para as primeiras jornadas da competição, que irão decorrer, não no relvado do Estádio da Taipa, como seria desejo dos clubes e intenção da AFM, mas no Campo do Canídromo.
 
Estádio indisponível “leva” jogos para o Canídromo
Chan Keng Hou lamenta que o piso do Estádio da Taipa não se encontre neste momento em condições, necessitando de algum tempo para que ali possam voltar a ser realizados jogos do campeonato. “Não temos grandes alternativas, por isso, o Campo do Canídromo volta a ser a nossa única opção nesta altura”, salientou, esperando que “dentro de talvez um ou dois meses o Estádio da Taipa já possa albergar os desafios da Liga de Elite”.
Para além da ausência do Monte Carlo na Liga de Elite, por não pretender dar continuidade ao projecto do futebol sénior, também se destaca a descida à II Divisão do Ka I, outro clube de prestígio a nível local. O Ka I e o Monte Carlo têm títulos conquistados ao longo da sua história e já integraram nos seus plantéis jogadores de boa qualidade, não só de Macau como do estrangeiro, com destaque para profissionais brasileiros.
Ao contrário de anos anteriores, em que eram despromovidas duas equipas, desta feita apenas o Ka I desce de divisão. No sentido inverso, ascendem à Liga de Elite o campeão da II Divisão de 2024, o Shao Jiang, que promete apostar em “altos voos” depois da superioridade manifestada na prova do ano transacto, e o Ivo Chiba, clube que tem dado grande importância ao desenvolvimento de jovens jogadores.
Nesse sentido, a liga de Elite que está prestes a arrancar gera alguma expectativa, tentando compensar as ausências importantes de Monte Carlo e Ka I.
 
Futebol feminino terá prova na variante de onze
A AFM, que se fez representar por praticamente todo o seu “staff”, incluindo os treinadores das selecções, divulgou o plano de actividades para 2025, onde caberá pela primeira vez um campeonato de futebol feminino da variante de 11, quando até agora a prova se realizava no Campo D. Bosco com sete atletas.
“Esta é uma aposta forte que pretendemos fazer”, sublinhou Chan Keng Hou, para quem “chegou o momento de darmos ao futebol feminino a dimensão que vai merecendo por esse mundo fora e de proporcionar que as mulheres possam efectuar jogos de 11 elementos em campo, o que até aqui ainda não tinha acontecido a nível local e não lhes possibilitava o desenvolvimento que é necessário implementar”.
Macau organiza há vários anos um campeonato com pelo menos seis equipas, mas na variante de cinco jogadoras para cada lado e no piso sintético do Campo D. Bosco. Esse facto tem criado dificuldades quando a selecção feminina de Macau se desloca às competições internacionais, para realizar fases de apuramento asiático.
“O progresso do futebol feminino pode assim ser muito maior”, expressa o dirigente. Sobre o sistema do campeonato das mulheres, Chan Keng Hou não deu pormenores, porque “ainda estamos a discutir o melhor modelo”.
“Provavelmente teremos de reduzir o número de equipas participantes, uma vez que não há assim tantas atletas disponíveis, mas a intenção é fazer uma liga com várias voltas para que elas possam competir o mais possível”, afirma.
Segundo o planeamento da AFM, a selecção feminina de futebol poderá efectuar encontros amigáveis em Abril, Maio, Julho, Outubro e Novembro, o que a confirmar-se dará uma maior competitividade à equipa.
 
Maior frequência de treinos para a selecção principal
O ano do futebol de Macau vai trazer também um projecto de “maior intensidade” no que se refere principalmente à frequência dos trabalhos das selecções, em especial na formação principal. Para isso, a AFM conta com um plano já estipulado pelo novo seleccionador Kenneth Kwok, o qual aponta para mais períodos de treino.
O treinador, natural de Hong Kong, que já foi responsável por alguns equipas da I Divisão do território vizinho e orientou a selecção principal da RAEHK nos Jogos Asiáticos de Jacarta, em 2018, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “os jogadores jovens do território têm bastante potencial”. “E é isso que pretendo aproveitar, dando-lhes a possibilidade de treinarem no campo, mas também em sessões teóricas fora do relvado”, indicou.
Kenneth Kwok considera “indispensável” que a selecção principal da RAEM vá progressivamente assimilando a chegada de jovens elementos, para que “haja uma renovação e o futebol de Macau possa garantir uma maior qualidade”.
A equipa representativa da RAEM tem agendados alguns desafios internacionais de preparação, cerca de quatro ou cinco ao longo do ano, mas ainda sem data estabelecida, nem adversários escolhidos.
Para o mês de Março, está previsto o primeiro desafio amigável do ano, mas terá de ser fora de Macau, uma vez que o Estádio da Taipa não deverá ainda estar em condições. “Mais tarde, sim, teremos a nossa selecção a receber alguns adversários, em jogos incluídos na chamada janela FIFA e programados para Junho, Outubro e Novembro”, assinalou Chan Keng Hou.
Entretanto, em Setembro, a selecção de Macau de Sub-23 vai participar na fase de qualificação do Campeonato da Ásia da categoria. O respectivo sorteio vai realizar-se em Junho, pelo que não são ainda conhecidos os adversários, sabendo-se que, em princípio, sairão da zona geográfica da Ásia Oriental e de ranking semelhante ao da RAEM.
Outro aspecto que a associação pretende desenvolver é o da área da arbitragem. O presidente da direcção da AFM disse ontem que foi lançada uma campanha nas escolas e junto de jovens com ligação ao futebol, para que haja interesse em participar em cursos de árbitros. Assim, após a primeira tentativa, a AFM conseguiu já a inscrição de nove estudantes para sessões de arbitragem que começarão em breve.
Lao Pak Leng deu ênfase também a outros cursos, como o de treinadores, isto na sequência do plano apresentado pelo seleccionador Kenneth Kwok, que pretende um maior contacto e aprendizagem conjunta, através de vários estágios locais com técnicos não só das selecções, mas igualmente com os das equipas da Liga de Elite.
 
Punição disciplinar a Stephen Chow pode ficar-se por “alguns jogos”
A Comissão Disciplinar da Associação de Futebol de Macau (AFM) ainda não tomou qualquer decisão relativamente ao castigo que deverá ser aplicado a Stephen Chow, ex-presidente do MUST CPK, na sequência de agressões registadas no final de um desafio do campeonato de Sub-16. Segundo Chan Keng Hou, secretário-geral da AFM, “o processo está em curso e tem sido mais demorado porque houve muitos incidentes e agressões depois de terminado o desafio”. No entanto, “como as imagens divulgadas em vídeo não são totalmente esclarecedoras se houve ou não agressão do então responsável do CPK, como consta do relatório da polícia, é provável que o castigo se resuma a alguns jogos de suspensão”, afirmou o dirigente. Sabe-se, entretanto, que os pais do jovem de 15 anos do Benfica, aparentemente agredido por Stephen Chow, não apresentaram queixa às autoridades. O antigo presidente do CPK foi já substituído no cargo.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Moradores da Ilha Verde entregam petição ao Chefe do Executivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/moradores-da-ilha-verde-entregam-peticao-ao-chefe-executivo/</link><description>








Com o intuito de solicitar ao Governo alterações ao novo plano de ordenamento da Ilha Verde e a melhoria das medidas de prevenção contra incêndios, um grupo de moradores daquela zona da cidade submeteu ontem uma petição ao Chefe do Executivo
 
Na Sede do Governo, um grupo de moradores da Ilha Verde entregou ontem uma petição ao Chefe do Executivo. No documento, pedem alterações ao novo plano de ordenamento da Ilha Verde e a melhoria das medidas de protecção contra incêndios naquela zona do território.
Em relação ao novo plano de ordenamento urbanístico, os moradores começaram por lamentar que, apesar de o Governo ter sublinhado ao longo de muitos anos a importância da salvaguarda da Colina da Ilha Verde e a manutenção e restauro do Convento, “não houve nenhum avanço efectivo” a esse respeito.
Encarando o planeamento da Ilha Verde como “desafiante”, os peticionários apelaram ao Executivo para criar um grupo interdepartamental exclusivo para tratar de forma adequada os procedimentos de desapropriação da Colina da Ilha Verde e as respectivas compensações. Defendem nomeadamente que a “concretização real do plano de ordenamento” apenas será possível “se os terrenos em toda a colina forem efectivamente controlados pelo Governo”.
Por outro lado, o plano prevê baixar os tectos máximos de altura das construções nos lotes influenciados pela vista do corredor visual no lado sul da Colina. Segundo o grupo de moradores, o novo limite máximo de altura irá afectar o edifício Fok Tak San Chuen onde vários blocos com cinco pisos não têm elevadores.
Neste sentido, os moradores estão preocupados com o risco de os edifícios lá reconstruídos serem incapazes de acolher elevadores devido às restrições de altura, até porque não estão previstas, no plano de ordenamento, medidas para alojar os moradores afectados. Na petição, instaram ainda o Governo a baixar as restrições à altura das construções nos lotes influenciados pelo corredor visual, de modo a possibilitar a construção de edifícios equipados com elevadores.
Relativamente à questão da segurança contra incêndios, segundo a imprensa em língua chinesa, uma peticionária apontou para a recente ocorrência de um fogo num estaleiro na Estrada Nova da Ilha Verde, onde “após a extinção do incêndio, ainda não foram tomadas medidas de prevenção contra incêndios”.
Como há muitos veículos obsoletos estacionados na Ilha Verde, os moradores receiam que o tratamento inapropriado dessas viaturas cause incêndios. Além disso, alertaram para a diminuição do número de árvores antigas na zona devido ao impacto de cupins e para sinais de deslizamento de terras nas encostas de algumas estradas. Por conseguinte, os peticionários solicitaram ao Governo que optimize as medidas de prevenção contra incêndios, para que a segurança das árvores antigas e dos moradores seja mais bem protegida.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>CTT retomaram envio de encomendas para os EUA</title><link>https://jtm.com.mo/local/ctt-retomaram-envio-de-encomendas-para-os-eua/</link><description>








Os correios de Macau e Hong Kong anunciaram a retoma do envio de pequenos pacotes e encomendas para os EUA, após cinco dias de suspensão. Em comunicado, a Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações de Macau refere que já está a aceitar “todos os objectos de correio” destinados aos EUA.
Os CTT lembraram que a suspensão “poderá ter originado um acumular de correspondência, o que resultará possivelmente em atrasos na entrega de envios destinados aos EUA”. “Adicionalmente, não se pode excluir a possibilidade de eventuais alterações nas políticas dos Serviços Postal dos Estados Unidos a qualquer momento”, alertaram.
Horas antes, os correios de Hong Kong tinham dito que foram “formalmente notificados” pelo Serviço Postal dos EUA (USPS, na sigla em inglês) de que as autoridades norte-americanas “de momento não impõem taxas adicionais a artigos postais com mercadoria”.
A 5 de Janeiro, a empresa disse que tinha sido notificada pelo USPS de que só poderia enviar pacotes ou encomendas que os clientes tivessem registado junto da Alfândega e a Protecção das Fronteiras dos Estados Unidos (CBP, na sigla em inglês). O registo exigiria “os documentos de importação necessários e o pagamento de taxas feito através de um despachante aduaneiro”, acrescentaram os correios de Hong Kong. Após a suspensão do envio, a empresa “continuou a negociar” com o USPS.
No dia 4, o USPS anunciou que iria deixar temporariamente de aceitar encomendas provenientes da China e de Hong Kong (sem qualquer referência a Macau) “até nova ordem”. Mas horas depois, o USPS reverteu a decisão, sem dar qualquer justificação, afirmando apenas que ia trabalhar com a CBP para implementar um processo de cobrança para as novas taxas impostas sobre bens chineses, a fim de evitar interrupções na entrega.
O novo Presidente dos EUA aumentou as taxas alfandegárias sobre as importações oriundas da China em 10%, depois de ter recuado nos planos de cobrar tarifas ao Canadá e ao México. A grande maioria das mercadorias enviadas a partir da China chega fora do sistema de correio, mas a ordem de Donald Trump eliminou uma isenção para produtos de baixo valor, adquiridos directamente por consumidores e enviados através do serviço postal. Essa isenção abrangia artigos de valor inferior a 800 dólares. A medida da USPS poderia bloquear ou atrasar as encomendas feitas através das plataformas de comércio electrónico chinesas Shein e Temu.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação sofre terceira quebra consecutiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-sofre-terceira-quebra-consecutiva/</link><description>








O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau cifrou-se em 1,01 mil milhões de patacas em Dezembro, assinalando uma descida mensal de 17,9%, apesar de ter subido 8,8% em termos anuais, indicam dados da Autoridade Monetária (AMCM). Em Dezembro, os empréstimos concedidos a residentes (1,18 mil milhões) corresponderam a 96,6% do total.
Esta foi a terceira quebra mensal consecutiva no crédito à habitação, depois das descidas de 57% em Outubro e 5,3% em Novembro, que tinha contrariado o aumento de 142,1% registado entre Agosto e Setembro.
Entre Outubro e Dezembro, a média mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação atingiu 1,18 mil milhões de patacas, menos 36,5% do que no período anterior (Setembro a Novembro).
Segundo os dados da AMCM, no final de Dezembro, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que envolve atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, subiu 0,1 pontos para 3,5%, comparativamente ao mês anterior, e 2,7 pontos percentuais face ao período homólogo do ano passado.
Já o saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação situou-se em 218,14 mil milhões no final de 2024, reflectindo diminuições de 0,5% e 4,9%, face ao mês anterior e ao mesmo período de 2023, respectivamente. Destes empréstimos, 96,6% foram concedidos a residentes.
Por seu turno, os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias totalizaram 685,51 milhões de patacas, montante que traduz uma descida mensal de 22,7% e um declínio anual de 21,1%. Entre Outubro e Dezembro, a média mensal desses empréstimos recuou 13,6% para 738,25 milhões, relativamente aos três meses anteriores.
No segmento do crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (5,3%) avançou 0,5 pontos num mês e 2,3 pontos no espaço de um ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (149,92 mil milhões) caiu 0,7% face ao mês anterior e 5,5% na variação anual.

</description><pubDate>2025-02-12 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Kinda Pregnant’ é bastante bom</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/kinda-pregnant-e-bastante-bom-jake-coyle/</link><description>








JAKE COYLE*
Já nos habituámos ao quanto algumas personagens de filmes são capazes de fazer para manter uma boa história de comédia. Mas não deixa de ser um feito especial quando Amy Schumer, interpretando uma mulher solteira louca por bebés que finge uma barriga de grávida em “Kinda Pregnant”, está tão desesperada por manter a ficção que enfia um peru assado no vestido.
Pode estar a pensar: Isso é muito ridículo. O recheio, sozinho. Mas se apreciámos o “Some Like it Hot” ou “Mrs. Doubtfire”, não vejo razão para questionar a estrutura de “Kinda Pregnant”, uma sátira engraçada e muitas vezes perspicaz sobre a maternidade, tanto real como imaginária.
“Kinda Pregnant”, que estreou, na última semana, na Netflix, é uma espécie de comédia retro. Tal como “40-Year-Old Virgin” e “Wedding Crashers”, consegue-se basicamente compreender o filme apenas pelo título.
Mas, como qualquer boa comédia de alto conceito, “Kinda Pregnant” é predominantemente uma forma rebuscada da sua estrela e co-argumentista, Schumer, falar francamente sobre o seu tema de eleição. Aqui, esta é a vasta gama de experiências de gravidez – as mudanças corporais, as festas de revelação do sexo, os ciúmes pessoais – tudo isto misturado com uma quantidade saudável de pseudo quedas de gravidez.
Já passou uma década desde que Schumer foi essencialmente lançada como uma estrela de cinema em “Trainwreck”, de 2015, realizado por Judd Apatow. Mas “Kinda Pregnant”, que Schumer escreveu com Julie Paiva, canaliza quase tão habilmente a voz cómica de Schumer – aquela que tornou excelente a série de sketches “Inside Amy Schumer”.
A abertura do filme recorda Lainy (Schumer) em criança a brincar com bonecas e a imaginar-se uma futura mãe. À medida que a meia-idade se aproxima, porém, Lainy, uma professora do ensino secundário em Brooklyn, não está nem perto de realizar esse sonho. Ao jantar, onde ela suspeita que o namorado de longa data (Damon Wayans Jr.) lhe vai fazer a proposta, ele convida-a para um ménage à trois. De volta à escola, a aula de Lainy sobre “Romeu e Julieta” torna-se sombriamente cínica.
As coisas pioram ainda mais quando a melhor amiga casada de Lainy (Jillian Bell) revela que está grávida. “Livre-se dele!” Lainy deixa escapar antes de pedir desculpa. Mais tarde, quando o casal vai às compras de roupa, Lainy experimenta distraidamente um enchimento na barriga. A vendedora é imediatamente simpática com ela, oferecendo um burrito e uma massagem nos pés. “Quem é o pai?” pergunta ela. “Doordash”, responde Lainy antes de acrescentar, “motorista”.
Grande parte da diversão em “Kinda Pregnant” é ver Lainy a inventar mentiras cada vez mais ridículas enquanto tenta fingir que está grávida. (Depois de escolher acidentalmente o Dia de Acção de Graças como o momento da sua concepção, Lainy cava um buraco ainda mais fundo ao sugerir que aconteceu numa “venda de véspera de Black Friday”.)
Mas o estratagema torna-se mais difícil quando ela, durante uma aula de ginástica para grávidas, conhece uma mulher (Brianne Howey) de quem realmente gosta e quer ser amiga. Ainda mais complicado: Lainy começa a apaixonar-se por outro rapaz que conhece numa cafetaria (Will Forte).
Num filme cheio de pessoas engraçadas (outros incluem Urzila Carlson como orientadora educacional e Alex Moffat como futuro pai idiota), Forte é uma presença especialmente boa em “Kinda Pregnant”. Para um actor de um absurdo tão louco, Forte encaixa de forma notavelmente natural num cenário mais de comédia romântica. Tem também uma ocupação maravilhosamente ridícula, até para os padrões da comédia romântica, a conduzir um Zamboni no “Central Park”.
Provavelmente a partir daqui, pode imaginar como será “Kinda Pregnant”. O realizador Tyler Spindel, sobrinho de Adam Sandler (produtor do filme), não faz nada para promover a comédia cinematográfica, uma proposta falhada nos últimos anos, salvo raras excepções no grande ecrã. Mas ele dá bastante espaço aos artistas para serem eles próprios, e o desejo desesperado de Lainy de ter uma família parece exagerado e genuíno. Se “Knocked Up” captou a comédia de engravidar inesperadamente, “Kinda Pregnant” personifica a dor de desejar isso.
 
*Coyle é crítico de cinema para a Associated Press desde 2013. Vive na cidade de Nova Iorque.

</description><pubDate>2025-02-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>