<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Economia local “bem posicionada” para “crescimento sustentável”</title><link>https://jtm.com.mo/local/economia-local-bem-posicionada-para-crescimento-sustentavel/</link><description>








Estimulada pelo turismo e aumento dos investimentos não relacionados com o jogo, e com “o apoio duradouro do Governo Central”, a economia da RAEM “está bem posicionada para um crescimento sustentável”, considera a Autoridade Monetária. “Prevê-se que a economia de Macau avance a um ritmo moderado” este ano, indica o organismo no primeiro relatório de “Revisão da Estabilidade Monetária e Financeira” de 2025, antecipando ainda uma “ligeira” subida da inflação e a manutenção da “resiliência” do mercado laboral. A AMCM também acredita que Macau irá consolidar o seu papel de plataforma de serviços financeiros entre a China e os países lusófonos
 
Sérgio Terra
 
A RAEM “está preparada para uma maior recuperação económica, impulsionada pelo turismo sustentável e pelo aumento do investimento não relacionado com o jogo”, sustenta a Autoridade Monetária de Macau (AMCM), convicta de que a procura externa irá permanecer “forte” num contexto de “enriquecimento” das instalações turísticas como forma de responder às “mudanças nas preferências dos consumidores”. “Além disso, com as políticas de estímulo introduzidas pelo Governo Central em Setembro passado, prevê-se que o sentimento do consumidor melhore gradualmente na China Continental, o que será propício ao sector turístico de Macau”, considera, destacando ainda o impacto positivo das medidas que, desde 1 de Janeiro, facilitam as visitas de residentes de Zhuhai.
A combinação desses factores irá “sustentar o ímpeto da procura externa e consolidar a recuperação económica” do território, antecipa o Departamento de Estudos e Estatística da AMCM no primeiro relatório de “Revisão da Estabilidade Monetária e Financeira” de 2025, reiterando ainda que “os sólidos fundamentos de Macau em termos de equilíbrios orçamentais e externos protegerão contra repercussões adversas das incertezas económicas globais”. “Uma vez que o efeito de base irá normalizar após a rápida recuperação nos últimos dois anos, prevê-se que a economia de Macau avance a um ritmo moderado em 2025”, refere o organismo, sem arriscar projecções numéricas sobre o aumento anual do Produto Interno Bruto (PIB).
Os últimos dados oficiais indicam que o PIB de Macau cresceu 4,7% no terceiro trimestre de 2024 e 11,5% nos primeiros nove meses do ano passado, em termos reais homólogos, ilustrando novos abrandamentos sequenciais, parcialmente imputáveis a bases comparativas mais altas, mas também à desaceleração das receitas do jogo entre Julho e Setembro. Nos primeiros nove meses de 2024, o PIB cifrou-se em cerca de 301 mil milhões de patacas, correspondendo a uma retoma de 86,3%, comparativamente a 2019. Em Outubro, revendo em baixa as anteriores projecções, o Fundo Monetário Internacional estimou que a economia de Macau poderá crescer 10,6% em 2024 e 7,3% em 2025.
Por outro lado, a AMCM acredita que o índice de preços no consumidor irá aumentar “ligeiramente” este ano, depois da taxa de inflação ter recuado de 0,94% em 2023 para 0,74% em 2024. “Prevê-se que as pressões inflacionistas internas em 2025 cresçam modestamente em conjunto com o aumento da procura agregada, enquanto as pressões externas permanecerão moderadas”, pode ler-se no relatório.
Ao mesmo tempo, espera que o mercado laboral demonstre “uma resiliência contínua no meio de condições económicas favoráveis”. Nesse domínio, o organismo insiste que “os trabalhadores importados, que visam complementar a oferta de mão-de-obra local, proporcionarão suficiente protecção para ajustes das políticas”.
Recorde-se que a taxa global de desemprego na RAEM fixou-se em 1,8% no cômputo geral de 2024, assinalando uma diminuição anual de 0,9 pontos e a percentagem mais baixa desde os 1,7% registados em 2019. Já a taxa de desemprego dos residentes desceu um ponto percentual para 2,4% em relação a 2023.
De um modo geral, a AMCM sublinha que, “com o apoio duradouro do Governo Central, a economia de Macau está bem posicionada para um crescimento sustentável”. Com o Executivo da RAEM empenhado em promover a estratégia “1+4” para diversificar a economia e estimular a transformação das indústrias tradicionais, “prevê-se um desenvolvimento sinérgico” com a Zona de Cooperação Aprofundada para “optimizar a alocação de recursos para ambas as regiões”, enquanto o “vasto espaço industrial” em Hengqin poderá fomentar “actividades empreendedoras, criando mais empregos de elevado valor acrescentado e gerando um novo ímpeto para o crescimento”.
Paralelamente, a Autoridade Monetária entende que “a maior interligação com o Continente” permitirá “alargar o âmbito empresarial da indústria financeira de Macau, especialmente nas áreas do mercado obrigacionista, gestão de património e negócios em renminbis, consolidando assim o papel de Macau como plataforma de serviços financeiros entre a China e os países de língua portuguesa”. “Com um leque mais vasto de motores de crescimento e uma optimização contínua da estrutura industrial, estes esforços não só irão ancorar a estabilidade macroeconómica contra choques externos, como também conduzirão Macau para uma trajectória de desenvolvimento mais sustentável”, salienta o relatório.
 
Sistema financeiro revela “resiliência contínua”
A AMCM também volta a frisar que a estabilidade monetária da RAEM tem sido sustentada por um sistema de fundo de estabilização cambial “credível” e pela “forte posição orçamental”. “As reservas cambiais de Macau têm sido consistentemente mantidas a um nível suficiente para cobrir integralmente as responsabilidades monetárias em patacas”, acentua, observando ainda que “a posição orçamental foi reforçada juntamente com a contínua expansão da Reserva Financeira, proporcionando ao Governo da RAEM um amplo espaço político para ancorar a estabilidade macroeconómica e, ao mesmo tempo, manter o seu estatuto livre de dívidas”.
Nesse contexto, “o sistema financeiro de Macau tem demonstrado uma resiliência contínua, sustentado por posições sólidas de capital e liquidez”. Embora a Reserva Federal dos EUA tenha procedido a três cortes nas taxas de juros desde Setembro do ano passado, a AMCM adverte, porém, que os custos de financiamento ainda são “elevados” e, caso assim se mantenham, “poderão continuar a ser um entrave à rendibilidade dos bancos de Macau”.
Para já, assevera o organismo, “a capitalização e a posição de liquidez do sector bancário mantêm-se sólidas, proporcionando um apoio robusto à estabilidade financeira e recursos suficientes para responder à futura procura de crédito”. Contudo, vinca que “as incertezas sobre o ritmo dos futuros cortes das taxas por parte do FOMC [Comité Federal de Mercado Aberto da Reserva Federal dos EUA] exigem uma gestão vigilante do risco de crédito por parte dos bancos de Macau e uma resposta ágil às alterações das condições macrofinanceiras”.
Na semana passada, o banco central norte-americano decidiu manter as taxas de juro inalteradas, estancando assim um ciclo de três reduções consecutivas e resistindo à pressão feita pelo Presidente dos EUA, Donald Trump, que queria um novo corte para impulsionar a actividade económica. Segundo a AMCM, o FOMC “pretende aliviar a contenção da política monetária ao longo do tempo, mas o ritmo continuará incerto, uma vez que necessita de encontrar um equilíbrio entre a promoção do crescimento e a contenção dos riscos de subida da inflação”.
Por outro lado, em Macau, o índice agregado de estabilidade financeira, indicador interno compilado pela AMCM, atingiu 0,54 no terceiro trimestre de 2024, abaixo dos 0,61 do período homólogo de 2023. Esta queda está associada ao declínio da rendibilidade dos bancos locais, cujos lucros operacionais caíram 38,8% para 5,6 mil milhões de patacas nos primeiros 11 meses de 2024, em termos homólogos, como resultado da redução de 21,5% na margem de juros e do aumento dos custos operacionais. Em particular, as provisões para imparidade de crédito dos bancos, que representaram 39,5% dos custos operacionais, subiram 11,1%.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Analistas prevêem ligeira subida do jogo em Fevereiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/analistas-preveem-ligeira-subida-jogo-em-fevereiro/</link><description>








Depois das receitas do jogo terem sofrido uma quebra anual de 5,6% em Janeiro, analistas do JP Morgan, Deutsche Bank e Seaport Research Partners esperam melhorias em Fevereiro, embora com níveis de optimismo distintos, que vão desde uma subida homóloga residual a um acréscimo de 11%. Em comum, prevalece a convicção de que os resultados conjuntos dos primeiros dois meses darão mais pistas sobre o desempenho dos casinos em 2025
 
As consultoras e casas de investimento que acompanham regularmente o sector do jogo em Macau reagiram com cautela ao anúncio dos resultados do primeiro mês de 2025, tendo em conta o factor da sazonalidade pré-Ano Novo Chinês e as diferenças no calendário da época festiva face a 2024. Apesar das receitas de Janeiro terem ficado aquém das expectativas iniciais, o sentimento geral aponta no sentido de melhorias em Fevereiro e na crença de que as comparações homólogas serão mais elucidativas quando estiverem reunidos os dados dos dois primeiros meses do ano.
Recorde-se que a actual “Semana Dourada” estende-se de 28 de Janeiro a 4 de Fevereiro, enquanto o Ano Novo Lunar de 2024 começou a ser celebrado na segunda semana de Fevereiro.
De acordo com a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas brutas dos casinos cifraram-se em 18,25 mil milhões de patacas em Janeiro, traduzindo uma diminuição anual de 5,6% e equivalendo a 73,2% do mesmo mês de 2019, o ano pré-pandemia. Por outro lado, aumentaram 0,3% em termos mensais.
Para Fevereiro, as previsões já divulgadas por vários analistas apresentam curvas ascendentes em termos anuais, embora com divergências expressivas, assentes em valores que oscilam entre 18,5 mil milhões e 20,7 mil milhões de patacas. Estas estimativas representam subidas entre 0,1% e 11,4% em relação a Fevereiro de 2024.
O banco de investimento JP Morgan, que esperava uma quebra anual entre 3% e 4% em Janeiro, depois de ter antecipado inicialmente um declínio superior a 5%, classificou o resultado do mês passado como “fraco”. “De acordo com as nossas verificações, houve uma desaceleração muito notável antes dos feriados este ano, com uma calmaria no tráfego desde o fim-de-semana passado, afectando particularmente os grandes empreendimentos”, o que conduziu “ao défice das receitas brutas do jogo, apesar do forte desempenho na primeira metade do mês”, indicaram os analistas DS Kim, Mufan Shi e Selina Li, do JP Morgan.
Num registo mais positivo, o banco de investimento salienta que as receitas do mercado de massas terão crescido mais de 10% em Janeiro, face ao mesmo mês de 2019, compensando a lenta retoma do segmento VIP, estimada em cerca de 20%. As duas percentagens de recuperação são “semelhantes” às registadas no quarto trimestre de 2024, refere o mesmo relatório, sublinhando ainda que as entradas de visitantes em Macau “recuperaram acentuadamente” a partir de 31 de Janeiro, quarto dia da “Semana Dourada”, e a as reservas hoteleiras “parecem sólidas”.
DS Kim, Mufan Shi e Selina Li sublinham que importa agora perceber “se o erro de Janeiro foi um contratempo temporário ou indicativo de uma tendência duradoura”.
“Acreditamos que o valor máximo para a facturação está definido em cerca de 800 milhões a 850 milhões de patacas por dia para as receitas brutas do jogo entre 1 e 9 de Fevereiro, o que implica uma taxa diária de mais de mil milhões durante o pico dos feriados”, acrescentaram, prevendo que a contabilidade deste mês poderá encerrar com cerca de 19 mil milhões ou mais, o que significaria um aumento anual entre 3% e 5%. Nesse cenário, as receitas dos dois primeiros meses de 2025 “permanecerão estáveis”, apesar da “comparação relativamente difícil”.
Os especialistas do JP Morgan continuam a acreditar que as receitas do jogo poderão subir 5% em 2025, “provavelmente acelerando as taxas de crescimento no segundo semestre do ano”, beneficiando de “comparações mais fáceis”.
Já o analista Vitaly Umansky, da Seaport Research Partners, prevê que Fevereiro seja “ligeiramente melhor” do que o mês passado, com receitas de 18,5 mil milhões de patacas, assinalando aumentos de 0,1% e 1,3%, em termos anuais e mensais, respectivamente. “Se as nossas estimativas se confirmarem, o período combinado de Janeiro a Fevereiro cairá 2,8% em relação ao ano anterior”, frisou.
Carlo Santarelli, analista do Deutsche Bank, também reduziu as estimativas para os dois primeiros meses de 2025, mas continua a ser o mais optimista, ao apostar num acréscimo anual de 11,4% em Fevereiro, para cerca de 20,69 mil milhões de patacas. Inicialmente, Santarelli tinha arriscado um crescimento de 3,9% nos primeiros dois meses deste ano, porém, agora prevê uma subida homóloga de 2,7%.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Negados 31 pedidos de subsídio a cuidadores de deficientes intelectuais</title><link>https://jtm.com.mo/local/negados-31-pedidos-de-subsidio-cuidadores-de-deficientes-intelectuais/</link><description>








No âmbito do subsídio de apoio a cuidadores, o IAS recebeu 111 pedidos ligados a pessoas com deficiência intelectual, dos quais 80 receberam “luz verde”, tendo os restantes 31 (28% do total) sido indeferidos por diversos motivos, explicou o presidente do organismo. Hon Wai também deixou claro que, para já, o Governo não vai alterar os requisitos para o pedido do apoio
 
CATARINA PEREIRA
 
Desde que foi implementado o subsídio para cuidadores, em Novembro de 2020, o Instituto de Acção Social (IAS) recebeu 111 pedidos relacionados com pessoas com deficiência intelectual sem grau atribuído, de grau grave ou profundo. Destes, “80 reuniram os requisitos de atribuição, tendo os restantes sido indeferidos”, revelou o presidente do organismo.
Significa que 31 destes requerimentos ou 28% do total foram negados. Hon Wai explica os principais motivos: as pessoas em causa não tinham o grau de deficiência correspondente, não foram aprovadas na avaliação económica ou então na capacidade de auto-cuidado, entre outros. A informação surge em resposta a uma interpelação da deputada Song Pek Kei, que pedia a flexibilização dos requisitos do subsídio para cuidadores.
O apoio, que passou a ser permanente em Dezembro de 2023, é direccionado a pessoas que precisam de cuidados continuados e intensivos de terceiros na sua vida quotidiana. Incluem-se, assim, acamados permanentes incapacitados de realizar acções de sentar e levantar sem auxílio, pessoas com deficiência intelectual, com autismo e deficiência motora, “todas elas de grau grave ou profundo (incluindo aquelas sem grau atribuído)”. Este subsídio abrange famílias de cuidadores com baixo rendimento.
“Actualmente o subsídio para cuidadores pode cobrir basicamente as respectivas famílias de cuidadores com baixo rendimento, permitindo deste modo que as mesmas beneficiem de mais um apoio económico para viverem na comunidade. Ademais, refere-se que as famílias de cuidadores que não têm recursos económicos suficientes para enfrentar as necessidades básicas da vida, podem ainda requerer subsídio IAS”, refere Hon Wai, afastando a hipótese de alargar os requisitos para o pedido.
Recorda ainda que, desde que foi implementada esta iniciativa, o leque de destinatários foi alargado gradualmente, tendo-se tornado numa medida permanente não há muito tempo. “Neste momento, o Governo da RAEM mantém o actual regime de atribuição do subsídio para cuidadores, prestando continuamente atenção à execução relativa a esse subsídio, bem como vai apoiar as pessoas portadoras de deficiência e as famílias de cuidadores através de diferentes tipos de serviços para atender às necessidades sentidas pelas mesmas”, acrescentou.
 
Vagas suficientes 
Por outro lado, a deputada questionou o Governo sobre as vagas nas instalações integradas de reabilitação para pessoas com deficiência intelectual e também para estas pessoas que estão já na terceira idade. Neste âmbito, o IAS indicou que, “actualmente, existe em Macau um total de 13 equipamentos sociais com o serviço de acolhimento para as pessoas deficientes, que podem disponibilizar cerca de 1.060 vagas, que, basicamente, podem satisfazer as necessidades dos serviços em causa”.
Segundo dados referentes até ao mês de Novembro de 2024, registou-se um total acumulado de 44 pessoas com deficiência intelectual que pediram o serviço de acolhimento em moldes de prestação de cuidados para a reabilitação. “Feita a apreciação dos pedidos, verificou-se que a maioria dos requerentes não têm a necessidade imediata de ingressar nos lares de reabilitação com o serviço de acolhimento, e que estas pessoas e famílias ao receberem o serviço diurno de reabilitação e de acolhimento temporário que são dados na comunidade podem, de forma eficaz, manter e equilibrar a relação de dependência entre os membros da família”, justificou Hon Wai.
Em relação às necessidades das famílias de dois idosos com pessoa com deficiência intelectual, o IAS refere que, em 2019, coordenou o lar de idosos e o lar de reabilitação da zona de Seac Pai Van para organizar, com prioridade, os casos de pais e filhos a receberem o serviço de cuidados do lar que lhes sejam correspondentes. Mediante a coordenação dos dois lares “permitiu-se o aumento do número de vezes de visitas que conduz a uma melhor manutenção da relação de pais e filhos das famílias de dois idosos”.
Já no ano passado, “foi aprofundada” a coordenação no lar de reabilitação da zona de Mong-Há, para que os pais e filhos habilitados e do mesmo sexo possam receber serviços dentro do lar. Através do programa, e atá Janeiro deste ano, “registou-se apenas o ingresso de um par de mãe e filha no lar de idosos e no lar de reabilitação da zona de Seac Pai Van, o qual usufrui da facilidade de efectuar visitas e de viver próximo uma da outra”.
Hon Wai lembra ainda que o Governo planeia criar um lar que pode disponibilizar vagas para idosos e pessoas com deficiência na Zona A, para responder à procura. “Actualmente, o planeamento do lar ainda se encontra numa fase preliminar”, indica, apontando pormenores para mais tarde.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Zona pedonal na Taipa “tem mantido boa ordem”</title><link>https://jtm.com.mo/local/zona-pedonal-na-taipa-tem-mantido-boa-ordem/</link><description>








Termina hoje a zona pedonal na Taipa, que está a funcionar desde 29 de Janeiro. As autoridades consideram que tem “funcionado bem”
 
A zona pedonal na Taipa, a funcionar desde 29 de Janeiro e que é hoje encerrada, “tem funcionado bem e mantido boa ordem”, consideram os vários organismos governamentais. Aquela área abre diariamente às 12h00 e encerra às 19h00, visando “optimizar” o fluxo de pessoas e a gestão do trânsito, devido à celebração do Ano Novo Chinês.
A iniciativa pretende também “equilibrar as necessidades dos residentes, comerciantes e turistas, no sentido de garantir a circulação ordenada de peões e veículos nesta zona e criar um ambiente confortável e seguro”, referem os Serviços de Economia, num comunicado conjunto com a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego, o Corpo de Polícia de Segurança Pública, os Serviços de Turismo, o Instituto Cultural e o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM).
Agradecendo o apoio e colaboração de moradores e comerciantes, o grupo interdepartamental informou que vai sintetizar as opiniões recolhidas e proceder a uma avaliação “no sentido de melhorar ainda mais a organização dos trabalhos” numa próxima vez.
A zona pedonal no bairro antigo da Taipa situa-se entre o cruzamento da Rua de Fernão Mendes Pinto com a Rua do Supico (em frente à paragem de autocarros da Piscina do Carmo) e o cruzamento da Rua Correia da Silva com a Rua Governador Tamagnini Barbosa (Museu da História da Taipa e Coloane), abrangendo o troço compreendido entre a Calçada do Quartel e a Avenida de Carlos da Maia.
Durante a implementação da medida, as autoridades mantiveram comunicação estreita com as associações, os comerciantes e os moradores do bairro antigo da Taipa, cooperando para promover e concretizar os diversos trabalhos, fiscalizando a situação no local e continuando a ouvir as opiniões de todas as partes para optimizar continuadamente os trabalhos, indica uma nota de imprensa.
O IAM destacou mais trabalhadores para reforçar a limpeza das ruas e casas de banho públicas e acelerar os trabalhos de recolha de lixo, ao passo que foram também disponibilizados mais trabalhadores dos Serviços de Economia para responder às dúvidas dos turistas e residentes.
Simultaneamente, para enriquecer os elementos festivos da zona pedonal foi disponibilizada uma série de actividades e espectáculos, tais como uma feira, um encontro com o “Mak Mak”, actuações de rua, actuações de bandas de música, entre outros. Hoje é o último dia em que esta área pedonal está a funcionar.
 
Semana Dourada já trouxe mais de 1,15 milhões de visitantes
Entre 28 de Janeiro, véspera do Ano Novo Chinês, e as 17h00 de ontem (7º dia da Semana Dourada), Macau recebeu mais de 1,15 milhões de visitantes, segundo dados dos Serviços de Turismo e do Corpo de Polícia de Segurança Pública compilados por este jornal. No cômputo geral dos primeiros seis dias, em que se contabilizaram pouco mais de um milhão de visitantes, verificou-se uma quebra anual de 6,1%. Logo nos primeiros três dias observaram-se quebras anuais, mas a partir do quarto dia da Semana Dourada (31 de Janeiro) – que marcou também o pico de entradas de visitantes, com a chegada de quase 220 mil -, registaram-se sempre aumentos. Em concreto, no dia 31 de Janeiro chegaram à RAEM 219.092 visitantes (+9,1%), no dia 1 de Fevereiro foram 218.367 (+11,7%) e a 2 de Fevereiro totalizaram 189.123 (+6,9%). Ontem, até às 17h00, entraram no território 142.277 visitantes.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Turbulência no CPK provoca saída do presidente do clube</title><link>https://jtm.com.mo/local/turbulencia-cpk-provoca-saida-presidente-clube/</link><description>








O CPK vê-se em dificuldades na sequência do caso da agressão do presidente Stephen Chow a um jovem jogador no final de um desafio do campeonato de sub-16. A MUST, principal patrocinadora, que assegura os salários do plantel sénior, terá exigido a demissão do presidente do CPK para continuar a apoiar a colectividade. Com a saída do dirigente, a universidade decidiu manter o apoio, mas com um orçamento bastante inferior, tendo reavaliado todos os contratos com os jogadores. Um deles, Niki Torrão, não aceitou as condições e abandonou a equipa
 
VÍTOR REBELO
 
Já foram operadas mudanças no topo da estrutura do Chao Pak Kei (CPK), um dos principais clubes de futebol de Macau, como consequência da “má imagem” provocada pelo caso da agressão do então presidente Stephen Chow a um jovem menor de idade, no final de um jogo do campeonato de sub-16, em meados de Janeiro deste ano.
Com a divulgação de um vídeo nas redes sociais, no qual era visível a confusão que se gerou depois de terminado o desafio realizado no Estádio da Universidade e no qual se vislumbrava a entrada repentina de Chow no relvado e a aparente agressão por ele perpetrada, o principal patrocinador do CPK, a MUST (Universidade de Ciência e Tecnologia), que assegura os salários do plantel sénior, terá tido intenção, segundo apurou o Jornal TRIBUNA DE MACAU, de terminar o vínculo à colectividade.
No entanto, alguns dirigentes do CPK conseguiram demover a MUST de cancelar o apoio financeiro, uma vez que Chow havia sido, entretanto, destituído do cargo de presidente. Nessa condição, a MUST decidiu continuar a apoiar a equipa, mas com um orçamento muito menor do que se vinha registando há vários anos, o que pode complicar a qualidade do plantel.
Para já, a saída mais sonante é a de Niki Torrão. Depois de vários anos no CPK, o avançado português não quis afirmar que a sua saída tenha a ver com a reestruturação do clube. No entanto, a reavaliação do contrato rubricado em Dezembro terá sido certamente uma das razões.
“Não quero dizer que foi directamente por causa disso, mas o que é certo é que me foi colocado outro contrato na frente, com condições menos favoráveis, e eu não aceitei”, referiu.
O jogador, de 37 anos, vai assinar pelo Benfica, onde já esteve durante vários anos, como sénior e nas camadas jovens. “Estou muito feliz por voltar a uma casa onde fui sempre muito feliz, fiz parte da minha formação e onde conquistei vários títulos na Liga de Elite”, salienta, frisando estar “ansioso por começar a trabalhar com a equipa”.
Outro futebolista que foi referência do CPK durante 11 épocas, o brasileiro Diêgo Patriota, vai deixar de jogar. Não pelas mesmas razões de Niki, mas porque, segundo confirmou ao JTM, preferiu “descalçar as botas” como atleta, assumindo um lugar na estrutura técnica. “Achei que devia abandonar a carreira de jogador, dando lugar a uma renovação que o CPK necessita”, sublinhou o agora adjunto do técnico principal, o seu compatriota Leonardo, que liderou a formação do Shao Jiang na temporada passada.
Patriota é igualmente responsável pela academia do CPK (escolinhas de futebol), que se mantém em actividade, apesar de rumores que apontavam para dificuldades na sua continuidade.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU sabe que, no seio do CPK, foram muitas as vozes de indignação que se levantaram, devido à imagem negativa que afectou o clube, depois dos acontecimentos acima referidos.
Ainda não foi divulgado oficialmente o novo presidente do clube, o que deverá acontecer brevemente, dada a urgência que o CPK terá para tentar desfazer a imagem negativa provocada pelo caso da aparente agressão ao “miúdo” do Benfica, perpetrada pelo responsável máximo do clube e considerado a “alma” da equipa de futebol durante dezenas de anos, tendo sido um dos obreiros da entrada nas competições asiáticas. Um dos nomes apontados para substituir Stephen Chow na liderança do CPK é Domingos Kong, actualmente dirigente e responsável para o futebol do Shao Jiang, equipa campeã na II divisão, que vai estar este ano na Liga de Elite, competição que deverá arrancar em Março.
No que respeita a uma possível sanção disciplinar, Chow está a aguardar decisão do Conselho de Disciplina da Associação de Futebol de Macau. “Estamos a dar seguimento ao caso e iremos divulgar o castigo dentro de alguns dias”, disse ao JTM Kong Cheng Hou, secretário-geral do organismo.
O CPK é assim mais um clube a passar por momentos de instabilidade, depois de outro histórico do futebol local, o Monte Carlo ter decidido recentemente não dar continuidade à sua equipa sénior.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mesas de bacará na Sands e Wynn 100% “inteligentes”</title><link>https://jtm.com.mo/local/mesas-de-bacara-na-sands-wynn-100-inteligentes/</link><description>








Depois da MGM China e do Galaxy Entertainment Group, a Sands China e a Wynn Macau já são 100% “inteligentes” no que respeita às mesas de bacará do segmento de massas, segundo analistas do Citigroup
 
As mesas de bacará do segmento de massas da Sands China e da Wynn Macau já são 100% “inteligentes”, de acordo com as últimas observações dos analistas do Citigroup, citadas pela revista “Inside Asian Gaming” (IAG). Significa que a Sands e a Wynn são a terceira e quarta operadoras de jogo a fazê-lo, depois de a MGM China e a Galaxy Entertainment Group terem concluído a instalação deste tipo de mesas nos seus casinos.
Embora nem todas as mesas estejam a funcionar, estando prevista a sua colocação online de forma gradual, a IAG confirmou que a instalação das mesas inteligentes está efectivamente concluída.
Os analistas do Citigroup George Choi e Timothy Chau disseram também ter visto “62 novas mesas inteligentes na área de massa do City of Dreams e 63 no Grand Lisboa [da SJM]”, apontando para as duas concessionárias que ainda não concluíram o lançamento desses equipamentos.
“Vale a pena sublinhar que as mesas inteligentes podem ajudar a aumentar a velocidade do jogo [mais jogos podem ser distribuídos por hora] e este é um dos factores importantes na nossa previsão de crescimento das receitas brutas do jogo Macau de mais 7% para o ano fiscal de 2025”, frisaram.
Em Novembro último, Craig Billings, CEO do grupo Wynn Resorts, disse, durante uma teleconferência, que a Wynn Macau esperava concluir a instalação de “mesas inteligentes” nos seus dois casinos até ao Ano Novo Chinês, que se iniciou na semana passada. Uma promessa que foi cumprida.
Recorde-se que, em Março do ano passado, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos e a Polícia Judiciária reuniram-se com responsáveis dos departamentos de segurança das seis concessionárias do jogo para discutir videovigilância e sistemas de jogo “inteligentes”, nomeadamente mesas com identificação por radiofrequência. Os dois organismos “solicitaram às operadoras de jogo que continuem a actualizar os sistemas de vigilância nos seus espaços” e desenvolvam “uma gestão mais abrangente com a tecnologia”, incluindo “o aumento das mesas de jogo inteligentes”.
Billings reconheceu então que as mesas “inteligentes” oferecem vantagens operacionais, ao nível da segurança, da prevenção do erro humano e na vertente do marketing, “principalmente devido à abundância de dados muito precisos, aposta a aposta”.
O último estudo do Citigroup sobre as mesas também sugere que a Wynn poderá estar a recuperar alguma quota de mercado no segmento de massas ‘premium’, com base nas observações dos analistas. “Embora a Sands (26% de quota) e a Galaxy (24%) continuem a liderar em termos de apostas totais observadas no nosso estudo ‘Premium Mass’, foi a Wynn (24%) que parece ter recuperado uma quota de mercado significativa (em relação a Janeiro), reflectindo principalmente grandes ‘baleias’ [grandes apostadores] que testemunhámos nesse dia”, escreveram.
“Todos os três operadores têm salas de massas premium que estão no topo do nosso inquérito ‘Premium Mass’ em termos de aposta média/jogador”. Embora o Citigroup tenha dito que realizou a sua investigação num dia em que os jogadores estavam apenas a começar a entrar em Macau depois de terem celebrado o Ano Novo Chinês com as suas famílias, a aposta média observada por jogador ‘premium’ de 26.224 dólares de Hong Kong ainda foi classificada como a quarta mais alta, ao mesmo tempo que houve um “aumento sólido” no número de “baleias” vistas com uma aposta média de 210.000 dólares de Hong Kong. “Os resultados do inquérito do Ano Novo Chinês sugerem que este ano teremos provavelmente uma sólida Semana Dourada”, afirmam os analistas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Obras de travessia arrancam amanhã na Avenida do Nordeste</title><link>https://jtm.com.mo/local/obras-de-travessia-arrancam-amanha-na-avenida-nordeste/</link><description>








As obras de construção da travessia pedonal ao longo da Avenida do Nordeste começam amanhã e durante a sua execução não irão afectar o fluir do trânsito na zona, garantem as autoridades. A estrutura terá 600 metros de comprimento e contará com 13 acessos ao longo do percurso. O objectivo é separar os veículos dos peões numa área habitacional de alta densidade
 
A empreitada de construção da estrutura principal da travessia pedonal ao longo da Avenida do Nordeste arranca esta quarta-feira, e será efectuada por zonas com vedação progressiva e faseadamente. Será igualmente ampliada a sua área para efeitos de execução no intuito de evitar a vedação excessiva e a concentração na execução da obra.
Segundo uma nota difundida em conjunto pelas direcções dos Serviços de Obras Públicas e dos Assuntos de Tráfego, com o avanço dos trabalhos, as faixas de rodagens sitas na Avenida do Nordeste e as vias ao seu redor serão gradualmente estreitadas, pelo serão ajustadas as medidas de trânsito conforme a situação concreta da obra, no sentido de responder às necessidades de deslocação do público.
A primeira fase consiste na execução de prospecção no passeio situado na Rua Central da Areia Preta junto ao La Baie Du Noble, no Jardim da Areia Preta e no separador central verde da Avenida do Nordeste para determinar a localização para as canalizações subterrâneas.
Para além disso, será efectuada a vedação parcial de passeios e a construção de locais provisórios para travessia de peões no intuito de criar as condições para a execução das obras de fundações por estacas e de estrutura subterrânea da próxima fase (prevista a partir de Março de 2025).
Durante a construção vai ser implementado o condicionamento ao trânsito nas vias parciais da Rua Central da Areia Preta e da Avenida do Nordeste, mantendo-se o funcionamento normal ao público uma parte da zona para passeio de cães situada ao lado do posto de abastecimento de combustíveis junto ao Jardim da Areia Preta.
A travessia pedonal na Avenida do Nordeste terá um comprimento de cerca de 600 metros, com a largura livre da sua passagem para peões (tabuleiro) não inferior a 4.0 metros e a altura livre no interior de cerca de 3 a 3.5 metros, com 13 acessos ao longo do percurso.
Após a conclusão da obra, os cidadãos podem deslocar-se directamente à Residência para Idosos na Avenida do Nordeste, a partir do Edifício Mong Son na Avenida de Venceslau de Morais. A travessia permitirá separar os veículos dos peões, melhorar o nível da segurança pedonal e o fluxo do trânsito no rés-do-chão, bem como aliviar a pressão do trânsito naquela zona habitacional de alta densidade.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>PONTE DO DELTA ATINGIU NOVO RECORDE DIÁRIO DE VIAJANTES</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponte-delta-atingiu-novo-recorde-diario-de-viajantes/</link><description>








A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau registou um acréscimo significativo no número de viajantes durante os primeiros dias do Ano Novo Lunar, segundo as autoridades, com o número de pessoas que passaram pelo porto de Zhuhai a estabelecer um novo recorde diário na sexta-feira, noticiou a agência oficial chinesa Xinhua. Em 31 de Janeiro, terceiro dia do Ano da Serpente, o posto de Zhuhai da ponte contabilizou 156 mil viagens, entre entradas e saídas, o número mais elevado desde a inauguração da mega infra-estrutura de 55 quilómetros, em 2018. De acordo com as autoridades de inspecção da fronteira em Zhuhai, registaram-se mais de 454 mil viagens de passageiros entre terça e sexta-feira, marcando um aumento de 22% em comparação com o mesmo período do ano passado. Por outro lado, no mesmo intervalo comparativo, o número de viagens de veículos cresceu 32% para mais de 69 mil. Os residentes de Hong Kong e Macau foram responsáveis ​​por mais de 60% do fluxo total de passageiros que utilizaram a ponte nesse período. Os dados oficiais revelam ainda que o fluxo diário de passageiros no posto fronteiriço da ponte em Zhuhai ultrapassou os 100 mil em 50 dias do ano passado, reflectindo um acréscimo de 10 vezes em relação a 2023. Ao longo do ano transacto, as autoridades contabilizaram mais de três milhões de viagens de veículos com matrículas de Hong Kong ou Macau através da ponte, representando 55% do tráfego total.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2335/</link><description>








Inspecção de Jogos tem novo subdirector
Lei Seak Chio foi nomeado, em comissão de serviço, para exercer o cargo de subdirector da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. O despacho do Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, refere que Lei Seak Chio desempenhará as funções pelo período de um ano, a partir do próximo dia 10 de Fevereiro. Lei Sek Chio deixa assim a chefia do Departamento de Segurança e Saúde Ocupacional da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, funções que exercia desde 2023. Lei Seak Chio é licenciado em Gestão de Engenharia, pela Universidade de Huaqiao, e detém um mestrado em Administração Pública pelo Instituto Nacional de Administração da China.
 
Nomeado administrador da Sociedade dos Parques
Wu Jianfeng foi nomeado para exercer o cargo de administrador do Conselho de Administração da Sociedade para o Desenvolvimento dos Parques Industriais de Macau, Limitada, depois de ter sido exonerado, no mesmo despacho do Chefe do Executivo, do cargo de presidente do Conselho de Administração da Macau Investimento e Desenvolvimento, S.A.. A nova função de Wu Jianfeng será exercida até 2 de Maio de 2025. Por sua vez, Vong Sin Man foi exonerado, a seu pedido, do cargo de administrador do Conselho de Administração da Sociedade para o Desenvolvimento dos Parques Industriais de Macau.
 
Salários na construção sofrem pequena descida
Em 2024, o salário diário médio dos trabalhadores da construção foi de 763 patacas, menos 2,7%, em termos anuais. Eliminado o efeito da inflação, o índice do salário real médio daqueles trabalhadores (92,6) no ano em análise baixou 3%, face a 2023. Enquanto isto e segundo dados fornecidos pelos Serviços de Estatística e Censos, a tabela de preços dos materiais de construção dos edifícios de habitação correspondeu a 123,6 no ano transacto, menos 1,2%, em termos anuais.

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Executivo quer preservar comércio com história centenária</title><link>https://jtm.com.mo/local/executivo-quer-preservar-comercio-historia-centenaria/</link><description>








A promoção da economia comunitária e o ambiente de negócios, assim como a auscultação das preocupações dos comerciantes, estiveram na base da deslocação do Chefe do Executivo e do Secretário para a Economia e Finanças a bairros antigos de Macau. Segundo Tai Kin Ip, o Governo pretende estabelecer um plano que impulsione o desenvolvimento das PME, o qual abrange elementos que preservam as lojas centenárias
 
VÍTOR REBELO
 
No âmbito da política de revitalização da economia comunitária que tem vindo a ser seguida pelo Governo de Macau, contando para isso com o apoio das empresas de turismo e lazer, o Secretário para a Economia e Finanças fez o balanço da visita a algumas zonas antigas da cidade.
Tai in Ip, que acompanhou o Chefe do Executivo na deslocação às ruas dos Ervanários, Tercena e Cinco de Outubro e ao Largo do Pagode do Bazar, revelou que o Governo está empenhado em preparar um plano de três níveis que impulsione o desenvolvimento das pequenas e médias empresas, o qual abrange elementos que preservam os estabelecimentos de comércio com existência centenária.
O responsável da tutela da economia referiu que, durante vários anos, tem sido concedido apoio às pequenas e médias empresas no sentido de aumentarem a sua capacidade de explorar negócios. Ao mesmo tempo, disse, o Governo “tem prestado também atenção à vivência dos residentes nos bairros comunitários”.
Tai Kin Ip indicou que as lojas centenárias nos bairros comunitários “têm boas técnicas para as próximas gerações herdarem”, sendo que são elementos que devem ser preservados e mantidos por Macau como uma cidade internacional.
Aquele membro da equipa de Sam Hou Fai, mostrou-se optimista quanto ao desenvolvimento económico do território. Além disso, adiantou que o Governo estará atento à situação geral da economia e irá estudar e avaliar as tendências de evolução macroeconómica do exterior, “para proceder a uma ponderação integral com base no desenvolvimento sustentável”.
Nesta deslocação aos bairros comunitários, também o Chefe do Executivo aproveitou para cumprimentar os transeuntes e falar com alguns comerciantes e turistas. Sam Hou Fai considerou que “o ambiente de negócios está a ser impulsionado, tendo em conta que a zona se encontra dotada de uma atmosfera bastante forte em termos de cultura criativa”. Os comerciantes aproveitaram para pedir a continuação do lançamento de medidas de apoio para revitalizar a economia local.
De seguida, o Chefe do Executivo e a comitiva deslocaram-se à Taipa, para observar “in loco” a zona pedonal temporária instalada no bairro antigo da Taipa.
Um dos turistas, proveniente da Mongólia Interior, disse a Sam Hou Fai que Macau tem “um ambiente muito forte alusivo às festividades de Primavera”, que possui “uma atmosfera de festa tradicional chinesa”, e que a cidade se encontra “muito próspera e animada”.
Acrescentou que o pessoal nos estabelecimentos de comércio “mostra uma grande hospitalidade”, e por isso considera que Macau “merece ser visitada mais do que uma vez”.
 
Melhorar ambiente de negócios
Entretanto, dias antes, o Secretário para a Economia e Finanças prosseguiu a série de reuniões com associações comerciais e instituições de cariz “think tank”, no sentido de trocar opiniões e recolher sugestões para a definição das linhas de acção governativa.
Responsáveis por várias associações industriais e comerciais falaram da melhoria do ambiente de negócios, das necessidades de mão-de-obra, das medidas de incentivo ao consumo, do reforço da atractividade turística e do fortalecimento do apoio à modernização das PME via instrumentos digitais”.
Por outro lado, sugeriram a intensificação das promoções das marcas, o melhor aproveitamento das fontes de visitantes atraídos pelos grandes eventos para dinamizar a economia comunitária, as medidas de apoio financeiro às PME, a simplificação dos procedimentos administrativos concernentes ao início de actividades comerciais e a revitalização dos bairros comunitários.
De acordo com uma nota oficial, outras associações apontam para matérias que abrangem o aperfeiçoamento do ambiente de negócios da economia digital, a promoção do desenvolvimento digital das empresas, a valorização das vantagens da plataforma sino-lusófona, o incentivo aos jovens no âmbito do conhecimento da economia digital e dedicação a cargos de trabalho ou ao empreendedorismo nesta área.
Foram também apresentadas propostas sobre o desenvolvimento de produtos turísticos, o turismo com características comunitárias, o apoio financeiro às pequenas e médias empresas, o desenvolvimento do comércio electrónico, a situação operacional do sector da restauração e as medidas de incentivo ao consumo.
Em resposta às diversas sugestões e opiniões que recebeu, o Secretário destacou as que dizem respeito a temas do foco de atenção da sociedade, como a operação das empresas e o emprego dos residentes. Tai Kin Ip referiu que será “acelerada a melhoria do ambiente de negócios de Macau através da colaboração interdepartamental” e serão lançadas medidas específicas, salvaguardando o ambiente favorável ao consumo com base na “operação honesta das lojas locais em conjunto com o sector” e reforçando o “dinamismo da economia do mercado”.
O governante assinalou ainda que, durante a sua tutela, será desempenhado o papel de “agente de contacto infalível” para os países de língua portuguesa. O objectivo, atestou, é “aumentar o nível de internacionalização e a influência e atracção internacionais de Macau, em prol da prestação de serviços e contribuição para uma abertura de padrão mais elevado do País ao exterior”.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Semana Dourada já atraiu perto de 990 mil visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-dourada-ja-atraiu-perto-de-990-mil-visitantes/</link><description>








A Serpente “trouxe” perto de 990 mil visitantes a Macau nos primeiros seis dias da Semana Dourada, contabilizada a partir de 28 de Janeiro, segundo dados dos Serviços de Turismo e do Corpo de Polícia de Segurança Pública. O pico foi a 31 de Janeiro, quando chegaram ao território quase 220 mil visitantes. Por toda a cidade, o espírito festivo faz-se sentir, com uma série de actividades a decorrer



















CATARINA PEREIRA
 
A Semana Dourada associada ao Ano Novo Chinês, composta por oito dias de feriados, já trouxe ao território perto de 990 mil visitantes. Fazendo uma análise ao fluxo de entradas neste período, contabilizado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) a partir de 28 de Janeiro, deram entrada no território, até 1 de Fevereiro, 821.016 visitantes, número que se traduz numa quebra de 8,6% face ao mesmo período de 2024. Segundo a DST, nesse período, a maioria dos visitantes, num total de 606.231 (-11.3%), veio do Interior da China; e de Hong Kong chegaram 158.191 (-4,4%).
O total de visitantes referente ao dia de ontem não estava ainda disponível nas estatísticas da DST, no entanto, juntando os dados preliminares do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) até às 17h00 de domingo, deverá rondar os 989.838, nos primeiros seis dias da Semana Dourada.
Tendo em conta apenas os dias do Ano Novo Chinês (que teve início a 29 de Janeiro), os dados apontam para um total de 742.048 visitantes nos primeiros quatro dias, sendo que, juntando o fluxo turístico contabilizado pelo CPSP até às 17h00 de ontem (168.822 pessoas), totaliza já 910.870 visitantes.
Uma análise mais detalhada aponta para que o pico tenha sido sexta-feira, 31 de Janeiro. Nesse dia, entraram em Macau quase 220 mil visitantes – 219.092, mais concretamente. Segundo os dados da DST, observou-se uma subida de 9,1% face ao mesmo dia do ano transacto. As Portas do Cerco absorveram cerca de 40% das entradas, num total de 86.663, seguindo-se a Ponte do Delta, por onde chegaram 51.343 visitantes (23% do total) e o Posto de Hengqin, que foi escolhido por 37.377 visitantes para chegar à RAEM (17%).
Sábado, 1 de Fevereiro, não ficou longe do volume mais alto até agora contabilizado, com 218.367 visitantes, segundo as estatísticas da DST. Neste caso, verificou-se um acréscimo de 11,7% em termos anuais. A fronteira das Portas do Cerco voltou a ser o local de passagem de eleição, tendo por ali entrado 85.125 visitantes (39% do total). Em segundo e terceiro lugares voltaram a ficar a Ponte do Delta e o Posto de Hengqin, que absorveram 52.872 e 35.530 visitantes, respectivamente, o equivalente a 24% e 16% do total.
Já nos dias 29 e 30 chegaram a Macau 131.856 e 172.733 visitantes, tendo-se registado quebras de 19,3% e 20,6% em relação aos mesmos dias do ano anterior, refere a DST. Por sua vez, no dia 28 de Janeiro, véspera do Ano Novo Chinês, entraram no território 78.968 visitantes, menos 34,9% em termos anuais.
Devido ao aumento a pique no número de turistas que passeiam pelas ruas da cidade, o CPSP foi obrigado a tomar medidas de controlo de multidões por diversas vezes. Ontem à tarde, junto às Ruínas de São Paulo, as medidas foram accionadas, com diversos agentes a darem indicações a quem por ali passava. Antes, já tinham sido implementadas por duas vezes, em diferentes dias.
Entretanto, tendo em conta os feriados, o Instituto para os Assuntos Municipais mobilizou pessoal para reforçar a inspecção da higiene em diversas zonas, aumentou o número de trabalhadores de limpeza e de caixotes de lixo nas zonas mais movimentadas e reforçou a frequência da limpeza das casas-de-banho públicas. Ao mesmo tempo, instalou mais de 200 placas indicativas dos sanitários “para facilitar o uso dos residentes e visitantes”. Também o Instituto Cultural (IC) e os Bombeiros inspeccionaram mais de 40 templos.
 
Animação na cidade
No primeiro dia do Ano Novo Chinês, o dragão gigante, com 238 metros de comprimento, percorreu a cidade, juntamente com 18 leões, o Deus da Fortuna, os três Deuses da Felicidade, Longevidade e Prosperidade, par de meninos, o zodíaco da cobra e o “Mak Mak”, oferecendo “votos de um bom Ano Novo Lunar aos residentes e visitantes” e distribuindo “lingotes de ouro”.
A Parada do Ano da Serpente decorreu na sexta-feira, mas vai voltar a 8 de Fevereiro (11º dia do Ano Novo), nas zonas central e norte da cidade. Já o espectáculo de fogo-de-artifício voltará a colorir o céu nos dias 4 e 12 de Fevereiro, às 21:00, na zona ribeirinha em frente à Torre de Macau.
Por outro lado, as seis operadoras de jogo organizaram actividades nas zonas históricas da cidade. A Melco organiza, na Fortaleza do Monte, até 12 de Fevereiro, actividades culturais relacionadas com o Ano Novo Chinês, incluindo serviço de fotografias com trajes tradicionais, um workshop sobre trajes e maquilhagem da Dinastia Tang, uma parede de lanternas auspiciosas, uma experiência interactiva de adivinhas, bem como a “Exposição de Relíquias Culturais das Dinastias Zhou, Qin, Han e Tang”, em colaboração com o Museu de Macau. Há ainda uma feira de gastronomia, actuações da Orquestra Juvenil Chinesa de Macau e bandas ao vivo.
Na Barra, a MGM apresenta o “Mercado da Sorte da Bênção da Barra”, até 25 de Fevereiro. Conta com oficinas criativas para impressões de Ano Novo do Museu do Palácio de Prince Kung, colaborações exclusivas e exposições do ilustrador japonês Shinri Murakami, apresentações musicais populares de Hong Kong, Macau, Taiwan e Interior da China, um mercado de produtos da moda, e pratos locais produzidos pela Cozinha da Barra, um café pop-up especial da “Bookand”.
A Sands China, por sua vez, apresenta até 15 de Março “A Visita Artística de Philip Colbert em Macau”. Na Antiga Fábrica de Panchões Iec Long e nas Casas da Taipa estarão sete esculturas de arte temáticas e duas esculturas gigantes.
Na San Ma Lo, até 12 de Fevereiro, a SJM apresenta espectáculos de rua no Largo do Pagode do Bazar, workshops de escrita de dísticos e pintura de sacos de presentes, em colaboração com a Associação de Arte Juvenil. Além disso, o “Mercado Kam Pek” reúne vários restaurantes de especialidades chinesas, portuguesas, japonesas, tailandesas e taiwanesas. Durante esta época haverá espectáculos de música e escrita de dísticos.
Até dia 4, a Wynn organiza o “Mercado de Ano Novo Chinês”, na Rua da Felicidade. “Se o valor gasto nas pequenas e médias empresas da Zona atingir um determinado montante, os clientes terão a oportunidade de participar em jogos e receber sacos de presentes de Ano Novo Chinês”, refere o IC. No local, há actuações de rua e espectáculos flash mob, além do “Deus da Fortuna”. Os Estaleiros de Lai Chi Vun receberam também uma feira com mais de 15 stands, organizada pela Galaxy.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai realça “papel indispensável” da comunidade macaense</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-realca-papel-indispensavel-da-comunidade-macaense/</link><description>








Enaltecendo os “contributos importantes” dados pelos macaenses desde a implementação da RAEM, nomeadamente no papel de ponte entre a China e os países lusófonos, Sam Hou Fai garantiu que o Governo continuará a ajudar essa comunidade a “avançar para um novo patamar em todos os aspectos”
 
Desde o processo da diversificação socioeconómica à aplicação bem-sucedida do princípio “um País, dois sistemas”, a comunidade macaense, como “membro da grande família” de Macau, “desempenha um papel indispensável e dá contributos importantes”, reconheceu o Chefe do Executivo num jantar oferecido a representantes dos macaenses. “O apoio e a participação da comunidade macaense são indispensáveis para o bom desempenho do papel de Macau como plataforma de serviços de cooperação económica e comercial entre a China e os países de língua portuguesa”, acentuou Sam Hou Fai, segundo uma nota oficial.
Salientando que o Governo da RAEM tem “prestado importância e apoiado a comunidade macaense” no desenvolvimento de iniciativas nas áreas da educação, serviços sociais, actividades culturais, restauração e Direito, entre outras, para além do Encontro das Comunidades Macaenses, cuja última edição decorreu entre 1 e 6 de Dezembro do ano passado, o Chefe do Executivo asseverou que, “como sempre, continuará a ajudar a comunidade macaense a avançar para um novo patamar em todos os aspectos”.
Ao discursar no jantar, realizado na passada segunda-feira, Sam Hou Fai recordou que, apesar de ter estudado em Portugal quando era jovem, trabalha e vive em Macau há algumas décadas, pelo que conhece muitos dos participantes no evento desde os anos 1980, sendo que tudo isso permitiu-lhe “compreender melhor” a comunidade macaense. Macau é “o lar dos macaenses”, o “lugar onde os macaenses constituem família e realizam sonhos”, afirmou, garantindo estar “disposto a trabalhar, em conjunto com todos os representantes, para salvaguardar e melhorar este lar”, dando “continuidade ao desenvolvimento” para que a RAEM seja “ainda mais próspera”.
Numa análise mais geral, o Chefe do Executivo considerou que, actualmente, “a sociedade de Macau vive uma conjuntura estável e harmoniosa, apresentando uma tendência positiva de desenvolvimento económico, um cenário de bem-estar da população e o esplendor da riqueza multicultural”. Para o líder da RAEM, tudo isso demonstra “a grande superioridade e forte vitalidade” do princípio “um País, dois sistemas”.
Sam Hou Fai aproveitou ainda a ocasião para lembrar que, na recente visita a Macau, o Presidente chinês, Xi Jinping, reuniu-se com representantes dos diversos sectores sociais, incluindo da comunidade macaense, agradecendo-lhes os contributos para a manutenção da prosperidade e estabilidade de Macau a longo prazo, e instou-os a continuar a trabalhar em conjunto no sentido de atingir “novos êxitos” em prol de Macau. “Tal como referiu o Presidente Xi Jinping, qualquer pessoa que apoie ‘um País, dois sistemas’ e ame Macau como o seu lar, é um nativo que ‘tomou água do Lilau’ e uma força positiva que contribui para o desenvolvimento de Macau”, enfatizou o Chefe do Executivo.

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Natalidade pode atingir nível mais baixo em 20 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/natalidade-pode-atingir-nivel-mais-baixo-em-20-anos/</link><description>








O número de nascimentos na RAEM poderá ser este ano o mais baixo das últimas duas décadas, segundo previsões dos Serviços de Saúde
 
Kuok Cheong U, subdirector dos Serviços de Saúde de Macau (SSM), previu que a RAEM deverá registar menos de 3.500 nascimentos em 2025, número que seria o mais baixo desde 2004. De acordo com o canal em chinês da TDM, Kuok Cheong U deu conta do registo de 284 recém-nascidos nos dois hospitais do território até segunda-feira, menos 17 do que no mesmo período de 2024.
Após visitar os primeiros bebés nascidos no Ano Lunar da Serpente, que começou na quarta-feira, o subdirector dos SSM disse esperar que a taxa de natalidade “continue a cair” e acrescentou que “já será bom” se o número de nascimentos atingir 3.500.
Caso a previsão de Kuok seja certeira, este será o ano menos fértil desde 2004, quando Macau registou 3.308 nascimentos.
De acordo com dados oficiais, em 2023 registaram-se 3.712 nascimentos em Macau, menos 43,5% do que há 10 anos (6.571) e longe do máximo de 7.913 fixado em 1988, que foi um Ano Lunar do Dragão.
Considerado um símbolo da realeza, fortuna e poder e única figura mítica entre os 12 signos do milenar zodíaco chinês, o signo do Dragão reúne um conjunto de características que tradicionalmente leva os casais a planear ter filhos durante esse período.
Aliás, o pai do primeiro recém-nascido no Hospital Kiang Wu, de apelido Yip, disse à imprensa que o filho nasceu mais tarde do que o previsto e que o casal estava a contar que ainda fosse “um bebé dragão”.
Apesar de 2024 ter sido considerado um ano auspicioso, Tao Xuemei e Wong Chio Fan, um jovem casal, disseram à Lusa que as finanças pessoais e a dos cofres chineses não permitem dar esse passo.
“Preocupa-nos ter filhos por causa da dívida nacional, devido à recessão económica. A opção pela maternidade depende realmente da capacidade económica do país e da capacidade de pagamento da dívida”, resume Tao, de 28 anos, a trabalhar como orientadora escolar.
“Não queremos ter filhos só para lhes passar as [nossas] dívidas”, completa Wong, empreiteiro de 35 anos.
O crescimento económico da China Continental atingiu em 2024 a meta de 5% fixada por Pequim, mas alguns economistas afirmam que a economia está a expandir-se a um ritmo mais lento do que o indicado nas estimativas oficiais. Nicholas Chen, analista da CreditSights, disse à Lusa que a empresa do grupo da agência de notação financeira Fitch espera uma desaceleração para 4,7% este ano, em parte devido ao fraco consumo privado.
Durante a campanha eleitoral, o novo Chefe do Executivo da RAEM admitiu que um dos maiores desafios a longo prazo é a baixa natalidade, que em 2023 atingiu um mínimo histórico de 0,59 nascimentos por mulher. Sam Hou Fai disse ser necessário “criar condições em termos de educação e emprego” para subir a natalidade e prometeu estudar a extensão da licença de maternidade, actualmente fixada em 70 dias, e a criação de um fundo de providência central obrigatório.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Beyoncé e Kendrick Lamar triunfam nos Grammy</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/beyonce-kendrick-lamar-triunfam-nos-grammy/</link><description>






											epa11871592 US singer Beyonce accepts the Grammy for Best Country Album during the 67th annual Grammy Awards ceremony at Crypto.com Arena in Los Angeles, California, USA, 02 February 2025.  EPA/CAROLINE BREHMAN										



Beyoncé ganhou o Grammy para o álbum do ano, pela primeira vez na carreira, por “Cowboy Carter”, na 67ª edição dos prémios, realizada na Crypto.com Arena, em Los Angeles. “Já lá vão muitos anos”, afirmou Beyoncé, referindo-se ao tempo que esperou para receber a ‘jóia da coroa’ dos prémios das mãos do chefe dos bombeiros de Los Angeles, Anthony Marrone.

Este Grammy faz de Beyoncé a primeira mulher negra em 26 anos a ganhar nesta categoria desde Lauryn Hill em 1999 e a sétima artista a conquistar o prémio para um álbum country. Beyoncé também triunfou nas categorias de melhor álbum country e performance country, graças ao dueto com Miley Cyrus em ‘II Most Wanted”.
Nomeados para o galardão máximo atribuído pela Academia Nacional de Artes e Ciências de Gravação dos EUA estavam André 3000 (“New Blue Sun”), Sabrina Carpenter (“Short n’ Sweet”), Charli xcx (“brat”), Jacob Collier (“Djesse Vol. 4”); Taylor Swift (“The Tortured Poets Department”), Chappell Roan (“The Rise And Fall Of A Midwest Princess”) e Billie Eilish (“Hit Me Hard and Soft”).
“Cowboy Carter”, o oitavo álbum da carreira de Beyoncé, é o muito aguardado ‘segundo acto’ do trabalho “Renaissance”, lançado em 2022.
Além de Beyoncé, que contava com 11 nomeações, número que eleva para 99 o total na carreira e faz dela a artista com o maior número de nomeações da história, Kendrick Lamar, com os Grammys para a canção e o disco do ano por “Not Like Us”, Shakira, Billie Eilish, Chappell Roan, Doechii, Sabrina Carpenter e Charli xcx pontuaram entre as estrelas da noite, que contou com a presença de Will Smith, Stevie Wonder e Janelle Monáe numa homenagem ao falecido e lendário produtor Quincy Jones.
A cerimónia, conduzida pelo comediante Trevor Noah pela quinta vez consecutiva, foi recheada de recados políticos dirigidos à nova Administração norte-americana e marcada particularmente pela memória recente das três semanas de incêndios devastadores na Califórnia.
Shakira dedicou o Grammy para melhor álbum pop latino com o seu 12º álbum de estúdio, “Las mujeres ya no lloran”, à comunidade imigrante nos EUA, que a nova Administração de Donald Trump trouxe novamente para as manchetes em todo o mundo, devido à promessa da maior deportação de latino-americanos da história em solo norte-americano. “Quero dedicar este prémio a todos os meus irmãos e irmãs imigrantes deste país. Vocês são amados, vocês valem a pena e eu lutarei sempre convosco e com todas as mulheres que trabalham arduamente todos os dias para fazer avançar as suas famílias”, disse a cantora.
A surpresa da noite foi o cantor californiano Kendrick Lamar, o artista com mais prémios na 67ª edição dos Grammy ao receber cinco distinções, com a canção “Not Like Us”: em duas das principais categorias, disco do ano e canção do ano, e melhor interpretação rap, melhor canção rap e melhor vídeo musical.
Lamar recordou no discurso os incêndios na Califórnia e, em particular, no condado de Los Angeles, que considerou “um verdadeiro testemunho” de que a cidade continuará a ser restaurada colectivamente. Também aqui uma alusão à ameaça de Trump de condicionar as ajudas federais à recuperação das áreas atingidas no estado democrata.
Lady Gaga e Bruno Mars também homenagearam as vítimas dos incêndios ao interpretarem “California dreamin”, uma ode ao “Golden State”, antes de ganharem o Grammy para melhor actuação em dueto pop por “Die With a Smile”. Gaga aproveitou o microfone para reivindicar os direitos dos transgéneros e o poder da música para unir as pessoas.
Alicia Keys, que recebeu o Grammy pelo impacto global, referiu-se à ordem executiva assinada por Trump sobre o reconhecimento único de dois géneros: masculino e feminino, deixando de lado a comunidade trans. “Diversidade, Equidade e Inclusão (DEI) não é uma ameaça, mas uma dádiva”, disse.
Taylor Swift saiu de mãos vazias, apesar das seis nomeações para o álbum “The Tortured Poets Department”, tal como Billie Eilish, que era uma das favoritas do ano. A britânica Charli xcx ganhou três Grammys por “brat”. Chappell Roan foi coroado melhor novo artista, numa lista que incluía também Sabrina Carpenter e o rapper Doechii, e numa intervenção poderosa exigiu que as editoras discográficas dignificassem as condições dos artistas emergentes.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-04 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>