<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Novas previsões do FMI antevêem crescimento mais lento da RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/novas-previsoes-fmi-anteveem-crescimento-mais-lento-da-raem/</link><description>








O Produto Interno Bruto de Macau deve crescer 2,6% no corrente ano, segundo as novas previsões do Fundo Monetário Internacional, sendo que, em Abril, as estimativas apontavam para um crescimento anual de 3,6%. O FMI também reduziu as suas projecções para 2026 em Macau, apontando para um crescimento de 2,8%, abaixo dos 3,5% previstos anteriormente. A inflação também deverá abrandar mais do que o esperado em Abril, crescendo apenas 0,5% e 1,2%, em 2025 e 2026, respectivamente. Por outro lado, as previsões para a economia mundial melhoraram
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
O Fundo Monetário Internacional (FMI) voltou a rever em baixa as suas previsões para o crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) da RAEM, segundo o mais recente relatório sobre as “Perspectivas Económicas Mundiais”. Este ano, o PIB deverá crescer apenas 2,6%, ficando abaixo das previsões do FMI publicadas em Abril, que apontavam para uma subida de 3,6%. Para o próximo ano, a mesma instituição prevê que o PIB cresça 2,8%, menos 0,7 pontos percentuais do que antecipou há seis meses.
De acordo com dados dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) de Macau, o valor do PIB do território só avançou 1,8% nos primeiros seis meses de 2025, em termos reais e anuais, representando 87% do volume económico do mesmo período de 2019, o ano pré-pandemia. Entre Abril e Junho, a economia local avançou 5,1% em termos reais, face ao trimestre homólogo de 2024, e 0,62% em relação aos três meses anteriores.
As últimas estimativas do FMI também apontam para que a inflação em Macau seja de 0,5%, em 2025, abaixo dos 0,9% inicialmente previstos em Abril. Para 2026, a organização espera que a inflação seja de 1,2%, o que contrariaria a tendência decrescente que se verifica desde 2023, no território.
Os últimos dados da DSEC apontam que a taxa anual de inflação completou 14 meses consecutivos de abrandamento, ao fixar-se em 0,25% em Agosto. No cômputo geral de 2024, a inflação foi estimada em 0,74%.
Além disso, no que diz respeito às taxas de desemprego deste ano e de 2026, o FMI manteve as projecções de Abril, ambas de 1,7%. Por sua vez, a DSEC informou que a taxa geral de desemprego situou-se em 2,0% entre Junho e Agosto de 2025 e 2,6%, mantendo o nível do período anterior (Maio a Julho).
Inversamente, as previsões da instituição internacional sobre o balanço das contas da RAEM para 2025 e 2026, melhoraram 5,5 e seis pontos percentuais, respectivamente, para 35,5% e 34,9%.
Para 2030, o FMI estima que o PIB de Macau registe um crescimento de 3% e uma taxa de inflação de 2,2%, valores idênticos àqueles que previu em Abril. Além disso, espera também que o balanço das contas da RAEM seja de 33,2% no final da década, acima dos 28,9% projectados há meio ano.
As previsões para o crescimento do PIB da RAEM mantêm-se acima das estimativas para a média das economias avançadas no mundo, cujo valor crescerá 1,6%, tanto em 2025 como em 2026, antevê o FMI. O PIB da China deverá crescer 4,8%, este ano, e 4,2% no próximo. Por sua vez, a economia dos EUA registará um crescimento de 2% e 2,1%, em 2025 e 2026, respectivamente. Por seu turno, a economia de Portugal aumentará 1,9%, em 2025, e 2,1%, no próximo ano. No geral, os analistas reviram em alta as projecções para a economia mundial, esperando que esta cresça 3,2%, em 2025, e 3,1% no próximo ano, quando em Abril as expectativas eram de que crescesse 2,8% e 3%, respectivamente. Contudo, “os riscos mantêm-se inclinados para baixo”, adverte o FMI.
No universo das economias avançadas da Ásia-Pacífico, o FMI prevê crescimentos gerais de 4,5% e 4,1% em 2025 e 2026, respectivamente. Nas estimativas para 2025, a RAEM está agora atrás de Taiwan (+3,7%), mas continua a superar os aumentos projectados para Hong Kong (+2,4%), Singapura (+2,2%), Austrália (+1,8%), Japão (+1,1%), Coreia do Sul (+0,9%) e Nova Zelândia (+0,8%). No cômputo geral da Ásia, incluindo grandes economias emergentes como China e Índia, o FMI antecipa aumentos de 4,5% este ano e 4,1% em 2026.
Nas economias avançadas a nível mundial, a inflação deverá abrandar, para uma média de 2,5%, no ano corrente, e 2,2%, em 2026. De acordo com o FMI, a evolução dos preços na China estagnará este ano e registará uma subida de 0,7% no próximo. A inflação dos EUA será de 2,7% e 2,4%, em 2025 e 2026, respectivamente. Portugal verá a sua taxa de inflação estabilizar nos 2,2% e 2,1%, entre este ano e o próximo.
Relativamente à taxa de desemprego da China, o FMI prevê que este indicador continue nos 4,9% até ao final do próximo ano. Nos casos dos EUA e de Portugal, o desemprego deverá recuar 0,1 ponto percentual, entre 2025 e 2026. Os EUA registarão uma taxa de desemprego de 4,2%, em 2025, e 4,1% no próximo ano, enquanto a taxa de Portugal diminuirá de 6,4% para 6,3%, no mesmo intervalo temporal.
 
Impacto “modesto” das tarifas comerciais
No relatório publicado em Abril, o FMI destacava o impacto que as tarifas comerciais impostas pelos EUA à maioria dos seus parceiros poderiam ter na economia mundial. No mesmo mês, o Presidente norte-americano, Donald Trump, tinha anunciado a aplicação de uma série de taxas alfandegárias sobre importações de vários países, o que gerou incerteza e destabilizou mercados internacionais. Passados seis meses, a organização considera que o efeito das novas taxas foi “modesto”.
“O impacto do choque comercial sobre o crescimento tem sido moderado até agora”, afirmou o economista-chefe do FMI, Pierre-Olivier Gourinchas, citado pela AFP. A agilidade do sector privado, que acelerou as importações na primeira metade do ano, em antecipação à entrada em vigor das tarifas, e reorganizou as suas cadeias de abastecimento, a contenção por parte de alguns países e os vários acordos entre os EUA e os seus parceiros “mantiveram o sistema comercial aberto”.
Todavia, o FMI acredita que as tensões comerciais continuam a “projectar uma sombra sobre a economia global, com a incerteza das políticas comerciais a manter-se elevada. O efeito destas tensões pode bem aumentar ao longo do tempo assim que as empresas passarem gradualmente as tarifas para os consumidores à medida que o comércio é redireccionado mais permanentemente e a economia global se torna gradualmente menos eficiente”. “Tudo é muito fluído”, observou Gourinchas. “É um lembrete muito útil de que vivemos num mundo onde esse tipo de escalada de tensões comerciais e incerteza política pode surgir a qualquer momento”, acrescentou.
No prefácio do relatório, Pierre-Olivier Gourinchas também aponta a existência de “outras forças importantes”, como um mercado de trabalho “mal equilibrado” e uma taxa de desemprego inalterada. Por exemplo, nos EUA, “políticas de imigração mais restritas estão a reduzir o trabalho facultado por trabalhadores estrangeiros, outro choque negativo”. Para o economista-chefe, “até ver, isto tem sido compensado por um declínio relativamente equivalente na procura de mão-de-obra, resultando de um ciclo de arrefecimento após muitos anos de forte crescimento do emprego”. A desvalorização do dólar também agravou a inflação impulsionada pelas novas tarifas do país norte-americano.
Por outro lado, mercados emergentes e economias em desenvolvimento têm beneficiado de um acesso mais facilitado a financiamento, devido à depreciação do dólar. Na China, o país mais visado pelas tarifas da administração de Donald Trump, o crescimento económico deverá desacelerar “modestamente”, influenciado pela depreciação da taxa de câmbio efectiva, de um impulso nas exportações para parceiros asiáticos e europeus e algumas medidas fiscais. Na zona euro, o crescimento também foi impulsionado pelas políticas fiscais da Alemanha.
O FMI espera que a economia mundial abrande até ao final do ano e que registe uma “recuperação parcial” em 2026, tendo elencado ainda um conjunto de potenciais riscos como a possível sobrevalorização da indústria da inteligência artificial, as perspectivas fracas sobre o sector imobiliário da China, as contas públicas de alguns países e a crescente pressão política que bancos centrais enfrentam.
Pierre-Olivier Gourinchas encoraja os governos “a garantir que empreendedores privados possam inovar, prosperar e gerar o crescimento do amanhã”. “Apesar de ser tentador implementar políticas industriais, as provas sugerem que a sua eficácia pode ser muito limitada e os efeitos colaterais significativos”. “O recurso a políticas horizontais é preferível”, defende o francês, como investir na educação, na investigação, em infra-estruturas públicas, boa governação, estabilidade macroeconómica e financeira e um ambiente regulatório que equilibre, com cautela, flexibilidade e inovação.
Para o economista, um importante factor da resiliência da economia mundial é o facto de que a maioria dos países “exerceram contenção nas retaliações a políticas comerciais, procuraram forjar melhores negócios, e ainda estão a operar sob as bem estabelecidas normas do comércio mundial. As recentes tensões geopolíticas realçam como a necessidade de um sistema multilateral adaptável e pragmático é maior que nunca”, conclui o Gourinchas.

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto terá 56 plataformas de estacionamento após expansão</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-tera-56-plataformas-de-estacionamento-apos-expansao/</link><description>








Numa reunião do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas, a Autoridade de Aviação Civil revelou que o número de plataformas de estacionamento no Aeroporto de Macau vai aumentar de 36 para 56, quando a expansão do aeroporto estiver concluída
 
Depois da conclusão da ampliação do Aeroporto Internacional de Macau, prevista para 2030, o número de plataformas de estacionamento será aumentado de 36 para 56, adiantaram Li Yongjian, coordenador-adjunto do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários das Ilhas, e Ieong Weng Kuong, membro desse conselho consultivo, citando representantes da Autoridade de Aviação Civil (AACM).
Segundo acrescentaram, a construção das novas plataformas de estacionamento estará concluída em 2028.
De acordo com a imprensa em língua chinesa, numa reunião do respectivo órgão consultivo, representantes da AACM apresentaram o planeamento para a expansão do aeroporto e os arranjos correspondentes. Na reunião, o organismo lembrou ainda que o projecto de expansão foi iniciado em Abril deste ano, sendo que as obras vão permitir aumentar a capacidade do aeroporto de 10 milhões para 13 milhões de passageiros por ano. No final das empreitadas, o espaço útil do aeroporto deverá crescer de 177 para 325 hectares.
Por outro lado, representantes da AACM afirmaram já ter submetido ao Governo os planos de contingência em termos de prevenção de cheias e de tufões durante o período das obras no aeroporto. Ieong Weng Kuong referiu que foram concluídos os resultados trimestrais dos testes ambientais e relativos à prevenção de inundações.
Segundo notou, uma das pistas de aterragem e descolagem será encerrada das 0h00 às 8h00, mas não diariamente, ao longo da realização das obras.
 
Air Macau vai lançar rota Macau-Jinan em Dezembro
A partir de 11 de Dezembro, a Air Macau vai operar uma nova rota aérea, entre Macau e Jinan, capital da província de Shandong, servida por aeronaves A320. Segundo revelou a imprensa do Interior da China, serão três voos por semana (às terças e quintas-feiras e aos sábados). Recorde-se que a Air Macau inaugurou pela primeira vez a rota para Jinan em 2013, mas acabou por suspender esta ligação devido a ajustes de mercado.
 
Governo incentivará à exploração de mais cenários para uso de drones
A Autoridade de Aviação Civil (AACM) revelou que o Grupo de Trabalho para o Desenvolvimento da Economia de Baixa Altitude está a estudar a optimização do processo de aprovação de utilização de drones, a fim de apoiar as empresas e instituições de investigação científica na realização de mais aplicações comerciais e testes. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Si Ka Lon, a AACM prometeu que o Governo continuará a incentivar o sector a explorar cenários de aplicação de tecnologia de drones, e aprofundará proactivamente o intercâmbio e cooperação com regiões vizinhas, como a Grande Baía, explorando possibilidades de colaboração no campo da economia de baixa altitude. Além disso, revelou que irá estudar, com as autoridades aeronáuticas do Interior da China e da RAEHK, o controlo coordenado entre as aeronaves não tripuladas e a aviação civil tradicional, criando um mecanismo de comunicação em tempo oportuno. Ademais, indicou que os Serviços de Turismo planeiam introduzir no “Iluminar Macau 2025”, agendado para Dezembro, apresentações de drones, “como uma prática concreta do cenário da economia de baixa altitude local”.
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAS aponta para avanços no desenvolvimento das mulheres</title><link>https://jtm.com.mo/local/ias-aponta-para-avancos-desenvolvimento-das-mulheres/</link><description>








Os planos para o segundo período dos “Objectivos do Desenvolvimento das Mulheres de Macau”, que decorrerá entre 2026 e 2032, vão estar “ainda mais em linha” com as necessidades das pessoas do sexo feminino, segundo referiu o presidente do Instituto de Acção Social. O organismo apontou para os avanços nesta matéria
 
Os resultados das primeiras políticas relacionadas com o desenvolvimento das mulheres de Macau e a apresentação dos segundos objectivos, a alcançar até 2032, foram os temas de uma sessão de partilha no Centro de Ciência.
Cerca de 120 pessoas estiveram presentes no evento promovido pelo Conselho para os Assuntos das Mulheres e Crianças, incluindo representantes dos serviços públicos, actuais e antigos vogais daquele órgão, trabalhadores das associações particulares e das instituições de serviço social.
Depois de criado um grupo específico para o efeito, há sete anos, “os esforços dinâmicos de vários serviços públicos e a participação conjunta das instituições particulares e dos sectores sociais” levaram à concretização das medidas e à obtenção de “resultados significativos”, segundo referiu o Instituto de Acção Social (IAS).
Para o segundo planeamento, entre 2026 e 2032, o presidente do organismo e vice-presidente do Conselho para os Assuntos das Mulheres e Crianças referiu que o número de serviços públicos que participam nesses objectivos vão aumentar para 21.
Além disso, Hon Wai salientou que será dada continuidade aos trabalhos de “transversalização de género”, assim como as autoridades lançarão mais medidas de incentivo à maternidade, incluindo planos para creches. Criarão ainda um curso de apoio sobre conhecimentos de cuidados infantis para prestar ajuda aos novos pais necessitados e promoverão a actualização da divisão dos trabalhos domésticos “para resolver contradições entre as diferentes gerações”.
Para os 278 planos de acção traçados na primeira fase “todas as metas foram alcançadas”, concluiu o número um do IAS.
Relativamente ao balanço do primeiro período dos objectivos de desenvolvimento das mulheres, levado a cabo entre 2019 e 2025, um dos exemplos focados foi a “transversalização de género” aos trabalhadores da função pública. Nesse parâmetro, uma das conclusões aponta para o facto da diferença de salários ser agora “extremamente pequena”, ficando numa posição avançada a nível mundial, segundo o IAS.
Por outro lado, foram criadas oportunidades de participação das mulheres nos assuntos internacionais, “formando os jovens para terem consciência de participação social”, salientou. Quanto aos cuidados médicos, a melhoria das políticas de saúde “permitiu o aumento significativo de nível de saúde das mulheres, cuja esperança de vida passou a estar nos primeiros lugares a nível mundial”.
 
V.R.
 
 
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Carlos Lemos lança novo livro com fotos do Grande Prémio</title><link>https://jtm.com.mo/local/carlos-lemos-lanca-novo-livro-fotos-grande-premio/</link><description>








Quase uma centena de fotografias autografadas de pilotos de automóveis que passaram pelo Grande Prémio de Macau, entre 1954 e 1978, estão inseridas no segundo volume do livro dedicado ao evento automobilístico, da autoria de Carlos Lemos, que vai ser lançado no dia 6 de Novembro. O autor, que estará presente na sessão, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a publicação tem como objectivo divulgar a vasta colecção de cerca de mais de 1.900 fotografias, recortes dos jornais e cartazes guardados pelo seu pai Victor Lemos

 
VÍTOR REBELO
Numa altura em que Macau vive o período de preparação para mais uma edição do Grande Prémio (GPM), o evento automobilístico internacional é tema de uma publicação da autoria de Carlos Lemos, que será lançada no próximo dia 6 de Novembro, pelas 15h00, na sede da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC).
O segundo volume do livro, com fotografias captadas entre 1967 e 1978, completa a história do GPM relatada no primeiro volume, entre 1954 e 1966. Trata-se de uma colecção pessoal de Victor H. de Lemos – já falecido, um entusiasta pelos desportos motorizados – que o seu filho Carlos Lemos decidiu editar em livro.
O segundo volume tem 356 páginas, mais 100 do que o primeiro. O conteúdo e a composição são muito idênticos, incluindo mais recortes de jornais chineses. Os principais destaques são o primeiro acidente fatal do GPM, a fracassada tentativa de criação do Circuito da Associação de Corridas Automóveis do Extremo Oriente, a primeira “Corrida da Guia”, a Corrida dos Gigantes e a evolução gradual do evento, desde as corridas amadoras até se tornar um acontecimento desportivo de classe mundial, reconhecido pela Federação Internacional do Automóvel (FIA) para as corridas de Fórmula Atlântico e Fórmula 3.

O livro contém cerca de 471 fotografias, bem como uma introdução à outra colecção de Victor H. de Lemos, “World of Motor Racing”, composta por mais de 1.900 fotografias autografadas de pilotos, proprietários de carros e designers de renome internacional, como “II Commendatore” Enzo Ferrari, Stirling Moss, Michael Schumacher, Roy Salvadori, Dan Gurney, Jack Brabham, Juan Manuel Fangio, Helmut Marko, Colin Chapman, Jackie Stewart, Janet Guthrie, Sid Walkins, Tony e Mary Hulman (proprietários do circuito de Indianápolis), Frank Williams, Charlie Whiting, Louis Meyer, entre outros.
“Foi sempre vontade dele reunir todas as fotografias, muitas das quais contêm autógrafos de pilotos, dirigentes e outras pessoas directamente ligadas ao mundo automóvel, mas também recortes de jornais, cartazes, bilhetes de acesso ao circuito e outros elementos alusivos ao acontecimento”, revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o autor da publicação, que estará presente na sessão de lançamento.
Emigrado no Canadá, desde 1978, Carlos Lemos, de 77 anos de idade, diz que o espólio do pai é bastante valioso. “Se não fosse publicado seria perder um grande legado”, salienta, reconhecendo que “naquela altura, em 1978, quando ele terminou a sua colecção, era muito difícil compilar tudo em livro, mas agora, com as novas tecnologias, torna-se mais fácil”.
Numa nota de divulgação, a APOMAC frisa que Victor H. de Lemos “foi o maior entusiasta do desporto automobilístico que, durante anos sucessivos acompanhou, muito de perto, as corridas do circuito da Guia, tendo conseguido reunir uma vasta colecção de fotografias e autógrafos de grandes pilotos”.
Este livro “será uma relíquia para todos os amantes do desporto automóvel e particularmente para todos aqueles que participaram naquele evento e, bem assim, para os coleccionadores de registos iconográficos”, acrescenta o documento introdutório.
“O livro está muito bem organizado, com recortes de jornais portugueses, ingleses e chineses, sendo uma obra que completa a primeira”, adiantou o presidente da direcção da APOMAC, Francisco Manhão.
O preço de capa da publicação é de 400 patacas, com desconto para 350 no período de promoção. Parte do produto líquido proveniente da venda reverterá a favor da instituição Macau IC2 Association (I Can Too), que apoia pessoas com autismo e outras deficiências, sendo a outra parte destinada à APOMAC. O livro pode ser adquirido antecipadamente através do endereço de correio electrónico [email protected] e a entrega será efectuada no dia do lançamento.
 
 
 
 
 
 
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Excesso de confiança e Szoboszlai ‘tramaram’ Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/excesso-de-confianca-szoboszlai-tramaram-portugal/</link><description>








Portugal acabou vítima do seu próprio excesso de confiança, no empate frente à Hungria (2-2), numa partida em que selecção lusa viu fugir nos descontos a vitória, adiando o apuramento para o Mundial2026 de futebol. No Estádio José Alvalade, em Lisboa, a formação de Roberto Martínez já se preparava para fazer a festa do nono apuramento, sétimo seguido, de Portugal para um Campeonato do Mundo, mas Szoboszlai, aos 90+1 minutos, teve outra ideia
Antes, aos oito minutos, Szalai tinha dado vantagem aos magiares, mas Cristiano Ronaldo, aos 22 e 45+3, em mais uma noite de recordes para o capitão, protagonizou a reviravolta no marcador, deixando Portugal muito perto de qualificação.
O excesso de confiança demonstrada nos instantes finais acabou por ser ‘fatal’ para Portugal, que mesmo assim só precisa de um ponto na Irlanda, em Novembro, na quinta jornada do Grupo F, para seguir para o próximo Mundial.
A falta de pontaria acabou por ser determinante para Portugal não estar agora a festejar o apuramento, sobretudo nos primeiros minutos da segunda parte, período em que a equipas das ‘quinas’ foi claramente superior e desperdiçou várias oportunidades para aumentar a vantagem, incluindo duas bolas nos postes.
Portugal continua a liderar o Grupo F, agora com 10 pontos, mais cinco que a Hungria, segunda classificada, mais quatro que a Irlanda, terceira, e mais sete que a Arménia, que já não consegue o apuramento directo.
Como tem sido hábito, Ronaldo voltou a fazer história e desta vez isolou-se na lista de melhores marcadores de sempre de fases de qualificação para Campeonatos do Mundo, com 41 golos, levando cinco no agrupamento. Além disso, o avançado de 40 passou a somar nove golos marcados à Hungria, agora a sua segunda principal ‘vitima’, só atrás do Luxemburgo, que já sofreu 11 de Ronaldo.
Este foi o primeiro jogo de qualificação da ‘era’ Martínez que Portugal não venceu, depois de 10 triunfos no caminho para o Euro2024 e três no arranque do apuramento para o Mundial. Também foi a primeira vez que Portugal não conseguiu vencer os húngaros em casa em jogos oficiais, segunda contando jogos fora e neutros.
Com surpresa, a Hungria apareceu bastante atrevida no arranque da partida, impondo uma pressão alta junto da defensiva lusa, no objectivo de não deixar Portugal sair a jogar, e cedo foi premiada, com Szalai a marcar para os magiares. Diogo Costa, que foi praticamente um ‘espectador’ com a Irlanda, ainda defendeu uma primeira bola para canto, mas, na sequência do lance, ficou mal na ‘fotografia’, com o central húngaro a ter muitas facilidades para cabecear perante a passividade defensiva. Szalai, de 1.92m, apareceu no lance a ser marcado por Bernardo Silva, que tem 1.73.
Em desvantagem, logicamente a Hungria baixou as duas linhas, ficando à procura do “melhor contra-ataque do mundo” (frase dita por Roberto Martínez minutos antes da partida), mostrando-se mais esclarecedora que Portugal. Nesta fase, a equipas das ‘quinas’ foi tendo mais bola, mas sem resultados práticos, enquanto os húngaros, com dois, três toques chegavam depressa à área portuguesa.
Foi só preciso introduzir alguma velocidade para Portugal chegar ao empate. Nelson Semedo rompeu pelo lado direito da área húngara e cruzou rasteiro para Ronaldo, completamente solto, encostar.
Mal ou bem, Portugal tinha chegado ao empate e alcançou mesmo a reviravolta antes do intervalo, isto depois de Bruno Fernandes ter visto um cartão amarelo que o afasta do jogo de Novembro na Irlanda. A receita acabou por ser praticamente a mesma, mas desta na esquerda e com Nuno Mendes a centrar à entrada da área para Ronaldo, que apareceu novamente completamente sozinho para o 2-1.
Portugal regressou dos balneários com outra energia (a palestra de Martínez teve o seu efeito) e ficou duas vezes muito perto do 3-1, acabando em ambas impedido pelo poste esquerdo do guarda-redes húngaro. Primeiro, num lance que não costuma fazer muito, Ruben Dias atirou uma ‘bomba’ de fora de área e depois foi Bruno Fernandes com um remate à entrada da área.
Martínez ‘atirou’ para o relvado João Palhinha, Francisco Conceição e João Félix (Bruno Fernandes, Rúben Neves e Pedro Neto saíram) e o terceiro golo ficou novamente perto de acontecer. Conceição centrou para Félix, mas o guarda-redes magiar impediu os festejos.
Sem aproveitar as oportunidades, Portugal apanhou um valente susto quando Szalai acertou na barra, com Ruben Dias a impedir a recarga do central húngaro, quando alguns jogadores magiares já festejavam o empate.
A Hungria ganhou confiança e voltou a acreditar que pelo menos um ponto podia trazer de Alvalade, enquanto Portugal perdeu fulgor, levando Martínez a tirar Cristiano Ronaldo e Nuno Mendes, claramente esgotados, lançado Gonçalo Ramos e Nuno Tavares. De forma inexplicável, a selecção portuguesa acabaria por deixar os húngaros pegarem no jogo até final e Szoboszlai já em tempos de descontos aproveitou o excesso de confiança luso, gelando as bancadas de Alvalade.
 
Ronaldo isola-se como melhor marcador de sempre na qualificação
Cristiano Ronaldo isolou-se como melhor marcador de sempre das fases de qualificação para Campeonatos do Mundo, ao assinar o seu golo 40 frente à Hungria. Ronaldo marcou aos 22 minutos e ultrapassou Carlos Ruiz, avançado já reformado da Guatemala, que dividia o topo dos marcadores com o capitão da selecção portuguesa, com 39. Com 36 golos, Messi segue no terceiro posto desta lista e, aos 38 anos, é praticamente certo que não voltará a disputar nova qualificação para um Mundial com a Argentina, enquanto o polaco Robert Lewandowski, com 33 golos e 37 anos, também muito dificilmente poderá ‘ameaçar’ Ronaldo. Cenário bem diferente já acontece com Chris Wood, avançado do Nottingham Forest, que leva 29 golos com a Nova Zelândia e, aos 33 anos, ainda poderá ter novo apuramento pela frente e numa zona da Oceânia em que os neozelandeses são completamente dominadores.
 
Inglaterra abre lote de apurados europeus
Inglaterra tornou-se a primeira selecção europeia qualificada para o Mundial de futebol, após golear a Letónia em Riga por 5-0, em jogo do Grupo K. No Grupo E, a campeã europeia Espanha acentuou a campanha imbatível na recepção à Bulgária (4-0) e soma agora 12 pontos, podendo apurar-se na próxima ronda. Na perseguição à líder do ranking da FIFA permanece a Turquia, após ter derrotado em casa a Geórgia, por 4-1. Líder isolada da ‘poule’ I, a Noruega não esteve em acção e viu a Itália aproximar-se com uma vitória ante Israel (3-0). A Itália é segunda, com 15 pontos, a três da Noruega, que visitará os transalpinos em Novembro. Na qualificação africana, Costa do Marfim, Senegal e África do Sul garantiram as últimas três de nove vagas directas para o Mundial, enquanto Gabão, RD Congo, Camarões e Nigéria avançaram para o play-off. Costa-marfinenses, senegaleses e sul-africanos juntaram-se aos anteriormente apurados Marrocos, Tunísia, Egipto, Argélia, Gana e Cabo Verde, nos vencedores dos nove grupos com entrada na fase final, à qual poderá aceder mais um representante africano através da repescagem intercontinental. A terceira fase da qualificação asiática para o Mundial também terminou, com a entrega de mais dois ‘passaportes’, que vão para a Arábia Saudita e a Qatar, como se antevia. Os Emirados Árabes Unidos e o Iraque que arrancou um ‘nulo’ em Jeddah, ainda podem chegar ao Mundial, mas o caminho não é fácil, já que agora vão jogar entre si para ir a um difícil play-off intercontinental. Arábia Saudita e Qatar juntam-se, no contingente asiático, aos já apurados Coreia do Sul, Irão, Japão, Jordânia, Uzbequistão e Austrália, que teve de competir na qualificação asiática.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Encontro de Lisboa reforçou cooperação entre bancos dos PLP</title><link>https://jtm.com.mo/local/encontro-de-lisboa-reforcou-cooperacao-entre-bancos-dos-plp/</link><description>








Uma delegação da Autoridade Monetária esteve no Encontro dos Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa, em Lisboa, para acompanhar as tendências globais de desenvolvimento económico e financeiro e reforçar a cooperação com as entidades bancárias do espaço da lusofonia. A reunião serviu também para promover diálogos em matéria de cooperação financeira
 
Um encontro realizado na capital portuguesa, direccionado aos Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa (PLP) e no qual marcou presença uma delegação da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), centrou-se em questões económicas e financeiras globais, “promovendo diálogos aprofundados em matéria de cooperação financeira entre os PLP”, segundo refere uma nota de balanço da reunião divulgada pela AMCM.
O objectivo principal foi acompanhar as tendências globais dinâmicas de desenvolvimento económico e financeiro e reforçar a cooperação com os bancos centrais das nações lusófonas.
Discursando durante o “Encontro de Lisboa entre os Bancos Centrais dos Países de Língua Portuguesa”, o presidente substituto do Conselho de Administração da AMCM destacou que Macau se encontra a acelerar a construção de um mercado obrigacionista, visando “servir de ponte para o Interior da China e criar conexões com o mercado internacional”.
Nesse contexto, Vong Sin Man referiu que o território se encontra a promover, “por etapas, a optimização e actualização da infra-estrutura central do mercado obrigacionista” – a Central de Depósito de Valores Mobiliários de Macau. A iniciativa visa “alinhar-se com as práticas internacionais e dar resposta às necessidades dos mercados externos no que respeita à liquidação multimoeda e aos modelos de custódia em múltiplos níveis”, frisou.
Além disso, afirmou que o Sistema de liquidação imediata em tempo real em Renminbi (RMB RTGS) de Macau pode proporcionar aos PLP serviços de liquidação de forma conveniente e eficiente. No futuro, a AMCM continuará a “aperfeiçoar as infra-estruturas financeiras, a melhorar os serviços financeiros transfronteiriços e a promover a estabilidade financeira regional e o desenvolvimento inclusivo”, dando “um novo impulso dinâmico ao desenvolvimento sustentável” de Macau e dos PLP, referiu.
Durante a sua estada em Lisboa, a comitiva da AMCM também visitou a Autoridade de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões de Portugal, onde foi discutida a viabilidade de criar um centro de formação avançada para supervisores da Associação de Supervisores de Seguros Lusófonos.
Este centro servirá para construir uma base para a formação de talentos financeiros entre a China e os PLP, “reforçando ainda mais o papel de Macau como plataforma de serviços financeiros”.
A AMCM celebrou até ao momento acordos bilaterais de cooperação com 12 autoridades de supervisão financeira de oito países do espaço da lusofonia.
 
V.R.
 

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Universidades reforçam  intercâmbio com o Brasil</title><link>https://jtm.com.mo/local/universidades-reforcam-intercambio-brasil/</link><description>








Uma delegação de instituições de ensino superior da RAEM fez uma visita a São Paulo, Brasil, tendo assinado quatro acordos de cooperação e estabelecido três intenções de colaboração. A ideia é reforçar a cooperação bilateral, nomeadamente ao nível dos intercâmbios de estudantes e dos projectos de investigação científica
 
A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) liderou instituições de ensino superior locais numa visita a São Paulo, Brasil, para “aprofundar o intercâmbio educacional com a cidade-irmã”. Na ocasião, as universidades assinaram quatro acordos de cooperação e estabeleceram três intenções de colaboração, “reforçando ainda mais a cooperação bilateral na área educativa, como o intercâmbio estudantil e os projectos de investigação científica”, sublinha o organismo.
A visita teve com objectivo consolidar a cooperação educacional entre Macau e São Paulo, alargar a rede internacional de parcerias e promover o desenvolvimento internacional do ensino superior do território. Teng Sio Hong, subdirector da DSEDJ, liderou então uma delegação constituída por representantes de oito instituições de ensino superior: Universidade de Macau (UM), Universidade Politécnica (UPM), Universidade de Turismo (UTM), Escola Superior das Forças de Segurança, Universidade de Ciência e Tecnologia (UCTM), Universidade da Cidade de Macau (UCM), Universidade de São José (USJ) e Instituto de Enfermagem Kiang Wu.
Durante os encontros com o reitor da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), Paulo César Montagner, e o director do Centro Universidade de São Paulo-China, Ricardo Trindade, foram abordados temas como a cooperação académica, o intercâmbio de docentes e estudantes, a investigação conjunta e a iniciativa da Cidade Universitária em Hengqin, “analisando-se ainda a viabilidade de lançar programas de formação conjunta e outros projectos de cooperação no domínio do ensino superior entre as duas regiões”.
Houve igualmente uma visita ao Parque de Inovação Tecnológica São José dos Campos, um complexo integrado que promove a ciência, a tecnologia, a inovação e o empreendedorismo. Durante a visita, os membros da delegação fizeram intercâmbio com a coordenadora investigadora do Parque, Solange Corrêa, para conhecer as experiências na promoção da cooperação e da transferência tecnológica entre instituições de ensino superior, instituições de investigação e empresas que se alinham às necessidades do sector industrial, pode ler-se.
A DSEDJ refere em comunicado que “continua a promover o desenvolvimento integrado da educação, da ciência e tecnologia e dos quadros qualificados”, atribuindo “especial importância” à formação de quadros qualificados bilingues em chinês e português e colaborando com as instituições de ensino superior para “intensificar” a cooperação educativa com os países de língua portuguesa.
A delegação contou, entre outros, com o vice-reitor da UM, Hui King Man; o reitor da UPM, Marcus Im; a vice-reitora da UTM, Loi Kim Ieng; vice-reitora associada da UCTM, Leong Man Wai; o vice-reitor da USJ, Alexandre Lobo; e o director da Faculty of Business da UCM, José Alves.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desmantelada rede de burlas que aliciou nove para Taiwan</title><link>https://jtm.com.mo/local/desmantelada-rede-de-burlas-aliciou-nove-para-taiwan/</link><description>








A Polícia Judiciária (PJ) desmantelou uma rede criminosa que aliciava residentes a praticar burla telefónica em Taiwan, em troca de salários altos. Deteve, na segunda-feira, seis residentes (cinco homens e uma mulher), com idades compreendidas entre os 17 e 43 anos, sendo que dois deles terão sido membros principais da rede. Uma detida, de 17 anos, identificou-se como estudante de uma escola nocturna.
Segundo a PJ, os detidos terão aliciado pelo menos nove residentes (oito homens e uma mulher, sendo três de meia-idade, cinco jovens e um menor) a deslocar-se a Taiwan para burlar outras pessoas e ajudar a rede a transportar as verbas entregues pelas vítimas.
Em Setembro do ano passado, a PJ começou a receber pedidos de ajuda de familiares dessas pessoas, e as investigações indicam que se deslocaram a Taiwan desde a segunda metade de 2024, a fim de participar em actividades ilegais. Os nove residentes acabaram por ser detidos pela polícia de Taiwan e condenados a três a oito meses de prisão. Quatro que tinham cumprido a pena de prisão já voltaram a Macau, enquanto os outros cinco ainda estão a cumprir a condenação em Taiwan.
A PJ revelou que a rede recrutou, primeiro, os dois membros principais, que cooperavam mais tarde com os outros suspeitos procurando online alegados “motociclistas bem pagos” para “trabalhar em Taiwan”. Os dois membros principais ganhavam 3% das verbas recebidas das vítimas.
Por outro lado, alguns dos nove residentes alegaram que tiveram os seus documentos “apreendidos” logo após chegarem a Taiwan e foram forçados a cometer o crime. Segundo a investigação, cada “motociclista” arrecadou até agora milhares a dezenas de milhares de patacas.
Entretanto, noutro caso, um trabalhador de 40 anos, residente do Interior da China, foi detido e encaminhado para o Ministério Público, acusado de importunação sexual, na sequência de ter tocado nas coxas de uma turista também da China Continental.
Ademais, a PJ foi notificada, na madrugada de ontem, de um caso em que um homem de meia-idade, não residente, foi encontrado morto numa loja de massagens localizada na Avenida da Amizade. De acordo com a PJ, o homem não registava ferimentos criminosos ou provocados por actos violentos. A causa da morte será apurada por exame de autópsia.

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>EPM e outras instituições “perdem” parte dos apoios da DSEDJ</title><link>https://jtm.com.mo/local/epm-outras-instituicoes-perdem-parte-dos-apoios-da-dsedj/</link><description>








Várias instituições, incluindo a Escola Portuguesa de Macau (EPM), não vão receber parte do financiamento da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) por terem violado os deveres de beneficiários, concretamente, por terem apresentado o relatório fora do prazo. Especificamente, para a EPM, pode ver-se na plataforma de activos públicos que a consequência da violação dos deveres será a não atribuição do valor correspondente à dedução de 5% do montante de apoio financeiro efectivo. Em causa está o Plano de Subsídio para Actividades Extracurriculares relativo ao ano escolar de 2023/2024. Quanto às restantes instituições – como são os casos da Fundação Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, da Associação de Juventude de Dança Oriental Internacional de Macau e da Associação de Comunicação dos Estudantes de Macau da Universidade de Estudos Estrangeiros de Pequim, por exemplo -, não vai ser atribuído o valor correspondente à dedução de 10% do montante de apoio financeiro efectivo. Há também situações em que o apoio foi cancelado integralmente, por exemplo, do Rotaract Clube de Macau, da Associação de Beneficência do Hospital Kiang Wu e do Centro de Juventude “Lazarus”.

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2486/</link><description>








Chiang Ngoc Vai nomeado para director da DSAT
Chiang Ngoc Vai foi nomeado para exercer, em comissão de serviço, o cargo de director dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), pelo período de um ano, a partir de ontem, refere um despacho do Secretário para os Transportes e Obras Públicas publicado em Boletim Oficial. Licenciado em Engenharia Civil e em Ciência (Topografia Cadastral e Ordenamento do Território), Chiang Ngoc Vai entrou para a função pública em 1990, concretamente para os então Serviços de Solos, Obras Públicas e Transportes. A partir de 2008 integrou então a DSAT, onde foi subdirector e depois director substituto. Entretanto, Chan Hoi Ieng foi nomeada em comissão de serviço para subdirectora dos Serviços de Solos e Construção Urbana, pelo período de um ano, a partir de hoje.
 
Presidente substituta do ID vai coordenar Grande Prémio
Lei Si Leng, presidente substituta do Instituto do Desporto (ID), foi designada coordenadora da Comissão Organizadora do Grande Prémio de Macau para este ano, em substituição de Luís Gomes, até ao termo do mandato. É o que se pode ler num despacho da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam. Recorde-se que o Grande Prémio está agendado para o fim-de-semana de 13 a 16 de Novembro.
 
Arrancou plano de apoio para abate de motociclos a gasolina
Já estão abertas as candidaturas ao “Plano de concessão de apoio financeiro ao abate de motociclos a gasolina e sua substituição por motociclos eléctricos novos”, cujo prazo é de cinco anos, até 14 de Outubro de 2030, indicaram os Serviços de Protecção Ambiental. Caso o pedido seja apresentado no primeiro ano, o montante do apoio é de 3.500 patacas, sendo que, nos anos subsequentes, será reduzido gradualmente. Em simultâneo, será concedida isenção das taxas de chapas de experiência e de matrícula para os novos motociclos eléctricos, podendo o apoio financeiro e a isenção das taxas atingir o montante máximo de 8.800 patacas. Segundo o organismo, o âmbito dos destinatários do apoio financeiro foi alargado.
 
Diocese utiliza creche para ampliar instalações de escola
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, alterou, por despacho publicado ontem em Boletim Oficial, a redacção da cláusula do contrato com a Diocese de Macau sobre a concessão gratuita do terreno com 2.874 metros quadrados, situado junto à Avenida de Carlos da Maia, na Taipa, onde se encontram construídos a Escola Dom João Paulino e o Infantário de Nossa Senhora do Carmo. De acordo com o despacho, a Diocese pretende afectar as instalações da creche para escola “com vista a alargar o espaço desta última”. Nesse sentido, o terreno destina-se agora a “manter o equipamento de utilização colectiva nele construído, afecto, nomeadamente, a uma escola particular, sem fins lucrativos, integrada na rede escolar pública”.
 
Chan Kuan I no Conselho de Administração da AMCM
O Chefe do Executivo nomeou Chan Kuan I para o cargo de vogal do Conselho de Administração da Autoridade Monetária de Macau (AMCM). Segundo o despacho publicado ontem em Boletim Oficial, a nomeação produz efeitos a partir de 20 de Outubro e estende-se até 15 de Agosto de 2026. Licenciada em Comércio (Contabilidade) pela Monash University da Austrália, Chan Kuan I é directora do Departamento de Supervisão de Seguros desde Janeiro de 2019.

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Habitação social pode ser “insuficiente” caso não sofra “ajustes”</title><link>https://jtm.com.mo/local/habitacao-social-pode-ser-insuficiente-caso-nao-sofra-ajustes/</link><description>








Mais de metade dos representantes dos agregados familiares arrendatários de habitação social tem 65 anos ou mais, segundo os dados disponibilizados pelo Instituto de Habitação ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Uma tendência normal “regional” e até “internacional”, indicou Agnes Lam a este jornal. Contudo, caso não sejam feitos ajustes na política de habitação e tendo em conta a tendência crescente de envelhecimento populacional, as casas sociais existentes poderão ser “insuficientes”, defendeu a académica. Também Jacky Ho, especializado em Gerontologia, defende que a política de habitação social deve ser “repensada”, até porque existem no território inúmeros edifícios que nos próximos anos vão ter mais de 50 anos, sendo por isso inadequados para o dia-a-dia dos idosos



















Catarina Pereira
 
As casas sociais planeadas pelo Governo poderão não ser suficientes caso não sejam feitos ajustes, consideram académicos ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, defendendo que a política habitacional deve ser repensada. Segundo dados fornecidos pelo Instituto de Habitação (IH) a este jornal, dos 15.558 representantes dos agregados familiares arrendatários de habitação social, mais de metade tinham 65 anos ou mais. Em concreto, em meados de Setembro, havia 8.406 arrendatários idosos, o equivalente a 54% do universo total.
De acordo com os dados do IH, contabilizam-se depois 4.674 arrendatários (cerca de 30%) na faixa etária dos 45 aos 64 anos, 2.465 (cerca de 16%) no grupo etário dos 23 aos 44 anos, e, por fim, apenas 13 arrendatários com idade entre os 18 e os 22 anos.
Tendo em conta a contínua tendência de envelhecimento no território – as projecções dos Serviços de Estatísticas e Censos apontam para que a camada mais velha da população aumente para 164.400 em 2041, a uma taxa de crescimento médio anual de 3,5%, “consideravelmente mais elevada” do que a da população total (0,7%) -, Agnes Lam, directora do Centro de Estudos de Macau, considera que as casas sociais poderão ser “provavelmente insuficientes, se não houver ajustes”.
“A percentagem de idosos está a aumentar e uma maior esperança de vida significa períodos de ocupação mais longos, aumentando a procura acumulada por fracções de habitação social. A rotatividade é baixa, ou seja, os idosos desocupam as unidades habitacionais com menos frequência, retardando a disponibilidade para novos candidatos”, observou a também antiga deputada.
Além disso, Agnes Lam acrescentou que “se a nova oferta estiver longe de transportes, clínicas, mercados ou centros comunitários, por exemplo, na Zona A, a procura prática por essas unidades pode ser menor do que a oferta nominal sugere”.
Segundo os dados disponibilizados pelo Governo, até 25 de Setembro, estavam em fila de espera 1.727 candidatos a habitação social, dos quais somente 184 já tinham sido notificados para a apresentação dos documentos para a apreciação antes da atribuição de casa. A maioria, 946 (cerca de 55%), eram núcleos familiares compostos apenas por uma pessoa, seguindo-se os agregados com dois elementos (568), de três membros (193), compostos por quatro pessoas (16) e com cinco pessoas ou mais (4).
Quanto à faixa etária, os candidatos em lista de espera com 65 anos ou mais são 358, representando 21% do total, sendo que a maioria está no grupo dos 45 aos 64 anos e dos 23 aos 44 anos, num total de 682 e 875, respectivamente. Já os candidatos com idade entre os 18 e 22 anos são somente 12.
As fracções disponíveis para atribuição, por seu turno, eram 1.054 em meados de Setembro, além disso, 5.494 estavam em construção (todas na Zona A dos Novos Aterros) e 352 em processo de reparação.
Questionado sobre se as casas sociais planeadas serão suficientes para responder à procura, Jacky Ho, director da Faculdade de Ciências Médicas da Universidade de São José (USJ) e especializado em Gerontologia pela Universidade de Sydney, defendeu que “o foco principal não deve ser a procura e a oferta, mas sim repensar a nossa política habitacional e a elegibilidade dos potenciais residentes, tais como aqueles que possuem um apartamento num edifício antigo”.
“É importante ter em mente que o crescimento do PIB aumentou drasticamente na última década e que esses ‘potenciais residentes’ pertencem a uma geração sem um plano de reforma adequado. Podem ter tido um apartamento, mas não conseguem cumprir os requisitos de elegibilidade do actual programa de habitação social”, acrescentou.
Jacky Ho notou que Macau tem muitos edifícios que ultrapassarão os 50 anos nos próximos anos. “Sem estratégias de longo prazo sobre como reconstruir estas áreas a tempo, estes potenciais residentes não terão outra escolha senão permanecer nestes edifícios antigos, sem instalações adequadas nem equipamentos para cuidados a idosos”, antecipou.
Na opinião do docente da USJ, é preciso delinear estratégias para a próxima década, “Se esperamos um aumento do número de idosos no futuro e que tentarão encontrar um lar fora destes edifícios antigos, esperamos também que consigam encontrar opções de habitação com a ajuda do Governo. O que significa que o Governo deve trabalhar com as organizações de serviços sociais e com especialistas na concepção de casas com um ambiente adequado para idosos. Acredito que a habitação social pode ser uma óptima plataforma para isso”, vincou.
Na perspectiva de Jacky Ho, não se deve apenas pensar em construir mais apartamentos para idosos, mas sim encontrar habitação social e ali estabelecer uma quota, por exemplo, 20% das fracções serem destinadas a idosos. “Acredito que esta poderia ser uma forma de ajudar a aliviar o previsível fardo com que a população terá de lidar devido ao envelhecimento da população”, acrescentou.
A propósito das políticas decenais que estão a ser revistas pelo Instituto de Acção Social, Jacky Ho defende ainda que o Plano de Acção para os Serviços de Apoio a Idosos e o Planeamento dos Serviços de Reabilitação “devem ser analisados em conjunto e alinhados”. “Parte do plano de reabilitação tem muito em comum com os serviços de assistência a idosos, porque, à medida que os idosos envelhecem, os seus corpos tornam-se frágeis e, de alguma forma, podem ter algum tipo de deficiência”, observou. Além disso, propõe também que o Executivo crie um departamento independente que se foque no envelhecimento populacional.
 
Idosos “empurrados” para as opções subsidiadas
Agnes Lam explicou que é natural que as habitações sociais tenham uma população maioritariamente idosa, uma tendência aliás “internacional e regional”. Desde logo, porque “a pensão é normalmente inferior ao salário de alguém que trabalha”, depois porque têm mais necessidade de cuidados de saúde. “A proximidade de serviços públicos, como clínicas e centros comunitários, bem como de recursos de acessibilidade tornam as habitações sociais atraentes em relação a edifícios privados mais antigos, sem elevadores ou renovações”, observou.
A académica sublinha ainda que os critérios de avaliação dos recursos económicos e a pontuação de prioridade tendem a favorecer os candidatos mais idosos, além de que as rendas das casas privadas são mais elevadas em relação ao rendimento médio após a reforma, “empurrando os idosos para opções subsidiadas”.
Significa isto que os apoios concedidos pelo Governo à população idosa são insuficientes? “Não necessariamente, mas há sinais de lacunas”, responde Agnes Lam. “Os subsídios podem chegar a muitos idosos, mas ainda assim não cobrir os custos reais de aluguer, cuidados de saúde e assistência, especialmente com a inflação e as despesas médicas”, sublinha.
Além disso, aponta também para o “desfasamento na oferta de habitação”: “Mesmo com subsídios se as unidades acessíveis e bem localizadas forem limitadas, os idosos irão acumular-se nas listas de espera para habitação social ou permanecer em casas inadequadas”.
Também Jacky Ho nota que a maioria dos idosos nas casas sociais depende ou das suas economias ou de quem os sustenta. “A partir das perspectivas de investigação em Macau, percebemos que quase 85% dos idosos dependem de subsídios governamentais ou de apoio financeiro. Isto significa que, se não têm [o seu próprio sustento], na verdade dependem de menos de 5.000 patacas por mês do Governo”. Nesse sentido, “as únicas opções de habitação que podem existir são as habitações com apoio governamental, neste caso, as casas sociais”.
 
Os requisitos para as novas habitações sociais
O docente considera que, em termos básicos, os requisitos para as novas construções passam por “ter uma organização de serviço social para atender os moradores destas habitações sociais”, “implementar um projecto de estrutura adaptada para idosos e pessoas com deficiência nestes edifícios” e “instalar tecnologia que possa ajudar a monitorizar os indivíduos que vivem neste ambiente”. Ao mesmo tempo, “temos de aumentar o número de serviços de assistência domiciliária”, disse Jacky Ho.
Já Agnes Lam considera que há cinco critérios a ter em conta: acessibilidade, bem-estar, serviços e comunidade, localização e mobilidade, e, por fim, gestão e manutenção. “São necessários percursos sem degraus, portas/corredores largos, elevadores fiáveis, bem como pisos anti-derrapantes, maçanetas, sinalização clara e de alto contraste. As casas de banho devem ter chuveiro ‘walk-in’ e barras de apoio, e as cozinhas devem ser acessíveis”, afirmou.
A académica considera também que é imprescindível haver “espaços comuns acolhedores em todos os andares” e “pequenos recantos dos vizinhos” para criar uma sensação de pertencimento e bem-estar. Devem ser também organizadas actividades sociais regulares, deve haver visitas de acompanhamento e fácil acesso a aconselhamento e apoio, assim como uma equipa treinada para perceber e responder ao isolamento ou angústia.
Por outro lado, no âmbito dos serviços, defende que devem ser destacados enfermeiros e assistentes sociais para as proximidades, bem como programas de refeições, além de serem necessários espaços para visitas familiares e estadias curtas de cuidadores. As “actividades intergerancionais” são outro dos pontos destacados por Agnes Lam.
Para este grupo populacional, é também importante que, perto das casas sociais, haja transportes públicos, clínicas, farmácias, mercados, parques; calçada sem barreiras, sombra e bancos a cada 50-100 metros; assim como áreas cobertas e seguras para embarque/desembarque. Já no âmbito da gestão e manutenção, defende que as reparações devem ser rápidas e que deve haver canais de ajuda claros para situações de emergência.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Blackbird” à varanda e na rua resultou em “interacção positiva”</title><link>https://jtm.com.mo/local/blackbird-a-varanda-na-rua-resultou-em-interaccao-positiva/</link><description>








O espectáculo “Jazzés &amp; the Blackbird”, promovido pela Casa de Portugal no Festival Fringe, voltou a dar asas à música jazz na varanda do edifício-sede da associação de matriz lusa. A interacção de rua que lhe esteve associada, personalizada por um pássaro preto, “foi muito bem recebida pelo público”, segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Elisa Vilaça, que vestiu a “pele” do animal. A Banda “80 &amp; Tal” interpretou as músicas, em temas que serviram também de homenagem a Charlie Parker, considerado um dos maiores jazzistas de todos os tempos. O projecto poderá ser repetido no futuro























 

VÍTOR REBELO
 
A música jazz, tendo como palco a varanda do edifício onde funciona a sede da Casa de Portugal, voltou a ser a base de mais um espectáculo “à janela”, desta feita integrado no programa do Festival Fringe. “Jazzés &amp; the Blackbird” foi o título do evento com que a associação de matriz lusa contribuiu para a edição deste ano do certame artístico que transforma a cidade em palco, levando espectáculos e actividades a diversas zonas de Macau, incluindo os bairros comunitários.
Sendo um festival que integra iniciativas inesperadas, foi com alguma surpresa que os transeuntes da Rua Pedro Nolasco da Silva, mais concretamente os que passavam à porta do edifício de traça ocidental, com o número 28, depararam com um “pássaro em forma de gente”.
No passeio, a ave tinha como missão “esvoaçar”, chamando a atenção de jovens e adultos. Em cima, na varanda, mais três pássaros gigantes, estes estáticos, colocados por trás de cada um dos elementos da banda que tocava música jazz. Com este aparato, foram muitos os que pararam para assistir e tirar fotografias. Esse era o objectivo da iniciativa.
Toda esta encenação, pensada para assinalar mais uma contribuição da Casa de Portugal no programa do Festival Fringe, “resultou numa interacção muito positiva”, segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MAC AU a intérprete da exibição do “pássaro negro”, Elisa Vilaça. A responsável por vestir a “pele” do animal sublinhou que a “reacção do público foi muito interessante, tanto da parte dos turistas chineses, como dos residentes, que no princípio estavam surpreendidos e algo apreensivos com a minha figura ali na rua, mas rapidamente alinhavam nas brincadeiras, principalmente os mais novos, proporcionando momentos de muita gargalhada”.
A artista, que produziu todas as figuras, considera que o espectáculo foi “muito positivo”, observando que “o único problema é o facto de o local ser muito movimentado, com muito trânsito, e por isso haver a necessidade de termos muito cuidado, porque as pessoas depois começam a concentrar-se do outro lado, na rua lateral ao Consulado, para ficarem à sombra, assistindo ao espectáculo e tirando fotografias”.
O evento “Jazzés &amp; the Blackbird“ decorreu em dois dias, em duas sessões diárias de meia hora cada, de manhã e à tarde, sendo que uma das sessões teve de ser adiada, para a semana seguinte, em virtude da passagem do tufão Ragasa.
No balanço da actividade, Elisa Vilaça afirma que “é uma iniciativa para repetir no futuro, porque é sempre muito interessante interagir com o público”. No seu caso particular, de “pássaro negro”, a experiência foi positiva.
“Contrariamente ao que parece, aparentando ser uma pessoa expansiva, muitas vezes não sou tanto quanto isso, mas há uma característica em mim, talvez por há muitos anos trabalhar com crianças e com teatro, no momento em que interpreto um personagem num espectáculo, em que deixo de ser a Elisa para passar a ser um pássaro ou outra coisa qualquer, assumo o papel no máximo, naquilo que eu realmente acho que são as características do elemento que estou a fazer”.
O importante é “termos espírito jovem, e eu tenho apesar da idade, uma vez que a minha mente se mantém perfeitamente aberta”, enfatiza.
Tomás Ramos de Deus foi o vocalista do “show”, ao lado dos músicos Paulo Pereira (saxofone) e Miguel Andrade (guitarra), que tiveram alguns áudios de apoio, tendo repetido a experiência de cantar à varanda, depois do “Fado à Janela”, que a Casa de Portugal igualmente lançou em Março deste ano.
O músico da banda residente da instituição, “80 &amp; Tal”, revelou ao JTM que “Bye Bye Blackbird”, sendo um tema escrito em homenagem ao Charlie Parker, “foi aquele que escolhemos por gostarmos muito, por isso idealizámos o projecto à volta disso, começando a seleccionar todo um repertório de jazz à volta dessa envolvência”. Foram escolhidas canções mais clássicas, “mas também fomos buscar algumas de bossa nova, antigas dos anos 40, seleccionando igualmente jazz moderno”, frisou.
Comparando com o “Fado à Janela”, diz que “o impacto foi o mesmo, apenas uma coisa diferente, porque este teve um impacto visual maior, mas em termos musicais foi semelhante”.
A próxima actuação dos “80 &amp; Tal” é já no próximo fim-de-semana, no Festival Hush!”, na Praia de Hac Sá e na Zona de Lazer Temporária, em Coloane, seguindo-se uma exibição no Festival da Lusofonia, no dia 25 de Outubro, imediatamente antes da subida ao palco dos Kalema. “Aí vamos tocar o nosso projecto de música popular portuguesa, música pimba, que vai ser uma coisa engraçada”, observa.
Sobre as próximas iniciativas da Casa de Portugal, Elisa Vilaça disse a este jornal que “há muito trabalho a fazer” para a Parada de Celebração do Ano Novo Chinês, na segunda metade de Fevereiro, e a Parada Internacional de Macau, em Março, ainda não há temas definidos. “São projectos de grande dimensão e a nossa preocupação é dar sempre uma boa imagem da Casa com todo o cuidado”, menciona.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coimbra e UM partilham base de dados sobre Camões</title><link>https://jtm.com.mo/local/coimbra-um-partilham-base-de-dados-sobre-camoes/</link><description>








Pela primeira vez, o poeta português Luís Vaz de Camões vai ter um base de dados universal, online, desenvolvida pela Universidade de Coimbra e contando com o apoio da sua congénere de Macau. O arquivo de informações deverá estar disponível em meados do próximo ano, passando a existir nos dois estabelecimentos de ensino superior. Essa colaboração será formalizada hoje ao início da tarde
 
VÍTOR REBELO
 
Uma base dados universal online sobre Luís Vaz de Camões, desenvolvida pela Universidade de Coimbra (UC) vai estar disponível para consulta, a partir de meados do próximo ano, tanto no estabelecimento de ensino superior daquela cidade portuguesa, como na Universidade de Macau (UM). O arquivo de informações relativas à vida e obra daquele que é considerado o maior poeta da língua portuguesa e um dos maiores da literatura mundial, conta com o apoio da UM, sendo que essa colaboração ficará expressa num documento a rubricar hoje ao início da tarde, numa cerimónia a realizar na universidade “bandeira” da RAEM.
“Já existem bases de dados de Shakespeare, Cervantes e outros, mas de Camões não há nada, por isso, damos o nosso apoio ao trabalho desenvolvido pela UC”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Rui Martins, vice-reitor para os Assuntos Globais da UM, acrescentando que “essa base de dados vai existir online na UC e também aqui na UM”.
Luís de Camões tem ligação ao território, “sendo uma figura muito importante em Macau, daí fazer sentido ter aqui uma base de dados que dá a conhecer universalmente o poeta”. O vice-reitor explica assim as razões da ligação a este projecto, através do apoio da Fundação da própria universidade.
Em Macau não existe nada do género. “Isto vai ser uma base de dados universal que impõe algum trabalho também de desenvolvimento e investigação dos colegas da UC que irão aplicar neste projecto”, expressa, sublinhando que “estará aberta a toda a gente, mas estará baseada em Coimbra e também aqui na biblioteca da nossa universidade”, prevendo-se que esteja disponível em 2026, “num ano significativo para a UM, que comemora 45 anos de existência”.
Antes da sessão de assinatura de colaboração entre os dois lados, será formalizada a admissão da UM a uma cátedra da UNESCO da UC, que contará com a presença do vice-reitor da universidade coimbrã, João Nuno Calvão da Silva.
A cátedra, que é um centro de estudo ou pesquisa, está direccionada para a área do diálogo intercultural e património de influência portuguesa. “Trata-se de uma cátedra coordenada por Coimbra, que abrange várias universidades de língua portuguesa e europeias, com a UM a ser agora admitida neste grupo”, indicou Rui Martins. No evento estará igualmente persente um professor responsável da cátedra, Walter Rossa, da UC, “e vamos ter colegas nossos que vão falar sobre o tema”, informou o académico.
Sobre a importância desta admissão, lembra que Macau faz parte do património da UNESCO. “Portanto, isto é uma cátedra ligada ao diálogo intercultural entre patrimónios, nomeadamente os de herança portuguesa, daí fazer sentido nós também participarmos com projectos de investigação com colegas desta área, em colaboração com Coimbra e outras universidades dos países de língua portuguesa e europeias”, frisou.
 
Seminário sobre direito juntou mais de 100 peritos
Um seminário conjunto da UM e da UC reuniu mais de 100 especialistas e académicos da China Continental, Macau e países de língua portuguesa, os quais debateram temas emergentes na construção do Estado de direito.
No decorrer da palestra, o reitor da UM, Yonghua Song, afirmou que o princípio “Um País, Dois Sistemas” orientou a direcção da investigação jurídica e da prática do Estado de direito, proporcionando a Macau “um milagre de desenvolvimento”, estabelecendo um sistema jurídico e um modelo de governação únicos.
Usando também da palavra, o vice-reitor para as Relações Externas e Alumni da UC, João Nuno Calvão da Silva, destacou a parceria histórica entre as faculdades de direito de ambas as universidades, afirmando que a colaboração “expandiu para áreas como medicina e património cultural, reflectindo a profunda amizade entre a China e Portugal”.
António Menano, vice-presidente executivo para os Assuntos Jurídicos da MGM, salientou que a UM, a UC e a operadora de jogo subscreveram um acordo de cooperação destinado a promover, ao longo dos próximos quatro anos, a investigação e o ensino em matérias que incluem a reconfiguração do direito internacional no contexto da transformação ecológica e o princípio constitucional da política “um país, dois sistemas”. Este desiderato, disse, “será alcançado através da realização de seminários, da concessão de bolsas de estudo e da atribuição de prémios académicos, com o objectivo de apoiar os estudantes no desenvolvimento de perspectivas diversificadas”.
O director da Faculdade de Direito da UM, Tong Io Cheng, afirmou, por seu turno, que a coexistência harmoniosa de diferentes sistemas jurídicos e a profunda integração entre tradição e modernidade permitiram que Macau se desenvolvesse como um ‘manual’ de prática de direito público.
Com o tema “Direito Público, Internacional, Constitucional e Administrativo”, o evento incluiu três painéis, com a participação de 14 académicos da China Continental, Macau, Portugal, Brasil, Angola e Moçambique.

</description><pubDate>2025-10-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Consumo das mulheres chinesas em contraciclo com a economia</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/consumo-das-mulheres-chinesas-em-contraciclo-economia/</link><description>








As tendências de consumo das mulheres que estão a gastar consigo próprias, especialmente em cuidados pessoais e viagens, têm despertado a atenção na China, num contexto de desaceleração da segunda maior economia do mundo. Enquanto a liderança do Presidente Xi Jinping trabalha arduamente para incentivar os casamentos e a procriação, numa tentativa de conter o declínio da taxa de natalidade, estas mulheres independentes parecem imperturbáveis.
A dimensão do mercado, denominada “economia feminina”, está estimada em mais de 10 triliões de yuans por ano.
Um grupo de dança exclusivamente masculino, cujo nome significa literalmente “Teatro do Cão Masculino” em chinês, tornou-se extremamente popular graças às estratégias de envolvimento dos fãs, como sessões fotográficas e sessões de autógrafos.
Conhecido pelas suas coreografias sensuais, o grupo realizou este ano cerca de 340 espectáculos em pouco mais de uma centena de cidades na China. Nos locais das actuações, não é permitida a presença de menores de 16 anos de idade.
Os fãs gritam quando os membros do grupo tiram os casacos para exibir os seus corpos seminus e bem torneados.
“Tentamos criar um palco onde o público possa revelar o seu verdadeiro eu e divertir-se”, disse o Sr. Ge Junyi, de 32 anos, fundador do grupo.
A força motriz por detrás da “economia feminina” são as mulheres chinesas na faixa etária dos 20 aos 40 anos, que cresceram sob a política do filho único do país. Normalmente, concluíram o ensino superior, principalmente nas zonas urbanas, e tornaram-se financeiramente independentes. A diferença salarial entre elas e os homens também diminuiu.
Com as perspectivas económicas incertas e os valores sociais em mudança, muitas mulheres não querem casar nem ter filhos.
O rendimento é dinheiro a ser gasto para nos “mimarmos”, como disse uma funcionária em Xangai, como recompensa pelo cansaço do trabalho árduo e pela concorrência feroz na sociedade.
Novos tipos de serviços surgiram para as mulheres na China, como guias de caminhadas que acompanham as mulheres em trilhos de montanha e parques de diversões com homens bonitos.
Enquanto uns encaram esta tendência como um sinal da melhoria do estatuto das mulheres, outros opõem-se à “mercantilização” dos homens.
Os valores tradicionais chineses esperam que as mulheres sejam boas esposas e mães sábias.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-16 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>