<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Advogados de Macau querem apostar em Hengqin e Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/advogados-de-macau-querem-apostar-em-hengqin-grande-baia/</link><description>








A conjuntura económica do território tem impacto na actividade dos advogados, reconheceu a Associação dos Advogados de Macau, que considera crucial “aproveitar as oportunidades” em Hengqin e na Grande Baía, onde, disse Oriana Pun, secretária-geral da associação, os causídicos do território já “conseguem desempenhar um papel muito importante”. Na apresentação das actividades do Dia do Advogado, reconheceu ainda não haver progressos em relação ao protocolo com a Ordem dos Advogados de Portugal, frisando que, para isso “tem de haver vontade mútua”
 
VÍTOR REBELO
 
A Associação dos Advogados de Macau (AAM) admite que o sector está a sofrer algum impacto com o novo ambiente económico, mas mostra-se disposta a trabalhar para aproveitar as oportunidades decorrentes do desenvolvimento de Hengqin. Numa conferência de imprensa realizada ontem para apresentação das actividades do Dia do Advogado, a secretária-geral da associação, Oriana Pun, falou concretamente na queda da compra e venda de casas na RAEM. “Há algum impacto, mas como aliás existe noutros sectores”, observou.
“Na verdade, os advogados que estão mais ligados ao notariado privado, que fazem escrituras de compras e vendas de imóveis… basta ver o número de escrituras ou compras e vendas para saber que, com certeza, tem um impacto”, disse a advogada.
Por isso, afirmou, “temos de aproveitar as oportunidades, no seguimento das medidas anunciadas nas Linhas de Acção Governativa, estar atentos, acompanhar o desenvolvimento económico e procurar essas oportunidades”.
Nesse aspecto, focou o caso de Hengqin. “Temos advogados na Grande Baía que conseguem desempenhar um papel muito importante nesse desenvolvimento, podendo ajudar os investidores estrangeiros a apostar no Interior da China e vice-versa, assim como levar os empresários do Continente para os países de língua portuguesa”, apontou.
Oriana Pun referiu que “é aí que nós estamos a tentar desenvolver o nosso trabalho, procurando oportunidades para prestar esses serviços”. Na Grande Baía há cerca de 90 advogados a exercer funções. Neste momento, Macau tem 457 advogados registados.
Sobre o espectro de advogados estagiários, Oriana Pun indicou que são actualmente perto de 180. “O número tem estado estável nestes últimos anos”, afirmou. Segundo disse, anualmente há cerca de uma centena de alunos que concluem a licenciatura em Direito e que fazem exame de admissão, dos quais 20 a 30 passam a avaliação e são reconhecidos como estagiários.
Quanto à possibilidade de ser reiniciado o protocolo com a Ordem dos Advogados de Portugal, Oriana Pun foi peremptória ao afirmar que “tem de haver vontade mútua e não só da nossa parte”.
A advogada indicou que na visita de uma comitiva da AAM a Portugal em 2024, essa questão não foi falada no encontro mantido com a Ordem portuguesa. “Eles não parecem muito dispostos a falar sobre isso”, salientou.
Recorde-se que o protocolo entre a AAM e a Ordem dos Advogados existiu durante algum tempo, tendo como principal finalidade o reconhecimento mútuo das qualificações dos advogados de ambas as partes. O acordo foi suspenso há cerca de 10 anos e nunca mais foi reactivado.
 
Consultas jurídicas e Fórum no Dia dos Advogados
Quanto às actividades planeadas para o Dia do Advogado, as consultas jurídicas gratuitas voltam a ser um dos pontos fortes do programa, que arranca este sábado com provas desportivas nos campos de atletismo do estádio da Universidade de Ciência e Tecnologia (UCTM). Nas competições participarão, além de advogados, estagiários, e trabalhadores da Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça, igualmente estudantes das Universidades de Macau, Cidade de Macau, UCTM e São José.
Na lista de eventos, destaque para a possibilidade que mais uma vez o público em geral tem para receber consultas jurídicas de forma gratuita, iniciativa que a AMM tem vindo a efectuar ao longo dos anos.
Cumprindo o que havia sido anunciado em 2024, as consultas terão este ano um âmbito mais alargado. “Esta iniciativa vai ter um foco especial, uma vez que vamos poder contar com a presença de representantes de Hong Kong e do Interior da China”, disse Vong Hin Fai. Vão decorrer nos dias 17 e 18 de Maio, entre as 10h00 e as 20h00, no centro de Informações Turísticas da Direcção dos Serviços de Turismo.
Outro dos pontos altos é a realização de uma conferência intitulada “Integrando o Interior e o Exterior – Fórum sobre o Desenvolvimento de Serviços Jurídicos de Alta Qualidade no Âmbito da Iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’”, no dia 16 de Maio, entre as 14h30 e as 17h30, no Ballroom da Celebrity Tower do Hotel Studio City.
No Fórum, vão intervir, além de advogados de Macau, profissionais do Continente, de Hong Kong e do Sudeste Asiático. Seguir-se-á, no mesmo local, pelas 18h30, a Cerimónia de Abertura do Dia do Advogado. “Nessa abertura oficial iremos ter representantes do Governo e da região da Grande Baía, assim como aqueles que participarem no Fórum”, sublinhou o presidente da AMM. O tradicional cocktail e jantar comemorativo ocorrerão cerca das 19h00.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>233 podem votar no Consulado para as legislativas portuguesas</title><link>https://jtm.com.mo/local/233-podem-votar-consulado-para-legislativas-portuguesas/</link><description>








De um universo de 55.789 eleitores inscritos no território, apenas 233 pessoas estão inscritas para votar presencialmente, nos dias 17 e 18 de Maio, para as eleições legislativas de Portugal, revelou o Cônsul-Geral ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Quanto ao voto por correspondência, Alexandre Leitão apelou a que os boletins sejam enviados o mais rápido possível. Entretanto, termina hoje a votação antecipada
 
Catarina Pereira*
 
São apenas 233 as pessoas que vão poder votar presencialmente em Macau para as eleições legislativas de Portugal, num universo de 55.789 eleitores inscritos no território, revelou o Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Alexandre Leitão fez ainda um apelo ao voto e pediu que, no caso da votação por correspondência, os boletins sejam enviados com a maior celeridade possível.
No território, os cidadãos podem exercer o direito de voto presencialmente nas instalações do Consulado, nos dias 17 e 18 de Maio, sábado e domingo, durante todo o dia, entre as 08h00 e as 19h00. Haverá apenas uma mesa para votação.
Quanto aos boletins de voto, o embaixador português disse ter sido informado pela directora dos Correios de Macau que os eleitores estão já a receber a correspondência eleitoral.
“As pessoas, assim que recebam [o boletim de voto], e acho que muitos já receberam, votem e vão logo aos correios, porque, naturalmente, quanto mais cedo o voto partir, mais garantias há de que chegue a horas a Portugal. Do lado dos Correios de Macau há um compromisso de dar um encaminhamento imediato”, indicou Alexandre Leitão, vincando que os CTT têm sempre uma postura de abertura neste âmbito.
Entretanto, os cidadãos recenseados em Portugal e que estejam no estrangeiro a 18 de Maio podem votar até hoje no Consulado em Macau. Podem fazê-lo os eleitores que estejam deslocados em funções públicas ou privadas, em representação de selecções nacionais, assim como estudantes, investigadores, docentes e bolseiros de investigação, além de doentes em tratamento. De acordo com o Cônsul, nesta modalidade “não há muita gente a votar”.
Alexandre Leitão observou que “a abstenção costuma ser alta”, mas não tanto nos [votos] presenciais”, lembrando que em 2024 foi de 33%. Já “nos boletins de voto podia francamente diminuir”, defendeu.
Nesse sentido, lembrou que o voto é um direito e um dever. “Em Portugal não é uma obrigação no sentido legal, temos de respeitar a liberdade individual de cada um. No entanto, o nosso sistema político assenta na escolha pelos cidadãos de quem os governa e, por conseguinte, é natural e compreensível que eu faça um apelo a que todos usem essa faculdade que a lei confere de poderem escolher quem vão ser os deputados à Assembleia da República neste caso e, portanto, indirectamente, quem vai governar Portugal”, afirmou.
 
*Com Vítor Rebelo

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>AL condena “actos” de jornalistas do “All About Macau”</title><link>https://jtm.com.mo/local/al-condena-actos-de-jornalistas-all-macau/</link><description>








Os “actos” de duas jornalistas do “All About Macau” foram condenados pela Assembleia Legislativa, que diz respeitar “muito o direito legítimo dos órgãos de comunicação social e dos jornalistas de fazerem entrevistas e reportagens”, mas que esse direito “deve ser exercido dentro dos limites estabelecidos por lei”
 
A Assembleia Legislativa (AL) condenou os “actos” das jornalistas do “All About Macau”, que, segundo a polícia, terão praticado o crime de perturbação de funcionamento de órgãos da RAEM, concretamente do órgão legislativo. O caso, que aconteceu a 17 de Abril, foi remetido para o Ministério Público. “A AL lamenta e condena os actos (…) dos jornalistas”, pode ler-se num comunicado.
Recorde-se que, segundo o jornal online, duas jornalistas da publicação foram levadas pela polícia quando tentavam entrar no salão da AL para assistir à apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) de 2025 para a tutela do Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong. Num vídeo publicado pelo jornal nas redes sociais, é possível observar funcionárias do Corpo de Polícia de Segurança Pública a tentarem retirar uma das jornalistas da entrada da AL.
Nas redes sociais, o jornal, que tem uma edição mensal em papel, escreveu que o pedido das jornalistas para entrarem na sessão plenária foi recusado, tendo a polícia sido chamada para retirar as duas profissionais, “alegando que eram suspeitos de ‘perturbar o funcionamento das autoridades’ de Macau e de ‘gravação ilegal de vídeo’”.
Ainda dentro da AL, indicou o jornal, as jornalistas receberam um ‘cartão azul’, que obriga a assistir à sessão noutra sala, através de transmissão televisiva – algo que recusaram. “Aparentemente, ainda havia lugares vagos” para a comunicação social no salão principal, segundo o “All About Macau”.
O órgão legislativo, por sua vez, tem outra perspectiva. Desde logo, defende que têm sido adoptadas “medidas razoáveis em relação à assistência às reuniões por parte dos jornalistas dos órgãos de comunicação social e do público”. Depois, diz que, “como houve grande afluência de jornalistas” durante as LAG, e “uma vez que o espaço para entrevistas, bem como os lugares disponíveis na sala do Plenário são limitados”, a AL “permitiu que os jornalistas que não tinham conseguido acesso à sala do Plenário, após as necessárias filmagens, pudessem assistir à transmissão em directo”.
“Lamentavelmente, os jornalistas de uma determinada publicação não cumpriram as referidas medidas razoáveis durante os três dias das reuniões realizadas, em 14, 15 e 17 de Abril, gritando e empurrando as linhas de segurança, o que perturbou gravemente a ordem do funcionamento das reuniões plenárias”, pode ler-se. Nesse sentido, “para cessar a referida situação e evitar o seu agravamento, o pessoal dos serviços de apoio à AL chamou a polícia para auxílio, no dia 17 de Abril, tendo a mesma retirado os referidos jornalistas do edifício da AL, a fim de assegurar a continuação eficaz do plenário”. Naquele dia, as jornalistas permaneceram sob custódia policial até às 21:00, ainda segundo o que escreveu o “All About Macau” nas redes sociais.
Na mesma nota, a AL assegura que “tem dado grande importância ao direito de informação do público sobre os trabalhos realizados” e que “respeita muito o direito legítimo dos órgãos de comunicação social e dos jornalistas de fazerem entrevistas e reportagens”. Contudo, sublinha, “esse direito deve ser exercido dentro dos limites estabelecidos por lei”. “Quanto a actos que perturbem gravemente o normal funcionamento da AL, esta adopta, nos termos da lei, as medidas adequadas para os reprimir”, acrescenta.
A Associação de Jornalistas de Macau (AJM) disse lamentar “profundamente” a detenção das repórteres, incluindo a presidente da associação, Ian Sio Tou. A AJM tinha expressado, dias antes, preocupação com o aumento de eventos oficiais sem cobertura da comunicação social e de “práticas discriminatórias” para com o sector.
Já o presidente da Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau reagiu, à Lusa, dizendo que “a situação inédita ocorrida é triste e preocupa-nos, pois consideramos que abre um precedente – no mínimo – constrangedor”. José Miguel Encarnação pediu ao MP “que haja ponderação na avaliação dos factos, por forma a que não haja consequências de maior”.
 
Jornal recusa “acusações tendenciosas”
O jornal “All About Macau” disse que “lamenta profundamente as declarações e acusações tendenciosas” da Assembleia Legislativa (AL) contra as duas jornalistas expulsas do parlamento, criticando também o facto de o órgão legislativo ter emitido “uma resposta ao incidente” apenas “após mais de um mês de silêncio”. Num comunicado divulgado nas redes sociais, referiu que a AL impediu “repetidamente os jornalistas do All About Macau de realizarem o seu trabalho normal de reportagem sob falsos pretextos”. Acusou ainda a AL de “ignorar as disposições da Lei de Imprensa e o artigo 94 do seu regimento”. O artigo refere que “são reservados aos representantes dos meios de comunicação social, devidamente credenciados, lugares próprios na sala das reuniões”. O jornal lamentou também aquele que foi “o primeiro incidente na história de Macau em que os jornalistas que cobriam os trabalhos da AL foram levados pela polícia para investigação – e até enfrentam um processo criminal”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Francis Lui alerta para desafios que ameaçam competitividade de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/francis-lui-alerta-para-desafios-ameacam-competitividade-de-macau/</link><description>








A carência de quartos de hotel poderá ameaçar a competitividade de Macau como centro global de turismo e lazer, advertiu o líder da Galaxy Entertainment. Para Francis Lui, a RAEM também tem de dar resposta a desafios estruturais como a escassez de recursos humanos, o envelhecimento da população e o aumento dos custos operacionais
 
“À medida que Macau muda para um modelo mais massificado e focado nos eventos, a questão dos quartos de hotel também deve ser abordada”, alertou ontem o presidente do grupo Galaxy Entertainment, Francis Lui Yiu Tung, num discurso de abertura da “Global Gaming Expo Asia” (G2E Asia), evento que decorre até esta sexta-feira no Venetian.
O mercado de massas do jogo gerou 74,9% das receitas brutas dos casinos nos primeiros três meses deste ano, ao atingir 43,20 mil milhões de patacas, mais 10,9% do que no mesmo período de 2019, segundo dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. Já as receitas do bacará VIP cifraram-se em 14,46 mil milhões, reflectindo subidas de 3,3% e 0,5% em termos trimestrais e anuais, respectivamente, no entanto, caíram 61,1% face ao primeiro trimestre de 2019.
“Se não conseguirmos abordar adequadamente a questão da oferta de alojamento, a competitividade de Macau como destino não relacionado com o jogo, não só a nível regional, mas também a nível global, irá diminuir”, acentuou Francis Lui.
O presidente da Galaxy Entertainment lembrou que Las Vegas recebeu 42,5 milhões de visitantes em 2019, antes do início da pandemia, e que actualmente conta com “mais de 155 mil quartos de hotel”. “Isto é mais de três vezes superior ao de Macau”, lamentou, apesar de o território ter recebido mais de 34,9 milhões de turistas no ano passado.
De acordo com dados oficiais, os hotéis e pensões de Macau contavam, no final de Março, com 44 mil quartos, menos 5,8% do que no mesmo mês de 2024. O número de hóspedes caiu 5,4% no primeiro trimestre e cerca de 59% dos visitantes chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia na cidade.
“Dado que a procura de alojamento continuará a superar a oferta nos próximos anos, devemos unir-nos como indústria para proteger o posicionamento ‘premium’ de Macau – não competindo em preços, mas em qualidade e experiência do cliente”, sustentou o líder da Galaxy.
Segundo dados da Associação de Hotéis de Macau, que reúne 47 estabelecimentos locais, os preços médios dos quartos caíram 9,7% em termos homólogos para 1.287 patacas em Março.
Francis Lui admitiu que a escassez de terrenos em Macau é um desafio e apontou como possível solução “a maior integração” com a Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin. “Devemos também considerar a adopção de uma abordagem estratégica que enfatize o desenvolvimento diferenciado e complementar com outras cidades da Grande Baía”, defendeu, ao apontar para a exploração de uma estratégia de eventos com Hong Kong, com ofertas complementares no quadro do conceito “uma visita, duas cidades”.
O mesmo responsável considera ainda necessário aperfeiçoar a rede regional de transportes. “Ainda é possível fazer melhorias para aumentar o número de veículos que utilizam a Ponte [Hong Kong-Zhuhai-Macau], bem como melhorar a eficiência e a política de imigração”, vincou, sugerindo ainda a implementação de um sistema de entradas unificadas na Grande Baía, suportado por tecnologias avançadas.
 
Desafios estruturais
No seu discurso, Francis Lui também observou que Macau enfrenta diversos desafios estruturais, como a escassez de mão-de-obra, o envelhecimento da população, o agravamento dos custos operacionais e as limitações em termos de recursos terrestres, sem esquecer a crescente concorrência regional.
Por outro lado, considerou que as Linhas de Acção Governativa para 2025 reflectem uma orientação “clara”, tanto para a população e a economia em geral como para os operadores de jogo em particular. “A diversificação tem sido e continuará a ser o caminho para o crescimento sustentável da indústria do jogo de Macau”, frisou, aproveitando para destacar o facto do Galaxy Macau já ter acolhido quase 900 eventos após a inauguração, em 2023, da sua Arena e do Centro Internacional de Convenções.
No que respeita ao desenvolvimento da Fase 4 do Galaxy Macau, Lui disse que esta fase de expansão “promete ser um grande salto para a hospitalidade e o entretenimento de luxo em todo o mundo”. “Estamos também a planear um parque temático imersivo e de alta tecnologia”, acrescentou, convicto de que estas instalações oferecerão aos hóspedes “uma experiência de resort de última geração”.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>China quer “sinceridade” e “justiça” nas conversações com EUA</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-quer-sinceridade-justica-nas-conversacoes-eua/</link><description>








A China apelou ontem aos EUA para demonstrarem “sinceridade nas conversações” comerciais previstas para o fim-de-semana, sublinhando que aceitou o encontro com base nos seus interesses e nas expectativas da comunidade internacional. “Os EUA devem demonstrar sinceridade nas conversações, corrigir as suas práticas erradas, encontrar um ponto de equilíbrio com a China e resolver as preocupações mútuas com base na igualdade e no respeito”, afirmou o Ministério do Comércio chinês, em comunicado.
O ministério reforçou que “todo o diálogo e negociação deve assentar no princípio do respeito mútuo”, em referência às reuniões que o vice-primeiro-ministro He Lifeng – principal negociador comercial da China – terá com o secretário do Tesouro norte-americano, Scott Bessent, no sábado e domingo, na Suíça.
“Nos últimos tempos, responsáveis norte-americanos têm feito circular informações sobre possíveis ajustamentos às suas tarifas e transmitido essa intenção à China por diferentes canais, manifestando abertura para o diálogo”, lê-se no comunicado. “Tendo em conta as expectativas globais, os interesses da China e as exigências da indústria e dos consumidores dos EUA, a China decidiu aceitar conversar”, acrescentou.
O ministério acusou os EUA de terem adoptado, desde o regresso ao poder de Donald Trump, “medidas tarifárias unilaterais, ilegais e irrazoáveis”, que terão “afectado gravemente as relações económicas e comerciais bilaterais, perturbado a ordem internacional e criado sérios obstáculos à recuperação económica global”. “Para defender os seus direitos e interesses legítimos, a China tomou contramedidas firmes. A nossa posição é coerente: quer no confronto, quer no diálogo, a determinação da China em salvaguardar os seus interesses de desenvolvimento não mudará, tal como não mudará o seu compromisso com a equidade, a justiça e o multilateralismo”, vincou.
O Governo chinês reiterou que mantém a porta aberta ao diálogo, mas advertiu que os EUA devem reconhecer “o impacto negativo das suas tarifas unilaterais”, respeitar as normas económicas internacionais e ouvir “as vozes racionais de todos os sectores”. Mas se os EUA “disserem uma coisa e fizerem outra” ou recorrerem à “coacção e chantagem sob o disfarce de negociações”, isso é algo que Pequim “não aceitará jamais”, frisou, vincando que “a China nunca sacrificará os seus princípios nem a justiça internacional em troca de um acordo”.
A China reiterou que continuará a trabalhar com outros países para “reforçar a coordenação, resistir em conjunto ao proteccionismo unilateral e à intimidação hegemónica, defender o comércio livre e o multilateralismo e promover uma globalização económica inclusiva e benéfica”.
Desde que Trump reactivou a guerra comercial, no início de Abril, os EUA impuseram tarifas de até 145% sobre produtos chineses. Pequim respondeu com taxas de até 125% sobre importações oriundas dos EUA.
Na terça-feira, Trump afirmou que haveria negociações “no momento apropriado”. Nos últimos dias, Washington indicou que já existiram contactos prévios e Trump alegou ter falado com Xi Jinping – algo que Pequim negou e que a Casa Branca não clarificou.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Baixadas multas para guias e agências de viagens</title><link>https://jtm.com.mo/local/baixadas-multas-para-guias-agencias-de-viagens/</link><description>








A proposta da Lei da actividade das agências de viagens e da profissão de guia turístico previa que os guias fossem sancionados com uma multa de 10 mil a 20 mil patacas, se não usassem o cartão de profissão da maneira visível. Porém, depois de alguns deputados da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL) terem apontado que o valor era “demasiado elevado”, o Governo baixou o montante para 2.000 a 10 mil patacas.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Chan Chak Mo, presidente da comissão, afirmou que a proposta passou a incluir ainda uma medida de advertência, o que significa que, no primeiro incumprimento da regra, o infractor não incorrerá em multa.
Outras alterações incluem a redução da multa de 150 mil a 400 mil patacas na sequência do exercício ilegal da actividade de agência para 150 mil a 300 mil patacas, bem como o alívio da multa pela alteração das licenças para 2.000 a 10 mil patacas, sendo que esta multa variava entre 50 mil e 70 mil patacas na versão inicial da proposta.
Segundo Chan Chak Mo, representantes do Governo explicaram que a versão inicial da proposta foi elaborada antes da pandemia, porém, o mercado de guias sofreu alterações, tendo o número de excursões diminuído bastante face ao período pré-pandemia, pelo que o Executivo decidiu baixar algumas multas.
Por outro lado, a proposta de lei define que as agências de viagens podem exercer as actividades de intermediação na venda de bilhetes para espectáculos, grandes eventos, parques de diversões e locais de interesse turístico, bem como de vales de refeição para restaurantes. Face à dúvida de deputados relativamente ao risco de a venda de bilhetes de preços elevados ser considerada como especulação, citando o Governo, Chan Chak Mo explicou que, a menos que os bilhetes sejam de barco ou de avião, outros tipos, como bilhetes de concertos, não vão ser considerados ilegais, desde que os preços sejam claros e aceites pelos clientes.
Ademais, segundo Chan Chak Mo, a lei prevê que, no prazo de dois anos, os transferistas se podem inscrever num curso da Universidade de Turismo de Macau, e receberão o cartão de guia emitido pelos Serviços de Turismo depois da conclusão do programa de formação. Citando o Governo, o deputado notou que, nos últimos cinco anos, 39 pessoas fizeram curso de transferista, sendo que actualmente existem 19 transferistas em Macau.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Malparado nos cartões de crédito atinge 74,5 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/malparado-nos-cartoes-de-credito-atinge-745-milhoes/</link><description>








O valor total do débito por pagar há mais de três meses nos cartões de crédito emitidos pelos bancos de Macau cifrou-se em 74,48 mil milhões de patacas no final de Março, o que representa um aumento anual de 3,3% e um decréscimo trimestral de 4%, indicam dados divulgados pela Autoridade Monetária (AMCM). Já o débito com atrasos entre três e seis meses atingiu 13,48 milhões de patacas, ou seja, menos 16,2% num ano e mais 1% no intervalo trimestral.
No primeiro trimestre, o rácio do débito não pago, medido com base nos valores em mora há mais de três meses contra o saldo das dívidas, recuou 0,1 pontos para 2,9%, em relação ao mesmo período do ano transacto.
O limite de crédito relativo aos cartões (50 mil milhões de patacas) cresceu 1,1% em termos anuais e 0,2% em três meses, com o saldo das dívidas a fixar-se em 2,6 mil milhões no final de Março. O saldo de “rollover” (773,4 milhões) equivalia a 29,7% das dívidas a receber.
Segundo as estatísticas oficiais, o valor do crédito usado nos primeiros três meses de 2025 totalizou 5,9 mil milhões, ilustrando descidas de 0,2% e 5,3% em termos anuais e trimestrais, respectivamente. O adiantamento de numerário (153,7 milhões) correspondeu a 2,6% do crédito utilizado.
O número de transacções com cartões de crédito (11,8 milhões) cresceu 9,7% no espaço de um ano, porém, baixou 7,1% face ao quarto trimestre de 2024. O montante do reembolso (6,1 mil milhões), incluindo juros e despesas, caiu 1,6% e 0,5% nas mesmas bases comparativas.
Nos cartões de débito (excluindo levantamentos de numerário), o número de transacções (cerca de 1,2 milhões) aumentou 40,3% num ano, mas desceu 3,2% em três meses. O valor envolvido (464,9 milhões) diminuiu 45,4% e 15,9% em termos anuais e trimestrais, respectivamente.
 
Pagamentos móveis baixaram em termos trimestrais
Por outro lado, entre Janeiro e Março, o número de transacções com pagamentos móveis na RAEM diminuiu 9,6% para 90,4 milhões face aos três meses anteriores, apesar de ter subido 11,6% em termos anuais.
De acordo com a AMCM, o valor das transacções atingiu 7,9 mil milhões de patacas, traduzindo uma descida trimestral de 3,8% e um acréscimo anual de 8,7%. O valor médio por transacção cifrou-se em 87,8 patacas no trimestre em análise.
No final de Março, 108.749 aparelhos aceitavam pagamentos móveis e suportes de “QR Code” em Macau, representando um crescimento anual de 6,5%.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn sofre descida de 38% nos resultados operacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-sofre-descida-de-38-nos-resultados-operacionais/</link><description>








A Wynn Macau anunciou ontem resultados operacionais de 127,1 milhões de dólares (cerca de 972,5 milhões de patacas) no primeiro trimestre, menos 38,3% do que no mesmo período de 2024. De acordo com a empresa controladora, a Wynn Resorts, que segue as normas contabilísticas dos EUA, o EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) da Wynn Macau desceu 25,8% para 252,1 milhões de dólares em termos anuais.
Entre Janeiro e Março, a operadora de Macau registou receitas de 865,9 milhões de dólares, uma queda de 13,3% em comparação com o mesmo período de 2024. As apostas nos casinos Wynn Macau e Wynn Palace foram responsáveis pela maioria do volume de negócios da empresa, gerando 720 milhões de dólares em receitas, menos 12,2% do que no primeiro trimestre do ano passado.
Craig Billings, director executivo da Wynn Resorts, disse no mesmo comunicado que os grandes apostadores tiveram mais sorte do que o normal no primeiro trimestre, algo que “afectou negativamente os resultados”.
Neste segmento, conhecido como jogo VIP, as apostas diminuíram apenas 1,25% nos dois casinos da Wynn Macau, mas as receitas caíram muito mais, 34,4% em termos homólogos, para 120,2 milhões de dólares. Em média, os casinos conseguem arrecadar pelo menos 3% das apostas no jogo VIP, mas este valor caiu para 1,09% nos primeiros três meses do ano, no caso do casino Wynn Macau.
O mercado de massas continuou a ser de longe o principal segmento para a operadora, representando receitas de 710,9 milhões de dólares entre Janeiro e Março, menos 6,9% do que no mesmo período de 2024.
A Wynn Resorts, que está a construir um hotel-casino nos Emirados Árabes Unidos, disse que continua “a explorar oportunidades para desenvolver mais negócios de jogos ou relacionados no mercado nacional e internacional”. Numa teleconferência com analistas, após o anúncio dos resultados, Billings reconheceu que a empresa poderia concorrer a novas concessões para casinos no Japão, mas apenas “se as condições fossem adequadas”.
Billings deu ainda como exemplo a Tailândia, país que está a discutir a legalização dos casinos e que descreveu como “um potencial mercado incrível, com transporte aéreo, infra-estruturas, turismo, etc. inacreditáveis”.
Por outro lado, disse não esperar qualquer impacto para a Wynn Macau da guerra comercial criada pelas tarifas impostas pelos EUA às importações vindas da China.
Na terça-feira, a agência de notação financeira Fitch Ratings considerou que a guerra comercial pode prejudicar as operadoras de jogo em Macau, que ficam “sujeitas a retaliação” e vulneráveis ao abrandamento económico chinês.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Poesia no Jardim” celebra diversidade da língua portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/poesia-jardim-celebra-diversidade-da-lingua-portuguesa/</link><description>








“Poesia no Jardim” quer transformar o Parque de Seac Pai Van “numa galeria de literatura ao ar livre, acessível a toda a população”, com o objectivo de dar a conhecer poetas da lusofonia. A mostra, que é inaugurada amanhã, às 17h00, conta com 10 poemas – nove dos países de língua portuguesa e um de Macau. Portugal estará representado com “elogio do kitsch”, de Alberto Pimenta, enquanto a RAEM contará com o poema “Mei Chit Lai”, da autoria de Carlos Marreiros
 
CATARINA PEREIRA
 
Intitula-se “Poesia no Jardim” e é uma mostra que pretende celebrar a língua portuguesa e as culturas lusófonas. A iniciativa, que surge no âmbito da comemoração, a 5 de Maio, do Dia Mundial da Língua Portuguesa, é organizada pelo Instituto Português do Oriente (IPOR), e conta com o apoio da Casa de Portugal em Macau e do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
É no Parque de Seac Pai Van, às 17h00 de amanhã, que vai ser inaugurada a exposição, ficando patente ao público até 31 de Maio. “Com este projecto pretende-se transformar um jardim de Macau numa galeria de literatura ao ar livre, acessível a toda a população dando a conhecer, assim, a obra poética de autores dos nove países e da região onde o português é uma das línguas oficiais”, explica o IPOR.
A mostra é constituída por onze painéis próprios para ambiente externo e contempla 10 poemas, “nove dos quais referentes (…) a Angola, Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial, Portugal, Moçambique, São Tomé e Príncipe e Timor-Leste, aos quais se junta um poema em representação da RAEM”. Cada painel inclui a versão em português, com a respectiva tradução em chinês tradicional e em chinês simplificado.
“E como a poesia não deve ser apenas lida, mas também ouvida, o visitante terá a oportunidade de escutar a declamação dos poemas nas três línguas: português, mandarim e cantonense”. O áudio será disponibilizado através de um código QR. Além disso, será também incluída “uma breve biografia do escritor nas duas línguas”.
Segundo as informações disponibilizadas a este jornal pelo IPOR, estarão patentes os poemas o poema “Evolução”, de José Luís Mendonça (Angola), “Dona Doida”, de Adélia Prado (Brasil), “Construção na Vertical”, da autoria de Arménio Vieira (Cabo Verde), “Traços no Tempo”, de Emílio Tavares Lima (Guiné-Bissau), e “Mãe”, de María Jesus Evuna (Guiné Equatorial).
A representar Macau, por sua vez, estará o poema “Mei Chit Lai”, da autoria de Carlos Marreiros, ao passo que Moçambique será mostrado atraves do poema “Identidade”, de Mia Couto. Estarão ainda presentes os poemas “elogio do kitsch”, de Alberto Pimenta (Portugal), “Verdadeiro Amigo”, de Carlos Cardoso (São Tomé e Príncipe) e “Oh! Liberdade!” de Xanana Gusmão (Timor-Leste).
A celebração do Dia Mundial da Língua Portuguesa, através da poesia escrita em português, é, para o IPOR, “um modo de demonstrar a beleza que existe na diversidade cultural dos países e comunidades que falam, pensam e escrevem neste idioma”. “Afinal, esta exposição ao ar livre permite um encontro com os vários modos de ler e escrever em português, numa homenagem à sua história e a todos aqueles que a têm como sua”, pode ler-se.
Falada actualmente por mais de 265 milhões de pessoas, a língua portuguesa é um meio de comunicação partilhado por povos das mais diversas geografias, sendo, por isso, “um recurso indispensável para a construção de uma comunidade plural, com as variedades próprias
daqueles que a escolheram como língua de comunicação”.
 
Camilo Castelo Branco em foco em sessão do Dia do Livro
O Clube de Leitura da Associação dos Amigos do Livro em Macau, em colaboração com o Instituto Português do Oriente, comemora hoje o Dia Mundial do Livro, na Biblioteca Camilo Pessanha, pelas 18h30. “Fanny Owen”, de Agustina Bessa-Luís, é o livro escolhido para análise e discussão. “A principal razão desta escolha foi o génio criador de Camilo Castelo Branco, cujo Bicentenário do Nascimento, também estamos a celebrar”, explica a organização. Na sessão, Pedro D’ Alte falará da sua experiência na abordagem da obra de Camilo Castelo Branco junto dos alunos chineses, em que poderá ser auxiliado por Wang Suo Ying, que traduziu “O Amor de perdição” e “A queda de um Anjo” para chinês. Já Shee Vá irá tentar compreender o homem através dos seus biógrafos e admiradores como Agustina Bessa-Luís, Manuel de Oliveira e Mário Claúdio.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artistas de Macau e França exploram “tecido invisível da realidade”</title><link>https://jtm.com.mo/local/artistas-de-macau-franca-exploram-tecido-invisivel-da-realidade/</link><description>








A exposição sino-francesa “Déjà Vu” estará patente no Parisian até finais de Junho, explorando as ideias de “memória” e “percepção”, através de instalações multimédia, vídeo e inteligência artificial



















No âmbito do Festival de Artes “Maio Francês”, o Parisian vai acolher a exposição “Déja Vu”, um projecto sino-francês que estabelece “uma ponte entre diálogos culturais sino-franceses através da arte” e mergulha “nas intersecções filosóficas do tempo, da memória e da percepção”.
Co-organizada pela “Art for All” (AFA), pela “‘Avant-garde’ Innovative Multimedia Art Association” e com o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura e da Sands China, a exposição será inaugurada no dia 14 de Maio e estará aberta ao público até 28 de Junho, todos os dias entre as 12:00 e as 19:00.
Segundo uma nota da AFA, a teoria do “Déjà Vu” do francês Henri Bergson revela “a cisão simultânea entre percepção e memória” e uma coexistência do presente “real” e sua imagem espelhada “virtual”. As artistas de Macau Alice Kok e Catherine Cheong, e o francês Robert Cahen transformam este conceito filosófico abstracto “em experiências sensoriais tangíveis”, com recurso a instalações multimédia, vídeo e imagens geradas por inteligência artificial.
De acordo com a AFA, as palavras-chave do projecto, “Mirroring”, “Looping” e “Generating”, reflectem as técnicas dos artistas e reconhecem “como a memória e a tecnologia tecem o tecido invisível da realidade contemporânea”.
Robert Cahen e Alice Kok irão organizar também a masterclass “Postais de Vídeo”, no dia 18 de Maio, na qual os participantes terão a oportunidade de entrar “nas paisagens naturais e históricas de Coloane”. Com técnicas como “câmera lenta, sobreposição e design de som”, os artistas vão transformar experiências sensoriais em “cartões postais de memória” únicos. O workshop incluirá filmagens no local, orientação na pós-produção e uma exibição final, indica a AFA.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Semana Dourada atraiu 51 mil visitantes internacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-dourada-atraiu-51-mil-visitantes-internacionais/</link><description>








Durante os cinco dias de feriados do Dia do Trabalhador (de 1 a 5 de Maio), Macau recebeu cerca de 850 mil visitantes um aumento de 40,7% em relação ao período homólogo do ano passado, com uma média diária de 170 mil, superando os 158 mil visitantes por dia registados em 2019 e atingindo 107,5% da média diária desse ano. Segundo os dados da Direcção dos Serviços de Turismo (DST), durante este período, o território recebeu 51 mil visitantes de mercados internacionais, equivalendo a 6% do total. Como é habitual, a maioria, 679 mil, veio do Interior da China (80%), seguindo-se os visitantes de Hong Kong, num total de 111 mil (13%) e Taiwan, que totalizaram 9,1 mil. Ainda segundo o balanço da DST e tendo em conta os dados fornecidos pelos operadores do sector hoteleiro, durante estes feriados, a taxa média de ocupação dos estabelecimentos hoteleiros foi de 94,1%, um aumento anual de 5,0 pontos. A taxa de ocupação mais elevada registou-se no dia 2 de Maio, com 98,1%. Por outro lado, o Museu do Grande Prémio recebeu de 4.255 visitantes, o que representa um aumento homólogo de 4,11%. Segundo o organismo liderado por Helena de Senna Fernandes, durante este período foram detectados oito casos suspeitos de prestação ilegal de alojamento. Já a Linha Aberta para o Turismo recebeu 61 pedidos de informação e nove queixas de visitantes, principalmente relacionadas com bilhetes para concerto e serviços nos postos fronteiriços, entre outros, e 11 queixas de residentes, relacionadas com a prestação ilegal de alojamento.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançada a última edição de “Os Livros e a Cidade” sobre “Leitura e Desporto”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancada-ultima-edicao-de-os-livros-cidade-sobre-leitura-desporto/</link><description>








A 39ª edição de “Os Livros e a Cidade”, publicada pela Biblioteca Pública do Instituto Cultural (IC) e dedicada ao tema “Leitura e Desporto”, já se encontra disponível. Esta nova edição abrange “artigos temáticos de várias perspectivas” e oferece “uma experiência de leitura única”, com “sugestões práticas” para estabelecer “hábitos de leitura e desporto”, informou o IC. Na secção “Paisagem de Leitura” é abordado o “Programa de leitura para bebés e crianças”, de modo a incentivar as famílias a “cultivar o hábito da leitura conjunta no processo de crescimento”. Já na secção “Fala o Autor”, os leitores são levados “ao mundo da mente do autor” do livro ilustrado de psicologia cognitiva “The Butterflly That Wasn’t Painted Gold”, no sentido de conhecerem o conceito e a história da criação da obra. Os leitores encontrarão também informação relativa ao Regime do Depósito Legal de Macau, na secção “Manual da Biblioteca”, para “uma compreensão mais profunda” do funcionamento da conservação da cultural local. O público pode encontrar ainda “uma vasta selecção de livros e revistas recentemente publicados” na secção “Novos Lançamentos”, bem como 10 resenhas de livros “sucintas e clarividentes”, em português, chinês e inglês. Os 3.000 exemplares estão disponíveis para levantamento gratuito nas bibliotecas dependentes do IC, em instituições de ensino superior, em várias livrarias, na Galeria Tap Seac e outros espaços culturais da cidade. A versão digital pode ser consultada no site da Biblioteca Pública do IC.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>XIA BAOLONG INICIA HOJE VISITA DE INSPECÇÃO À RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/xia-baolong-inicia-hoje-visita-de-inspeccao-a-raem/</link><description>








O director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China, Xia Baolong, inicia hoje uma visita de seis dias a Macau, “para se inteirar da situação local, e com a finalidade de conhecer a actualidade socioeconómica de Macau e os trabalhos de governação do novo Governo da RAEM”, segundo uma nota oficial do Gabinete de Comunicação Social. O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, agradeceu, citado em comunicado, “a atenção e apoio prestados desde sempre pelo governo central”, dando as boas-vindas à visita do também director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado. “O governo irá proceder, de forma empenhada, às devidas disposições para garantir o pleno sucesso da visita de Xia Baolong”, garantiu Sam Hou Fai. Recorde-se de que a última vez que Xia Baolong esteve de visita à RAEM foi em Maio do ano passado. Na altura, o alto dirigente chinês disse que era preciso trabalhar para o “cartão de visita dourado” de Macau “brilhar ainda mais como metrópole internacional”, vincando que esta era uma expectativa para o desenvolvimento futuro do território. Xia Baolong visitou então instituições e indústrias de cuidados de saúde, de big health, de tecnologia de ponta, de educação e jovens, tendo-se deslocado ainda à Zona de Cooperação Aprofundada, para se inteirar do trabalho de concretização dos objectivos e tarefas da primeira fase. Desta feita, a visita termina na próxima terça-feira, dia 13 de Maio.

</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aumenta aluguer de galinhas nos EUA por causa do aumento do preço dos ovos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/aumenta-aluguer-de-galinhas-nos-eua-por-causa-aumento-preco-dos-ovos/</link><description>








Frustrada pelo aumento do preço dos ovos e o racionamento nos supermercados, Yong-mi Kim decidiu que era hora de alugar galinhas.
Uma crise de gripe aviária nos EUA fez o custo dos ovos disparar nos últimos meses. Enquanto muitos escolheram criar os seus próprios animais, essa professora universitária que vive na comunidade La Crescenta, na Califórnia, preferiu alugá-los.
“Quero tentar isso e ver se gosto ou não”, comenta. “Conheço pessoas que têm galinhas em casa, mas elas dão muito trabalho. Eles tiveram de adaptar o jardim”. “Acho que alugar uma galinha é um bom começo”.
O aluguer de galinhas começou a ganhar força nos EUA há mais de uma década, quando Jenn e Phil Tompkins criaram o projecto “Alugue uma galinha”, na Pensilvânia. O serviço expandiu-se para cerca de 40 cidades pelos agricultores e ganhou ainda mais popularidade nos últimos meses.
“Desde a pandemia temos visto mais interesse do que o normal, mas ele foi especialmente maior neste ano. Diria que de três a quatro vezes mais do que vimos na mesma época do ano passado”, Victoria Lee, que atende a região de Los Angeles na sua fazenda na comunidade da Agua Dolce, disse à AFP.
No pico da crise, os americanos chegaram a pagar mais de 10 dólares por uma dúzia de ovos, o que, dependendo da cidade, costumava custar entre três a cinco dólares.
Os supermercados começaram a racionar as embalagens cartonadas, e a questão infiltrou-se na campanha presidencial de 2024, quando Donald Trump prometeu reduzir o custo dos alimentos, incluindo os ovos, assim que assumisse o cargo.
Mas o político republicano é o actual presidente e o produto segue em alta. Em Março do ano passado, os preços dos ovos subiram 1,2% em comparação ao mês anterior e ficaram 60,4% mais caros, de acordo com o Departamento de Agricultura dos EUA.
Embora criar galinhas em casa não seja mais barato do que comprar ovos no mercado, Lee explica que isso melhora a qualidade.
“Quando chegam à loja, os ovos têm, em média, de 48 a 60 dias. Com o passar do tempo, a proteína dos ovos começa a decompor-se”, afirma.
Por outro lado, os ovos de jardim duram o tempo que os seus donos levam para recolhê-los.
“Alugue a galinha” oferece diferentes pacotes que, dependendo da localização e do número de galinhas, variam de cerca de 500 a 1.000 dólares por seis meses. O aluguer inclui a ave, comida, bebedouros e comedouros, um guia sobre como cuidar das galinhas e o elemento-chave da proposta: o galinheiro móvel.
É uma espécie de mini-casa com pátio, individual para cada galinha, totalmente fechada por grades e transportável, com rodas na parte inferior. Isso protege os animais de predadores e, por ser portátil, garante que as aves vivam num ambiente natural sem precisar de muito espaço.
“Todos os dias, os clientes levantam o galinheiro e movem-no para outro local, para que as galinhas tenham acesso a erva fresca diariamente num ciclo de sete dias”, explica Lee.
“Então as galinhas têm a experiência de estar numa zona aberta, com novos estímulos, novos insectos para procurarem, nova relva para cavar, mas num ambiente seguro”.
A praticidade do galinheiro é o que torna atraente o seu aluguer para pessoas como Kim. A professora, de 52 anos, recebeu as galinhas em casa com grande entusiasmo.
“Ovos grátis!”, exclamou quando Lee chegou à sua casa para entregar o kit, que incluía uma dúzia de ovos frescos postos pelos animais na última semana.
Um cliente com duas galinhas, pode esperar até 14 ovos por semana, explica Lee.
Kim, cujo filho é atleta e consome ovos com frequência, afirma que, embora a crise de abastecimento tenha sido o que a levou a alugar as galinhas, “é algo mais profundo do que isso”. “Queria aprender (isso) como um modo de vida e também comparar o sabor dos ovos”.
Uma prova que os EUA continuam a ser a terra “das oportunidades”…
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-05-08 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>