<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Burlas ultrapassaram um sexto dos inquéritos abertos pelo MP</title><link>https://jtm.com.mo/local/burlas-ultrapassaram-um-sexto-dos-inqueritos-abertos-pelo-mp/</link><description>








No ano passado, o Ministério Público registou um “recorde” de inquéritos autuados desde a criação da RAEM – foram 15.840, tendo-se observado um aumento anual de 13,70%. Destes, foram concluídos 14.722, sendo que se deduziram 3.671 acusações e se proferiram 10.622 despachos de arquivamento. O órgão alerta para a “proliferação dos casos de burla, não obstante a repressão”, assinalando que os inquéritos autuados por burlas “ultrapassaram um sexto” da totalidade. Analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o relatório de trabalho perspectiva ainda o ano de 2025, com o MP a dizer que irá intensificar a consciência dos magistrados para a segurança nacional. Além disso, indica também que já apresentou ao Executivo o parecer para se “reiniciarem negociações em torno da cooperação judiciária em matéria penal com o Interior da China”
 
CATARINA PEREIRA
 
O Ministério Público (MP) verificou um “aumento evidente” no número de inquéritos autuados ao longo do ano transacto. No espaço de um ano, cresceram 13,70% para um total de 15.840, atingindo um “recorde” desde o estabelecimento da RAEM e “denotando um sinal relativamente manifesto de dinamização da prática de actividades criminosas”, pode ler-se no relatório anual do órgão.
De acordo com o documento analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, foram concluídos 14.722, representando cerca de 93% do total; neste campo, observou-se uma subida de 18% em relação a 2023. Entre estes inquéritos, e após investigação, foram deduzidas 3.671 acusações (mais 8,19%) e proferidos 10.622 despachos de arquivamento (mais 20,59%), baseados em fundamentos como “manifestação por parte do ofendido de não desejar procedimento criminal, insuficiência de provas da prática de crime ou não identificação de autor”.
De 2023 para 2024, foram transferidos 7.460 inquéritos, um acréscimo de 32,15% em relação ao período anterior. Por outro lado, após terem sido descobertas novas provas, o MP reabriu 264 inquéritos arquivados, traduzindo-se numa diminuição de 23,70% em termos anuais.
Os cinco grupos de crimes com mais inquéritos autuados incluíram os crimes contra a propriedade (como furto, roubo, dano), com 4.946 inquéritos (mais 17,12%); contra o património (vários tipos de burla, extorsão), verificando-se 3.152 inquéritos (mais 9,79%); de ofensa à integridade física, com 1.696 (mais 22,10%); contra a Lei do trânsito rodoviário, registando-se 999 inquéritos (mais 11,25%); e de crimes informáticos, com 981 inquéritos (mais 83,71%).
Os crimes mais frequentes, como burla, furto, apropriação ilegítima de coisa achada e crime informático, “registaram um aumento mais evidente”, enquanto se verificou também uma subida em inquéritos de crimes relacionados com o jogo, “o que levou directamente a um acréscimo na quantidade total de inquéritos”.
O MP considera que a “proliferação dos casos de burla, não obstante a repressão” merece “atenção”. “O número de inquéritos de burla tem vindo a aumentar, atingindo 2.770 inquéritos autuados [em 2024], número este que ultrapassou um sexto da totalidade dos inquéritos autuados, ocupando consecutivamente o primeiro lugar desde 2021, o que evidencia uma elevada perigosidade”, alerta.
A par disso, avisa também que é preciso cautela tendo em conta a tendência de aumento dos crimes de jogo. A título de exemplo, indica que foram autuados 262 inquéritos de usura relacionados com o jogo ilícito (mais 114,75%), 23 de crime de exigência ou aceitação de documento de identificação (mais 35,29%) e 55 de crime de sequestro (mais 89,66%), “representando um acréscimo evidente”.
“Tendo em conta a importância de que a indústria integrada de turismo e lazer se reveste no desenvolvimento económico da RAEM, [e] a tendência de aumento das actividades criminosas alusivas ao sector do jogo (…), impõe-se que sejam reforçados e intensificados os trabalhos de prevenção e controlo, com vista a eliminar os riscos potenciais e garantir um ambiente de desenvolvimento saudável e ordenado para a indústria”, sublinha o MP.
O relatório recorda ainda três casos “relevantes” que estiveram nos tribunais: “Suncity Group”, “Sala VIP Tak Chun” e o dos ex-dirigentes da Direcção dos Serviços de Solos, Obras Públicas e Transportes. “Os resultados dos julgamentos dos três processos demonstram a garantia sólida do sistema judiciário da RAEM em relação ao Estado de direito, a integridade e o desenvolvimento saudável do sector do jogo da RAEM. No momento, as execuções das decisões encontram-se a decorrer de forma ordenada”, pode ler-se.
Em relação ao ano transacto, é também dito que foi acelerado o “trabalho de informatização” do MP e estabelecida “uma conexão e partilha de dados internos com base na aplicação dos sistemas de digitalização e administração dos trabalhos internos”.
 
“Intensificar consciência” dos magistrados sobre segurança nacional
Ao perspectivar o ano de 2025, o MP sublinha que “será intensificada a consciência dos magistrados sobre a segurança nacional e aprimorado o seu domínio sobre o sistema jurídico, com o objectivo de alcançar melhores resultados no trabalho prático”. A par disso, refere também que irá “fortalecer os mecanismos” destinados ao cumprimento de responsabilidades “na salvaguarda de segurança nacional, incluindo a implementação de regras internas relativas à jurisdição penal e a cooperação com os serviços competentes do Interior da China”.
A propósito, defende que é “imprescindível” elevar a “modernização” do sistema jurídico de Macau, “com o fito de se adequar ao posicionamento e exigências do desenvolvimento da RAEM tanto na Grande Baía (…) como na Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin”. “O Ministério Público, enquanto órgão judiciário da RAEM que exerce as funções jurisdicionais, irá reforçar a ligação com os serviços administrativos e legislativo, com vista a impulsionar e aprimorar, nos termos de lei, a modernização do sistema jurídico da RAEM”, acrescenta.
Revela ainda que já apresentou ao Governo da RAEM “o parecer no sentido de se reiniciarem negociações em torno da cooperação judiciária em matéria penal com o Interior da China, promovendo em tempo oportuno o progresso jurídico na área em causa entre a RAEM e o Interior da China”.
O MP vinca depois que “implementará com seriedade o espírito dos importantes discursos do Presidente Xi”. Ao mesmo tempo, sublinha que “desempenha as suas funções e cumpre as suas responsabilidades de forma autónoma e independente, sem qualquer interferência” e compromete-se a apostar na formação do pessoal. Promete igualmente continuar a cumprir o princípio “um país, dois sistemas” e a Lei Básica.
Por outro lado, assegura que “irá aperfeiçoar os mecanismos de trabalho e o funcionamento interno, optimizar os trâmites processuais e reforçar a construção da equipa”. Neste campo, diz mesmo que vai “potenciar os pontos fortes e aperfeiçoar os fracos”, bem como concentrar-se no “aumento da eficácia judiciária”. Deixa ainda a garantia de que “adoptará uma atitude mais activa, elevará a transparência no seu trabalho e aperfeiçoará o mecanismo de divulgação de informações”.
 
Defendido reforço do combate à exploração de prostituição
No relatório de trabalho de 2024, o Ministério Público (MP) assinala que houve uma diminuição dos inquéritos de crime sexual contra menores, mas um aumento dos crimes sexuais graves. Os relacionados com pornografia de menor desceram “drasticamente” (90%) para 15 inquéritos. Ao mesmo tempo, também os inquéritos ligados a crimes como abuso sexual de crianças e de estupro registaram “uma diminuição de diferentes níveis”. Por outro lado, foram autuados 52 inquéritos de crime de violação, mais 36,84%. “Não se exclui a possibilidade de que grande parte dos inquéritos de crime de violação possam ser provocados pela prostituição”, sublinha o MP, acrescentando que foram abertos 26 inquéritos relacionados com proxenetismo (mais 44,44%). “Pelo exposto, há certamente a necessidade de continuar a reforçar as medidas de combate à exploração de prostituição e actividades ilícitas relacionadas, de modo a purificar o ambiente social”, considera.
 
Mais de 82 milhões em indemnizações para trabalhadores prejudicados
Ao longo do ano transacto, o Ministério Público apoiou 1.050 trabalhadores, que acabaram por receber uma indemnização total de 82 milhões de patacas. Os casos incluem trabalhadores do “Suncity Group”, e também relacionados com empregadores que violaram as normas da lei penal e que fugiram com má-fé ao pagamento de dívidas em matéria laboral. Ainda no âmbito laboral, registaram-se 277 novos processos de acidentes de trabalho e doenças profissionais (menos 3,48% em termos anuais), tendo sido realizadas 285 conciliações e intentadas 13 acções por não terem chegado a acordo; bem como 103 novos processos comuns do trabalho (menos 36,81%), com 84 conciliações e 30 acções intentadas por não haver acordo. As conciliações envolveram 368 trabalhadores (menos 21,37%).

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mundial de Motosurf de regresso a Hac-Sá</title><link>https://jtm.com.mo/local/mundial-de-motosurf-de-regresso-hac-sa/</link><description>








Pelo segundo ano consecutivo, as águas da Praia de Hac-Sá deverão ser palco da quinta e última jornada do Campeonato do Mundo de Motosurf, em Novembro. A União Internacional da modalidade colocou Macau no calendário deste ano, apenas faltando a confirmação oficial por parte da Melco, que patrocina e organiza a competição, em conjunto com a associação local. Tal como no ano passado, a prova poderá decidir no território os vencedores de mais uma temporada deste desporto náutico, dominado pelos motosurfistas da República Checa
 
VÍTOR REBELO
 
A União Internacional de Motonáutica (UIM) voltou a colocar Macau no calendário do Campeonato do Mundo de Motosurf, agendando a derradeira jornada da actual temporada para o fim-de-semana de 21, 22 e 23 de Novembro. Esta será a segunda vez consecutiva em que o território acolhe a competição, a disputar nas águas da Praia de Hac-Sá.
A confirmação oficial vai ser conhecida em breve, uma vez que ainda decorrem conversações, “muito adiantadas”, segundo apurou o Jornal TRIBUNA DE MACAU, entre a UIM e a Melco Entertainment, que patrocina e organiza em conjunto com a associação local da modalidade.
Na sequência dos resultados verificados nas rondas anteriores, Macau poderá, tal como em 2024, decidir os campeões nas várias categorias, com destaque para a Elite, na qual o checo Matyas Novotny é o detentor do título.
A época de 2025 está já a decorrer, tendo-se realizado duas jornadas, nos Emirados Árabes Unidos, na cidade de Fujairah, e na Turquia (Çesme). Seguir-se-ão duas provas em Outubro, em Itália (Manfredonia) e Croácia (Zadar). Pelo meio, há os Jogos Mundiais em Chengdu (China), nos quais foi incluído, pela primeira vez, o motosurf, com corridas masculinas e femininas.
A actual classificação geral da classe principal, Elite, é liderada por Lukas Zahorsky, da República Checa, com 107 pontos, à frente dos compatriotas Alex Lukscheider (95), Matej Kozisek (91) e Matyas Novotny (90).
O Mundial engloba ainda mais seis categorias, nomeadamente Stock (o norte-americano Antony Squire comanda a tabela), Stock R – Merlin Plus (Adam Kolar, checo), Masters (Kim Down, sul-coreano), Mulheres (Eliska Matouskova, checa), Júnior Masculino (Matyas Narvyk, checo) e Júnior Feminino (Ellen Burdova, checa).
Os atletas da República Checa são os grandes dominadores da modalidade a nível mundial, com destaque para a classe de Elite, chamando a si os principais títulos.
Na edição de 2024 realizada na Praia de Hac Sá, que serviu também de qualificação para os Jogos Mundiais, as corridas englobaram 120 motosurfistas de 20 países ou regiões, entre os quais Macau que tem já alguns atletas a competir em provas no exterior, em especial no Continente.
O motosurf é um desporto aquático que envolve o uso de uma prancha motorizada para deslizar sobre a água. É uma modalidade relativamente nova, que combina elementos do surf tradicional com a tecnologia de um motor, permitindo que os praticantes realizem manobras e desfrutem da velocidade em diversas condições aquáticas, sem depender necessariamente das ondas. As pranchas são equipadas com motores a combustão ou eléctricos, que impulsionam a prancha através da água.
O motosurf foi oficializado como desporto pela UIM em 2019 e tem granjeado grande popularidade nos últimos anos, realizando-se campeonatos e eventos em diversos países.
Tal como aconteceu em 2024, Macau deverá contar com a presença dos grandes nomes da modalidade.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de um milhão de patacas em multas por obras ilegais</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-um-milhao-de-patacas-em-multas-por-obras-ilegais/</link><description>








No primeiro semestre deste ano, o número de processos de obras ilegais instaurados pela Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana, 441, representando já mais de metade do total de 2024. O valor total das multas aplicadas ultrapassou um milhão de patacas
 
A Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) instaurou 441 processos relativos a obras ilegais, entre os meses de Janeiro e Junho, representando mais de metade do total de casos verificados em todo o ano passado (844). Nos primeiros seis meses deste ano, 38 resultaram em multas que ascenderam ao valor de cerca de 1,1 milhões de patacas. Em cinco casos, as multas não foram pagas dentro do prazo estipulado e estarão sujeitas a uma cobrança coerciva por parte do Governo, refere um comunicado.
Além disso, 100 processos instaurados na primeira metade de 2025 são relativos a casos de demolição voluntária, segundo a DSSCU. O organismo recorda que, depois da entrada em vigor do novo regime jurídico da construção urbana, as multas a aplicar foram aumentadas, tendo sido aditadas novas multas para quem não cumprir as ordens de demolição. No sentido de incentivar a cooperação por parte dos infractores, a nova legislação introduziu “uma medida de redução e isenção de carácter incentivador no âmbito do procedimento sancionatório”.
Se os proprietários requererem a demolição voluntária da obra ilegal durante “o período de audiência”, ficam totalmente isentos do pagamento da coima, assumindo que o requerimento tenha sido aceite e a demolição da obra confirmada. Contudo, o dono deve apresentar primeiro o pedido à DSSCU e apenas depois de receber autorização pode demolir a construção ilegal. “Caso contrário, pode ser-lhe aplicada multa por violar outras disposições previstas no Regime jurídico de construção urbana”, esclarece o organismo.
Em relação aos processos instaurados, observa que “um certo número de espaços comerciais não procedeu à ‘comunicação prévia’ ou requereu a licença de obra para execução de obras de remodelação”. A falta do aviso, bem como da licença, pode resultar em multa, sendo que o valor das taxas devidas para a legalização da construção pode triplicar.
Convém notar que, durante os primeiros seis meses do ano, infractores de 50 processos foram notificados da decisão final, dois a mais do que em todo o ano de 2024. Trata-se de casos em que os proprietários já podem proceder à demolição das obras ilegais, dentro de um prazo estipulado. Caso a ordem não seja cumprida, a própria DSSCU efectua a demolição, cujas despesas ficam a cargo do transgressor.
No mesmo período, foram arquivados 59 processos, mais de metade do total de 2024 (102). O organismo “dá prioridade aos casos de novas obras ilegais, de renovação de obras ilegais, de construções em estado de ruína e aos casos de obras ilegais situadas em edifícios cuja licença de utilização foi emitida após a entrada em vigor da nova lei”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro de diálise já funciona no Hospital das Ilhas</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-de-dialise-ja-funciona-hospital-das-ilhas/</link><description>








Já está em funcionamento o centro de diálise do Hospital das Ilhas, que pode, na fase inicial, atender residentes encaminhados pelos SSM. Prevê-se que o centro preste serviços de diálise de rotina mensal a 1.200 pessoas/vezes, até ao final deste ano
 
Entrou oficialmente em funcionamento o centro de diálise do Hospital das Ilhas, que, na fase inicial, presta tratamento de hemodiálise de manutenção a residentes encaminhados pelos Serviços de Saúde (SSM). Segundo o Hospital das Ilhas, prevê-se que o centro possa prestar serviços de diálise de rotina mensal a cerca de 1.200 pessoas/vezes, até ao final do corrente ano.
Citando dados dos Serviços de Estatística e Censos, o hospital apontou que, em 2024, foram prestados serviços de tratamento de diálise a 131.635 pessoas/vezes em Macau. O hospital observou que a procura por tratamentos de diálise tem aumentado de forma contínua, à medida que a população está cada vez mais envelhecida e as doenças renais crónicas são mais frequentes entre pessoas mais jovens.
O hospital está convicto de que a criação do centro de diálise contribuirá para proporcionar serviços de apoio mais abrangentes, e serviços de tratamento por diálise geograficamente mais convenientes aos residentes no COTAI que usavam anteriormente serviços médicos públicos.
Com uma área de implantação de 1.400 metros quadrados, o centro de diálise dispõe de equipamentos médicos considerados avançados na Grande Baía e de um “ambiente de tratamento acolhedor e confortável”, indica o Hospital das Ilhas, garantindo adoptar uma plataforma de informações inteligente, que permite a gestão electrónica dos registos médicos e das prescrições médicas.
Liderada por especialistas do “Peking Union Medical College Hospital” (PUMCH), a equipa que trabalha no centro pode prestar hemodiálise, hemofiltração, entre vários modos de diálise, bem como realizar o estabelecimento e manutenção do acesso para diálise, a fim de satisfazer as necessidades de tratamento dos pacientes em diferentes fases. De um modo geral, o centro disponibiliza serviços de diagnóstico e tratamento “One Stop”, ao integrar o tratamento por diálise, a monitorização da doença, a gestão de complicações e a manutenção do acesso, aproveitando vantagens tecnológicas do PUMCH.
A unidade hospitalar prometeu continuar a acrescentar equipamentos médicos, a alargar a escala dos serviços de diagnóstico e tratamento e a aliviar activamente a pressão do sistema médico do sector público.
 
Proposta sobre “hospital de dia” será submetida à AL este ano
O director dos SSM, e também presidente do Conselho para os Assuntos Médicos, afirmou que a proposta de lei para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde será submetida ainda este ano à Assembleia Legislativa. Numa reunião do Conselho, Alvis Lo apresentou também o relatório final da consulta pública sobre o referido regime jurídico, que prevê a criação de hospitais de dia. Além disso, explicou as orientações relativas à regulamentação da publicidade médica, com vista a recolher opiniões dos vogais. Segundo realçou, as opiniões recolhidas apoiam em geral a legislação para o “hospital de dia”, tendo os SSM absorvido algumas sugestões. Alvis Lo vincou que espera aperfeiçoar e promover ainda mais a legislação.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Curso de Verão de Português junta 406 alunos na UM</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/curso-de-verao-de-portugues-junta-406-alunos-na-um/</link><description>








Organizado pelo Departamento de Português da Faculdade de Letras da Universidade de Macau (UM), o Curso de Verão de Língua Portuguesa conta este ano com 406 alunos inscritos, informou a instituição de ensino superior. A 39ª edição atraiu estudantes de vários países e regiões, incluindo a China Continental, Macau, Hong Kong, Taiwan, Austrália e Timor-Leste.
Os alunos já iniciaram as aulas, sendo que para muitos este foi o primeiro contacto que tiveram com a Língua Portuguesa, realça a UM, acrescentando que, “através de um programa intensivo de três semanas dedicado à língua e cultura, os participantes aprofundarão os seus conhecimentos da língua portuguesa e experienciarão a cultura lusófona”.
Na cerimónia de abertura, o vice-reitor para os assuntos globais, professor Rui Martins sublinhou que este é o curso mais antigo da UM, contando com quase quatro décadas desde a sua inauguração em 1986. Rui Martins “incentivou todos os participantes a aproveitarem plenamente a riqueza da língua portuguesa e da cultura lusófona, bem como a imergirem na vida académica da Universidade de Macau”, refere a mesma nota.
Contando com o apoio da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, Fundação Macau, Correios e Serviços de Turismo, o Curso de Verão pretende “dotar os participantes de um conhecimento aprofundado da língua portuguesa, de uma consciência da sua variedade, riqueza e complexidade culturais e do seu crescente e inestimável valor em todo o mundo”. As dimensões linguística, histórica, social, económica e política de Macau e dos países lusófonos serão abordados durante o curso, cujo programa integra tópicos sobre linguística, literatura e tradução, actividades culturais como visitas a espaços relevantes de Macau, e Clubes que englobam a aprendizagem teórica e prática de domínios tão variados como a Capoeira, as Danças Folclóricas, a Cultura dos Países Lusófonos e Tópicos de Portugal Contemporâneo.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades fizeram grande simulacro em casino</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-fizeram-grande-simulacro-em-casino/</link><description>








Várias unidades policiais co-realizaram um exercício que simulou uma ameaça de bomba e um assalto, em diferentes propriedades da SJM. O simulacro durou cerca de uma hora e contou com a participação de mais de 200 pessoas



















Decorreu esta semana o exercício “Captura do Lobo”, que simulou a uma ameaça de bomba e um roubo à mão armada, em instalações distintas da SJM. O exercício durou cerca de uma hora, contou com 209 participantes e “os resultados obtidos cumpriram as expectativas”, segundo um comunicado dos Serviços de Polícia Unitários (SPU).
Os SPU garantem que vão continuar a envidar esforços na concretização dos três conceitos policiais apresentados pelo Secretário para a Segurança, cumprindo o lema “mais vale prevenir do que remediar”, através da realização de diversas operações policiais e exercícios conjuntos.
Ao descreverem o cenário do exercício, o SPU indicam que um grupo criminoso alegou ter colocado uma bomba no Grand Lisboa Palace e exigiu 100 milhões de dólares de Hong Kong em criptomoedas. A SJM denunciou de imediato o caso à Polícia Judiciária (PJ) e à Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. A PJ destacou pessoal para o local e coordenou com o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) a monitorização das restantes propriedades da operadora.
Contudo, a ameaça de bomba teria servido apenas para desviar a atenção das autoridades, uma vez que a intenção dos criminosos era “realizar um assalto à mão armada”, num casino da SJM, no COTAI. Os assaltantes puseram-se em fuga e acabaram interceptados pela PJ, culminando na detenção de um dos criminosos. Um segundo foi detido pelo CPSP, na via pública.
Outro assaltante tomou dois reféns, num dos quartos. A PJ deu início à “Operação Traquinas” e instalou um Centro de Comando no terreno. Agentes do CPSP, da PJ e dos Serviços de Alfândega mobilizaram carros, drones e botes rápidos para patrulhar a cidade, zonas costeiras e postos fronteiriços, solicitando o auxílio das autoridades de Zhuhai.
O Corpo de Bombeiros prestou primeiros socorros aos feridos e o CPSP destacou dois grupos especiais para o local. No casino, os especialistas em negociação da PJ conseguiram libertar um refém. O Grupo de Operações Especiais do CPSP acabou por deter o criminoso e resgatar o último refém. A PJ deteve ainda a última suspeita, e autora da ameaça de bomba, que se havia disfarçado de cliente.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Joe Chan desiludido com exclusão eleitoral</title><link>https://jtm.com.mo/local/joe-chan-desiludido-exclusao-eleitoral/</link><description>








Joe Chan Chon Meng, um dos 12 candidatos excluídos da corrida à Assembleia Legislativa (AL) por falta de patriotismo, mostrou-se indignado com a decisão. A Comissão da Defesa da Segurança do Estado (CDSE) de Macau excluiu todos os candidatos de duas listas, incluindo a Poder da Sinergia, que inclui Joe Chan. Num comunicado, a CDSE explicou que quando um candidato é excluído por falta de patriotismo, todos os outros da mesma lista são também afastados.
“Não posso mesmo acreditar. Nunca ouvi falar deste sistema em todo o mundo. A Lei Básica dizia que eu tinha o direito de votar ou ser votado. Isto é como voltar à Revolução Cultural”, disse à Lusa Joe Chan.
“Fui privado dos meus direitos políticos sem qualquer razão”, disse, admitindo ainda que a decisão representa, na prática, uma proibição vitalícia de voltar “a participar em qualquer eleição”.
A nova lei eleitoral, que entrou em vigor em Abril de 2024, refere que não se podem candidatar pessoas que tenham sido consideradas “não defensoras da Lei Básica ou não fiéis à Região Administrativa Especial de Macau da República Popular da China” nos cinco anos civis anteriores à votação.
Joe Chan manifestou-se zangado e desiludido por não lhe terem sido comunicados os motivos que levaram à exclusão e exigiu uma explicação e a divulgação de provas por parte da comissão eleitoral. “Podem fornecer provas, directrizes ou conselhos para que eu possa melhorar a situação” questionou o activista.
Na terça-feira, o presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa garantiu que os pareceres vinculativos da CDSE, dos quais não é possível recorrer, “têm um fundamento legal claro e suficiente” e foram elaborados “tendo em conta os factos”. No entanto, Seng Ioi Man recusou-se a revelar os factos que levaram à exclusão, defendendo que “os trabalhos e documentos da Comissão da Defesa da Segurança do Estado são confidenciais”. A divulgação destes “pode representar certos riscos para a segurança nacional, não devendo nem podendo ser publicado o seu conteúdo”, acrescentou o juiz.
Joe Chan, que é também ambientalista e educador, disse que a única razão que pode encontrar é que por vezes “fala contra eles”, referindo-se às autoridades da RAEM.
Há décadas que Chan se dedica à protecção do ambiente em Macau. “Se o Governo quer construir uma ilha ecológica e fazer alguma coisa contra a poluição, muitas vezes posso falar e até ser um pouco crítico”, admitiu.
A ilha ecológica é o nome dado pelo Governo de Macau a uma ilha para depósito de lixo, planeada para sul de Coloane – plano contra o qual Joe Chan lançou uma petição. “Será por isso que não sou suficientemente leal ao Governo para apoiar as suas políticas”, questionou o ambientalista.
A lista Poder da Sinergia é liderada pelo actual deputado Ron Lam U Tou, que, nas últimas eleições, em 2021, tinha sido a sétima mais votada, com 8.764 votos. Ron Lam, uma das poucas vozes críticas do executivo na AL, disse na sua página de Facebook que não tinha ainda recebido qualquer notificação oficial, mas admitiu que a exclusão “foi muito repentina”. “Estou de consciência tranquila. A minha intenção inicial para Macau não se irá alterar. Acredito que o sol vem sempre depois do vento e da chuva!”, acrescentou o antigo jornalista.
A exclusão abrange ainda a lista “Força da Livelihood Popular em Macau”, liderada pelo assistente social Alberto Wong, que concorria pela primeira vez à AL.
Em 2021, foi a comissão eleitoral a excluir cinco listas e 21 candidatos – 15 dos quais pró-democracia.
Com a decisão de terça-feira, vão concorrer às eleições de 14 de Setembro seis listas pelo sufrágio directo, menos oito do que em 2021.
Trinta e três deputados integram a AL, sendo que 14 são eleitos por sufrágio directo, 12 por sufrágio indirecto, através de associações, e sete são nomeados posteriormente pelo chefe do Governo local.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>SSM atentos a surto em Foshan de febre chikungunya</title><link>https://jtm.com.mo/local/ssm-atentos-surto-em-foshan-de-febre-chikungunya/</link><description>








Depois de confirmadas quase cinco centenas de casos de febre chikungunya em Foshan, os Serviços de Saúde dizem estar atentos ao surto e pedem cautela à população
 
Os Serviços de Saúde (SSM) estão a “monitorizar de perto” o surto de febre chikungunya detectado em Foshan, na província de Guangdong, associado a um caso importado, e que conta já com cerca de 500 infecções confirmadas. O organismo liderado por Alvis Lo garante que “tomará medidas de resposta em tempo oportuno”.
Ao mesmo tempo, os SSM pedem à população que preste atenção à prevenção de doenças infeciosas e que tome medidas para limpar a água parada e prevenir mosquitos. As manifestações clínicas e os métodos de transmissão da doença são semelhantes aos da dengue, explica em comunicado.
De acordo com dados do Departamento de Saúde do Distrito de Shunde, em Foshan, um caso importado de febre Chikungunya foi identificado como causa de um surto local. Até 15 de Julho, foram confirmados 478 casos, os quais se concentram principalmente nas vilas de Lecong, Beijiao e Chencun. Segundo as autoridades, são todos “casos ligeiros”.
De acordo com os dados de monitorização de doenças infecciosas dos SSM, Macau registou, em 2013 e 2019, dois e três casos importados de febre chikungunya, respectivamente, todos de países do Sudeste Asiático. Não houve casos graves ou mortes. Este ano, Macau ainda não registou nenhum caso, asseguram as autoridades.
A febre chikungunya é uma doença infecciosa transmitida pelo mosquito Aedes aegypti ou Aedes albopictus. As manifestações clínicas, os métodos de transmissão, a prevenção e o controlo da febre chikungunya são semelhantes aos da dengue.
Segundo os SSM, o período de incubação é de dois a 12 dias, geralmente de três a oito dias, e as principais manifestações são febre e dor intensa nas articulações. Outros sintomas comuns incluem: dor muscular, dor de cabeça, náusea, fadiga e erupções cutâneas, que geralmente são ligeiros e duram vários dias. As autoridades referem também que casos graves e fatais são raros, e que não há vacina de prevenção.
O organismo garante que continuará a monitorizar a prevalência da febre Chikungunya nas regiões vizinhas. Apela ainda aos cidadãos que, se viajarem para o Sudeste Asiático e outras regiões onde a doença é prevalente, reforcem as precauções e adoptem medidas contra mosquitos.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo café celebra legado do Grande Prémio</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-cafe-celebra-legado-grande-premio/</link><description>








Foi inaugurado um café no Museu do Grande Prémio de Macau, inspirado no evento desportivo. O tema do espaço e do menu é alusivo a elementos como o Circuito da Guia e o automóvel “Triumph TR2”. Até à próxima quarta-feira, decorrem actividades promocionais
 
O Museu do Grande Prémio de Macau (MGPM) inaugurou, esta semana, um café que oferece “comidas e bebidas temáticas” inspiradas no evento desportivo, anunciou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). O organismo espera que o espaço proporcione “uma experiência imersiva na atmosfera cultural da corrida”, tanto a residentes como a turistas. O novo estabelecimento enquadra-se no conceito “turismo + desporto + cultura e criatividade”.
O interior do café apresenta elementos representativos do Circuito da Guia e “uma mesa que recria em escala real” o “Triumph TR2”, o automóvel vencedor do primeiro Grande Prémio de Macau (GPM), realizado em 1954. A própria ementa tem opções como “galão com gelo de café, sandes de gelado em formato de roda e taça de gelado”, refere o comunicado. Estão também disponíveis vários produtos culturais e criativos de Macau.
Até ao dia 23 de Julho, “os clientes que partilharem nas redes sociais fotografias tiradas no café ou dos seus produtos poderão receber gratuitamente um gelado artesanal temático do GPM”, indica a DST. No âmbito da semana inaugural, estão também disponíveis “descontos especiais”, cujos pormenores podem ser consultados no estabelecimento. O café encontra-se em funcionamento todos os dias, entre as 08h00 e as 21h00.
A empresa responsável pela gestão do estabelecimento foi seleccionada num concurso público da DST, em 2024. A cerimónia de abertura foi presidida pela directora, Helena de Senna Fernandes, pela subdirectora do Departamento de Publicidade e Cultura do Gabinete de Ligação do Governo Central, Bai Bing, por Ip Sio Kai, membro do Conselho Executivo e pela deputada Angela Leong, entre outros convidados.
Situado no NAPE, o Museu dispõe de vários elementos que integram “história, desporto, ciência e tecnologia, indústrias culturais e criativas”. Tem como missão “desenvolver funções de entretenimento, lazer, transmissão de conhecimento e aprendizagem” e promover “educação com diversão”, reforçando a “divulgação e a preservação da cultura” associada ao Grande Prémio. O MGPM está aberto ao público das 10h00 às 18h00, todos os dias excepto à terça-feira.
O Museu continua “empenhado em enriquecer as suas exposições e elementos interactivos”, bem como na melhoria das instalações de apoio. Simultaneamente, tem colaborado com diferentes sectores “para integrar componentes culturais, criativos e de lazer”. Os interessados podem consultar mais informações relativas ao museu, bem como adquirir bilhetes online.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands e Cruz Vermelha distribuíram 1.500 “kits” de emergência</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-cruz-vermelha-distribuiram-1-500-kits-de-emergencia/</link><description>








No âmbito do habitual “Programa de Preparação para Catástrofes e Kit de Resposta a Emergências”, 38 embaixadores da “Sands Cares” embalaram 1.500 “kits”, na sede da Cruz Vermelha de Macau, os quais foram distribuídos a “escolas locais vulneráveis a tempestades nas áreas baixas de Macau”. De acordo com a Sands, os “kits” contêm objectos de segurança pessoal e de resposta a desastres, como um estojo à prova de água, um pacote de primeiros socorros, toalhetes desinfectantes, um apito, um poncho de chuva, máscaras, uma toalha de mão, uma fita de protecção de vidro, um rádio de emergência com lanterna, um cobertor e um folheto com informações úteis. Além disso, foram organizados workshops, conduzidos pela Cruz Vermelha em várias escolas. Wilfred Wong, vice-presidente da Sands China, agradeceu aos voluntários, à Cruz Vermelha, bem como ao Instituto de Acção Social e aos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude pelo apoio, acrescentando que o programa já beneficiou 7.400 famílias desde 2019. Owen Wong, vice-director para os assuntos de socorro a catástrofes da Cruz Vermelha, afirmou que a iniciativa permitiu construir uma RAEM “mais resiliente e segura”.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>MACAU NA ROTA DE TEMPESTADE TROPICAL</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-na-rota-de-tempestade-tropical/</link><description>








De acordo com a trajectória prevista, uma depressão tropical localizada a leste das Filipinas, que continuava ontem a intensificar-se gradualmente, irá entrar na área de 800 quilómetros de Macau ao início do dia de amanhã, informaram os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), salientando que nessa altura será emitido o sinal 1 de tempestade tropical. Numa previsão divulgada às 17h25 de ontem, os SMG referiram ainda que a tempestade tropical deverá deslocar-se em direcção à costa oeste de Guangdong. Devido a “incertezas na trajectória e intensidade” da tempestade, os SMG garantiram estar a acompanhar de perto o respectivo desenvolvimento e movimento, apelando à população que preste atenção às informações mais actualizadas. Além disso, anteviram que o tempo na região será muito quente entre hoje e amanhã, tendo o alerta amarelo sido emitido. Por sua vez, o Observatório de Hong Kong anunciou que vai emitir o sinal nº 1 já na noite de hoje, admitindo elevar o alerta para o nível 3 no sábado. No domingo, poderão ser emitidos sinais de aviso de tufão mais intensos, dependendo da distância da tempestade em relação ao estuário do Rio das Pérolas e das alterações das condições locais do vento, explicou o Observatório. Desde o início da época de tufões, Macau já foi afectado por três tempestades tropicais, embora sem aproximações significativas e sempre com baixos níveis de alerta.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2435/</link><description>








 
Sugerida maior abrangência no alojamento temporário
Três grupos especializados realizaram uma reunião sobre as habitações para alojamento temporário e a elegibilidade para a sua atribuição. Segundo o Conselho para a Renovação Urbana, propuseram que as pessoas afectadas por outros projectos de reconstrução, para além daquelas dos “Sete Conjuntos de Prédios do Bairro Iao Hon”, sejam alojadas em habitações temporárias, servindo de exemplo e contribuindo para a promoção dos trabalhos de renovação urbana.
 
Procura superou oferta de obrigações nacionais
O Ministério das Finanças da China emitiu obrigações nacionais no valor de 6 mil milhões de renminbis (RMB), entre as quais 3 mil milhões com prazo de dois anos, a uma taxa de juro de 1,43%; 2 mil milhões com prazo de cinco anos e a 1,55%; e mil milhões com prazo de 10 anos, a uma taxa de juro de 1,72%. “A presente emissão foi bem acolhida pelo mercado, tendo registado uma subscrição excessiva”, indicou a Autoridade Monetária de Macau. O volume acumulado das obrigações emitidas pelo Ministério das Finanças em Macau já atingiu 21 mil milhões de RMB.
 
Apreendidos 1.008 maços de cigarros ilegais
Foram apreendidos 1.008 maços de cigarros com etiquetas que não estavam em conformidade com a lei, num total de 20.160 unidades, após uma denúncia ao Gabinete para a Prevenção e Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo. A acção de inspecção à loja de conveniência no ZAPE foi efectuada pelos Serviços de Alfândega. Segundo os Serviços de Saúde, a loja de conveniência também não conseguiu apresentar os documentos de importação. O estabelecimento poderá ser multado até 200 mil patacas; os objectos ilegais serão confiscados e destruídos.
 
DST vence prémio PATA na área do Marketing
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) triunfou na categoria Marketing dos Prémios PATA Gold 2025, anunciou a Associação de Turismo da Ásia-Pacífico (PATA). A DST foi distinguida pela campanha “Experience Macao Limited Edition”, jogo interactivo que convidou os utilizadores do site a explorar virtualmente Macau, enquanto competiam por experiências de viagem exclusivas e de edição limitada. Este ano, 20 vencedores foram reconhecidos em duas grandes categorias – Marketing e Sustentabilidade e Responsabilidade Social. A directora da DST, Helena de Senna Fernandes, afirmou que “as iniciativas vencedoras dos Prémios PATA Gold são uma lufada de ar fresco para a indústria do turismo”.
 
Creative apresenta dois colóquios
A Creative Macau vai acolher este sábado as palestras “Política da Estética e Estética da Política” e “Inventários Críticos como Método de Pesquisa Artística”, dos investigadores Sofia Lopes Borges e Stéphane Blumer, respectivamente. Os dois colóquios serão realizados em inglês, entre as 15h00 e as 16h30 com entrada livre. Esta iniciativa é organizada pelo Instituto de Estudos Europeus de Macau.
 
UPM vai acolher conferência de Educação
A Conferência de Educação “IEEE TALE 2025”, que vai decorrer entre 4 e 7 de Dezembro na Universidade Politécnica de Macau (UPM), convida académicos e profissionais de todo o mundo à submissão de artigos. A conferência anual da Sociedade de Educação do IEEE (IEEE Education Society) na Ásia-Pacífico focar-se-á na engenharia, tecnologia e educação interdisciplinar STEAM, explorando a aplicação inovadora da tecnologia digital na aprendizagem, no ensino e na avaliação. A ideia é promover o intercâmbio académico e a partilha de experiências práticas na área da tecnologia educativa, indicou a UPM. O prazo de submissão termina a 25 de Julho. Todos os artigos completos, artigos curtos e investigação em curso aceites e registados serão publicados na colectânea de textos da Conferência “IEEE TALE 2025” e submetidos à Biblioteca Digital IEEE Xplore.

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo regime permitirá hospitais de dia em resorts, hotéis e zonas comerciais</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-regime-permitira-hospitais-de-dia-em-resorts-hoteis-zonas-comerciais/</link><description>








O Governo tenciona permitir que “zonas comerciais, resorts, hotéis, entre outros, que reúnam as condições técnicas” funcionem como “hospital de dia”, ao abrigo do novo “Regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde”, cujo relatório da consulta pública já foi divulgado. A ideia é “desenvolver plenamente as vantagens de software e hardware das empresas integradas de lazer e para impulsionar a vinda a Macau de mais turistas”, segundo indica o documento. Por outro lado, é afastada a ideia de os vales de saúde poderem ser utilizados nos hospitais de dia. O Serviços de Saúde “a generalidade das opiniões apoia” o trabalho legislativo, com as opiniões discordantes a serem sempre inferiores a 5,7%
 
CATARINA PEREIRA
 
Ao abrigo do novo “Regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde” – que tem por objectivo “promover a indústria de big health e o desenvolvimento da ‘saúde + turismo’” -, o Governo tenciona permitir que sejam criados hospitais de dia nos empreendimentos das operadoras de jogo. É o que refere no relatório final da consulta pública, consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Foram vários os aspectos abordados durante os 30 dias de consulta, incluindo a localização das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde. Segundo o documento, “a maioria das opiniões sugeriu que os estabelecimentos hoteleiros fossem incluídos no âmbito legal de escolha da localização, indicando que os hotéis, em conjugação com os serviços médicos, podem criar sinergias de ‘saúde + turismo’”.
De acordo com os participantes, o “modelo inovador” poderá ser aplicado, por exemplo, a centros de exames físicos, de beleza médica e de reabilitação pós-operatória, “o que não só aumenta a conveniência dos visitantes, mas também permite o desenvolvimento de negócios de alto valor acrescentado para o sector hoteleiro”.
“Para desenvolver plenamente as vantagens de software e hardware das empresas integradas de lazer e para impulsionar a vinda a Macau de mais turistas por causa de cuidados de saúde, após a integração das opiniões e sob a premissa de garantir a saúde pública e a segurança dos doentes, em princípio, os estabelecimentos comerciais, nomeadamente zonas comerciais, resorts, hotéis, entre outros, que reúnam as condições técnicas, podem ser autorizados a funcionar como hospital de dia”, disse o Governo na resposta.
Além disso, acrescenta que, através do mecanismo de “reunião técnica prévia”, as autoridades poderão “fornecer sugestões sobre as formalidades técnicas e administrativas na escolha do local aos investidores que pretendam estabelecer instituições médicas privadas”.
O Executivo afastou ainda a hipótese de os vales de saúde, actualmente num valor de 700 patacas, poderem ser utilizados nos hospitais de dia. Durante a consulta, houve quem sugerisse que o montante fosse aumentado e que o Governo ponderasse alargar o âmbito da sua utilização até aos hospitais de dia.
Na resposta sobre a matéria, os Serviços de Saúde (SSM) lembram que o objectivo do programa de comparticipação nos cuidados de saúde é “promover o sistema de medicina familiar”, “reforçar a cooperação entre o sector público e privado”, bem como “apoiar o desenvolvimento dos médicos privados”. E recusam essa ideia: “Uma vez que os hospitais de dia prestam, principalmente, serviços médicos especializados prestados em alguns hospitais, sendo diferente da promoção da medicina familiar (…) os vales de saúde não serão aplicáveis nesta fase”.
Durante o período de consulta, os SSM receberam 892 opiniões ou sugestões de profissionais de saúde, associações e instituições médicas, associações cívicas, sector comercial, operadoras de jogo, residentes e instituições académicas.
Segundo os SSM, “a generalidade das opiniões apoia o presente trabalho legislativo, considerando que contribui activamente para a promoção do desenvolvimento do sector da saúde de Macau”. Das opiniões apresentadas para os diversos sub-temas, as que manifestaram oposição mantiveram-se sempre abaixo de 5,7%, com as restantes a mostrarem “concordância” ou “concordância parcial”.
 
Hospitais não são obrigados a ter Obstetrícia e Neonatologia
Após a análise, os SSM “acolheram algumas opiniões”, em particular sobre os pedidos de licenciamento, o ajustamento da caução dos hospitais de dia, o alargamento do âmbito da localização dos estabelecimentos para a instalação de instituições médicas, o ajustamento das exigências das áreas funcionais básicas dos hospitais, o alargamento do conteúdo da publicidade médica e dos destinatários dos serviços de proximidade, bem como a optimização das disposições transitórias dos hospitais, pode ler-se nas conclusões.
Em relação aos hospitais, a ideia do Governo era que fosse obrigatória a existência de um serviço de Obstetrícia e Ginecologia, e de um serviço de Neonatalogia. Contudo, ouvidas as opiniões, e tendo em conta a taxa de natalidade, entre outros factores, a criação destes serviços passa a ser “flexível”.
Relativamente à transição dos hospitais, após ouvidas as opiniões do sector, “uma vez que alguns hospitais já funcionam há muitos anos e fazem parte integrante importante do sistema de saúde, a fim de assegurar a estabilidade e a continuidade dos serviços médicos prestados ao público, o Serviço de Urgência será substituído pela criação de uma consulta externa de 24 horas”.
A caução, por sua vez, destina-se a permitir que os hospitais e hospitais de dia, em caso de não cumprirem as responsabilidades, a possam usar como indemnização. Quanto ao valor – e apesar das opiniões a favor de um valor mais baixo ou mais alto -, o Governo pretende mantê-lo em 5 milhões de patacas para o hospital e 1,25 milhões para o hospital de dia, sendo que “o valor será aumentado de acordo com os serviços a desenvolver”.
Houve também quem mostrasse receios sobre os riscos das “terapias avançadas”. Neste ponto, os SSM consideram que “o hospital e o hospital de dia dispõem de instalações, equipamentos de monitorização e equipas médicas especializadas, que podem responder eficazmente às eventuais complicações ou reacções adversas durante o processo de tratamento”.
No relatório é dito ainda que os SSM, irão definir, de forma mais flexível, através de orientações, o âmbito da telemedicina. Por outro lado, e face ao problema do envelhecimento, antecipando-se uma procura maior pelos serviços médicos de proximidade, as autoridades indicam que “será definido claramente o âmbito” destes serviços. Nomeadamente, “a gestão de doenças crónicas, o tratamento de feridas, entre outros itens de baixo risco”.
As autoridades consideram que a legislação “fornece uma protecção jurídica completa para as terapias avançadas, a telemedicina e os serviços médicos de proximidade, em articulação com as políticas existentes de apoio industrial do Governo da RAEM, promovendo ainda mais a complementaridade mútua das vantagens entre as instituições médicas públicas e privadas”.
Já no que respeita ao período da licença, a dos hospitais será de um ano, contribuindo para “a revisão atempada do seu funcionamento”, enquanto a do hospital de dia terá validade de dois anos. Quanto às clínicas, cuja natureza de serviços é relativamente simples e com menor nível de risco, o prazo de validade será de três anos.

</description><pubDate>2025-07-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mudanças nas regras da canábis deixam agricultores em situação difícil</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/mudancas-nas-regras-da-canabis-deixam-agricultores-em-situacao-dificil/</link><description>








Quando se tornou a primeira nação do Sudeste Asiático a descriminalizar a canábis, em 2022, a Tailândia desencadeou uma “corrida verde”, remodelando rapidamente o panorama económico e desafiando as normas culturais antigas.
Os dispensários de canábis proliferaram em centros urbanos como Banguecoque, atingindo mais de 10 mil em todo o país. Mas, as comunidades agrícolas da exuberante zona rural do norte do país são talvez as que mais beneficiam do sector em expansão – assumindo que o governo não fecha tudo.
Nas montanhas do norte da Tailândia, abençoadas com um clima ideal e um solo fértil, gerações de Hmong e outras minorias étnicas cultivam a terra há muito tempo, preservando um conhecimento profundo das plantas indígenas e práticas de cultivo sustentáveis. Historicamente, estas comunidades estiveram ligadas ao cultivo ilícito de ópio, antes de mudarem para culturas mais saudáveis, como o milho, o chá e os legumes, a partir do final da década de 1960.
A canábis legal, uma indústria que movimenta mais de mil milhões de dólares americanos por ano na Tailândia, ofereceu-lhes uma oportunidade lucrativa nos últimos anos. Agora, o sector mergulhou no caos depois de o governo tailandês ter anunciado um recuo abrupto na legislação no final de Junho.
O país decidiu restringir o uso de canábis para fins medicinais, exigindo receitas médicas e limitando os volumes a um fornecimento de 30 dias por cliente. Empenhadas em reprimir o aumento do turismo de canábis, do contrabando e do fumo recreativo por menores, as autoridades da Tailândia devem também elaborar regras que exijam que cada dispensário tenha um médico no local, podendo mesmo reclassificar a erva como um narcótico de categoria 5.
Com controlos mais apertados sobre as vendas e a distribuição à vista, as comunidades montanhosas e os patrocinadores das operações estão a preparar-se para dificuldades reais, desde a menor procura até ao desemprego generalizado no país. Alguns agricultores hmong receiam ter de recorrer a culturas menos rentáveis e mais poluentes, como o milho, onde os agricultores tradicionalmente queimam os campos após a colheita, contribuindo para o agravamento da poluição atmosférica no norte da Tailândia.
Ainda assim, a Sra. Chokwan Kitty Chopaka, presidente da Writing Thailand’s Cannabis Future, um grupo de defesa, está esperançada que as comunidades agrícolas não abandonem completamente a prática.
“O povo Hmong sempre foi o guardião das sementes”, sublinha Chokwan Kitty Chopaka. “Espero que continuem a mantê-las seguras”, acentua.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-18 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>