<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Prejuízo da Air Macau subiu 2% para 433 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/prejuizo-da-air-macau-subiu-2-para-433-milhoes/</link><description>








Ainda que as receitas operacionais tenham crescido em termos anuais, fomentadas pelo aumento de quase 6% no número de passageiros, a Air Macau encerrou o exercício financeiro do primeiro semestre deste ano com prejuízos líquidos de 433,6 milhões de patacas, correspondendo a cerca de 67% do total das perdas verificadas ao longo do ano transacto, segundo a Air China, sua accionista maioritária. Entre Janeiro e Junho, a companhia de bandeira da RAEM transportou 43% dos passageiros que utilizaram o Aeroporto de Macau
 
CATARINA PEREIRA
 
Apesar de as receitas operacionais da Air Macau terem crescido nos primeiros seis meses de 2025, a companhia de bandeira da RAEM continuou a registar prejuízos, mantendo-se numa situação financeira pouco positiva.
Depois de ter encerrado as contas de 2024 com prejuízos líquidos superiores a 650 milhões de patacas, mais do triplo do valor anotado no ano anterior, a Air Macau perdeu 386 milhões de renminbis (cerca de 433,6 milhões de patacas ao câmbio actual) na primeira metade deste ano, segundo dados da Air China, accionista maioritária da companhia aérea local, agora com uma participação de 74,94%.
O resultado anotado traduz um acréscimo de 2,12% face às perdas de 378 milhões de renminbis (cerca de 428,2 milhões de patacas) entre Janeiro e Junho de 2024. Além disso, corresponde a 66,7% do total de perdas registadas ao longo do ano transacto.
Recorde-se que, devido ao impacto da pandemia, a Air Macau perdeu cerca de 3,1 mil milhões de patacas entre 2020 e 2023, valor que representa quase o dobro dos lucros acumulados nos 10 anos anteriores, de aproximadamente 1,7 mil milhões. O último exercício positivo remonta a 2019, com a empresa a registar nesse ano ganhos líquidos de 159,4 milhões de patacas, embora esse valor tivesse reflectido já uma descida anual de 37%.
Analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o relatório da Air China revela que as receitas operacionais da companhia de bandeira da RAEM totalizaram 1,50 mil milhões de renminbis (1,68 mil milhões de patacas) entre Janeiro e Junho deste ano, uma subida de 1,97% em termos anuais. As receitas corresponderam a 81,1% do valor facturado no mesmo período de 2019.
Para os ganhos contribuiu o facto de o número de passageiros ter aumentado 5,83% para mais de 1,56 milhões, face ao primeiro semestre de 2024, volume este que equivaleu a 86,6% do nível pré-pandemia. A empresa conseguiu, assim, assegurar cerca de 43% do movimento no Aeroporto de Macau, onde o volume total de passageiros – 3,6 milhões – desceu 3% no espaço de um ano, segundo os dados da Sociedade do Aeroporto de Macau.
Já a taxa de ocupação média dos voos da Air Macau também manteve uma trajectória ascendente, ao avançar 2,14 pontos percentuais para 75,74% nos primeiros seis meses de 2025. Ainda assim, continua distante dos 81,42% registados no primeiro semestre de 2019.
Os dados mostram ainda que os indicadores operacionais da Air Macau se mantêm mais fortes no lado da procura do que da oferta. Em concreto, entre Janeiro e Junho do corrente ano, a RPK (receita média por passageiro/quilómetro) subiu 2,39%, ao passo que a ASK (lugares disponíveis por quilómetro) caiu 0,51%.
No final de Junho, a frota da Air Macau era composta por 22 aeronaves, menos uma do que no final de 2024, sendo que todas tinham uma idade média de 9,04 anos.
De acordo com a Air China, os activos totais da transportadora de Macau estavam avaliados em mais de 6,89 mil milhões de renminbis (cerca de 7,74 mil milhões de patacas) no final de Junho.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Veículo exclusivo facilita passagem transfronteiriça aos estudantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/veiculo-exclusivo-facilita-passagem-transfronteirica-aos-estudantes/</link><description>








Um serviço de veículo exclusivo para estudantes transfronteiriços Hengqin-Macau foi lançado ontem e funcionará para já a título experimental. O novo modelo vai permitir fazer a inspecção da fronteira com dispensa de saída do veículo. O projecto abrange 27 escolas do território, tendo sido criadas 17 paragens em Macau e seis na Zona de Cooperação em Hengqin
 
VÍTOR REBELO
 
A Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin inaugurou ontem o serviço de veículo exclusivo para estudantes transfronteiriços, implementando, a título experimental, o novo modelo de facilitação da “inspecção com dispensa de saída do veículo” para os estudantes que têm de diariamente transpor o posto entre Hengqin e Macau.
Segundo a Direcção dos Serviços de Desenvolvimento Económico da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, o serviço agora introduzido permite não só melhorar a experiência da passagem fronteiriça dos alunos, como também facilitar as tarefas dos encarregados de educação.
Na fase de operação experimental, o veículo exclusivo destina-se aos alunos que frequentam os níveis do 4º ano do ensino primário ao 3º ano do ensino secundário complementar e que sejam residentes permanentes de Macau, de nacionalidade chinesa e titulares do salvo-conduto para deslocação ao Interior da China dos residentes de Hong Kong e Macau.
O modelo funciona durante o semestre de Outono do ano lectivo 2025/2026, com a disponibilização de seis carreiras de frequência escolar no período da manhã e duas de regresso a casa no período da tarde. Foram criadas para o efeito 17 paragens na Península, Taipa e Coloane, e seis na Zona de Cooperação, abrangendo 27 escolas da RAEM.
O projecto conta com o apoio e a colaboração estreita de 10 serviços das duas regiões, nomeadamente Estação Geral de Inspecção Fronteiriça de Zhuhai (Posto de Inspecção Fronteiriça Hengqin) e da Alfândega de Gongbei (Alfândega de Hengqin), bem como de várias direcções de serviços da RAEM, nomeadamente, Alfândega, Educação e Desenvolvimento da Juventude, Saúde, Assuntos de Tráfego, Forças de Segurança e ainda o Corpo de Polícia de Segurança Pública.
A inscrição pode ser efectuada no mini-programa do WeChat “Posto Fronteiriço Hengqin-Macau”, tendo-se registado até ontem 65 alunos. Em meados de Outubro disponibilizam-se as vagas remanescentes para os estudantes interessados e pretende-se receber as inscrições antes do início de cada semestre, refere o comunicado.
Com vista a garantir a segurança e a eficiência das deslocações, adopta-se um sistema de gestão em circuito fechado de “vinculação de pessoa ao veículo, registo prévio de dados, local e horário definidos, inspecção centralizada e monitorização integral”, com sistema de informatização, de modo a que os encarregados de educação, as escolas e os serviços de fiscalização possam acompanhar, em tempo real, a movimentação dos veículos.
Antes de começar a trabalhar, os vários serviços envolvidos proporcionaram formação temática aos motoristas e ao pessoal acompanhante, incidindo em matérias como procedimento de passagem fronteiriça, operação do sistema, precauções, condução segura, transporte dos alunos, “com vista a aumentar, ainda mais, a noção de responsabilidade de segurança e assegurar a qualidade do serviço”, sublinha o texto divulgado pela Direcção dos Serviços de Desenvolvimento Económico da Zona de Cooperação.
 
Escolas com 89 mil alunos no novo ano 
No novo ano lectivo, que arrancou ontem, as escolas registam cerca de 89 mil alunos, revelou Kong Chi Meng, director dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), apontando para um aumento ligeiro no número de estudantes do ensino secundário e primário, e uma redução ligeira no número de alunos do ensino infantil. Afirmando que, em geral, o número de alunos é equivalente ao verificado no ano escolar anterior, Kong Chi Meng indicou que o volume se mantém estável, de acordo com a imprensa em língua chinesa. Segundo observou, a dimensão de estudantes atingiu o auge nos últimos dois anos. Além disso, o responsável constatou que os trabalhos relacionados com o arranque do novo ano lectivo correram sem sobressaltos. Por outro lado, segundo revelou, foram registados apenas menos de 10 casos em que os alunos não conseguiram ter aulas atempadamente devido a febre e mal disposição, ressalvando, contudo, que era preciso recolher mais dados para apurar a relação entre estes casos e os dois tipos de febre. Estas situações não afectaram o funcionamento das escolas no início do ano lectivo. Além disso, o responsável referiu que o apoio financeiro destinado às escolas para a aquisição de equipamentos de eliminação de mosquitos deverá implicar milhões de patacas, não especificando.
 
Obras viárias junto a escolas foram todas concluídas
Todas as obras viárias de grande dimensão realizadas no Verão nas proximidades de escolas foram concluídas antes do início do ano lectivo, que ontem arrancou. Mais de metade dos projectos finalizados antes do prazo previsto “permitem a total reposição do tráfego nas vias circundantes”, refere a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego. O organismo acrescenta que “através da execução conjunta e do reforço da fiscalização para encurtar os prazos, ao mesmo tempo que se monitorizavam as alterações climáticas, foi exigido às entidades de execução o aumento de mão-de-obra para priorizar a conclusão de processos mais sensíveis ao clima e que afectam o tráfego, reduzindo assim o risco de atrasos”.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Iremos insistir sempre” em “pensar no que pensa o povo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/iremos-insistir-sempre-em-pensar-pensa-povo/</link><description>








A lista candidata número 1, a Associação dos Cidadãos Unidos de Macau, liderada pelos actuais deputados Song Pek Kei e Nick Lei, espera “usar formas mais pragmáticas e mais eficazes para responder às exigências mais urgentes da população”. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a lista, cujos membros têm uma idade média de 33 anos, reforça ainda o objectivo de “defender a justiça e a imparcialidade sociais, quebrando o dilema inerente que é contrário aos interesses do público”. A equipa deseja poder “manter os actuais assentos” no Hemiciclo
 
– Que motivos levaram a lista Associação dos Cidadãos Unidos de Macau a candidatar-se à Assembleia Legislativa? – Elevar ainda mais o nível da governação da RAEM é uma das quatro expectativas do Presidente Xi Jinping para Macau, sendo, ao mesmo tempo, um conteúdo mencionado pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, no seu programa político para a candidatura a Chefe do Executivo e nas Linhas de Acção Governativa deste ano.
Consideramos que, além de seguir a filosofia de governação dedicada a “Trabalhar com espírito empreendedor e avançar juntos, persistir no caminho certo e apostar na inovação”, é necessário o Governo da RAEM continuar a ser pragmático e eficaz, impulsionando efectivamente a reforma da Administração Pública, no sentido de implementar e concretizar a expectativa do Presidente Xi Jinping de elevar a eficácia da governação. Além disso, o Governo tem de promover firmemente as diversas medidas benéficas para a população e melhorar o bem-estar dos cidadãos, por forma a responder às expectativas de longa data dos residentes.
Em 2025, a prestação de serviços à sociedade por parte da Associação dos Cidadãos Unidos de Macau (ACUM) completou 20 anos. Os membros da equipa insistem sempre no conceito de candidatura “O coração do povo é o meu coração”, por forma a mostrar a intenção inicial da equipa de participar nos serviços sociais. Além de auscultarmos continuamente as vozes do povo, nomeadamente recolhermos as opiniões e sugestões do público através de diferentes canais e métodos, de modo a auscultar as exigências reais ligadas ao bem-estar da população, esperamos também continuar a impulsionar, através da AL, o Governo da RAEM a estabelecer um mecanismo de comunicação eficaz. Desse modo, esperamos usar formas mais pragmáticas e mais eficazes para responder às exigências mais urgentes da população, para que as políticas atendam mais às necessidades do público. Procuramos ainda defender a justiça e a imparcialidade sociais, quebrando o dilema inerente que é contrário aos interesses do público, através de exortarmos, com todo o empenho, o Governo a criar canais de participação justos e transparentes.
 
– De que modo se diferencia esta candidatura das restantes?
– A equipa de candidatura da ACUM integra um total de 10 pessoas, cuja idade média é de apenas 33 anos, sendo uma equipa activa, vigorosa, com sonhos e disposta a assumir responsabilidades. Os nossos membros incluem profissionais do sector de educação, medicina, turismo e convenções e exposições, de tecnologia da informação, de serviços sociais, finanças, bem como estudantes. Os graus académicos dos candidatos vão da licenciatura ao doutoramento. Reunimos amplamente, de diversos sectores, quadros jovens patriotas que também amam Macau, prestam atenção e participam na sociedade.
Além disso, a nossa equipa está enraizada na classe básica da sociedade e profundamente integrada entre o público. Além de aplicar os seus conhecimentos profissionais aos serviços sociais, a equipa participa activamente nos dias de atendimento dos cidadãos de diferentes zonas da cidade, tendo contactado presencialmente e percebido profundamente as dificuldades que o público vive actualmente. Ao mesmo tempo, a nossa equipa persiste na intenção inicial de “pensar no que pensam os cidadãos e preocupar-se com as preocupações dos cidadãos”! Tanto os diferentes tipos de dificuldades que o público encontrou no seu dia-a-dia como as opiniões e exigências relativamente à construção comunitária e às diversas políticas e medidas merecem sempre a nossa auscultação com atenção. Colocamo-nos no lugar das outras pessoas e pensamos na perspectiva delas, na esperança de resolvermos bem cada um dos assuntos, grandes ou pequenos, aos quais o público presta atenção. Ousamos falar, agir e assumir responsabilidades, e cumprimos a promessa de servir o público com todo o coração.
 
– Quais são os problemas prioritários e que soluções propõem para os resolver?
– Com o forte apoio do Governo Central e do Interior da China, a nossa Pátria, a economia em geral da sociedade de Macau tem recuperado de forma contínua. No entanto, ainda não foi totalmente atenuado o impacto da pandemia no desenvolvimento social e económico de Macau, sendo que a situação operacional e o nível salarial dos trabalhadores de muitos sectores ainda não conseguiram voltar ao nível pré-pandemia. Especialmente, o desenvolvimento das pequenas e médias empresas e a situação de emprego dos residentes continuam instáveis. A situação requer atenção urgente.
A ACUM insiste em fazer coisas práticas para o público, estando empenhada em impulsionar o Governo da RAEM a concretizar as diversas medidas benéficas para a população, sobretudo porque, actualmente, a recessão económica, o problema evidente de emprego e a existência de outros problemas relacionados com a garantia do bem-estar da população causaram impacto profundo no desenvolvimento social. Neste contexto, requer ainda mais prestar atenção aos idosos e aos grupos vulneráveis, e exortar o Governo a fazer um bom trabalho para garantir a segurança básica para o bem-estar da população, salvaguardando a justiça, a racionalidade e a imparcialidade da sociedade.
Por conseguinte, apresentamos oito propostas-chave:
Primeiro: retomar o fundo de investimento e desenvolvimento de Macau, atribuindo 10% das receitas do fundo para dar bónus a todos os residentes;
Segundo: assegurar que 85% dos trabalhadores das empresas de turismo e lazer integrado sejam residentes e lançar um subsídio de emprego no valor de 5.000 patacas;
Terceiro: continuar a lançar o plano de subsídio ao consumo, revitalizando plenamente a economia comunitária;
Quarto: criar um plano de seguro de saúde para toda a população e encurtar o tempo de espera para aliviar o cenário difícil;
Quinto: rever o mecanismo de aumento da pensão para idosos e tentar o aumento do subsídio para idosos para 15.000 patacas;
Sexto: prolongar o subsídio de assistência na infância para os seis anos, estabelecendo um subsídio com valor progressivo para incentivar a natalidade;
Sétimo: rever leis para responder às necessidades habitacionais, ajudando a melhorar a qualidade de vida dos residentes;
Oitavo: elevar a eficácia da governação dos serviços públicos e aumentar a garantia para a aposentação dos trabalhadores de nível básico.
 
– Quais as expectativas em termos de eleição? Quantos assentos esperam conquistar na Assembleia Legislativa?
– Iremos insistir sempre na nossa intenção inicial, pensar no que pensa o povo, transmitir o que o povo diz e preocupar-nos com o que o povo se preocupa mais. Nesta edição da Assembleia Legislativa, a nossa equipa tem três deputados eleitos por sufrágio directo, que trabalham como representantes da opinião pública. Os três deputados têm cumprido firmemente as responsabilidades e reflectido ao Governo as situações sociais e a opinião pública entre todas as classes da sociedade, de forma verdadeira e objectiva, o que permitiu ao Governo da RAEM ouvir e absorver plenamente as opiniões da sociedade em relação às diversas políticas. Os deputados desempenharam, de forma activa, o papel enquanto “ponte do povo”, tendo cumprido a promessa de ousar falar, agir e assumir responsabilidades, em prol do público, da população e de Macau, deixada na candidatura às eleições.
Por isso, desejamos poder dar o nosso melhor no futuro, manter os actuais assentos e continuar a trabalhar em conjunto com o público, construindo juntos uma comunidade de vida de boa qualidade!
 
O JTM e o acto eleitoral
Em conformidade com a Lei Eleitoral, o Jornal TRIBUNA DE MACAU continua a fazer a cobertura da campanha para as eleições legislativas do próximo dia 14 de Setembro. A exemplo de anos anteriores, voltaremos a adoptar um modelo que visa informar os nossos leitores sobre as ideias defendidas pelas várias candidaturas, sob a premissa de conceder o mesmo tratamento jornalístico a todas as listas concorrentes no sufrágio directo. Sem prejuízo de eventuais reportagens gerais sobre as eleições, nunca focadas em listas específicas, iremos apresentar entrevistas com as diferentes equipas de candidatura, que terão direito a uma página até ao encerramento da campanha, naturalmente sem quaisquer encargos para as listas, como forma de prestarmos um serviço de interesse público aos leitores.
Nesse sentido, enviámos um conjunto fixo de perguntas a todas as candidaturas, cujas respostas serão publicadas ao longo dos próximos dias, por ordem crescente da numeração das listas nos boletins de voto, entre as que tivermos recebido até ao dia da produção da edição.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe lidera comitiva a Pequim para aniversário da vitória na Guerra</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-lidera-comitiva-pequim-para-aniversario-da-vitoria-na-guerra/</link><description>








O Chefe do Executivo vai assistir em Pequim às actividades comemorativas do aniversário da vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e na Guerra Mundial Antifascista. Sam Hou Fai lidera uma extensa comitiva de 140 pessoas, que inclui magistrados, representantes de associações, jovens e estudantes
 
VÍTOR REBELO
 
Uma comitiva de 140 pessoas de Macau, liderada pelo Chefe do Executivo, vai marcar presença, amanhã, em Pequim, nas actividades comemorativas no âmbito do 80º aniversário da vitória na Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e na Guerra Mundial Antifascista.
A delegação participará na cerimónia oficial e no sarau cultural, que terão lugar, respectivamente, de manhã e à noite. Sam Hou Fai estará também numa recepção agendada para o meio-dia.
O grupo da RAEM inclui responsáveis governamentais, membros do Conselho Executivo, deputados da Assembleia Legislativa, magistrados, familiares dos mártires patriotas que participaram na guerra, e representantes das associações “sob o princípio do amor pela Pátria e por Macau”, e dos sectores industrial, comercial e financeiro, educacional, profissional, religioso, forças da segurança, macaenses, jovens e estudantes.
Após participar nos eventos comemorativos, Sam Hou Fai visitará vários ministérios e comissões do Governo Central, entre os dias 4 e 6 de Setembro, com o objectivo de trocar impressões com os representantes sobre “como acelerar a promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau e a construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengin, entre outros temas”, segundo se pode ler em comunicado difundido pelo Gabinete de Comunicação Social (GCS).
A comitiva que acompanha as visitas aos ministérios e comissões é composta pelo Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, director-geral dos Serviços de Alfândega, Adriano Marques Ho, chefe do Gabinete do Chefe do Executivo, Chan Kak, e director dos Serviços de Estudo de Políticas e Desenvolvimento Regional, Cheong Chok Man.
Durante a ausência de Sam Hou Fai, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, exercerá, interinamente, as funções de Chefe do Executivo.
Enquanto isto, ainda no âmbito das celebrações da efeméride, o Governo vai levar a cabo uma “transmissão em directo: sessão comemorativa” do evento, que decorrerá amanhã na capital chinesa, na Praça Tiananmen, tendo convocado todos os sectores da sociedade para “recordarem a história da resistência, consolidarem os alicerces da paz, e promoverem o espírito nacional indomável e a grandiosa herança da resistência”, sublinha a nota do GCS.
A transmissão ocorrerá simultaneamente no Pavilhão Polidesportivo da Universidade Politécnica de Macau e no Complexo da Universidade de Macau, durante a manhã. Líderes governamentais, representantes da sociedade e estudantes assistirão à cerimónia, na qual irá discursar o Presidente da República Popular da China, Xi Jinping. Depois, será transmitido o desfile militar, também com cobertura em directo da TDM, através dos canais Macau e de Informação.
Na tarde do mesmo dia, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude organizará o “Fórum da Juventude de Macau – 80º Aniversário da Vitória da Guerra de Resistência do Povo Chinês contra a Agressão Japonesa e da Guerra Mundial Anti-Fascista” na Escola Segundária Kao Yip, com palestras de Gong Wenjing, directora do Centro Internacional de Investigação da Academia de Ciências Sociais de Harbin, sobre os crimes da “Unidade Japonesa 731”, e ainda de Lin Guangzhi, director do Instituto de Estudos Sociais e Culturais da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, e de Wong Tin, especialista em relações sino-japonesas.
O fórum visa “aprofundar os conhecimentos sobre o significado histórico e o contributo internacional da resistência e inspirar a juventude a assumir a sua missão de salvaguardar a segurança nacional e a paz global”.
Segundo o GCS, a exposição temática “Pela Libertação Nacional e Paz Mundial”, inaugurada a 25 de Agosto e patente até 24 de Setembro no Complexo do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, tem recebido residentes, associações e grupos de estudantes.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau Legend põe à venda praça “manuelina” em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/macau-legend-poe-a-venda-praca-manuelina-em-hengqin/</link><description>








O endividado operador de casinos Macau Legend lançou ontem um concurso público para a venda de um projecto imobiliário na vizinha Hengqin, que inclui uma praça ao “estilo manuelino”. De acordo com um comunicado enviado pela empresa à bolsa de valores de Hong Kong, os eventuais interessados na compra do Ponto Legend podem apresentar propostas até 30 de Outubro.
Na nota, sublinha-se que “não há preço inicial definido para o concurso público” e que o lucro para a Macau Legend “dependerá do preço final oferecido pelo licitante vencedor”. Os interessados terão de apresentar, no entanto, uma garantia bancária no valor de 15 milhões de yuan à Zhuhai Lai Ieng, empresa que detém o Ponto Legend.
A Macau Legend detém uma participação de 21,5% na Zhuhai Lei Ieng e a operadora não revelou a identidade dos restantes accionistas.
O Ponto Legend, situado junto à fronteira que separa Hengqin e Macau, tem actualmente 109 espaços comerciais e 862 lugares de estacionamento, referiu a empresa.
O projecto, com uma área de cerca de 130 mil metros quadrados, foi lançado em 2014. Na altura, David Chow disse que poderia servir como “porta de entrada” dos turistas chineses para a cultura portuguesa.
Em Março de 2019, a operadora disse num comunicado que o Ponto Legend estaria pronto até ao final do ano, incluindo uma praça “manuelina” com capacidade para acolher dez mil pessoas. O edifício principal do projecto seria um centro de exposições, que poderia “promover os produtos de qualidade”, nomeadamente vindos dos países lusófonos.
Na sexta-feira, a Macau Legend admitiu ter “dúvidas significativas sobre a capacidade do grupo de continuar em actividade” devido a dívidas totais de 2,4 mil milhões de dólares de Hong Kong. A operadora anunciou um prejuízo de 1,42 mil milhões HKD na primeira metade, 12 vezes superior ao registado no mesmo período de 2024.
A empresa justificou os resultados com uma queda no valor do empreendimento Doca dos Pescadores, devido ao encerramento já anunciado, até ao fim do ano, do casino-satélite Legend Palace.
A Macau Legend já tinha anunciado prejuízos de 45,9 milhões de dólares de Hong Kong em 2024, em parte devido à reversão de um hotel-casino na capital de Cabo Verde. Em Julho, o ministro da Administração Interna de Cabo Verde, Paulo Rocha, disse à Lusa que o Governo dará uma “última oportunidade” à empresa, que prometeu “uma alternativa” para o espaço.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Número de visitantes subiu 15% nas férias de Verão</title><link>https://jtm.com.mo/local/numero-de-visitantes-subiu-15-nas-ferias-de-verao/</link><description>








Entre Julho e Agosto deste ano, foram registados 7,68 milhões de visitantes em Macau, o que significa uma subida anual de 15,2% e um acréscimo de 7,4% em relação às férias de Verão de 2019, revelou ontem o CPSP. No que respeita às passagens fronteiriças, as fronteiras locais contabilizaram 41,01 milhões de entradas e saídas, um aumento anual de 8,5% e um crescimento de 21,4% face ao período homólogo de 2019
 
Macau recebeu, entre Julho e Agosto do corrente ano, 7,68 milhões de visitantes, o que se traduz numa média diária de 123 mil, revelou ontem o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). O volume significa um aumento de 15,2% em comparação com o contabilizado no período das férias de Verão do ano passado, apontou a corporação, observando ainda, nesta vertente, um acréscimo de 7,4% face ao número de visitantes verificado no período homólogo de 2019.
Dos visitantes em Macau entre Julho e Agosto, 75,8% são oriundos do Interior da China. Por outro lado, no que respeita ao número diário de visitantes nas férias de Verão, o mais alto foi de 195 mil, indicou também o CPSP.
Simultaneamente, os postos fronteiriços de Macau registaram 41,01 milhões de entradas e saídas, representando uma média diária de 661 mil, sendo o volume diário mais elevado de 832 mil. Em termos gerais, as passagens fronteiriças subiram 8,5% face ao período homólogo do ano transacto e cresceram 21,4% em relação às férias de Verão de 2019.
Além disso, segundo o CPSP, o volume de passagens fronteiriças pelos postos aduaneiros de Macau ultrapassou 150 milhões no dia 24 de Agosto, tendo este momento chegado 23 dias mais cedo do que em 2024.
Por outro lado, Andy Wu, presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, estimou que, nestas férias de Verão, o número de turistas internacionais tenha aumentado cerca de 20%, em termos anuais, com o volume de turistas do Sudeste Asiático e da Coreia do Sul a crescer de forma mais significativa.
No entanto, citado pelo jornal “Ou Mun”, Andy Wu notou que, comparativamente ao Verão do ano passado, o número de excursões caiu ligeiramente no território. Em sentido contrário, segundo reparou, com o impulso do Governo, a quantidade de excursões de estudos registou um aumento, face aos anos anteriores.
De um modo geral, o líder associativo previu que o número total de visitantes no presente ano seja quase igual ao nível de 2019.
Por sua vez, Lou Chi Leong, director da Associação dos Hoteleiros de Macau, apontou para uma taxa de ocupação média dos hotéis superior a 90% nas férias, e uma quebra ligeira nos preços dos quartos em geral. Segundo constatou, actualmente, os hotéis de Macau adoptam um preço médio de 1.000 patacas por noite, sendo que nos hotéis de duas ou três estrelas pode ser inferior a esse valor. Ainda assim, Lou Chi Leong anteviu “subidas faseadas” dos preços dos quartos de hotéis nos fins-de-semana e durante a realização de eventos de grande dimensão em Macau.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Campanha de grande escala vai levar DST à Indonésia</title><link>https://jtm.com.mo/local/campanha-de-grande-escala-vai-levar-dst-a-indonesia/</link><description>








A aposta no mercado muçulmano vai levar em Outubro uma delegação da Direcção dos Serviços de Turismo à Indonésia, para uma campanha de grande escala. A acção promocional visa atrair visitantes muçulmanos e de todo mundo com poder de compra a visitarem e consumirem no território
 
Como resultado de Macau ter entrado, pela primeira vez, na lista dos “destinos amigáveis para muçulmanos”, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) tem intensificado as acções promocionais em países do Sudeste Asiático, concretamente na Indonésia, aproveitando a oportunidade para expandir o mercado de visitantes. Nesse sentido, em Outubro, irá realizar uma promoção turística de grande escala na Indonésia, “para explorar o mercado e atrair visitantes muçulmanos e de todo mundo com poder de compra a visitarem e consumirem em Macau”.
Depois de, em Fevereiro deste ano, a DST se ter deslocado a Jacarta para participar na Feira Internacional de Turismo da Indonésia, voltou a marcar presença em mais uma edição do certame, organizado habitualmente em duas alturas do ano.
Ao longo dos quatro dias do evento, entre 28 de e 31 de Agosto, o Pavilhão de Macau, com uma área de 36 metros quadrados, dispôs da mascote de grande dimensão, Mak Mak, com instalações artísticas e jogos interactivos decorados com características da RAEM, promoção do Património Mundial, eventos, gastronomia, turismo de lazer, entre outros elementos. No topo do recinto, o emblema do Mak Mak, em ligação ao circuito do Grande Prémio, “mostrou a fisionomia de Macau e a sua atmosfera vibrante”, diz uma nota da DST.
Em mais uma iniciativa para expandir o mercado de visitantes internacionais, com foco nos turistas de origem muçulmana, a DST, em conjunto com operadores turísticos locais, esteve na ASTINDO Travel Fair 2025, organizada pela Associação das Agências de Viagens e Turismo da Indonésia, promovendo o contacto com companhias aéreas e operadores turísticos de várias partes do mundo.
O objectivo foi “elevar a imagem turística internacional de Macau e atrair mais visitantes da Indonésia e do Sudeste Asiático, aproveitando as vantagens dos voos directos entre Macau e Jacarta”, salienta.
Por outro lado, quatro entidades operadoras turísticas da RAEM acompanharam a delegação na participação no evento, com apresentação dos novos produtos turísticos de Macau, reforçando a cooperação entre os dois lados. A DST lançou uma série de acções promocionais durante o período da feira, como publicidade no local, exibição de vídeos, publicações nas redes sociais, entre outros, no sentido de “aumentar a popularidade e exposição, atraindo visitantes da Indonésia e do Sudeste Asiático”.
Ocupando Macau o 16º lugar no ranking geral (entre não-membros da Organização para a Cooperação Islâmica) e sendo a Indonésia um dos dez maiores mercados de visitantes internacionais de Macau, a DST continuou este ano a realizar actividades promocionais, incluindo a organização de delegações de operadores turísticos indonésios para visitas de familiarização ao território e participação na 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau.
Além disso, lembra que promoveu acções conjuntas com operadores de produtos turísticos “multi-destinos” de Guangdong, Hong Kong e Macau na Indonésia, e realizou em Maio, em Jacarta, um seminário de promoção sobre os novos produtos de “turismo + convenções e exposições” de Macau e bolsa de contactos.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Farol da alma” erguido por trio asiático</title><link>https://jtm.com.mo/local/farol-da-alma-erguido-por-trio-asiatico/</link><description>








A Praça do Centro Cultural de Macau inaugurou recentemente a sua Exposição de Arte Pública, “A Torre do Tempo”, parte integrante do programa da Bienal Internacional de Macau. O projecto foi co-criado por um trio de artistas da China, da Coreia do Sul e do Japão

Três artistas, oriundos da China, do Japão e da Coreia do Sul, co-criaram “A Torre do Tempo”, patente na Praça do Centro Cultural de Macau. Segundo uma nota de imprensa do Instituto Cultural (IC), Guan Huaibin, especialista em instalações artísticas e multimédia, Hirotoshi Sakagushi, pintor e professor, e Kim Sang-yeon, artista contemporâneo cujo trabalho se foca na “coexistência entre o homem e a natureza”, juntaram esforços para erguer este “farol da alma”.
A obra combina “filosofia oriental sobre o tempo e espaço” com “linguagem da arte contemporânea”, para ultrapassar “as limitações do espaço físico”. Além disso, incorpora “profundidade histórica” e “futuras tensões”, estimulando os sentidos entre o público e a instalação, numa construção conjunta de “memórias individuais e colectivas”. A “forma poética” entre “luz e sombra” da peça inspira “o sentido da vida e da eternidade”, tornando-se num “marco artístico que inscreve a amizade cultural entre as cidades da Ásia Oriental”, refere o IC.
No âmbito do tema “Ondas e Caminhos”, a co-produção de cinco obras diferentes, por oito artistas de renome, constitui um conjunto de “experimentos conceptuais em estética social”. A série de exposições de arte pública tem por base locais “históricos, actuais e quotidianos de Macau” e insere-se na agenda da Bienal Internacional de Arte de Macau.
Até sexta-feira, Zhang Xiao vai desenvolver actividades artísticas na comunidade de San Mei On, indica o IC. Recentemente, foi também lançado outro projecto, na mesma zona, nomeadamente a “co-criação comunitária e ajuda mútua de San Mei On”, sob a visão de Jason Ho. Por seu turno, a “No.1 House of Finnish” criou três móveis modulares, adaptáveis ao espaço da residência e que incluem uma mesa de centro para sala de estar, um candeeiro de pé e uma estante.
Noutro projecto, Wang Ying convidou os vizinhos para “entrevistas intimistas” como forma de “conhecer as suas histórias de vida e memórias emocionais”. Wang recorreu a inteligência artificial para produzir a “Canção dos Anónimos”, cuja melodia apresenta “a vida dos cidadãos comuns de Macau, explorando as complexas relações sociais e memórias colectivas carregadas pelos espaços habitacionais densamente povoados”, num “arquivo sonoro e visual comovente”.
Shen Jiali, por sua vez, elaborou “Pequeno-almoço à noite”, uma experiência nocturna num estabelecimento de pequeno-almoço. Neste trabalho, Shen explora “os hábitos de pequeno-almoço dos trabalhadores nocturnos na comunidade de San Mei On. A experiência “serve como meio para conectar os residentes com ritmos de vida distintos”, pode ler-se.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shenzhen emite mil milhões de RMB em obrigações na RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/shenzhen-emite-mil-milhoes-de-rmb-em-obrigacoes-na-raem/</link><description>








O Governo de Shenzhen vai emitir, pela primeira vez, títulos de dívida ‘offshore’ na RAEM, num valor de mil milhões de renminbis, este mês. Os títulos serão emitidos como “obrigações verdes”, com o tema de combate às alterações climáticas, e destinados exclusivamente a investidores profissionais, segundo a Autoridade Monetária de Macau (AMCM). Para a AMCM, esta emissão é “mais uma medida relevante para acelerar o desenvolvimento do mercado obrigacionista de Macau”. Reflecte também “o elevado apreço e o sólido apoio do Governo Central e do Governo de Shenzhen ao progresso do sector financeiro moderno em Macau e à promoção de uma diversificação económica adequada”, refere a nota de imprensa. No contexto da cooperação financeira da Grande Baía, esta iniciativa representa “um avanço inovador na colaboração financeira transfronteiriça” entre as duas cidades e um “marco significativo” no desenvolvimento do mercado obrigacionista de Macau. Para a AMCM, a medida “contribuirá para diversificar ainda mais os produtos disponíveis no mercado” e incentivará “mais emitentes a lançar obrigações verdes em Macau”. Trata-se também de um “compromisso conjunto” em “promover o desenvolvimento coordenado dos sectores verdes e sustentáveis na Grande Baía”.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands China lança novas medidas “amigas da família”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-china-lanca-novas-medidas-amigas-da-familia/</link><description>








A Sands China implementou uma série de benefícios destinados às famílias, a partir desta semana, “para apoiar os membros da equipa que recebem recém-nascidos, reforçando o apoio da empresa às suas famílias e o seu compromisso em criar um ambiente de trabalho acolhedor e inclusivo que promova a harmonia familiar”. Segundo a operadora de jogo, “todos os membros elegíveis da equipa que trabalhem a tempo inteiro podem usufruir dos novos benefícios”. Em concreto, podem receber até seis dias de licença de licença remunerada, que podem ser utilizados para consultas médicas ou vacinas no primeiro ano após o parto. Além disso, os membros que estão à espera ou tiveram bebé recentemente podem candidatar-se ao programa “turno de apoio à paternidade”, que oferece “turnos de trabalho regulares sem rotatividade e até 90 isenções diárias consecutivas de uma hora de trabalho para equilibrar os cuidados infantis e a carreira”, pode ler-se na nota de imprensa. Paulo Cheong, vice-presidente sénior de recursos humanos da Sands China, afirmou que “a família é uma fonte vital de força para as nossas equipas”, apontando que o grupo, com mais de 27 mil colaboradores, pretende oferecer “medidas flexíveis”, reforçando mais o apoio familiar. “Estas iniciativas ajudam a promover um ambiente de trabalho compassivo e compreensivo, permitindo aos membros da nossa equipa equilibrar as responsabilidades profissionais e familiares”, acrescentou. Na Sands China, as mulheres com pelo menos um ano de serviço na empresa têm direito a 70 dias de licença de maternidade remunerada e os homens podem gozar cinco dias consecutivos de licença de paternidade remunerada, até 30 dias após o nascimento do filho.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2466/</link><description>








RECEITAS BRUTAS DO JOGO ATINGEM NOVO RECORDE PÓS-PANDEMIA
Os casinos de Macau estabeleceram um novo recorde desde o início da pandemia da covid-19 ao encerrarem o mês de Agosto com receitas brutas de quase 22,16 mil milhões de patacas, segundo dados publicados na página electrónica da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. Em Julho, recorde-se, as receitas brutas do jogo ultrapassaram pela primeira vez a fasquia dos 22 mil milhões de patacas desde a pandemia, sendo que o anterior máximo pós-covid remontava a Maio deste ano, quando as receitas atingiram 21,19 mil milhões, impulsionadas pelo aumento de visitantes durante a “Semana Dourada” comemorativa do Dia do Trabalhador. As receitas de Agosto representaram um aumento ligeiro de 0,14% em relação aos 22,13 mil milhões contabilizados no mês anterior e uma subida de 12,2% face aos 19,75 mil milhões apurados no período homólogo de 2024. Além disso, a comparação com os 24,26 mil milhões anotados em Agosto de 2019, o ano pré-pandemia, demonstra uma recuperação de 91%, acima dos níveis de Julho (90,5%) e Maio (81,7%). Fechadas as contas de Agosto, o montante acumulado nos primeiros oito meses do corrente ano cifrou-se em 163,05 mil milhões de patacas, traduzindo-se num acréscimo de 7,2% relativamente ao mesmo período de 2024, altura em que a facturação atingiu 152,11 mil milhões. Entre Janeiro e Agosto, o total das receitas brutas equivaleu a 82% dos primeiros oito meses de 2019 (198,22 mil milhões). Recorde-se que, inicialmente, o Governo tinha previsto para este ano receitas totais de 240 mil milhões de patacas, contudo, na revisão ao orçamento, esse valor foi revisto em baixa para 228 mil milhões.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novos membros na Comissão de indigitação de juízes</title><link>https://jtm.com.mo/local/novos-membros-na-comissao-de-indigitacao-de-juizes/</link><description>








O Chefe do Executivo nomeou António José Dias Azedo, juiz do Tribunal de Última Instância (TUI), e Song Man Lei, juíza e presidente do TUI, como membros da Comissão Independente responsável pela indigitação dos candidatos ao cargo de juiz na RAEM. De acordo com uma ordem executiva publicada ontem em Boletim Oficial, o advogado Philip Xavier foi exonerado do cargo de membro da Comissão Independente.
 
Detido por agredir três funcionários do IAM
Um homem do Continente, de 35 anos, foi detido por suspeitas de ofensa simples à integridade física, roubo, resistência e coacção. O indivíduo terá agredido três funcionários do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), quando foi interpelado por ter deitado lixo para o chão. O caso aconteceu no dia 25 de Julho, quando os elementos do IAM se encontravam a trabalhar na Freguesia de Nossa Senhora de Fátima. Segundo a Polícia Judiciária, o suspeito recusou mostrar o documento de identificação e terá empurrado os funcionários, roubado um dos seus documentos de trabalho e fugido. Acabou por ser interceptado na fronteira das Portas do Cerco e enviado para o Ministério Público.
 
Mais sete lesados por “burla do Taobao”
A Polícia Judiciária recebeu denúncias, entre os dias 27 e 31 de Agosto, de mais sete residentes que se queixaram de burla relacionada com falsos funcionários de apoio ao cliente do “Taobao”. Alegaram ter sofrido prejuízos no valor total de 1,68 milhões de patacas. Por outro lado, dois homens de Macau terão caído igualmente em armadilhas do género, neste caso em alegados projectos de investimento online. Estas vítimas terão perdido mais de 1,14 milhões de patacas.
 
Metro regista recorde do ano em passageiros
A Sociedade do Metro Ligeiro registou, em Agosto, uma média diária de 27.600 passageiros, o que significa um valor recorde até agora no ano em curso e o segundo maior de sempre. Desde que se encontra em funcionamento, este meio de transporte recebeu em Dezembro de 2019 uma média de 33.000 passageiros, mas nesse mês as viagens foram gratuitas. Ao longo deste ano, segundo as estatísticas agora tornadas públicas, Fevereiro acumulou a segunda maior quantidade de entrada de pessoas no Metro, cifrando-se em 27.100. Dos valores mais baixos de 2025, Junho registou 19.800 passageiros diariamente.
 
Concedida licença de 15 anos para operadora televisiva
O grupo “Silk Road Satellite Television” obteve uma licença de 15 anos para prestar serviços de telecomunicações de radiodifusão televisiva em Macau, segundo um despacho do Chefe do Executivo publicado ontem em Boletim Oficial. A licença implica o pagamento de uma caução de 2,5 milhões de patacas, sendo que a empresa poderá contratar operadores de telecomunicações locais e estrangeiros, tendo a obrigação de priorizar entidades de Macau, “se as condições oferecidas forem idênticas”. A programação prevista abrange conteúdos relacionados com a Rota da Seda e a iniciativa “Uma faixa, Uma Rota”.

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>O arquitecto que quer ver o bambu desafiar o tempo</title><link>https://jtm.com.mo/local/arquitecto-quer-ver-bambu-desafiar-tempo/</link><description>








Catarina Domingues*

A estudar e trabalhar o bambu há mais de 20 anos, Nuno Soares vê futuro para as construções permanentes com este material em Macau, onde tem tradição e valor económico associado, mas falta regulamentação.
Para Nuno Soares, a versatilidade do bambu não se esgota na construção temporária. Nem nos habituais andaimes que revestem arranha-céus em progressão, nem em palcos de ópera cantonense erguidos em festividades, ou esculturas gigantes, pensadas por estudantes ou artistas, ou até mesmo em momentos que hoje seriam improváveis – e que não dispensaram contestação – como o que ocorreu na recta final da administração portuguesa, quando se improvisou uma praça de touros em bambu no centro de Macau.
O arquitecto e académico português distingue “um potencial que ainda não está totalmente explorado”: a utilização deste material, enraizado na tradição e no tecido económico da cidade, para dar vida a estruturas de bambu sem data de demolição. Existe regulamentação apenas para projectos temporários.
“Não podemos ser fundamentalistas e defender só o que conhecemos e estamos habituados”, diz em entrevista à Lusa o arquitecto. Há uma obrigação disciplinar do campo da arquitectura e da construção de criar melhores produtos “do ponto de vista da sustentabilidade, resistência e estética”, defende.
Soares, natural de Lisboa mas a viver em Macau desde 2003, cruzou-se pela primeira vez com o potencial deste “material lindíssimo” na construção quando visitou Macau em 1997. E o que é um elemento tão rotineiro para quem vive o dia-a-dia da região foi para o português, com visão habituada a outra paisagem urbana, o início de uma viagem.
No Centro de Arquitectura e Urbanismo (CURB), que fundou com a designer Filipa Simões em 2014, tem conduzido investigação neste campo, com trabalho feito junto de artesãos de bambu.
Também na Universidade de São José (USJ), onde está à frente do Departamento de Arquitectura e Design, o português orienta anualmente, em colaboração com a indústria, a construção de um pavilhão em bambu – com material usado na montagem de andaimes e que, no final, volta a servir esse mesmo propósito.
“Uma arquitectura que é muito inovadora, muito desafiante, que usa design paramétrico do mais sofisticado a nível mundial e depois constrói com uma técnica artesanal”, diz sobre o projecto, notando que apenas empresas e técnicos especializados estão autorizados a construir em bambu por uma questão de segurança pública.
No campo da construção permanente, a USJ está a desenvolver em parceria com a Assumption University, da Tailândia, um projecto que prevê a edificação de uma estrutura, “para depois monitorizar ao longo do período de vida” envelhecimento e desempenho do edifício e se poderem tirar conclusões.
Apesar de ser um material que se degrada, existem técnicas para lidar com a construção permanente em bambu que diferem das opções para obras limitadas no tempo. “Não devemos impedir a evolução”, defende.
Além da Tailândia, onde existe um código que permite a edificação de construções permanentes em bambu, a arquitectura sem termo é comum em várias outras geografias da região, como é o caso da Indonésia, sendo a ‘Green School’, em Bali, uma escola privada, obra de destaque.
“O bambu, como construção permanente entra numa classificação de materiais que são aqueles que são as estruturas leves, como algumas estruturas de metal. É importante que nós usemos os materiais que sejam adequados. Em Macau temos tanta experiência e tradição de utilização do bambu, que ele já faz parte da paisagem urbana”, reflecte.
Há que perceber onde estas estruturas em bambu podem ser úteis: “Nomeadamente na construções em edifícios que existem, construções em terraços, porque são estruturas que são leves naturalmente, que transportam pouco peso para a estrutura existente”.
“O bambu tem pernas para andar e coisas para fazer no futuro, e já vimos que há uma indústria de ponta que está também a trabalhar com bambu, a fazer aglomerados com bambu”, concretiza, referindo-se à criação de produtos compostos produzidos a partir deste material.

*Jornalista da Agência Lusa

</description><pubDate>2025-09-01 00:00:00</pubDate></item><item><title>Menores usam IA para gerar imagens sexuais de colegas em fotos escolares</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/menores-usam-ia-para-gerar-imagens-sexuais-de-colegas-em-fotos-escolares/</link><description>








Imagens sexuais falsas de crianças estão a ser geradas com fotos de eventos escolares e álbuns de finalistas, e divulgadas nas redes sociais. Em alguns casos, os próprios menores são os autores, com os alunos do ensino básico e secundário a utilizarem a tecnologia deepfake através de sites de IA generativa e outras ferramentas.
A Agência Nacional de Polícia (NPA) planeia investigar os principais sites de IA geradora de imagens para descobrir qualquer irregularidade e elaborar medidas de prevenção.
Um aluno do ensino básico no leste do Japão terá gerado uma imagem falsa de nudez de uma menina do ensino básico que frequentava a mesma aula de desporto e publicou a imagem num grupo de chat nas redes sociais. “Usei a IA generativa para editar uma fotografia do rosto de uma rapariga de quem gosto”, disse, segundo a polícia.
Muitos sites e aplicações permitem que os utilizadores gerem imagens dando instruções à IA, com alguns a permitir que os utilizadores gerem imagens sexuais falsas com base em fotos de crianças.
O menino terá usado imagens partilhadas pela turma para os seus colegas.
De acordo com a NPA, a polícia recebeu mais de 100 consultas e denúncias sobre imagens sexuais falsas de menores em 2024. A maioria envolvia alegações como “Imagens de nudez feitas com o meu rosto estão nas redes sociais”.
A maioria das vítimas são alunos do ensino básico e secundário.
Na maioria dos casos, pessoas conhecidas são suspeitas de gerar as imagens. Dezassete casos foram identificados como envolvendo imagens feitas por IA com fotos de eventos escolares e álbuns de finalistas.
O assédio dirigido a colegas do mesmo sexo foi um motivo em alguns casos.
Também houve casos suficientemente graves para desencadear investigações criminais. Na região de Tokai, no centro do Japão, um aluno do ensino básico foi encaminhado para o Ministério Público por suspeita de difamação por gerar uma imagem falsa de nudez usando a foto de uma colega de turma e partilhá-la com amigos.
A posse e a produção de imagens sexuais de crianças são reguladas pela lei de prevenção da prostituição infantil e da pornografia infantil. No entanto, a lei pressupõe que os casos envolvam uma imagem real de uma criança, o que dificulta a acusação de deepfakes.
Por conseguinte, a polícia de todo o país está a aplicar outras leis e regulamentos a estes casos. Uma pesquisa realizada por uma empresa de segurança dos EUA descobriu que 95.820 vídeos deepfakes foram identificados online em 2023, sendo 98% pornográficos.
“Os casos de que a polícia tem conhecimento são apenas a ponta do icebergue”, disse um alto funcionário da polícia. Perante esta situação, a NPA está a concentrar-se em cerca de 10 sites e aplicações de IA geradoras de imagens que são especialmente populares entre os alunos do ensino básico e secundário, entre os muitos encontrados online.
A polícia investigará e os resultados serão utilizados não só para investigações criminais, mas também para campanhas de sensibilização dirigidas aos jovens, através de aulas de prevenção da delinquência e programas semelhantes.
“Se imagens falsas sofisticadas se espalharem online, isso viola a privacidade das crianças cujas fotos são mal utilizadas, mesmo que sejam falsas”, disse Masaki Ueda, professor associado de direito penal na Universidade de Kanagawa, familiarizado com as regulamentações sobre obscenidade.
“O impacto psicológico é significativo, pelo que as imagens deepfake devem ser tratadas de forma semelhante à pornografia infantil e devem ser consideradas regulamentações legais”, disse Ueda.
Os países regulam cada vez mais as deepfakes sexualmente explícitas.
Na Coreia do Sul, foi aprovado um projecto de lei em Setembro de 2024 para punir não só a criação de imagens deepfake, mas também o acto de as visualizar ou possuir.
Nos Estados Unidos, foi promulgada em Maio uma lei federal que proibia a publicação de imagens ou vídeos sexualmente explícitos online sem o consentimento do sujeito em questão. A lei tornou obrigatório que as plataformas de redes sociais e outros operadores removam essas imagens e vídeos no prazo de 48 horas após a recepção de um pedido das vítimas.
O Reino Unido e a Austrália também regulam a partilha de imagens deepfake sexualmente explícitas.
No Japão, o governo da província de Tottori reviu em Agosto uma portaria para proibir – com penalizações – a criação de imagens falsas sexualmente explícitas com recurso a fotos de crianças.
Houve apelos à acção, incluindo legislação, dentro do grupo de trabalho do governo central que discute o uso da internet pelos jovens. No entanto, as discussões não avançaram muito.
A ChildFund Japan, uma organização não governamental internacional com sede em Tóquio, entrevistou 1.200 homens e mulheres em todo o país, de Janeiro a Fevereiro. Cerca de 70% dos inquiridos acredita que as imagens sexuais de crianças, incluindo as imagens falsas, devem ser reguladas por lei, independentemente de os sujeitos nas imagens existirem realmente.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-02 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>