<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Centro trata 76 casos de jovens com vício da internet por ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-trata-76-casos-de-jovens-vicio-da-internet-por-ano/</link><description>








Desde 2019, foram acompanhados por ano, em média, 76 casos de jovens com vício da internet, mostram os dados do Instituto de Acção Social cedidos ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. No ano passado, foram tratados 72 casos, uma subida face aos 68 registados um ano antes. Os jovens acompanhados pelo Centro Sheng Kung Hui jogaram principalmente “jogos de tiros” e utilizaram aplicações como o YouTube, Instagram, Tik Tok e Xiaohongshu. O organismo liderado por Hon Wai disse ainda que, para já, não está previsto subsidiar mais programas de apoio a jovens viciados na internet
 
CATARINA PEREIRA
 
O Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau acompanha, por ano, uma média de 76 casos de jovens com vício da internet. Ao abrigo daquele que é o único programa do género no território, intitulado “‘We-Connect’ Hidden and Internet Addiction Youth Service Project”, são concedidos “serviços abrangentes”, que incluem prevenção, desenvolvimento e aconselhamento para os jovens e os seus encarregados de educação.
Segundo os dados do Instituto de Acção Social (IAS) cedidos ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, no ano transacto, verificou-se um aumento no número de casos face a 2023, uma vez que se deu uma subida de 68 casos para 72 em 2024. Os anos em que foram tratados mais casos foram 2022 e 2019 (87 casos em cada ano), assim como 2021 (86 casos). Por sua vez, em 2020 registaram-se 57 casos.
O organismo liderado por Hon Wai ressalvou que, “como alguns casos foram acompanhados ou reabertos ao longo dos anos, a soma dos números referidos não é igual ao número total de pessoas acompanhadas durante estes anos”. Questionado sobre qual o número total de jovens identificados como tendo vício pela internet e apoiados pelo Sheng Kung Hui, o IAS não respondeu.
Quanto à distribuição etária, são na maioria jovens com idades compreendidas entre os 14 e os 18 anos. Porém, segundo dados divulgados pelo Centro anteriormente, foi observada em Macau uma tendência de diminuição da idade média dos solicitantes de ajuda: os mais novos tinham apenas seis a oito anos.
Foram principalmente os familiares e amigos dos jovens que procuraram ajuda, mas houve também casos em que o pessoal que trabalha no âmbito do programa teve conhecimento de jovens com este problema, na sequência da organização de actividades.
Estes jovens acedem à internet, sobretudo, através dos telemóveis: “Jogaram principalmente jogos de tiros e competitivos, e utilizaram principalmente aplicações sociais como o YouTube, Instagram, Tik Tok e Xiaohongshu”, indicou o IAS.
São “muitos” os factores que contribuem para o “vício da internet”, com o organismo governamental a enumerar os “traços de personalidade, baixa auto-estima, depressão, baixo apoio social”. Relativamente aos assistentes sociais, as maiores dificuldades que encontram para lidar com estes casos prendem-se com a “baixa sensibilização dos jovens para o vício da internet; falta de actividades alternativas; influência de factores familiares, como o pouco controlo familiar sobre a utilização da internet”.
Segundo o IAS, os assistentes sociais precisam geralmente de “muito tempo” para estabelecer uma relação de confiança mútua com os jovens e compreender os motivos para o vício, como funciona a comunicação familiar e as relações entre pais e filhos. Só depois disso conseguem “fornecer apoios adequados e sugestões de programas que levam à melhoria da situação desses jovens”.
Questionado sobre se tenciona financiar mais associações ou instituições para que levem a cabo este tipo de programas, o IAS garantiu que “continuará a financiar este programa para ajudar os jovens necessitados e os seus encarregados de educação”, mas disse não estar actualmente previsto “financiar outras organizações não governamentais para promover serviços relacionados”.
Em 2021, a coordenadora do programa, Cabell Hoi, tinha dito, em entrevista a este jornal, que deverá haver muitos mais casos de jovens com vício da internet do que aqueles que estão registados. A mesma responsável explicava que o Governo tem de facto dado um apoio importante, mas admitia que a equipa poderia fazer mais e chegar a mais jovens se houvesse mais recursos humanos e financeiros.
No ano lectivo 2025/2026, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) lançará orientações de referência, para que as escolas e os encarregados de educação estejam cientes de que os telemóveis levados por alunos para as escolas devem estar sujeitos a medidas de gestão. Além disso, a DSEDJ irá disponibilizar uma medida para apoiar as escolas na aquisição de equipamentos de gestão centralizada de telemóveis.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau escolhido para receber projecto de MiniGP asiático</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-escolhido-para-receber-projecto-de-minigp-asiatico/</link><description>








O Kartódromo de Coloane recebeu, pela primeira vez, uma etapa do “World Series FIM MiniGP”, que proporciona competição para jovens pilotos dos 10 aos 16 anos, num trajecto que os poderá levar ao patamar mais elevado do motociclismo, o MotoGP. Todos os três eventos continentais do Sudeste Asiático vão ser realizados em Macau. Os próximos serão em Agosto. Na estreia, estiveram corredores do Continente, Hong Kong e Taiwan, além de um representante local e outro das Filipinas. O chinês Huang Ting Nuo venceu a competição
 
VÍTOR REBELO
 
Dezena e meia de jovens pilotos de países ou regiões da Ásia Oriental e do Sudeste Asiático, com idades compreendidas entre os 10 e 16 anos, participaram na estreia do “World Series FIM MiniGP”, no Kartódromo de Coloane.
Trata-se de um projecto denominado “Road” do MotoGP, criado pela Federação Internacional de Motociclismo (FIM), para proporcionar experiência a pilotos que pretendem no futuro abraçar uma carreira profissional, tendo em vista a participação nas competições seniores do Mundial de Motociclismo, o MotoGP. Para isso, entendeu a FIM, os vários continentes são desafiados a lançar os corredores mais novos em competições a sério, tendo Macau aderido à iniciativa, recebendo todas as três rondas das “Southeast Asia Series”, com pilotos originários desta região, cuja maioria é proveniente da República Popular da China.
Na primeira de três rondas na RAEM, sendo as duas restantes efectuadas em Agosto, o Kartódromo – que dispõe de licença internacional e por isso está dentro das exigências da FIM, em especial no que respeita à segurança – recebeu oito pilotos do Continente, três de Hong Kong, dois de Taiwan, um das Filipinas e ainda um representante da RAEM.
Num fim-de-semana de muito calor, as corridas propriamente ditas realizaram-se da parte da tarde de sábado e domingo, tendo as manhãs sido dedicadas aos treinos livres e de qualificação.
Em ambas as provas, com 14 voltas ao circuito, a vitória coube a Huang Ting Nuo, da República Popular da China, à frente do seu compatriota Chen Pin-Chi. O também chinês Li Yuheng foi terceiro na primeira corrida, enquanto Cheung Yan kit, de Taiwan, terminou no último lugar do pódio da segunda corrida. O único piloto da RAEM, Liam Ao Ieong Chi Him, não foi feliz, uma vez que não conseguiu terminar qualquer prova.
As “Southeast Asia Series” estrearam-se este ano no projecto, juntamente com o “Northeast Asia” e a Turquia, passando a FIM a contar com 22 competições ao longo da época. Os pilotos participantes na classe de 160 cc têm idades entre os 10 e os 14 anos, enquanto os restantes, até aos 16, concorrem na categoria de 190 cc, mas só depois de terem a experiência de pelo menos um ano na cilindrada inferior.
O presidente da Associação Geral de Automóvel de Macau-China disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que esta iniciativa serve para “apoiar o desenvolvimento do nosso desporto automóvel, esperando promovê-lo junto dos cidadãos de Macau, para que saibam que podem correr de moto desde criança no território”. Roberto Osório acrescenta que em Macau “há falta de pilotos de motos”, ao contrário do karting, que tem tido uma maior projecção. “Na nossa Academia já treinámos mais de 44 pilotos de karting”, mencionou.
Enquanto isto, Jorge Viegas, presidente da FIM, referiu no site do organismo que “este é o ponto de partida que estava a faltar no ‘Road to MotoGP’ e que vai permitir a todos os pilotos talentosos pisar o ‘pódio’, com um orçamento extremamente baixo”.
O responsável frisou que “para além disso, esta iniciativa conjunta, entre a FIM e a empresa Dorna Sports, coloca as Federações Nacionais na vanguarda do sistema, pois cabe-lhes organizar totalmente as séries nacionais e escolher a dedo os melhores de cada país ou região”.
Por outro lado, o director-executivo da Dorna Sports salientou que o “Road to MotoGP” é “muito importante”. Carmelo Ezpeleta diz sentir-se “orgulhoso” por ver “mais uma iniciativa adicionada ao nosso portefólio de promoção de talentos, em parceria com a FIM”, adiantando que a competição desempenha um papel de relevo “na uniformização da competição para os jovens pilotos de todo o mundo, ajudando o seu talento a brilhar em igualdade de circunstâncias e criando mais oportunidades do que nunca”.
No final de cada um dos campeonatos continentais, os dois primeiros classificados garantirão a presença nas “World Finals”, para apuramento dos campeões, provas agendadas para a pista de Valência, de 14 a 16 de Novembro, no mesmo fim-de-semana em que se realiza o Grande Prémio daquela cidade espanhola, integrado no calendário do Campeonato do Mundo de Motociclismo, onde se encontra o piloto português Miguel Oliveira.
A segunda etapa em Macau do “World Series MiniGP” está agendada para 9 e 10 de Agosto, seguindo-se a terceira ronda, a 30 e 31 do mesmo mês.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>PIB deverá reflectir melhoria trimestral</title><link>https://jtm.com.mo/local/pib-devera-reflectir-melhoria-trimestral/</link><description>








O PIB da RAEM deverá registar melhorias no segundo trimestre face aos primeiros três meses do ano, anteviu o presidente da Associação Económica. Apesar de se mostrar optimista, Lau Pun Lap lembrou que as mudanças no padrão de consumo estão a trazer dificuldades e questionou a eficácia do plano de promoção de propriedade intelectual
 
O desempenho económico da RAEM no segundo trimestre deste ano deverá apresentar uma melhoria em termos sequenciais, antecipa o presidente da Associação Económica de Macau, Lau Pun Lap. Numa entrevista ao jornal Ou Mun, citada pela “Macau News Agency”, o economista apontou que as bases económicas do território permanecem “bastante estáveis”, contudo, persistem preocupações.
Recorde-se de que o Produto Interno Bruto (PIB) de Macau recuou 1,3% em termos anuais e reais, no primeiro trimestre deste ano, com os dados divulgados pelos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) a apontarem para 99,78 mil milhões de patacas, equivalendo a 85,2% do volume económico do primeiro trimestre de 2019. O valor representou também um decréscimo de 6,1% em relação aos últimos três meses de 2024, marcando o sexto trimestre consecutivo de desaceleração.
Olhando para o desempenho económico de Macau nos primeiros três meses do ano, Lau Pun Lap mostrou-se optimista, apontando que no segundo trimestre houve um aumento do número de turistas, principalmente em Maio e Junho, bem como receitas mais fortes tanto no jogo como na exportação de serviços. Nesse sentido, sugere que haverá uma melhoria em relação ao primeiro trimestre.
No entanto, assinalou que o maior desafio que a economia do território enfrenta tem que ver com o desenvolvimento desigual. Os preços dos imóveis continuam a cair, afectando a avaliação das hipotecas para as pequenas e médias empresas (PME), bem como a sua capacidade de financiamento, ao mesmo tempo que vai diminuindo a confiança dos consumidores entre os residentes, enfatizou.
Lau Pun Lap prosseguiu, dizendo que as pequenas empresas estão a enfrentar dificuldades devido a uma mudança nos padrões de consumo dos turistas, levando a uma tendência de queda no consumo geral.
Sugerindo que o Governo colabore com associações industriais e comerciais, bem como com empresas locais, para explorar formas de melhorar a experiência de consumo dos turistas em Macau, aumentando assim o volume e a qualidade do consumo, Lau Pun Lap criticou também o plano de promoção de propriedade intelectual.
Quando questionado sobre a eficácia dessa iniciativa, o economista admitiu que o conceito é válido, porém, mas questionou se tinha sido dada atenção suficiente às parcerias com associações comunitárias e empresas. Em concreto, apontou que os turistas muitas vezes visitam estas zonas apenas para tirar fotografias com as instalações temáticas e depois vão embora, pouco contribuindo para impulsionar a economia local.
A quebra homóloga do PIB registada no primeiro trimestre – a primeira em dois anos, já que a última se registou em final de 2022 – deveu-se “entre outros factores, à base de comparação relativamente elevada do primeiro trimestre do ano anterior e à alteração do padrão de consumo dos visitantes”, indicou a DSEC, e surgiu após desacelerações consecutivas.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estudada integração de obras do Metro e de prevenção de cheias</title><link>https://jtm.com.mo/local/estudada-integracao-de-obras-metro-de-prevencao-de-cheias/</link><description>








O Governo vai estudar a integração da construção da Linha Oeste do Metro com as obras de prevenção de cheias, revelou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas. Raymond Tam também assegurou que será realizada uma consulta pública relativa à linha do Metro que envolve a ilha artificial
 
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas afirmou ontem que o Governo contratará uma entidade especializada para realizar um estudo sobre o traçado da Linha Oeste do Metro Ligeiro, no qual se avaliará a possibilidade de integração com as obras de prevenção de inundações.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Leong Hong Sai, o Secretário também referiu que o Governo irá ponderar como aumentar a área da zona do Porto Interior, uma vez que a construção da Linha Oeste do Metro, as obras de prevenção de cheias e a revitalização do Porto Interior “estão directamente relacionadas com o aumento do espaço do Porto Interior”.
Além disso, o governante destacou a “cooperação estreita” com o Instituto para os Assuntos Municipais, para que as estações elevatórias de águas pluviais no sul e no norte do Porto Interior desempenhem o “papel essencial” de melhorar a situação de inundações na Rua do Almirante Sérgio.
Segundo o Secretário, o Governo continuará a promover a revitalização da zona do Porto Interior, estando prevista a conclusão, no corrente trimestre, das obras de restauro estrutural das pontes-cais nºs 23 e 25.
Descrevendo a optimização global do Porto Interior como “um processo a longo prazo”, sublinhou que o Executivo continuará a aperfeiçoar a disposição espacial geral da zona, com base no Plano Director e considerando a situação actual e as necessidades de desenvolvimento. Ao mesmo tempo, serão ponderados, de forma integrada, o trânsito, a prevenção de desastres, a protecção ambiental e os espaços públicos, com vista a reforçar a vitalidade e a resiliência da área.
Questionado por Leong Hong Sai sobre a ideia de construir um túnel pedonal entre Wanzai e o Porto Interior, Raymond Tam clarificou que a parte de Macau nunca mencionou essa proposta. Actualmente, o Governo está a estudar, com as autoridades de Hengqin, a criação de uma nova via de acesso entre os dois territórios, cujos desenvolvimentos serão oportunamente divulgados.
Por outro lado, o Secretário disse “ter confiança” em alcançar as metas de concluir a construção da Linha Leste do Metro em 2028 e iniciar o respectivo funcionamento em 2029.
No que respeita a outro traçado do Metro, Raymond Tam adiantou que será ponderado como é que essa linha, a partir da Ilha Artificial, poderá passar pela Zona A e pelo ZAPE, e chegar até ao centro da cidade e à Barra. “Esta linha será muito importante para Macau e a sua construção poderá ser mais rápida do que a Linha Oeste, pois as condições para a realização de obras devem ser um pouco melhores. Vamos desenvolver os respectivos estudos e consultaremos certamente o público quando estiver pronta a escolha do traçado”, assegurou.
Além disso, segundo Raymond Tam, para o Metro poder penetrar em várias zonas da RAEM, uma solução inevitável que já está em andamento passa por construir carris subterrâneos nalgumas zonas.
O Secretário referiu, por outro lado, que, na elaboração do plano de pormenor para a Zona Norte I, o Governo estudará a viabilidade de um corredor viário, com ligação entre a zona oeste da Doca do Lam Mau e a Ilha Verde.
 
Ajustes nos contratos dos autocarros
Ademais, Raymond Tam apontou que está em curso a revisão dos contratos de concessão do serviço de autocarros, sendo que serão introduzidos ajustamentos, conforme as exigências do desenvolvimento social e o progresso da construção das redes rodoviárias e de transporte por carril. Em concreto, serão ponderados factores como a partida dos autocarros, a reorganização das carreiras e a forma de distribuição dos trabalhadores da linha da frente.
Ainda na área dos transportes, assegurou que o Governo preparará antecipadamente medidas de resposta aos congestionamentos do trânsito na San Ma Lo na Semana Dourada de Outubro, de modo a desviar turistas para diferentes paragens de autocarros.
Raymond Tam aproveitou ainda para salientar que o Governo criou mais de 800 lugares de estacionamento destinados a veículos pesados em vias adequadas na zona do COTAI, para uso do sector dos transportes.
 
Zona protegida marítima não será ampliada
Noutro âmbito, em resposta ao deputado Lam Lon Wai, o Secretário considerou que não estão reunidas as condições para a ampliação da zona protegida marítima de Macau, tendo em conta as características naturais das águas e diversos factores. Neste aspecto, sublinhou que a delimitação da zona obteve o reconhecimento do Ministério da Ecologia e Meio Ambiente e do Ministério dos Recursos Naturais da China.
Por sua vez, a directora dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água adiantou que uma companhia de barcos local planeia cooperar com Shenzhen para que um tipo de barco com 70 metros de comprimento realize actividades de turismo marítimo entre as duas cidades. Por outro lado, Susana Wong descartou o arrendamento de iates, tendo em consideração a gestão da segurança.
Entretanto, Ron Lam apelou ao aumento da transparência das informações sobre as obras públicas. O Secretário frisou que, mesmo que não sejam emitidas plantas de condições urbanísticas, os serviços competentes solicitam pareceres vinculativos à Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana sobre as obras públicas. Neste aspecto, acrescentou que os Serviços de Obras Públicas já procedeu a 34 consultas públicas na primeira metade deste ano, asseverando que a sua tutela não irá ignorar a abordagem na forma de consulta pública.
 
Troca de fracções económicas em estudo
Raymond Tam afirmou que está em curso o estudo de viabilidade para a implementação de um regime de permuta de habitações económicas, que permitirá ao Governo identificar as necessidades reais da população, clarificar o público-alvo e definir as condições aplicáveis a esse regime. Quanto à possibilidade de afectação de fracções económicas ao uso da habitação social, o Secretário indicou que será analisada com prudência, tendo em conta as circunstâncias concretas.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cresceu número de promoções no CPSP</title><link>https://jtm.com.mo/local/cresceu-numero-de-promocoes-cpsp/</link><description>








O Corpo de Polícia de Segurança Pública registou, no ano passado, mais promoções do que no ano anterior, as quais foram mais visíveis na classe de agentes. Em concreto, e segundo o Relatório Anual da Corporação, 50 passaram a ser guardas principais, 30 foram promovidos a subchefe e 17 ascenderam a guardas de primeira. No total, 119 ascenderam na carreira
 
CATARINA PEREIRA
 
Houve mais promoções no seio do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) no ano passado, em comparação com o ano anterior. Segundo o Relatório Anual da Corporação, um total de 119 profissionais subiram de posição, mais 36 do que em 2023. A maioria das promoções deu-se na classe de agentes, ainda que na classe de oficiais se tenham também registado.
De acordo com os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, 50 foram promovidos a guarda principal e 30 a subchefe, quando no ano anterior ninguém tinha sido promovido a estes cargos. Já a guarda de primeira ascenderam 17 profissionais, sendo que em 2023 tinham sido 34.
Por outro lado, 10 tornaram-se chefes, contra zero no ano anterior, ao passo que quatro foram promovidos a comissários (contra 12 em 2023), quatro a subintendentes (face a 12) e outros quatro a intendentes (face a cinco).
Apesar do maior número de promoções, a verdade é que ainda não atingiram os níveis de 2020 e 2021, por exemplo, anos em que se verificaram 213 e 219, respectivamente.
No cômputo geral, o número total de agentes das Forças de Segurança no final de 2024 era de 5.001 – a maioria (4.735) pertencente à classe de agentes. Os dados mostram que, destes, 3.105 eram guardas, 898 exerciam funções de guardas principais, 406 eram guardas de primeira, e 326 eram subchefes.
Já no que respeita à classe de oficiais, o CPSP contava com 145 chefes, seguindo-se os subcomissários (45), comissários (34), subintendentes (22), intendentes (9), chefes superiores (7), superintendentes (3) e um superintendente geral. Contam-se ainda 412 pessoas no âmbito do pessoal civil.
No que respeita às habilitações académicas, do total de agentes (5.001), cerca de 84% ou 4.186 são licenciados ou têm bacharelato. Seguem-se 514 agentes com o ensino secundário complementar, 159 com mestrado, 136 com ensino secundário geral ou inferior, quatro com diploma associado e dois com doutoramento.
De acordo com o relatório, ao longo do ano passado, a Corporação realizou 1.005 operações de combate contra trabalho ilegal, num total de 2.968 locais fiscalizados. Estas acções resultaram na detecção de 610 pessoas, sendo que foram processados 61 empregadores.
No âmbito do combate à prostituição foram realizadas 148 operações, tendo sido detectadas 193 pessoas, 16 das quais foram processadas criminalmente. É ainda dito que o número de vítimas totalizou 22. Já no que respeita às operações anticrime (87), foram investigadas 3.823 pessoas.
O documento faz ainda referência aos registos de indivíduos repatriados nos últimos cinco anos. No ano passado, foram 22.275, uma diminuição de 7% em termos anuais (23.977), mas ainda assim o segundo maior volume desde pelo menos 2020, precisamente a seguir a 2023.
 
Multas valeram quase 190 milhões de patacas
Ao longo do ano transacto, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) autuou um total de 703.874 infracções, um acréscimo de 9,11% em termos anuais, tendo o valor das multas totalizado 189,8 milhões de patacas. A maioria das multas foi por estacionamento ilegal em vias públicas, não pagamento em parques de estacionamento, exame de pesquisa de álcool e por desobediência à sinalização de trânsito.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Falta de encomendas afecta 68% do sector exportador</title><link>https://jtm.com.mo/local/falta-de-encomendas-afecta-68-sector-exportador/</link><description>








Mais de dois terços das empresas exportadoras apontaram o “insuficiente volume de encomendas” como o maior problema enfrentado no primeiro trimestre deste ano. O mercado dos EUA figura como o “menos favorável”
 
A atitude dos empresários industriais sobre as perspectivas das exportações de Macau para os próximos seis meses “tornou-se mais prudente”, indicou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), com base nos resultados do inquérito de conjuntura ao sector industrial exportador referente ao primeiro trimestre de 2025.
Entre Janeiro e Março, a duração média da carteira de encomendas dos empresários industriais inquiridos recuou para 3,0 meses, menos 0,4 meses do que no quarto trimestre de 2024. A carteira de encomendas de “vestuário e confecções” ocupou o primeiro lugar, com 4,9 meses, seguindo-se os sectores dos “produtos farmacêuticos” (4,4 meses), “equipamentos electrónicos e eléctricos” (3,4) e “outros produtos não têxteis” (1,0).
Segundo a DSEC, 68,2% dos empresários entrevistados mencionaram o “insuficiente volume de encomendas” como o maior problema que estavam a enfrentar, enquanto 38,2% apontaram os “preços elevados das matérias-primas” e 36,4% os “preços mais competitivos praticados no estrangeiro”. Quanto às perspectivas para os próximos três meses, 43,2% mostraram-se preocupados sobretudo com o “insuficiente volume de encomendas” e 15,8% com os “preços mais competitivos praticados no estrangeiro”.
Durante o primeiro trimestre deste ano, as principais mercadorias exportadas de Macau foram os “produtos farmacêuticos”, os “equipamentos electrónicos/eléctricos”, as “bebidas alcoólicas e tabaco”, o “vestuário e confecções” e os “outros produtos alimentares”. A região Ásia-Pacífico (excluindo os dados do Interior da China, Hong Kong e Japão) foi o mercado de destino das exportações com “um comportamento relativamente melhor”, com o respectivo índice a apresentar uma variação de 25,6%. Por outro lado, “o comportamento dos mercados dos EUA foi o menos favorável, apresentando a variação do índice de -43,3%”, refere a DSEC.
Numa antevisão aos próximos seis meses, 26,9% dos inquiridos anteciparam “uma perspectiva optimista”, mais 3,9 pontos percentuais face ao quarto trimestre de 2024, contudo, 52,3% previram “uma evolução menos favorável”, o que traduz um aumento de 29,2 pontos em relação aos últimos três meses do ano passado. Além disso, 20,8% dos empresários previram “uma estagnação”, menos 33,1 pontos percentuais face ao trimestre anterior.
A DSEC calcula os diversos indicadores e resultados, tomando como referência as metodologias estatísticas, definições e critérios de classificações, adoptados no “Inquérito de Conjuntura ao Sector Industrial Exportador”, anteriormente publicado pela Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>30 vagas para estágios em finanças transfronteiriças</title><link>https://jtm.com.mo/local/30-vagas-para-estagios-em-financas-transfronteiricas/</link><description>








As candidaturas para as 30 vagas de estágios em finanças transfronteiriças da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais arrancam amanhã. O programa inclui uma semana de formação e três de estágio, em Hangzhou e Cantão
 
Abrem amanhã as candidaturas para o “Plano de Estágio em Finanças Transfronteiriças para Jovens de Macau no Interior da China”, anunciou a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). O Banco Luso Internacional disponibilizará 30 vagas que abrangem áreas como o mercado de obrigações, a gestão de patrimónios e as finanças transfronteiriças. Os estágios de quatro semanas terão lugar em Hangzhou e Cantão e começam no dia 18 de Agosto, de acordo com o comunicado.
O plano é constituído por três partes, nomeadamente um período de formação, um estágio profissional e a apresentação e avaliação dos resultados das actividades realizadas. A formação incide sobre o “desenvolvimento de serviços financeiros transfronteiriços entre Macau e o Interior da China, a cultura empresarial e os procedimentos operacionais” e será dada na primeira semana.
Nas restantes três semanas, os inscritos realizarão um estágio nas unidades bancárias, sendo que terão de produzir, em grupos, um relatório sobre um “plano de simulação de negócios transfronteiriços”. Os seis jovens com melhor nota terão a oportunidade de trocar impressões com os quadros superiores do Banco Luso Internacional.
Cada estagiário receberá, da DSAL, um subsídio de subsistência único de 5.000 patacas e um subsídio de transporte de ida e volta e seguro de viagem único, de 500 patacas para os que ficarem em Cantão e de 4.000 patacas para aqueles que ficarem em Hangzhou. O Banco Luso Internacional oferecerá um subsídio de três mil renminbis aos estagiários que concluírem o programa e garantirá ainda alojamento e um seguro comercial. As refeições e outras despesas correntes terão de ser asseguradas pelos estagiários.
Os candidatos devem ser titulares do BIR e de um salvo-conduto para o Interior da China, ter menos de 35 anos, uma licenciatura ou outro grau académico superior e possuir “as competências exigidas” para o posto. Os recém-graduados de 2025 terão prioridade. O período de candidatura estende-se até 20 de Julho, sendo que os interessados podem encontrar mais informações e submeter a candidatura no site da DSAL.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>64,5% dos residentes têm pelo menos um tipo de seguro de saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/645-dos-residentes-tem-pelo-menos-um-tipo-de-seguro-de-saude/</link><description>








Mais de 64% da população local possui pelo menos um seguro de saúde individual ou laboral, segundo a Secretária O Lam
 
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura indicou ontem que, em termos gerais, 64,5% da população local de Macau tem pelo menos um tipo de seguro de saúde (individual ou laboral). Além disso, 42,9% dos residentes com idade igual ou superior a 16 anos já adquiriram um seguro de saúde individual e 46,8% beneficiam do seguro de saúde proporcionado pelo seu empregador.
Em resposta a uma interpelação oral de Chan Iek Lap, na qual o deputado sugeriu ao Governo que aproveite um terço dos vales de saúde, não utilizados anualmente, para atribuir um subsídio aos residentes, de modo a incentivá-los a participarem no plano de seguro de saúde voluntário, O Lam esclareceu que não existem, por enquanto, planos para subsidiar a aquisição de seguros de saúde individual.
Segundo a Secretária, a implementação de um programa de subsídio para a aquisição de seguros de saúde beneficiaria apenas os residentes que já possuem seguro de saúde, pelo que não estaria em conformidade com o princípio de universalidade que rege as políticas públicas. Por outro lado, frisou que o actual sistema de cuidados de saúde de Macau já cobre as necessidades básicas da maioria da população, garantindo que os grupos vulneráveis tenham acesso aos cuidados de saúde de que necessitam.
O Lam referiu ainda que, conforme a Lei do Enquadramento Orçamental, os saldos dos vales de saúde não utilizados não podem ser aplicados noutras finalidades.
“Mesmo que o Governo da RAEM subsidie parcialmente o seguro de saúde, os residentes terão de assumir os custos remanescentes. O Governo continuará a acompanhar a evolução do mercado dos seguros de saúde e avaliará, atempadamente, a necessidade de ajustar as políticas relevantes”, prosseguiu.
Além disso, a Secretária revelou que, no ano passado, o Governo subsidiou instituições médicas sem fins lucrativos e privadas para prestarem 1,614 milhões de serviços, representando cerca de 25% do volume total de serviços médicos de Macau.
“As medidas relevantes aliviaram eficazmente a pressão sobre o sistema de saúde público e promoveram o desenvolvimento sinérgico entre os sectores público e privado de saúde”, sustentou a governante.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum gastronómico arranca com chefs premiados da Ásia</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-gastronomico-arranca-chefs-premiados-da-asia/</link><description>








Dois chefs asiáticos de renome vão inaugurar o “Fórum Internacional de Gastronomia”, que terá lugar em Macau. Focado em ervas aromáticas e especiarias, o evento é um dos destaques da “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia”
 
Os chefs de renome Jordy Navarra e Varun Totlani, dos restaurantes “Toyo Eatery” e “Masque”, respectivamente, vão inaugurar o “Fórum Internacional de Gastronomia” de acordo com a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). O evento terá lugar entre as 09h00 e as 13h00 do dia 14 de Julho, no Centro de Convenções e Exposições da Doca dos Pescadores.
Sob o tema “O Sabor da Vida: Conexões Culinárias de Macau”, os dois oradores irão apresentar “as suas perspectivas sobre especiarias e ervas aromáticas”. Com entrada livre, o fórum será realizado em língua inglesa, com serviços de interpretação.
Navarra e Totlani foram distinguidos nos “The Best Chef Awards de 2024”, com ambos os restaurantes classificados entre os 50 melhores da Ásia. O “Toyo Eatery” conseguiu inclusive o prémio de “restaurante sustentável”, por utilizar “ingredientes biológicos localmente produzidos com o intuito de reduzir as emissões de carbono”, refere o comunicado.
Além dos dois discursos inaugurais, o evento terá também três painéis temáticos sobre “o papel das especiarias e ervas aromáticas como ingredientes essenciais nas culinárias de todo o mundo”. Os debates envolverão 15 convidados de Macau, Hong Kong e Taiwan, entre outras. Os participantes incluem académicos, cozinheiros, baristas, influenciadores e chefs de resorts.
Os temas dos diferentes painéis serão a “História e legado das especiarias: Revista às origens da culinária de fusão”, a “Sinfonia de sabores: Culinária de fusão no Macau moderno e no mundo” e as “Especiarias como ponte: Celebração da fusão cultural e de comunidades”.
Serão exploradas “as rotas comerciais das especiarias e as suas ligações às culturas gastronómicas de várias regiões do mundo, as inovações na utilização das especiarias nas culinárias tradicionais, a linhagem cultural e cozinhas de fusão asiática voltadas para a inovação”. O público poderá conhecer “as origens, as transformações modernas e as possibilidades futuras da cultura gastronómica singular de Macau”.
Estarão presentes representantes de mais de 30 cidades de gastronomia, incluindo do Interior da China, e Cidades Culturais da Ásia Oriental. Durante o fórum, “os participantes explorarão juntos a essência das culturas gastronómicas e histórias que quebram barreiras geográficas e culturais”.
O Fórum é um dos destaques da “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia” – que terá lugar entre 11 e 20 de Julho, na Praça do Coliseu Romano e no “Legend Boulevard” da Doca dos Pescadores -, sendo organizado em parceria com o jornal de Hong Kong “South China Morning Post”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>FRC apresenta 20 obras de artista local</title><link>https://jtm.com.mo/local/frc-apresenta-20-obras-de-artista-local/</link><description>








A exposição “Diligently”, com obras de Ng Sok Chan Jane, será inaugurada, hoje ao final do dia, pela Fundação Rui Cunha. As 20 pinturas personificam as “diversas identidades” da artista

A Fundação Rui Cunha (FRC) inaugura hoje, pelas 18h30, a exposição “Diligently”, da artista Ng Sok Chan Jane. A curadoria das 20 pinturas a óleo, a acrílico, digitais e colagens ficou a cargo de Leong Sin Teng Cinny, amiga de longa data da artista, refere o comunicado.
Com entrada livre, a mostra estará patente até 19 de Julho. O projecto foi co-organizado pela FRC, pela Associação de Arte Juvenil de Macau e pela Associação dos Artistas de Belas-Artes de Macau.
As pinturas personificam as “diversas identidades” de Ng Sok Chan, segundo a FRC. “Sou mãe, filha, professora e, acima de tudo, doméstica. Faço parte da classe trabalhadora, mas também sou pintora”, explica a artista. “Concilio vários papéis e identidades e esforço-me por gerir as responsabilidades que cada uma traz. O fardo pode ser avassalador”, confessa a artista que considera a pintura “um santuário” e para quem o processo é “auto-regenerador”.
A série “Bound for Love” é o “registo da maternidade” da autora, um tema patente na exposição. “We Need a Break” reflecte a compreensão de Ng Sok Chan acerca das limitações de Macau no contexto global. A curadora Leong Sin Teng refere que as obras permitem ao público desenvolver “uma compreensão mais profunda da força e da resiliência das mulheres modernas”.
Ng Sok Chan, oriunda de Macau, formou-se em Desenho pela Universidade Normal de Xangai e é Mestre em Educação pela Universidade Normal do Sul da China. Actualmente, trabalha nas áreas da educação artística e criação pictórica, tendo exibido as suas obras pelo mundo inteiro. Entre 2016 e 2021 residiu nos EUA e participou em exposições conjuntas com associações de arte locais.
Em 2021 regressou a Macau e fundou o “Number Five Studio”, focado em pinturas a óleo, acrílico e aguarela. Os trabalhos de Ng Sok Chan foram exibidos na Exposição Anual de Artes Visuais de Macau, na Exposição de Investigação de Pinturas com Materiais Abrangentes de Guangdong e no Concurso Internacional de Ilustração Hiii, entre outros eventos.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seis décadas de fotografia de moda no “City of Dreams”</title><link>https://jtm.com.mo/local/seis-decadas-de-fotografia-de-moda-city-dreams/</link><description>








Até Setembro, o trabalho de seis décadas do fotógrafo Horst P. Horst vai estar patente no “City of Dreams”. A Melco convida o público a explorar “o legado de um dos maiores mestres da fotografia”



















O “City of Dreams” apresenta até ao dia 12 de Setembro a exposição “Horst: Fotógrafo do Estilo” com a ajuda do Museu de Londres “Victoria e Albert”. A mostra apresenta “a lendária fotografia de moda de Horst ao longo de seis décadas”, de acordo com a Melco Resorts &amp; Entertainment. Em exibição encontra-se uma selecção “cuidadosamente” curada das “obras mais representativas” do autor. Os visitantes são convidados a “explorar um mundo de moda, arte e luz intemporais, e a celebrar o legado de um dos maiores mestres da fotografia”, segundo a operadora de jogo.
As imagens estão dividas em cinco temas centrais, “Alta Costura”, “Surrealismo”, “Moda em Cor”, “Viver em Estilo” e “Palco e Tela” e oferecem “uma visão rica e multidimensional do universo artístico” de Horst P. Horst. Para além, da “elegância equilibrada” da alta-costura parisiense, das explorações surrealistas “ousadas”, da pioneira fotografia a cores e dos “retratos vívidos” de ícones do cinema, a exposição também inclui a secção especial “Tributo a Horst”, com obras de cinco fotógrafos chineses influentes.
Os trabalhos de Hai Feng, Nick Yang, Trunk Xu, Wu Zeng e Yuangui Mei oferecem “um vislumbre da fotografia de moda da China dos últimos trinta anos, mostrando os seus ricos diálogos culturais e descobertas artísticas”. As obras dos artistas chineses “captam a fascinante interacção entre tradição e modernidade, estética Oriental e Ocidental, bem como elegância intemporal e inovação contemporânea”, refere o comunicado.
Horst é considerado um dos fotógrafos de moda mais influentes do século XX, “celebrado pelo seu uso magistral da luz” e por uma composição “meticulosa”. A sua carreira criativa durou mais de 60 anos, moldada por movimentos artísticos como o surrealismo e a ascensão da fotografia a cores, refere a Melco. O seu trabalho é conhecido por combinar “tensão dramática e profundidade artística, entregando uma estética inigualável que permanece incomparável”. Horst também deixou um legado “inesquecível” de retratos de figuras como Coco Chanel, Salvador Dalí, Marlene Dietrich e Andy Warhol.
Tim Kelly, presidente do “City of Dreams”, afirmou que a empresa está comprometida em “fundir a cultura local da RAEM com perspectivas artísticas globais, criando marcos culturais únicos e elevando continuamente a experiência artística da cidade”. “A elegância duradoura e a criatividade que ultrapassa os limites na fotografia de Horst alinham-se perfeitamente com a filosofia da nossa marca”, acrescentou.
Por sua vez, Duncan Forbes, chefe de fotografia do Museu “Victoria e Albert”, referiu que a “rica fusão de moda, design e arte contemporânea” do “City of Dreams” reflecte “o espírito do trabalho de Horst”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Júlio César” no CCM em Setembro</title><link>https://jtm.com.mo/local/julio-cesar-ccm-em-setembro/</link><description>








A Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa vai trazer o espectáculo “Júlio César”, da Companhia do Chapitô, ao Centro Cultural de Macau, em Setembro. O programa de quatro dias terá também oficinas de teatro, destinadas a participantes “com ou sem experiência”
 
No dia 20 de Setembro, pelas 20h00, a peça “Júlio César”, da Companhia do Chapitô, vai subir ao palco da “Black Box I”, no Centro Cultural de Macau (CCM), anunciou a Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (ACLP). O programa inclui também uma série de oficinas temáticas de “Teatro Físico e Visual”, nos dias 21, 22 e 23 de Setembro. Estas são “destinadas a participantes com ou sem experiência no teatro” e terão lugar no Anfiteatro da Casa Garden, da Fundação Oriente.
A peça de teatro é inspirada “na vida e nos eventos históricos em torno de Júlio César” e utiliza “a comédia como linguagem para reinventar a história”, de acordo com a nota de imprensa. O espectáculo explora “inconsistências históricas” e recria factos documentados com o “desrigor” característico da Companhia do Chapitô. “Os actores utilizam o corpo, o movimento e a gestualidade para criar personagens e transmitir emoções de forma universal, permitindo uma experiência acessível a diferentes públicos”.
O general romano foi membro do primeiro “Triunvirato”, liderou os exércitos romanos na conquista da Gália e derrotou Pompeu numa guerra civil. Autoproclamado “Ditador Perpétuo de Roma”, acabou por ser assassinado por um grupo de senadores que o consideravam “uma ameaça à República”, explica a associação.
Durante as oficinas de teatro, os participantes terão a oportunidade de “explorar técnicas de improvisação, criação de personagens e comunicação não verbal, utilizando o corpo como ferramenta central para a expressão artística e narrativa”. As oficinas serão divididas em três temas, “Corpo, Espaço e Improvisação”, “Personagens e Arquétipos Gestuais” e “Jogo Dramático e Improvisação Criativa”.
Estas oficinas abordam a “criação de narrativas e a construção de personagens de maneira física e visual”, através de “técnicas de caracterização, uso do espaço e desenvolvimento de arquétipos e perfis psicológicos”. Os formadores Jorge Cruz, Pedro Diogo e Susana Nunes conduzirão as sessões, em inglês com tradução para chinês, para um máximo de 20 participantes. As inscrições encontram-se abertas no site da Somos – ACLP, com um desconto até ao final de Julho.
A peça de hora e meia será apresentada em português e legendada em chinês. Os bilhetes custam 200 patacas e podem ser adquiridos na “Macauticket”. Na sequência do espectáculo, a Companhia do Chapitô irá também realizar sessões de conversa entre os artistas e o público, para “uma troca de ideias e reflexões sobre a experiência teatral presenciada”.
Desde 1996, a Companhia do Chapitô já produziu e apresentou cerca de 40 criações originais em vários países, incluindo Portugal, Brasil e China, entre outros. O trabalho multidisciplinar da Companhia é “baseado no teatro físico e na comunicação através do gesto e da imagem”, no qual a comédia é valorizada “como linguagem para questionar a realidade física e social”.
A iniciativa tem o patrocínio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura e o apoio do Instituto Português do Oriente e da Fundação Oriente.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2430/</link><description>








Constituída Assembleia de Apuramento das eleições
A Assembleia de Apuramento Geral das eleições legislativas, agendadas para 14 de Setembro, será presidida por Cheong Kuok Chi, delegado coordenador do Ministério Público (MP), segundo refere um despacho do Chefe do Executivo publicado ontem em Boletim Oficial. É também constituída por Pak Wa Ngai, delegado do Procurador do MP, e por Joana Maria Noronha, subdirectora dos Serviços de Administração e Função Pública. Além disso, a Assembleia de Apuramento Geral terá um secretário, a designar pelo presidente, o qual “assiste às reuniões sem direito a voto”.
 
Afastadas rescisões voluntárias nos casinos-satélite
A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) assegura que nenhuma operadora de jogo está a oferecer “programas de demissão voluntária” para dispensar os funcionários que trabalham em casinos-satélites. Numa nota em que afirma estar “muito preocupada” com os direitos desses trabalhadores, a DSAL garante que já confirmou a não existência desses planos com as três concessionárias de jogo. O organismo diz ainda que, caso haja pedidos voluntários de demissão ou aposentação, “as condições de compensação não devem ser inferiores às estipulações legais”.
 
Diminuiu 1,4% índice de preços da habitação
O índice global de preços da habitação da RAEM desceu 1,4% em entre Março e Maio para 200,7, em comparação com o período transacto (Fevereiro a Abril), indicam dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Destaca-se ainda que o índice de preços de habitações da Península (198,7) e o índice da Taipa e Coloane (208,7) diminuíram 8,5% e 9,5%, respectivamente. Por outro lado, o índice de preços diminuiu 1,4% e 0,8% nas habitações construídas e em construção.
 
“Memórias” de Richie Jen no Grand Lisboa Palace
O músico Richie Jen vai actuar no dia 9 de Agosto no “Grand Hall” do Grand Lisboa Palace, anunciou a SJM. A operadora afirma que, durante o “SJM Richie Jen Music Show”, serão interpretados “clássicos adorados, levando os convidados numa jornada para reviver memórias juvenis”. Por 4.288 patacas, o pacote exclusivo da SJM inclui dois bilhetes ‘premium’, uma estadia “luxuosa” de uma noite no Grand Lisboa Palace, um pequeno-almoço para dois e um desconto num dos restaurantes designados. As reservas são limitadas e estão disponíveis até ao dia 2 de Agosto.
 
Assinantes de internet aumentaram 5%
No final de Maio, o número de assinantes registados nos serviços de internet cresceu 5% para 779.082 na RAEM, face ao mesmo mês de 2024, indicam dados dos Serviços de Estatística e Censos. Foram usadas 153 milhões de horas destes serviços em Maio e 729 milhões de horas nos primeiros cinco meses, reflectindo aumentos homólogos de 3,6% e 0,6%, respectivamente. Por outro lado, o número de utentes de telemóvel subiu 4,1% para 1.471.106, incluindo serviços pós-pagos (1.049.108) e com cartões pré-pagos (421.998), que aumentaram 2,2% e 9,1%. Já os utentes de telefone da rede fixa (79.386) caíram 6,6% no espaço de um ano.

</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Maior parque Legoland do mundo mistura tradição e inovação em Xangai</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/maior-parque-legoland-mundo-mistura-tradicao-inovacao-em-xangai/</link><description>








Milhares de pessoas compareceram no sábado em Xangai à abertura do primeiro parque Legoland da China, que regista um “boom” do turismo doméstico apesar da desaceleração económica que afecta o país.
Apesar da temperatura muito elevada, os fãs de Lego compareceram em massa ao parque, o maior Legoland do mundo com 318.000 metros quadrados.
“Eu amo brincar com Lego e temos muitos em casa. Por isso, queria vir ao Legoland o mais rápido possível”, afirmou Shi, um homem de 35 anos e morador da cidade vizinha de Hangzhou, que visitou o parque com a esposa e o filho.
Apesar do crescimento lento da economia chinesa nos últimos anos, o mercado turístico nacional cresceu 18,6% no primeiro trimestre em comparação com o mesmo período de 2024, segundo os dados oficiais. Este cenário económico favorece o aumento da oferta de actividades de lazer no país, o que significa, por outro lado, que o parque Legoland terá de enfrentar uma dura concorrência.
Em Maio, uma nova atracção do “Homem-Aranha” foi inaugurada na Disneyland de Xangai, enquanto a Warner Brothers prepara a abertura, em 2027, de um parque de “Harry Potter” na cidade que é considerada como o centro económico da China.
Por outro lado, a empresa americana do sector de brinquedos Hasbro também anunciou na última semana que o imenso parque da personagem “Peppa Pig” que será inaugurado nesta metrópole chinesa já está “na fase de design criativo”.
Com toda esta oferta, admite-se que se agrave ainda mais, a rentabilidade destes mega parques, em particular para os são geridas por empresas locais e têm como atractivos temas e figuras temáticas menos conhecidas. No final de 2024, quase 40% destes parques locais, ainda não tinham obtido lucro, segundo a imprensa estatal.
 
Atracções para todas as idades
A grande inauguração foi marcada por uma cerimónia espectacular, onde um imponente Figura de Lego de 26 metros chamada Dada deu as boas-vindas à primeira leva de visitantes. Dada, com o seu sorriso alegre e cores vibrantes, deu o tom para as festividades do dia, incorporando o espírito lúdico da marca Lego.
O presidente da Câmara de Xangai, Gong Zheng, ao lado de Fiona Eastwood, CEO da Merlin Entertainments, e Niels B. Christiansen, presidente e CEO do LEGO Group, oficializaram a inauguração, expressando entusiasmo pelo potencial do resort de se tornar um importante centro cultural e turístico na China.
A Legoland Xangai conta com uma variedade de áreas temáticas projectadas para cativar visitantes de todas as idades. Uma das atracções de destaque é Minilândia, uma secção meticulosamente elaborada que replica marcos famosos de todo o mundo usando mais de 20 milhões de peças de Lego. Os destaques incluem modelos detalhados do Templo do Céu, em Pequim e o icónico Bund de Xangai, oferecendo uma visão em miniatura, porém autêntica, da rica herança arquitetónica da China.
Para os visitantes mais jovens, o resort oferece zonas interactivas como Lego City, onde as crianças podem participar de actividades de dramatização e Monkie Bond, uma nova adição inspirada na mitologia e cultura chinesas.
Além das atracções principais, o resort oferece hotéis temáticos, opções gastronómicas e lojas de retalho, garantindo aos visitantes uma experiência completa e confortável. “A integração da cultura local com os padrões internacionais promete uma mistura perfeita de tradição e inovação” salienta a promoção do novo parque.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-07-08 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>