<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Situação de falências nas PME “tem sido muito grave”</title><link>https://jtm.com.mo/local/situacao-de-falencias-nas-pme-tem-sido-muito-grave/</link><description>








O presidente da direcção da Associação de Pequenas e Médias Empresas considera que Macau “perdeu competitividade” devido ao abrandamento do mercado do jogo e adverte que um dos maiores problemas é a “onda de falências” que se verifica no território. Num encontro com o Chefe do Executivo sobre as LAG, Stanley Au apelou à melhoria do ambiente de negócios
 
Stanley Au, presidente da direcção da Associação de Pequenas e Médias Empresas de Macau, considera que “o problema mais urgente que é preciso resolver tem que ver com o ambiente de negócios em Macau, porque há uma onda de falências de empresas”. O dirigente associativo falava aos jornalistas após um encontro com o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, no âmbito do planeamento das Linhas de Acção Governativa (LAG).
Segundo sublinhou, a situação de falências “tem sido muito grave”. “A razão fundamental para isso é que Macau perdeu competitividade” devido ao abrandamento do mercado do jogo. Neste sentido, sugeriu ao Governo que crie um “ambiente de investimento justo, razoável e encorajador”.
Stanley Au defendeu igualmente a criação de uma lei para regulamentar as rendas, por forma a travar o problema de aumentos irrazoáveis de rendas por parte de proprietários com má-fé.
Também afirmou que para resolver dificuldades das pequenas e médias empresas (PME) será necessário apostar na sensibilização junto destas companhias para se adaptarem às novas tendências sociais. Em concreto, referiu que o Governo deve estimular as PME a recorrerem à tecnologia informática e inteligência artificial para aumentar a produtividade e usar de forma eficiente os recursos humanos, para além de revitalizar a economia dos bairros antigos e melhorar o nível da ciência e tecnologia e a educação profissional dos estabelecimentos do ensino superior.
Sugeriu ainda que o Executivo lance medidas para criar boas oportunidades de emprego para os residentes. Em concreto, Stanley Au propôs que o Governo lance uma série de medidas com vista a encorajar os estabelecimentos comerciais a aumentar a contratação de trabalhadores locais e a melhorar as suas condições.
Por outro lado, e de acordo com a imprensa em língua chinesa, Stanley Au propôs a redução dos funcionários públicos com funções sobrepostas, “no sentido de elevar a eficiência de trabalho” na Função Pública. Neste campo, considera ainda que é preciso “reforçar o combate às condutas de corrupção”.
Os outros responsáveis dos corpos dirigentes da Associação manifestaram também opiniões sobre as oportunidades da economia de baixa altitude, a construção da base de incubação de formação de quadros qualificados, indústria de “big health”.
O Chefe do Executivo, por seu turno, frisou que “as PME são uma força importante para o desenvolvimento socioeconómico de Macau e contribuem significativamente para o desenvolvimento sustentável e saudável da economia local e do mercado de emprego”. Sublinhando que há inúmeros bairros e ruas “com contexto histórico e cultural valioso”, garantiu que o Governo “vai proceder, de forma global e integrada, aos trabalhos da revitalização dos bairros, dando impulso constante à economia cultural e turística, com o intuito de assegurar o ambiente de negócios para as PME e as oportunidades de emprego para a população de Macau”.
 
Políticos patrióticos e escola técnico-profissional em Hengqin
Também no âmbito da preparação das LAG, o Chefe do Executivo encontrou-se com os membros de Macau no Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC). De acordo com uma nota oficial divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social, Lao Nga Wong sugeriu ao Governo que aperfeiçoe “o sistema de formação de políticos patrióticos de Macau”.
Além disso, defendeu que deve “esforçar-se por criar uma equipa de trabalhadores da função pública com carácter e moral política, competentes e de alta qualidade”, bem como “proporcionar quadros qualificados políticos suficientes para suportar a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’”.
Lao Nga Wong também sugeriu a criação de um fundo que se foque nos investimentos diversificados em torno de cinco sectores temáticos, incluindo as ciências biológicas e da saúde, inteligência artificial e robótica, semicondutores e dispositivos inteligentes, digitalização e modernização e transformação, e futuro e desenvolvimento sustentável.
Já Zhang Zongzhen considera que para apoiar a construção da Zona de Cooperação Aprofundada “é necessário estabelecer uma escola técnico-profissional em Hengqin, e assim formarem-se quadros qualificados” na Ilha da Montanha, criando “uma plataforma para melhorar as competências dos trabalhadores”. Quanto aos cursos, deverão corresponder ao desenvolvimento das indústrias “1+4” de Macau.
A baixa taxa de natalidade e o envelhecimento populacional foram também temas que estiveram em cima da mesa, levados concretamente por Ho Ion Sang. O também deputado voltou a insistir no alargamento da licença de maternidade remunerada e da licença de paternidade, no aumento do subsídio de natalidade, e na introdução de políticas favoráveis à família e à habitação.
O líder da RAEM garantiu que as opiniões serão tidas em conta na elaboração das LAG para este ano.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estátuas das Ruínas e murais da Capela da Guia serão alvo de restauro este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/estatuas-das-ruinas-murais-da-capela-da-guia-serao-alvo-de-restauro-este-ano/</link><description>








O Centro para a Preservação e Transmissão do Património Cultural vai dedicar-se ao restauro dos murais da Capela da Guia e das estátuas de bronze das Ruínas de São Paulo, revelou ontem a presidente do Instituto Cultural. Os trabalhos de preservação destes bens patrimoniais inserem-se nas actividades de celebração do 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista de Património Mundial. Neste âmbito, está ainda agendado um fórum cultural internacional e vários workshops relacionados com o assunto

CATARINA PEREIRA
 
No ano em que se comemoram 20 anos sobre a inscrição do Centro Histórico de Macau na Lista do Património Mundial da UNESCO, o Instituto Cultural (IC) vai lançar uma série de actividades, incluindo um fórum internacional e trabalhos de salvaguarda e revitalização de bens do património cultural. A presidente do organismo, Leong Wai Man, revelou ontem que, neste âmbito, serão recuperados itens que fazem parte de dois monumentos bem conhecidos do território.
“Quanto aos trabalhos de revitalização, restauro, protecção, como sabem, o Centro para a Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau entrou em vigor há pouco tempo. Portanto, vamos aproveitar este Centro para recuperar alguns itens, nomeadamente as estátuas de bronze das Ruínas de São Paulo e os murais da Capela de Nossa Senhora da Guia”, indicou, em resposta aos jornalistas, após a primeira reunião do Conselho do Património Cultural.
A presidente do IC não adiantou detalhes sobre o que será feito concretamente, nem a calendarização para o início destes trabalhos. O Centro para a Preservação e Transmissão do Património Cultural foi criado, recorde-se, na sequência de um memorando assinado entre o Governo da RAEM e o Ministério da Cultura e Turismo, sendo o Museu do Palácio responsável pelo assessoria profissional e apoio técnico ao restauro do património cultural do território.
Situado no piso térreo do Museu de Arte, o Centro ocupa cerca de 900 metros quadrados e está equipado com laboratórios especializados, estando preparado para realizar trabalhos de preservação e restauro relacionados com os sítios do património mundial de Macau, com os bens do património imóvel e componentes do património construído. Tudo isso através de tecnologias avançadas e do “fortalecimento dos talentos locais na área da conservação do património”, segundo refere o IC na página electrónica.
Relativamente aos trabalhos de protecção e salvaguarda, lembrou que serão concluídos os trabalhos sobre as manifestações a inscrever na Lista de Património Cultural. São 12 as manifestações a inscrever, incluindo a Dança Folclórica Portuguesa, a Confecção de Pastéis de Nata, o Festival da Primavera, a Crença e Costumes de Tou Tei, a Dança do Dragão, a Dança do Leão, entre outros.
Já em relação ao fórum cultural internacional, Leong Wai Man disse que os pormenores ainda estão a ser ponderados, mas que estará relacionado com “a salvaguarda do património cultural ou mundial”. A ideia, prosseguiu, é convidar “peritos internacionais para poderem vir a Macau partilhar opiniões” sobre questões relacionadas com o tema. Também neste caso a dirigente do organismo disse que serão divulgados pormenores mais tarde.
Além do fórum internacional, estão planeados workshops de formação sobre o património cultural e actividades promocionais específicas em comemoração da inscrição do Centro Histórico na Lista de Património Mundial, “entre outras iniciativas”.
 
Revitalização das seis zonas entra numa nova fase
Outro aspecto no qual o IC quer continuar a apostar é na revitalização das seis zonas históricas, em conjunto com as operadoras de jogo, um trabalho que entrará agora numa nova fase. “Nos últimos tempos, os trabalhos de revitalização têm sido somente uma fase inicial. Ou seja, tentámos, através de actividades de curto prazo, durante certas festividades, promover o comércio local e permitir que vários sectores da comunidade ou associações desenvolvessem as suas actividades, bem como incentivámos a participação das pequenas e médias empresas. Agora, de hoje em diante, entramos para uma fase a médio e a longo prazo”, explicou Leong Wai Man.
Segundo disse, depois da experiência já adquirida, este ano serão lançados “objectivos” relativamente à revitalização destas zonas históricas, sendo que os princípios se mantêm. Os projectos serão liderados pelo Governo, ao qual se juntam depois as operadoras de jogo. “Eles têm know-how, têm recursos e poderão, com os seus conhecimentos, atrair visitantes e desenvolver actividades que possam promover não só o comércio, mas também o desenvolvimento comunitário da sociedade, o bem-estar da população, entre outros aspectos”, vincou.
Nesse sentido, Leong Wai Man frisou que essas acções serão “optimizadas”. “Esperamos que estas zonas históricas, no futuro, possam interligar-se entre si, que haja uma sinergia de recursos culturais e uma maior contribuição para a sociedade”, acrescentou.
Na reunião do Conselho do Património Cultural foi também discutido o exercício do direito de preferência de três bens imóveis classificados, mas, como é habitual, a presidente do IC não revelou que edifícios estão em causa.
Já em relação às obras da Biblioteca Central, no Tap Seac, Leong Wai Man lembrou que estão a ser construídas as fundações e que será lançado um concurso público para a próxima etapa. Questionada sobre quando será lançado, disse que o IC está ainda em comunicação com outros organismos, nomeadamente as Obras Públicas, pelo que ainda não há uma calendarização concreta.
A nova Biblioteca Central ficará situada no terreno entre o cruzamento da Avenida de Sidónio Pais com a Rua Filipe O’Costa, no antigo Hotel Estoril, numa área que cobre cerca de 2.960 metros quadrados. De acordo com o projecto, a biblioteca terá três pisos, com cave para o armazenamento. A área bruta de construção é de 12.710 metros quadrados. Além do espaço principal para a biblioteca, haverá salas de reunião, uma zona de aprendizagem e uma zona de leitura pública.
 
Aprovados cinco pedidos para apoio a edifícios históricos
Cinco pedidos receberam “luz verde” do Fundo de Desenvolvimento da Cultura no âmbito do “Plano de Apoio Financeiro para a Manutenção de Edifícios Históricos” de 2024, indicou ontem a presidente do Instituto Cultural (IC), sendo necessário que os proprietários apresentem agora um projecto, que deve ser elaborado por uma empresa de consultadoria. “Depois temos peritos que vão avaliar a viabilidade do projecto”, acrescentou Leong Wai Man. Os edifícios situam-se na Avenida de Almeida Ribeiro, no Largo do Senado e na Rua de Cinco de Outubro. Quanto ao orçamento, não foi adiantado um valor, que só será conhecido após a apresentação do projecto. Esta iniciativa pretende apoiar os proprietários nos trabalhos de verificação periódica estrutural ou testes, tanto nos edifícios classificados como de interesse cultural, e executar as obras de recuperação e manutenção necessárias.
 
CPSP diz que equipa de filmagem não seguiu requisitos de condução segura
O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) disse ontem que os requisitos de condução segura “não foram seguidos” pela equipa de filmagem que esteve envolvida num acidente de viação, que provocou 12 feridos, todos figurantes. Segundo disseram as autoridades na habitual conferência de imprensa da polícia, antes das filmagens houve uma reunião interdepartamental para coordenar os detalhes, sendo que a polícia “manifestou-se claramente contra o modo de filmagem proposto pela equipa, uma vez que o local em causa é uma rua muito estreita e há uma curva acentuada”. Explicando que as condições da rua não são adequadas para condução a alta velocidade, o CPSP instou a equipa a realizar os trabalhos de filmagem de acordo com os requisitos de condução segura, o que não terá acontecido. A situação já foi comunicada ao Instituto Cultural (IC), que autorizou a filmagem. O CPSP disse também que as actividades de filmagem não podem ser consideradas trabalho ilegal precisamente porque havia “luz verde” do IC. Durante a manhã, após a reunião do Conselho do Património, Leong Wai Man tinha sido questionada sobre o acidente, mas disse apenas que a investigação ainda estava em curso.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAT vai estudar marcação online de táxis</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsat-vai-estudar-marcacao-online-de-taxis/</link><description>








Em “tempo oportuno”, os Serviços para os Assuntos de Tráfego irão desenvolver estudos sobre a marcação online de táxis, garantiu o organismo numa resposta ao deputado Leong Sun Iok, que defendeu essa medida como forma de responder às necessidades de residentes e turistas, em linha com o rumo seguido por Hong Kong. Por outro lado, a DSAT indicou, sem adiantar um calendário, que está a “acelerar” os preparativos para um novo concurso público para atribuição de licenças gerais para táxis
 
Sérgio Terra
 
A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) “continuará atenta à actualização legislativa e os trabalhos complementares relacionados com a prestação de serviços de transporte de passageiros por marcação online nas regiões vizinhas, procedendo aos estudos necessários em tempo oportuno”. A garantia foi dada pelo director do organismo, Lam Hin San, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Sun Iok, que instou o Governo a ajudar os táxis pretos a prestarem esse tipo de serviços, sublinhando que essa “é uma tendência” e Hong Kong já está a estudar diplomas legais sobre a marcação através da internet.
“A sociedade continua com dificuldades em apanhar táxi”, alertou o deputado, notando que, entre mais de 1.750 viaturas em operação, apenas 300 são radiotáxis e só alguns táxis pretos podem ser chamados via internet. “Tendo em conta as condições de trânsito de Macau e a protecção do sector dos táxis, sugiro ao Governo que promova, em primeiro lugar, o serviço de marcação online de táxis e que elabore um regulamento, com vista a proteger os direitos e interesses dos passageiros e dos taxistas, bem como elevar o nível dos serviços prestados”, sustentou Leong Sun Iok.
Citando dados da própria DSAT, que ilustram a “elevada procura”, o deputado salientou que, nos primeiros nove meses de 2024, registaram-se cerca de 30,39 milhões de chamadas de táxis especiais, com “uma taxa de resposta não superior a 50%”. “Ao mesmo tempo, é difícil para os residentes apanhar táxis pretos nas zonas comunitárias, o que demonstra que os táxis em Macau estão numa situação de procura maior do que a oferta”, acentuou.
Questionada sobre possíveis medidas para colmatar esses problemas, incluindo um eventual aumento das licenças especiais, a DSAT referiu apenas que “está a estudar, em vários aspectos, o número de táxis especiais e formas para aumentar a sua taxa de resposta à chamada”. Nesse sentido, continua “a auscultar as opiniões da sociedade e a apresentar sugestões”, na expectativa de “responder às necessidades dos residentes e turistas”.
“Macau é uma cidade turística, portanto, partindo do ponto de vista da realidade social e das necessidades dos residentes, a promoção da prestação de serviços de marcação online por mais de mil táxis pretos existentes é, sem dúvida, uma saída”, insistiu Leong Sun Iok, ao advertir que existe uma “falta de correspondência entre as zonas onde estão os táxis e os potenciais passageiros, o que impossibilita a maximização da eficiência em termos de distância e de tempo”.
O deputado enalteceu ainda o facto de uma empresa adjudicatária do último concurso ter prometido “disponibilizar os seus táxis numa plataforma de chamada de táxis legal, para os passageiros poderem fazer marcação prévia através da aplicação”. “Trata-se de uma medida que merece o nosso reconhecimento e que dá um sinal positivo para os táxis gerais poderem também ser marcados através da internet”, argumentou.
 
“Acelerados” preparativos para novo concurso
Por outro lado, em resposta a Leong Sun Iok e a outra interpelação do deputado Ma Io Fong, o director da DSAT asseverou que, “tendo em conta a caducidade sucessiva” de alguns alvarás de táxis em 2025, está a “acelerar os trabalhos preparatórios” do concurso público para atribuição de licenças gerais, que “será anunciado em tempo oportuno”.
Depois de ter distribuído 10 licenças gerais para táxis entre 2023 e 2024, com um prazo de oito anos e envolvendo um total de 500 veículos, o organismo adiou o calendário do novo concurso. Segundo Lam Hin San, a decisão prendeu-se com a necessidade de “optimizar ainda mais” os procedimentos, através da revisão do regulamento administrativo sobre a atribuição de licenças para o transporte de passageiros em automóveis ligeiros de aluguer.
De qualquer modo, o mesmo responsável acredita que a entrada gradual em operação das referidas 500 viaturas “permitirá compensar o número de táxis (incluindo táxis normais/ especiais) cujo alvará tenha expirado”.
A qualidade dos serviços de táxis é outra questão que preocupa Ma Io Fong. Sobre essa matéria, a DSAT esclarece que uma instituição académica está a realizar mais um estudo, que inclui a “tendência de desenvolvimento futuro da dimensão do sector”, bem como “a análise do impacto e da eficácia do desenvolvimento de radiotáxis no funcionamento do trânsito urbano e nos serviços prestados”.
O estudo visa contribuir para “aperfeiçoar os serviços de chamada e de marcação prévia de táxis”, fornecendo “uma referência e fundamento sólidos para a elaboração de políticas relacionadas com o sector e para os trabalhos de fiscalização”, sem prejuízo da “ordem de exploração dos táxis” e dos “direitos e interesses legítimos de todas as partes”.
Por outro lado, a DSAT indicou que não planeia lançar um programa de “prémios dos serviços de táxi de alta qualidade”, afastando assim uma das sugestões apresentadas por Ma Io Fong. Ainda assim, prometeu que, em conjunto com o Corpo de Polícia de Segurança Pública, irá “intensificar o combate às infracções e cooperar com as companhias e associações do sector na realização periódica de palestras para a divulgação jurídica neste âmbito, a fim de melhorar os serviços prestados”.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto actualiza sistema de informação</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-actualiza-sistema-de-informacao/</link><description>








O Aeroporto de Macau está a substituir o “Sistema de Processamento de Informação dos Serviços de Transporte Aéreo” por um modelo mais actualizado. Prevê-se que esse processo fique concluído no segundo semestre deste ano. O melhoramento irá permitir, segundo a Autoridade de Aviação Civil, aumentar a eficiência da ligação entre os sistemas de gestão de tráfego aéreo dos aeroportos de Macau e Hong Kong
 
VÍTOR REBELO
 
A Autoridade de Aviação Civil (AACM) está em fase de substituição do “Sistema de Processamento de Informação dos Serviços de Transporte Aéreo” no Aeroporto Internacional de Macau por um modelo mais actualizado, cuja conclusão está prevista para o segundo semestre de 2025. Com o melhoramento introduzido, a AACM acredita que será aumentada a eficiência da ligação entre os sistemas de gestão do tráfego aéreo dos aeroportos de Hong Kong e Macau.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, direccionada para as questões de gestão do espaço aéreo e segurança do aeroporto, o presidente da AACM, Pun Wa Kin, refere que estão também em preparação os trabalhos para a modernização dos sistemas de comunicação, navegação e vigilância, estimando que o concurso público seja lançado durante este ano. Os novos sistemas deverão entrar gradualmente em funcionamento entre 2026 e 2027.
Outros projectos de modernização deverão ser implementados durante o corrente ano, sendo aproveitada uma parte da área comercial anteriormente ocupada por lojas francas para ampliar as áreas de inspecção de segurança e de partidas, “melhorando a eficiência do procedimento de inspecção de segurança através da optimização do espaço e da introdução de modificações tecnológicas”, salienta a resposta da AACM ao deputado da Assembleia Legislativa.
No que diz respeito à gestão do espaço aéreo, o organismo que orienta, regulamenta e inspecciona as actividades relacionadas com a aviação civil no espaço aéreo da RAEM, recorda que as autoridades do sector do Interior da China, Hong Kong e Macau criaram um mecanismo de cooperação tripartida. Nesse sentido, são realizadas “reuniões regulares para elaborar planos de gestão do espaço aéreo a médio e longo prazo da Região do Delta do Rio das Pérolas e explorar novas tecnologias para optimizar a utilização do espaço aéreo”.
Entre outras iniciativas, foi introduzida, a partir de 2019, a nova tecnologia denominada “Required Navigation Performance – Approval Required”, com o objectivo de melhorar as situações de aproximação falhada ou desvio de voos devido a factores meteorológicos, reduzir significativamente o número de aproximações instáveis e aumentar a segurança operacional.
Sobre o desenvolvimento do serviço de “táxis aéreos”, mencionado na interpelação de Leong Hong Sai, a AACM diz que não pode considerar-se apenas o funcionamento do mercado comercial, “sendo igualmente necessário priorizar e garantir tanto a segurança da aviação quanto a protecção pública”.
Já na questão das aeronaves não tripuladas (drones), a resposta ao deputado indica que, para acompanhar o desenvolvimento da tecnologia e a sua ampla aplicação, a AACM “empenha-se em satisfazer, dentro do possível e garantindo a segurança operacional, as necessidades de utilização de aeronaves não tripuladas em diversos sectores”.
Para esse fim, sublinha, “após a avaliação das condições de segurança, foram estabelecidas restrições de altitude diferenciadas e delimitadas áreas de voo para a operação dessas aeronaves no limitado espaço aéreo de Macau”.
Por outro lado, a fim de facilitar os patrulhamentos governamentais e as operações de socorro de emergência, ao apreciar os pedidos de autorização para actividades com aeronaves não tripuladas, a AACM realiza uma avaliação abrangente com base em factores como o local de voo, horário, modelo e peso da aeronave, entre outros.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM reitera compromisso pelos direitos das mulheres</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-reitera-compromisso-pelos-direitos-das-mulheres/</link><description>








Dizendo estar “bem ciente” de que “muitas mulheres ainda enfrentam vários desafios e dificuldades”, o Chefe do Executivo reiterou o compromisso do Governo da RAEM de defender os direitos das mulheres e a igualdade de oportunidades
 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, reafirmou ontem o compromisso do Governo da RAEM na defesa dos direitos das mulheres e da igualdade de oportunidades para ambos os sexos. Na recepção comemorativa do Dia Internacional da Mulher e da tomada de posse da 38ª direcção e do conselho fiscal da Associação Geral das Mulheres, o líder da RAEM disse estar “bem ciente” de que “muitas mulheres ainda enfrentam vários desafios e dificuldades”.
Por outro lado, disse também que é “inspirador ver que, em Macau, há cada vez mais mulheres que ultrapassam as limitações impostas pela tradição, ingressando activamente em diferentes sectores e ramos de actividades”. Notou que levam consigo “empenho afincado e incessante, bem como a ambição de serem mulheres extraordinárias na sua posição”, além de que demonstram “talentos e capacidades esplêndidas, tornando-se numa força indispensável para o desenvolvimento da economia e da sociedade”.
Quanto ao papel do Governo no que respeita à defesa da igualdade e dos direitos das mulheres, Sam Hou Fai garantiu que o Governo continuará a unir todos os sectores da comunidade para salvaguardar os direitos e o bem-estar das mulheres em Macau. “Continuaremos a promover um desenvolvimento mais rápido e melhor dos assuntos das mulheres, apoiaremos as compatriotas na construção das suas carreiras profissionais, encorajando-as a realizar as suas aspirações de vida e que desenvolvam os seus talentos”, afirmou, durante o seu discurso.
“Esperamos que as mulheres de Macau continuem a demonstrar o seu carisma único, a reunir forças e a ser corajosas, para contribuírem com a sua sabedoria e capacidade nas respectivas profissões, e que continuem a dar pleno uso às suas vantagens e papéis únicos na construção da civilidade familiar”, prosseguiu Sam Hou Fai.
O Chefe do Executivo disse ainda esperar que as mulheres dêem um novo impulso na prática de ‘um país, dois sistemas’ com características de Macau e que continuem a conquistar novos méritos na abertura de uma nova conjuntura do desenvolvimento de alta qualidade de Macau, na grande causa do fortalecimento do país e do rejuvenescimento da nação chinesa.
Quanto à Associação Geral das Mulheres, observou que ao longo dos últimos 75 anos “sempre levou por diante a bela tradição do patriotismo, do amor a Macau e do cuidado com as mulheres e crianças”, dando “contribuições para o desenvolvimento e progresso dos assuntos das mulheres e crianças”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>SMG optimizam vigilância meteorológica</title><link>https://jtm.com.mo/local/smg-optimizam-vigilancia-meteorologica/</link><description>








Manila recebeu a 57ª Sessão do Comité dos Tufões, do qual faz parte Macau, com a participação de cerca de uma centena de especialistas. Na reunião, o director dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos salientou que Macau tem aprendido com as experiências de outras regiões, ao mesmo tempo que promove o desenvolvimento das técnicas de vigilância, previsão e alerta
 
A Direcção dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) participou na 57ª Sessão do Comité dos Tufões, realizada em Manila, capital das Filipinas, durante a qual foi feito o balanço dos trabalhos desenvolvidos em 2024. Participaram cerca de 100 especialistas em meteorologia, hidrologia e prevenção e redução de desastres provenientes da Ásia-Pacífico.
A reunião serviu igualmente para elaborar e projectar o plano de trabalho para este ano, tendo-se realizado intercâmbios e apresentações de relatórios temáticos técnicos.
Durante a sessão, que decorreu durante quatro dias, o director dos SMG, que liderou a delegação do território, referiu que, em conjunto com os membros do Comité, empenhar-se-á na “promoção do intercâmbio e cooperação meteorológica a nível internacional e regional”, aprendendo com as experiências avançadas de outras regiões, ao mesmo tempo que “se optimiza e promove constantemente o desenvolvimento das técnicas de vigilância meteorológica e de previsão e alerta meteorológico de Macau”.
Leong Weng Kun disse ainda que o 20º Seminário sobre a Integração do Comité dos Tufões terá lugar em Macau, no quarto trimestre deste ano, e que se sentia honrado por poder contribuir para “estabelecer uma importante plataforma de intercâmbio e cooperação em matéria de tecnologia meteorológica para os países e cidades da região Ásia-Pacífico”.
A delegação de Macau participou em vários pontos da agenda do Comité dos Tufões, partilhando as suas experiências sobre as técnicas de previsão de tempestades tropicais e os trabalhos de prevenção e redução de desastres. Segundo referem em comunicado, os SMG estão empenhados em reforçar a cooperação regional, “a fim de melhor comunicar e enfrentar os desafios trazidos pelas tempestades tropicais, discutindo o aumento da capacidade de monitorização, previsão e alerta de tempestades tropicais”.
O Comité dos Tufões foi criado em 1968 e tem 14 membros nacionais e regionais. O seu objectivo é reforçar a cooperação, a fim de reduzir os prejuízos causados pelos tufões e calamidades naturais.
O Comité dos Tufões foi estabelecido conjuntamente pela Comissão Económica e Social das Nações Unidas para a Ásia e o Pacífico e pela Organização Meteorológica Mundial.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM quer aprofundar cooperação com ASEAN</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-quer-aprofundar-cooperacao-asean/</link><description>








O reforço do intercâmbio com os países do Sudeste Asiático foi o principal ponto da agenda do encontro de Sam Hou Fai com o presidente da associação para a promoção de cooperação e desenvolvimento industrial China-ASEAN. O Chefe do Executivo referiu que o Governo irá aproveitar a força e vantagens dos chineses ultramarinos e seus familiares que regressaram a Macau
 
O Chefe Executivo recebeu na Sede do Governo o presidente da associação para a promoção de cooperação e desenvolvimento industrial China-ASEAN e membro permanente do Comité Nacional da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês, Chiu Tat Cheong, num encontro em que foram trocadas impressões sobre o reforço do intercâmbio entre a RAEM e os países do Sudeste Asiático (ASEAN).
Sam Hou Fai indicou que Macau tem-se empenhado em aprofundar as relações com as nações da ASEAN, com a finalidade de “expandir o espaço de cooperação e aumentar o intercâmbio com todos os sectores locais”.
Segundo uma nota oficial, o mesmo responsável disse que Macau é “uma cidade que integra as culturas chinesa e ocidental, com recursos turísticos e culturais de qualidade, e respectivas instalações complementares”. Sam Hou Fai assegurou que o Governo irá aproveitar bem o posicionamento de desenvolvimento “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base” e as políticas favoráveis delineadas pelo País, e “desempenhar activamente a força e vantagens dos chineses ultramarinos e seus familiares que regressaram a Macau”.
No final do encontro, Sam Hou Fai fez votos para que a associação impulsione o intercâmbio e a cooperação entre Macau e os países da ASEAN, participe e ajude “a promoção conjunta e com qualidade” de “Uma Faixa, Uma Rota”, com o objectivo de contribuir para “construir Macau como uma plataforma de abertura ao exterior de nível mais elevado”.
Estiveram também na reunião, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, a chefe do Gabinete do Chefe do Executivo, Chan Kak, o presidente do Conselho Administrativo do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, U U Sang, o presidente executivo da associação para a promoção de cooperação de desenvolvimento industrial China-ASEAN e outros responsáveis da mesma associação.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mercado do Sudeste Asiático  levou DST à Feira da Indonésia</title><link>https://jtm.com.mo/local/mercado-sudeste-asiatico-levou-dst-a-feira-da-indonesia/</link><description>








 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) liderou um grupo de representantes das empresas de turismo e lazer integrado e da Air Macau para participar na Feira Internacional de Turismo da Indonésia 2025 (“ASTINDO Travel Fair”). O Pavilhão de Macau promoveu a diversidade de ofertas de “turismo +” do destino, visando explorar os mercados de visitantes indonésios e do Sudeste Asiático.
Durante o certame, a DST realizou quatro sessões de promoção turística para interacção com o público, apresentou exibições de dança do leão e dança folclórica portuguesa e cooperou com operadores na promoção de produtos turísticos de Macau, “no sentido de encorajar os visitantes do certame a visitar o destino em pessoa”, segundo destacou em comunicado.
Entre 1 e 9 de Janeiro deste ano, em cooperação com a Air Macau, a DST já tinha convidado 21 operadores turísticos de Jacarta e Surabaia para uma visita de familiarização a Macau. Durante a deslocação, foi organizada uma bolsa de contactos com operadores dos dois destinos, que atraiu representantes de 42 agências de viagens de Macau e ajudou a impulsionar a cooperação entre os dois lados.
O Pavilhão de Macau na “ASTINDO Travel Fair”, com 54 metros quadrados, teve como decoração principal um modelo grande da mascote do turismo Mak Mak, a par com azulejos e piso em calçada portuguesa. O stand colocou em destaque os elementos de cruzamento de culturas sino-portuguesas, o património mundial e desenvolvimento como Cidade Criativa de Gastronomia, eventos, turismo de lazer, entre outros elementos, para mostrar o dinamismo do ambiente e das ofertas de turismo de Macau.
Organizada pela Associação das Agências de Viagens da Indonésia, esta feira é um dos certames de turismo de maior envergadura do país destinados a consumidores, atraindo a participação de grande número de destinos, companhias aéreas e operadores turísticos de várias partes do mundo. Depois de nos últimos dois anos ter participado nas edições decorridas em Jacarta e em Surabaia, a DST voltou a ser convidada para o evento deste ano.
A DST afirma que “continua a mover esforços para expandir o mercado de visitantes do Sudeste Asiático”. Além de realizar promoções e participar em feiras de turismo em vários mercados alvo para aumentar a divulgação do destino, também organiza visitas de familiarização a Macau para mostrar as novas atracções turísticas, infra-estruturas hoteleiras, entre outros, “com vista a impulsionar os operadores dos dois lados a criar produtos turísticos direccionados”, sublinha a nota.
Para este ano, o organismo tem planeadas promoções na Coreia do Sul, Japão, Singapura, Indonésia, Tailândia e Malásia, para assim “continuar a explorar maior diversidade de mercados de visitantes e impulsionar o turismo e a economia de Macau”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hotéis de cinco estrelas contrariam subida geral de preços em Janeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/hoteis-de-cinco-estrelas-contrariam-subida-geral-de-precos-em-janeiro/</link><description>








O preço médio dos quartos de hotel em Macau aumentou 1,5% em Janeiro, em termos anuais, para 1.408 patacas, o valor mais elevado para o primeiro mês do ano desde 2017. Ainda assim, de acordo com dados da Associação de Hotéis de Macau, que reúne 46 estabelecimentos locais, o preço médio nos hotéis de cinco estrelas caiu 2,3%, em comparação com o mesmo mês de 2024, para 1.550 patacas. Por outro lado, o relatório, divulgado pela Direcção dos Serviços de Turismo, revelou que a taxa de ocupação média dos hotéis no território subiu 3,7 pontos percentuais em Janeiro, para 94,7%. Com os preços mais baixos, os hotéis de cinco estrelas em Macau tiveram a maior subida na taxa de ocupação (mais 4,5 pontos percentuais para 90,7%), embora tenham sido os estabelecimentos de três estrelas os mais cheios (97,5%). O mês de Janeiro incluiu este ano parte do período do Ano Novo Lunar, uma época alta para o turismo na RAEM. Macau recebeu em Janeiro quase 3,65 milhões de visitantes, mais 27,4% do que no mesmo mês de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre. O número de visitantes só foi superado em Agosto, mês que registou mais de 3,65 milhões. No entanto, segundo a Direcção dos Serviços de Estatísticas e Censos (DSEC), mais de 59% dos visitantes (2,16 milhões) chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia em Macau. Os estabelecimentos hoteleiros acolheram mais de 14,4 milhões de hóspedes em 2024, estabelecendo um novo recorde. De acordo com dados da DSEC, o número de hóspedes nos hotéis e pensões subiu 6,4% em comparação com 2023. O anterior recorde, 14,1 milhões de hóspedes, tinha sido fixado em 2019, antes da pandemia, num ano que Macau terminou com apenas 38.300 quartos em 122 estabelecimentos hoteleiros. No final de 2024 o território tinha 146 hotéis e pensões, mais quatro do que no ano anterior e o número mais elevado desde que a DSEC começou a compilar estes dados, em 1997. No entanto, o número de quartos disponíveis diminuiu 7,8% em comparação com 2023, para cerca de 43 mil. Com menos quartos disponíveis para mais hóspedes, a taxa de ocupação média dos estabelecimentos hoteleiros subiu 4,9 pontos percentuais para 86,4%, o valor mais elevado desde 2019.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mulheres incentivadas a praticar desporto</title><link>https://jtm.com.mo/local/mulheres-incentivadas-praticar-desporto/</link><description>








O “Festival Desportivo das Mulheres de Macau 2025”, organizado pelo Instituto do Desporto (ID) e a Associação Geral das Mulheres de Macau, vai ter lugar nos dias 22 e 23 de Março, tendo como objectivo dar a conhecer diferentes desportos. Com esta iniciativa, o ID pretende também incentivar a população feminina a desenvolver um modelo de vida saudável e desportiva ao longo da vida, assim como “despertar a atenção dos diversos sectores da sociedade” para a “saúde física e mental”. O evento contará com associações de mulheres das cidades da Grande Baía. No dia 22, pelas 15:00, realizar-se-á no Largo do Senado a Exibição dos Exercícios Físicos do Desporto para Todos, apresentada pelas participantes e por treinadores e alunas das classes de recreação e manutenção. No domingo, às 09:00, o Pavilhão Polidesportivo Tap Seac recebe os jogos recreativos e desportivos, com as mulheres agrupadas de acordo com a faixa etária. No local, será instalado um posto de saúde para sensibilizar os conhecimentos sobre a prevenção das doenças femininas. Além disso, aproveitando a chegada da 15ª edição dos Jogos Nacionais, as actividades acrescentam os elementos dessas competições, para que o público as possa conhecer melhor. Cada colectividade ou entidade pode inscrever até cinco grupos e o número máximo de equipas é de 70. As inscrições, online, decorrem até às 12:00 de 14 de Março. Enquanto isto, o ID promoveu o “Dia de Desporto para Todos” na Zona de Lazer da Praceta de Venceslau de Morais. O evento contou com uma grande participação da população, em especial das crianças e seus familiares, estreitando a sua relação através da actividade física.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves FSS pede cuidado com mensagens fraudulentas</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-fss-pede-cuidado-mensagens-fraudulentas/</link><description>








O Fundo de Segurança Social (FSS) foi alvo de fraude por phishing e esclarece que não enviou qualquer mensagem sobre a verificação electrónica das contas do FSS. O incidente foi comunicado à Polícia Judiciária, que apela aos residentes para não acreditarem ou clicarem em links suspeitos. A mensagem em causa foi enviada em nome do “Centro de Segurança Social”, cujo conteúdo mencionava a necessidade de clicar no endereço electrónico, caso contrário esta seria cancelada. O FSS afirma que não enviou a mensagem e não foi anexado qualquer link, alertando os residentes parta estarem atentos.
 
Casos de influenza triplicaram entre Dezembro e Janeiro
Os Serviços de Saúde registaram 2.529 casos de doenças de declaração obrigatória em Janeiro, incluindo 2.190 de influenza, número que, por um lado, traduz uma quebra anual de 30,9% e, por outro, corresponde ao triplo dos anotados no mês anterior. Quanto à escarlatina, registaram-se 97 casos, menos 55,7% em termos anuais e mais 12,8% na variação mensal. Por sua vez, os casos de infecção por norovírus (82) subiram 241% num ano, mas baixaram 53,4% num mês.
 
Sands China retoma pagamento de dividendos
Os accionistas da Sands China vão receber um dividendo final de 0,25 dólares de Hong Kong por acção relativamente ao exercício financeiro de 2024, anunciou a empresa. Este pagamento, o primeiro em cinco anos, será efectuado a 20 de Junho para os accionistas registados a 30 de Maio. Com base nas acções emitidas a 31 de Janeiro de 2025, o valor total do dividendo a distribuir está estimado em cerca de 2,02 mil milhões de dólares de Hong Kong. A Galaxy Entertainment, Wynn Macau e MGM China também já retomaram o pagamento de dividendos, que tinham interrompido durante a pandemia.
 
Tigerair “troca” rotas entre Taiwan e Macau
A Tigerair Taiwan vai cancelar os voos entre Taipé e Macau a partir de 30 de Março. Por outro lado, a companhia aérea de baixo custo anunciou que irá retomar a rota Taichung-Macau, com duas ligações por semana. Já a frequência da rota Kaohsiung-Macau vai ser mantida com três viagens semanais. Com a implementação do novo plano operacional, a Tigerair passará assim a operar cinco voos de ligação à RAEM.
 
RAEM e Zhuhai reforçam interligação de aeroportos
O Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM irá apoiar o fortalecimento da interligação entre os aeroportos e portos de Macau e Zhuhai, bem como a cooperação na área da ciência e tecnologia. A garantia foi dada por Zheng Xincong, director do Gabinete de Ligação, na visita de uma comitiva da Câmara de Zhuhai, liderada por Wu Zetong, presidente do município, a Edmund Ho, vice-presidente da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC). A delegação também trocou ideias com vogais da RAEM na Assembleia Nacional Popular e na CCPPC, tendo Edmund Ho frisado que os dois lados devem fazer pleno uso das suas vantagens na segunda fase de desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada, apoiando mais empresas e jovens a inovarem e criarem negócios em Hengqin.

</description><pubDate>2025-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projectos públicos representam 74% dos relatórios de impacto ambiental</title><link>https://jtm.com.mo/local/projectos-publicos-representam-74-dos-relatorios-de-impacto-ambiental/</link><description>








A DSPA recebeu 14 relatórios de avaliação do impacto ambiental em 2024, um aumento anual de seis que contraria o declínio registado em 2022 e 2023. Desde 2009, foram apresentados 191 relatórios, com os projectos públicos a representarem 74% do total
 
Sérgio Terra 
 
Ao longo de 2024, deram entrada na Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) 14 relatórios de avaliação do impacto ambiental (AIA), mais seis do que no ano anterior. Este aumento interrompe um ciclo de dois anos de quebras, uma vez que este tipo de estudos diminuiu de 17 em 2021 para 13 em 2022 e apenas oito em 2023.
De acordo com dados oficiais publicados na página electrónica da DSPA, entre 2009 e o final de 2024 foram submetidos 191 projectos para avaliação do impacto ambiental, o que representa uma média anual de 11,9. No intervalo de 16 anos, cerca de 74% do total das avaliações ambientais envolveram entidades públicas, tendo os restantes 26% integrado a esfera privada, revela o organismo, sublinhando que esse panorama comprova a “iniciativa” dos serviços públicos no sentido de promover estudos de AIA nos projectos que desenvolvem.
O número mais baixo de AIA remonta a 2009, com um total de cinco relatórios, antes de entrar numa fase de altos e baixos: 14 em 2010, 11 em 2011, sete em 2012, 13 em 2013, oito em 2014, 12 em 2015 e seis em 2016. Esta ferramenta de protecção ambiental ganhou novo ímpeto em 2017 (16 relatórios) e 2018 (18), acabando por atingir o pico em 2019 (22). Porém, em 2020, primeiro ano da pandemia, ocorreu uma quebra a pique, para apenas sete.
A DSPA apresentou em 2011 um “texto exploratório” com vista à criação de um regime de avaliação do impacto ambiental e, dois anos depois, divulgou uma lista de tipos de projectos sujeitos à AIA, que foi testada em projectos públicos. Após nova revisão da lista de avaliação, em 2017 os relatórios passaram também a abranger os projectos privados.
A 1 de Janeiro do corrente ano foram adoptadas novas regras, por forma a tornar a lista de AIA “mais operacional e mais próxima da situação de desenvolvimento de Macau”. Segundo a DSPA, os novos ajustamentos tiveram em consideração as experiências do Interior da China e das regiões vizinhas, bem como as opiniões dos serviços públicos, associações e sectores relacionados.
Ao organizar um novo plano de obras de construção ou de remodelação relevante/expansão relativa ao projecto existente (incluindo demolição, se for o caso), a entidade promotora da empreitada terá de determinar se existe ou não a necessidade de elaborar um relatório de avaliação do impacto ambiental, em conformidade com a lista de AIA. De acordo com a DSPA, a remodelação relevante/expansão refere-se “à demarcação da área, à planta ou às alterações da concepção do projecto que possam eventualmente causar impactos ambientais significativos nos locais com elevado valor ecológico”, ou quando, na carência de medidas de mitigação, a emissão de poluentes seja susceptível de provocar “impactos adversos graves sobre o ambiente”.
A nova lista divide-se em três partes: projectos de estabelecimento (novas construções ou grandes remodelações/expansões); projectos de demolição; e projectos de estabelecimento em determinada zona (que incluem novas construções ou grandes remodelações/expansões). Os projectos constantes nas primeiras duas partes estão sujeitos à avaliação do impacto ambiental, no entanto, nos da terceira parte, “a entidade promotora deve, em primeiro lugar, apresentar uma breve descrição e dados do projecto, para as autoridades competentes determinarem se há ou não a necessidade de realizar a avaliação do impacto ambiental”.
Em geral, o relatório de AIA é “elaborado por uma entidade independente (terceira), especializada e acreditável, de maneira a representar a sua independência e credibilidade”. A avaliação técnica deve abranger factores relacionados com a qualidade do ar e da água, o ruído, a ecologia em geral, os resíduos sólidos e a poluição dos solos.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trabalhadoras domésticas esperam que Governo se “abra ao diálogo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/trabalhadoras-domesticas-esperam-governo-se-abra-ao-dialogo/</link><description>








Jassy Santos, presidente do Sindicato Progressivo dos Trabalhadores Domésticos em Macau, espera que o novo Governo oiça a “voz” das trabalhadoras domésticas e possa abrir-se ao diálogo. Isto depois de ter enviado uma carta à DSAL com sete sugestões para melhorar as condições de trabalho das empregadas domésticas e de o organismo governamental ter dito que os direitos e interesses já estão assegurados pela lei
 
CATARINA PEREIRA
 
A presidente do Sindicato Progressivo dos Trabalhadores Domésticos em Macau, Jassy Santos, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que espera que o novo Governo, liderado por Sam Hou Fai, se “abra ao diálogo” – isto depois de já quase no final do ano passado ter recebido uma não resposta da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) após ter enviado uma carta com algumas sugestões para melhorar as condições destas trabalhadoras no território. Os pedidos incluíam, por exemplo, que as domésticas só possam trabalhar um máximo de 12 horas por dia, um salário mínimo de 5.500 patacas e seguro médico obrigatório.
“Com o novo Governo, gostávamos que ouvissem a nossa voz e se abrissem ao diálogo. O nosso papel é sugerir e estamos ansiosas por nos sentarmos com as autoridades e discutirmos o que está a acontecer com os trabalhadores domésticos”, afirmou Jassy Santos, sublinhando que seria importante que o seu trabalho fosse “reconhecido”. “Precisamos de um bem-estar social. Esperamos que isso possa acontecer num futuro próximo”, acrescentou.
Na carta enviada à DSAL divulgada pelo “All About Macau” e à qual este jornal teve acesso, a associação reivindicava ainda condições contratuais padronizadas e com poder jurídico, bem como um subsídio de habitação, de alimentação e de transportes, no valor de 1.000, 1.200 e 300 patacas, respectivamente. Pedia também, pelo menos, quatro dias de folga por mês e direito aos feriados obrigatórios e férias anuais.
Além disso, pedia que no caso da rescisão de contrato sem justa causa fosse aplicado às empregadas domésticas o artigo 70 da Lei das relações de trabalho, o qual prevê o cálculo da indemnização, e que o prazo do contrato escrito aplicável aos trabalhadores não residentes (TNR) fosse aplicado aos domésticos. Este contrato “deve incluir uma estipulação de que os trabalhadores devem gozar de 13 meses de salário e que depois da rescisão do contrato a remuneração dos trabalhadores domésticos deve ser calculada do mesmo modo previsto no artigo 70”, pode ler-se.
Na resposta, a DSAL afirmou que os trabalhadores domésticos em Macau já são protegidos pela lei. Em relação ao horário de trabalho, o organismo referiu que os empregadores e os trabalhadores domésticos podem assinar um acordo, mas deve ser garantido o descanso de 30 minutos a cada cinco horas e um tempo de descanso de 10 horas consecutivas ou tempo total não inferior a 12 horas por dia. “Se não forem assinados acordos, os trabalhadores domésticos não devem trabalhar mais do que oito horas por dia ou mais de 48 horas por semana”, indicou.
Quanto à questão do despedimento sem justa causa, a DSAL afirmou apenas que, de acordo com a lei, os empregadores têm obrigação de pagar uma indemnização. E finalizou dizendo que, “no futuro o Governo vai ouvir com atenção as opiniões em relação à revisão da lei das relações de trabalho e vai ponderar a questão em conformidade com as situações reais da sociedade”.
Tendo em conta a resposta, Jassy Santos disse, citada pelo “All About Macau”, estar “insatisfeita e desiludida”, entendendo que o organismo apenas optou por repetir as disposições legais que já são conhecidas pelos trabalhadores. Também observou que a DSAL não respondeu totalmente às sete sugestões.
Jassy Santos lamentou que, mesmo que, segundo as autoridades, os direitos sejam garantidos pela lei, a verdade é que há situações em que “os apoios prestados pela DSAL normalmente não são suficientes para resolver as dificuldades” dos TNR. Neste sentido, continuou, os trabalhadores “sentem-se muitas vezes que foram ignorados”.
À TRIBUNA DE MACAU, Jassy Santos referiu que em Janeiro se encontrou com o Consulado-Geral das Filipinas, tendo entregado a mesma carta com sete sugestões. “Disseram que estão dispostos a ajudar… Mas sem promessas”, vincou a líder associativa.
Em relação a este ano, Jassy Santos diz que vai continuar a lutar para que os trabalhadores domésticos de nacionalidade estrangeira em Macau sejam mais reconhecidos na sociedade e tenham mais garantias a nível jurídico. Vai também esforçar-se por alcançar a concretização do salário mínimo e do limite máximo do horário de trabalho.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Egipto anuncia a primeira descoberta em 100 anos de um túmulo faraónico</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/egipto-anuncia-primeira-descoberta-em-100-anos-de-um-tumulo-faraonico/</link><description>








O Ministério das Antiguidades do Egipto anunciou a descoberta do túmulo de Tutmés II, o primeiro túmulo real antigo encontrado desde o de Tutankamon em 1922.
Tutmés II era filho de Tutmés I e da sua esposa menor, Mutnofret, que era provavelmente filha de Ahmés I. Era, portanto, filho menor de Tutmés I e escolheu casar com a sua meia-irmã real, Hatchepsut, para garantir a sua realeza. Como Mutnofret era uma princesa e Tutmés I era um plebeu, provavelmente casaram apenas depois de Tutmés se ter tornado rei, pelo que o seu filho nasceria após a coroação do seu pai, e provavelmente após a meia-irmã Hatchepsut, que era filha do faraó com a sua esposa primária.
Isto significaria que Tutmés II estava no início da adolescência quando se tornou faraó. Embora tenha reprimido com sucesso rebeliões na Núbia e no Levante e derrotado um grupo de beduínos nómadas, estas campanhas foram levadas a cabo especificamente pelos generais do rei, e não pelo próprio Tutmés II o que é muitas vezes interpretado como evidência de que Tutmés II era ainda menor de idade quando assumiu o trono. Tutmés II gerou Neferure com Hatchepsut, e Tutmés III, com uma esposa menor chamada Iset.
Alguns arqueólogos acreditam que durante o governo de Tutmés II Hatchepsut era o verdadeiro poder por detrás do trono, devido às políticas internas e externas semelhantes que foram posteriormente adoptadas durante o seu reinado e por causa da sua alegação de que era a herdeira pretendida do pai. É retratada em várias cenas de relevo de um portal de Karnak que datam do reinado de Tutmés II, tanto juntamente com o seu marido como sozinha e mais tarde, fez-se coroar Faraó vários anos após o governo do jovem sucessor do seu marido, Tutmés III; isto é confirmado pelo facto de “os agentes da rainha terem substituído o nome do rei em alguns lugares pelos seus próprios”.
Agora, o túmulo de Tutmés II foi encontrado perto do Vale dos Reis em Luxor, no sul do Egipto, a alguns quilómetros do seu imponente templo funerário, erguido na margem oeste do Nilo.
Trata-se de “uma das descobertas arqueológicas mais importantes dos últimos anos”, celebrou o Ministério das Antiguidades.
Segundo estudos preliminares, o túmulo, escavado por uma missão conjunta egípcio-britânica, foi esvaziada na antiguidade, deixando o túmulo sem múmia real nem o esplendor dourado associado à descoberta de Tutankamon.
A sua entrada foi localizada pela primeira vez em 2022 nas montanhas de Luxor, a oeste do Vale dos Reis, mas os especialistas acreditavam que ela conduzia ao túmulo de uma esposa real.
A equipa encontrou depois “fragmentos de vasos de alabastro com o nome do faraó Tutmés II, identificado como o ‘rei falecido’, assim como inscrições com o nome de sua principal esposa real, a rainha Hatshepsut”, detalha o ministério.
Pouco depois do sepultamento do rei, a água inundou a câmara funerária, danificando o interior e fragmentando um revestimento de gesso decorado com extractos do Livro de Amduat, um antigo texto funerário sobre o além.
Também foram encontrados no túmulo alguns móveis funerários que pertenceram a Tutmés II, indicou o ministério.
De acordo com o chefe da missão, Piers Litherland, citado pelo Ministério das Antiguidades, a equipa continuará o seu trabalho na região, com a esperança de encontrar objectos que originalmente estavam no tumulo.
Este anúncio ocorre num momento em que o Egipto intensifica os esforços para impulsionar o turismo, uma fonte essencial de divisas estrangeiras para a economia do país. No ano passado, o Egipto recebeu 15,7 milhões de turistas e este ano espera a visita de 18 milhões, especialmente graças à esperada inauguração do Grande Museu Egípcio, ao pé das pirâmides de Gizé.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>