<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Prejuízo líquido da Air Macau subiu 240% para 656 milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/prejuizo-liquido-da-air-macau-subiu-240-para-656-milhoes/</link><description>








A situação financeira da Air Macau voltou a agravar-se em 2024, com a empresa a sofrer prejuízos líquidos superiores a 650 milhões de patacas, mais do triplo do valor anotado no ano anterior, apesar das receitas operacionais terem crescido cerca de 16%. Desde 2020, a transportadora acumulou quase quatro mil milhões de patacas em prejuízos
 
Sérgio Terra
 
O exercício financeiro de 2024 da Air Macau encerrou com prejuízos líquidos de 595 milhões de renminbis (cerca de 656,6 milhões de patacas ao câmbio actual), segundo dados inscritos no relatório anual da Air China, accionista maioritária da transportadora da RAEM. No quinto ano consecutivo com resultados negativos, o valor das perdas aumentou 240%, ou seja 3,4 vezes, face aos 175 milhões de renminbis (193,1 milhões) relatados um ano antes, segundo as informações da Air China, embora a Air Macau tenha acabado por declarar prejuízos de 236 milhões de patacas em 2023, uma discrepância que se prende com factores contabilísticos e cambiais.
De acordo com os relatórios anuais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a Air Macau acumulou mais de 3,7 mil milhões de patacas em prejuízos líquidos entre 2020 e 2024, mais do dobro dos lucros gerados nos 10 anos anteriores (cerca de 1,7 mil milhões). O ano de 2020 foi o mais negativo, com as perdas a atingirem aproximadamente 1,04 mil milhões.
No primeiro semestre do ano passado, a companhia aérea já tinha registado um saldo negativo de 378 milhões de renminbis (cerca de 417,1 milhões de patacas), mais 118,5% do que entre Janeiro e Junho de 2023, devido ao agravamento dos custos operacionais.
O relatório da Air China revela, por outro lado, que as receitas operacionais da companhia de bandeira da RAEM aumentaram 15,85% para 3,11 mil milhões de renminbis (3,43 mil milhões de patacas) no cômputo geral de 2024, comparativamente ao exercício anual anterior. No primeiro semestre, as receitas tinham avançado 20,6% para 1,47 mil milhões de renminbis (1,62 mil milhões de patacas) em termos anuais.
Ao longo do ano passado, a Air Macau transportou 3,21 milhões de passageiros, número que representa um acréscimo anual de 56,41% e corresponde a 87,7% do recorde de 3,66 milhões alcançado em 2019. A taxa de ocupação dos voos atingiu 74,59%, mais 2,93 pontos percentuais do que em 2023.
No capítulo do transporte aéreo, a recuperação tem sido maior no lado da procura do que da oferta. A RPK (receita média por passageiro/quilómetro), indicador que reflecte a procura real de transporte, subiu 59,5% entre 2023 e 2024, enquanto a ASK (lugares disponíveis por quilómetro) cresceu 53,23%.
No final de 2024, a frota da Air Macau era composta por 23 aviões (mais três), todas fabricadas pela Airbus, com uma idade média de 8,54 anos.
Segundo a Air China, os activos totais da transportadora de Macau estavam avaliados em quase 5,56 mil milhões de renminbis (6,13 mil milhões de patacas) no final de 2024.
Em Dezembro, o Governo da RAEM indicou que irá injectar mais 344 milhões na Air Macau em 2025, uma vez que a empresa “tem enfrentado uma situação de exploração difícil, que levou a perdas relevantes”, decorrente “do sofrimento da acumulação de vários factores desfavoráveis”. Segundo um parecer da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa sobre a proposta do Orçamento para 2025, que cita um representante do Executivo, a Air Macau está “numa situação de ausência de mobilidade de capital” e a sentir “a pressão do reembolso do empréstimo e pagamento dos respectivos juros”, pelo que a sócia maioritária da companhia propôs que a RAEM prestasse apoio financeiro através de um aumento de capital.
Esta é a quarta vez que a Air Macau recebe injecções financeiras dos principais accionistas desde 2009. A “China National Aviation Corporation” – integrada na “holding gerida” pela Air China – é a maior accionista da Air Macau, com 66,9% do capital social, seguida da RAEM, com 21,5%, e da Sociedade de Turismo e Diversões de Macau (STDM), com 11,57%. O grupo de accionistas integra ainda a “Evergreen Airways Service”, a IPE (Macau) – Investimentos e Participações Empresariais, o Centro de Comércio Mundial Macau e a Companhia de Seguros de Macau, com participações residuais.
 
Maiores transportadoras chinesas continuam no “vermelho”
Em 2024, as três principais companhias aéreas estatais da China completaram cinco anos sucessivos no “vermelho”, embora tenham conseguido reduzir os prejuízos conjuntos em 53,4% para cerca de 6,2 mil milhões de renminbis face a 2023. A concorrência no mercado interno, a fraca procura de viagens internacionais e de negócios, problemas na cadeia de abastecimento e a desvalorização da moeda figuram como os principais desafios apontados pela Air China, China Eastern Airlines e China Southern Airlines. A Air China anunciou um prejuízo líquido de 230 milhões de renminbis (-99% em termos anuais), a China Eastern perdeu 4,2 mil milhões (-48,6%) e a China Southern sofreu perdas de 1,8 mil milhões (-57,2%).

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lisboa repõe financiamento da EPM após 11 anos de cortes</title><link>https://jtm.com.mo/local/lisboa-repoe-financiamento-da-epm-apos-11-anos-de-cortes/</link><description>








Cumprindo a praxe dos principais governantes da República Portuguesa quando se deslocam a Macau, o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal, Paulo Rangel, esteve na Escola de Portuguesa. Visitou as instalações, foi recebido com flores e ficou sensibilizado ao ouvir “A Portuguesa” cantada pelos alunos do estabelecimento de ensino. No fim, anunciou que o Governo português repôs o apoio financeiro à escola, cujo “papel” fez questão de salientar

VÍTOR REBELO
 
A visita ao território foi curta, mas, como é habitual, a Escola Portuguesa de Macau (EPM) foi ponto obrigatório de passagem para o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal. Paulo Rangel foi recebido com flores, ouviu “A Portuguesa” – e ficou sensibilizado -, visitou as instalações e reuniu-se com os dirigentes do estabelecimento de ensino. No fim, soube-se que o Governo português repôs o apoio financeiro à EPM.
O corte no apoio do Governo de Portugal à EPM havia sido de monta, com a contribuição de apenas 10% nas despesas do estabelecimento de ensino. Detendo 51% do capital da Fundação EPM, desde o tempo da “troika”, em 2014, que os sucessivos governos reduziram o montante, situação que provocou alguma insatisfação nos dirigentes da escola ao longo destes longos anos.
Em declarações aos jornalistas já durante a recepção à comunidade portuguesa, o Ministro dos Negócios Estrangeiros de Portugal afirmou que o financiamento está novamente “nos níveis legais”, sendo esta a primeira vez “ao fim de 11 anos”.
Paulo Rangel considerou que já não havia “razão nenhuma” para haver esse corte, pelo que o Governo de Luís Montenegro, actualmente em gestão, aumentou o valor atribuído. Jorge Neto Valente, presidente da Fundação EPM, revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o montante concedido passou a ser de 1,2 milhões de euros, um aumento de pouco mais de 40% face ao que estava a ser pago nos últimos anos, 776 mil euros.
“O aumento é algo que é altamente significativo do empenho que nós temos”, atestou Paulo Rangel, acrescentando que “há governos que realmente dão importância a Macau e à China e há outros que não”, numa clara acusação ao Governo do Partido Socialista que esteve no poder nos últimos oito anos. A ajuda que a partir de agora será concedida por Lisboa à EPM é “importante”, numa escola que “tem um papel a desempenhar em Macau”, salientou o chefe da diplomacia portuguesa.
Rangel registou também “com agrado” que “nunca houve tantos alunos de português – e agora falo de alunos da comunidade chinesa – como há hoje em múltiplas escolas”. “Significa que também a RAEM tem incentivado o ensino de português e o conhecimento de português, e isso é algo que só pode trazer boas relações entre os dois lados”, vincou.
Após a visita à Escola, o presidente da Fundação EPM mostrou-se satisfeito com o encontro. “Falámos na reunião que este ano, excepcionalmente, houve um empenho maior do Estado português ao aumentar a subvenção para a escola conforme está estabelecido, o que não acontecia já há muitos anos”, disse Neto Valente.
“É sempre positivo trocarmos de viva-voz a percepção que temos da realidade e a visita do ministro permitiu-nos mostrar uma unanimidade de pontos de vista em relação ao funcionamento da escola e às necessidades que temos”, salientou o dirigente. O número um da Fundação EPM revelou que o ministro foi “sensibilizado para a situação da escola, que é a única escola portuguesa na China, a qual tem as suas características e as suas necessidades próprias”.
Neto Valente considera que a reunião foi positiva: “Ele ficou também satisfeito, porque, por muito que se tenha conhecimento, nunca se sabe tudo”. “Foi uma oportunidade de os de cá exprimirem o que pensam e as preocupações que têm, e a dele, como ministro, de fazer perguntas para se inteirar da situação”, acrescentou.
Sobre a questão dos professores, tão falada nos primeiros meses do ano lectivo, Paulo Rangel ficou a saber das dificuldades sentidas pela EPM. “Essas são as únicas dificuldades em relação a Portugal”, que é a vinda de docentes para Macau, “para os quais precisamos de licença do Ministério da Educação, por isso sensibilizámos o Ministro dos Negócios Estrangeiros e pedimos-lhe que interceda nesse sentido”, frisou Jorge Neto Valente.
 
Ministro sensibilizado ao ouvir o hino
Cumprindo a praxe dos principais governantes da República Portuguesa quando se deslocam a Macau, Paulo Rangel esteve na EPM na manhã de sexta-feira, naquele que foi o primeiro ponto de visita no território. Pouco passava das 10h15 quando o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal deu entrada nas instalações do estabelecimento de ensino, acompanhado pelo Cônsul-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, Alexandre Leitão, depois de ter sido recebido no exterior pelo director da EPM, Acácio de Brito, pelo presidente e vice-presidente da Fundação EPM, Jorge Neto Valente e Miguel de Senna Fernandes, respectivamente.
Nos cumprimentos ao chefe da diplomacia portuguesa, estavam também Edite Silva, presidente do Conselho de Curadores da EPM, Filipe Figueiredo, presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação da EPM, Diana Antunes, presidente da Associação de Estudantes da EPM, e Patrícia Ribeiro, directora do Instituto Português do Oriente (IPOR).
Já no interior da Escola, Paulo Rangel recebeu um ramo de flores e encaminhou-se para o espaço exterior, onde funciona o recreio ao ar livre. Aguardavam o ministro algumas dezenas de alunos dos primeiro e segundo ciclos, todos com uniforme amarelo e azul, e ainda o coro da EPM, trajando em tons de azul, que interpretou o Hino de Portugal.
Paulo Rangel e todos os seus acompanhantes, incluindo elementos do seu gabinete, ouviram atentamente as estrofes do hino, desde “heróis do mar..” até “contra os canhões marchar, marchar”, aplaudindo a actuação dos jovens estudantes. “Gostei muito, foi impecável, vocês estiveram muito bem”, disse o Ministro.
“Uma das grandes recompensas de estar nos Negócios Estrangeiros é chegarmos aos quatro cantos do mundo e vermos, por um lado, o conhecimento que há de Portugal, que é espantoso, às vezes mais profundo do que há na Europa, e depois termos o hino português cantado por crianças, estudantes, claramente da comunidade portuguesa, mas também outros chineses. É evidente que isso corta o coração de qualquer um e sentimo-nos de repente completamente em casa”, disse, sobre o momento.
Depois de ouvir “A Portuguesa”, o governante percorreu o primeiro andar do edifício, atento às explicações de Acácio de Brito, passando, no corredor, por diversas salas de aula, até entrar no local da reunião num espaço contíguo ao gabinete do director da escola, para uma conversa com representantes da EPM.
Terminada a reunião, Paulo Rangel deslocou-se à Sede do Governo para um encontro com o Chefe do Executivo, durante o qual foram abordadas as relações entre Portugal e a China, com Macau como plataforma.
Na parte da tarde, esteve no Consulado Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, incluindo o IPOR e a AICEP, e teve um encontro com os três conselheiros das comunidades portuguesas eleitos pelo Círculo da China. Seguiu depois a meio da tarde para Hong Kong, onde visitou a exposição “Estórias Lusas”, no Museu de História da RAEHK, e o Clube Lusitano. Nessa mesma noite, regressou a Lisboa.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai deverá visitar Portugal este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-devera-visitar-portugal-este-ano/</link><description>






											O ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros de Portugal, Paulo Rangel (E), durante o encontro com o Chefe do Executivo da Região Administrativa Especial de Macau, Sam Hou Fai (D) em Macau, China, 28 de março de 2025. GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



Sam Hou Fai espera visitar Portugal “num futuro próximo” e, segundo o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros português, a deslocação deverá efectivar-se “imediatamente antes de Agosto ou em Setembro”. Sobre a conversa com o Chefe do Executivo, Paulo Rangel disse que foi “muito produtiva”. Não adiantando os temas abordados quando questionado sobre as restrições à atribuição de residência a portugueses, garantiu, ainda assim, que foram discutidas “todas as questões que são relevantes para a relação entre Portugal e a RAEM”. Para a segunda metade deste ano, ficou agendada a reunião da Comissão Mista, a decorrer no território. Na recepção que decorreu no Clube Militar, Rangel reconheceu a dedicação da comunidade para manter viva a língua e a cultura portuguesas
Vítor Rebelo
 

O Chefe do Executivo deverá fazer uma visita de alguns dias a Portugal, tudo apontando para que isso aconteça este ano, adiantou o Ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros do Governo português, Paulo Rangel, afirmando que as datas dependem da disponibilidade de Sam Hou Fai. Segundo disse, a visita do líder da RAEM deverá acontecer “imediatamente antes de Agosto ou em Setembro”. Já Sam Hou Fai, citado em nota oficial, disse esperar visitar Portugal “num futuro próximo”.
Sublinhando que é o primeiro chefe de diplomacia a visitar Macau desde a tomada de posse de Sam Hou Fai, Rangel observou que a deslocação a Portugal será também a primeira ao estrangeiro do Chefe do Executivo. “Há aqui claramente também um alinhamento das prioridades que é altamente simbólico”, considerou o diplomata, em declarações aos jornalistas, à margem da recepção à comunidade portuguesa, que decorreu no Clube Militar.
Questionado sobre se as restrições à atribuição de residência a portugueses foi um assunto que esteve em cima da mesa no encontro com Sam Hou Fai, Rangel não detalhou os temas abordados, mas vincou que falou “sobre todas as questões que são relevantes para a relação entre Portugal e a RAEM”.
“Mas, como se trata de um diálogo que está em curso, tenho o dever de dar a oportunidade a que possamos – com as questões que foram levantadas de uma parte e da outra – ter agora espaço e tempo para construir soluções”, acrescentou. O ministro indicou que o “seguimento do diálogo” encetado com Sam Hou Fai acontecerá numa reunião da Comissão Mista Portugal–RAEM, “que será organizada, em princípio, no segundo semestre aqui em Macau”.
Para Paulo Rangel, a conversa com Sam Hou Fai foi “muito produtiva, muito instrutiva e com muita capacidade de ser continuada”. “As relações são muito, muito boas, isso também ficou comprovado com a nossa visita à China”, acentuou. Sobre os encontros que teve agora, disse estar “muito satisfeito” com o diálogo travado.
 
Comunidade mantém viva língua e cultura portuguesas
Expectativa, como sempre, entre a comunidade portuguesa para mais uma visita oficial a Macau de um governante luso. No programa apertado de Paulo Rangel, houve espaço para uma recepção à comunidade portuguesa, no Clube Militar. O evento iniciou-se cerca das 13h00, logo após uma visita do ministro às instalações do Clube, onde assinou o livro de honra e recebeu uma placa oferecida pelo presidente da instituição, Ambrose So, e por outro elemento da direcção, Manuel Geraldes.
Paulo Rangel foi depois recebido com uma ovação pela comunidade, falando poucos minutos depois. No discurso de 17 minutos, começou por utilizar a palavra “estratégica” para definir a comunidade portuguesa de Macau, adiantando que “vale, em primeiro lugar, pelo seu valor humano, ou seja, onde haja portugueses e portuguesas tem de estar o Estado português a fazer a sua ligação, esse seu vínculo à pátria”. Mais à frente, afirmou que a comunidade “pode contar com o Governo de Portugal e com o país no seu todo, para tudo aquilo que seja necessário”.
“Quero agradecer-vos, individualmente e às vossas famílias, por toda a dedicação, que é muito visível em Macau, e por manterem viva a língua e a cultura portuguesas”, continuou. Mesmo aqueles que não falam a língua, “manter essa afectividade e ligação exige para nós um reconhecimento, porque sabemos que muitos o fizeram com sacrifício, estando muitas vezes distantes, abdicando de algumas comodidades”, salientou.
Esta mensagem de “reconhecimento” foi acompanhada pela expressão “impressionante”, para classificar “o activo, uma espécie de património imaterial, que temos ainda muito para aproveitar, que Portugal deixou em Macau” e noutros locais do mundo onde há comunidades lusas.
Abordou também, superficialmente, a questão das eleições para a Assembleia da República: “Apelo ao cumprimento dos vossos deveres cívicos e espero que o Estado português não falhe com os correios, ou coisas do género, como aconteceu anteriormente, que reconheço que são, por vezes, irritantes, no exercício de um direito fundamental de todos os cidadãos portugueses”.
Qualquer que seja o resultado das eleições, o ministro dos Negócios Estrangeiros de Portugal garantiu que “na pasta da transição será dada prioridade às relações com a China e particularmente à nossa comunidade em Macau e também Hong Kong, sem esquecer os portugueses que vivem na China, já que há este momento comunidades expressivas, relevantes, com um papel igualmente muito dinâmico”.
O governante reconhece que Portugal “falharia a sua vocação e a sua verdadeira aposta no futuro”, se não desse prioridade à Ásia, com a China incluída. “Isso seria um erro geopolítico, geoestratégico, enorme, para além de ser uma traição àquela que é a nossa vocação”. “Temos de honrar esse esforço dos portugueses do século XVI e traduzi-lo numa versão moderna, não tendo agora de andar com naus nem caravelas, mas sim navegar pela internet, pela Inteligência Artificial, pela ciência de alta tecnologia”, prosseguiu.
Rangel reforçou o seu discurso dizendo que “há um entendimento convergente entre Portugal e a China sobre o papel que Macau pode ter nas relações entre toda a lusofonia e a China”. “Isto é algo que nos dá uma perspectiva de futuro verdadeiramente promissora, portanto, de muito optimismo para o futuro”. Entende assim o governante português que existe hoje uma “oportunidade histórica de criar um ainda maior intercâmbio entre a China e Portugal”, afirmando que a plataforma para o fazer, aquela que é “o berço natural para isso”, é Macau”.
 
Palavras elogiadas
As declarações do titular da pasta dos Negócios Estrangeiros do Governo em gestão de Portugal caíram bem na comunidade portuguesa. Miguel de Senna Fernandes disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que foi “um discurso muito bom, muito sóbrio, de esperança, que apregoa sempre o bem-estar de Macau e as suas relações com a China”.
Mesmo considerando que a comunidade portuguesa “sabe que não pode esperar muito de Portugal”, o presidente da Associação dos Macaenses disse que “ser-se português em Macau é um desafio, no bom sentido da palavra, é um exercício”, atendendo a que Macau tem um contexto histórico e ter tido sempre uma população chinesa com maior peso.
O discurso, referiu Senna Fernandes, vem chamar à atenção para o facto de a China “querer Portugal aqui, sobretudo porque Macau tem este papel de plataforma”. Apesar de não se saber como se irão “materializar estas intenções e promessas do Governo português, é sempre importante que um ministro desta estatura venha a Macau e diga tudo isto, o que nos deixa felizes”, rematou.
“Aquilo que o ministro falou corresponde inteiramente às minhas expectativas e àquilo que eu desejo que sejam as relações entre Portugal e a China”, afirmou, por sua vez, José Luís de Sales Marques. O economista espera que se continue por esse rumo, porque “é fundamental para quem como eu, macaense, vive em Macau, com família constituída”. “Julgo que este foi um discurso de futuro que todos nós gostamos sempre de ouvir”, concluiu.
 
Marcelo vem a Macau mas não por altura do 10 de Junho
O Presidente da República Portuguesa visitará Macau este ano, mas não no início de Junho, como estava previsto, por ocasião do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, disse Paulo Rangel em entrevista à TDM. O Ministro dos Negócios Estrangeiros afirmou que em Junho será altura de formação do novo Governo, pelo que o Chefe de Estado tem de estar em Portugal. O 10 de Junho será assim celebrado com Marcelo Rebelo de Sousa mais tarde.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desemprego sobe pela primeira vez em 30 meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/desemprego-sobe-pela-primeira-vez-em-30-meses/</link><description>








Macau registou uma taxa de desemprego de 1,8% entre Dezembro e Fevereiro, percentagem que marca o primeiro aumento em dois anos e meio, segundo dados oficiais, que reflectem uma subida de 9,7% no número de desempregados face aos três meses anteriores. Os Serviços de Estatísticas e Censos atribuem o acréscimo à grande procura de emprego após os feriados
 
Sérgio Terra
 
A tendência de redução do desemprego na RAEM foi interrompida entre Dezembro de 2024 e Fevereiro deste ano, com a taxa global a crescer 0,2 pontos percentuais para 1,8% em relação ao período anterior (Novembro a Janeiro), altura em que os 1,6% tinham assinalado o nível mais baixo desde o início da publicação destas estatísticas, em 1992. O desemprego dos residentes também avançou 0,2 pontos para 2,3%, revelaram os Serviços de Estatística e Censos (DSEC), salientando que as subidas derivaram “principalmente” do facto de “um grande número de pessoas terem procurado emprego após os feriados”.
De acordo com os dados oficiais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, as duas taxas de desemprego não sofriam acréscimos sequenciais há dois anos e meio. As últimas subidas ocorreram entre Junho e Agosto de 2022, quando a taxa global passou de 4,1 para 4,3% e a dos residentes de 5,4 para 5,5%.
Por outro lado, as taxas de desemprego global e dos residentes recuaram 0,4 e 0,5 pontos, respectivamente, em termos anuais.
Entre Dezembro e Fevereiro, o número de desempregados (6.800) subiu 9,7% (+600 pessoas), face ao período transacto. Entre os desempregados à procura de novo emprego, a maioria trabalhou anteriormente na restauração e no comércio a retalho. Os indivíduos à procura do primeiro emprego representavam 12,7% da população desempregada, mais 1,9 pontos do que entre Novembro e Janeiro.
Em contrapartida, a taxa de subemprego, que engloba os casos de licenças sem vencimento, diminuiu 0,2 pontos para 1,1%, tanto em termos sequenciais como anuais, igualando a percentagem mais baixa de sempre, alcançada entre Julho e Setembro de 2024. O número de subempregados (4.200) baixou 15,4% (-800 indivíduos), em relação aos três meses precedentes, incluindo 4.100 residentes, devido à quebra desses casos no ramo das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas.
Os mesmos dados mostram ainda que, em comparação com o período anterior, a população activa que vivia em Macau (381.700) desceu 0,2% (-800 pessoas), e o número de empregados (374.900) caiu 0,4% (-1.400 indivíduos, incluindo 1.300 residentes).
Considerando a mesma base comparativa, os trabalhadores dos sectores das lotarias e outros jogos de aposta (70.200) e da construção (23.600) diminuíram 3,2% e 1,9%, respectivamente. Estes declínios foram atenuados pelas subidas de 2,7% no comércio por grosso e a retalho (42.500 empregados), 2,5% nos restaurantes e estabelecimentos similares (21.600) e 0,3% na hotelaria (29.400).
Segundo a DSEC, entre Novembro e Janeiro, as actividades culturais e recreativas, lotarias e outros serviços reuniam 21,8% da população empregada, superando os hotéis, restaurantes e estabelecimentos similares (13,6%) e o comércio por grosso e a retalho (11,3%). Seguem-se as actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (9,2%), a administração pública e segurança social (8,4%), trabalho doméstico (7,4%), construção (6,3%), educação (6,3%), transportes, armazenagem e comunicações (5,2%), actividades financeiras (4,0%) e saúde e acção social (3,9%).
O inquérito ao emprego exclui os residentes e não residentes que, apesar de trabalharem em Macau, vivem no exterior, cujo número médio foi calculado em cerca de 105.400 no período em análise. Incluindo esse grupo, a mão-de-obra total incluía 487.100 pessoas.
 
Feira de emprego disponibiliza 1.300 vagas em 56 empresas
Os Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Federação das Associações dos Operários (FAOM) vão organizar, a 11 e 12 de Abril, a “Feira de Emprego e Desenvolvimento Profissional da Primavera”, disponibilizando mais de 1.300 vagas para residentes. Nesta feira, que decorrerá na Torre de Macau, irão participar 48 empresas locais e oito da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, que se dedicam a diversos sectores, como turismo integrado, hotelaria, serviços bancários e financeiros, tecnologias de informação, serviços de utilidade pública e comércio a retalho, informou a DSAL, salientando que a oferta de emprego será diversificada. Os interessados podem efectuar a marcação prévia até ao meio-dia de 10 de Abril no site da DSAL. A partir de 3 de Abril e até à realização da feira, as entidades organizadoras irão realizar palestras e workshops no Edifício da FAOM e no Centro de Convenções e Entretenimento da Torre, sobre temas como a elaboração de curriculum vitae, técnicas para entrevistas e de comunicação no trabalho, avaliação da personalidade e planeamento de carreiras, entre outros.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM oferece ajuda a Myanmar</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/raem-oferece-ajuda-myanmar/</link><description>






											epa11998660 Rescuers search for survivors at the site of a collapsed building following an earthquake in Mandalay, Myanmar, 30 March 2025. More than 1,600 people have been killed and thousands injured after a 7.7-magnitude earthquake struck the country on 28 March, according to the Myanmar government.  EPA/STRINGER										



Na sequência do sismo que abalou Myanmar, deixando mais de 1.700 mortos e mais de 3.400 feridos, o Chefe do Executivo da RAEM ofereceu ajuda ao país. “Estamos disponíveis para providenciar, dentro das nossas capacidades, todo o apoio necessário aos trabalhos de salvamento e reconstrução posterior”, afirmou, numa mensagem endereçadas ao chefe da Junta Militar do Myanmar, Min Aung Hlaing.
Afirmando que foi “com grande consternação” que recebeu a notícia, Sam Hou Fai enviou “os mais sentidos pêsames, condolências e solidariedade, a toda a população do Myanmar, com atenção especial para as famílias dos falecidos, os feridos e os residentes nas zonas mais afectadas”. Segundo a nota divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social, expressou ainda “elevado respeito” às equipas de socorro e salvamento, “que se dedicam com total empenho e esforço nas operações de resgate e outros trabalhos de assistência”.
“Macau e o Myanmar têm fortes laços de amizade tradicionais e contactos estreitos (…) Nestes momentos difíceis, os residentes de Macau têm empatia e estão solidários, preocupando-se com a situação provocada por esta catástrofe e com a população afectada, e acompanham atentamente aos progressos nos trabalhos de salvamento”, acrescentou. Sam Hou Fai desejou ainda “rápidas melhoras e recuperação aos feridos”, esperando que as zonas afectadas possam também “ultrapassar rapidamente a situação e voltar à normalidade”.
Entretanto, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) incluiu o Myanmar e a Tailândia nos países com alerta de viagens de nível 1, o que significa que os residentes que planeiem viajar ou se encontrem nestes destinos devem estar alerta quanto à segurança pessoal. Sobre o Myanmar, as autoridades ainda não receberam pedidos de ajuda ou consultas de informações, afirmou a directora da DST.
Em relação à Tailândia, segundo Helena de Senna Fernandes, a Linha Aberta para o Turismo recebeu um pedido de ajuda, com o solicitante a ter regressado a Macau em avião. Além disso, recebeu sete consultas de informações sobre transportes. A directora da DST explicou que, como a Tailândia não se encontra em perigo extremo e está a voltar gradualmente a um ambiente calmo, o organismo não planeia elevar o nível de alerta de viagens ou enviar voo charter para trazer os residentes.
Senna Fernandes garantiu que continuará a avaliar a situação, e a tomar como referência os alertas de viagens adoptados pelo Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês e pela RAEHK, bem como comunicar com o sector turístico.
Por outro lado, a Cruz Vermelha de Macau mobilizou, numa primeira fase, 50 mil dólares americanos para o Myanmar, com vista a apoiar os trabalhos de resgate, enquanto a Caritas de Macau e a Visão do Mundo – Associação de Macau abriram vários canais para doação de dinheiro. Pelo menos seis associações locais, incluindo a Associação de Amizade de Macau Myanmar, deslocaram-se ao Consulado birmanês em Hong Kong e Macau, com o intuito de discutir planos de apoio e de angariação de donativos e materiais.
Também com a finalidade de ajudar as vítimas do sismo, a Cruz Vermelha da China canalizou 200 mil dólares americanos e enviou materiais avaliados em mais de um milhão de renminbis, para ajudar as áreas atingidas pelo sismo nas acções de resgate emergente e na reconstrução pós-catástrofe.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundação Macau exige 3,2 milhões à MASTV</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundacao-macau-exige-32-milhoes-a-mastv/</link><description>








A Fundação Macau (FM) recorreu à Justiça para tentar reaver mais de três milhões de patacas devidos pela Companhia de Televisão por Satélite MASTV, empresa que foi declarada falida pelo Tribunal Judicial de Base no dia 16 de Julho de 2014.
Numa notificação publicada na sexta-feira, após ter sido impossível contactar com a empresa “pessoalmente, por ofício, por telefone ou ainda por outras formas de notificação”, a FM explica que o seu Conselho de Administração, por deliberação de 22 de Janeiro deste ano, decidiu cancelar o apoio financeiro concedido para dois itens do plano de actividades de 2021 da MASTV, bem como incluir a companhia, temporariamente, na lista de entidades incumpridoras. Assim, a FM não irá aceitar, nos próximos dois anos, quaisquer pedidos de subsídios apresentados pela MASTV, “uma vez que esta não cumpriu, na íntegra, as obrigações inerentes à aceitação do apoio financeiro concedido”.
Além disso, acrescenta o documento, como o relatório de actividades do referido plano não foi apresentado de acordo com as normas constantes das “Instruções para a declaração dos elementos constantes de projectos subsidiados” e as “Instruções para o relatório de avaliação financeira da Fundação Macau”, especialmente no que se refere às exigências legais sobre os recibos e títulos, a FM decidiu cancelar o apoio em causa. Desse modo, a MASTV deverá proceder à devolução de 3,24 milhões de patacas à FM.
A empresa poderá impugnar a decisão mediante reclamação para a Fundação, no prazo de 15 dias a contar do dia seguinte à data de publicação do edital no Boletim Oficial da RAEM, ou através de recurso contencioso.
Criada em Junho de 2001, a MASTV já enfrentava problemas há vários anos. Em 2021, a deputada Ella Lei organizou mesmo uma conferência de imprensa com trabalhadores que reclamavam atrasos em diversos pagamentos, pelo menos desde 2019.
Em Setembro do ano passado, 29 ex-trabalhadores da MASTV acabaram por receber os salários em dívida e as devidas indemnizações, na sede dos Serviços para os Assuntos Laborais, envolvendo um total de cerca de cinco milhões de patacas.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Perdas da Macau Legend “dispararam” em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/perdas-da-macau-legend-dispararam-em-2024/</link><description>








Os prejuízos da Macau Legend Development (MLD) subiram em flecha em 2024, ao cifrarem-se em 667,2 milhões de dólares de Hong Kong (HKD), após terem atingido cerca de três milhões no ano passado. Os lucros “dispararam” apesar das receitas terem crescido 4,3% para 771,5 milhões, incluindo 393,1 milhões das operações relacionadas com o jogo no casino Legend Palace e 378,3 milhões dos negócios sem jogo.
Num relatório enviado à Bolsa de Hong Kong, a MLD estima uma perda de 45,9 milhões HKD após o Governo cabo-verdiano, em 18 de Novembro, ter formalizado a reversão do hotel-casino e demais obras inacabadas da empresa, no ilhéu de Santa Maria e orla marítima da Gamboa, na cidade da Praia. A empresa proprietária da Doca dos Pescadores em Macau reiterou que está “a tomar as medidas necessárias para salvaguardar os interesses do grupo”, incluindo “explorar todas as opções disponíveis para contestar a decisão”.
Por outro lado, admitiu ter “dúvidas significativas sobre a capacidade do grupo de continuar em actividade” devido a dívidas totais de 2,51 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Em 2015, o então líder da MLD, David Chow, assinou um acordo para um investimento de 250 milhões de euros em Cabo Verde. Após revisões, há cinco anos e meio, a conclusão da primeira fase estava prevista para 2021. Contudo, nos últimos anos, apenas se viram guardas nos portões do recinto, uma área de cerca de 160 mil metros quadrados, que inclui o ilhéu de Santa Maria, parcialmente esventrado e, uma ponte asfaltada de poucos metros que o liga a um prédio de cerca de oito andares, vazio e vedado com taipais.
O Governo cabo-verdiano disse que deu à MLD “todas as oportunidades para a retoma das obras ou para negociar a venda das acções ou a cedência da sua posição contratual a um potencial interessado na continuação do projecto”, mas não foram apresentadas alternativas. “Tendo em conta que a MLD violou, de forma flagrante e reiterada, as obrigações (…) não resta ao Estado de Cabo Verde outra saída que não seja a de proceder à resolução” dos contratos, indicou o Conselho de Ministros.
De acordo com o executivo, a empresa “violou também” o regime jurídico da exploração de jogos, “ao transferir, sem autorização do Governo de Cabo Verde, a propriedade de mais de 20% do capital social”. O Governo cita ainda “condenações, pelos tribunais da Região Administrativa Especial de Macau, de accionistas, administradores e outros elementos com direitos e responsabilidades na MLD”, bem como “a situação económica e financeira da sociedade mãe”.
No final de 2023, numa entrevista à televisão de Hong Kong TVB, o presidente e director executivo da Macau Legend, Li Chu Kwan, disse que o grupo pretendia encerrar os projectos em Cabo Verde e Camboja até 2025.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival do IPOR aborda IA através de música, teatro, livros e oficinas</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-ipor-aborda-ia-atraves-de-musica-teatro-livros-oficinas/</link><description>








O Festival do IPOR “Letras &amp; Companhia” decorre entre 4 de Abril e 6 de Maio, com uma série de actividades, desde música, oficinas para pais e filhos e apresentações de livros a noites na biblioteca, teatro, conferências e ioga. Destaque para a vinda da autora e compositora Luísa Sobral, que, além de lançar a versão bilingue português-chinês “O peso das palavras”, dará um concerto no Teatro D. Pedro V
 
CATARINA PEREIRA
 
Como é já habitual desde 2021, por esta altura é tempo de “Letras &amp; Companhia” – o Festival Literário e Cultural para pais e filhos criado pelo Instituto Português do Oriente (IPOR). Na sua 5ª edição, a iniciativa dedica-se ao tema a “Inteligência Artificial na Educação – O Robô e Eu”.
Música, artes performativas, oficinas para pais e filhos, sessões de leitura e lançamento de livros são algumas das actividades que vão decorrer entre 4 de Abril e 6 de Maio. O foco no tema “Inteligência Artificial na Educação” procurará, segundo o IPOR, “abordar a introdução das tecnologias não apenas no ensino, mas também na vida das crianças, tópico, portanto, que servirá de inspiração para a produção e organização das actividades incluídas no programa”.
Desde logo, e no âmbito da apresentação de novas publicações de autores dos países de língua portuguesa editados em português e em língua chinesa, destaque para a vinda da autora e compositora Luísa Sobral. Em Macau, irá lançar a versão bilingue português-chinês, editada pelo IPOR, do seu último livro “O peso das palavras”. A sessão decorrerá na Livraria Portuguesa, a 8 de Abril.
Durante a passagem pelo território, Luísa Sobral irá também promover um conjunto de oficinas nas escolas locais, bem como um concerto aberto ao público, intitulado “Coisas Pequenas”, no dia 6 de Abril, no Teatro D. Pedro V.
Será também apresentado, a 4 de Abril, no IPOR, o livro “A Semente do Amor”, de Joana Morgado Bento, “uma obra escrita em verso que tem como tema a parentalidade positiva”. Por seu turno, “Era Uma Vez… A Minha Língua”, que resultou de um concurso literário promovido pela SOMOS! vai também ser apresentado, com o lançamento a ser realizado por meio de um teatro de sombras, a 5 de Abril.
Em colaboração com Filipa Brito Pais e a Edições Afrontamento, será apresentado o livro infantil em língua chinesa “A Aventurosa Viagem do Pátria – de Portugal a Macau em avião (1924)”, a 12 de Abril.
Estão igualmente planeadas duas oficinas dinamizadas por Catarina Mesquita, fundadora da “Mandarina”. Intituladas “Normalmente…” (5 de Abril) e “Real ou Artificial?” (4 de Abril), terão como objectivo “estimular a criatividade dos mais novos”. Já a instrutora de ioga Ana Júlia Sampaio ficará responsável por conduzir duas sessões de meditação. “Happy Kids” será uma actividade dividida em duas oficinas, devidamente pensadas e adaptadas tendo em conta a idade dos participantes, que acontecem no dia 12, no IPOR.
O programa contempla ainda duas representações teatrais. Uma, a cargo da companhia AtrapalhArte, apresentará “Peripeças – A História de Portugal com Inteligência Artificial”. A segunda representação teatral, “The Peakture”, é um espectáculo não-verbal desenvolvido pela Comuna de Pedra. Acontecem ambas no IPOR: “Peripeças” a 12 e “The Peakture” a 5 de Abril.
À semelhança dos anos anteriores, haverá o evento “Uma noite na… Biblioteca”, nos dias 4 e 12 de Abril, na Biblioteca Camilo Pessanha. Estará também disponível, no Café Oriente, a exposição “O Robô e Eu”, que que apresentará os trabalhos de artistas da região e alunos de escolas locais, contando com a participação especial do artista José Nyögéri, que irá expor um conjunto de trabalhos da sua autoria sobre o tema.
Além disso, o IPOR continuará a entregar as mini-bibliotecas às escolas oficiais luso-chinesas, com o apoio do Consulado Geral de Portugal, para “promover a leitura em português e dar a conhecer autores portugueses às crianças”. Organizado anualmente em parceria com o Consulado e com o apoio da Galaxy Entertainment Group Foundation, o Festival do IPOR conta também com a colaboração da Fundação Oriente, do Camões – Instituto da Cooperação e da Língua I.P., da Livraria Portuguesa, da Escola Portuguesa de Macau, da Mandarina Books, da SOMOS! e da Porto Editora.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Feira malaia promove Macau como “Destino Preferido”</title><link>https://jtm.com.mo/local/feira-malaia-promove-macau-como-destino-preferido/</link><description>








Macau será o “Destino Preferido Internacional” da Feira de Turismo da Associação de Agentes de Viagens e Turismo da Malásia (MATTA) de 18 a 20 de Abril, em Kuala Lumpur, anunciou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST). A designação ajudará a promover Macau, em conjugação com outras iniciativas referentes às ofertas de “turismo+”, conduzidas pela DST, para visitantes do Sudeste Asiático.
Como “Destino Preferido Internacional”, Macau será destacado pela organização da feira em todos os materiais promocionais e publicidades do evento. Além disso, a DST irá instalar o seu primeiro stand no certame desde a pandemia. “Sentir Macau” será o tema apresentado, sob o qual será realizada uma mostra de diversas ofertas, tais como workshops; jogos; ofertas especiais de pacotes de viagens a Macau e o “Macau para Viajantes Muçulmanos – Guia de Viagem Halal”.
As autoridades de turismo da RAEM participarão ainda no novo evento “MATTA Connect”, para estabelecer contactos com a indústria de turismo malaia. Uma vez que a Malásia é um dos 10 maiores mercados turísticos de Macau, a DST irá também realizar uma grande promoção de rua para consumidores e operadores de Kuala Lumpur, assim como uma campanha mediática com celebridades malaias, nas redes sociais e outros canais.
O mercado malaio tem sido, ao longo do ano, alvo de iniciativas por parte das agências de viagens e companhias aéreas, com a organização de visitas para a comunicação social, influenciadores e agentes de viagem.
A chefe da Divisão de Mercados da DST afirmou que a escolha de Macau como “Destino Preferido Internacional” no evento da MATTA segue o “trabalho conjunto realizado com a associação para a retoma de visitantes da Malásia no pós-pandemia”. Cora Vong disse que os serviços tirarão partido desta oportunidade privilegiada “para mostrar o novo dinamismo de Macau” como centro mundial de turismo e lazer, divulgando a cidade como um destino de curta distância ideal para turistas malaios.
Por seu turno, Nigel Wong, presidente da MATTA, apontou para o papel fundamental que o evento da associação desempenha, para os viajantes, e como impulsionador de negócios para os seus membros. Destacou a colaboração com Macau, frisando que este tipo de parcerias estratégicas pode “abrir novas portas tanto para os visitantes como para os intervenientes da indústria”.
A MATTA e a DST estão a organizar, conjuntamente, a participação de uma delegação de operadores da Malásia na Expo Internacional de Turismo de Macau, que acontecerá em Abril, para continuar a atrair mais visitantes do Sudeste Asiático para a RAEM. A Feira da MATTA acontece duas vezes por ano, uma em Abril e outra em Setembro, e proporciona uma plataforma para a indústria turística promover destinos, produtos e serviços de viagens. A última edição atraiu um recorde de 1.590 stands e mais de 190 mil visitantes.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Emissão de acções resolveu dívida da CAM à RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/emissao-de-accoes-resolveu-divida-da-cam-a-raem/</link><description>








A Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM) já não tem dívidas com a Administração da RAEM, esclareceu o director dos Serviços de Finanças (DSF) na sexta-feira, na reunião plenária da Assembleia Legislativa. Segundo Iong Kong Leong, a CAM transmitiu para o Governo acções emitidas em 2023 no valor de 1.024 milhões de patacas para substituir as dívidas por quotas da sociedade, tendo esse processo sido concluído a 1 de Março de 2023. Em resposta a uma questão colocada pelo deputado José Pereira Coutinho sobre as dívidas da CAM, Iong Kong Leong justificou que, na opinião do Governo, a substituição de dívidas por quotas da sociedade pode aliviar os encargos financeiros da CAM e proporcionar apoio financeiro necessário para o desenvolvimento da companhia no futuro. Segundo a imprensa em língua chinesa, o director da DSF destacou que a CAM teve de levar a cabo uma série de obras de aterro e de ampliação de instalações de acordo com o planeamento geral para o desenvolvimento do Aeroporto Internacional de Macau, elaborado pela Autoridade de Aviação Civil, apesar de ter enfrentado prejuízos anuais durante a pandemia e uma escassez do fluxo de capitais devido à quebra expressiva do número de visitantes. Como esses projectos requerem investimentos contínuos, se a companhia continuasse a obter financiamento através de dívidas, tal abordagem não seria apropriada sob o ambiente actual de taxas de juros elevadas, acrescentou Iong Kong Leong.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Eddie Wu pede construção de estádio de futebol</title><link>https://jtm.com.mo/local/eddie-wu-pede-construcao-de-estadio-de-futebol/</link><description>








O deputado Eddie Wu defendeu a construção de “um estádio de futebol de nível internacional e instalações desportivas integradas”, para “acelerar a integração Hengqin-Macau e concretizar a diversificação adequada da economia de Macau a partir do futebol”. Numa intervenção antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa, Eddie Wu propôs ainda a cooperação com a Liga Portuguesa de Futebol Profissional para organizar jogos amigáveis com “equipas de topo da Europa” na RAEM, para a criação, em conjunto, de “uma base permanente de treino”. A ideia seria “atrair equipas de topo da Europa para formação e realização de jogos itinerantes, promovendo o intercâmbio desportivo e cultural a nível internacional”. Alargando o âmbito aos países de língua portuguesa, Eddie Wu apelou ao reforço da “colaboração comercial (…) na área do futebol” e à introdução das “suas famosas marcas e competições de alto nível”. O também engenheiro defendeu igualmente que a cooperação com o bloco lusófono permitiria “criar uma plataforma de eventos internacionais [e] atrair fãs da Ásia Oriental até Macau para assistirem aos jogos”. O deputado, nomeado pelo anterior Chefe do Executivo, apontou como meta “transformar Macau numa ponte importante para o intercâmbio e a cooperação entre os países de língua portuguesa e a China ao nível do futebol”.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2370/</link><description>








 
APOMAC reelegeu corpos sociais
Os sócios da APOMAC elegeram na sexta-feira os corpos sociais para o triénio de 2025-2028, reconduzindo Jorge Fão, Francisco Manhão e Daniel Mendonça como presidentes da Assembleia-Geral, Direcção e Conselho Fiscal, respectivamente. A novidade da lista única foi a entrada de Napoleão Assis como vogal da Direcção. Na Assembleia-Geral foram ainda aprovados o relatório e contas referentes a 2024 e o orçamento e plano de actividades para este ano.
 
RAEM e Filipinas negociam sobre condenados e fugitivos
Delegações da RAEM e das Filipinas reuniram-se em Manila para negociar acordos sobre a transferência de pessoas condenadas e a entrega de infractores em fuga, informaram os Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ) de Macau. Segundo o organismo, as partes “chegaram a consenso” sobre o projecto de acordo relativo à transferência de condenados e concluíram a negociação sobre “algumas partes” do conteúdo do acordo relativo à entrega de infractores em fuga. A segunda ronda de diálogo está agendada para o segundo semestre deste ano na RAEM, no intuito de dar continuidade às negociações sobre a entrega de infractores em fuga e o auxílio judiciário mútuo em matéria penal.
 
Quatro cambistas ilegais em prisão preventiva
Sob a promoção do Ministério Público (MP), o juiz de Instrução Criminal aplicou a medida de prisão preventiva a quatro das 43 pessoas recentemente detidas por suspeitas da exploração de câmbio ilícito, em dois casos separados. As restantes ficaram sujeitas a diversas medidas de coacção, incluindo prestação de caução, apresentação periódica, proibição de ausência da RAEM e de entrada nos casinos locais, e proibição de contactos, entre outras. Foram constituídos arguidos nove indivíduos num inquérito e 34 noutro, que se terão dedicado à troca ilegal de moeda, “actuando em grupo com premeditação, organização e planeamento”, informou o MP. Os arguidos foram indiciados por crimes como exploração de câmbio ilícito para jogo, associação criminosa, simulação e invocação de certos actos jurídicos para obtenção de autorizações e favorecimento pessoal.
 
Timor-Leste realça papel do Fórum de Macau
Francisco Kalbuadi Lay, vice-primeiro-ministro de Timor-Leste visitou o Secretariado Permanente do Fórum de Macau, onde foi informado pelo secretário-geral, Ji Xianzheng, sobre os trabalhos planeados pelo organismo para 2025. Lay frisou que Timor-Leste “tem atribuído elevada importância ao Fórum de Macau” e reiterou o compromisso de apoiar activamente a implementação do Plano de Acção para a Cooperação Económica e Comercial (2024-2027). Segundo uma nota do Fórum, expressou ainda o desejo de “reforçar as relações de cooperação em diversas áreas entre Timor-Leste, o Interior da China e Macau”, através do mecanismo multilateral do Fórum de Macau e do papel da RAEM como plataforma.
 
Portugal “traz” europeus à feira de turismo
Profissionais do sector turístico e jornalistas portugueses vão liderar uma delegação europeia à 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau (MITE, na sigla em inglês), de 25 a 27 de Abril, disse à Lusa a Direcção dos Serviços de Turismo de Macau (DST). Numa resposta escrita, a DST indicou que a delegação está a ser organizada pela Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT). Macau vai receber em Junho a reunião semianual da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla em inglês).
 
Universidade Cidade abriu academia para idosos
A Universidade Cidade de Macau (UCM) inaugurou uma academia para idosos e um instituto para o desenvolvimento urbano e sustentável. Segundo a UCM, a academia destina-se a proporcionar cursos de educação ao longo da vida e uma plataforma de serviços comunitários, ao passo que o novo instituto se foca na governação urbana, políticas públicas, cultura urbana e desenvolvimento social. Na cerimónia de inauguração, Liu Jun, reitor da UCM, apontou que este ano mais de 90 novos docentes começaram a trabalhar na instituição, que conta actualmente com quase 12 mil professores e alunos.
 
Burla “abate de porco” tende a regressar a Macau
Este ano, a Polícia Judiciária (PJ) já recebeu denúncias de mais de 20 lesados pela burla de investimento “abate de porcos” (as vítimas são comparadas a porcos engordados para o abate), tendo sofrendo prejuízos que totalizaram 30 milhões de patacas. A PJ alertou para uma tendência de “regresso” deste tipo de crime, notando que o número de casos e o montante de prejuízos registaram subidas significativas face ao 4º trimestre do ano passado. Por outro lado, cooperando com a polícia do Interior da China, a PJ desmantelou uma rede de câmbio ilegal envolvendo mais de 200 milhões HDK. Foram detidos na RAEM nove suspeitos.
 
Frio motiva abertura do Centro de Abrigo
O Centro de Abrigo de Inverno, situado na Rua Leste da Ilha Verde, está aberto ao público, na sequência dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos terem emitido um alerta amarelo devido ao frio, anunciou o Instituto de Acção Social. Enquanto a RAEM está em alerta amarelo, o horário do Centro mantém-se das 18h00 às 8h00 do dia seguinte, até que as temperaturas subam. As instalações de abrigo proporcionam edredões, comida e bebida aos utentes.
 
Sands China já liquidou empréstimo da empresa-mãe
Mais de três anos antes do prazo previsto, a Sands China reembolsou “na totalidade” um empréstimo de mil milhões de dólares concedido pela Las Vegas Sands, sua acionista maioritária, revelou a operadora de jogo de Macau num documento enviado à Bolsa de Hong Kong. Anunciado em Julho de 2022, no contexto do impacto da pandemia, o empréstimo deveria ser liquidado até 11 de Julho de 2028, sem prejuízo de antecipações, totais ou parciais, “sem penalização”, recordou a Sands. No final de 2024, a Las Vegas Sands detinha indirectamente 72,13% do capital da Sands China.
 
Mais 570 escolheram casas na Residência para Idosos
Neste momento, já foram ocupados cerca de 740 apartamentos na Residência para Idosos e recebidas mais de 410 candidaturas qualificadas que envolvem 570 idosos, afirmou o Instituto de Acção Social (IAS), prevendo que mais de 1.000 apartamentos sejam ocupados. Segundo o IAS, conforme a ordem de classificação dos candidatos habilitados desta ronda, irá distribuí-los em grupos para escolha da fracção, entre 28 de Abril e 21 de Maio, e assinatura do acordo, entre final de Maio e Junho.
 
Wynn vai pagar dividendos anuais
O conselho de administração da Wynn Macau decidiu pagar aos accionistas dividendos no valor de 0,185 HKD por acção, relativos ao exercício de 2024. Num anúncio à Bolsa de Hong Kong, a operadora de jogo indica que o dividendo será pago no dia 11 de Junho aos accionistas registados a 2 de Junho. O anúncio da Wynn “foi uma agradável surpresa”, comentou o banco de investimento JP Morgan, considerando que “é um bom augúrio para a vantagem sustentável e o poder de lucro” da empresa a longo prazo.
 
São pouco usadas instalações públicas do Edifício do Lago
Quase 90% de um total de 420 moradores dos blocos 1 a 6 do Edifício do Lago, na Taipa, disseram que raramente utilizam o campo de badminton ao ar livre no complexo habitacional, ao passo que 43% avaliaram as instalações sanitárias públicas no Edifício do Lago com menos de cinco pontos, de uma escala de zero a 10. Segundo o “Ou Mun Tin Toi”, o inquérito feito pela Representação da Federação das Associações dos Operários nas Ilhas mostra uma taxa de utilização relativamente baixa de algumas instalações públicas.

</description><pubDate>2025-03-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Sem uma grande qualidade de vida, não há uma grande economia”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sem-uma-grande-qualidade-de-vida-nao-ha-uma-grande-economia/</link><description>








As políticas ambientais voltam a estar no centro das atenções de mais uma edição do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental, que ontem arrancou no Venetian. Várias empresas aproveitam o certame para divulgar as suas ideias e princípios, assim como conhecer novos conceitos. Para o presidente da CESL Asia, empresa sediada no território há 37 anos, a questão da sustentabilidade ambiental continua a ser considerada de elevada importância nos dias de hoje, com Macau a ter necessidade de “operar mudanças”, no sentido de “acabar com os problemas que são conhecidos e que se têm degradado nos últimos 20 anos”. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, António Trindade diz esperar que a nova equipa governativa “promova políticas e execute programas”, considerando que “sem uma grande qualidade de vida, não há uma grande economia”. A empresa apresenta neste certame uma “nova identidade corporativa”, que pretende acompanhar a própria evolução da RAEM
 
VÍTOR REBELO
 
A realização em Macau de mais um Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF) volta a reunir especialistas ligados à protecção ambiental e transformação ecológica. Bolsas de contactos, intercâmbios, debates, apresentação de ideias, marcam o evento, no qual também as empresas aproveitam para divulgar os seus conceitos e conhecer novas políticas.
A CESL Asia é uma dessas empresas que, assiduamente, desde a criação do evento, em 2008, e principalmente a partir da sua certificação profissional, três anos depois, tem marcado presença para mostrar as inovações introduzidas no panorama da protecção ambiental.
Relativamente às políticas que têm sido seguidas pelos Governos de Macau nessa matéria e em jeito de sugestão para as Linhas de Acção Governativa (LAG), o presidente e CEO da empresa de matriz portuguesa, que opera na área da consultoria e nos sectores da energia e do ambiente, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “a política mais importante é adequar Macau àquilo que é hoje, com as suas exigências, e ao que terá de ser no futuro”, frisando que a RAEM “precisa de mudanças”.
António Trindade espera que o actual Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, que tem a tutela dos Serviços de Protecção Ambiental, “tenha essa visão e faça as mudanças que têm de ser feitas”. Principalmente, reforça, “que promova políticas e execute programas para que Macau possa atingir não só os objectivos de estabilização do duplo carbono, que são políticas nacionais, mas também aumentar a qualidade de vida das pessoas”.
O engenheiro civil defende “uma cidade mais limpa para residentes e turistas”, para além de ser necessário que Macau “melhore o ambiente das águas à sua volta”. Afirma que “as situações têm estado a piorar” e que, por isso, “seria bom aproveitar o período de vigência deste Governo” para “acabar com os problemas que são conhecidos e que se têm degradado nos últimos 20 anos”.
“Estas coisas não podem ser feitas de um dia para o outro”, mas “em quatro ou cinco anos espero que se consigam mudanças significativas em matéria de ambiente”, disse António Trindade, salientando que “quando há liderança e vontade, em muito pouco tempo se faz 80% daquilo que é preciso executar, realizando-se o resto gradualmente”.
O empresário refere não ter conhecimento das ideias do novo Secretário, mas, “por aquilo que diz o Chefe do Executivo, acredita-se que haja pelo menos sintonia para uma maior atenção ao ambiente, porque sem qualidade de vida das pessoas, não há outra forma de olhar para o assunto”. “Sem uma grande qualidade de vida não há uma grande economia”, acentua.
 
Protecção ambiental “tem sido descurada”
Fazendo uma retrospectiva dos últimos anos no que concerne às políticas de protecção ambiental em Macau, o presidente da CESL Asia observa a existência de “uma degradação constante, desde há 20 anos, pelo que não há maneira de olhar isto de outra maneira, como tenho dito publicamente”. Trindade adverte que “esta é uma questão que tem sido descurada em Macau”, mas espera que “mude para o caminho certo, que corresponde aliás à política nacional”.
Não é possível deixar de reconhecer, segundo as palavras do empresário luso, “que o Governo fala, nos seus discursos, de melhorias e em aderir aos objectivos nacionais, mas também aquilo que são as expectativas das pessoas, que sentem o mau cheiro, que não podem andar à beira-mar porque cheira mal e isso é um problema também de saúde pública, com as gastroenterites endémicas que existem em Macau”.
Enumera outros problemas: “as inundações, as águas residuais, as águas do mar, onde não se pode tomar banho, as contaminações que existem, as emissões de gases poluentes e os biliões que foram gastos”.
Para o responsável da CESL Asia, “Macau já anunciou várias vezes que ia fazer ‘ETARS’ e estações de tratamento de resíduos sólidos do melhor que há no mundo, e para isso foram gastos muitos milhões, só que continua tudo a piorar”. António Trindade considera não haver razão para que isso aconteça. “Temos de alterar estas circunstâncias e assegurar que se encontram novos parceiros”.
Observa ainda que a vinda da sua empresa para Macau “teve como missão ajudar e contribuir para a melhoria da qualidade do ambiente e, de repente, fomos substituídos e nada melhorou”.
Este ano, a CESL Asia vai dar a conhecer no MIECF a “mudança de identidade corporativa” que se tem verificado ao longo do percurso de operações da empresa. O presidente da companhia disse que o certame serve, para além dos benefícios no seu todo, para apresentação das mudanças que têm sido implementadas. “Estamos a mudar algumas coisas, como o logo, a própria gestão, o que é, aliás, algo que temos vindo a fazer ao longo de 37 anos”.
O CEO considera que essa mudança e evolução tem por objectivo “acompanhar a própria evolução de Macau”, território que, há uns anos, “acabou basicamente o ciclo de construção dos mega resorts e casinos, e por isso há um novo caminho para o desenvolvimento económico”.
Na opinião do engenheiro, “a perspectiva ou filosofia da empresa, os seus princípios e valores mantêm-se, mas houve uma melhor adaptação com o desenvolvimento de parcerias com empresas do Continente, com empresas tecnológicas globais, no sentido de acrescentar as novas tecnologias aos nossos serviços”.
António Trindade salienta que a firma que lidera tem estado a mudar e a acompanhar o desenvolvimento de Macau “com os novos ciclos de crescimento da economia propriamente dita, não o crescimento baseado na construção e no aumento de turistas, por exemplo, mas no valor económico daquilo que se faz no território, através de novas infra-estruturas”.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Finlândia segue na liderança do ranking dos países mais felizes do mundo</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/finlandia-segue-na-lideranca-ranking-dos-paises-mais-felizes-mundo/</link><description>








A Finlândia é o país mais feliz do mundo pelo oitavo ano consecutivo, segundo o relatório anual sobre a felicidade elaborado com apoio da ONU. Todos os países nórdicos permanecem entre os 10 mais felizes, com Dinamarca, Islândia e Suécia atrás da Finlândia, que ampliou levemente a sua distância para o segundo colocado.
Por sua vez, os EUA caíram para o 24º lugar, o pior resultado do país desde a publicação da primeira edição do relatório em 2012, quando ocupavam o 11º lugar, a sua melhor classificação.
Partilhar as refeições “está fortemente vinculado ao bem-estar”, escrevem os autores do estudo. O “número de pessoas que jantam sozinhas nos EUA aumentou 53% nas últimas duas décadas”.
Em 2023, quase 25% dos americanos declararam que fizeram uma refeição sozinho no dia anterior, segundo o relatório. “O crescente número de pessoas que fazem as refeições sozinhas é uma das razões para a queda do bem-estar nos EUA”, indica o estudo.
Os EUA também são um dos poucos países que registam um aumento das “mortes por desespero” (suicídio ou como consequência do consumo excessivo de álcool, drogas, etc.), numa altura em que este tipo de óbito está em queda na maioria dos países.
O relatório analisa o comportamento das populações do mundo inteiro em 2022-2024, o que significa que não está vinculado às mudanças desencadeadas pelo regresso de Donald Trump à Casa Branca.
Os países da América Latina com as melhores posições foram Costa Rica e México, em sexto e décimo lugar, respectivamente.
O Afeganistão, cenário de uma catástrofe humanitária desde que os talibãs retomaram o poder em 2020, volta a aparecer como o país mais infeliz do mundo.
A classificação da felicidade é baseada numa média de três anos de avaliações pessoais da satisfação com a vida, assim como no PIB per capita, apoio social, expectativa de vida com boa saúde, na liberdade, generosidade e índices de corrupção.
“Parece que os finlandeses estão relativamente satisfeitos com sua vida”, declarou à AFP Frank Martela, professor adjunto especializado em pesquisa sobre bem-estar e felicidade na Universidade Aalto de Espoo, região de Helsinque.
O resultado pode ser explicado em grande medida pelo facto de que os finlandeses vivem numa “sociedade que funciona bastante bem”, acrescentou. “A democracia funciona bem, temos eleições livres, liberdade de expressão, níveis de corrupção baixos e, tudo isso, demonstra que é possível prever níveis mais elevados de bem-estar nacional”, completou.
Todos os países nórdicos têm sistemas de protecção social relativamente fortes, com licenças maternidade e paternidade, subsídios de desemprego e assistência de saúde maioritariamente universal, que também contribuem para níveis de bem-estar mais elevados em média.
Eveliina Ylitolonen, estudante de 23 anos em Helsínquia, acredita que o apreço dos finlandeses pela beleza da natureza explica o nível de felicidade do país, conhecido por suas florestas profundas e mais de 160.000 lagos. “A natureza é um elemento importante da felicidade”, disse.
No relatório deste ano, os autores afirmam ter novas evidências de que actos de generosidade e a crença na bondade dos outros são “previsores significativos da felicidade, inclusive mais do que receber um salário maior”. “As pessoas são muito pessimistas sobre a bondade de sua comunidade; a taxa de devolução de carteiras perdidas é muito maior do que as pessoas esperam”, acrescentam.
Os países nórdicos também estão “entre os melhores lugares em termos de taxas esperadas e reais de devolução de carteiras perdidas”, destaca o relatório.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>