<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Estrutura dos serviços públicos vai sofrer transformação</title><link>https://jtm.com.mo/local/estrutura-dos-servicos-publicos-vai-sofrer-transformacao/</link><description>








A estrutura dos serviços públicos vai sofrer uma transformação. Desde logo, são fixados os limites máximos para o número de cargos de direcção e de subunidades internas dos serviços, tendo em conta a dimensão do pessoal e as funções das entidades. Regra geral, não vão poder ser criados novos serviços públicos, a não ser que surja “uma nova função que seja difícil de prosseguir”. Destaque para as alterações que vão ocorrer no IAM, do qual 150 funcionários vão ser transferidos para as obras públicas
 
Catarina Pereira
 
A reforma da Administração Pública conheceu um novo progresso, com a luz verde dada pelo Conselho Executivo (CE) ao projecto de regulamento administrativo “Regime geral de organização e estrutura orgânica dos serviços e entidades públicos”. Considerando necessário proceder a uma “revisão global” do decreto-lei que regula a estrutura orgânica dos serviços públicos e que vigora há mais de 40 anos, o Executivo elaborou o regulamento, com base nas orientações e objectivos definidos pelo Grupo de Liderança da Reforma da Administração Pública, notou o porta-voz do CE, André Cheong.
Este regulamento – que “servirá de fundamento legal de seguimento obrigatório” – estabelece os princípios a serem observados nas futuras reestruturações dos serviços e entidades públicos. Em concreto, define uma série de critérios normativos no âmbito da criação, estrutura interna e afectação do pessoal dos serviços, entre outros aspectos.
Desde logo, são fixados os limites máximos para o número de cargos de direcção e de subunidades internas dos serviços, “salvo nos casos em que haja razões especiais e autorização do Chefe do Executivo”. Os limites têm em conta as funções dos serviços e a dimensão do pessoal. Quando a dimensão do pessoal for inferior a 200 pessoas, poderá haver dois cargos de direcção, duas subunidades de nível de departamento e quatro subunidades de nível de divisão.
Caso a dimensão varie entre 200 e 1.000 funcionários, no máximo poderá haver três cargos de direcção, seis subunidades de nível de departamento e 12 subunidades de nível de divisão. Num terceiro cenário, caso a dimensão de pessoal ultrapasse as 1.000 pessoas, são permitidos quatro cargos de direcção, oito subunidades de nível de departamento e 16 subunidades de nível de divisão.
No que concerne à estrutura interna, mais propriamente à criação das subunidades de nível de departamento e de divisão, o regulamento estipula que é necessário concentrar na mesma subunidade as funções e os trabalhos de natureza idêntica. Já as subunidades com nível de departamento são responsáveis pelo prosseguimento dos objectivos políticos e das funções nucleares do serviço, e só podem constituir subunidades de nível de divisão apenas quando seja necessário.
Além disso, só pode ser criado um novo serviço quando surgir “uma nova função que seja difícil de prosseguir”, mesmo através do ajustamento da estrutura orgânica dos serviços existentes, estabelecendo, assim, “restrições expressas na criação de novos serviços”.
Ao mesmo tempo, o regulamento determina que os Serviços de Administração e Função Pública (SAFP) sejam o serviço de coordenação responsável pelo acompanhamento, concertação e avaliação dos trabalhos desenvolvidos, bem como pela fiscalização da execução do regulamento. Deste modo, atribui aos SAFP as competências de emissão de parecer sobre o projecto de criação, reestruturação, fusão ou extinção dos serviços e entidades públicos, bem como a visita ao local das instalações. Já os diversos serviços têm o dever de colaboração.
De acordo com o CE, o regulamento vem aperfeiçoar a regulamentação básica para as equipas de projecto, fundos autónomos e organismos consultivos, definindo expressamente que não constituem qualquer subunidade, nem têm quadro de pessoal próprio.
Define também que os serviços e entidades públicos devem proceder à revisão dos seus diplomas orgânicos de acordo com a agenda de trabalho elaborada pelos SAFP e apresentar, consoante a situação, as eventuais propostas de alteração. O regulamento entra em vigor no dia seguinte ao da sua publicação.
 
150 funcionários do IAM vão para as obras públicas
No que respeita a reestruturações, estão já definidas algumas mexidas no Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). A proposta de alteração à lei sobre a criação do organismo ainda tem de ser submetida à Assembleia Legislativa, porém, a ideia é que cerca de 150 funcionários do IAM sejam transferidos para os serviços de transportes e obras públicas, uma vez que as suas funções “se sobrepõem” às daqueles serviços.
Em causa estão funcionários nas áreas da denominação de espaços públicos, atribuição de numeração policial, manutenção e reparação de vias e de redes de drenagem. Com esta alteração, as autoridades pretendem clarificar a divisão das atribuições.
A proposta de lei propõe a revogação do estatuto do pessoal próprio do IAM passando este a reger-se pelo regime geral da função pública. Com esta mudança, mais de mil funcionários terão de assinar novos contratos.
O CE concluiu também a discussão do regulamento administrativo sobre a organização da Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça, com a qual a Imprensa Oficial vai ser fundida. Uma vez optimizada a estrutura orgânica, os seis dirigentes, nove departamentos e 14 divisões das actuais duas direcções de serviços será reduzido. A nova DSAJ terá um director e dois subdirectores, com cinco departamentos e quatro divisões. O diploma entra em vigor no dia 31 de Outubro.
O projecto de regulamento administrativo “Organização e funcionamento da Secretaria do Conselho Executivo” recebeu igualmente luz verde do CE.
 
Reduzido para 25 anos uso de gavetas-ossário e câmaras de cinzas
O prazo vigente de 50 anos do uso de gavetas-ossário e câmaras de cinzas vai passar para 25 anos, sem alteração da taxa, ao abrigo do projecto do regulamento administrativo relativo à administração, funcionamento e fiscalização dos cemitérios, cuja discussão foi concluída pelo Conselho Executivo (CE). Por outro lado, o prazo de renovação será alargado dos actuais cinco anos para 10 anos, mantendo-se a isenção da taxa devida pela renovação. Segundo o CE, as alterações aplicam-se apenas aos pedidos apresentados após a entrada em vigor do diploma legal. Já os pedidos previamente aprovados continuam a ser tratadas segundo o regime anteriormente vigente. O regulamento, que entra em vigor no dia 1 de Junho de 2026, uniformiza ainda os prazos para requerimento da exumação e para o seu eventual adiamento, aperfeiçoa o regime de cobrança de encargos associados à exumação de restos mortais, e regulamenta a gravação dos nomes dos defuntos, explicou o porta-voz do CE, André Cheong.
 
Novas regras para comercialização do ouro
Segundo a proposta de lei sobre o “Regime de comercialização do ouro e da platina”, que será submetida pelo Conselho Executivo à Assembleia Legislativa, são criadas novas definições de platina, ouro chapeado e artigos revestidos a ouro. Além disso, o padrão do toque de ouro será elevado para não inferior a 999‰, enquanto o padrão de toque para platina será fixado em não inferior a 990‰. A proposta estipula ainda que os artigos de ouro e da platina devem ter aposta uma marca que identifique o toque, e todos os tipos de artigos de ourivesaria devem também ser marcados de acordo com os regulamentos. Por outro lado, os estabelecimentos devem afixar editais sobre os padrões de toque de ouro ou da platina, emitindo facturas ou recibos que contenham informações legalmente exigidas aquando da venda desses artigos. É também proposto o aumento do valor das multas para infracções administrativas. O Governo considerou necessário alterar a Lei da comercialização do ouro, em vigor há mais de 20 anos, uma vez que “já não consegue satisfazer as expectativas dos consumidores em relação aos tipos e à qualidade dos artigos de ourivesaria”.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arena do Venetian encheu no regresso da NBA</title><link>https://jtm.com.mo/local/arena-venetian-encheu-regresso-da-nba/</link><description>








A Arena do Venetian teve casa cheia na sexta-feira para a partida inaugural dos “Jogos da NBA China”, disputados pelos Brooklyn Nets e pelos Phoenix Suns. Há seis anos que a liga não organizava jogos no país. O programa incluiu ainda diversas actividades comunitárias




























 

PEDRO MILHEIRÃO
Este fim-de-semana marcou o regresso oficial da NBA à China, que não recebia jogos da competição desde 2019. A Arena do Venetian esteve praticamente esgotada, na noite inaugural dos “Jogos da NBA China”, que colocaram frente-a-frente as equipas dos Brooklyn Nets e dos Phoenix Suns, na preparação para a nova temporada. Para além de ser brindado com um tempo de jogo adicional, o público pôde assistir a espectáculos de dança, um concerto e mini-jogos entre outros momentos de entretenimento.
Antes do arranque da partida, a chegada de Shaquille O’Neal, antiga estrela da NBA, protagonizou um dos pontos altos da noite, cujos aplausos só foram superados pela entrada do chinês Yao Ming, ex-jogador dos Houston Rockets. Outra figura nacional que recebeu uma grande ovação foi o estreante Zeng Fanbo, da equipa de Nova Iorque. Contudo, apesar de ter acumulado 10 minutos de jogo, o jovem jogador não conseguiu contribuir com qualquer cesto ou assistência.
A organização foi compensando o ritmo relativamente baixo da partida, expectável num jogo de pré-epoca, com brindes e ‘merchandising’ a serem distribuídos a partir do campo e do tecto do recinto. As paragens de jogo foram também aproveitadas para homenagear os vários ícones da NBA presentes, como Dwayne Wade e Vince Carter, entre outras lendas da liga.
No “jumbotron”, além das habituais interacções com os fãs, iam também sendo introduzidos os “convidados de honra” como o actor Jackie Chan, ao lado do ex-futebolista David Beckham, e Jeremy Lin, que jogou na NBA até 2019. O concerto de Henry Lau no intervalo foi outro dos destaques da noite.
Os Nets mantiveram-se em vantagem no marcador durante quase todo o jogo, com os Suns a conseguirem virar o resultado apenas no último tempo. O primeiro jogo terminou com um empate a 121 pontos, no tempo regulamentar, para agrado dos espectadores, que celebraram os dois pontos de Jared Butler que obrigaram o jogo a um tempo adicional. A partida de sexta-feira acabou com o resultado de 132-127 favorável à equipa do Arizona.
 
Basquetebol como “ponte comunitária”
Ao longo de cinco dias, a Sands China e a NBA organizaram várias iniciativas que usaram o basquetebol “como ponte para estender o espírito de compaixão e conexão da ‘NBA Cares’ com a comunidade de Macau”. Ontem, último dia da “semana de impacto”, Derron Williams, figura histórica da NBA e Myisha Hines-Allen, jogadora da WNBA (liga feminina de basquetebol dos EUA), participaram num amigável de cinco contra cinco com estudantes locais, no âmbito da iniciativa “Her Time to Play”.
No sábado, Shawn Marion, lenda da NBA, também participou numa feira de basquetebol, no “Cotai Expo Hall” do Venetian, com 120 familiares da União Geral das Associações dos Moradores, Associação Geral das Mulheres e Federação das Associações dos Operários de Macau, embaixadores da “Sands Cares” e David Beckham, na qualidade de embaixador global da Sands. No mesmo dia, realizou-se o dia de fãs e foi ainda inaugurada uma loja oficial da NBA, no Londoner.
Na sexta-feira Tim Hardaway Sr., ex-jogador da NBA, Grant Chum, director executivo da Sands China, voluntários, professores da iniciativa “Her Time to Play” e embaixadores da “Sands Cares” ajudaram a distribuir almoços embalados no Centro Pou Lei da Associação Fuhong.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Diminuirá tempo de emissão de licenças de restauração</title><link>https://jtm.com.mo/local/diminuira-tempo-de-emissao-de-licencas-de-restauracao/</link><description>








Será em breve submetida à Assembleia Legislativa uma proposta de lei que pretende diminuir o tempo de emissão de licenças para restauração, bem como flexibilizar e simplificar todo esse processo. Segundo o Conselho Executivo, as multas para infracções administrativas vão sofrer um aumento
 
Flexibilizar, simplificar e aperfeiçoar os pedidos, apreciação e aprovação de licenças dos estabelecimentos de restauração e bebidas são os objectivos da nova proposta de lei, que já foi discutida pelo Conselho Executivo, e pretende igualmente reduzir o tempo para este processo de licenciamento. Segundo explicou o porta-voz, André Cheong, a ideia passa também por “reduzir os custos operacionais e optimizar o ambiente de negócios do sector”.
Intitulada “lei da actividade de restauração e bebidas e estabelecimentos relacionados”, a proposta será, entretanto, submetida à Assembleia Legislativa. Segundo André Cheong, o diploma foi elaborado após a “recolha das dificuldades enfrentadas pelo sector da restauração no passado e ampla auscultação de opiniões de optimização apresentadas”, tendo ressalvado que não será descurada a segurança e a saúde pública.
A proposta preconiza a criação de um regime de registo para os estabelecimentos de restauração e bebidas. Segundo o presidente do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), Chao Wai Ieng, actualmente são necessários 40 dias úteis para a apreciação do licenciamento. “No futuro, o tempo poderá ser diminuído para 35 dias úteis”, vincou, na apresentação da proposta, em conferência de imprensa.
Para “optimizar” o procedimento de licenciamento, propõe-se que o regime de registo se aplique aos estabelecimentos com uma área bruta de utilização não superior a 120 metros quadrados que envolvam apenas obras de remodelação simples e de risco controlável, podendo ser abertos ao público após a emissão da certidão de registo. “As autoridades vão precisar de 10 dias úteis para apreciação de documentos e a certidão de registo poderá ser emitida dois dias úteis após a recepção dos documentos completos”, clarificou Chao Wai Ieng.
Por outro lado, serão aumentados os montantes das multas aplicáveis às infracções administrativas, tendo em conta a evolução social e as mudanças económicas, explicou André Cheong. O objectivo é reforçar os efeitos dissuasores. Por exemplo, no caso da exploração de restauração sem licença, o montante da multa será aumentado do actual âmbito entre 10 mil e 20 mil patacas para entre 20 mil e 150 mil patacas.
Após a aprovação da proposta, o Governo irá ainda reformular os diplomas legais complementares, optimizar e aperfeiçoar o procedimento administrativo de licenciamento, assim como flexibilizar os requisitos técnicos que os estabelecimentos estão sujeitos a observar.
O Executivo pretende também “flexibilizar as restrições impostas às obras que se realizem em zonas de protecção e em zonas de protecção provisória”. Neste sentido, a proposta de lei também introduz alterações na Lei de Salvaguarda do Património Cultural. Concretamente, prevê-se que as obras de modificação, conservação e reparação do aspecto exterior realizadas nos edifícios “fora das ruas pitorescas publicadas ou nos lotes não imediatamente adjacentes aos imóveis classificados ou em vias de classificação não carecem do parecer prévio do Instituto Cultural”. Segundo o porta-voz do Conselho Executivo, desta forma as obras de remodelação das lojas comerciais serão aceleradas.
Ao abrigo desta proposta, os “restaurantes”, “bares”, “estabelecimentos de bebidas” e “estabelecimentos de comidas” são integrados num único tipo denominado “estabelecimentos de restauração e bebidas”, competindo ao IAM a supervisão. Por outro lado, as “salas de dança” mantêm-se enquadradas num tipo autónomo, permanecendo sob a tutela da Direcção dos Serviços de Turismo. As disposições transitórias prevêem que, aos procedimentos de licenciamento iniciados antes da entrada em vigor da nova lei “continua a aplicar-se a legislação anterior, até à emissão da respectiva licença, mantendo-se a supervisão a cargo da entidade originalmente competente”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arranca nova fase de restauro das estátuas das Ruínas</title><link>https://jtm.com.mo/local/arranca-nova-fase-de-restauro-das-estatuas-das-ruinas/</link><description>








Entre amanhã e 30 de Novembro, o IC vai realizar a 2ª fase das obras das estátuas de bronze nas Ruínas de S. Paulo, para restaurar as quatro estátuas localizadas no segundo nível do monumento
 
A segunda fase das obras de restauro das estátuas de bronze nas Ruínas de S. Paulo será realizada entre amanhã e 30 de Novembro, conforme o planeamento publicado no início deste ano. O Instituto Cultural (IC) irá proceder às obras de restauro das quatro estátuas de bronze localizadas no segundo nível das Ruínas.
Durante esse período, serão instalados andaimes de bambu na fachada do monumento. Ao mesmo tempo, a fim de garantir a segurança do público e viabilizar a execução dos trabalhos, as Ruínas do Colégio de S. Paulo, incluindo a exposição “Visitando as Ruínas de S. Paulo no Espaço e no Tempo” e o Museu de Arte Sacra e Cripta, estarão temporariamente encerrados ao público em horário específico. Por outro lado, durante o período das obras, serão instaladas vedações no adro e na escadaria em frente à fachada das Ruínas para isolar a área de intervenção.
Segundo recordou o IC, no início do corrente ano começou a ser realizado o restauro global das sete estátuas de bronze das Ruínas de S. Paulo, que está dividido em três fases. Em Junho, o restauro e o reforço da estátua de bronze da Virgem Maria, localizada no terceiro nível, e da base de pedra da estátua foram concluídos.
Lembrando que o facto do longo período de exposição ao sol e à chuva e o envelhecimento natural tornaram necessários a manutenção e restauro adequados das estátuas de bronze e das suas bases de pedra, o IC assegurou que irá proceder às obras seguindo de forma rigorosa os requisitos internacionais de preservação e restauro do património cultural e monumentos e tendo por base os princípios de autenticidade, integridade, intervenção mínima e reversibilidade.
Neste aspecto, o organismo destacou ainda que, para tal, o Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau, sob a égide do IC, tem levado a cabo as respectivas obras, com o apoio interdisciplinar do Museu do Palácio e da Universidade de Macau, em termos de engenharia, química e restauro de metais.
Relativamente às medidas provisórias, o IC anunciou que serão montados e desmontados andaimes no local nos períodos de 20 a 22 de Outubro, 19 a 21 de Novembro e no dia 25 de Novembro, altura em que as Ruínas, incluindo a área da Exposição de Realidade Virtual nas Ruínas, Museu de Arte Sacra e Cripta, estarão temporariamente encerradas ao público.
De 14 a 19 de Outubro, de 23 de Outubro a 18 de Novembro, e de 22 a 24 de Novembro, serão instaladas vedações no adro e na escadaria em frente à fachada, sendo que as Ruínas estarão abertas ao público. Na fase final das obras, será realizada uma limpeza à fachada das Ruínas entre 26 e 30 de Novembro, com o monumento a estar aberto ao público.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>André Couto volta a falhar Grande Prémio de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/andre-couto-volta-falhar-grande-premio-de-macau/</link><description>








Pelo segundo ano consecutivo, o piloto local André Couto não vai participar no Grande Prémio de Macau. A questão financeira é um dos obstáculos, mas também as novas tarefas de monitor de jovens talentos e a sua colaboração na Lamborghini, impedem-no de estar presente na corrida da RAEM
 
VÍTOR REBELO
 
André Couto vai estar ausente do Grande Prémio de Macau (GPM), depois de igualmente ter falhado a edição de 2024, confirmou o próprio em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, pouco tempo antes de serem oficialmente conhecidos os nomes dos pilotos que se vão posicionar nas grelhas para as corridas do programa deste ano. Os amantes das provas automobilísticas residentes no território não poderão assim ver André Couto no asfalto do Circuito da Guia, o que não deixa de constituir uma baixa importante para as corridas de suporte do evento.
Sobre as razões da ausência, o piloto diz que não conseguiu “tratar das coisas” para que isso acontecesse. “Talvez pudesse ter havido uma oportunidade de correr pela Honda, até porque fiz uma ronda com eles nos TCR da China, mas depois também era preciso mais dinheiro e aí era complicado, por isso decidi voltar a não participar”, refere.
Por outro lado, o piloto disse ao JTM que terá de se deslocar a Itália uma semana antes do GPM com a Lamborghini para as “World Finals” do campeonato organizado pela marca transalpina. “Em princípio, iria correr em substituição de um dos pilotos que não poderia ir, mas que agora confirmou a presença”, frisa.
Mesmo assim, a Lamborghini levará o corredor de Macau a essa competição. “Vou andar um bocado com o carro nos treinos livres e também fazer ‘coaching’, estar ali a trabalhar com eles”, sublinha.
Recorde-se que Couto falhou o GPM de 2024 precisamente porque optou por ajudar a equipa, que liderava o campeonato, a tentar conquistar o título, nessa altura na função de piloto, em datas coincidentes ao evento do território.
Durante este ano, o piloto apenas fez uma das rondas, com duas corridas na pista de Zhejiang, a contar para o Campeonato de Carros de Turismo da China (CTCC), ao volante de um Honda, naquele que foi o regresso às pistas, depois de meio ano de ausência.
O português já não competia a este nível desde Novembro de 2023, quando participou nas finais mundiais do Super Troféu Lamborghini, que se disputaram em Jerez de La Frontera, Espanha, depois de várias rondas ao longo do ano.
Agora, em 2025, para além de Zhejiang, não mais voltou a correr e não deverá fazer mais qualquer jornada dos TCR do Continente.
Para a época que decorre, Couto esperava poder repetir a sua prestação no campeonato da Lamborghini, na categoria de GT, mas em cima da hora do início da temporada tudo se alterou, uma vez que a sua equipa cancelou a presença e o piloto ficou sem lugar.
Mesmo sem corridas a sério, André Couto, que completa 49 anos no próximo mês de Dezembro, tem mantido uma forte ligação àquilo que o tornou conhecido e lhe deu muitas alegrias, o automobilismo.
Apesar de dizer que se encontra “sempre disponível” para fazer corridas para as quais seja convidado, preenche o tempo com noutras funções, as de “coaching” (treino de pilotos), tendo oportunidade, através da sua longa experiência, de orientar jovens que querem singrar na modalidade.
A última vez que Couto participou no GPM foi em 2023 (depois de estado ausente nos três anos anteriores), na corrida de carros de turismo da China, onde terminou na sétima posição na primeira corrida e abandonou na segunda.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>André Cheong nega pressões para votar nas legislativas</title><link>https://jtm.com.mo/local/andre-cheong-nega-pressoes-para-votar-nas-legislativas/</link><description>








Em linha com a “recomendação” da comissão eleitoral, o Governo da RAEM apenas “apelou” aos funcionários públicos para “irem votar” nas recentes eleições legislativas, frisou o Secretário para a Administração e Justiça, afastando interferências nesse domínio
 
O Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, negou que os questionários feitos aos funcionários públicos sobre se tencionavam votar tenha afectado as eleições de 14 de Setembro para a Assembleia Legislativa (AL). Segundo a agência Lusa, menos de uma semana antes da votação, entidades e serviços públicos interrogaram trabalhadores e exigiram justificações, por escrito, a quem admitiu que não planeava votar para a AL.
Numa conferência de imprensa na sexta-feira, a Lusa perguntou ao Secretário para a Administração e Justiça e à directora dos Serviços de Assuntos de Administração e Função Pública, Leong Wen In, quem tinha ordenado os interrogatórios aos funcionários. André Cheong não respondeu directamente, mas garantiu que o Governo de Macau apenas, “conforme recomendação da comissão eleitoral, apelou aos trabalhadores [da função pública] a irem votar”.
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) “emitiu uma recomendação segundo a qual os funcionários públicos devem participar activamente na eleição”, disse o Secretário.
André Cheong referiu que, de acordo com a lei eleitoral, votar “constitui um direito e um dever cívico”, que também se aplica aos trabalhadores da função pública. “Devemos gozar os nossos direitos e cumprir os nossos deveres”, disse o ainda Secretário, que irá abandonar o cargo em 16 de Outubro, após ter sido nomeado pelo líder de Macau, Sam Hou Fai, como um dos 33 deputados da AL.
Em 1 de Setembro, Sam Hou Fai já tinha enviado uma circular a pedir a todos os funcionários públicos que votassem nas eleições, para provarem o seu patriotismo. No documento, o líder do Governo lembrou que o novo estatuto da função pública vai exigir a todos os trabalhadores um juramento de defesa da Lei Básica e de lealdade à China.
A revisão do estatuto, que só entra em vigor a 1 de Novembro, prevê que os funcionários públicos, incluindo os de nacionalidade portuguesa, poderão ser demitidos caso pratiquem “actos contrários” ao juramento.
Sam Hou Fai defendeu que votar “é, precisamente, uma demonstração relevante da defesa da Lei Básica e da fidelidade à RAEM”.
Ainda assim, a 6 de Setembro, o presidente da CAEAL, Seng Ioi Man, garantiu que não se colocaria “a questão da responsabilidade disciplinar” aos funcionários públicos que não votassem.
Questionado sobre o interrogatório aos funcionários públicos e se a circular enviada por Sam Hou Fai poderia ser vista como uma ameaça e ter tido influência no resultado das eleições, André Cheong não respondeu.
O universo da função pública – que, segundo os últimos dados disponíveis, em finais de 2023, tinha pouco menos de 34.300 trabalhadores – representará actualmente cerca de 10% do total de eleitores recenseados em Macau.
A lista mais votada foi a liderada por José Pereira Coutinho, que é também o presidente da Associação de Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM). Na noite de 14 de Setembro, após o anúncio dos resultados, Coutinho elogiou a circular de Sam Hou Fai como “uma excelente medida, muito positiva” para “elevar o número de votantes”.
Quase 53,4% dos eleitores foram votar, mais 11 pontos percentuais do que em 2021, mas aquém do recorde de 59,9%, fixado em 2009, quando concorreram três listas pró-democracia. O número de votos nulos ou em branco mais que duplicou, ultrapassando 13 mil.
Dias mais tarde, Coutinho defendeu, numa entrevista à Lusa, que a vitória eleitoral da lista apoiada pela ATFPM “não tem nada a ver com o Chefe do Executivo”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretários ouvem associações para preparar as próximas LAG</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretarios-ouvem-associacoes-para-preparar-proximas-lag/</link><description>








Wong Sio Chak, O Lam e André Cheong auscultaram opiniões e receberam sugestões de associações do sector das áreas que tutelam, no âmbito das Linhas de Acção Governativa. Defesa da segurança nacional, incentivo aos jovens e melhoria da qualidade de vida dos residentes foram alguns dos temas abordados nos encontros
 
VÍTOR REBELO
 
Os Secretários para as áreas da Segurança, Assuntos Sociais e Cultura e Administração e Justiça participaram em encontros e palestras com diversas associações, auscultando opiniões e recebendo sugestões, no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa para o próximo ano financeiro.
Wong Sio Chak, responsável pela pasta da Segurança, liderou um grupo de dirigentes dos serviços públicos da sua tutela, e assistiu a palestras em várias associações locais, entre as quais a Federação das Associações dos Operários, a Associação Comercial de Macau e a União Geral das Associações dos Moradores.
Entre os temas discutidos, destacam-se a legislação complementar sobre o aperfeiçoamento da salvaguarda da segurança nacional, o aprofundamento da facilitação da passagem fronteiriça entre Macau e Hengqin, o melhoramento contínuo da medida de circulação de veículos de Macau na província de Guangdong, a prevenção e combate dos novos tipos de crimes de burla, a gestão de trânsito e a cibersegurança.
Em resposta, o membro do Governo enfatizou que “procurar encaminhar os problemas comunitários para o trabalho policial e tentar obter apoio da comunidade no trabalho policial são, desde sempre, o conceito fundamental das acções governativas da área da segurança”.
Também O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, manteve reuniões com a mesma finalidade, cujos conteúdos incluíram a optimização do planeamento do sistema educativo, a melhoria das medidas de segurança social, o envelhecimento da população, o aperfeiçoamento das medidas de apoio à família, a elevação do nível de serviços médicos e o empenhamento na protecção e revitalização de vestígios históricos.
Segundo O Lam, a sua tutela “irá continuar a recolher e a ouvir opiniões de sectores através de diferentes canais, revendo e optimizando constantemente o trabalho de acção governativa”. No encontro, estiveram, entre outras, a Associação de Educação, a Associação Geral das Mulheres e a Federação de Juventude.
André Cheong, ainda Secretário para a Administração e Justiça, que em breve passará a pasta a Wong Sio Chak e assumirá o papel de deputado nomeado na Assembleia Legislativa, falou igualmente com dirigentes associativos, tendo salientado que “o trabalho de transferência” para o novo detentor da tutela “decorre satisfatoriamente”.
Nas palestras, as opiniões dos representantes das associações concentraram-se no aumento dos espaços e as instalações recreativas e de lazer, na intensificação da arborização urbana, na promoção do desenvolvimento do governo electrónico, no aperfeiçoamento dos diferentes regimes jurídicos e na optimização das carreiras dos funcionários públicos, bem como na promoção da integração entre Macau e Hengqin.
André Cheong apontou que “aprofundar a reforma da administração pública e elevar a capacidade de gestão pública e do nível de governação são as orientações principais do actual Governo”.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresas crescem 60% em feira sino-lusófona</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresas-crescem-60-em-feira-sino-lusofona/</link><description>








Reforçada por três novos sectores, incluindo o agrícola, as novas energias e a economia azul, a segunda edição do certame C-PLPEX reunirá em Macau mais de 480 empresas da China e dos países lusófonos, número que marca um crescimento de 60% face a 2023
A 2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX), que decorrerá entre 22 e 25 de Outubro na Cotai Expo do Venetian, vai juntar mais de 480 expositores chineses e lusófonos, o que corresponde a um aumento de 60%. A edição inaugural, realizada em 2023, após seis edições da Exposição de Produtos e Serviços dos Países de Língua Portuguesa, contou com 300 empresas, das quais 260 vindas dos mercados lusófonos.
Segundo o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), a C-PLPEX tem este ano como tema “criar novas oportunidades de cooperação” e introduzirá três novos sectores, incluindo a cadeia da indústria agrícola, as novas energias e a economia azul. Em comunicado, o organismo salientou que os expositores vêm de sectores como a agricultura, alimentos e bebidas, novas energias, economia marinha, comércio electrónico transfronteiriço e serviços profissionais, com o objectivo de “promover a cooperação multifacetada e transectorial” entre empresas chinesas e lusófonas.
No caso da agricultura, serão apresentadas “tecnologias inovadoras, como drones e aproveitamento de resíduos”, juntamente com “produtos agrícolas e derivados característicos”, incluindo grãos de café e caju. As empresas do sector agrícola exibirão “desde tecnologias inovadoras, como drones e aproveitamento de resíduos, a produtos agrícolas e derivados característicos, como grãos de café e cajus”, além de “outros elos da cadeia industrial, como a logística de armazenamento e a venda por agentes”.
O sector das novas energias dará prioridade a “produtos e serviços inovadores, incluindo motociclos eléctricos, cápsulas espaciais de energia nova, armazenamento de energia e sistemas de energia solar”. Por sua vez, a área da economia azul reunirá “empresas de referência” da China e dos países lusófonos “nos domínios de logística marítima, energias renováveis oceânicas, biotecnologia marinha, aquacultura, investigação e desenvolvimento em tecnologias azuis”.
O programa da C-PLPEX inclui o lançamento de 13 novos projectos, o anúncio dos vencedores de prémios para vinhos e bebidas espirituosas e para café dos países de língua portuguesa e uma sessão de bolsas de contacto entre empresários agrícolas.
Recentemente, o IPIM destacou, entre a lista de participantes no certame, o Porto de Sines, principal porto de carga de Portugal, a Prio, terceira maior produtora de biocombustíveis a partir de matérias-primas residuais a nível europeu, e a Amazon, líder no domínio do comércio electrónico transfronteiriço.
A C-PLPEX vai decorrer em simultâneo com a 30ª Feira Internacional de Macau (MIF, na sigla em inglês) e a Exposição de Franquia de Macau 2025. Este ano, o IPIM convidou Cantão, capital da província de Guangdong, como cidade parceira da MIF e irá organizar mais de 50 sessões de promoção económica e comercial, nomeadamente fóruns de cooperação regional e conferências.
Segundo a organização, serão lançados 20 novos produtos e tecnologias durante a MIF, que como novidades pavilhões temáticos dedicados à indústria da robótica e um focado nas marcas de saúde de Macau.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ocupação hoteleira atingiu 88% na Semana Dourada</title><link>https://jtm.com.mo/local/ocupacao-hoteleira-atingiu-88-na-semana-dourada/</link><description>








A taxa média de ocupação das unidades hoteleiras de Macau fixou-se em cerca de 88% na Semana Dourada, período em que o preço médio por quarto caiu 7,8% face a igual período de 2024, anunciaram os Serviços de Turismo

Os estabelecimentos hoteleiros de Macau registaram uma taxa média de 87,9% durante os feriados do Dia Nacional, ou seja, entre 1 e 8 de Outubro, informou a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), citando dados fornecidos pelo sector. A taxa mais elevada verificou-se no dia 2 de Outubro, com 93,5%.
Durante a “Semana Dourada”, o preço médio por quarto no sector, incluindo hotéis, hotéis-apartamentos e alojamento de baixo custo, diminuiu 7,8% para 1.698,8 patacas, em comparação com o mesmo período do ano passado.
De acordo com dados preliminares, Macau recebeu 1,14 milhões de visitantes durante os feriados do Dia Nacional e do Festival do Bolo Lunar, ilustrando uma média diária de 143 mil, que representou aumentos de 1,9% e 2,8% face aos mesmos períodos de 2024 e 2019, respectivamente. A média diária foi a mais elevada para este período desde que há registos.
No período em análise, entraram no território 943 mil visitantes oriundos do Interior da China, 128 mil de Hong Kong, 16 mil de Taiwan e 57 mil internacionais. A DST destaca o facto de as médias diárias dos visitantes do Interior da China (118 mil) e internacionais (7.200) terem crescido 1,1% e 29,9%, respectivamente, quando comparadas com igual período de 2024.
O maior fluxo ocorreu a 4 de Outubro (191 mil), que passou mesmo a ser o dia com maior número de visitantes desde que há registo nos feriados do Dia Nacional.
A DST informou ainda que o Museu do Grande Prémio de Macau recebeu 8.462 visitantes nos oito dias de feriados. No dia 1 de Outubro o museu teve entrada grátis, registando 2.855 visitas.
No período da “Semana Dourada”, a DST fez 165 inspecções nos postos fronteiriços, pontos turísticos, locais de compras e estabelecimentos da indústria hoteleira, para além de acções de fiscalização interdepartamentais com os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico e os Serviços de Alfândega, não tendo sido descoberto nenhum caso de irregularidade. Por outro lado, em conjunto com o Corpo de Polícia de Segurança Pública, combateu a prestação ilegal de alojamento, tendo detectado cinco casos suspeitos de prestação ilegal de alojamento em fracções autónomas.
 
Malásia e Indonésia “sentiram” Macau
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) realizou em simultâneo nas cidades de Putrajaya (Malásia) e Jacarta (Indonésia) uma grande acção de vendas de turismo “Sentir Macau”, durante quatro dias, visando a “ofensiva promocional nos mercados internacionais do Sudeste Asiático”. Conteúdos diversificados, incluindo provas gastronómicas, danças folclóricas portuguesas, magia e dança do leão, e ainda pacotes de viagens e bilhetes de avião com ofertas especiais para atrair visitantes a Macau, estiveram em destaque nas campanhas que ontem terminaram. As actividades na Malásia tiveram lugar num dos maiores centros comerciais do país, maioritariamente frequentado por visitantes muçulmanos e chineses. Na Indonésia foram lançados produtos turísticos através das agências de viagens locais, oferecendo mais opções e planos diversificados. As seis operadoras de jogo de Macau e a Direcção dos Serviços de Desenvolvimento Económico da Zona de Cooperação em Hengqin instalaram stands nas duas campanhas.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM expande cooperação com Politécnico de Leiria</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-expande-cooperacao-politecnico-de-leiria/</link><description>








O aprofundamento da cooperação estratégica na formação de quadros sino-lusófonos está na base de um novo acordo entre a Universidade Politécnica de Macau e o Instituto Politécnico de Leiria. Tecnologia de linguagem com inteligência artificial e investigação intercultural vão ser reforçadas, permitindo aos alunos oportunidades de aprendizagem no exterior
 
O reitor da Universidade Politécnica de Macau (UPM) deslocou-se a Portugal para assinar um acordo que reforça a cooperação de longa data com o Instituto Politécnico de Leiria (IPLeiria), permitindo que, no futuro, haja maior expansão nas áreas de ponta, como a tecnologia da linguagem com inteligência artificial e a investigação intercultural. O objectivo da parceria é, segundo Marcus Im, construir um sistema diversificado de formação de quadros qualificados internacionais e proporcionar aos estudantes “mais oportunidades de aprendizagem no exterior”.
Através do primeiro acordo, as duas instituições do ensino superior têm desenvolvido uma cooperação estratégica na formação de talentos sino-lusófonos nas áreas de tradução, economia e comércio.
Com o reforço da parceria, vão expandir-se-ão ainda mais os campos de cooperação, “desenvolvendo-se colaborações aprofundadas nas áreas de ponta”, como a tecnologia da linguagem com inteligência artificial e a investigação intercultural, “construindo um sistema diversificado de formação de quadros qualificados internacionais e proporcionando aos estudantes mais oportunidades de aprendizagem no exterior”, referiu o responsável da UPM.
No diálogo com a vice-presidente da IPLeiria, Graça Poças Santos, foi feito um balanço dos resultados obtidos até agora, considerados “conquistas” pelos dois lados, na formação de quadros sino-lusófonos, tendo chegado também a “importantes consensos”, segundo refere um comunicado da UPM.
Marcus Im frisou que esta “parceria frutífera” contribuiu para a formação de inúmeros profissionais qualificados bilingues de excelência em chinês e português, proporcionando “um apoio fundamental” para o desenvolvimento do papel de Macau como “Plataforma Sino-Lusófona”.
Graça Poças Santos salientou, por sua vez, que “a cooperação académica intercontinental é o fruto da cooperação internacional entre as duas instituições, o que desempenha um papel significativo no aprofundamento do intercâmbio cultural entre Portugal e a China”. Observou ainda que, através das visitas recíprocas contínuas entre docentes e alunos e da colaboração na investigação científica, “as duas instituições criaram, em conjunto, um modelo de formação de quadros qualificados internacionais com características distintas, o que constitui um bom exemplo para a cooperação entre Portugal e Macau”.
Durante a visita, a delegação de Macau encontrou-se também com os alunos da UPM, dos cursos de Tradução e Interpretação Chinês-Português e de Relações Comerciais China-Países Lusófonos, que participavam em programas de intercâmbio e aprendizagem no IPLeiria.
Olhando para o historial de cooperação, a UPM assinala que as duas instituições trabalharam juntas há quase duas décadas, desde a assinatura de um acordo de cooperação em 2006 e o ​​lançamento de um programa de intercâmbio estudantil em 2007.
“Através das visitas recíprocas sistemáticas entre docentes e alunos, da criação conjunta de cursos profissionais e de seminários académicos, elevou-se a qualidade da formação de quadros qualificados e promoveu-se a inovação e a integração dos conceitos educativos”, realçou a UPM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reforçadas parcerias com universidades australianas</title><link>https://jtm.com.mo/local/reforcadas-parcerias-universidades-australianas/</link><description>








A Universidade de Macau enviou uma delegação, liderada pelo vice-reitor Rui Martins, a várias instituições de ensino superior da Austrália no sentido de reforçar a colaboração na investigação científica e no intercâmbio de pessoal académico
 
Rui Martins, vice-reitor da Universidade de Macau (UM) liderou uma delegação numa visita a várias universidades da Austrália, para discutir potenciais áreas de cooperação, a concepção de currículos, intercâmbio de estudantes e projectos de investigação conjuntos e os últimos desenvolvimentos do campus em Hengqin.
Segundo a UM, o grupo visitou a Universidade de Melbourne e o Instituto Real de Tecnologia de Melbourne (RMIT), para se encontrar com Thas Nirmalathas, reitor da Faculdade de Engenharia e Tecnologia da Informação da Universidade de Melbourne e Nick Scarborough, director internacional do RMIT, entre outros. Todos os presentes manifestaram “forte interesse em colaborar com a UM em programas de engenharia electromecânica e engenharia informática, com vista a iniciar a colaboração académica”.
O périplo também incluiu as universidades Monash, Deakin e La Trobe. Sunny Yang, vice-presidente da Universidade Monash, e David Halliwell, vice-chanceler adjunto da Universidade de Deakin, elogiaram a UM “pelos últimos desenvolvimentos e modelo operacional do seu campus na Zona de Cooperação em Hengqin”. Também foi discutida a possibilidade de criar plataformas para o intercâmbio de alunos e professores.
Com Helen Yang, reitora associada da “Business School” da Universidade La Trobe, Rui Martins analisou “a parceria entre as duas universidades ao longo de três décadas”, acabando por concordar em “renovar o memorando de entendimento e expandir a escala do intercâmbio de estudantes”.
Rui Martins reuniu-se também com Brett Lovegrove, pro-vice-chanceler da Universidade de Queensland, e Cameron Newton, vice-chanceler interino e vice-presidente da Universidade de Tecnologia de Queensland, para “explorar a possibilidade de criar programas conjuntos de desenvolvimento de talentos, programas de verão e programas de intercâmbio semestrais”. A UM assinou um acordo de cooperação com ambas as universidades para promover a colaboração em investigação e o intercâmbio académico.
Na Universidade de Griffith, as duas partes “expressaram o seu compromisso em aprofundar a cooperação no cultivo de talentos de alta qualidade”.
Por fim, o Consulado-Geral da China em Brisbane recebeu o grupo liderado por Rui Martins, com o cônsul-geral, Ruan Zongze, a prometer apoio à UM “no fortalecimento de sua cooperação com universidades em Queensland”.
Rui Martins sublinhou que a UM “continuará a expandir a sua rede de parcerias globais, a melhorar a internacionalização e a fomentar mais talentos competitivos a nível global para Macau e para a China”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Patrick Dumont quer trazer mais eventos desportivos de grande escala</title><link>https://jtm.com.mo/local/patrick-dumont-quer-trazer-mais-eventos-desportivos-de-grande-escala/</link><description>








O Parisian acolheu ontem o colóquio “Pivot Point: Como a propriedade desportiva está a alcançar comunidades globais”, no qual Patrick Dumont, Joe Tsai e David Beckham participaram na qualidade de proprietários de clubes desportivos. O director de operações da Las Vegas Sands assegurou que pretende trazer mais eventos semelhantes aos “Jogos da NBA China” para Macau
 
“O objectivo é trazer mais desportos para cá e realçar a capacidade [de Macau]”, afirmou Patrick Dumont, director de operações da Las Vegas Sands, aludindo aos “Jogos da NBA China” que decorreram na RAEM, no último fim-de-semana. O executivo norte-americano, que é genro de Sheldon Adelson, falecido fundador do grupo, e deverá assumir a liderança da Las Vegas Sands em Março de 2026, participou ontem na palestra “Pivot Point: Como a propriedade desportiva está a alcançar comunidades globais”, no Parisian, juntamente com Joe Tsai, presidente do grupo Alibaba, e David Beckham, antigo jogador de futebol. A conversa focou-se na evolução da transmissão do desporto e na criação de comunidades, com Vince Carter, ex-jogador da NBA, como moderador.
“Macau é realmente uma cidade de entretenimento e desporto e, por causa deste formato, é fácil realizar outros eventos desportivos”, observou Dumont, dono dos Dallas Mavericks. Segundo indicaram Joe Tsai e Patrick Dumont, a WNBA (liga feminina de basquetebol profissional nos EUA) poderá ser a próxima grande franquia desportiva a organizar um evento em Macau.
“A cidade tem imenso orgulho em demonstrar as suas capacidades como destino turístico”, realçou Dumont. “Se pensarem em Macau nos últimos 20 anos, quando a nossa empresa começou aqui, não havia muito turismo de negócios. Havia muito turismo de lazer, mas era curto. A construção de infra-estruturas permitiu que o turismo de negócios acontecesse”.
“Como alguém que se sente de Macau, que tem vindo cá há muito tempo, com amigos e família, é realmente um sítio incrível”, afirmou Patrick Dumont, frisando que “tem havido uma evolução no tipo de turistas que vêm a Macau”. “Com a chegada de investimento, melhores quartos de hotel, melhores restaurantes e retalho, mais pessoas vêm por mais tempo”.
“Outra coisa interessante são as redes sociais, que aceleraram a forma como as pessoas pensam sobre a experiências disponíveis em Macau”. “Ao invés de verem numa revista ou esperarem por um programa televisivo sobre viagens, é possível obter informação directamente das pessoas que nos dizem o que poderíamos experienciar. Isso é muito forte, porque Macau tem muitas coisas boas para oferecer” salientou Dumont. “O que temos visto é que há mais viajantes sofisticados a virem a Macau. Há pessoas que [habitualmente] viajam para a Europa ou vão esquiar para Hokkaido, muito familiarizados com outras opções, mas acabam por escolher Macau”.
Por sua vez, Joe Tsai lamentou o facto de que, “na China, o desporto é desporto e tudo o resto é entretenimento”. “[Os chineses] só vêem o desporto no contexto da competição (…) mas é uma parte integral do entretenimento”, elaborou. “Se virem um jogo da NBA nos EUA, se forem a um jogo ao vivo ou virem na televisão, é toda uma experiência de entretenimento. A experiência dos fãs é integral a tudo”.
“As redes sociais são muito avançadas na China, mas a mentalidade de que o desporto é separado do entretenimento precisa de mudar”. “Acho que estes jogos de Macau são um exemplo perfeito”, asseverou Tsai, proprietário dos Brooklyn Nets.
Para Tsai, o desporto também é indissociável da educação e foi, inclusive, um dos responsáveis pela criação da Liga de Basquetebol de Universidades da Ásia, que foi inaugurada este Verão, em Hangzhou. No mesmo sentido, David Beckham, dono da equipa de futebol Inter Miami, também defendeu que o investimento nos jovens é indispensável. “Os pais percebem que a educação e o desporto caminham juntos”, frisou.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Maior comitiva de sempre de Macau recebeu bandeira para os Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/maior-comitiva-de-sempre-de-macau-recebeu-bandeira-para-os-jogos-nacionais/</link><description>








A delegação de Macau que vai estar presente na edição deste ano dos Jogos Nacionais, composta por quase 600 membros, recebeu a bandeira da RAEM das mãos do Chefe do Executivo. A cerimónia serviu também de juramento solene dos 1.500 voluntários. Sam Hou Fai disse que a competição “proporciona uma plataforma para o desenvolvimento integrado da Grande Baía”. Por isso, frisou, “temos de nos unir, esforçar ao máximo para competir com alto nível e organizar a competição com a mais elevada qualidade”
 
VÍTOR REBELO
 
A bandeira da RAEM que desfilará na cerimónia de abertura dos Jogos Nacionais, agendada para 9 de Novembro no Estádio Olímpico de Cantão, já se encontra na posse das três comitivas do território que vão participar na 15ª edição dos Jogos Nacionais, na 12ª dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e na 9ª dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais. A sessão de entrega do estandarte à líder da delegação principal, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, teve lugar no Centro Desportivo de Mong Há e foi presidida pelo Chefe do Executivo, que no seu discurso referiu que os Jogos Nacionais constituem uma “grande competição” e proporcionam “uma plataforma para o desenvolvimento integrado da Grande Baía”.
Depois da apresentação do hino nacional e da audição da música dos Jogos “Qi Shi Ru Hong” (“Espírito combativo imparável”), Sam Hou Fai sublinhou que este evento “exprime a confiança e as expectativas que o Governo Central tem para Macau”, acrescentando que “temos de nos unir, esforçar ao máximo para competir com alto nível e organizar a competição com a mais elevada qualidade”.
O líder da RAEM disse ainda esperar que, “neste palco do mais alto nível nacional”, todos os atletas aproveitem para “mostrar o seu melhor em plena forma competitiva, possam superar-se a si próprios, e conquistar amizades para em simultâneo promover o espírito desportivo dos atletas locais: união, colaboração e persistência, transmitindo o encanto único de Macau para os amigos de todo o país”.
Por outro lado, Sam Hou Fai enfatizou que Macau dedicará os seus esforços “para concretizar um duplo ganho no desempenho das competições e na demonstração do espírito civilizado que evidencie ao mundo inteiro a determinação, a capacidade integrada e o carisma urbano de Macau para se transformar numa Cidade do Desporto”. Por fim, desejou à Delegação Desportiva de Macau “uma luta corajosa pelo primeiro lugar e pela glória da RAEM”.
Para além da entrega da bandeira à comitiva que vai estar em Guangdong, Hong Kong e Macau, a cerimónia serviu também de juramento solene dos cerca de 3.500 voluntários que acompanharão a organização da parte de Macau. Dirigindo-se a eles, o Chefe do Executivo exprimiu “votos de uma colheita profícua pelo serviço prestado, que marque uma página preciosa e gloriosa nas vossas vidas”, salientando que o “sorriso sincero” dos voluntários, constitui a imagem “mais calorosa” destas competições e eles são “os melhores embaixadores que Macau podia desejar ter neste evento, uma força essencial e imprescindível”.
Macau irá enviar a maior delegação desportiva de sempre, com mais de 400 membros para participar em 23 modalidades da 15ª edição dos Jogos Nacionais, nomeadamente, desportos aquáticos (natação, natação artística, saltos para a água), atletismo, badminton, basquetebol (3X3 e 5X5), boxing, ciclismo, canoagem (águas lisas), esgrima, futebol, golfe, andebol, judo, tiro, ténis de mesa, taekwondo, ténis, triatlo, voleibol (em recinto coberto e de praia), Wu Shu, tiro com arco, hóquei, remo e vela.
Do mesmo modo, a RAEM contará também com mais de 180 membros para participar em sete modalidades dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência, incluindo atletismo, badminton, boccia, esgrima em cadeira de rodas, triatlo, natação e ténis de mesa, assim como terá outras sete modalidades nos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais: atletismo, badminton, basquetebol, boccia, futebol, natação e ténis de mesa.
Os Jogos Nacionais vão decorrer entre 9 e 21 de Novembro, enquanto os Jogos Olímpicos Especiais Nacionais terão lugar entre 8 e 15 de Dezembro.

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hong Kong expõe 100 fotografias aéreas inéditas da Segunda Guerra Mundial</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/hong-kong-expoe-100-fotografias-aereas-ineditas-da-segunda-guerra-mundial/</link><description>








Cem fotografias aéreas inéditas de Hong Kong, tiradas entre 1941 e 1945, estão a ser exibidas, pela primeira vez, para documentar bombardeamentos da Segunda Guerra Mundial, à semelhança do que levou à recente descoberta de uma bomba de 454 quilos em Quarry Bay, obrigando à evacuação de 6.000 pessoas.

As imagens, recuperadas do Arquivo Nacional dos EUA, fazem parte de uma exposição organizada pelo Projecto de História Espacial de Hong Kong. Entre as fotografias, destaca-se um instantâneo do ataque à Doca de Whampoa, em Hung Hom, realizado a 5 de Abril de 1945.
Kwong Chi-man, chefe do departamento de História da Universidade Batista de Hong Kong, disse ao jornal “South China Morning Post” que “um relatório de acção mostra claramente o bombardeamento e os danos de um ataque anterior”, referindo-se ao maior ataque aéreo registado na cidade, a 16 de Outubro de 1944, que fez cerca de 900 mortos.
Durante a ocupação japonesa (1941-1945), Hong Kong foi um centro logístico crucial para Tóquio e, a partir de 1942, os Aliados lançaram ataques aéreos a estaleiros navais para enfraquecer as capacidades militares japonesas.
“Provavelmente, há mais bombas não detonadas nas águas de Hung Hom, Tai Koo, Admiralty e Wan Chai”, alertou Kwong, ligando a recente descoberta na Baía da Pedreira a um ataque americano a 2 de Abril de 1945.
As imagens, captadas pelos Aliados para reconhecimento pré e pós-ataque, mostram a devastação causada e fornecem informações valiosas sobre o desenvolvimento urbano e os edifícios históricos da época.
Segundo os organizadores, a exposição preenche uma lacuna no registo espacial histórico, dado que o governo colonial realizou levantamentos aéreos apenas em 1924, 1934 e, após a guerra, em 1945.
Financiada com 1,9 milhões de dólares de Hong Kong através do Fundo de Conservação do Património Construído, a exposição inclui um mapa interactivo e actividades educativas para sensibilizar a comunidade.
Com entrada gratuita, a exposição estará patente até 10 de Dezembro em três locais: a Academia Jao Tsung-I (Sham Shui Po), o CLP Pulse (Cidade de Kowloon) e o Hospital Kwong Wah (Yau Ma Tei), cada um exibindo imagens do seu distrito.
Especificamente, a descoberta de uma bomba de 1,5 metros de comprimento, a 19 de Setembro, num estaleiro de construção em Quarry Bay, um movimentado distrito residencial e comercial de Hong Kong, levou a uma evacuação em massa da população. A operação incluiu o encerramento temporário de estações de Metropolitano e estradas próximas devido ao risco de instabilidade causado pelo explosivo, um lembrete do legado de guerra que ainda perdura sob a superfície urbana da cidade que hoje é uma Região Administrativa Especial da China.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-13 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>