<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Governo lança subsídio para a infância e aumenta apoios aos mais vulneráveis</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-lanca-subsidio-para-infancia-aumenta-apoios-aos-mais-vulneraveis/</link><description>








Políticas de incentivo à natalidade e aumento do apoio aos idosos e pessoas com deficiências – são estes os maiores destaques da apresentação das Linhas de Acção Governativa para 2025 por parte de Sam Hou Fai. O Chefe do Executivo esteve ontem na Assembleia Legislativa, onde anunciou também um plano de apoio para as pequenas e médias empresas, que, segundo vincou, “constituem uma força importante” para o território. O líder da RAEM antevê “oportunidades e desafios”, dizendo que as perspectivas da economia enfrentam “incertezas”, pelo que é preciso “prudência”

CATARINA PEREIRA
 
Sam Hou Fai apresentou ontem as primeiras Linhas de Acção Governativa (LAG) enquanto Chefe do Executivo, sublinhando que 2025 trará “oportunidades e desafios, assim como alguma pressão e renovada motivação”. “É de notar que as actuais perspectivas da economia de Macau estão a enfrentar incertezas, havendo uma única fonte de receitas financeiras e elevadas despesas financeiras rígidas. Deste modo, devemos utilizar os recursos financeiros da melhor forma possível”, avisou, acrescentando que é preciso “prudência”.
Desde logo, os cheques pecuniários mantêm-se, mas antevêem-se alterações na forma de atribuição num futuro próximo. Por outro lado, destacaram-se os incentivos à natalidade e apoios aos grupos mais vulneráveis, como idosos e pessoas com deficiências. Além disso, o líder da RAEM assumiu mais uma vez que há uma “perda de consumidores” e que “o impacto causado às pequenas e médias empresas (PME) é muito grande, mesmo havendo muitos visitantes”, até porque estes mudaram também os padrões de consumo. Nesse sentido, anunciou também medidas de apoio às pequenas empresas.
O plano de comparticipação pecuniária, lançado em 2008, vai manter-se, com as habituais 10 mil patacas para os residentes permanentes e 6 mil para os não residentes, contudo, os residentes têm de ser “qualificados” e têm de preencher os “requisitos” – algo que nos anos anteriores não era referido. Sam Hou Fai disse que, após ter ouvido as opiniões de “todos os sectores da sociedade”, vai proceder “atempadamente ao aperfeiçoamento do regime de comparticipação pecuniária, utilizando as poupanças nas despesas para incrementar o bem-estar dos residentes e promover o desenvolvimento da economia comunitária”.
Questionado sobre este aspecto na conferência de imprensa após a apresentação das LAG aos deputados, na Assembleia Legislativa, o Chefe do Executivo defendeu que, uma vez que já passaram 17 anos desde a implementação do plano, é altura de ser alterado, de forma a ser “mais justo”. “O plano é regulado por regulamento administrativo, não é uma lei, ou seja, é diferente do subsídio para idosos, por exemplo. É uma medida de apoio. Macau funciona assim, temos diferentes medidas temporárias, sei que a população gostaria que fosse regular… Mas, noto que na sociedade há vozes que consideram que o plano não é justo, que é necessário sofrer alterações, por exemplo, as condições de distribuição serem mais precisas, justas, que sejam fixados limites ou restrições, bem como o modo de distribuição”, afirmou.
“Creio que conseguimos ter consenso que é necessário fazer uma optimização do plano, não é cancelar plano”, prosseguiu. Tecendo algumas considerações sobre o assunto, falou na forma e valor de distribuição, dias de estadia em Macau, se a pessoa tem ou não contacto ou ligação com Macau, se está na Grande Baía. “Quanto aos detalhes, gostaria de ter consenso”, prosseguiu. Quanto à data para distribuição do cheque, Sam Hou Fai não adiantou pormenores, dizendo que é preciso tratar ainda do regulamento administrativo.
À semelhança dos anos anteriores, mantêm-se as subvenções no pagamento da electricidade, de 200 patacas por mês, e da água. Já o programa de comparticipação nos cuidados de saúde, uma medida que chega apenas aos residentes permanentes, subiu de 600 para 700 patacas.
 
Incentivos à natalidade
O cenário da baixa taxa de natalidade no território tem sido alvo de preocupação e, nesse sentido, o Chefe do Executivo anunciou ontem políticas que pretendem incentivar os casais a ter mais filhos. Uma medida inédita é o chamado “subsídio de assistência na infância”, que prevê a atribuição de um apoio mensal de 1.500 patacas, num total de 18.000 patacas por ano, aos bebés e crianças residentes permanentes com menos de três anos.
Além disso, o subsídio de nascimento, que antes era de 5.418 patacas, vai passar para 6.500 patacas, podendo ser requerido por ambos os progenitores. Já quanto ao aumento do número de dias da licença de maternidade, o Governo vai iniciar um estudo, garantindo que a ideia é aperfeiçoar a legislação laboral.
“Elaboraremos um projecto de desenvolvimento dos serviços de creches, a fim de garantir a continuidade e qualidade dos serviços, para reduzir a pressão de famílias de casais trabalhadores com crianças dependentes e fomentar um ambiente propício à prestação de cuidados infantis para as famílias com crianças”, acrescentou Sam Hou Fai.
Além disso, será lançado o programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida, o qual prestará gratuitamente “serviços limitados” neste âmbito.
Na mesma linha, também o subsídio de casamento sofreu um ligeiro aumento, passando de 2.122 para 2.200 patacas, podendo neste caso ser solicitado conjuntamente pelos cônjuges.
Para os estudantes vai continuar a haver subsídios anuais para aquisição de manuais escolares, no ensino não superior, nos valores de 2.400 patacas (ensino infantil), 3.000 patacas (ensino primário) e 3.550 patacas (ensino secundário). Já para os estudantes de famílias com dificuldades económicas estão previstos subsídios de propinas, que vão das 4.000 às 9.000 patacas consoante o nível de ensino, subsídio de alimentação (3.950 patacas) e apoio para aquisição de material escolar.
 
Grande Baía: o destino dos jovens
O Chefe do Executivo sublinhou que o Governo põe os trabalhos relativos aos jovens “numa posição extremamente importante” e, nesse sentido, disse que o impulsionamento do emprego e empreendedorismo desta camada da população é uma das metas. Neste campo, revelou que será lançado um plano de apoio aos jovens que se desloquem para trabalhar na Grande Baía.
Este plano “visa atribuir aos jovens, com idade igual ou inferior a 35 anos, graduados do ensino superior que se desloquem para trabalhar nas empresas indicadas nas nove cidades da Grande Baía e na Zona de Cooperação em Hengqin, um subsídio mensal no valor de 5.000 patacas, por um período máximo de 18 meses durante o emprego”, explicou, durante a apresentação das LAG.
Além disso, prometeu disponibilizar mais oportunidades de estágio, “aumentando o número de vagas de estágio nas empresas indicadas no Interior da China e elevando para 520 as vagas no Programa de Estágios no Interior da China para Estudantes do Ensino Superior de Macau, atribuindo, aos que concluam o estágio, um subsídio no valor de 5.000 patacas”.
Está também previsto o alargamento das vagas de estágio do “Plano de Desenvolvimento Profissional dos Jovens de Macau”, além do estudo da possibilidade de estender a aplicação do “Plano de estágio para criar melhores perspectivas de trabalho” e do “Plano de Apoio a Jovens Empreendedores” aos jovens de Macau que se encontram a desenvolver as carreiras no Interior da China.
 
Ajudas aos idosos e deficientes
Por outro lado, também para os idosos e pessoas com deficiências foram anunciados ajustes nos apoios. O subsídio para idosos sobe de 9.000 para 10.000 patacas por ano, ao passo que a pensão aumenta de 3.740 para 3.900 patacas por mês, num total de 13 prestações por ano.
O Chefe disse também que será dada continuidade à base de dados sobre idosos que vivem isolados ou casais em que os dois elementos são já idosos. Neste âmbito, disse que a tecnologia será usada para prestação de cuidados. Outro aspecto mencionado foi o estudo do alargamento do serviço de teleassistência “Peng On Tong”, “reforçando a garantia de segurança da população idosa”.
Além disso, e em resposta às necessidades de tratamento precoce e de cuidados nos lares, será iniciada a criação de uma instalação de tratamento precoce na Zona Norte com 44 vagas de tratamento precoce, de um centro de cuidados especiais diurnos para idosos e de um centro de serviços integrados de reabilitação na Zona A, com 40 vagas de cuidados especiais diurnos para idosos e 100 vagas de serviços de reabilitação.
No que respeita também às pessoas com deficiências, o subsídio de invalidez normal vai subir de 9.000 para 10.000 patacas por ano, enquanto o montante do subsídio especial cresce de 18.000 para 20.000 patacas também anuais. Quanto à pensão de invalidez, que era de 3.740 patacas, passará a ser de 3.900, num total de 13 prestações por ano.
 
Plano de bonificação de juros para pequenas empresas
O Chefe do Executivo voltou ontem a sublinhar que “as PME constituem uma força importante para o desenvolvimento socioeconómico de Macau”, pelo que o Governo actuará com uma perspectiva de longo prazo perante a conjuntura global, envidando esforços para revitalizar a economia comunitária e para estimular as PME a “elevarem o desenvolvimento de qualidade”.
Assim, Sam Hou Fai anunciou o lançamento do Plano de Bonificação de Juros de Créditos Bancários para PME, o qual disponibiliza, a cada empresário comercial que preencha os requisitos, “um montante máximo do crédito bonificado de cinco milhões de patacas, com uma bonificação de juros de 4% por um período de três anos”. O limite máximo do montante total dos créditos bancários é fixado em 10 mil milhões de patacas, “com o objectivo de aliviar os encargos dos juros de créditos bancários suportados pelas PME, reforçando a sua liquidez e atenuando as suas pressões de financiamento financeiro”, explicou.
Por outro lado, abordou também o lançamento do plano de apoio de três níveis, o qual já tinha sido anunciado. Com base no actual “Plano das Lojas com Características Próprias”, será lançado o “Plano das Lojas com Características Especializadas e Delicadas”, procurando, nos próximos três anos, seleccionar anualmente 100 empresas com potencial que tenham ideias inovadoras, “especialmente as favoritas dos jovens clientes”.
Será ainda dado apoio às associações comerciais na realização de uma nova edição de classificação das “Marcas Típicas de Macau” visando seleccionar as “Marcas Típicas” e as “Marcas Centenárias”, “procurando-se, deste modo, cultivar um grupo de lojas e empresas antigas e famosas com grande potencial de desenvolvimento, alta competitividade, maior influência social e ricas características culturais”.
 
De olho nas operadoras
Por outro lado, e no que respeita ao sector pilar da economia de Macau, o jogo, Sam Hou Fai garantiu que o Governo irá “realizar os trabalhos de coordenação e os planos de contingência para responder ao fim do período de transição da exploração dos casinos-satélite, que vai acontecer no futuro próximo”.
Quanto aos projectos de investimento não jogo, disse que as operadoras serão exortadas a “investir mais recursos nos projectos industriais prioritários em Macau e Hengqin, bem como nas marcas que apoiem a elevação do nível de competitividade global de Macau”, bem como a “estabelecer indicadores de avaliação de eficácia dos projectos de investimentos não-jogo, e rever periodicamente a situação global do cumprimento dos contratos de concessão”.
Apontando para a promoção do desenvolvimento saudável do jogo, acrescentou ainda que será melhorada a gestão inteligente e digitalizada do sector e continuada a promoção do jogo responsável.
O Chefe do Executivo sublinhou ontem que espera que haja uma consolidação da recuperação económica, um desenvolvimento da economia comunitária e manutenção do crescimento do PIB. A par da optimização do bem-estar da população, Sam Hou Fai pretende também manter a baixa taxa de desemprego no território e a estabilidade dos preços.
 
Orçamento para este ano será alvo de reforço
O Chefe do Executivo admitiu ontem, na conferência de imprensa, que o orçamento para 2025 terá de ser alvo de reforço, já que as receitas fiscais deverão ficar abaixo do previsto. “Se não alcançarmos a meta [de 93 mi milhões de receitas provenientes dos casinos] vai ter impacto na base orçamental. Vamos fazer reforço no orçamento para este ano para lançar medidas e planos”, afirmou Sam Hou Fai, acrescentando que as autoridades continuarão a “avaliar” o impacto da conjuntura mundial na situação de Macau. Segundo disse, a guerra comercial entre os Estados Unidos e China poderão ter impacto em Macau, principalmente se houver uma desvalorização do renminbi, o que terá consequências no consumo dos turistas chineses.
 
RAEM criará representações no Sudeste e Nordeste Asiático 
Continuar a atrair turistas internacionais é também um dos objectivos do Governo para este ano, com especial destaque para os mercados do Nordeste da Ásia, do Sudeste Asiático, do Sul da Ásia e da América do Sul. “Criaremos representações económicas, comerciais, turísticas e culturais da RAEM nos países do Sudeste Asiático e Nordeste da Ásia e em conjunto com as concessionárias de jogos reforçaremos a promoção de Macau nos mercados internacionais”, anunciou Sam Hou Fai. Garantiu também que a RAEM irá “alargar a rede de voos do Aeroporto, promover a vinda de turistas de países ou regiões que não têm ligações directas com Macau através das regiões vizinhas e atrair mais turistas internacionais através de desconto de bilhetes de avião, benefícios de transporte transfronteiriço entre outras medidas”.
 
COMPARTICIPAÇÃO PECUNIÁRIA
Mantém-se em 10 mil patacas
para residentes permanentes
e 6 mil para os não residentes
 
SUBSÍDIO PARA INFÂNCIA 
1.500 patacas por mês
Crianças com menos de três anos
 
SUBSÍDIO DE NASCIMENTO 
Sobe de 5.418 para 6.500 patacas
 
SUBSÍDIO PARA IDOSOS 
Cresce de 9.000 para 10.000 patacas
 
PENSÃO PARA IDOSOS
Sobe de 3.740 para 3.900 patacas
 
SUBSÍDIO DE INVALIDEZ
Normal: passa de 9.000 para 10.000 patacas
Especial: sobe de 18.000 para 20.000 patacas
 
PENSÃO DE INVALIDEZ
Aumenta de 3.740 para 3.900 patacas
 
VALES DE SAÚDE 
Sobem de 600 para 700 patacas

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Cluster” de indústria médica e “Cidade Universitária” em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/cluster-de-industria-medica-cidade-universitaria-em-hengqin/</link><description>








Sam Hou Fai dedicou uma considerável parte das Linhas de Acção Governativa a abordar o desenvolvimento de Hengqin, tendo dito que pretende criar “um cluster da indústria médica e de saúde” na Zona de Cooperação Aprofundada. O Chefe do Executivo está também apostado em desenvolver uma “Cidade Universitária de Educação Internacional” do outro lado da fronteira
 
CATARINA PEREIRA
 
O apoio de Hengqin na diversificação da economia de Macau está ainda “aquém das expectativas” e a RAEM deve “alinhar aguerridamente nas estratégias nacionais para alcançar um melhor desenvolvimento”, defendeu ontem o Chefe do Executivo. Na apresentação das Linhas de Acção Governativa, Sam Hou Fai sublinhou que o desenvolvimento da cooperação Macau-Hengqin é uma das suas missões.
Nesse âmbito, Sam Hou Fai indicou que o Governo vai “introduzir criteriosamente tecnologias e conceitos médicos de ponta a nível internacional, construindo uma série de instituições médicas especializadas de alto nível”. A ideia é atrair “o estabelecimento de uma série de empresas tecnológicas de saúde de alta qualidade na Zona de Cooperação Aprofundada, criando um cluster da indústria médica e de saúde com características de Macau e Hengqin”.
A par disso, afirmou que será adoptado o modelo “Registo de Macau + Produção em Hengqin” para promover o “desenvolvimento integrado e profundo” da indústria de medicina tradicional chinesa de Macau e Hengqin. Ao mesmo tempo, Sam Hou Fai prometeu que se irá empenhar na “optimização do sistema da conta de comércio livre multifuncional, no impulsionamento da participação dos bancos qualificados com capitais de Macau no projecto-piloto da Zona de Cooperação, e na promoção do fluxo transfronteiriço de capitais entre Macau e Hengqin”.
Além disso, o Chefe do Executivo está também apostado em criar uma “Cidade Universitária de Educação Internacional” em Hengqin, evidenciando “as vantagens das instituições de ensino superior de Macau”. De acordo com o Relatório das LAG, a ideia é através da “internacionalização de quadros qualificados, pesquisas científicas e intercâmbio científico e tecnológico”, levar a cabo acções promocionais do desenvolvimento integrado entre Macau e Hengqin no âmbito da educação, da ciência e tecnologia e dos quadros qualificados.
“O Governo da RAEM irá proceder ao trabalho de coordenação para que as instituições de ensino superior locais qualificadas a recrutar alunos do Interior da China para cursos de licenciatura, (…) possam, recorrendo ao modelo de extensão pedagógica “Uma Universidade, Duas Zonas”, realizar trabalhos preparatórios para criação do novo campus universitário na Zona de Cooperação, com o objectivo de criar um ambiente pedagógico que esteja uniformizado com o de Macau, e de configurar um projecto piloto de integração de Macau com Hengqin no âmbito do ensino superior”, afirmou.
Sam Hou Fai disse ainda que serão também “envidados esforços para obter autorização para construir mais Laboratórios de Referência do Estado”. A Universidade de Macau (UM) será a primeira a implementar o modelo de extensão pedagógica na Zona de Cooperação. O líder da RAEM disse ontem que, apesar de a UM já ter o terreno, não tem dinheiro para iniciar a construção, sendo também essa uma das razões pelas quais o orçamento para 2025 precisa de ser revisto.
Em relação a Hengqin, o Chefe disse ainda que serão destacados mais trabalhadores da Administração Pública de Macau para trabalharem na Comissão Executiva e nas diversas estruturas de trabalho. Sam Hou Fai frisou ainda que a RAEM vai “promover de forma proactiva” o projecto-piloto de contratação de juízes de Macau para desempenharem funções de juízes não permanentes nos tribunais de Hengqin.
 
Mais produtos lusófonos na Grande Baía
Na apresentação das Linhas de Acção Governativa, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, garantiu que o Governo vai promover “o acesso de mais produtos dos países de língua portuguesa ao mercado da Grande Baía”. Segundo disse, será maximizada, “de forma plena”, a função do “Pavilhão de Exposição da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, transformando Macau num “Ponto de partida” para os produtos lusófonos no acesso ao mercado da Grande Baía. Sam Hou Fai disse também que serão realizados diversos tipos de Convenções e Exposições, “no sentido de criar mais cenários para o aprofundamento da conectividade entre as nove cidades da Grande Baía e os países de língua portuguesa”.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Planeado estudo sobre extensão da rede de Metro na Península</title><link>https://jtm.com.mo/local/planeado-estudo-sobre-extensao-da-rede-de-metro-na-peninsula/</link><description>








O Governo vai fazer um estudo sobre a extensão da rede de Metro Ligeiro na Península, indicou ontem o Chefe do Executivo, sem, contudo, adiantar pormenores. Segundo disse, ainda este ano será também feita uma avaliação intercalar sobre a execução do contrato do Metro. Por outro lado, em relação à habitação pública disse que as políticas serão aperfeiçoadas. Já no que respeita aos terrenos, Sam Hou Fai indicou que o Governo vai rever a base de cálculo do prémio de concessão
 
CATARINA PEREIRA
 
Ainda este ano, o Governo vai “elaborar um estudo preliminar quanto à extensão da rede de metro ligeiro na Península de Macau”, anunciou ontem o Chefe do Executivo. Não há muito tempo, recorde-se, soube-se que o estudo sobre a viabilidade da extensão da Linha Leste até ao Posto Fronteiriço Qingmao concluiu que o projecto é viável, apesar dos vários desafios. Sam Hou Fai não entrou em detalhes ontem sobre o assunto.
Porém, e ainda em relação ao Metro Ligeiro, o líder da RAEM acrescentou que também no decorrer deste ano será efectuada uma avaliação intercalar sobre a execução do contrato do Metro. Uma vez que a questão dos transportes é uma preocupação de Sam Hou Fai, o Chefe do Executivo disse que irá reforçar a regulação dos serviços de autocarro e optimizar as carreiras. “Iremos prestar serviço de percursos especiais de autocarros em grandes festividades, de modo a escoar o fluxo de visitantes e aliviar a pressão de transporte”, assegurou.
Já no que respeita aos táxis, disse que o número será aumentado “consoante as necessidades de transporte”, além de que será estudada “a viabilidade de introduzir o serviço de transporte online”.
Por outro lado, e em relação à habitação, Sam Hou Fai disse que serão aperfeiçoadas as políticas. “Iremos rever e optimizar as políticas de habitação, ajustando os planos de oferta de diferentes tipos de habitação, no sentido de melhor responder às necessidades habitacionais dos residentes com diferentes níveis de rendimento. Procuraremos equilibrar de forma racional a relação entre a oferta e a procura no mercado imobiliário, por forma a promover o seu desenvolvimento estável e saudável”, afirmou.
Quanto à habitação social, prevê que a construção nos Lotes A5, A6, A10 e A11 da Zona A dos Novos Aterros esteja concluída faseadamente em 2026 e 2027. Neste âmbito, prometeu que o Governo vai empenhar-se na “redução do tempo médio de espera”.
Já relativamente à habitação económica dos Lotes A1, A2, A3, A4 e A12, também na Zona A, estima que esteja concluída faseadamente em 2025 e 2026, enquanto as dos lotes B5, B7, B8, B11 e B12 estão previstas para 2027 e 2028. “Iremos, consoante a situação real, planear de forma racional o andamento de construção, optimizar a distribuição de recursos, bem como, avaliar a viabilidade do regime de permuta de habitação económica”, disse. Já na conferência de imprensa, Sam Hou Fai disse ter uma postura “aberta” em relação a esta questão da troca das casas económicas.
Sam Hou Fai tocou também na questão da Residência para Idosos. Neste âmbito, indicou que “será regularizada a admissão das candidaturas para a utilização” da Residência, a qual “será providenciada aos idosos habilitados, de forma ordenada”. Além disso, “será estudada a procura a longo prazo de habitação privada para idosos”.
 
Planeamento urbano e uso de terrenos
Por outro lado, disse que pretende “reforçar a gestão” da Macau Renovação Urbana, S.A., bem como acelerar a promoção de projectos de transformação existentes. Neste campo, o Chefe do Executivo também disse que está planeada a revisão do regime jurídico da renovação urbana.
No relatório, é possível ler que, quanto ao planeamento urbanístico, será continuada a promoção da elaboração das diversas zonas integrantes do Plano Director, bem como os trabalhos de planeamento dos bairros comunitários. O Governo vai ainda procurar “concluir, com a maior brevidade possível, o Estudo de actualização sobre o plano urbanístico de Seac Pai Van, Coloane (lado leste).
No que respeita ao “uso racional do solo e aperfeiçoamento da gestão de terrenos”, Sam disse que ainda no corrente ano o Governo vai “proceder à revisão da base de cálculo do prémio de concessão, ajustando de forma racional o custo de aproveitamento de terrenos”.
 
RAEM terá “bairro internacional turístico e cultural”
Com o intuito de “enriquecer ainda mais o conteúdo do Centro Mundial de Turismo e Lazer, impulsionar a construção de ‘Uma Base’”, o Governo vai empenhar-se no planeamento da construção de um “bairro internacional turístico e cultural integrado, estabelecendo instalações culturais de escalas relevantes, com influência internacional, padrões elevados e icónicas”. Em termos da sua natureza, o bairro “caracteriza-se por ser uma zona onde se concentram os complexos culturais de alta qualidade a nível internacional”. Segundo o Relatório das Linhas de Acção Governativa, no que diz respeito à configuração, “é de referir que incluirá diversos complexos culturais icónicos”. Já quanto à função, integrará elementos culturais, turísticos e comerciais, “destacando-se principalmente, o Museu Nacional de Cultura de Macau, o Centro Internacional de Artes Performativas de Macau e o Museu Internacional de Arte Contemporânea”.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Regozijo pelos benefícios sociais mas “é preciso discutir outros temas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/regozijo-pelos-beneficios-sociais-mas-e-preciso-discutir-outros-temas/</link><description>








As Linhas de Acção Governativa divulgadas pelo Chefe do Executivo agradaram em geral a deputados e membros de associações. Porém, consideram que há domínios em que a intervenção governamental terá de ser mais eficaz, sendo necessário discutir com mais detalhe outros temas, como o emprego
 
VÍTOR REBELO
 
De uma forma geral, as reacções às linhas de Acção Governativa (LAG) são satisfatórias, ainda que, para alguns dos que falaram ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, os benefícios não tenham atingido totalmente as ambições que preconizavam.
A questão do aumento da pensão mensal dos idosos, que passou de 3.740 para 3.900 patacas, assim como o melhoramento do subsídio anual, que é agora de 10.000 patacas para a mesma faixa etária da população, merece uma análise positiva do presidente da Assembleia-Geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC). Jorge Fão diz-se “surpreendido pela positiva” com as LAG, reconhecendo que “não contava que o Chefe do Executivo desse quase tudo o que os idosos precisavam”.
No entanto, ressalva que as aspirações da APOMAC eram um pouco mais altas. “Claro que aquilo que almejávamos na totalidade e que consideramos ser o ideal para uma vida melhor dos idosos, não foi obtido no seu todo, mas estou satisfeito de uma forma geral com o que foi conseguido, o que significa que não fomos esquecidos”, sublinha.
Jorge Fão salienta ter sido um bom começo para o mandato de Sam Hou Fai, “porque naturalmente as pessoas mais velhas ficam agradecidas”.
Nick Lei, deputado à Assembleia Legislativa, diz que as LAG se focaram nas medidas de benefício para a população, na reforma da administração pública, diversificação industrial e desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
No balanço das LAG anunciadas por Sam Hou Fai, o deputado acredita que, para a sociedade local, o que chamou mais a atenção foi a parte relacionada com as medidas de benefício social. Mas, nota que “as proporções de aumento apresentam uma disparidade em relação às expectativas do público”.
Para Nick Lei, o Executivo “deve ter ponderado as receitas financeiras deste ano, que apresentam até agora também uma disparidade em relação às previsões”, por isso, “terá tentado estabelecer um equilíbrio entre a situação financeira e a melhoria dos benefícios sociais”.
O deputado defende que “há ainda muitos pontos que devem chamar mais a atenção, como o emprego, por exemplo”. “As LAG referiram que é preciso acompanhar e controlar o número de trabalhadores não residentes, ou efectuar acções de conjugação de emprego, mas nesta parte não vejo novas medidas”, observa.
De um modo geral, Nick Lei admite que “o conteúdo das LAG contempla aspectos equilibrados”, porém, considera que “é preciso discutir em detalhe outros temas nos próximos debates, como por exemplo os casinos-satélite e os trabalhadores no activo”.
Já o director do Instituto de Investigações Académicas Internacionais (Macau), salientou que “é positivo o aumento dos benefícios sociais para o bem-estar da população”, esperando que o Governo continue a melhorar esses aspectos, “aliviando a situação comercial que é difícil”.
Contudo, Kou Seng Man adverte que “muitos residentes consideram que o nível do reforço de medidas não é suficiente”, dando o exemplo do subsídio mensal de 1.500 patacas para cuidados infantis. “Isto não será suficiente para incentivar a natalidade, enquanto a proporção de aumento do subsídio de casamento é muito reduzida”, salienta.
Sobre as PME, que beneficiam de uma bonificação de juros de 4%, o académico questiona a razão de não existir qualquer apoio do género para os cidadãos que têm de pagar os seus empréstimos hipotecários. “O Governo não explicou o porquê”, atesta.
Analisando o aumento dos preços de bens essenciais e da habitação, Kou Seng Man espera que o Governo reajuste o montante dos benefícios sociais, “de modo a prestar uma ajuda precisa às mulheres, crianças, jovens, idosos e grupos da população mais vulneráveis, promovendo assim a inclusão social”.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>CCAC “articulado” com Pequim no combate à corrupção</title><link>https://jtm.com.mo/local/ccac-articulado-pequim-combate-a-corrupcao/</link><description>








As autoridades de Macau e do Interior da China devem promover firmemente a cooperação na luta anti-corrupção, defendeu a comissária contra a corrupção, Ao Ieong Seong, numa visita a Pequim centrada no intercâmbio sobre a construção de uma sociedade íntegra e do Estado de Direito
 
Macau não pode ser um “paraíso de refúgio” para os corruptos, sublinhou a comissária contra a corrupção, Ao Ieong Seong, num encontro em Pequim com o vice-ministro da Segurança Pública, Chen Siyuan. Nesse sentido, “as autoridades de Macau e do Interior da China devem promover firmemente a cooperação no âmbito do combate contra a corrupção”, vincou, segundo uma nota divulgada pelo seu gabinete.
Por sua vez, o vice-ministro da Segurança Pública destacou que o Interior da China tem “exigências rigorosas” em relação aos procedimentos de investigação de casos, estando todo o processo sujeito à devida fiscalização, e irá empenhar-se no combate aos crimes transfronteiriços. Chen Siyuan prometeu ainda continuar a apoiar o Comissariado contra a Corrupção (CCAC) de Macau no intercâmbio e formação com os órgãos de segurança pública do Interior da China.
Esta reunião inseriu-se no âmbito da visita que uma delegação do CCAC realizou a Pequim, para fomentar o intercâmbio no âmbito da construção de uma sociedade íntegra e do Estado de Direito.
O programa inclui um encontro com o subdirector do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Nong Rong, que encorajou a RAEM a responder às “grandes expectativas e exigências” do Presidente Xi Jinping com “acções concretas e empreendedoras”. Segundo a mesma nota, Ao Ieong Seong asseverou que o pessoal do CCAC irá ter sempre em mente o espírito consagrado nos discursos importantes de Xi Jinping, “cumprindo com firmeza as suas atribuições no âmbito do combate à corrupção e da provedoria de justiça”. Segundo a comissária, o CCAC também já procedeu a um planeamento antecipado para as próximas eleições para a Assembleia Legislativa e “está bem preparado”, no sentido de assegurar a implementação eficaz do princípio de “Macau governado por patriotas”, bem como a justiça, a imparcialidade e a integridade das eleições.
Noutro encontro, com Zhang Jun, presidente do Supremo Tribunal Popular, Ao Ieong Seong manifestou o desejo de manter uma ligação estreita com os órgãos judiciais do Interior da China, nomeadamente ao nível do combate à corrupção e da captura de fugitivos e de recuperação de bens, e prometeu empenho na área da provedoria de justiça, a fim de elevar a eficiência administrativa e o nível de governação na RAEM.
O combate à corrupção voltou a ser abordado numa reunião com o subdirector da Comissão Nacional de Supervisão, que se mostrou disposto a cooperar com o CCAC e fez uma apresentação sobre as medidas adoptadas sobre o “controlo do formalismo, burocratismo, hedonismo e extravagâncias”, sem esquecer “a situação actual da investigação e correcção simultânea de práticas antiéticas e de problemas de corrupção”. Por seu turno, Ao Ieong Seong afirmou que o CCAC “irá articular com a Pátria para promover a política e o objectivo do combate à corrupção – ‘ninguém se atreve, pode e quer ser corrupto’”.
Em geral, essas ideias também foram sublinhadas num encontro com o Procurador-Geral da Suprema Procuradoria Popular, Ying Yong, que disse esperar reforçar o intercâmbio com o CCAC no combate aos crimes transfronteiriços e na punição da corrupção, proporcionando uma garantia jurídica mais forte para o desenvolvimento socioeconómico do Interior da China e de Macau, nomeadamente da Grande Baía.
A delegação do CCAC visitou ainda o Centro de Serviços Governamentais do município de Pequim, para se inteirar da situação do tratamento centralizado das formalidades administrativas de todo o município e do funcionamento dos serviços electrónicos que facilitam a vida dos cidadãos.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo entregará oito propostas de lei à AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-entregara-oito-propostas-de-lei-a-al/</link><description>








A AL receberá este ano um total de oito propostas de lei submetidas pelo Governo, incluindo uma de alteração à Lei de Salvaguarda do Património Cultural. Além disso, foi revelado que será dada prioridade ao início da revisão do Código do Procedimento Administrativo e do Código de Processo Civil
 
Ao longo deste ano, o Governo planeia submeter um total de oito propostas de lei à Assembleia Legislativa (AL), revelou o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2025.
Entre os diplomas previstos, consta uma proposta de alteração à Lei de Salvaguarda do Património Cultural. Além disso, outras duas propostas visam alterações à lei sobre a criação do Instituto para os Assuntos Municipais, ao quadro geral do pessoal docente das escolas particulares do ensino não superior e ao estatuto das escolas particulares do ensino não superior.
Já a lista dos novos regimes jurídicos que deverão chegar este ano ao Hemiciclo inclui o regime para a regulamentação de determinadas actividades; a lei da actividade de restauração e bebidas e estabelecimentos relacionados; lei da actividade publicitária; lei da comercialização do ouro e da platina; e o regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde.
Por outro lado, durante a apresentação das LAG, Sam Hou Fai adiantou que, ainda este ano, se dará prioridade ao início dos trabalhos de revisão do Código do Procedimento Administrativo e do Código de Processo Civil. “Com recurso à participação dos profissionais, criar-se-ão diferentes grupos especializados para estudar a revisão de códigos”, indicou.
Ademais, segundo o Chefe do Executivo, para além de reforçar a cooperação e intercâmbio judiciários com o Interior da China e com Hong Kong, as autoridades celebrarão com o Cazaquistão o “Acordo sobre a Transferência de Pessoas Condenadas”, o “Acordo relativo à Entrega de Infractores em Fuga” e o “Acordo relativo ao Auxílio Judiciário Mútuo em Matéria Penal”.
Ao mesmo tempo, o Governo empenhar-se-á em concluir os trabalhos de negociação e celebração de acordos sobre as referidas matérias com as Filipinas e Angola, assim como promoverá a realização de negociações com o Vietname relativas a um acordo sobre auxílio judiciário mútuo, revelou Sam Hou Fai.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe confirma visita a Portugal após eleições de Maio</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-confirma-visita-portugal-apos-eleicoes-de-maio/</link><description>








Sam Hou Fai confirmou ontem que a primeira visita enquanto Chefe do Executivo será a Portugal, e que acontecerá após as eleições legislativas, que estão marcadas para 18 de Maio
 
O Chefe do Executivo disse ontem que irá visitar Portugal após as legislativas de 18 de Maio, mas não ofereceu qualquer solução para as restrições à residência de portugueses, dizendo apenas que não houve alterações à lei e que os direitos dos portugueses continuam consagrados na Lei Básica.
Sam Hou Fai disse que irá visitar Portugal, “durante o primeiro semestre, após as eleições, quando a situação já estiver estável”, numa referência à formação do novo Governo português. Recorde-se de que o ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, disse, após um encontro com Sam Hou Fai, em Macau, que o Chefe do Executivo iria visitar Portugal “imediatamente antes de Agosto ou em Setembro”.
Ontem, na conferência de imprensa após a apresentação das Linhas de Ação Governativa, Sam Hou Fai sublinhou que a visita a Portugal será a primeira deslocação ao estrangeiro desde que tomou posse. “É um testemunho da boa e longa relação entre Macau e Portugal”, disse Sam Hou Fai, o primeiro líder da RAEM que domina a língua portuguesa.
No final de Março, quando questionado sobre as restrições à residência de portugueses, Rangel disse que falou com Sam Hou Fai “sobre todas as questões que são relevantes para a relação entre Portugal e a RAEM”. “Mas, como se trata de um diálogo que está em curso, tenho o dever de dar a oportunidade a que possamos, com as questões que foram levantadas de uma parte e da outra, termos agora espaço e tempo para construirmos soluções”, acrescentou.
Rangel disse que o “seguimento do diálogo” encetado com Sam Hou Fai acontecerá numa reunião da Comissão Mista Portugal-RAEM, “que será organizada, em princípio, no segundo semestre” em Macau.
Macau não aceita desde Agosto de 2023 novos pedidos de residência para portugueses, para o “exercício de funções técnicas especializadas”, permitindo apenas justificações de reunião familiar ou anterior ligação ao território. As orientações eliminam uma prática firmada após a transição de Macau, em 1999.
Aos portugueses resta a emissão de um “blue card”, autorização limitada ao vínculo laboral, sem os benefícios dos residentes, nomeadamente ao nível da saúde ou da educação. A única alternativa para garantir o BIR passa agora por uma candidatura aos recentes programas de captação de quadros qualificados, admitiu Sam Hou Fai.
“Seja qual for a nacionalidade, se reunirem os requisitos que constam na lei, são sempre bem-vindos”, sublinhou o Chefe do Executivo. Ainda assim, Sam Hou Fai prometeu avaliar os programas, “optimizar e encontrar quadros qualificados adequados às necessidades de Macau”.
Os censos de 2021 indicam mais de 2.200 pessoas nascidas em Portugal a viver em Macau. A última estimativa dada à Lusa pelo Consulado-geral de Portugal apontava para cerca de 155 mil portadores de passaporte português entre os residentes de Macau e Hong Kong.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fotografias com memória  no “déjà vu” de António Leong</title><link>https://jtm.com.mo/local/fotografias-memoria-deja-vu-de-antonio-leong/</link><description>



























Cerca de duas dezenas e meia de fotografias a preto e branco vão ser exibidas por António Leong na Creative, no dia 22 de Abril. A mostra “Déjà vu” pretende, segundo o autor, “dar a sensação de que as coisas em Macau mudaram muito, mas as memórias permanecem”. As imagens foram captadas entre 2020 e os primeiros meses deste ano, fundamentalmente retratando a vida quotidiana
 
VÍTOR REBELO
 
Memórias de Macau, paisagens e vida quotidiana, preenchem a exposição “Déjà vu” do artista local António Leong, com cerca de duas dezenas e meia de trabalhos produzidos entre 2020 e o início de 2025.
Com as suas obras, o autor pretende “trazer aquela sensação de que as coisas mudaram muito, mas as memórias permanecem”, segundo referiu ao jornal TRIBUNA DE MACAU, acrescentando que “num instante temos um clique como se já tivéssemos visto uma certa imagem há algum tempo”.
As fotografias são todas a preto e branco, o que acontece pela primeira vez nas exposições de António Leong. “Sem cor, a sensação é mais forte, porque na minha opinião a cor diminui essa sensação do ‘déjà vu’, e assim tento lembrar alguma coisa”, sublinha.
A exposição vai decorrer entre 22 de Abril e 12 de Maio e a cerimónia de inauguração acontecerá a 24 de Abril, quinta-feira, entre as 18h30 e as 20h30.
Na apresentação da mostra, a Creative – Centro de Indústrias Criativas de Macau, que será o local de exibição, refere que “a fotografia desempenha um papel fundamental na documentação da realidade com o mínimo de preconceitos, mas a estética de uma imagem é significativamente moldada pelas perspectivas e ângulos dos vários fotógrafos”.
Dos pormenores “intrincados da sua arquitectura à vibrante tapeçaria das interacções diárias das pessoas, as imagens podem incorporar tanto a nostalgia da familiaridade como a excitação da descoberta da cidade”, salienta a mesma nota, adiantando que na exposição de António Leong, “cada fotografia actua como um portal, captando momentos fugazes e estagnados que ressoam com a essência de Macau”.
Diz a Creative que estas imagens “trazem-nos memórias de incidentes passados, encontros e narrativas pessoais em que Macau serve de pano de fundo, fomentando o diálogo não só entre os expositores, mas também com o público”.
Assim sendo, “Déjà vu” é interpretado como “uma sensação de fenómeno, como se estivéssemos a encontrar algo que já testemunhámos antes, e que é ininterruptamente evocado nesta exposição através dos cliques do obturador da lente da câmara do fotógrafo”.
Cada fotografia desta colecção cativou a atenção do artista durante longos períodos, “inspirando um profundo sentimento de admiração e calma”. “As linhas, formas e silhuetas utilizadas pretendem transmitir a natureza sobrenatural destes temas no contexto do nosso mundo contemporâneo”, assinala António Leong.
O autor, natural de Macau, apaixonou-se pela fotografia há muitos anos, captando a cultura chinesa e ocidental única desta cidade através da objectiva. António começou a partilhar os seus trabalhos em 2012 e criou a página “Antonius Photoscript” no Facebook.
Através desta página, o fotógrafo participou em várias exposições fotográficas que promovem o turismo de Macau em todo o mundo, como também tem cooperado com diferentes organizações de caridade e artistas em vários tipos de actividades fotográficas, servindo como instrutor e orador para partilhar as suas técnicas e experiências fotográficas.
Em 2021, António Leong e a Associação Católica Cultural de Macau apresentaram em conjunto a exposição “Descobrindo a Beleza do Quotidiano”, e em 2024 a “Via Pulchritudinis: Património Mundial Católico de Macau”.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ballet “As Aventuras de Alice” em exibição no Grand Lisboa Palace</title><link>https://jtm.com.mo/local/ballet-as-aventuras-de-alice-em-exibicao-grand-lisboa-palace/</link><description>








O espectáculo “As Aventuras de Alice” está em exibição no Grand Lisboa Palace, com sessões duplas agendadas até 4 de Maio. Coreografada e dirigida pelo director artístico do Ballet de Hong Kong (HKB) Septime Webre, a produção apresenta uma nova e animada partitura do compositor Ng Cheuk-yin, figurinos desenhados por Liz Vandal, do Cirque du Soleil, efeitos de palco especiais e uma participação íntima do público.
O “show” é inspirado no aclamado ballet de Webre “Alice (in wonderland)”, de 2018. Desde a sua estreia em Hong Kong, foi convidado a actuar em Pequim, Singapura e EUA.
Agora, a organização, a cargo da Sociedade de Jogos de Macau (SJM), apresenta uma versão inspirada especialmente para Macau, num palco totalmente imersivo de 360 graus no átrio do 1º andar do Grand Lisboa Palace, com iluminação de última geração, som “surround” e efeitos de projecção.
Para apoiar esta produção em residência, a SJM realizou várias audições abertas no início deste ano para recrutar bailarinos de Macau e dos arredores da Grande Baía. “A iniciativa não só proporciona formação profissional, experiência de actuação e desenvolvimento de competências aos aspirantes a artistas, como também estimula novos talentos para o ballet da região, contribuindo ainda mais para a vitalidade cultural da área”, frisou a SJM.
Os próximos espectáculos de “As Aventuras de Alice” vão decorrer nos dias 18, 19 e 20 deste mês e a 2, 3 e 4 de Maio, sempre com duas exibições diárias, às 14h00 e às 16h00.
O público pode ainda explorar o labirinto e pitoresco Jardim Secreto ao ar livre com as instalações do “Alice’s Enchanted Garden”, aberto no Piso 3 do Grand Lisboa Palace. Por outro lado, até 30 de Junho, bolos e bebidas inspirados na Alice estarão disponíveis no “Lobby Lounge” do resort. “Personagens extravagantes, como a Alice e a Rainha de Copas, farão aparições especiais em todo o resort e interagirão com os hóspedes em alegres desfiles”, referiu a SJM.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e Galaxy celebram visão criativa da nova geração</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-galaxy-celebram-visao-criativa-da-nova-geracao/</link><description>








“Os Pergaminhos das Estrelas” é o nome de uma exposição aberta ao público no espaço GalaxyArt, que resulta de uma colaboração entre a Galaxy e a Universidade Politécnica de Macau (UPM) e que reúne trabalhos criativos de professores, actuais e ex-alunos da Faculdade de Artes e Design da instituição de ensino. A mostra apresenta obras de arte de mais de duas dezenas de autores e decorrerá até 25 de Abril, retratando uma viagem artística que une a estética tradicional à expressão contemporânea.
O título chinês da exposição, “Xinghan”, é um termo poético para “a Galáxia”, simbolizando o cosmos sem limites da criatividade artística. “Os visitantes assistirão a uma encantadora interacção entre as ricas texturas das pinturas a óleo e o dinamismo fluido dos salpicos de tinta, bem como a um diálogo inspirador entre a pintura de paisagem tradicional chinesa e a arte digital de vanguarda”, segundo refere um comunicado da Galaxy Entertainment.
A mesma nota acrescenta que a exposição “é uma viagem imersiva que convida os espectadores a explorar interpretações evolutivas do património cultural através dos olhos dos artistas contemporâneos de Macau”.
A GalaxyArt irá também organizar workshops temáticos no sábado à tarde. Além disso, também no dia 19 de Abril, será realizada uma sessão especial “Partilhar sobre os Pergaminhos das Estrelas”, na qual ex-artistas da UPM falarão das suas filosofias criativas e da visão sobre a evolução da indústria artística da RAEM.
Simultaneamente a esta exposição, outra artista local, Cristina Vinhas, divulga a colecção de joalharia “Nature, My Muse – Art Jewellery”. Inspirando-se no esplendor da natureza, Cristina Vinhas cria peças que misturam o design ocidental contemporâneo com a elegância oriental.
Com uma carreira de mais de duas décadas, a artista criou quase dez séries de jóias, decorações e peças de arte em vidro.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Anime” inspira promoção  de rua em Tóquio</title><link>https://jtm.com.mo/local/anime-inspira-promocao-de-rua-em-toquio/</link><description>








 
Os Serviços de Turismo de Macau vão lançar na quinta-feira uma promoção de rua na famosa zona comercial de Akihabara, em Tóquio
 
A expansão dos mercados internacionais está base de mais uma promoção de rua dos Serviços de Turismo de Macau (DST), agora na capital do Japão. O evento inclui um seminário, bolsas de contacto e visitas de intercâmbio e visa estimular o interesse dos japoneses em visitar Macau.
A campanha será realizada durante quatro dias, de 17 a 20 de Abril, em Akihabara, famoso centro de produtos electrónicos e de cultura de banda desenhada “anime” de Tóquio. A transformação de Akihabara numa “Zona Pop-Up do Turismo de Macau”, com a combinação da cultura “anime”, promoções especiais para viagens a Macau, produtos de marca conjunta limitados e lembranças da Mak Mak, entre outros, poderão despertar a vontade de visitar Macau, acredita a DST.
A promoção tem como ponto de partida a “anime”, contando com a colaboração de designers de propriedade intelectual (PI). Tou Chon Wai, criador da mascote do turismo de Macau, estará presente para desvendar a história do nascimento do colhereiro-de-cara-preta “Mak Mak”.
A DST coopera também com designers culturais e criativos de Macau e a Macau Pass, a par com a famosa equipa de PI do Japão “Ghost in the shell SAC2045”, para se integrarem no design do palco principal do evento e lançar uma versão de cartão Macau Pass com elementos de animação temática.
A promoção vai integrar ainda um expositor dedicado à personagem de banda desenhada clássica japonesa “Kamen Rider”, onde não faltará a sua mota icónica. A “Toei Company”, criadora do “Kamen Rider”, e uma empresa de Macau vão ainda lançar em conjunto um vinho oficial com a marca “Kamen Rider”.
Para que os clientes possam sentir o ambiente e costumes de Macau, até 30 de Maio, o edifício da agência de viagens HIS Japan, em Ginza, Tóquio, está totalmente decorado com o tema de Macau: paredes de azulejo de estilo português, cartazes dos pontos icónicos e decorações do galo Barcelos de Portugal.
Para além da campanha de rua, e a par com o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, operadores turísticos e a Sociedade do Aeroporto Internacional, a DST irá estimular amanhã a cooperação com os operadores turísticos do Japão, através de uma sessão de apresentação sobre os produtos de “turismo + convenções e exposições” e bolsas de contactos.
Está ainda agendada, com operadores turísticos de Macau, uma visita à cidade de Kamakura, com o objectivo de aprofundar o intercâmbio e a cooperação com os locais da “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”, no Japão.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aberta nova fase de apoio ao turismo comunitário</title><link>https://jtm.com.mo/local/aberta-nova-fase-de-apoio-ao-turismo-comunitario/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo abriu uma segunda fase de candidaturas ao programa de apoio para o turismo comunitário. As entidades interessadas podem concorrer até 25 de Abril
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) lançou uma segunda fase de candidaturas ao Programa de Apoio Financeiro de 2025 para o Turismo Comunitário “Viajar por Macau”, que decorre até às 17:30 do dia 25 de Abril. Os projectos candidatos devem ser realizados entre 1 de Julho e 31 de Dezembro. Os serviços prevêem dar uma resposta sobre a apreciação dos pedidos em Junho.
As candidaturas podem ser apresentadas através da conta de utilizador da Plataforma para Empresas e Associações, no site do Programa de Apoio Financeiro para 2025 da DST. Cada entidade requerente pode submeter até três pedidos, a contar com os pedidos apresentados pela mesma entidade entre Agosto e Setembro de 2024.
De acordo com os serviços, o Fundo de Turismo estabeleceu critérios de avaliação específicos para cada plano de apoio financeiro, com base no princípio de seleccionar projectos “merecedores de subsídio”, avaliando e analisando cuidadosamente todos os pedidos.
A DST pretende “incentivar as associações a planearem actividades turísticas inovadoras e diversificadas”, refere o comunicado, “para promover ainda mais o turismo e o consumo nos bairros comunitários”. O programa tem como objectivo aproveitar os diversos recursos turísticos, conjugando “elementos culturais, desportivos, festivos, de entretenimento e exibições”, de modo a apoiar o desenvolvimento do “turismo+”, através da participação activa dos comerciantes, e a orientar o consumo do turismo para os bairros comunitários.
A primeira fase de candidaturas ao Programa de Apoio Financeiro de 2025 para o Turismo Comunitário “Viajar por Macau”, Promoção Gastronómica “Sabores de Macau” e Turismo Marítimo “Diversão na orla costeira” decorreu entre Agosto e Setembro do último ano. Dos 43 projectos aprovados, que incluem visitas guiadas, feiras, produção gastronómica e passeios de barco, seis foram concluídos até 31 de Março, sendo que os restantes serão lançados sucessivamente ainda este ano, indicou a DST.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banco CITIC lança bolsas para alunos de escolas de negócios</title><link>https://jtm.com.mo/local/banco-citic-lanca-bolsas-para-alunos-de-escolas-de-negocios/</link><description>








Em parceria com a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM), a sucursal de Macau do Banco CITIC Internacional da China (CNCBI) anunciou, em comemoração dos seus 20 anos de existência, a criação de um programa de bolsa de estudos, num valor de 150 mil patacas a atribuir ao longo de três anos. Segundo o comunicado da instituição bancária, o acordo visa “premiar cinco estudantes de escolas de negócios academicamente sólidos”, recomendados anualmente por um painel de selecção da UCTM. Cada aluno seleccionado receberá 10 mil patacas. A vice-presidente do CNCBI disse que esta iniciativa conjunta ilustra um “esforço para demonstrar o apoio do Banco à educação em Macau, bem como o seu compromisso de responsabilidade social”. Li Haixia afirmou que, através da colaboração indústria-academia, o banco procura motivar os estudantes aspirantes a explorar o sector financeiro e a “contribuir para a força motriz por detrás dos avanços da ‘FinTech’”, em toda a Grande Baía. Por sua vez, Joseph Hun-wei Lee asseverou que a UCTM “está empenhada em cultivar talentos globais com uma perspectiva internacional”. O presidente da universidade assegurou que a “colaboração com o CNCBI proporcionará aos estudantes mais oportunidades e recursos práticos”, fortalecendo a investigação e a integração indústria-academia para um desenvolvimento adequado e diversificado da economia de Macau.

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>América Latina exalta legado de Vargas Llosa</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/america-latina-exalta-legado-de-vargas-llosa/</link><description>






											epa12031162 (FILE) Peruvian-Spanish writer Mario Vargas Llosa poses for pictures in the library of the French Academy (Academie Francaise) in Paris, France, 09 February 2023 (reissued 14 April 2025). Nobel Prize-winning author Mario Vargas Llosa died at the age of 89 at his home in Lima on 13 April 2025, his children reported through social media.  EPA/TERESA SUAREZ										



Vários actuais e antigos chefes de Estado da América Latina expressaram pesar pelo romancista peruano-espanhol Mario Vargas Llosa, que faleceu aos 89 anos, destacando o legado do Nobel da Literatura em 2010. Vargas Llosa morreu no domingo em sua casa em Lima, onde vivia desde 2022, informaram os filhos nas redes sociais, adiantando que, respeitando o desejo do pai, não haverá “nenhuma cerimónia pública” de despedida.
A Presidente peruana Dina Boluarte manifestou profundo pesar pela morte de Vargas Llosa, descrevendo-o como um “escritor universal e distinto vencedor do Prémio Nobel da Literatura”. “O seu génio intelectual e o seu vasto conjunto de obras permanecerão como um legado eterno para as gerações futuras”, afirmou a Presidência do Peru.
O Congresso peruano expressou sentimentos semelhantes, enviando as suas “mais profundas condolências à família, amigos e leitores do vencedor do Prémio Nobel”.
Um dos primeiros líderes políticos latino-americanos a reagir à morte do escritor foi o ex-presidente uruguaio Luis Lacalle Pou (2020-2025), para quem “Vargas Llosa deixou a sua marca em muitos aspectos da vida, mantendo-se sempre fiel a si próprio”. A nível pessoal, Pou disse que sempre gostou da generosidade de Vargas Llosa.
Os antigos presidentes colombianos Álvaro Uribe (2002-2010) e Iván Duque (2018-2022) também se despediram do romancista, a quem chamaram de “mestre”. “Deixa-nos o seu trabalho, a sua admiração e o seu exemplo. Deixa-nos um caminho para o futuro”, acrescentou Uribe, na rede social X. “O falecimento de Mario Vargas Llosa enche-me de tristeza. Tive a honra de desfrutar da sua amizade e partilhar momentos inesquecíveis, ouvindo o seu conhecimento enciclopédico, a sua simplicidade avassaladora e o seu humor refinado”, disse Duque.
A líder da oposição venezuelana, María Corina Machado, manifestou solidariedade com a família do escritor e destacou o seu “legado incomparável” na defesa da liberdade na América Latina e no mundo.
A Fundação Gabo, fundada pelo seu amigo e mais tarde rival, Gabriel García Márquez, também lamentou a morte do autor, que descreveu como “um mestre da narrativa em língua espanhola e uma figura-chave da literatura latino-americana”.
Nascido em Arequipa, em 28 de Março de 1936, Jorge Mario Pedro Vargas Llosa, foi também político, jornalista, ensaísta e professor universitário. Foi um dos principais escritores da sua geração, ao ponto de alguns críticos considerarem que teve um impacto e uma audiência internacional como nenhum outro do ‘boom’ da América Latina.
Desde cedo começou a envolver-se politicamente, primeiro como apoiante de Fidel Castro e da revolução cubana, depois como defensor da democracia liberal, mais conservadora, capitalista, chegando mesmo a concorrer à presidência do Peru, em 1990, por uma coligação de centro-direita, contra Alberto Fujimori (1990-2000).
No entanto, apesar do seu envolvimento político e social, Vargas Llosa confessou um dia que gostaria de ser lembrado pela escrita e pelo trabalho. Iniciou-se na escrita influenciado pelo existencialismo de Jean-Paul Sartre e a sua fama foi logo projectada com o seu segundo romance, “A cidade e os cães”, editado em 1963, a que se somaram outros sucessos como “A casa verde” (1966), o monumental “Conversa n’A Catedral” (1969), “A tia Júlia e o escrevedor” (1977) e “A festa do chibo” (2000).
O júri do Prémio Nobel da Literatura de 2010 justificou a escolha de Vargas Llosa por ser detentor de uma escrita que faz a “cartografia das estruturas do poder” e de uma obra que revela “imagens mordazes da resistência, revolta e dos fracassos do indivíduo”.
Além de romances, que incluem comédia, mistério, história e política, Vargas Llosa escreveu também teatro, ensaio, memórias, crítica literária e textos jornalísticos, colaborando com jornais como o espanhol El País, o brasileiro O Estadão e a Agência France Presse. Algumas das suas obras literárias foram adaptadas ao cinema, como é o caso de “A tia Júlia e o escrevedor”, “Pantaleão e as visitadoras” e “A festa do chibo”.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-15 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>