<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Obesidade entre alunos do básico desce para o nível de 2000</title><link>https://jtm.com.mo/local/obesidade-entre-alunos-basico-desce-para-nivel-de-2000/</link><description>








Os exames realizados aos alunos do primeiro ano da primária relativos ao ano lectivo 2023/2024 revelam que a taxa de obesidade decresceu em termos anuais, tendo mesmo voltado ao nível registado em 1999/2000. Segundo os Serviços de Saúde, o número de crianças entre os seis e sete anos com excesso de peso baixou para 9,1%, quando nos anos anteriores tinha oscilado entre 12,4% e 15,6%
 
Catarina Pereira
 
A taxa de obesidade entre os alunos do primeiro ano do ensino básico foi bastante elevada nos últimos anos lectivos – à semelhança do que já tinha acontecido noutros períodos desde 1997/1998, com a prevalência da obesidade a atingir o máximo, de 16,4%, em 2009/2010 – mas no ano lectivo 2023/2024, a incidência de excesso de peso entre as crianças dos seis aos sete anos de idade desceu para o nível de 1999/2000, revelam os dados dos Serviços de Saúde (SSM) analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
As autoridades tomam como referência a curva de crescimento actualmente utilizada pelo Departamento de Saúde de Hong Kong como indicador de medição, considerando-se obesidade quando o peso é superior a 120% da mediana da altura e emagrecimento quando o peso é inferior a 80% da mediana.
As estatísticas mostram que, em 2023/2024, a taxa de obesidade dos alunos do primeiro ano da primária desceu para 9,1% em termos anuais (em 2022/2023 tinha sido de 12,4%), nível esse que só se tinha registado em 1999/2000. A mais baixa taxa de incidência de excesso de peso entre estes alunos verificou-se um ano depois, em 2000/2001, tendo sido de 7,4%.
Porém, no primeiro ano de pandemia, 2019/2020, a taxa de obesidade entre estas crianças subiu para 15,6% em termos anuais, quando no período anterior tinha sido de 11,5%.
A questão do excesso de peso tem sido uma preocupação do Governo, que em Abril alertou que a taxa de obesidade pode continuar a subir nos próximos anos entre a população local, constituindo um factor de risco para doenças crónicas, como a hipertensão, hiperglicemia e hiperlipidemia.
Recorde-se de que no ano lectivo de 2022/2023, a taxa de excesso de peso e de obesidade entre os jovens locais foi de 21,7%, um aumento ligeiro de 0,5% em comparação com os dados obtidos em 2017, de acordo com os resultados do “Inquérito sobre o Comportamento da Saúde dos Alunos do Ensino Secundário de Macau”, realizado de cinco em cinco anos.
Os dados mais recentes dos SSM baseiam-se nos exames médicos regulares realizados por profissionais de saúde aos alunos do primeiro ano do ensino básico. No ano lectivo 2023/2024, foram tidas em conta 5.781 amostras válidas, o equivalente a uma taxa de cobertura de 94,9%. A maioria (51,5%) eram rapazes.
Os rapazes foram os que apresentaram uma taxa mais elevada de excesso de peso, de 10%, contra 8,1% entre as raparigas. Uma tendência que tem sido mantida ao longo dos anos. Em 2022/2023, a taxa de obesidade foi de 13,2% entre os meninos e de 11,5% entre as meninas.
 
Ligeira melhoria na visão
Por outro lado, no que respeita à situação da visão entre estas crianças, os SSM utilizam a tabela oftalmológica para avaliar o grau de visão de cada olho. Considera-se normal quando é igual ou superior a 0,7, sendo que, abaixo desse valor significa que há uma “baixa acuidade visual”.
No ano lectivo 2023/2024, a taxa de prevalência de baixa acuidade visual nos alunos do primeiro nível de ensino era de 27,2%, uma quebra face aos 30,1% registados no ano escolar anterior.
Os últimos dados dos SSM apontam que as meninas eram as que tinham mais problemas de visão, com uma taxa de 28,9%, ao passo que a dos rapazes era de 25,7%.
Apesar da diminuição verificada naquele ano, a verdade é que a visão dos alunos com seis a sete anos de idade tem piorado ao longo dos anos. Em 2012/2013, por exemplo, a taxa de baixa acuidade visual era de 14,7%, tendo subido para 19,7% em 2015/2016 e para 29,1% 2019/2020, primeiro ano da pandemia.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM retorna à normalidade após super-tufão que bateu recordes</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-retorna-a-normalidade-apos-super-tufao-bateu-recordes/</link><description>








Macau começou ontem a regressar à normalidade, depois de ter aguentado a passagem do super-tufão “Ragasa”, que estabeleceu uma série de novos recordes, segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos. Com algumas excepções, os serviços públicos de transporte e de ensino retomaram a actividade ao longo do dia de ontem, enquanto parte da cidade prosseguia com os trabalhos de limpeza



















PEDRO MILHEIRÃO
A passagem do super-tufão “Ragasa” pelo território quebrou vários recordes, de acordo com os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). Desde logo, e como este jornal já tinha noticiado, foi a primeira vez que foi emitido o segundo sinal 10 num ano, desde 1968, sendo que o sinal vigorou durante 10 horas e 30 minutos, o período mais longo registado. Além disso, durante o período em que o sinal 10 esteve em vigor, a duração das velocidades do vento que atingiram ou ultrapassaram o sinal 8 estendeu-se por 15 horas.
Por outro lado, esta foi a 11ª tempestade tropical a afectar Macau, marcando este o “segundo ano com mais tempestades tropicais desde que há registos”.
Num balanço sobre a passagem desta tempestade, os SMG referem ainda que os ventos máximos sustentados de 10 minutos que foram registados em todas as zonas de Macau atingiram a “Força 12”, com rajadas de “Força 14”.
Segundo as autoridades, o “Ragasa” chegou, inclusive, a formar uma “parede dupla do olho” no seu centro. Este fenómeno ocorre quando um ciclone atinge uma determinada intensidade, durante a qual as faixas de chuva externas formam uma nova parede, enquanto a parede interna se dissipa gradualmente.
O sinal máximo de ciclone tropical acabaria por substituído pelo nível 8 às 16h00 de quarta-feira, tendo os SMG baixado o sinal para o nível 3 às 23h00. Pelas 06h00 de ontem, os serviços meteorológicos cancelaram todos os sinais.
Em combinação com o período de maré alta, a passagem do super-tufão resultou numa “elevação significativa de ‘Storm Surge’”, provocando “inundações generalizadas e graves no território”, observaram os SMG. A altura máxima de inundação registada na zona do Porto Interior foi de 1,51 metros, tendo sido emitido o aviso vermelho de “Storm Surge”.
A Companhia de Electricidade de Macau conseguiu restabelecer o fornecimento de energia a todos os clientes afectados pela suspensão da electricidade pelas 02h35 de ontem. Recorde-se que cerca de 16 mil habitações ficaram sem electricidade, na sequência das cheias causadas pela tempestade.
Por sua vez, o Chefe do Executivo autorizou a reabertura dos casinos a reabrir a partir das 02h00 de ontem, após 33 horas de suspensão das operações.
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), entretanto, destacou 26 camiões de lixo e 16 gruas compactadoras para os trabalhos de limpeza da cidade, segundo uma nota de imprensa. Ontem, o IAM avançou que já tinham sido recolhidas quase 700 toneladas de lixo, um valor 70% acima do habitual. O organismo manteve 90% dos parques e das áreas recreativas encerrados ao público, tendo dado prioridade às vias de trânsito obstruídas.
 
Escolas sem danos “significativos”
Com excepção de um estabelecimento de ensino especial, os alunos de todas as escolas regressaram às aulas, entre a manhã e a tarde de ontem, depois de a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) ter considerado que a situação do trânsito retomaria “a normalidade de forma ordenada”, em coordenação com o IAM, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) e o Corpo de Polícia de Segurança Pública.
Kong Chi Meng e Wong Ka Ki, director e subdirector da DSEDJ, respectivamente, visitaram várias escolas “para inspeccionar e compreender a situação da retoma de funcionamento”, sobretudo em zonas baixas, que sofreram cheias. A DSEDJ relatou que a maioria dos estabelecimentos de ensino “não sofreu impactos significativos”, exceptuando “inundações e danos em equipamentos”.
Os serviços de transportes públicos já tinham voltado a operar, às 23h00 de quarta-feira, assim que foi içado o sinal 3, com alguns itinerários de autocarros condicionados pelas condições rodoviárias, hora pela qual terminou o estado de prevenção imediata.
Por seu turno, as operadoras de transporte marítimo de passageiros também retomaram as travessias entre Macau e Hong Kong durante a manhã de ontem, enquanto as ligações de Macau com Zhuhai e Shenzhen permaneceram suspensas. A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água também encerrou o Museu Marítimo, até ao próximo sábado, para trabalhos de limpeza e reparação.
Apesar de se ter mantido em funcionamento, o Aeroporto Internacional de Macau cancelou um total de 206 voos. Num comunicado, o aeroporto informou que os voos programados começaram a normalizar ao longo do dia de ontem.
A DSAT informou que os veículos com reservas para ‘Circulação de veículos de Macau na província de Guangdong’ nos dias 22, 23, 24 e 25 de Setembro e que não efectuaram a passagem, não seriam considerados como “não-comparência” nem contabilizados para o número de marcações utilizadas nesse mês. Além disso, donos de veículos com data do termo de inspecção periódica ou com marcação nos dias 23 e 24 de Setembro, poderão agendar nova inspecção até 11 de Outubro, anunciaram os serviços.
Por sua vez, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais instou os empreiteiros dos estaleiros de construção civil a procederem à “avaliação das condições de segurança e saúde ocupacional” e a “tomarem as medicas adequadas” de inspecção e vistoria, antes do reinício das obras.
Com o afastamento gradual do tufão “Ragasa”, os SMG solicitaram à população para que permanecesse vigilante relativamente “ao risco de chuvas torrenciais”. Ao início da tarde de ontem, continuava em vigor o sinal preto de ventos fortes de monção. O organismo também prevê que a próxima tempestade tropical “Bualoi”, que entrará no Mar do Sul da China até ao final da semana, mantenha “uma distância considerável de Macau”.
 
22 pedidos de indemnização devido a danos causados pelo “Ragasa”
O sector segurador recebeu, até ontem à tarde, 22 pedidos de indemnização relacionados com seguros gerais devido aos danos causados pelo tufão “Ragasa”, dos quais três são pedidos referentes ao “Seguro de bens patrimoniais contra grandes desastres para pequenas e médias empresas”, indicou a Autoridade Monetária de Macau (AMCM). Para acelerar o processo de pagamento dos pedidos de indemnização, as seguradoras activaram a “via verde”, coordenando com notários para a realização de vistorias no local, com o objectivo de simplificar e agilizar os procedimentos de reclamação, ajudando os cidadãos e comerciantes afectados a obter as compensações o mais rapidamente possível, acrescentou o organismo. A AMCM indicou ainda que todas as instituições financeiras retomaram as operações normais. Lembrou ainda que mobilizou uma equipa de cerca de 20 pessoas para apoiar os trabalhos de limpeza na Rua do Almirante Sérgio, Praça da Ponte e Horta e Barra.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estrelas chinesas confirmadas no Open de Golfe de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/estrelas-chinesas-confirmadas-open-de-golfe-de-macau/</link><description>






											SHANGHAI, CHINA - APRIL 20: Haotong Li of China reacts before teeing off on the 1st hole on day four of the Volvo China Open 2025 at Enhance Anting Golf Club on April 20, 2025 in Shanghai, China. (Photo by Lintao Zhang/Getty Images)										



O melhor golfista da China da actualidade, Li Haotong, e o medalha de ouro nos Jogos Asiáticos por Hong Kong, Taichi Kho, vão integrar a lista de jogadores presentes na edição deste ano do Open de Golfe de Macau, que decorrerá entre 16 e 19 de Outubro

VÍTOR REBELO
 
A lista de participantes na edição deste ano do Open de Golfe de Macau está praticamente concluída, a pouco mais de 20 dias do início do torneio. Aos jogadores que haviam sido anunciados anteriormente pela organização, entre os quais se destaca o inglês Lee Westwood e o tailandês Rattanon Wannasrichan, juntam-se agora outros praticantes de renome, da China e de Hong Kong.
Um deles é Taichi Kho, que conquistou, pela RAEHK, uma medalha de ouro histórica nos Jogos Asiáticos de 2022, em Hangzhou, na prova individual masculina, à frente de Sungjae Im, estrela sul-coreana e também participante no próximo Open de Macau. Passou a profissional em 2023, ano em que se tornou no primeiro golfista do território vizinho a vencer no “Asian Tour” do “World City Championship”.
Presente na conferência de imprensa de divulgação de mais atletas credenciados que irão estar no relvado do “Macau Golf &amp; Country Club” de Coloane, entre 16 e 19 de Outubro, Taichi Ko, actual 359º do ranking mundial, lembrou que na edição passada terminou empatado no sexto lugar. “Sinto que este campo se adapta muito bem ao meu jogo e, como tenho estado bem recentemente, espero conseguir algumas rondas abaixo do par para discutir o título”, acredita.
Outro jogador em destaque na prova é Li Haotong, número um da República Popular da China. O atleta de 30 anos, de Cantão, cujos principais momentos na carreira incluem oito títulos em torneios e um terceiro lugar no “The Open Championship” em 2017, entra no “SJM Macau Open 2025” motivado, após vencer o Qatar Masters no início desta temporada.
“Estou muito feliz por voltar a Macau, depois de aqui ter estado em 2023, preparado para sentir de novo a vibração e a energia da cidade”, salientou. Adianta que está a ter “uma excelente temporada até agora”, e espera “jogar bem” para garantir o segundo título em 2025.
Há outros jogadores chineses que vêm a Macau para tentar ocupar os primeiros lugares da classificação, incluindo dois veteranos: Liang Wengchong, 37 anos, e Zhang Lianwei, 60. Este último venceu o Open de Macau por duas vezes, em 2001 e 2002, tornando-se no primeiro jogador a defender com sucesso o seu título.
Lianwei, natural de Zhuhai, que orientou Liang Wenchong na sua transição de amador para profissional, tem sido um “apoiante incondicional” do Open de Macau desde a primeira edição, em 1998, frisa a organização em comunicado. Os seus títulos na RAEM estão entre as 22 vitórias em torneios profissionais numa carreira que começou em 1994.
Respeitado como pioneiro do golfe na China, é responsável por muitas “primeiras vezes” para os golfistas chineses, incluindo ser o primeiro a vencer no European Tour e o primeiro a chegar ao top 100 no Ranking Oficial de Golfe.
“Considero o SJM Macau Open o meu torneio caseiro e já joguei aqui muitas vezes, por isso, Macau estará sempre no meu coração”, sublinhou Zhang Lianwei na sessão promovida pela SJM, patrocinadora e organizadora do torneio, juntamente com o Instituto do Desporto e a IMG, com o apoio do “Asian Tour” e da Associação de Golfe de Macau.
Ao contingente chinês irá juntar-se ao ex-líder mundial, o inglês Lee Westwood, ao sul-coreano Sungjae Im, duas vezes vencedor do PGA Tour, e ao actual campeão do Open de Macau, o tailandês Rattanon Wannasrichan. Garantida também a participação de Kelvin Si Ngai, de Macau, que aproveitará a competição para se preparar para os Jogos Nacionais.
O torneio, que tem um prémio monetário total de um milhão de dólares americanos, contará com a presença de 144 golfistas. Nas últimas duas décadas, a prova recebeu uma série de campeões de torneios importantes, como Ernie Els, Nick Faldo, Fred Couples, Padraig Harrington e Vijay Singh.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>HONG KONG “PERDE” ELEITORES PELO QUARTO ANO CONSECUTIVO</title><link>https://jtm.com.mo/actual/hong-kong-perde-eleitores-pelo-quarto-ano-consecutivo/</link><description>








O Registo Eleitoral de Hong Kong anunciou ontem uma nova quebra no número de eleitores recenseados, a quarta consecutiva, no âmbito das eleições para o Conselho Legislativo, agendadas para 7 de Dezembro. Os dados finais deste ano incluem 4.138.992 eleitores registados em círculos eleitorais geográficos, a única categoria sujeita ao sufrágio universal directo, um número inferior em cerca de 330 mil ao pico de 4,47 milhões atingido em 2021. Nos círculos eleitorais funcionais, que agrupam sectores económicos e profissionais e elegem 30 lugares, o número de eleitores baixou de 198.157 em 2024 para 193.674 este ano. Esta será a segunda eleição legislativa após a ampla reforma eleitoral aprovada em Março de 2021 pela Assembleia Nacional Popular da China, que introduziu um mecanismo de filtragem para garantir que a região é “governada por patriotas”. A alteração reduziu o número de lugares eleitos directamente de 35 para 20 num Conselho alargado de 90 membros, onde 40 são nomeados por um Comité Eleitoral de 1.500 membros e os restantes 30 pelos referidos colégios funcionais. A reforma, implementada após os protestos pró-democracia de 2019 e a entrada em vigor da Lei de Segurança Nacional em 2020, incluiu um painel de revisão de candidaturas composto por agências de segurança e pela própria Comissão Eleitoral. Nas eleições legislativas de 2021, já ao abrigo destas regras, a participação desceu para 30,2%, a mais baixa desde a transferência de soberania em 1997. Dos 90 legisladores eleitos, apenas um não alinhou no campo pró-sistema. O processo de recenseamento eleitoral decorre durante todo o ano e permite que os residentes permanentes maiores de 18 anos se registem gratuitamente através da aplicação móvel oficial, por correio ou pessoalmente.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Faleceu Rogério Santos, antigo director dos Serviços de Saúde</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/faleceu-rogerio-santos-antigo-director-dos-servicos-de-saude/</link><description>








Rogério Artur dos Santos, antigo director dos Serviços de Saúde de Macau (SSM) e do Centro Hospitalar Conde São Januário (CHCSJ), faleceu ontem de manhã em Macau aos 89 anos de idade. O médico assumiu a direcção dos SSM em Outubro de 1999, dois anos depois de ter iniciado funções como responsável máximo do CHCSJ. Antes, havia ocupado o cargo de subdirector da mesma unidade hospitalar, onde lhe cabia a responsabilidade pela área dos cuidados de saúde generalizados. Nessa altura, Larguito Claro, igualmente já falecido, era o número um dos SSM.
Rogério Santos, português radicado no território há 61 anos, licenciado pela Universidade de Medicina de Xangai, e médico quadro local desde 1987, foi também membro da Comissão Instaladora do CHCSJ, tendo dirigido a Escola Técnica dos SSM entre 1988 e 1996. Antes já tinha ocupado o cargo de presidente do então Leal Senado, entre 1974 e 1983, para além de ter sido assessor e chefe de Gabinete do antigo Governador Nobre de Carvalho.
O Provedor da Santa Casa da Misericórdia de Macau foi um dos que privou de perto com Rogério Santos, considerando-o “um amigo e um excelente profissional”. António José de Freitas lembrou que Rogério Santos era um Irmão da Santa Casa e que logo após se ter aposentado, aos 65 anos, foi trabalhar para o Lar Nossa Senhora da Misericórdia, gerido pela instituição, colaborando como médico durante 19 anos, concretamente entre 2001 e 2020.
“Recordo-o como uma pessoa que não gostava de estar parado e por isso veio cuidar dos nossos idosos”, sublinhou o Provedor, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Por sua vez, Jorge Neto Valente disse a este jornal ter perdido um amigo de mais de 50 anos. “Um homem bom, generoso, de grande sensibilidade, com quem tive oportunidade de trabalhar e de conviver ao longo de muitos anos”, frisou o advogado, acrescentando que Rogério Santos serviu Macau “com discrição e competência, e fez muito pela comunidade nas diversas funções que desempenhou e nos cargos que exerceu”.
Como médico, “ele estava sempre disponível para quem o procurava, e para todos tinha palavras de conforto e tranquilidade”, salientou, adiantando que o seu pensamento vai para os familiares, que acompanha “com solidariedade e muita tristeza”.
À família enlutada, o JTM apresenta sentidas condolências.
 
Vítor Rebelo

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAT atenta às carreiras junto à Residência para Idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsat-atenta-as-carreiras-junto-a-residencia-para-idosos/</link><description>








Tendo em conta a mudança de residentes para a Residência para Idosos, a deputada Ella Lei deu conta de que é “insuficiente” o número de carreiras e a sua frequência para locais como os hospitais do território. A DSAT diz estar “atenta” às necessidades e indicou que vão ser instaladas paragens no troço junto ao Edifício Lok Koi e “estendidas carreiras existentes” para facilitar a mobilidade daquelas pessoas
 
A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) diz continuar “atenta” às “necessidades de deslocação” dos moradores da Residência para Idosos, “introduzindo de forma ordenada serviços de autocarros públicos com base na utilização das vias públicas nas imediações do Lote P”. Em resposta a uma interpelação de Ella Lei, o organismo indicou que, numa primeira fase, “serão instaladas paragens de autocarros no troço junto ao Edifício Lok Koi e estendidas carreiras existentes para facilitar a mobilidade dos residentes da Residência para Idosos”.
Ao mesmo tempo, a DSAT garante que “continuará a avaliar e a equilibrar os recursos dos autocarros públicos e as necessidades de deslocação de todas as partes, com vista a aperfeiçoar os serviços de ligação por autocarro”.
Na interpelação escrita, a deputada tinha apontado para a “insuficiência das carreiras e da frequência dos autocarros que fazem a ligação entre a Zona Norte, o Centro Hospitalar Conde de S. Januário e o Hospital Kiang Wu”, que, segundo disse, se tornou “cada vez mais evidente” à medida que os residentes se mudaram para aquelas instalações.
“Com a ocupação das fracções na Residência para Idosos, o aumento das habitações no Lote P na Areia Preta e a ocupação iminente das habitações na Zona A dos Novos Aterros, é indispensável acelerar o planeamento abrangente dos itinerários dos autocarros nas zonas acima ditas, incluindo a melhoria contínua das medidas de acessibilidade e facilidade de utilização dos serviços de autocarro, optimizando, em particular, as opções de transporte público para idosos ou grupos vulneráveis dessas zonas aquando da sua deslocação para os hospitais”, defendeu Ella Lei. Neste âmbito, a deputada lembrou que houve uma quebra no número de autocarros com piso rebaixado e com espaço para cadeira de rodas.
Quanto a este aspecto, a DSAT apontou que “as operadoras de autocarros procedem à renovação gradual da frota de acordo com as disposições contratuais em vigor, que estipulam que, com excepção dos veículos de porte pequeno, o número de veículos em operação com lugar para estacionamento de cadeira de rodas não pode ser inferior a 80% do total da frota”.
Actualmente, segundo o organismo, a proporção de autocarros de piso rebaixado e de veículos com lugar para estacionamento de cadeira de rodas mantém-se acima dos 90% da frota em operação. Até Agosto, encontravam-se em operação 974 autocarros de piso rebaixado, correspondentes a cerca de 99% da frota total, e 883 veículos com espaço reservado para cadeiras de rodas, equivalentes a cerca de 90%. “A DSAT continuará a exigir que as operadoras utilizem veículos de piso rebaixado e com lugar para estacionamento de cadeiras de rodas na prestação de serviços de autocarros”, concluiu.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro de Avaliação e Tratamento da Demência com tempo de espera de quatro semanas</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-de-avaliacao-tratamento-da-demencia-tempo-de-espera-de-quatro-semanas/</link><description>








Os Serviços de Saúde reencaminharam cerca de 600 idosos para serem tratados no Centro de Avaliação e Tratamento da Demência. Segundo os SSM, o tempo de espera para novos pacientes é, em média, de cerca de quatro semanas. O Governo tem organizado múltiplas actividades no âmbito do “Mês Mundial do Alzheimer”
 
Este ano, os Serviços de Saúde (SSM) avaliaram a função cognitiva de mais de dois mil idosos, tendo reencaminhado cerca de 600 para tratamento na consulta de memória do Centro de Avaliação e Tratamento da Demência. Para novos casos, o tempo médio de espera é de aproximadamente quatro semanas, revelaram os SSM, em comunicado.
Ao longo deste mês, as autoridades de saúde têm organizado várias actividades, de modo a assinalar o “Mês Mundial do Alzheimer” e sensibilizar a população, relativamente à demência dos idosos. Neste sentido, o organismo convidou também mais de 200 associações locais a juntarem-se à “Grande Aliança Amiga da Demência”, de modo a construir “um ambiente comunitário amigável para as pessoas com demência”.
Em conjunto com o Instituto de Acção Social, a Associação da Doença de Alzheimer de Macau e o Instituto de Enfermagem Kiang Wu de Macau, os SSM organizaram a “Actividade Memory Walk”. Através de vídeos promocionais e infografias sobre “Como comunicar com os portadores de demência”, o organismo procurou divulgar informações relacionadas com a prevenção e o tratamento da doença.
Além disso, o Centro de Avaliação e Tratamento da Demência também convidou, recentemente, mais de 60 idosos, doentes com demência, bem como as suas famílias, para participarem numa actividade comunitária. Os SSM esperam que, “através da motivação contínua das forças comunitárias”, possa ser alcançado “um consenso social em relação aos cuidados dos doentes, e ao apoio aos seus membros familiares e cuidadores”.
As várias iniciativas alinham-se com os objectivos gerais e os indicadores do “Plano de Acção para Macau Saudável” e com a promoção do programa “Comunidade Saudável” do Governo da RAEM, numa tentativa de descentralizar os cuidados de saúde para os bairros comunitários.
Dada a grande importância que o Governo atribui à saúde dos residentes, a RAEM estabeleceu uma rede sistemática de apoio na área da prevenção e tratamento da demência. Para prestar os devidos cuidados médicos e sociais, o Executivo criou o Centro de Avaliação e Tratamento da Demência e o Centro de Apoio para a Demência, refere o comunicado.
Os SSM relembram que a demência é uma doença crónica comum entre os idosos, afectando também a família dos doentes, para além de constituir um encargo para o desenvolvimento global da sociedade. O organismo disponibilizou mais informações na página “Comunidade amiga das pessoas com demência de Macau” do seu site.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ex-aluna da EPM mostra filme no Big Show do Porto</title><link>https://jtm.com.mo/local/ex-aluna-da-epm-mostra-filme-big-show-porto/</link><description>








Rita Variz, que fez todo o seu percurso académico pré-universitário na Escola Portuguesa, produziu uma curta-metragem que vai ser apresentada hoje no Porto, na terceira edição do “Big Show”. Entre os muitos trabalhos de arte digital e multimédia produzidos por estudantes recém-licenciados, a jovem viu “O Teu Lúcido Abismo” ser uma das obras seleccionadas para o evento

VÍTOR REBELO
 
Um pequeno filme produzido a solo por Rita Variz, antiga aluna da Escola Portuguesa de Macau (EPM), vai ser um dos destaques do evento “Big Show”, na cidade do Porto, que anualmente dá visibilidade a trabalhos executados por recém-licenciados das faculdades portuguesas.
Numa exibição que decorrerá às 15h15 desta sexta-feira (hora portuguesa), no icónico Cinema Batalha, a jovem residente da RAEM vai apresentar uma curta-metragem, intitulada “O Teu Lúcido Abismo” e dedicada à sua avó materna, doente de Alzeihmer.
Rita Variz disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que fez tudo “praticamente sozinha” e que o produto final a deixa “entusiasmada” para dar seguimento a uma possível carreira na área de multimédia.
“Isto é um projecto final de licenciatura e eu poderia tê-lo feito em conjunto, mas os próprios professores incentivaram-me a realizar sozinha, uma vez que se tratava de uma ideia muito pessoal”, salientou a ex-estudante da EPM, estabelecimento de ensino onde fez todo o percurso académico pré-universitário, desde a primária até ao 12º ano.
O pequeno filme, de pouco menos de três minutos de duração, que inclui uma filmagem rápida em Macau, num plano efectuado junto do semáforo que liga a Praça Jorge Álvares ao centro comercial “New Yaohan”, é feito basicamente de imagens de arquivo, tendo a autora trabalhado a parte da edição, com narração dela própria, e a parte da animação analógica nos vídeos.
A curta-metragem produzida, realizada e editada pela recém-licenciada da Escola Superior de Artes e Design (ESAD), no Porto, aborda o luto antecipado no quotidiano, em torno da questão da memória e da sua perda gradual.
Quando era adolescente, com 13 anos de idade, Rita, agora com 23, viu a sua avó materna (Aurelina Lobo), com quem tinha uma forte relação, “desaparecer aos poucos” por causa da doença de Alzheimer. Daí surgiu a ideia para a história do filme, em jeito de homenagem, “uma vez que o tema do projecto era “o tempo e a memória, por isso decidi tocar nesse assunto que me era muito pessoal”, sublinhou.
Durante a película, em “voz-off”, a aspirante a ser um dia artista de arte digital e multimédia lê um texto da sua autoria, do qual ressaltam frases fortes, emocionais, como estas: “Vovó… Este luto acompanha-me e vem comigo de mãos dadas com a mágoa. Não é um luto que vem de um final cruel repentino, nem de um abraço frio da certeza da morte. É silencioso, furtivo e epidémico. É a perda antes da perda”.
Nascida no Porto, acompanhou os pais na aventura de Macau quando era bebé com menos de um ano de idade. Deixou o território em 2018 para estudar arquitectura, durante dois anos, mas cedo constatou que “não era aquilo que queria”.
Foi então para a ESAD, “onde o curso era bastante abrangente, englobando administração, animação, vídeo e fotografia, e como eu sempre gostei da parte da fotografia e do desenho, juntou-se o útil ao agradável”, enfatiza.
Agora, com a licenciatura concluída e este “primeiro projecto a sério” concretizado, diz que gostava, no futuro, de prosseguir na área de multimédia. “Eu gosto de arte digital, mesmo a parte mais analógica das coisas, de desenho, porque é-me mais familiar, mas também a edição de vídeo é interessante e tenho bastante prazer em fazer”, concluiu.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Narrativa de cinco mulheres assinala exposição em Zhuhai</title><link>https://jtm.com.mo/local/narrativa-de-cinco-mulheres-assinala-exposicao-em-zhuhai/</link><description>








Um olhar feminista sobre identidade, resistência e transformação cultural são tópicos da exposição “Outros Portos – Outros Olhares”, que será inaugurada hoje em Zhuhai, no âmbito de uma digressão pela Grande Baía. A mostra reúne uma narrativa visual de obras fotográficas de cinco artistas mulheres oriundas de Macau, Portugal e China Continental




























 

A exposição de fotografia “Outros Portos – Outros Olhares” chega hoje a Zhuhai, integrada numa digressão pela Grande Baía. A mostra reúne uma narrativa visual de obras fotográficas de cinco artistas mulheres oriundas de Macau, de Portugal e da China Continental: Mina Ao, Margarida Gouveia, Ting Song, Xing Danwen e O Zhang.
“Cada uma traz uma abordagem visual própria para reflectir sobre o papel da mulher na sociedade e na cultura, explorando temas como identidade, resistência e transformação dentro do pensamento feminista contemporâneo”, segundo refere uma nota de introdução do evento.
Com curadoria de Clara Brito (Macau e Portugal) e Gu Zhenqing (Pequim), a exposição propõe uma narrativa visual “intensa e diversificada”, construída através de registos documentais, reflexão pessoal e crítica cultural. “As artistas envolvidas questionam ideias fixas sobre o que é ser mulher e desafiam os discursos predominantes nas suas sociedades”, pode ler-se no texto de apresentação.
Entre as artistas em destaque, Ting Song destaca-se como pioneira na arte digital. Foi a primeira criptoartista a integrar o acervo de um museu nacional na China e criou as primeiras obras chinesas com inteligência artificial e NFT vendidas em leilão. O seu trabalho “The Counter-Cyborg Cathedral and Bazaar” marcou a primeira colaboração asiática entre humanos e inteligência artificial baseada em blockchain. Reconhecida pelas listas Forbes 30 Under 30 e Gen.T Asia, Ting Song também participou na campanha “Dare” da Chanel. A sua obra combina tecnologia de ponta com estética tradicional para explorar a feminilidade digital e a construção da identidade, trazendo à exposição “uma voz ousada, inovadora e profundamente actual”.
Xing Danwen, Mina Ao e Margarida Gouveia abordam formas de “violência simbólica e material”, oferecendo reflexões profundamente pessoais sobre autonomia e identidade. Já O Zhang documenta o legado das políticas de adopção na China, centrando-se na vida de mais de 55.000 meninas chinesas adoptadas por famílias americanas, “levantando questões comoventes sobre pertença, troca cultural e identidade feminina”.
Durante a inauguração, agendada para as 18h30, terá lugar uma mesa-redonda com sessão de perguntas e respostas, moderada por Clara Brito e com a participação de curadores convidados e artistas da exposição.
A mostra, que ficará patente até 17 de Novembro, na galeria The Moment Art Space, situada na Rua Hongqi nº 4, distrito de Xiangzhou, tem organização da Associação Cultural +853 e do Tomorrow’s Heritage, com o apoio do Fundo de Desenvolvimento Cultural de Macau.
A Associação Cultural +853 foi fundada em 2006 e tem vindo a desenvolver anualmente projectos criativos e culturais na RAEM. Desde 2010, a associação tem aprofundado colaborações culturais e criativas com Portugal. Em 2015, estreou-se na internacionalização do património histórico-cultural de Macau, levando-o às cidades mais relevantes do Delta do Rio das Pérolas.
No seu portfólio destaca-se o festival “This Is My City”, com 15 anos de história, e a exposição fotográfica “Língua Franca”, realizada em 2019 em parceria com o Instituto Cultural. No ano seguinte, organizou também a exposição “Outros Portos – Outros Olhares” na galeria Maus Hábitos, na cidade do Porto.
“Tomorrow’s Heritage” é um projecto co-desenvolvido por aquela associação, assentando numa visão intercultural que questiona as possibilidades utópicas dos legados futuros, ao mesmo tempo que cruza patrimónios culturais seculares de duas regiões distintas: a Grande Baía e os países de Língua Portuguesa.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM e UCTM lançam programa de literacia financeira</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-uctm-lancam-programa-de-literacia-financeira/</link><description>








Foi assinado um memorando de entendimento entre a MGM e a UCTM, com vista a lançar um programa de literacia no campus, o qual tem como foco “melhorar a educação financeira dos estudantes universitários” e alertar para o jogo responsável
 
A MGM e a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM) assinaram um memorando de entendimento para lançar, oficialmente, o Programa de Promoção da Literacia Financeira Saudável no Campus, uma iniciativa de três anos “destinada a melhorar a educação financeira dos estudantes universitários”, explica a operadora de jogo em comunicado. “O programa integra a experiência da MGM no sector do jogo responsável com os pontos fortes académicos da UCTM para oferecer uma educação financeira estruturada”, acrescenta o comunicado.
Os principais componentes incluem o seminário de educação financeira “Vida Universitária”, a “Competição Criativa de Bem-Estar Financeiro”, entre outros, “todos com o objectivo de ajudar os estudantes a desenvolver valores financeiros adequados e aptidões de tomada de decisão antes de entrar no mercado de trabalho”. Em concreto, o primeiro tema incorporará módulos especiais sobre gestão financeira saudável e entretenimento responsável. Já a competição “terá como foco a apresentação de vídeos curtos, incentivando os alunos a combinar a cultura popular com narrativas criativas para ampliar o alcance e a relevância da educação financeira”.
Tian Han, vice-presidente executivo da MGM, afirmou que a empresa “concebe iniciativas educativas adaptadas a diferentes faixas etárias, integrando conceitos de literacia financeira e jogo responsável na vida quotidiana, desde os campus até às comunidades”.
No mesmo dia, a MGM também organizou a cerimónia de lançamento e apresentação pública da terceira edição da “MGM Financial Education School Tour 2025 – Gen Z Earth Cup”. Orientada pela Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude e realizada pela “Dream Theater Association”, a turné alcançou mais de 40 escolas e quase 8.000 alunos nos últimos dois anos.
A produção deste ano adopta um tema da Geração Z, usando narrativas dinâmicas e elementos interactivos para transmitir mensagens sobre entretenimento responsável e hábitos financeiros inteligentes. A digressão visitará mais de 20 escolas, devendo chegar a mais de 3.500 alunos.
“Estes dois eventos exemplificam os nossos esforços contínuos para promover o jogo responsável através da colaboração com instituições académicas, organizações comunitárias e grupos profissionais. No futuro, continuaremos a aprofundar a compreensão do público sobre estes valores através de parcerias intersectoriais, conteúdos criativos e envolvimento social activo, trabalhando em conjunto para construir uma Macau mais saudável e melhor”, acrescentou Tian Han, citado em comunicado.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sessões de emprego disponibilizam mais 148 vagas</title><link>https://jtm.com.mo/local/sessoes-de-emprego-disponibilizam-mais-148-vagas/</link><description>








A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), em colaboração com a Federação das Associações dos Operários (FAOM), vai realizar mais três sessões de conjugação de emprego para sectores específicos, com um total de 148 vagas. As inscrições estão abertas até às 12h00 de hoje. Na tarde do dia 29, serão disponibilizadas 52 ofertas para funções no sector da restauração, concretamente para gerente assistente, supervisor, director de sistemas de palco e equipamento de entretenimento, subchefe de cozinha, especialista do chá e empregado de mesa. Na manhã seguinte será realizada uma acção de emparelhamento para o sector da tecnologia da informação, tendo como empresas participantes a “BoardWare Information System Limited”, “HMN Smart (Macau) Information System Technologies” e “Anmai Artificial Intelligence Technology”, com 38 vagas para gerente de projectos do departamento de pesquisa e desenvolvimento de sistemas, gerente de prestação de serviços de segurança, engenheiro de qualidade e segurança, pessoal de transportes e manutenção, técnico de informática e vendedor. Da parte da tarde, as áreas abrangidas são a segurança e a limpeza, direccionadas para a Sociedade de Serviços de Limpeza Internacional, Companhia de Controlo de Insectos e Administração do Ambiente Yongan, Sociedade de Serviços de Segurança Imperial, Agência de Serviços de Segurança e Administração Macau e Companhia de Serviços de Propriedades Gold Court, para 58 ofertas de trabalho para lugares de assistente de atendimento ao cliente, segurança, pessoal de limpeza, exterminadores, entre outros.

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau emitiu este ano dois sinais 10 pela primeira vez desde 1968</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-emitiu-este-ano-dois-sinais-10-pela-primeira-vez-desde-1968/</link><description>








O super-tufão “Ragasa” trouxe ventos com a força de furacão ao território, tendo derrubado árvores, candeeiros, janelas e outros objectos. Chuvas intensas fizeram-se também sentir, sendo que, devido ao “storm surge”, as zonas baixas da cidade ficaram inundadas, com a altura da água a ultrapassar os 1,5 metros. Em consequência, várias ruas foram cortadas e ficaram sem electricidade. O sinal 10, o nível de alerta máximo, esteve içado durante 10 horas e meia, segundo as informações dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos. Os dados apontam ainda que 2025 foi o único ano, desde 1968, em que Macau içou dois sinais 10 de tempestade – o primeiro deste ano foi com a passagem do “Wipha”. Com este super-tufão, registaram-se oito feridos e mais de duas centenas de ocorrências. Esta tempestade foi considerada a mais forte deste ano em todo o mundo



















Catarina Pereira e Pedro Milheirão
 
Ventos fortes, muito fortes, fizeram sentir-se no território devido à passagem do super-tufão “Ragasa”, considerado o mais forte deste ano em todo o mundo, de acordo com o Centro Meteorológico Nacional da China, e comparável ao “Hato”, que devastou Macau em 2017, e ao “Mangkhut”, que passou pelo território um ano depois. Também chuvas intensas foram trazidas por este super-tufão, que deixou oito feridos. As zonas baixas da cidade ficaram inundadas, um cenário já previsto pelas autoridades, e, em consequência, houve cortes de energia e de estradas. A força da tempestade provocou também o derrube de árvores, candeeiros, janelas, motas e outros objectos.
Ainda que a destruição no território não tenha sido semelhante à do “Hato”, a verdade é que este super-tufão veio quebrar com o período de tufões relativamente calmos registados nesta temporada, tendo levado os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) a içarem o sinal 10 de tempestade tropical – este ano, tinha sido emitido uma vez, aquando da passagem do “Wipha”, mas não durante tanto tempo. Desta feita, o alerta máximo esteve em vigor durante 10 horas e 30 minutos.
Segundo os dados dos SMG analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, 2025 marca o primeiro ano, desde 1968, em que Macau içou dois sinais 10 de tempestade tropical.
Macau entrou em estado de prevenção imediata às 13h de terça-feira, quando ainda estava em vigor o sinal 3. Pelas 17h00, foi emitido o sinal 8, o qual foi substituído pelo 9 às 04h00 da madrugada de ontem e pelo 10 às 05h30. Ao longo do dia, vigorou então o sinal 10, que desceu depois para 8 às 16h00 e para 3 às 23h00.
De acordo com os SMG, os ventos trazidos pelo “Ragasa” atingiram o nível 12, “que corresponde ao nível de furacão, ou superior”. Quanto ao vento máximo no centro do super-tufão, atingiu 195km/h na manhã de ontem.
Esta tempestade passou a menos de 100km de distância de Macau, sendo que, durante a tarde a tarde de ontem, o super-tufão enfraqueceu para “tufão severo” e continuou a mover-se e afastar-se gradualmente do território. A RAEM, contudo, continuava ainda sob influência do núcleo de circulação do “Ragasa”, com ventos fortes, aguaceiros e trovoadas a afectarem a cidade.
Segundo o Centro de Operações de Protecção Civil, até às 17h00 tinham-se registado 241 ocorrências, mais precisamente 138 casos de remoção de reboco, reclamo, janela, toldo ou outros objectos com risco de queda ou derrubados; 62 casos de remoção de construção/candeeiro/árvore com risco de queda ou derrubadas; 23 incêndios; 11 casos de retenção no elevador; seis situações de remoção de andaime ou outras instalações em estaleiros de obras com risco de queda ou derrubados; e um caso de “outros incidentes ocorridos em vias públicas”.
Quanto aos centros de acolhimento de emergência do Instituto de Acção Social, às 20h00 havia 152 utentes a utilizar estes espaços de abrigo. No total, 705 pessoas tiveram de recorrer aos centros de abrigo.
Ontem às 21h00, os postos fronteiriços das Portas do Cerco, de Qingmao e da Zona Transfronteiriça Industrial retomaram o seu funcionamento normal. Por outro lado, segundo a Autoridade de Aviação Civil de Macau, 131 voos tinham sido cancelados devido ao tufão, além de 12 que sofreram atrasos e dois cujos horários foram alterados.
 
Inundações levaram ao corte de energia
O alerta para inundações nas zonas baixas já tinha sido dado pelas autoridades dias antes da passagem do “Ragasa”, um cenário que se confirmou, sendo que os SMG activaram o aviso vermelho de “storm surge”. Vários vídeos que circulavam nas redes sociais davam conta, por exemplo, de inundações na zona do Porto Interior, bem como em Coloane, neste último caso, era visível uma grande quantidade de lixo a ser levado pela água.
Uma vez que ocorreu um “aumento significativo” da água devido ao “storm surge”, sobrepondo-se ao nível máximo das marés astronómicas, várias zonas registaram inundações.
Na Península foi onde houve mais ruas afectadas: Rua do Visconde Paço de Arcos, Avenida de Demétrio Cinatti, Rua do Dr. Lourenço Pereira Marques, Rua da Ribeira do Patane, Rua do Almirante Sérgio, Avenida da Amizade, Avenida do Almirante Lacerda/ Rua de João de Araújo, Rua das Lorchas, Rua de João Lecaros, Avenida de Almeida Ribeiro, junto da Rua dos Mercadores, Estrada do Repouso, junto do Cinema Alegria e Rua das Estalagens. Segundo as autoridades, no Porto Interior, a altura da água ultrapassou 1,5 metros.
Já nas Ilhas, foi Coloane que mais sofreu, concretamente: Largo Tam Kong Mil, Largo do Cais e Avenida de Cinco de Outubro. De acordo com os SMG, na Estação de S. Francisco Xavier, em Coloane, registou-se uma inundação de cerca de um metro.
As ruas foram encerradas e a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) suspendeu o fornecimento de energia em diversas zonas, como medida de segurança, concretamente no Porto Interior, Praça de Ponte e Horta, Barra e Patane. Segundo a CEM, o corte de energia afectou cerca de 16 mil unidades residenciais e comerciais nas zonas baixas.
Horas depois, a CEM anunciou que não iria avançar para uma segunda fase do corte de energia, uma vez que a água tinha começado a descer; ao mesmo tempo, a electricidade começou a ser restabelecida em algumas áreas, com a empresa a indicar que iria utilizar o equipamento de controlo remoto.
Ainda assim, avisou que, devido à suspensão temporária de energia eléctrica em certas zonas, a rede de telecomunicações passou a funcionar com recurso a geradores de emergência, pelo que, caso a suspensão se prolongasse e as reservas de energia se esgotassem, os serviços de telecomunicações dessas zonas seriam “inevitavelmente afectados”. O aviso de “storm surge” foi cancelado às 19h00.
 
Mais de seis dezenas de feridos em Hong Kong
A passagem do super-tufão “Ragasa” também obrigou o Observatório de Hong Kong a içar o sinal 10, na madrugada de ontem. Trata-se da primeira vez que o sinal máximo foi içado na RAEHK por duas vezes no mesmo ano, desde 1964. O nível 10 esteve em vigor durante 10 horas e 40 minutos, até às 13h20, correspondendo ao segundo período mais longo registado. Este só é superado pelo sinal emitido em 1999, aquando da passagem do tufão “York”, que vigorou durante 11 horas.
O super-tufão passou a 120 quilómetros de Hong Kong, tendo o Observatório registado rajadas de vento de 212 quilómetros por hora, em Ngong Ping. Os níveis de água chegaram a atingir os quatro metros, em Tseung Kwan O, adiantou Christine Fong, conselheira do distrito de Sai Kung, citada pela estação RTHK. A responsável também referiu que os trabalhos de reparação poderiam levar até cerca de um mês.
Até ao início da tarde, 62 pessoas tinham recebido tratamento em hospitais públicos, enquanto as autoridades de Hong Kong registaram 437 relatos de árvores caídas, 15 de cheias e um de deslizamento de terras. Inclusive, vários cabos das linhas de metro foram atingidos por quedas de árvores, retardando a retoma dos serviços de transporte. As operações do aeroporto também estiveram suspensas, com cerca de mil voos afectados.
Benjamin Horton, professor da Universidade da Cidade de Hong Kong, afirmou que a RAEHK “foi poupada do pior quando o ‘Ragasa’ se desviou para sul da região em vez de causar um impacto directo”. Em declarações à estação televisiva, o académico também saudou os planos de evacuação das autoridades, por terem sido executados atempadamente.
Contudo, e apesar de considerar Hong Kong “uma das cidades mais preparadas e resilientes”, Horton ainda acredita que as medidas preventivas possam ser melhoradas. “O futuro são as alterações climáticas. As condições meteorológicas que experienciámos em 2024 ou 2025 só vão piorar em 2026 e 2027, e posteriormente”, alertou o professor.
Três membros de uma família foram resgatados do mar, na tarde de terça-feira em Hong Kong. De acordo com a RTHK, uma mãe e uma criança de cinco anos decidiram ir ver as ondas, em Chai Wan, e acabaram ambos por cair ao mar. O pai mergulhou de seguida, na tentativa de os salvar. O homem acabou por ter de ser retirado da água pelos bombeiros, enquanto a mulher e o filho do casal foram resgatados por uma sampana. Ontem à tarde, a mãe e o rapaz permaneciam inconscientes, internados nos cuidados intensivos do “Eastern Hospital”.
Fok Chun-ming, sub-chefe do Departamento de Bombeiros, apelou à população da RAEHK para “não subestimar a força da natureza”. “Mesmo que consigamos levar a cabo uma operação de resgate num curto período de tempo, o poder da natureza é imenso”, reiterou.
No hotel “Fullerton Ocean Park”, a pressão exercida pelas cheias destruiu as portas de vidro do estabelecimento e inundou o ‘lobby’, tendo a corrente de água arrastado pelo menos um empregado. No entanto, um membro do staff esclareceu à estação de televisão de Hong Kong que não foram registados feridos. Ademais, também disse que foram destacados mais funcionários para ajudar com os trabalhos pós-tufão e assegurar a segurança e o conforto dos hóspedes.
Citado pela RTHK, o Departamento dos Serviços de Drenagem confirmou que a ocorrência foi uma de várias cheias causadas pelo super-tufão, explicando que os níveis de água na zona costeira da cidade “tinham subido significativamente”.
Por outro lado, quase 1,9 milhões de pessoas foram realojadas na província de Guangdong, informou a televisão estatal chinesa CCTV.
 
Pelo menos 27 pessoas morreram em Taiwan e nas Filipinas
O super-tufão “Ragasa” provocou pelo menos 27 mortes em Taiwan e nas Filipinas. Concretamente, em Taiwan registaram-se pelo menos 17 mortes e 32 feridos, além de 17 pessoas estarem desaparecidas só em Guangfu, enquanto 135 moradores foram resgatados com vida nas últimas horas do dia de ontem, indicou o Centro de Resposta a Desastres da Formosa, citado pela agência EFE. Uma torrente de água e lama inundou a cidade de Guangfu, em consequência das intensas chuvas provocadas pela tempestade. Já nas Filipinas, o “Ragasa” provocou destruição e causou a morte a pelo menos 10 pessoas, devido a inundações e deslizamentos de terras. Segundo o Conselho Nacional de Redução e Gestão de Riscos de Desastres, sete pescadores afogaram-se depois de um barco ter virado, por causa das ondas altas e ventos fortes, ao largo da cidade de Santa Ana, no norte da província de Cagayan. As autoridades provinciais reportaram a existência de outros cinco pescadores desaparecidos. Quase 700 mil pessoas foram afectadas pela tempestade na ilha de Luzon, incluindo 25 mil que se protegeram em abrigos de emergência.
 
Corrida aos peixes no Porto Interior
A subida do nível das águas nas zonas baixas da cidade, que chegou a atingir perto de dois metros de altura, levou ao aparecimento de dezenas de peixes nas áreas inundadas, provavelmente provenientes de aquários existentes em peixarias ou restaurantes da zona. Depois de terem surgido as primeiras fotografias e vídeos amadores, publicados nas redes sociais, com um peixe a saltar numa das artérias do Porto Interior, vários populares saíram à rua, ainda com o sinal 10 de tempestade içado, e procuraram a sua sorte num autêntico “mercado” a céu aberto. Pouco depois, ao início da tarde de ontem, vários vídeos mostravam pessoas a ostentar os “troféus”, por sinal de tamanho grande, e outros a tentar desesperadamente assegurar também a captura dos animais vivos que serpenteavam na tentativa de escapar. A situação, algo caricata, registada não muito longe do Mercado do Patane, levou o Centro de Operações de Protecção Civil a emitir uma nota, apelando aos cidadãos e turistas para se manterem em estado de alerta e permanecerem em recintos fechados e seguros, uma vez que as condições meteorológicas continuavam instáveis e existiam ainda factores de risco nas vias públicas.
 
V.R.
“Bualoi” poderá ser o próximo ciclone tropical
Ainda mal refeito do super-tufão “Ragasa”, Macau poderá entrar nos próximos dias no raio de acção do ciclone tropical “Bualoi”, que se dirige para as Filipinas, onde deverá chegar amanhã. O “Bualoi” estava ontem ao princípio da noite a cerca de 800 quilómetros a nordeste da ilha de Mindanau, no sul do mar das Filipinas, com rajadas de vento até 105 km/hora. A agência meteorológica do arquipélago, PAGASA, informou que o ciclone continuará a intensificar-se e poderá atingir o estatuto de tufão antes de atingir a região de Bicol, na tarde de amanhã. Depois de atravessar o arquipélago, o ciclone deverá seguir em direcção à capital, Manila. Para já as autoridades das Filipinas emitiram apenas o aviso mínimo para ventos fortes na região central de Visayas.
 
TUFÃO “RAGASA” EM NÚMEROS
FERIDOS: 8
 
ALTURA DAS INUNDAÇÕES: SUPERIOR A 1,5 METROS
 
CASAS E LOJAS AFECTADAS PELO CORTE DE ENERGIA: 16 MIL
 
VOOS CANCELADOS, ATRASADOS E ALTERADOS: 145 
 
QUEDA DE JANELAS E REBOCO: 138 CASOS
 
QUEDA DE ÁRVORES, CANDEEIROS E OUTROS: 62 CASOS

</description><pubDate>2025-09-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Supermercados sem mãos a medir antes do tufão</title><link>https://jtm.com.mo/local/supermercados-sem-maos-medir-antes-tufao/</link><description>






											População acorre aos supermercados para garantir bens essenciais a dois dias da passagem do super tufão Ragasa, Macau, China, 22 de setembro de 2025. O chefe do Executivo de Macau, Sam Hou Fai, alertou hoje para a possibilidade do tufão Ragasa, que se aproxima da região, provocar inundações, com o nível de água a poder atingir "cerca de cinco metros de altura". GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



Os supermercados de Macau encheram-se na segunda-feira de gente em busca de bens essenciais, antecipando a passagem do super-tufão “Ragasa” pela região e seguindo as recomendações das autoridades, que alertaram para a possibilidade de causar grandes inundações.

A polícia apelou à população, no domingo, para que “fizesse provisões antecipadamente” de água e alimentos suficientes para três dias. Em supermercados como o “San Mil” e o “Royal”, no centro da cidade, algumas prateleiras estavam parcialmente vazias, com os funcionários a trabalhar em permanência para as reabastecer com os ‘stocks’.
“Temos idosos e crianças em casa, venho abastecer-me para me preparar para o tufão”, disse à Lusa Kitty Ma, uma professora com 40 anos, com os olhos postos numa prateleira com opções limitadas de ‘noodles’ instantâneos. “Já escolhi muitos legumes, agora vou comprar ‘noodles’, comida enlatada e carne congelada”, acrescentou, com o cesto já cheio de mantimentos, suficientes para dois ou três dias.
Um funcionário do mesmo supermercado, que reabastecia continuamente a secção dos ‘noodles’, disse que o movimento de clientes é o típico de quando um tufão se aproxima. “As pessoas vêm sempre comprar massa, pão e comida instantânea, e a fila na caixa é sempre longa”, disse, observando que não via desta vez nada de “incomum”.
No supermercado rival, “San Miu”, o movimento era mais intenso, mas a Lusa não observou aí nenhuma prateleira vazia.
Também nem toda a gente ali estava especificamente por causa do tufão. Um funcionário público de 30 anos, de sobrenome Chan, que estava a escolher legumes, disse que a sua presença ali não estava relacionada com a tempestade e que não tinha “nenhuma intenção de encher a despensa de alimentos”.
“Estou a comprar comida como em dias normais. São apenas dois ou três dias. Depois, tudo voltará ao normal”, afirmou, admitindo também que tinha armazenado cinco garrafas de água em casa.
Mandy Chan, uma funcionária de 35 anos que acabara de sair do emprego, partilhou uma opinião semelhante, quando passava pelo corredor das conservas de peixe.
“Compro o que compraria normalmente. Compro pão, ovos e conservas de peixe”, disse. Ainda assim, no cesto das compras seguia já uma quantidade de comida suficiente para os dois ou três dias aconselhados pelas autoridades.
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) anunciou na sexta-feira, através de um comunicado, que o abastecimento de alimentos frescos era “abundante” em Macau, reconhecendo que a procura continuava a aumentar, à medida que o “Ragasa” se aproximava. “O IAM continua a coordenar e a manter uma comunicação estreita com os fornecedores de importação de alimentos em Macau para garantir a qualidade, a segurança e o abastecimento estável de produtos agrícolas, como vegetais e carne, bem como alimentos frescos”, garantiu.
“O transporte de alimentos frescos para Macau continua inalterado, com quantidades suficientes fornecidas para manter a estabilidade da vida quotidiana dos residentes de Macau”, acrescentou.
Já na terça-feira, o Conselho de Consumidores e a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico reforçaram as acções de inspecção, para “assegurar globalmente a estabilidade do fornecimento” dos bens de primeira necessidade, “apelando aos sectores para recolocar os bens nas prateleiras com a maior rapidez possível”. Segundo os dois organismos, nessa altura os stocks de água engarrafada eram “suficientes” para o fornecimento em toda a RAEM durante “mais de 10 dias”, enquanto os produtos alimentares essenciais e não essenciais, como cereais, óleos e massas instantâneas, chegavam para “mais de 20 dias”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>O calvário de 10 meses de um malaio num centro de burlas em Myanmar</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/calvario-de-10-meses-de-um-malaio-num-centro-de-burlas-em-myanmar/</link><description>






											A scam centre in Myanmar's Myawaddy region which is still operating.										



Em Myanmar, Gan Jiea Jie, um jovem malaio de 19 anos, foi treinado para escrever mais rapidamente e usar a inteligência artificial (IA) para criar perfis ou vídeos, ao mesmo tempo que aprendia formas de falar com pessoas aleatórias nas redes sociais. Em síntese, foi treinado para se tornar um burlão.
A desagradável “carreira” de Gan começou em Fevereiro de 2024, quando foi atraído por uma oferta de emprego que alegadamente lhe pagaria semanalmente 80 mil ringgits (cerca de 152 mil patacas) ajudando a transportar ouro de um negociante na Tailândia para lojas de ouro na Malásia. Acabou por se tornar vítima de tráfico humano, sendo contrabandeado da Tailândia para Myanmar, onde recebeu formação intensiva de um mês sobre como aplicar golpes.
Durante os seus 10 meses em Myanmar, Gan aprendeu a melhorar as capacidades de digitação, a conversar com estranhos online e a conquistar a sua confiança falando sobre as suas coisas favoritas, famílias, amigos e as esperanças para o futuro.
“Tentamos isolar a pessoa dos seus entes queridos, para que não fale sobre o assunto com amigos ou familiares até conseguirmos arrancar-lhe o máximo de dinheiro possível”, disse.
Gan recebeu um manual sobre como lidar com diversas situações e formas de se fazer passar por bancário ou polícia para assustar as vítimas. “Precisamos de explorar as emoções das pessoas. Uma boa maneira é incutir-lhes o medo de perder todo o seu dinheiro ou de ir para a prisão”.
Segundo Gan, os centros de burla estavam bem organizados e eram liderados por estrangeiros que os geriam como escritórios corporativos, com um director executivo, directores gerais, supervisores e chefes de equipa. Estes centros possuíam dados pessoais, incluindo moradas e números de identidade, de inúmeras pessoas, tinham acesso a dezenas de contas de “mula” e transferiam imediatamente o dinheiro da moeda local para dólares americanos.
As contas “mula” são abertas por um indivíduo que cede o acesso a serviços bancários online ou cartões de débito a um sindicato, que depois paga ao titular da conta entre 500 e 1.000 ringgits por mês. Gan disse que os burlões também acedem a aplicações de namoro para atacar os alvos, utilizando IA para criar perfis falsos ou vídeos com polícias fardados para convencer as vítimas durante as videochamadas.
“Também produzimos documentos judiciais ou cartas falsas para congelar as contas de pessoas envolvidas no branqueamento de capitais”, para intimidar as vítimas, geralmente idosos, acrescentou.
Explicou que o seu trabalho envolvia quatro “camadas”. Os membros do sindicato desempenhavam papéis diferentes: conhecer o alvo, fazer-se passar por funcionário, transferir o dinheiro para contas falsas e, por fim, persuadir a vítima a desembolsar ainda mais dinheiro.
Aqueles que realizavam os esquemas de investimento pediam à vítima que usasse a plataforma da empresa para comprar criptomoedas e convenciam-na a investir mais para obter retornos lucrativos.
Um estrangeiro chegou a perder milhões de dólares para o sindicato. “O burlão que alcançou o feito recebeu um enorme bónus, um aumento salarial imediato, bebida e até mulheres”, contou.
Ao longo de 10 meses em cativeiro, Gan teve de trabalhar até 18 horas por dia. Foi espancado, algemado e electrocutado com um taser por não atingir a quota mensal, disse, mostrando muitos hematomas nas costas.
O seu “KPI” (indicador-chave de desempenho) era chegar a cerca de 30 pessoas por mês. Todos os dias, deveria enviar mensagens a dizer: “Bom dia. Como está hoje?”.
E quando a vítima respondia “estou bem”, Gan era obrigado a ter uma longa conversa com ele.
Os chefes consideravam-no inútil porque não conseguia enganar ninguém, apesar de enviar chamadas e mensagens diariamente. “Eu era péssimo a enganar as pessoas. Sempre fui punido. Venderam-me pelo menos três vezes a diferentes sindicatos de ‘call center’”, contou.
“Disseram também que precisava de pagar 50.000 USD se quisesse voltar para casa. Caso contrário, teria de continuar a trabalhar para eles para pagar esse valor”.
Os grupos criminosos usavam as redes sociais e plataformas de mensagens como o Telegram para publicar notícias sobre recompensas para os que tentavam escapar, o que era difícil. Todos os centros de burla estavam localizados em amplos complexos, guardados por pessoal armado em Kayin (Myanmar).
A sua oportunidade de liberdade surgiu em Fevereiro, quando a Tailândia cortou o fornecimento de electricidade, internet e combustível a cinco zonas fronteiriças em Myanmar. Os chefes deram-lhe a opção de se mudar para outro centro de golpes no Camboja, e de lá, fugiu numa manhã, quando estava a comprar o pequeno-almoço.
No regresso à Malásia procurou abrigo num grupo de assistência social para evitar os prestamistas a quem tinha pedido dinheiro emprestado antes de partir para a Tailândia em busca de um “emprego lucrativo”. Está grato à assistente social Joyce Hwang Qi Hui, a quem chamava de “irmã mais velha”, por ter angariado 2.000 RM para financiar o seu regresso à Malásia.
A embaixada da Malásia, especialmente um funcionário chamado Buhari, outros simpatizantes e uma igreja também foram fundamentais para a sua libertação, disse Gan.
Agora, está determinado a restabelecer os laços com a família, que o renegou. Tem três irmãos mais novos, com idades entre os 9 e 13 anos.
Gan admitiu ter sido traquina na infância. “Tinha muitos maus hábitos. Cheguei a entrar para um gangue. Faltava às aulas”, recordou. “Agora, quero tentar corrigir todos os erros da minha vida. Espero concluir o meu quinto ano, pois não fiz os exames. “Lamento todas as minhas decisões erradas, mas espero fazer algo útil com a minha vida daqui para a frente”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>