<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Projectos públicos representam 74% dos relatórios de impacto ambiental</title><link>https://jtm.com.mo/local/projectos-publicos-representam-74-dos-relatorios-de-impacto-ambiental/</link><description>








A DSPA recebeu 14 relatórios de avaliação do impacto ambiental em 2024, um aumento anual de seis que contraria o declínio registado em 2022 e 2023. Desde 2009, foram apresentados 191 relatórios, com os projectos públicos a representarem 74% do total
 
Sérgio Terra 
 
Ao longo de 2024, deram entrada na Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) 14 relatórios de avaliação do impacto ambiental (AIA), mais seis do que no ano anterior. Este aumento interrompe um ciclo de dois anos de quebras, uma vez que este tipo de estudos diminuiu de 17 em 2021 para 13 em 2022 e apenas oito em 2023.
De acordo com dados oficiais publicados na página electrónica da DSPA, entre 2009 e o final de 2024 foram submetidos 191 projectos para avaliação do impacto ambiental, o que representa uma média anual de 11,9. No intervalo de 16 anos, cerca de 74% do total das avaliações ambientais envolveram entidades públicas, tendo os restantes 26% integrado a esfera privada, revela o organismo, sublinhando que esse panorama comprova a “iniciativa” dos serviços públicos no sentido de promover estudos de AIA nos projectos que desenvolvem.
O número mais baixo de AIA remonta a 2009, com um total de cinco relatórios, antes de entrar numa fase de altos e baixos: 14 em 2010, 11 em 2011, sete em 2012, 13 em 2013, oito em 2014, 12 em 2015 e seis em 2016. Esta ferramenta de protecção ambiental ganhou novo ímpeto em 2017 (16 relatórios) e 2018 (18), acabando por atingir o pico em 2019 (22). Porém, em 2020, primeiro ano da pandemia, ocorreu uma quebra a pique, para apenas sete.
A DSPA apresentou em 2011 um “texto exploratório” com vista à criação de um regime de avaliação do impacto ambiental e, dois anos depois, divulgou uma lista de tipos de projectos sujeitos à AIA, que foi testada em projectos públicos. Após nova revisão da lista de avaliação, em 2017 os relatórios passaram também a abranger os projectos privados.
A 1 de Janeiro do corrente ano foram adoptadas novas regras, por forma a tornar a lista de AIA “mais operacional e mais próxima da situação de desenvolvimento de Macau”. Segundo a DSPA, os novos ajustamentos tiveram em consideração as experiências do Interior da China e das regiões vizinhas, bem como as opiniões dos serviços públicos, associações e sectores relacionados.
Ao organizar um novo plano de obras de construção ou de remodelação relevante/expansão relativa ao projecto existente (incluindo demolição, se for o caso), a entidade promotora da empreitada terá de determinar se existe ou não a necessidade de elaborar um relatório de avaliação do impacto ambiental, em conformidade com a lista de AIA. De acordo com a DSPA, a remodelação relevante/expansão refere-se “à demarcação da área, à planta ou às alterações da concepção do projecto que possam eventualmente causar impactos ambientais significativos nos locais com elevado valor ecológico”, ou quando, na carência de medidas de mitigação, a emissão de poluentes seja susceptível de provocar “impactos adversos graves sobre o ambiente”.
A nova lista divide-se em três partes: projectos de estabelecimento (novas construções ou grandes remodelações/expansões); projectos de demolição; e projectos de estabelecimento em determinada zona (que incluem novas construções ou grandes remodelações/expansões). Os projectos constantes nas primeiras duas partes estão sujeitos à avaliação do impacto ambiental, no entanto, nos da terceira parte, “a entidade promotora deve, em primeiro lugar, apresentar uma breve descrição e dados do projecto, para as autoridades competentes determinarem se há ou não a necessidade de realizar a avaliação do impacto ambiental”.
Em geral, o relatório de AIA é “elaborado por uma entidade independente (terceira), especializada e acreditável, de maneira a representar a sua independência e credibilidade”. A avaliação técnica deve abranger factores relacionados com a qualidade do ar e da água, o ruído, a ecologia em geral, os resíduos sólidos e a poluição dos solos.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trabalhadoras domésticas esperam que Governo se “abra ao diálogo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/trabalhadoras-domesticas-esperam-governo-se-abra-ao-dialogo/</link><description>








Jassy Santos, presidente do Sindicato Progressivo dos Trabalhadores Domésticos em Macau, espera que o novo Governo oiça a “voz” das trabalhadoras domésticas e possa abrir-se ao diálogo. Isto depois de ter enviado uma carta à DSAL com sete sugestões para melhorar as condições de trabalho das empregadas domésticas e de o organismo governamental ter dito que os direitos e interesses já estão assegurados pela lei
 
CATARINA PEREIRA
 
A presidente do Sindicato Progressivo dos Trabalhadores Domésticos em Macau, Jassy Santos, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que espera que o novo Governo, liderado por Sam Hou Fai, se “abra ao diálogo” – isto depois de já quase no final do ano passado ter recebido uma não resposta da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) após ter enviado uma carta com algumas sugestões para melhorar as condições destas trabalhadoras no território. Os pedidos incluíam, por exemplo, que as domésticas só possam trabalhar um máximo de 12 horas por dia, um salário mínimo de 5.500 patacas e seguro médico obrigatório.
“Com o novo Governo, gostávamos que ouvissem a nossa voz e se abrissem ao diálogo. O nosso papel é sugerir e estamos ansiosas por nos sentarmos com as autoridades e discutirmos o que está a acontecer com os trabalhadores domésticos”, afirmou Jassy Santos, sublinhando que seria importante que o seu trabalho fosse “reconhecido”. “Precisamos de um bem-estar social. Esperamos que isso possa acontecer num futuro próximo”, acrescentou.
Na carta enviada à DSAL divulgada pelo “All About Macau” e à qual este jornal teve acesso, a associação reivindicava ainda condições contratuais padronizadas e com poder jurídico, bem como um subsídio de habitação, de alimentação e de transportes, no valor de 1.000, 1.200 e 300 patacas, respectivamente. Pedia também, pelo menos, quatro dias de folga por mês e direito aos feriados obrigatórios e férias anuais.
Além disso, pedia que no caso da rescisão de contrato sem justa causa fosse aplicado às empregadas domésticas o artigo 70 da Lei das relações de trabalho, o qual prevê o cálculo da indemnização, e que o prazo do contrato escrito aplicável aos trabalhadores não residentes (TNR) fosse aplicado aos domésticos. Este contrato “deve incluir uma estipulação de que os trabalhadores devem gozar de 13 meses de salário e que depois da rescisão do contrato a remuneração dos trabalhadores domésticos deve ser calculada do mesmo modo previsto no artigo 70”, pode ler-se.
Na resposta, a DSAL afirmou que os trabalhadores domésticos em Macau já são protegidos pela lei. Em relação ao horário de trabalho, o organismo referiu que os empregadores e os trabalhadores domésticos podem assinar um acordo, mas deve ser garantido o descanso de 30 minutos a cada cinco horas e um tempo de descanso de 10 horas consecutivas ou tempo total não inferior a 12 horas por dia. “Se não forem assinados acordos, os trabalhadores domésticos não devem trabalhar mais do que oito horas por dia ou mais de 48 horas por semana”, indicou.
Quanto à questão do despedimento sem justa causa, a DSAL afirmou apenas que, de acordo com a lei, os empregadores têm obrigação de pagar uma indemnização. E finalizou dizendo que, “no futuro o Governo vai ouvir com atenção as opiniões em relação à revisão da lei das relações de trabalho e vai ponderar a questão em conformidade com as situações reais da sociedade”.
Tendo em conta a resposta, Jassy Santos disse, citada pelo “All About Macau”, estar “insatisfeita e desiludida”, entendendo que o organismo apenas optou por repetir as disposições legais que já são conhecidas pelos trabalhadores. Também observou que a DSAL não respondeu totalmente às sete sugestões.
Jassy Santos lamentou que, mesmo que, segundo as autoridades, os direitos sejam garantidos pela lei, a verdade é que há situações em que “os apoios prestados pela DSAL normalmente não são suficientes para resolver as dificuldades” dos TNR. Neste sentido, continuou, os trabalhadores “sentem-se muitas vezes que foram ignorados”.
À TRIBUNA DE MACAU, Jassy Santos referiu que em Janeiro se encontrou com o Consulado-Geral das Filipinas, tendo entregado a mesma carta com sete sugestões. “Disseram que estão dispostos a ajudar… Mas sem promessas”, vincou a líder associativa.
Em relação a este ano, Jassy Santos diz que vai continuar a lutar para que os trabalhadores domésticos de nacionalidade estrangeira em Macau sejam mais reconhecidos na sociedade e tenham mais garantias a nível jurídico. Vai também esforçar-se por alcançar a concretização do salário mínimo e do limite máximo do horário de trabalho.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>IPIM desloca-se a Portugal e ao Brasil em Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/ipim-desloca-se-portugal-ao-brasil-em-abril/</link><description>








Portugal e Brasil vão receber, em Abril, uma equipa do Instituto de Promoção do Comércio e Investimento, a qual realizará “uma série de actividades de promoção comercial, com o objectivo de reforçar a cooperação de benefício mútuo entre as empresas chinesas e lusófonas”
 
CATARINA PEREIRA
 
Uma equipa do Instituto de Promoção do Comércio e Investimento (IPIM) vai deslocar-se a Portugal e ao Brasil em Abril, revelou o director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), Yau Yun Wah. Nesta visita aos dois países lusófonos, está prevista a organização das pré-actividades de “roadshow”, no sentido de “atrair mais empresas lusófonas” a participar na 2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (Macau) – CPLPEX, “criando mais oportunidades para a cooperação aprofundada entre as partes intervenientes”.
A segunda edição da CPLPEX decorrerá em Macau em Outubro deste ano, visando convidar empresas da Grande Baía dedicadas aos sectores de electrodomésticos e manufactura, “para trazerem os seus produtos, tecnologias e serviços de qualidade para o local do evento”, acrescentou Yau Yun Wah, em resposta a uma interpelação escrita da deputada Song Pek Kei.
Segundo apontou o director do organismo, a equipa do IPIM “irá deslocar-se aos países de língua portuguesa para realizar uma série de actividades de promoção comercial, com o objectivo de reforçar a cooperação de benefício mútuo entre as empresas chinesas e lusófonas”.
Em concreto, referiu a participação, em conjunto com os Serviços do Comércio do Município de Pequim e outras entidades no “Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, a decorrer em meados do corrente ano na Guiné Equatorial. O objectivo do encontro é ajudar as empresas do Interior da China e da RAEM a conhecerem melhor o ambiente de negócios nos países de língua portuguesa, promovendo ao mesmo tempo, junto das empresas lusófonas, as oportunidades de desenvolvimento de Macau e Hengqin.
Em paralelo, através do serviço da “Conduta do Comércio China-PLP”, do “Portal para a Cooperação nas Áreas Económica, Comercial e de Recursos Humanos entre a China e os Países de Língua Portuguesa” e do “Pavilhão de Exposição da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, o IPIM “dará forte apoio às empresas chinesas e lusófonas na exploração do mercado em prol do aprofundamento da cooperação económica e comercial bilateral”, pode ler-se.
O director do organismo frisou ainda que o IPIM se dedica a desempenhar o papel de Macau como plataforma de serviços para a cooperação comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, explorando maior espaço de cooperação entre a China e os países de língua portuguesa nas diversas áreas, como no comércio, no investimento e nas diferentes indústrias.
Por outro lado, a deputada Song Pek Kei tinha defendido que as autoridades deviam avançar com uma discussão com o Interior da China para que políticas e medidas “mais convenientes” fossem adoptadas em prol da maior redução de custos e simplificação de processos, no âmbito da participação das empresas de Macau na cooperação económica e comercial sino-lusófona. Neste ponto, Yau Yun Wah recordou apenas as medidas já implementadas e garantiu que “o Governo da RAEM continuará a promover mais medidas de facilitação, apoiando ainda mais empresas locais na exportação de produtos de qualidade para o Interior da China”.
Já em relação aos quadros qualificados sino-portugueses, Song Pek Kei considera que é preciso as autoridades fazerem mais tanto em relação à captação destes quadros como à formação. Ora, também neste âmbito, as autoridades lembram as medidas já tomadas até aqui. A título de exemplo falam no “Programa de Iniciação de Aprendizagem da Língua Portuguesa”, lançado em 2023/2024. Em relação a esta iniciativa, é dito que a Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude “irá optimizar o Programa de Iniciação, apoiando os alunos a prosseguirem os seus estudos em Portugal”.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Restaurantes propõem subvenção face ao aumento de preços</title><link>https://jtm.com.mo/local/restaurantes-propoem-subvencao-face-ao-aumento-de-precos/</link><description>








A par da nova ronda do “Grande Prémio do Consumo”, o director da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas espera que o Governo equacione reforçar o grau de apoio à economia comunitária e ao consumo da população local, ponderando, inclusive, a hipótese de atribuir uma subvenção face ao aumento de preços
 
Na opinião do director da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas de Macau, o lançamento de uma nova ronda do “Grande Prémio de Consumo” entre Março e Junho corresponde às expectativas dos comerciantes e trará esperança para o mercado. Ainda assim, Fong Kin Fu (na foto) considera que o orçamento da RAEM e as Linhas de Acção Governativa são essenciais para estimular a economia comunitária.
Em específico, sugeriu ao Executivo que amplie o grau de apoio à economia comunitária, ponderando mesmo lançar uma subvenção face ao aumento de preços, para fortalecer a confiança dos residentes no consumo. Ao mesmo tempo, o líder associativo espera que os estabelecimentos comerciais se articulem com as políticas benéficas do Governo, melhorando a qualidade do serviço.
Além disso, segundo a imprensa em língua chinesa, Fong Kin Fu defendeu que, para impulsionar a economia comunitária, as autoridades podem ainda explorar os recursos históricos e culturais de diferentes zonas, levando mais turistas a participar em visitas culturais, bem como lançar medidas exclusivas com vista a “premiar” os turistas pelo acto de consumo, como sorteios e descontos imediatos. Segundo frisou, a nova ronda do “Grande Prémio do Consumo” tem chamado à atenção de muitos comerciantes, especialmente no ramo da restauração.
Por sua vez, Kou Seng Man, director do Instituto de Investigações Académicas Internacionais (Macau), disse que a nova ronda de incentivo ao consumo permitirá atrair clientes para estabelecimentos comerciais localizados em diversos bairros comunitários e estimular os residentes a consumir no território, impulsionando assim o crescimento económico da RAEM.
No entanto, o académico espera que sejam optimizados alguns detalhes, incluindo aumentar o montante dos descontos imediatos, voltar a atribuir cartões de consumo, elevar a probabilidade de ganhar nos sorteios, abolir o prazo que limita a validade da medida, reforçar as inspecções relativamente a aumentos caóticos de preços, assim como intensificar as campanhas junto dos idosos para evitar que sejam enganados por burlões.
A longo prazo, Kou Seng Man sugeriu mais medidas de incentivo à economia, que contemplem o emprego de residentes, a melhoria do ambiente de negócios, o apoio às empresas e a promoção do desenvolvimento sustentável da economia local.
Por outro lado, segundo o Governo, durante a iniciativa, os idosos podem também obter benefícios de desconto imediato, no valor de 300 patacas, mediante carregamento do “Cartão Macau Pass para Idosos”. Representantes de várias associações asseguraram que irão reforçar as campanhas sobre a medida e prestar serviços para ajudar os idosos a trocar cartões e levantar os benefícios de desconto imediato.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Zara mostra “veia goleadora” no futebol de Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/zara-mostra-veia-goleadora-futebol-de-hong-kong/</link><description>








O futebol feminino de Hong Kong recebeu esta temporada a primeira portuguesa da sua história. Zara Matos é avançada e veste a camisola do Rangers, da II Divisão, pelo qual apontou até agora 14 golos, em 11 desafios realizados. A jovem de 19 anos, nascida em Inglaterra e residente em Macau, tem dado nas vistas pela sua velocidade e poder físico, tendo sido já abordada para ingressar na próxima época na liga principal do território vizinho























 

VÍTOR REBELO
 
“Filha de peixe sabe nadar”, é um ditado popular que se aplica na perfeição à jovem portuguesa Zara Matos, filha de um ex-jogador do futebol de Macau. A portuguesa, que completou 19 anos em Janeiro, tornou-se na primeira jogadora lusa a ingressar no futebol feminino de Hong Kong, encontrando-se a representar o Rangers da II Divisão.
Nascida em Inglaterra, por isso com dupla nacionalidade, a jovem tem dado nas vistas pela sua velocidade, poder físico e facilidade de facturar, tendo marcado 14 golos em 11 desafios realizados.
Aluna do 12º ano da Escola Portuguesa, não sabe ainda o seu futuro em termos académicos, mas a possibilidade de vir a estudar numa universidade de Kong Kong pode abrir-lhe outras portas para a sua carreira de jogadora, que ela própria gostaria que fosse profissional.
Filha de Paulo Conde, que jogou em Macau até aos 43 anos de idade, Zara Matos tem a velocidade do pai. Só lhe “falta” o pé esquerdo, mas isso não a tem impedido de ser já considerada como uma das revelações da II Divisão do futebol feminino da RAEHK.
Começou a jogar no Sporting de Macau quando tinha apenas 13 anos, em 2018, uma altura em que surgiu o primeiro campeonato para mulheres, na variante de sete, no sintético do Campo D. Bosco. Alguns anos depois, Zara Matos teve a possibilidade de treinar em Hong Kong, através dos contactos do pai.
“Foi uma excelente experiência no Kitchee, clube de grande prestígio em Hong Kong e que é o actual campeão da liga principal de futebol feminino”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Apesar de ser muito elogiada pelo corpo técnico e dirigentes, a atleta apenas pôde treinar, uma vez que eram muitas as dificuldades para ser inscrita na Associação, pelo facto de ser menor de idade, estrangeira, sem residência e sem passaporte da RAEHK.
Mudou-se posteriormente para o Hong Kong Football Club, onde igualmente só fez treinos. Mas, no ano passado, teve a sorte de ser inscrita pelo Rangers, da II Divisão, até porque já tinha completado 18 anos.
“Quando comecei no Rangers senti que a minha evolução, principalmente em termos técnicos, estava já em níveis muito superiores àqueles que tinha quando actuava no futebol de Macau”, referiu Zara Matos, para quem os períodos em que treinou no Kitchee e no HK Football Clube lhe proporcionaram grandes progressos.
“O meu treinador diz que não é normal uma jogadora ter a velocidade que eu tenho, por isso, tenho contribuído para alguns bons resultados da equipa, o que me deixa muito satisfeita”, sublinha.
O Rangers ocupa o quarto lugar na classificação, já sem grandes hipóteses de ascender à liga principal. No clube actua também Alexa, outra atleta de Macau, ex-Sporting, levada por Zara para igualmente tentar a sua sorte no futebol de Hong Kong. Há ainda duas outras estrangeiras no plantel, oriundas do Nepal.
A próxima temporada será uma incógnita para a futebolista portuguesa, porque não sabe o seu futuro em termos académicos. “Ainda não decidi com os meus pais o que vou fazer, mas, por um lado, até seria vantajoso para mim ir estudar para uma universidade de Hong Kong e assim estar mais perto do local dos treinos”, expressa Zara, que tem tido uma vida de sacrifício, deslocando-se a Hong Kong para treinar e jogar, chegando muitas vezes já de madrugada a Macau.
“Não tem sido fácil, mas como gosto muito de jogar futebol acabo por aceitar e aguentar bem, muito embora tenha de me levantar cedo para ir para a escola”, reconhece, assumindo que tem o sonho de se tornar jogadora profissional de futebol. “Sim, gostaria de seguir a carreira”.
 
Convites já surgiram para a próxima temporada
A jovem tem sido muito elogiada por treinadores de várias equipas e recebeu convites para jogar na próxima época, um dos quais é o Kitchee, que já conhece as suas qualidades e agora tem a vantagem de a poder inscrever na liga principal.
Para o pai, que só começou a acreditar verdadeiramente no potencial da filha quando a viu jogar pela primeira vez na equipa do Sporting de Macau, Zara Matos teve uma enorme evolução. Sendo preparador físico da equipa masculina do Rangers, que participa na Premier League de Hong Kong, Paulo Conde tem-se empenhado a dar treinos particulares à filha e nota a sua grande evolução.
“Ela começou a melhorar a olhos vistos a partir do momento em que foi treinar para Hong Kong, passando a saber como se posicionar em campo e jogar com 11 jogadoras. Tudo isso teve de aprender, juntamente com as sessões feitas comigo, na praia e no ginásio, que fizeram aumentar a sua técnica e a massa muscular”, frisa.
Para Paulo Conde, que actuou na selecção de Macau e em equipas como Negro Rubro, Lam Pak, Ka I e Benfica, a possível reentrada no Kitchee seria para a jogadora uma mais-valia, uma vez que o clube tem uma academia com excelentes condições. “Se se confirmar, ela terá tudo para dar seguimento aos progressos que conseguiu até aqui”, diz, acrescentando que “vai depender da vontade dela”.
O Kitchee está bem posicionado para voltar a ser campeão no futebol feminino de Hong Kong e isso significará a participação, pelo segundo ano consecutivo, na Liga dos Campeões Asiáticos da categoria. “Isso daria à Zara uma enorme oportunidade para mostrar os seus dotes a nível internacional”, conclui Paulo Conde.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quase quatro mil infracções à lei anti-tabagismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/quase-quatro-mil-infraccoes-a-lei-anti-tabagismo/</link><description>








No ano passado, as autoridades detectaram 3.941 casos de fumo ilegal, sendo que os restaurantes e casinos foram os locais onde mais se encontraram infracções à lei. Quanto ao controlo de bebidas alcoólicas, registaram-se 47 casos suspeitos de violação do regime que controla o consumo por menores
 
VÍTOR REBELO
 
Os regimes de prevenção e controlo do tabagismo e do consumo de bebidas alcoólicas por pessoas menores de idade levaram os Serviços de Saúde (SSM) a realizar sucessivas acções de inspecção, em colaboração com os serviços executores da lei, durante o ano passado. No total, os SSM realizaram 259.081 inspecções a estabelecimentos, o que perfez uma média diária de 708.
Relativamente ao controlo do tabagismo, os SSM, juntamente com o Corpo de Polícia de Segurança Pública, o Instituto para os Assuntos Municipais, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) e os Serviços de Alfândega, detectaram 3.941 casos de fumo ilegal e 138 de transporte de cigarros electrónicos na entrada e saída de Macau. Os dados oficiais englobam ainda 126 casos suspeitos de violação de outras disposições do Regime de Prevenção e Controlo do Tabagismo, incluindo a não afixação dos dísticos de proibição de fumar nos locais previstos na lei e do aviso de proibição de venda de produtos do tabaco a menores de 18 anos.
As estatísticas apontam para o facto de os restaurantes terem sido os espaços onde se verificou um maior número de fumadores em locais proibidos, com um total de 604 casos (15,3%), seguindo-se os casinos que registaram 531 situações ilegais (13,5%). A DICJ, em colaboração com os SSM, realizou 709 inspecções aos casinos. Nos parques, jardins e zonas de lazer foram detectados 361 casos, ou seja, 9,2% do total dos estabelecimentos ou espaços inspeccionados.
Por outro lado, em 2024, as autoridades detectaram 47 casos suspeitos de violação do Regime de Prevenção e Controlo do Consumo de Bebidas Alcoólicas por Menores. Entre estes, 11 envolveram a venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores, e outros casos estão relacionados com vários estabelecimentos de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas que não afixaram os dísticos de proibição de venda ou disponibilização de bebidas alcoólicas a menores.
Além disso, as inspecções anotaram que há também estabelecimentos comerciais que prestam serviços de auto-atendimento que não definem nem indicam claramente as áreas de exposição de bebidas alcoólicas e bebidas não alcoólicas ou publicidade a bebidas alcoólicas, nem apresentam advertências nas línguas chinesa, portuguesa e inglesa.
Nos termos da Lei do Regime de Prevenção e Controlo do Consumo de Bebidas Alcoólicas por Menores, a disponibilização das mesmas, tanto com fins comerciais como não comerciais, é ilegal, podendo ser punida com multa até 20.000 patacas. Os SSM recordam no comunicado que caso os dísticos não sejam afixados pelos estabelecimentos comerciais de acordo com a lei, a penalização pode atingir valores mais elevados, concretamente até 200.000 patacas.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Poupadas” 906 mil garrafas de plástico por ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/poupadas-906-mil-garrafas-de-plastico-por-ano/</link><description>








Desde final de 2018 e até Dezembro de 2024, Macau conseguiu gastar menos 5,44 milhões de garrafas de plástico, ao abrigo da campanha lançada pelos Serviços de Protecção Ambiental e que promoveu a instalação de bebedouros em diversas zonas da cidade
 
Em seis anos, Macau conseguiu “poupar” 5,44 milhões de garrafas de plástico, uma média de 906 mil por ano, de acordo com os dados disponibilizados pela Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA). A redução do uso de garrafas plásticas no território tem sido feita ao abrigo de uma campanha lançada em 2018 pelo organismo subordinado à tutela dos Transportes e Obras Públicas.
A redução do uso destas garrafas descartáveis fez-se através da instalação de bebedouros um pouco por toda a cidade – desde 2018, contabilizam-se 82. Estas instalações permitem, assim, que qualquer pessoa possa encher uma garrafa reutilizável que traga consigo de casa, uma prática que tem vindo a ganhar adeptos um pouco por todo o mundo, face às preocupações ambientais.
A DSPA assegura que “continuará a cooperar com mais serviços públicos para instalar mais bebedouros em locais adequados, de modo a reduzir a produção de garrafas de plástico”.
A redução do uso de plástico tem chegado a várias áreas, como são os casos de talheres, pratos e copos não-biodegradáveis e descartáveis, de plástico, bem como bandejas de esferovite para produtos alimentares. De acordo com uma investigação preliminar, a DSPA estima que, por ano, fossem importados para Macau cerca de 10 milhões de facas, 25 milhões de garfos, e 40 milhões de colheres – tudo produtos de plástico não biodegradável e descartáveis. Estima-se também que sejam trazidos para o território 300 mil pratos, quatro milhões de copos e seis milhões de bandejas de esferovite anualmente.
Nesse sentido, e para promover junto dos cidadãos a redução do uso dos utensílios de mesa descartáveis, para “reduzir a produção de resíduos a partir da fonte”, foi lançada, também em 2018, a campanha “Reduzir o plástico é muito fácil”. Desde o seu lançamento, “tem vindo a contar com o apoio da população e dos comerciantes”, refere a DSPA. Segundo indica, a campanha já contou com a participação de mais de 250 restaurantes e lojas de bebidas locais e plataformas de “take-away” – um número que, no entanto, se tem mantido estável ao longo dos últimos anos.
Até final de Dezembro do ano passado, o número de actos de “redução do plástico” tinha ultrapassado os 2,8 milhões, estimando-se que possam contribuir para a redução de cerca de 6,1 milhões de conjuntos de utensílios de mesa descartáveis, refere o organismo na sua página electrónica.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Produtos “made in Macau” à venda nos supermercados</title><link>https://jtm.com.mo/local/produtos-made-macau-a-venda-nos-supermercados/</link><description>








Mais de uma centena de “Produtos de Qualidade de Macau” do “Macao Ideas” estão a entrar nos grandes supermercados situados nos bairros comunitários, sendo ainda exibidos e vendidos simultaneamente de formas online e offline. A exposição decorre até 27 de Fevereiro
 
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) está a organizar até ao próximo dia 27, quinta-feira, uma sessão exclusiva de exposição e venda do “Macao Ideas” – “Produtos de Qualidade de Macau”, que conta com a participação de uma dezena de empresas expositoras e mais de uma centena de produtos de Macau para três “estreias”. As novidades são o lançamento nos grandes supermercados situados nos bairros comunitários do território, a disponibilidade dos produtos nas lojas online desses supermercados na plataforma de entrega de comida e a exposição e venda simultânea online e offline.
O evento, estendido este ano aos bairros comunitários da Taipa e ao supermercado online, de modo a facilitar o contacto com as novas fontes de clientela, realiza-se na sede da “Grand Mart Department Store Ltd.” da Taipa, onde as categorias de produtos para exposição e venda são diversificadas.
As mais de uma centena de “Produtos de Qualidade de Macau” incluem bolachas, petiscos, massas, ninho de andorinha, mariscos secos, chá saudável, vinhos, suplementos de saúde, produtos de banho e itens para animais de estimação, entre outras, por forma a satisfazer as necessidades de compras dos diferentes grupos de clientes.
No local, há “oferta de prendas com check-in”, as quais darão a oportunidade de ganhar uma lembrança de edição limitada do “Macao Ideas” quando partilhando a metragem indicada e tirando fotografia in loco. Devido ao número limitado de lembranças, as mesmas serão oferecidas na ordem de chegada.
Em 2024, a sessão exclusiva de exposição e venda do “Macao Ideas” – “Produtos de Qualidade de Macau” introduziu, pela primeira vez, as empresas expositoras do “Macao Ideas” nos grandes supermercados de Macau, nomeadamente os estabelecimentos de “New Yaohan”, na Praia Grande e no COTAI. As negociações posteriores entre as partes interessadas permitiram que uma porção dos produtos tenham sido colocados à venda nos referidos espaços de venda a retalho, “evidenciando um exemplo bem-sucedido de promoção da cooperação em vendas a longo prazo através de exposição, venda e experimentação dos produtos a curto prazo”, segundo refere uma nota do IPIM.
O “Macao Ideas” engloba mais de 100 empresas expositoras e cerca de 1.700 produtos de marcas e design de Macau. Todos fabricados localmente, os produtos são promovidos através de exposições online e offline, exibição em grandes feiras e exposições nacionais e internacionais e bolsas de contacto comercial, entre outras iniciativas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Duas moradoras assistidas no hospital após incêndio no Edifício do Lago</title><link>https://jtm.com.mo/local/duas-moradoras-assistidas-hospital-apos-incendio-edificio-lago/</link><description>








Duas residentes do Bloco 5 do Edifício do Lago, de 79 e 51 anos, foram submetidas a primeiros socorros no hospital após terem inalado fumo espesso, na sequência de um incêndio que deflagrou na fracção onde vivem, no 7º andar. Ambas estavam com fraca consciência quando foram resgatadas. O incêndio levou ainda a que 20 pessoas fossem retiradas do local. O caso ocorreu pelas 07:40, com o fogo a ser extinto pelas 08:55 e o trabalho de arrefecimento a concluir-se pelo meio-dia. Segundo o Corpo de Bombeiros, o incêndio terá sido causado pelo curto-circuito de uma televisão. Na operação, foram mobilizados 54 bombeiros e 12 ambulâncias. Na fracção afectada, uma área de 400 pés quadrados foi totalmente destruída. Já uma fracção vizinha ficou com a porta queimada, o mesmo acontecendo no corredor daquele piso. O Instituto de Acção Social (IAS) enviou para o local assistentes sociais, acompanhados de trabalhadores de várias instituições de serviço social na Taipa, com o objectivo de proporcionar apoio emocional, aconselhamento e outros apoios conforme as necessidades dos moradores da habitação económica em causa. Segundo o IAS, neste momento, não existem residentes que necessitem de serviço de alojamento temporário. Por outro lado, uma fracção no Edifício Mong Sin, da Habitação Social de Mong-Há, também registou na manhã de domingo um incêndio, considerado preliminarmente como caso de fogo posto pela Polícia Judiciária. O incêndio, que não provocou feridos, terá tido origem em beatas de cigarro deitadas junto a um aparelho de ar condicionado pendurado na parede exterior da fracção em causa.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Acidente causou 12 feridos ligeiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/acidente-causou-12-feridos-ligeiros/</link><description>








Um acidente na Rua do Seminário, não muito longe do Largo de Santo Agostinho, causou ontem 12 feridos ligeiros, todos figurantes numa filmagem que estava a decorrer. A equipa de filmagens estava a trabalhar naquela rua quando um trabalhador acabou por perder o controlo de um automóvel que conduzia, tendo atropelado as 12 pessoas, incluindo quatro crianças com cinco e seis anos. Segundo o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o acidente ocorreu pelas 14h30, altura em que o automóvel estava a circular naquela rua, que estava vedada. Após perder o controlo, atingiu uma vedação e acabou por entrar na Calçada de Francisco António, onde os feridos estavam a descansar, à espera da próxima filmagem. Segundo o CPSP, o condutor é residente do Interior da China, tem 62 anos e é titular de carta de condução emitida pelo Continente, mas está autorizado a conduzir em Macau. Passou no teste do álcool, sendo que a polícia está ainda a averiguar as câmaras de videovigilância, o processo da filmagem e o estado físico do condutor. Além disso, está a inspeccionar o veículo para perceber se tem problemas mecânicos. A causa do acidente continua a ser investigada pelo CPSP. Os feridos, três homens e nove mulheres, têm entre cinco e 61 anos. Dois são residentes de Macau, nove titulares de salvo-conduto e um titular de passaporte de Singapura. Para o local, foram mobilizadas seis ambulâncias. O Corpo de Bombeiros indicou que todos os feridos foram transportados para o hospital. A Direcção dos Serviços de Turismo foi notificada sobre o acidente.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos da UPM vencem Concurso de Interpretação na categoria de Língua Portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-da-upm-vencem-concurso-de-interpretacao-na-categoria-de-lingua-portuguesa/</link><description>








A terceira edição do Concurso Internacional de Interpretação Remota “Taça Yunshan” teve como vencedores, na categoria de língua portuguesa, introduzida pela primeira vez, alunos da Faculdade de Línguas e Tradução da Universidade Politécnica de Macau (UPM). As distinções couberam a Zhao Qichao (campeão), Wang Xiaoyu (vice-campeã, professora orientadora: Wang Xiaoyan) e Mok Man Sam (segundo prémio). Segundo uma nota da UPM, os estudantes “demonstraram plenamente as suas excelentes capacidades na área de interpretação chinês-português”. Para além da língua de Camões, a prova abrangeu mais 15 idiomas e atraiu mais de 4.000 participantes de várias universidades de países da Europa, Ásia e EUA. O director da Faculdade de Línguas e Tradução da UPM, Gaspar Zhang, sublinhou que, através da aprendizagem sistemática, os alunos podem consolidar os seus conhecimentos linguísticos profissionais em várias áreas, “tornando-se intérpretes e tradutores profissionais de alto nível”. A UPM recordou ainda que estão abertas as inscrições para o Curso de Mestrado em Tradução e Interpretação Chinês-Português da mesma faculdade. Os interessados podem inscrever-se online até 15 de Maio, na página electrónica de admissão da UPM.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2349/</link><description>








RECURSOS HUMANOS DA ADMINISTRAÇÃO SERÃO ALVO DE AUDITORIA
Realizaram-se já as primeiras reuniões de trabalho de dois grupos criados pelo Chefe do Executivo: o de liderança da reforma da administração pública e o grupo para a promoção da construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin. Ambas foram presididas por Sam Hou Fai. O grupo dedicado à reforma da administração “planeia impulsionar uma cooperação entre o Comissariado da Auditoria e a Direcção dos Serviços de Administração e Função Pública para realizar a auditoria de resultados na área dos recursos humanos, a fim de assegurar o seu uso razoável”, indica uma nota de imprensa divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social. No encontro, os membros debateram diversos temas sobre a continuidade da elevação da capacidade de governação e do nível de serviços ao público, nomeadamente a optimização de direitos, responsabilidades, funções, estrutura e regime do pessoal dos serviços públicos; o aperfeiçoamento da gestão do pessoal de direcção e chefia; o aprofundamento da construção do Governo Electrónico e a expansão dos serviços electrónicos. Sam Hou Fai frisou que a reforma da equipa da função pública “é importante para adequar às situações económica e social de Macau e responder razoavelmente às necessidades de desenvolvimento em todas as áreas”. Quanto ao grupo dedicado à Zona de Cooperação, o líder da RAEM deu instruções aos Secretários para que compreendam e implementem “seriamente” as exigências deixadas pelo director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong. Por exemplo, indicou que devem concentrar-se em impulsionar “ainda mais” uma circulação conveniente de quadros qualificados, capitais e mercadorias em Hengqin, aderir ao novo posicionamento estratégico de “Macau + Hengqin” e promover com “alta qualidade” a conclusão da segunda fase da Zona de Cooperação.

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Executivo “deve olhar um pouco mais”   para a população idosa</title><link>https://jtm.com.mo/local/executivo-deve-olhar-um-pouco-mais-para-populacao-idosa/</link><description>








 
O apoio aos idosos tem sido considerado pelo novo Governo como uma das prioridades das políticas a implementar nos próximos anos e o presidente da Assembleia-Geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau quer que isso seja uma realidade. “É preciso que os discursos tenham consequência, ou seja, que se possa ver o fruto dessas promessas”, disse Jorge Fão ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Entre outras propostas, o dirigente associativo sugere que as habitações sociais sigam o modelo de Singapura, disponibilizando fracções mais amplas, permitindo que ali vivam pais, filhos e netos. Entende que, dessa forma, poderá ser evitada a diminuição da natalidade
 
VÍTOR REBELO
 
No âmbito das Linhas de Acção Governativa (LAG) os membros do Governo de Macau têm vindo a auscultar opiniões e receber sugestões num périplo por diversas associações ligadas às mais diversas áreas. O apoio aos idosos constitui um dos temas dessa política de aproximação à população mais envelhecida, tendo por base a camada social a que pertencem, a capacidade económica de sobrevivência e as suas condições físicas.
Nesse sentido, a Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), pela voz do seu presidente da Assembleia-Geral, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU esperar que a questão dos idosos seja uma das prioridades do Governo nas LAG.
Jorge Fão afirma que o Executivo “deve olhar um pouco mais para a classe idosa” e que, para além das garantias que já foram ditas sobre a disponibilidade do Governo, “é preciso que os discursos tenham consequência, que as políticas sejam realistas, ou seja, que se possa ver o fruto dessas promessas”.
O dirigente expressa que, “nessa matéria, o Governo tem de trabalhar um pouco mais”, dando um exemplo de medidas a implementar. “No caso das habitações económicas e sociais, sugiro que o Governo siga o modelo que existe em Singapura, que opta por soluções modernas e eficazes”.
Concretizando a ideia, Jorge Fão diz que, “enquanto em Macau continuam a ser construídas casas de espaços reduzidos, muitas das quais albergam apenas um casal, em Singapura, estão a alargar as casas para que duas ou três gerações possam ali viver, pais, filhos e netos”.
O presidente da Assembleia-Geral da APOMAC é de opinião que “essas medidas facilitam a reprodução humana”. Essa poderá ser uma das razões, salienta, “para a diminuição da natalidade em Macau registada nos últimos anos, prevendo-se que, este ano, sejam batidos recordes em termos de baixa natalidade”.
Jorge Fão observa que “ninguém tem tempo para tomar conta dos filhos e o encargo é elevado”. Por isso, defende, o Governo deve criar condições para que essas crianças e jovens possam ser mais acompanhados pelos avós. Daí, reforça, “a razão da necessidade de existência de habitações intergeracionais para facilitar a reprodução humana”.
 
Pedido aumento da pensão mensal
Noutros aspectos de governação, e tendo em vista a melhoria da qualidade de vida da população com idade mais avançada, o dirigente da APOMAC espera que o Governo possa aumentar a pensão para idosos, pelo menos para 4.000 patacas. “Achamos que não é pedir assim tanto, para além de um acréscimo no subsídio para idosos”, refere. Por outro lado, considera “irrisório” o subsídio dado por nascimento de um filho (pouco mais de 5.400 patacas).
“São situações em que o Governo fala, propaga ufanamente, mas depois, no meu entender, são mais as vozes que as nozes, como diz o ditado popular”, lamenta Jorge Fão.
Em suma, o membro dos corpos gerentes da APOMAC espera que o actual Governo “dedique mais atenção a estas políticas, como a natalidade, a educação, tentando perceber também qual a razão do número elevado dos suicídios em Macau”. O Executivo “tem de ser transparente em todas as matérias”, sublinha.
Referindo-se ao discurso de Sam Hou Fai no encontro que o Chefe do Executivo manteve com a comunidade macaense, Jorge Fão diz ter “gostado de o ouvir”, uma vez que as palavras do líder do Governo realçaram o papel da comunidade, “tendo-se manifestado disponível para apoiar, no sentido de manter a comunidade macaense viva”. Mas, insiste o dirigente da APOMAC, “é necessário que essas intenções sejam colocadas em prática, passem à acção, se concretizem”.
O dirigente associativo considera que Macau “precisa de massa crítica”. “E, no meu caso, aquilo que eu aponto é feito de uma forma construtiva”.
 
Antiga clínica dará lugar a sala polivalente
Sobre o papel desempenhado pela APOMAC e o apoio que é dado pelo Governo na implementação de benefícios para os seus associados, Jorge Fão lamenta que essa ajuda se fique apenas pelos subsídios da Fundação Macau, muito embora estes cheguem habitualmente com algum atraso. “Isso sempre tivemos, mas para além disso não existem outras ajudas financeiras oficiais”.
Lembra o fecho da clínica. “Fomos obrigados a encerrar o espaço, porque os subsídios não chegavam para manter a clínica aberta”.
O dirigente adiantou que, no local onde funcionava a clínica, a APOMAC vai agora iniciar obras com o intuito de ali instalar uma sala polivalente para poder realizar as suas habituais palestras. “A casa não é nossa, é do território, por isso, não devíamos ser nós a suportar as despesas quando as obras são de utilidade pública”, reiterou.
Para custear estes melhoramentos na sua sede, a APOMAC tem algumas poupanças. “Felizmente que há uns anos instituímos um fundo de reserva que nos permite fazer face a determinadas despesas que, ou não estão contabilizadas através dos subsídios, ou cuja verba da Fundação ainda não nos chegou”, esclarece Fão, acrescentando que esses gastos suplementares, a que chama de eventualidades, “são cada vez mais frequentes, passaram a ser quase que permanentes devido às necessidades”.
 
Dos passeios à China às palestras sobre saúde
Falando das actividades da APOMAC previstas para este ano, Jorge Fão quer manter aquilo que tem sido feito nos últimos anos, que é a organização de passeios à China, com o apoio do Grupo de Ligação, e a realização de palestras. Na semana passada, a associação recebeu dois médicos de Hong Kong que vieram a Macau falar de questões que afectam a saúde dos idosos, como a trombose e a disfagia, sendo esta uma dificuldade de engolir os alimentos.
Para este ano, em Outubro ou Novembro, está previsto um passeio a Yunnan, onde existem muitas minorias étnicas. “O objectivo dessas deslocações é mostrar aos nossos associados o desenvolvimento que a China tem sofrido nestes últimos 30 ou 40 anos, assim como a cultura chinesa que muitos não conhecem”, assinala.
Para além disso, a APOMAC continua a dar apoio na resolução da burocracia que implica a obtenção e renovação das pensões asseguradas pela Caixa Geral de Aposentações de Portugal. “Esse é um trabalho muito árduo que nos ocupa bastante, mas que fazemos com todo o gosto para resolver vários problemas aos nossos associados”, conta Jorge Fão, para quem a prova de vida dos pensionistas é uma das situações mais complexas e que nos últimos anos é feita através do telemóvel.
Jorge Fão salientou que já contactou com as entidades em Portugal, concretamente as Finanças, sugerindo-lhes que seja possível a comprovação dos documentos através da Conta Única de Macau. “Eles poderiam servir-se da nossa Conta Única para a prova de vida e assim não seria preciso recorrer a tanta burocracia, porque o sistema em Macau é fiável e os dados poderiam ser enviados para lá”, aponta, esperando que possa um dia haver um acordo nesse sentido.
A APOMAC, que comemora 25 anos em 2026, terá eleições “provavelmente a meio do ano”, segundo garante o presidente da assembleia-geral. “Eu e o Francisco Manhão, que é o presidente da direcção, vamos definir prazos”, afirma.
Relativamente à sua continuidade, Jorge Fão diz que gostaria de dar lugar a outros, mais jovens, mas reconhece que “o voluntariado é cada vez mais difícil em Macau, porque as pessoas têm outras prioridades”. Se não surgirem candidatos, assegura que continuará nos corpos gerentes da APOMAC.

</description><pubDate>2025-02-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Egipto anuncia a primeira descoberta em 100 anos de um túmulo faraónico</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/egipto-anuncia-primeira-descoberta-em-100-anos-de-um-tumulo-faraonico/</link><description>








O Ministério das Antiguidades do Egipto anunciou a descoberta do túmulo de Tutmés II, o primeiro túmulo real antigo encontrado desde o de Tutankamon em 1922.
Tutmés II era filho de Tutmés I e da sua esposa menor, Mutnofret, que era provavelmente filha de Ahmés I. Era, portanto, filho menor de Tutmés I e escolheu casar com a sua meia-irmã real, Hatchepsut, para garantir a sua realeza. Como Mutnofret era uma princesa e Tutmés I era um plebeu, provavelmente casaram apenas depois de Tutmés se ter tornado rei, pelo que o seu filho nasceria após a coroação do seu pai, e provavelmente após a meia-irmã Hatchepsut, que era filha do faraó com a sua esposa primária.
Isto significaria que Tutmés II estava no início da adolescência quando se tornou faraó. Embora tenha reprimido com sucesso rebeliões na Núbia e no Levante e derrotado um grupo de beduínos nómadas, estas campanhas foram levadas a cabo especificamente pelos generais do rei, e não pelo próprio Tutmés II o que é muitas vezes interpretado como evidência de que Tutmés II era ainda menor de idade quando assumiu o trono. Tutmés II gerou Neferure com Hatchepsut, e Tutmés III, com uma esposa menor chamada Iset.
Alguns arqueólogos acreditam que durante o governo de Tutmés II Hatchepsut era o verdadeiro poder por detrás do trono, devido às políticas internas e externas semelhantes que foram posteriormente adoptadas durante o seu reinado e por causa da sua alegação de que era a herdeira pretendida do pai. É retratada em várias cenas de relevo de um portal de Karnak que datam do reinado de Tutmés II, tanto juntamente com o seu marido como sozinha e mais tarde, fez-se coroar Faraó vários anos após o governo do jovem sucessor do seu marido, Tutmés III; isto é confirmado pelo facto de “os agentes da rainha terem substituído o nome do rei em alguns lugares pelos seus próprios”.
Agora, o túmulo de Tutmés II foi encontrado perto do Vale dos Reis em Luxor, no sul do Egipto, a alguns quilómetros do seu imponente templo funerário, erguido na margem oeste do Nilo.
Trata-se de “uma das descobertas arqueológicas mais importantes dos últimos anos”, celebrou o Ministério das Antiguidades.
Segundo estudos preliminares, o túmulo, escavado por uma missão conjunta egípcio-britânica, foi esvaziada na antiguidade, deixando o túmulo sem múmia real nem o esplendor dourado associado à descoberta de Tutankamon.
A sua entrada foi localizada pela primeira vez em 2022 nas montanhas de Luxor, a oeste do Vale dos Reis, mas os especialistas acreditavam que ela conduzia ao túmulo de uma esposa real.
A equipa encontrou depois “fragmentos de vasos de alabastro com o nome do faraó Tutmés II, identificado como o ‘rei falecido’, assim como inscrições com o nome de sua principal esposa real, a rainha Hatshepsut”, detalha o ministério.
Pouco depois do sepultamento do rei, a água inundou a câmara funerária, danificando o interior e fragmentando um revestimento de gesso decorado com extractos do Livro de Amduat, um antigo texto funerário sobre o além.
Também foram encontrados no túmulo alguns móveis funerários que pertenceram a Tutmés II, indicou o ministério.
De acordo com o chefe da missão, Piers Litherland, citado pelo Ministério das Antiguidades, a equipa continuará o seu trabalho na região, com a esperança de encontrar objectos que originalmente estavam no tumulo.
Este anúncio ocorre num momento em que o Egipto intensifica os esforços para impulsionar o turismo, uma fonte essencial de divisas estrangeiras para a economia do país. No ano passado, o Egipto recebeu 15,7 milhões de turistas e este ano espera a visita de 18 milhões, especialmente graças à esperada inauguração do Grande Museu Egípcio, ao pé das pirâmides de Gizé.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-25 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>