<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Recorde de restaurantes no roteiro de “Junho, Mês de Portugal”</title><link>https://jtm.com.mo/local/recorde-de-restaurantes-roteiro-de-junho-mes-de-portugal/</link><description>








O Roteiro Gastronómico, entendido como um importante veículo de divulgação cultural, volta a ser um dos pontos fortes do programa do “Junho, Mês de Portugal” em Macau. A iniciativa “Comer e beber à portuguesa” conta este ano com a adesão de 29 estabelecimentos de restauração, o que constitui um recorde de participação. Diversos eventos, num total de 32, vão decorrer ao longo do mês, incluindo exposições, cinema, workshops, lançamentos e apresentações de livros, concertos, para além do arraial, espectáculo de dança e palestras. No dia 10 de Junho, haverá a habitual romagem à Gruta de Camões e uma recepção aberta à comunidade portuguesa na residência consular
 
VÍTOR REBELO
 
Um mês repleto de actividades de índole cultural preenche o programa do “Junho, Mês de Portugal”, que este ano apresenta 32 actividades diversificadas, entre as quais se destaca a aposta, pelo terceiro ano consecutivo, na divulgação da gastronomia lusa. O Roteiro Gastronómico “Comer e beber à portuguesa” vai abranger 29 estabelecimentos de restauração, o que constitui um recorde de aderentes face às edições anteriores.
A promoção da comida típica portuguesa no contexto cultural de Macau, tem por finalidade “dar palco aos locais que a servem no território”, segundo referiu Bernardo Pinho durante a conferência de imprensa realizada ontem nas instalações do Consulado Geral de Portugal na RAEM. O representante da AICEP – Agência para o Investimento e Comércio Externo de Portugal – considera que “ter estabelecimentos de todos os segmentos presentes em Macau, é particularmente relevante face até a um contexto mais desafiante para algumas pequenas e médias empresas locais”.
No âmbito do Roteiro Gastronómico, haverá uma oferta extensível durante todo o mês de Junho, que poderá ser um desconto de 10,6% (números alusivos à data principal de comemorações) e um menu temático. No final do mês e à semelhança do ano passado, a organização realizará um sorteio em que cada um dos restaurantes aderentes irá oferecer uma refeição válida para duas pessoas.
Paralelamente, o Banco Nacional Ultramarino (BNU) vai sortear uma viagem de duas pessoas a Portugal, para quem utilizar o cartão de crédito do banco no pagamento dos almoços e jantares efectuados nos restaurantes aderentes. “Temos 70.000 clientes com cartão de crédito e por isso achamos interessante levar a cabo esta iniciativa integrada no roteiro gastronómico”, disse Carlos Álvares, presidente da Comissão Executiva do BNU.
 
Recepção aberta à comunidade lusa
Naturalmente, 10 de Junho será o dia principal das celebrações, voltando a incluir o hastear da bandeira (às 09:00) no Consulado, seguido de romagem à Gruta de Camões, contando com a presença de alunos da Escola Portuguesa de Macau (EPM) e outras instituições de ensino os quais declamarão, como é tradicional, alguns poemas mais conhecidos do poeta.
Ao final da tarde, a comunidade portuguesa poderá participar em mais uma recepção comemorativa. O encontro terá lugar na residência consular, com início marcado para as 18:30 (as portas abrirão às 18h00), sendo aberto a todos, sem necessidade de convite, ainda que o cônsul Alexandre Leitão tenha solicitado aos interessados que façam um registo prévio, “no sentido de podermos gerir o espaço interior para o caso de haver muita afluência e até para prepararmos melhor os eventos que queremos fazer nesse dia nos vários espaços do Bela Vista”.
O programa “Junho, Mês de Portugal” apresenta outros eventos, incluindo exposições, cinema, workshops, lançamentos e apresentações de livros e concertos, para além do arraial, espectáculo de dança e palestras.
Entre os eventos da responsabilidade da Casa de Portugal, destaque para algumas exposições, uma delas “bastante original”, como afirmou a presidente da associação, Amélia António, a ter lugar na Livraria Portuguesa, denominada “Pequenos Mundos em Estado Sólido”, com trabalhos sobre pedras, e outra, colectiva, de cariz popular, a assinalar o Santo António. Para além disso, está agendada a exibição de imagens de Macau “De ontem e de hoje”, que é feita com base em fotografias de Francisco Ricarte, ou seleccionadas pelo artista.
Outra das iniciativas da Casa de Portugal é o lançamento do livro “Tratado das Paixões da Alma”, de António Lobo Antunes, apresentado pelo médico Shee Va, numa sessão em que se vai falar de literatura e gastronomia, uma vez que há vários romances de escritores portugueses que mencionam comida lusa, como Eça de Queirós e Camilo Castelo Branco. No mencionado romance, António Lobo Antunes descreve um jantar de família e o médico de Macau vai confeccionar esses pratos para um repasto depois da conversa.
A associação de matriz portuguesa irá também colaborar com a Fundação Oriente numa exibição de marionetas da artista Luísa Vilaça, na Casa Garden, onde haverá workshops de elaboração para crianças e adultos. Acontecerá no dia 3 Junho.
 
Projecção de filmes e concerto de Joana Rolo
O cinema estará igualmente em evidência. Na Casa Garden, “o ciclo cinematográfico é organizado com o apoio da Associação CUT”, disse Catarina Cottinelli, representante da Fundação Oriente em Macau.
Quanto às iniciativas da responsabilidade do Instituto Português do Oriente (IPOR), o programa inclui dois concertos com a pianista portuguesa Joana Rolo. Um dirigido a crianças e que envolverá ópera, na Fundação Rui Cunha (FRC) e outro mais intimista, no Clube Militar, no dia 6 de Junho, pelas 19:30.
Segundo Patrícia Quaresma, directora do IPOR, haverá ainda uma representação, em livro, da biografia de Camões, feita pela professora portuguesa Isabel Rio Novo, que apresentará a publicação igualmente em Pequim. O instituto promoverá igualmente o lançamento de um livro de Sara Augusto, “O Vasto Império do Coração”, que é uma antologia da presença de Camões na literatura de Macau, e ainda o espectáculo de intercâmbio artístico entre a China e Portugal, interpretado pela companhia portuguesa “Next Step”, no “T Theatre Macau”.
De resto, o programa engloba um concerto de música ao vivo de Bruno Pernadas, “Greatest Bay Area Tour 2025”, no espaço “None Of Your Business”. Ademais, O “Junho, Mês de Portugal” estará na Galeria Amagao com a exposição de Arte Portuguesa “Diálogos de Criatividade”; na FRC com o documentário “Metamórphosis”; no jardim do Consulado, com o “Lançamento Diniz Caixapiz – Edição Jogos Literários”, da Sílaba, Associação Educativa e Literária; e também, nas instalações do Consulado, com a inauguração da exposição de fotografias “Património Cultural de Macau” e visionamento do documentário “Heritople”, pelo Instituto Internacional.
A Escola Portuguesa (EPM) receberá o Arraial de São João, em dois dias, 13 e 14.
Além disso, estão previstos dois seminários. Um sobre “Oportunidades de Investimento Portugal-Macau”, promovido pela Comissão da Juventude da Associação Comercial de Macau, tendo como palco as instalações da influente associação. O outro direccionado para a evolução das “start-ups” no contexto da diversificação económica, organizado pela Associação dos Trabalhadores da Função Pública (ATFPM), o qual deverá contar com uma centena de participantes, entre os quais alguns empresários de Dongguan, cidade da província de Guangdong.
O Club Lusitano de Hong Kong irá também associar-se aos eventos, promovendo uma recepção à comunidade portuguesa na RAEHK, no dia 9, para além de organizar uma festa de São João.
“Este programa persegue um objectivo que para nós é incontornável, que é continuar a trabalhar para divulgar Portugal, a língua e a cultura junto de todas as comunidades de Macau e daqueles que nos visitam”, sublinhou o cônsul Alexandre Leitão, no final da conferência de imprensa.
 
Visita de Marcelo Rebelo de Sousa apontada para depois do Verão
O Presidente da República Portuguesa deverá visitar Macau no segundo semestre deste ano, “concretamente depois do Verão”, segundo informou o cônsul Alexandre Leitão. Marcelo Rebelo de Sousa tinha anunciado a intenção de se deslocar a Macau para celebrar o 10 de Junho com a comunidade local, ainda que o fizesse noutra altura do mês, uma vez que vai estar nesse dia nas comemorações nacionais em Lagos, mas o contexto político actual em Portugal não o permite. “Quando ele vier, será uma outra fase do ‘Junho, Mês de Portugal’”, sublinhou Alexandre Leitão.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centenas de fiéis na procissão da Virgem Maria em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/centenas-de-fieis-na-procissao-da-virgem-maria-em-macau/</link><description>








Várias centenas de fiéis devotos a Nossa Senhora de Fátima participaram na habitual procissão do 13 de Maio em Macau, que assinalou o dia das aparições na Cova da Iria há pouco mais de um século. O cortejo percorreu várias ruas da cidade, desde a Igreja de São Domingos até à Ermida da Penha. O bispo D. Stephen Lee fez o percurso atrás do andor que transportava a imagem da Virgem Maria, acompanhado por vários padres da Diocese. O padre Daniel Ribeiro disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que este acto religioso “serve de ponte” para unir várias comunidades. O católico Armindo Vaz, por seu lado, considera que “a admiração e o amor da Diocese de Macau pela Saudação a Nossa Senhora de Fátima é excelente exemplo do seu pluralismo e tolerância”



































VÍTOR REBELO
 
Primeiro a missa, com a Igreja de São Domingos cheia de fiéis, e uma hora depois, às 18:30, a tradicional procissão a Nossa Senhora de Fátima iniciava o seu percurso por várias artérias do centro da cidade.
Participaram no cortejo várias centenas de devotos, que assim quiseram assinalar o dia 13 de Maio, data da aparição de Nossa Senhora de Fátima aos pastorinhos na Cova da Iria em 1917. O evento tem vindo a ser realizado regularmente pela comunidade católica de Macau, com poucas interrupções, permitindo assim a transmissão e a continuidade dos seus valores religiosos e culturais.
Para além de fiéis de várias comunidades locais, principalmente portugueses e chineses, também muitos filipinos, pessoas de Hong Kong e um grupo vindo expressamente da Indonésia, acompanharam a procissão, que se iniciou no ano de 1929 e está listada como Património Cultural Intangível de Macau. O bispo de Macau, D. Stephen Lee, seguia logo atrás do andor que transportava a imagem da Virgem Maria, ladeado por padres representativos das paróquias de Macau e muitos acólitos e outros ajudantes da igreja, todos vestindo roupa branca.
À frente, já depois de uma longa fila de jovens estudantes de escolas católicas de Macau, como o Instituto Salesiano e a Escola de Nossa Senhora de Fátima, assim como uma associação de escuteiros, que abriam caminho para o desenrolar tranquilo e a passo lento da procissão, encontrava-se um grupo de crianças, entre as quais as três que simbolizam os pastorinhos, Lúcia, Jacinta e Francisco.
No seu caminho, desde a Igreja de São Domingos até à Ermida da Penha, onde chegou já sem luz do dia, o cortejo passou pelo Largo do Senado, Travessa do Roquete, Rua da Sé, Calçada de S. João, Avenida da Praia Grande, Rua da Praia do Bom Parto, Avenida da República, Calçada da Praia, Estrada de Santa Sancha e Estrada de D. João Paulino.
O padre Daniel Ribeiro disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “esta é uma das devoções marianas mais conhecidas e mais vivenciadas no mundo. “Não é por acaso que muitas pessoas depois de baptizadas receberam o nome de Fátima”, enfatizou.
O vigário paroquial sublinhou que o acto de fé “une as comunidades portuguesa e chinesa e as diferentes culturas de Macau, servindo mesmo como uma ponte para as diversas culturas católicas que existem aqui na diocese de Macau”, acrescentando que “toda a gente tem um grande carinho e muito respeito pela devoção a Nossa Senhora de Fátima”.
Por tudo isto, o sacerdote acredita que o novo Papa, Leão XIV, “irá certamente visitar o Santuário de Fátima, porque ele é um grande devoto”.
Um dos católicos que acompanhou a procissão foi Armindo Vaz. Ao JTM frisou que a fé católica, e particularmente a devoção à Virgem Maria, continuam a ser “um traço marcante da cultura de Macau, sendo a esta procissão o melhor exemplo dessa devoção mariana”.
Recordou algumas passagens da história, salientando que os três pastorinhos “testemunharam a aparição de Nossa Senhora, na qual a Virgem Maria lhes pediu para rezarem o terço todos os dias, pela paz mundial e pela conversão dos pecadores, e que ali voltassem no dia 13 dos meses seguintes’.
Prosseguindo, o católico português, residente há vários anos em Macau, lembrou que Nossa Senhora voltaria a aparecer às três crianças nesse ano de 1917, a 13 de Junho, 13 de Julho, 15 de Agosto (“a 13 de Agosto os três pastorinhos encontravam-se presos pelo Administrador do concelho de Vila Nova de Ourém”), 13 de Setembro e 13 de Outubro.
Nesta última aparição, menciona, estariam no local entre 50 e 70 mil pessoas, “que puderam assistir ao chamado ‘Milagre do Sol’ em que a chuva parou e se viu o Sol girar sobre si mesmo, durante cerca de 10 minutos, para depois em ziguezague voltar ao seu lugar e ali ficar tranquilo e brilhante”.
A admiração e o amor da Diocese de Macau pela Saudação a Nossa Senhora de Fátima é “excelente exemplo do seu pluralismo e tolerância”, concluiu Armindo Vaz.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo “preparado” para ajudar pessoal e PME ligados a casinos-satélite</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-preparado-para-ajudar-pessoal-pme-ligados-casinos-satelite/</link><description>








O Secretário para a Economia e Finanças assegurou ontem que o Governo “está suficientemente preparado” para ajudar os trabalhadores dos casinos-satélite e os estabelecimentos comerciais que operem nas imediações. Segundo Tai Kin Ip, já há planos de resposta nesse âmbito
 
Em resposta às interpelações orais apresentadas pelos deputados Leong Sun Iok, José Pereira Coutinho e Leong Hong Sai, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, afiançou ontem que o Governo já avaliou e preparou planos de resposta para os problemas que possam advir do fim dos casinos-satélite.
“O Governo fez avaliações suficientes, tendo avaliado a situação operacional actual dos casinos-satélite, o número de estabelecimentos comerciais em operação nas imediações, os trabalhadores dos casinos-satélite e a classificação dos seus postos de trabalho. O Governo conhece todos esses dados e está suficientemente preparado”, salientou o Secretário, revelando que foram considerados diversos cenários, consoante a dimensão do impacto.
Segundo garantiu, caso os trabalhadores venham a ser afectados pelas alterações na operação dos casinos-satélite, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) irá dar acompanhamento nos termos da lei, a fim de assegurar os legítimos direitos e interesses dos trabalhadores. Além disso, irá tomar a iniciativa de procurar conhecer os interesses profissionais dos trabalhadores locais afectados, assim como proporcionar formação profissional adequada e informações relevantes.
O Executivo “ajudará os trabalhadores na maior medida possível”, prometeu o Secretário, realçando que o Executivo é “suficientemente experiente” no encaminhamento de trabalhadores.
Na mesma linha, Tai Kin Ip assegurou que o Governo também está “suficientemente preparado” em relação aos arranjos relacionados com os estabelecimentos comerciais periféricos. “Conhecemos todas as situações das pequenas e médias empresas (PME) nas redondezas. Que métodos serão definidos? Se tiverem necessidades, o Governo irá tentar respondê-las”, disse, defendendo que as autoridades também têm “experiência suficiente” na revitalização comunitária.
Ainda no âmbito do jogo, o Secretário para a Economia e Finanças afirmou que o Governo continua firme na manutenção da proporção dos trabalhadores residentes nos quadros de gestão de médio e alto níveis das seis operadoras de jogo num nível superior a 85%, vincando que “vale a pena encorajá-las a continuarem a contratar trabalhadores locais”. Segundo destacou, no final de Março deste ano, a percentagem real atingia 90%.
O Secretário indicou ainda que o Governo procedeu a uma avaliação da eficácia dos projectos de investimento não relacionados com o jogo, tendo verificado que, em 2023, gerou uma produção total superior a 30 mil milhões de patacas para a economia local.
 
Número “adequado” de TNR serve “interesses gerais”
Por outro lado, confrontado com os pedidos de vários deputados para que seja ajustada a política relacionada com os trabalhadores não residentes (TNR), Tai Kin Tip começou por reiterar que a principal premissa é garantir prioridade aos trabalhadores residentes no acesso ao emprego e que os seus direitos e interesses laborais não sejam afectados.
Porém, o Secretário salientou que, dado que Macau está a empenhar-se na construção do Centro Mundial de Turismo e Lazer e que as actividades económicas concentram-se nos serviços, existe uma grande procura de recursos humanos. Nesse contexto, a “importação adequada de TNR para suprir a insuficiência da mão-de-obra em Macau corresponde aos interesses gerais de Macau”, sustentou.
Conforme referiu, no final de Março do corrente ano, existiam 183.368 TNR, menos 13.170 do que no final de Dezembro de 2019, havendo diferentes graus de redução para distintos postos de trabalho.
Notando que o Produto Interno Bruto da RAEM registou uma expansão de nove vezes para 450 mil milhões de patacas desde 2000, o Secretário sublinhou que a procura de recursos humanos aumenta à medida que a economia cresce. Neste aspecto, também lembrou que o número de visitantes em Macau na recente Semana Dourada subiu 40%, enquanto outras regiões vizinhas verificaram apenas um aumento anual de 20%. “Foi necessário que todos os sectores, toda a cidade e as PME participassem em atender os visitantes. Uma grande dimensão da economia requer um certo número de trabalhadores”, reforçou.
Acresce ainda que as operações das PME enfrentam condições “muito difíceis”, sendo que as PME “precisam tanto de trabalhadores locais como de TNR”.
“O Governo da RAEM vai continuar a promover o desenvolvimento das empresas, de forma a proporcionar mais postos de trabalho aos residentes”, acentuou, afirmando que as autoridades “atribuem elevada importância” e ajudarão os residentes desempregados que contribuíram para o recente aumento da taxa de desemprego em 0,2 pontos percentuais.
Já o director da DSAL, Chan Un Tong, destacou que, até à referida data, as operadoras de jogo empregavam 18.040 TNR, menos 4.500 do que em 2019. Ainda assim, o responsável frisou que, com a recuperação económica, tornou-se necessário acrescentar de forma adequada mão-de-obra, de nível básico ou para trabalho intensivo, neste sector.
 
Horários e locais de formação mais fáceis para residentes
Durante a reunião plenária da Assembleia Legislativa para responder às interpelações orais apresentadas pelos deputados, Tai Kin Ip revelou que, dos 451 residentes que ingressaram no emprego através do Plano específico de “Emprego + Formação” em 2024, dois viram a sua relação laboral cessar por não satisfazerem as exigências das empresas durante o período experimental.
De acordo com o Secretário, a DSAL está “totalmente empenhada” em criar uma plataforma integrada de formação profissional, oferecendo planos de formação por encomenda para ajudar os residentes a atingir os seus objectivos de emprego e de mobilidade ascendente. Esta plataforma, segundo descreveu, irá proporcionar formação em locais próximos das casas dos formandos e com horários fáceis para o trabalho e descanso, incluindo quem trabalhe por turnos. O objectivo é permitir “o tempo todo” oportunidades de formação aos residentes e juntar nesta plataforma os recursos de formação de toda a sociedade.
Além disso, Tai Kin Ip adiantou que o Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia planeia criar um local de realização dos exames de certificação internacional.
Já sobre uma eventual necessidade de ajustar os critérios laborais básicos tendo em conta o desenvolvimento das indústrias emergentes, o Secretário salientou que o Governo irá observar primeiro a situação do mercado.
No que respeita às necessidades de seguros para sectores emergentes, como as plataformas de entrega, apontou que a Autoridade Monetária pode desempenhar um papel facilitador, promovendo o estabelecimento de contactos entre as empresas interessadas na aquisição de seguros e o sector segurador, em que este último propõe soluções viáveis, como a implementação de seguros de acidentes colectivos.
Ademais, Kuok Cheong U, subdirector dos Serviços de Saúde (SSM), afirmou que irá reservar quadros da área de saúde através da formação e da contratação, com o objectivo de manter uma equipa médica estável e segura. O responsável revelou que o centro de saúde na Zona A dos Novos Aterros entrará em funcionamento na segunda metade deste ano, enquanto os SSM vão ajustando a distribuição de recursos humanos para este novo centro conforme a situação residencial nesta zona, podendo avançar com contratações se houver necessidade.
Segundo disse, o Hospital das Ilhas, além de poder requerer um certo número de profissionais de saúde locais no futuro, criará vagas de médico assistente para candidatos formados em medicina e continua a realizar, regularmente formação de internatos médicos, juntamente com os SSM.
 
Ponderada revisão de várias questões na área laboral
Além de priorizar os estudos sobre a revisão da licença de maternidade e das férias anuais, o Governo vai rever e ponderar, ao mesmo tempo, outras questões da área laboral, afirmou o Secretário para a Economia e Finanças. Para isso, irá “ouvir proactivamente” as opiniões dos deputados e de todos os sectores da sociedade, realizar a análise em conjugação com a situação real de Macau, bem como comparar os critérios laborais locais com os de outras regiões, referiu Tai Kin Ip. Em geral, garantiu que o Executivo desenvolverá, de forma ordenada, os trabalhos de revisão e de produção legislativa, dando prioridade aos assuntos que mais preocupam a sociedade.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Sete trabalhos” para a RAEM após visita de Xia Baolong</title><link>https://jtm.com.mo/local/sete-trabalhos-para-raem-apos-visita-de-xia-baolong/</link><description>








Depois de Xia Baolong ter completado a sua visita a Macau, Sam Hou Fai destacou “sete trabalhos” para o Governo e os sectores da sociedade seguirem, incluindo a consciência para a “adversidade em tempos prósperos”
 
O director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, terminou ontem à tarde a sua visita de inspecção de seis dias à RAEM, depois de ter estado no Gabinete de Ligação do Governo Central para ouvir um relatório de trabalho.
No balanço da visita, o Chefe do Executivo da RAEM prometeu que o Governo irá aprender e implementar profundamente as “instruções importantes” transmitidas por Xia, distribuindo bem as tarefas de trabalho, para assegurar a sua efectiva implementação. Em conferência de imprensa, Sam Hou Fai destacou “sete trabalhos” para o Governo e os sectores da sociedade, começando por frisar que têm de ter a consciência de se “preparar para a adversidade em tempos prósperos”, identificar, responder e procurar mudanças proactivamente, bem como estar empenhados em acelerar o desenvolvimento da diversificação económica.
Em segundo lugar, o sector industrial e comercial precisa de assumir um papel maior no desenvolvimento da RAEM e do país, contribuindo com acções efectivas para a diversificação adequada da economia e a construção de Hengqin, apontou Sam Hou Fai.
O terceiro trabalho mencionado implica uma interpretação precisa do posicionamento “Macau+Hengqin”, por forma a resolver as dificuldades encontradas na construção da Zona de Cooperação Aprofundada, nomeadamente através do reforço da interconexão de hardware, software e de pessoas entre as duas partes. Por outro lado, Sam Hou Fai vincou a necessidade de tirar proveito das vantagens da RAEM, ampliar a abertura, demonstrar maiores conquistas no palco internacional, promover ligações internas e externas e “contar bem” as histórias da China e de Macau ao mundo.
Além disso, disse que o Governo irá mobilizar e canalizar activamente recursos para a concretização dos quatro projectos importantes anunciados nas Linhas de Acção Governativa. Sam Hou Fai espera ainda que as associações continuem a fortalecer o valor central de amor à Pátria e a Macau e reforcem a capacidade de participação na política.
Ademais, prosseguiu, importa criar condições favoráveis ao desenvolvimento dos jovens, incluindo apoios para os estudos, o emprego e o empreendedorismo.
Por outro lado, citando Xia Baolong, Sam Hou Fai realçou que o Governo tem de preparar bem as eleições para a VIII Legislatura, para que sejam eleitos de forma justa e imparcial deputados que amam a Pátria e Macau.
Os Secretários do Governo também asseguraram que irão ter em devido consideração as orientações e exigências transmitidas por Xia Baolong. Raymond Tam, titular da pasta dos Transportes e Obras Públicas, garantiu que a sua tutela irá “adoptar medidas eficazes nos domínios do planeamento marítimo, da construção de infra-estruturas e da cooperação regional, com o objectivo de promover o desenvolvimento ordenado da cidade e consolidar a estabilidade social por meio da melhoria das condições de vida da população”. Já o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, vincou que o Governo deve seguir as exigências apresentadas por Xia, ter “plena consciência da eventualidade de crises”, e “liderar os diversos sectores da sociedade num total empenho de promoção da economia e melhoria do desenvolvimento, permanecendo firme na defesa da soberania, segurança e interesses do desenvolvimento do País, assim como da prosperidade e estabilidade de Macau”.
A Secretária O Lam, considerou, por seu turno, que Xia deixou “orientações valiosas sobre os diversos trabalhos das esferas social e cultural”. “A educação patriótica dos jovens continuará a ser consolidada, reforçada e aprofundada”, disse, prometendo ainda esforços para captar quadros qualificados e elevar o bem-estar da população, de uma forma geral.
Já o presidente da Assembleia Legislativa, Kou Hoi In, destacou a necessidade de promover a tradição do “amor pela Pátria e por Macau”, e defender com firmeza os interesses nucleares do País e a prosperidade e estabilidade da RAEM.
 
Operadoras de jogo “protegidas” das tensões China-EUA
O líder do Governo de Macau garantiu ontem que irá proteger as operadoras norte-americanas de casinos na região, em caso de agravamento da guerra comercial entre Pequim e Washington. “As seis operadoras de jogo seguem a lei de Macau. Desde que, seguindo a lei, essas operadoras desenvolvam os seus negócios ordenadamente, de forma saudável, de certeza que são protegidas e apoiadas pelo Governo”, disse Sam Hou Fai. “Sempre acolhemos de bom agrado investimento estrangeiro”, incluindo “investimentos de capital norte-americano, são todos bem-vindos”, sublinhou. Na segunda-feira, num encontro com empresários locais, o director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau, Xia Baolong apelou à unidade, contra “o aumento do unilateralismo e do proteccionismo comercial nos EUA”, segundo informou o Secretário para a Economia e Finanças da RAEM.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>China deseja “unir as mãos” à América Latina</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-deseja-unir-maos-a-america-latina/</link><description>






											epa12095330 Chinese President Xi Jinping (C-R, first row), Brazil President Luiz Inacio Lula da Silva (R, first row), Chile President President Gabriel Boric (L, first row) and Colombia President Gustavo Petro (C-L, first row) attend a group photo session before the opening ceremony for the China-CELAC Forum ministerial meeting in Beijing, China, 13 May 2025.  EPA/FLORENCE LO / POOL										



O Presidente da China propôs ontem o estreitamento das relações e da cooperação com a América Latina e as Caraíbas num período abalado por tensões geopolíticas. “Confrontada com a corrente de confronto geopolítico e de blocos, o auge do unilateralismo e do proteccionismo, a China deseja unir as suas mãos à América Latina”, afirmou Xi Jinping na abertura do Fórum China-CELAC (Comunidade de Estados Latino-Americanos e das Caraíbas, que reúne 33 países).
“Embora a China, a América Latina e as Caraíbas estejam distantes, os dois lados têm uma longa história de trocas amigáveis”, disse. “Só através da unidade e da cooperação é que os países podem salvaguardar a paz e a estabilidade mundiais e promover o desenvolvimento e a prosperidade em todo o mundo”, acentuou o líder chinês, denunciando “a intimidação e a hegemonia”, numa referência aos EUA.
Xi prometeu apoio aos países da CELAC para que “rejeitem a interferência externa” e “sigam um caminho de desenvolvimento alinhado com as suas condições nacionais”. “A China apoia as nações regionais na defesa da sua soberania e independência nacional”, acrescentou.
O Presidente chinês propôs várias iniciativas para “construir uma comunidade sino-latino-americana com um futuro compartilhado”, como um fundo de 9,2 mil milhões de dólares em créditos para o desenvolvimento. Também defendeu a expansão da cooperação em áreas como as infra-estruturas, agricultura, mineração, economia digital ou energias limpas, a criação de programas de formação, além de trabalhar com a região no contraterrorismo e na luta contra o crime organizado.
O ministro dos Negócios Estrangeiros chinês, Wang Yi, afirmou, sem mencionar expressamente os EUA, que “certa potência mundial” está “obcecada” com a lei do mais forte. Wang encorajou os países da América Latina a “agir de mãos dadas” com Pequim para defender os seus direitos perante uma potência que “utiliza as tarifas como arma para intimidar outros países”.
 
Lula elogia parceria com a China
Apesar da trégua de 90 dias na guerra comercial entre China e EUA anunciada na segunda-feira, a questão foi um destaque nos discursos dos governantes em Pequim, incluindo do Presidente brasileiro, que criticou “a imposição de tarifas arbitrárias” e o risco de “iniciar uma nova Guerra Fria”. Lula da Silva elogiou a importância da China como “o segundo maior parceiro comercial da CELAC” e “um dos mais importantes investidores directos na região”. “A parceria com a China é um elemento dinâmico para a economia regional”, sustentou.
“O livre comércio e justo em benefício dos nossos povos é o caminho para o progresso e o desenvolvimento das nações”, defendeu o Presidente chileno, Gabriel Boric, que advogou dar “um salto de qualidade” na relação económica com a China.
Embora sem menções directas, o Presidente colombiano, Gustavo Petro, foi especialmente duro com o governo Trump, com críticas à política migratória, ganância e negacionismo da mudança climática. Petro lamentou que o diálogo dentro das Américas “não avance” e defendeu a importância de estimular as relações com regiões como Ásia, Europa e África.
O diálogo com as outras regiões “pode estar livre de autoritarismo, de imperialismos”, disse.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Myanmar agradece ajuda de equipa médica de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/myanmar-agradece-ajuda-de-equipa-medica-de-macau/</link><description>








O Comité Nacional de Gestão de Desastres Naturais de Myanmar agradeceu e reconheceu o desempenho profissional da equipa de emergência médica enviada por Macau para participar nos trabalhos de salvamento, na sequência do sismo de 28 de Março. A equipa também recebeu elogios da Organização Mundial de Saúde
 
Os cinco membros da Equipa Internacional de Emergência Médica de Macau completaram “com sucesso” a missão em Myanmar, tendo regressado ao território na última sexta-feira, de acordo com os Serviços de Saúde (SSM). Através de uma carta de agradecimento, o Comité Nacional de Gestão de Desastres Naturais de Myanmar reconheceu o desempenho profissional da equipa médica, que foi “altamente elogiado” pela Organização Mundial de Saúde (OMS).
Segundo o comunicado dos SSM, a China “demonstrou plenamente o espírito e a responsabilidade de uma grande nação”, tendo sido uma das “primeiras potências internacionais” a chegar às zonas afectadas em Myanmar, na sequência do terramoto de 28 de Março.
Durante os 14 dias, a equipa médica visitou a Embaixada da República Popular da China em Myanmar e o Consulado-Geral de Mandalay, onde realizou várias reuniões de trabalho com o Departamento de Cooperação Internacional do Ministério da Saúde de Myanmar, o Departamento de Saúde Pública de Myanmar e representantes da OMS.
As partes envolvidas trocaram “opiniões sobre assistência médica, resposta a emergências de saúde pública e cooperação em prevenção epidemiológica em zonas afectadas por desastre”.
A equipa também participou na reunião de coordenação de socorro pós-sismo do Ministério da Saúde de Myanmar, onde foram discutidas “estratégias de resposta pós-desastre” com equipas médicas de emergência e organizações internacionais de vários países. Mais seis equipas internacionais têm vindo a desenvolver trabalhos contínuos de socorro.
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e a Conselheira do Gabinete de Estudo das Políticas do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Ma Naifang, expressaram o seu “reconhecimento e encorajamento” aos membros da equipa de Macau.
Por seu turno, a equipa médica apresentou o ponto de situação dos trabalhos em Myanmar, que permitiram “acumular experiências valiosas para o trabalho de emergência médica em Macau”, afirmam os SSM.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM forma 19 profissionais lusófonos na área das ‘fintech’</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-forma-19-profissionais-lusofonos-na-area-das-fintech/</link><description>








Durante duas semanas, 19 supervisores de seguros de Macau e de países lusófonos vão participar numa formação avançada na área dos serviços financeiros, que visa aproximar as normas regulatórias locais com os padrões internacionais
 
Dezanove supervisores de seguros vão participar nas duas semanas do programa de “formação avançada e visita de estudo para supervisores da Associação de Supervisores de Seguros Lusófonos”, co-organizado pela Autoridade Monetária de Macau (AMCM) e a Autoridade de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões (ASF).
Os formandos, provenientes de Angola, Brasil, Cabo Verde, Moçambique, Portugal, Timor-Leste e Macau, participaram no seminário inaugural “Desenvolvimento e supervisão dos seguros para enfrentar os desafios da nova era”. O evento reuniu líderes e especialistas em supervisão de seguros, da China e dos Países de Língua Portuguesa (PLP), e profissionais dos sectores financeiro e tecnológico para um intercâmbio de “novas perspectivas e inspirações profundas”.
Vong Lap Fong, administrador da AMCM, considerou que o seminário demonstrou “as vantagens únicas de Macau” enquanto “Plataforma de Serviços Financeiros entre a China e os Países de Língua Portuguesa”. “A cooperação internacional em matéria de regulamentação é cada vez mais importante face ao rápido desenvolvimento da transformação digital”, continuou Vong Lap Fong, para reforçar a capacidade de “enfrentar os desafios colocados pela digitalização” e promover o “desenvolvimento estável do mercado de seguros”.
No mesmo sentido, Henrietta Lau Hang Kun, em representação do Secretário para a Economia e Finanças, afirmou que Macau tem tirado “pleno proveito” das vantagens institucionais proporcionadas pelo princípio “Um País, Dois Sistemas”. Segundo a presidente substituta da AMCM, a RAEM tem-se empenhado activamente na construção da plataforma sino-lusófona na área dos serviços financeiros.
Este ano o mercado obrigacionista de Macau concretizou a interligação directa com o mercado obrigacionista de Hong Kong, o que criou um canal acessível para uma participação activa de investidores estrangeiros, refere a AMCM.
A organização desta formação resultou da cooperação regulatória entre Macau e Portugal, realçou por sua vez a presidente do Conselho de Administração da ASF, Margarida Corrêa de Aguiar, que sublinhou a necessidade de ajustar o quadro regulamentar em conformidade com a transformação digital, “de modo a encontrar um equilíbrio entre a inovação tecnológica, a estabilidade financeira e a protecção dos consumidores”.
A mesma responsável também salientou “a importância da cooperação organizacional e da partilha de conhecimentos face aos desafios da nova era”. O objectivo da iniciativa é “reforçar as capacidades técnicas do sector e facilitar a troca de experiências práticas no sector dos seguros”.
Segundo a AMCM, o quadro regulamentar da área dos seguros “tem vindo a ser continuamente aperfeiçoado”, sendo que o Governo da RAEM iniciou o estudo do “Quadro de Capital Baseado no Risco”, no sentido de “alinhar os padrões locais com as normas regulatórias internacionais” e reforçar a supervisão da solvência das instituições seguradoras.
 
“Mais atenção” aos riscos dos juros e da crise climática
Por seu turno, Xiao Yuanqi, subdirector da Administração Nacional de Regulação Financeira (NFRA), disse que “o sector dos seguros a nível mundial deve prestar mais atenção ao risco da taxa de juro e ao risco de concentração e responder de forma proactiva aos desafios colocados pelas alterações climáticas”. Segundo advertiu, “as companhias de seguros precisam de estabelecer estratégias de desenvolvimento e modelos de negócio que correspondam aos seus recursos e mantenham a flexibilidade em resposta a circunstâncias em mudança”, reforçando a capacidade de lidar com “riscos de incerteza operacional”.
Xiao frisou ainda a necessidade de desenvolver “uma cultura empresarial saudável de honestidade, fiabilidade, cumprimento das leis e regulamentos e desenvolvimento sustentável”.
No mesmo comunicado, a AMCM avança que irá organizar visitas a cidades do Continente para dar a conhecer o “desenvolvimento da tecnologia de seguros no Interior da China”.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Essência cultural” exaltada no Dia Internacional dos Museus</title><link>https://jtm.com.mo/local/essencia-cultural-exaltada-dia-internacional-dos-museus/</link><description>








No próximo domingo, uma cerimónia no Acesso à Fortaleza do Monte vai marcar o arranque de um conjunto de actividades organizadas por vários museus da RAEM, em comemoração do Dia Internacional dos Museus e da “essência cultural de Macau”
 
Mais de 20 museus de Macau vão organizar uma série de actividades no âmbito do Dia Internacional dos Museus, para realçar “a essência cultural de Macau” e criar “um ambiente intensamente cultural e festivo para as comunidades”. Às 15:00 de domingo, 18 de Maio, o Acesso à Fortaleza do Monte terá uma cerimónia de abertura, seguida de “ricos espectáculos e actividades”, segundo o Instituto Cultural (IC).
Sob o tema “O Futuro dos Museus em Comunidades em Constante Evolução”, terão lugar workshops, a exposição “Corredor do Museu”, o jogo de puzzles “Escapar ao Museu Cosmos” e visitas guiadas, que partirão do Acesso à Fortaleza do Monte e passarão por vários museus “num percurso especial”. A exposição, patente entre 18 de Maio e 15 de Junho no Acesso à Fortaleza do Monte, permitirá aos visitantes obter informações sobre as exposições das instituições museológicas de Macau.
Será ainda lançada a actividade “Conjunto de selos dos museus”, na qual os visitantes poderão levantar postais em branco, no local da exposição e em museus seleccionados, e completar um conjunto dos selos comemorativos.
No sábado e domingo, a organização irá também instalar “Museus Móveis” gratuitos, na Zona Norte, Zona Central e COTAI, “a fim de promover ainda mais os museus na comunidade”.
No dia 23 de Maio, entre as 10:30 e as 17:00, a Biblioteca Wu Yee Sun da Universidade de Macau vai acolher a “Conferência de Intercâmbio de Desenvolvimento de Museus da Zona da Grande Baía”. Peritos e académicos do Conselho Internacional de Museus, da Associação dos Museus da China e da Aliança dos Museus da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau vão debater “em profundidade” o tema da edição deste ano.
De acordo com o comunicado do IC, os convidados partilharão também “as suas experiências práticas e resultados de investigação” sobre o desenvolvimento, inovação e cooperação dos museus.
As inscrições para as visitas guiadas e para o jogo encontram-se abertas até 15 de Maio. Haverá um número de vagas limitado para inscrições no local, disponíveis por ordem de chegada. Os interessados podem aceder à secção “Inscrição em Actividades”, na Conta Única.
O Dia Internacional dos Museus, designado pelo Conselho Internacional dos Museus em 1977, tem como objectivo “sensibilizar o público para a importância dos museus e promover em conjunto o desenvolvimento contínuo do sector museológico”.
As instituições e entidades museológicas participantes incluem a Antiga Farmácia Chong Sai, Museu de Arte Sacra e Cripta, Galeria de Arquivo Histórico de Tung Sin Tong, o Espaço Patrimonial – Uma Casa de Penhores Tradicional, Museu Memorial de Xian Xinghai, Museu Poly MGM, Museu dos Bombeiros, Museu Marítimo, Museu das Comunicações, o Tesouro de Arte Sacra do Seminário de S. José, Antiga Residência do General Ye Ting, Museu da História da Taipa e Coloane, Museu Memorial de Zheng Guanying, Museu de Arte da Universidade de Macau, Museu do Grande Prémio de Macau, Casa da Literatura, Museu das Ofertas sobre a Transferência de Soberania, Museu Memorial Lin Zexu, Museu das Forças de Segurança, Centro de Ciência, Museu de Macau, Museu de Arte, Casas da Taipa, Museu Histórico do Kiang Wu e a Academia Jao Tsung-I.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Orquestra de Macau inspira jovens músicos locais</title><link>https://jtm.com.mo/local/orquestra-de-macau-inspira-jovens-musicos-locais/</link><description>








A Melco Resorts &amp; Entertainment apresentou o evento “Macau Orchestra Meet the Musicians”, para “inspirar a próxima geração” e oferecer aos jovens locais e às suas famílias a oportunidade de se envolverem com músicos da Orquestra de Macau. O maestro assistente Tony Cheng-Te Yeh, o timpanista David Burns e as percussionistas Chang Hio Man e Fung Chan Chi Wai partilharam experiências profissionais e conhecimentos com o público, numa “oportunidade única de aprendizagem para todos os participantes”, refere o comunicado da Melco. Clarence Chung, administrador da empresa, disse que a “iniciativa mostra os esforços da Melco para fortalecer o estatuto de Macau como um centro global de artes performativas”. Clarence Chung destacou também o apoio da Melco no desenvolvimento de jovens talentos nas artes “para o crescimento sustentável da cidade”. Entre os participantes estiveram alunos e professores da Associação de Percussão de Macau, do Centro Comunitário Tamagnini Barbosa, do Conservatório de Macau e da “Modern Player Music Promotion Association”. O evento faz parte das iniciativas da Melco, que visam “proporcionar oportunidades inspiradoras aos jovens locais” e oferecer-lhes exposição a maestros de classe mundial, nas áreas das artes e da inovação.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>CHEFE PREVÊ VISITAR PORTUGAL EM JULHO E ADMITE INCLUIR ESPANHA NO PÉRIPLO</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-preve-visitar-portugal-em-julho-admite-incluir-espanha-periplo/</link><description>








O Chefe do Executivo da RAEM deverá visitar Portugal em Julho, adiantou ontem o próprio Sam Hou Fai, revelando ainda que a deslocação à Europa poderá incluir uma passagem por Espanha, “para assim encontrar mais projectos de desenvolvimento entre Macau e esses países”. Segundo ressalvou, será necessário aguardar pelo desfecho das eleições legislativas em Portugal, antecipadas para o próximo domingo, para definir o calendário da visita oficial. De qualquer modo, indicou que a delegação de Macau irá incluir empresários locais dos sectores industrial, comercial e financeiro e “até certas empresas do Interior da China”. Numa conferência de imprensa para um balanço da visita de Xia Baolong, director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, o Chefe do Executivo reiterou que a RAEM quer atrair mais investidores estrangeiros, incluindo dos países de línguas portuguesa e espanhola. “Desde que sejam a favor da diversificação económica, são sempre bem vindos”, acrescentou. Os empresários locais devem “explorar os mercados de língua espanhola e portuguesa e os mercados de África e o Médio Oriente”, defendeu, ao sublinhar que este é “o papel de Macau no palco internacional”, atribuído pelo Governo Central chinês. “Temos de conhecer quais são as nossas vantagens e promover ao exterior o nosso rumo de desenvolvimento”, disse. Num comunicado divulgado na segunda-feira à noite, Sam Hou Fai já tinha apelado ao sector industrial e comercial para “atrair mais investimentos de capitais estrangeiros e concentrar em Macau mais recursos [humanos] de alta qualidade”. Os empresários devem “tirar pleno proveito do papel singular e das vantagens únicas de Macau” para “explorar activamente os mercados prioritários, como os dos países de língua portuguesa”, acrescentou.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2396/</link><description>








BREVES
Air Macau deve retomar voos para Chongqing
A Air Macau planeia restabelecer a rota entre a RAEM e o aeroporto internacional de Jiangbei, o maior de Chongqing, mega município chinês com cerca de 32 milhões de habitantes. Segundo o portal “Chongqing News”, os voos deverão ser retomados no dia 2 de Julho, com uma frequência de três por semana.
 
Dia das Telecomunicações celebra “igualdade de género”
Macau vai realizar no sábado várias actividades para assinalar o Dia Mundial das Telecomunicações e da Sociedade da Informação, instituído pela União Internacional das Telecomunicações. Segundo os Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT), o programa incluiu uma palestra sobre a “igualdade de género na transformação digital” e a distribuição gratuita de envelopes alusivos à data. Estará também disponível o serviço de carimbo comemorativo, na Estação Central dos CTT e no Museu das Comunicações. As operadoras de telecomunicações irão oferecer diferentes promoções aos seus clientes.
 
Medicamentos “explicados” na Conta Única de Macau
Com o intuito de promover a “medicina inteligente”, os Serviços de Saúde incluíram a função da visualização de medicamentos prescritos na interface “Medicamentos em uso” da Conta Única de Macau. Caso seleccionem uma marca de medicamento, os utilizadores podem consultar informações como fotografias, composição, forma, dosagens, indicações comuns, efeitos secundários possíveis e posologia do fármaco, entre outras. Além disso, podem fazer uma comparação entre os medicamentos prescritos recentemente e anteriormente, com vista a reduzir eventuais dúvidas geradas pelas diferenças nas embalagens externas.
 
Testada resposta a incêndio no Terminal Marítimo
Em conjunto com os Serviços de Alfândega, Corpo de Polícia de Segurança Pública, Bombeiros e Serviços de Saúde, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) realizou um exercício no Terminal Marítimo de Passageiros do Porto Exterior, a fim de reforçar a capacidade de resposta das entidades exploradoras da infra-estrutura sobre os procedimentos de evacuação em caso de incêndio. O simulacro contou com a participação de cerca de 120 pessoas daqueles organismos e de concessionárias de serviços no terminal. Segundo a DSAMA, “o exercício decorreu sem sobressaltos, tendo sido concretizados os objectivos previstos”.
 
Militares do ELP doaram sangue pela 22ª vez
Cerca de 130 oficiais e soldados participaram na 22ª actividade de doação de sangue da Guarnição em Macau do Exército de Libertação do Povo Chinês (ELP), recentemente realizada na Taipa, informaram os Serviços de Saúde. O chefe do Departamento de Segurança da Guarnição, Zhang Chundong, frisou que este tipo de iniciativa demonstra o coração de “segunda terra natal” e amor genuíno de “sangue à flor da água”, através do contributo, com acções concretas, para o interesse público de Macau. Essa ideia também foi reforçada pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, igualmente presente na cerimónia.

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde vão estender apoio médico a lares não subsidiados</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-de-saude-vao-estender-apoio-medico-lares-nao-subsidiados/</link><description>








Os apoios médicos proporcionados pelos Serviços de Saúde nos lares de idosos vão ser alargados a outras instituições não subsidiadas. Os serviços de proximidade, que já incluem cuidados domiciliários aos doentes com mobilidade reduzida, serão desenvolvidos através do modelo de “cooperação médico-social”
 
VÍTOR REBELO
 
Os Serviços de Saúde de Macau (SSM) vão alargar, no futuro, o apoio médico nos lares de idosos a outros espaços da terceira idade não subsidiados, através do modelo de “cooperação médico-social”. A par disso, os SSM, em colaboração com instituições médicas sem fins lucrativos, reiteram a disponibilidade de continuar a prestar cuidados domiciliários aos doentes com mobilidade reduzida.
Recorde-se que, actualmente, os serviços médicos de proximidade abrangem todos os lares subsidiados pelo Governo e dois centros de reabilitação e ainda a Residência para Idosos.
As informações estão incluídas na resposta a uma interpelação do deputado José Pereira Coutinho, na qual os SSM salientam que têm sido estabelecidas parcerias com as instituições médicas sem fins lucrativos na prestação de cuidados de saúde aos idosos ou residentes de Macau titulares do Cartão de Registo de Avaliação da Deficiência, por meio de apoio financeiro. Simultaneamente, o Programa de Comparticipação nos Cuidados de Saúde disponibiliza subsídios aos residentes para se deslocarem a clínicas privadas, visando optimizar a acessibilidade e a conveniência do acesso a cuidados de saúde.
Na resposta ao deputado, é abordada igualmente a questão da acessibilidade nos transportes. Nesse campo, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) salienta que foi implementada uma série de serviços de transporte acessível e medidas complementares para garantir os direitos de mobilidade dos idosos com deficiência, incluindo a isenção de tarifas nos autocarros públicos para os titulares do cartão para idosos e do cartão para pessoas deficientes.
Por outro lado, reforça a obrigatoriedade de que os novos autocarros adquiridos estejam equipados com dispositivos de acessibilidade (tais como piso rebaixado, espaço destinado a cadeiras de rodas e respectivos dispositivo de fixação, entre outros). De acordo com dados registados até Março deste ano, existiam 974 autocarros equipados com piso rebaixado, representando cerca de 99% da frota total em operação, e 883 autocarros com equipamentos de fixação de cadeiras de rodas, correspondendo a cerca de 90% da frota.
Paralelamente, a DSAT assevera que igualmente promovido a introdução de viaturas acessíveis nas frotas de táxis. Actualmente, estão em operação 12 táxis acessíveis e 10 com equipamentos mecânicos de acesso, disponibilizados para pessoas com mobilidade reduzida ou outras necessidades específicas.
“A DSAT continuará a prestar atenção à situação de utilização destes táxis, avaliando oportunamente o seu número”, garante o organismo.
A DSAT lembra também que o “Planeamento Geral do Trânsito e Transportes Terrestres de Macau (2021- 2030)” incorporou o princípio da melhoria das instalações sem barreiras nos principais planos de trabalho e medidas, nomeadamente na “optimização do ambiente pedonal, dos equipamentos complementares dos autocarros e dos serviços de táxi, com vista a concretizar o objectivo do Governo de construir uma cidade sem barreiras”.
 
Expansão de carreiras para Residência para Idosos
Em resposta a outra interpelação, agora do deputado Nick Lei, o presidente do Instituto de Acção Social (IAS), Hon Wai, refere, por sua vez, que a DSAT está a avaliar a possibilidade de expandir as carreiras de autocarros públicos para incluir o terminal e as paragens próximas da Residência para Idosos. A avaliação baseia-se no calendário de vistoria e recepção das vias públicas e do terminal de autocarros do Lote P, na Areia Preta, assim como no calendário da entrada em funcionamento das habitações e instalações do respectivo lote.
O objectivo, frisa o IAS, “é promover, de forma coordenada, a realização de testes com autocarros e a introdução dos serviços de autocarros públicos neste lote, com o objectivo de facilitar as deslocações do público”.
Com vista a facilitar o acesso aos cuidados de saúde dos idosos da Residência, o presidente do IAS salienta que os Serviços de Saúde já lançaram a consulta externa à distância, tendo-lhes prestado serviços “One-Stop”, nomeadamente registo online, vídeo-consulta, emissão de receita médica, dispensa de medicamentos, entre outros. Além disso, os serviços médicos externos já se estenderam à Residência do Governo para Idosos.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Xia Baolong quer espaço cultural de “alto padrão” em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/xia-baolong-quer-espaco-cultural-de-alto-padrao-em-macau/</link><description>








Na visita de inspecção a Macau, o director do Gabinete dos Assuntos das RAE junto do Conselho de Estado salientou que, para além da preservação do património cultural, Macau deve também avançar com a revitalização. Além disso, Xia Baolong instou à criação de “um espaço cultural de alto padrão” no território
 
No quarto dia da sua deslocação oficial a Macau, Xia Baolong, director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, visitou vários estabelecimentos de interesse cultural. O dirigente chinês aproveitou a ocasião para instar o Governo da RAEM a criar “um espaço cultural de alto padrão que possua valor cultural e atmosfera contemporânea”, segundo revelou O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura.
Para que essa meta seja atingida, Xia Baolong espera que o Executivo local estude, de forma séria, as vertentes do planeamento, construção e gestão, e proceda a várias demonstrações, acrescentou O Lam. De acordo com a Secretária, o director “manifestou uma elevada atenção à situação do planeamento da construção do ‘bairro internacional turístico e cultural integrado’” e ao desenvolvimento da indústria cultural em Macau.
O Lam sublinhou também que o líder chinês expressou especificamente um “grande interesse” pelos trabalhos dedicados à protecção do património cultural de Macau. Nesse capítulo, considerou que, para além da preservação, o território deve também “avançar com a revitalização”.
Além disso, Xia Baolong espera que o Governo da RAEM continue a aproveitar ao máximo os elementos patrióticos dos projectos, tais como o Museu Memorial Lin Zexu, Museu Memorial de Xian Xinghai, Povoação de Mong-Há e Antiga Residência do General Ye Ting, que visitou nesse dia, bem como o Teatro D. Pedro V, no sentido de contribuir para uma boa execução dos trabalhos de educação de amor à Pátria e a Macau.
Relativamente à sua tutela, a Secretária garantiu que irá, de acordo com as opiniões de orientação de Xia Baolong e sob a liderança do Chefe do Executivo, intensificar a união e colaboração, assim como a cooperação interdepartamental. O Lam prometeu empenhar-se em promover Macau como uma “ponte importante de alto nível do País para a abertura ao exterior” e uma “porta importante para intercâmbio e aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental”, fortalecer o posicionamento de Macau como “uma base”, e executar bem o planeamento e construção do “bairro internacional turístico e cultural integrado”.
Além disso, a governante frisou que irá aproveitar os recursos turísticos e promover ainda mais a cultura, em prol do desenvolvimento da diversificação adequada da economia.
 
Empresários ouviram apelos à união
Ontem, penúltimo dia da visita, Xia Baolong encontrou-se de manhã, durante duas horas, com representantes do sector industrial e comercial de Macau no Complexo do Fórum. Após o encontro, Tai Kin Ip, Secretário para a Economia e Finanças, revelou que Xia teceu elogios aos empresários de Hong Kong e Macau pela sua persistência na tradição de amor à Pátria e às duas RAEM, bem como por assumirem responsabilidades e partilharem as preocupações do país em momentos importantes do desenvolvimento nacional, e pelos seus êxitos.
Xia Baolong concluiu que isso prova que o desenvolvimento do sector industrial e comercial das RAE e o desenvolvimento do país constituem uma comunidade de destino comum.
Segundo Tai Kin Ip, o director mencionou a situação actual do desenvolvimento internacional, bem como o unilateralismo e proteccionismo comercial dos EUA. Neste sentido, Xia Baolong salientou que o sector industrial e comercial das RAE deve unir-se e estar do mesmo lado da Pátria, alertando que não haveria saída se fizessem concessões.
O dirigente chinês também apelou à audácia dos empresários, esperando que estejam repletos de confiança no desenvolvimento económico, invistam em Hong Kong e em Macau, tirem proveito das vantagens próprias das duas regiões e se abram ainda mais ao exterior.
Durante o encontro, Xia Baolong ouviu mais de 20 representantes da RAEM que apresentaram propostas sobre a diversificação adequada da economia, a situação económica actual e o desenvolvimento de Macau.
Tai Kin Ip assegurou que a equipa da sua tutela irá, conforme as Linhas de Acção Governativa deste ano, implementar de forma faseada os vários trabalhos de desenvolvimento económico. Em simultâneo, continuará a auscultar opiniões e sugestões dos vários sectores da sociedade, a estudá-las profundamente e a promovê-las.
Segundo adiantou, Xia Baolong instou o Governo, sobretudo a tutela da Economia e Finanças, a manter a comunicação com o sector industrial e comercial depois desse encontro para discutir as questões por tema, de modo a concretizar activamente as opiniões expressas.
Presente nesta reunião, Jia Tianbing, presidente da Associação de Bancos de Macau e do BOC Macau, destacou que o sector recebeu “sinais importantes”. O responsável salientou que o BOC Macau irá tomar uma série de medidas com vista a procurar o desenvolvimento económico de Macau, incluindo futuros serviços transfronteiriços relacionados com a pataca digital e uma plataforma de serviços económicos e comerciais entre a China, os países lusófonos e hispânicos em Hengqin, a qual já está a ser criada.

</description><pubDate>2025-05-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Séculos de património cultural destruídos pelo sismo em Myanmar</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/seculos-de-patrimonio-cultural-destruidos-pelo-sismo-em-myanmar/</link><description>








Um património religioso secular foi reduzido a escombros quando um forte terremoto atingiu Myanmar: as famosas estupas – monumentos budistas do continente asiático, usados geralmente como mausoléu ou local de devoção- estátuas de Buda, e o templo branco imaculado onde o idoso Khin Sein costumava rezar, tudo caiu.
O sismo de magnitude 7,7 ocorrido no dia 28 de Março destruiu o templo Nagayon na cidade central de Mandalay, bem como muitos outros locais históricos na última capital real de Myanmar.
“Quando o terremoto começou, eu gritei a rezar para que o templo Nagayon me salvasse, mas o meu filho disse-me que o templo já havia desmoronado”, contou Khin Sein, 83 anos.
“Não acho que um pedreiro ou um arquitecto conseguiriam reconstruí-lo de forma idêntica”, explica a mulher com lágrimas nos olhos, enquanto caminha pelo local onde vai orar há mais de meio século.
O deslizamento de terra na linha de falha de Sagaing, que atravessa Myanmar no sentido norte-sul, destruiu mais de 3.000 mosteiros e conventos e pelo menos 5.000 templos, informou a Junta Militar. Três quartos dos edifícios históricos listados numa “zona de património cultural antigo”, foram danificados, segundo as autoridades.
Thu Nanda foi até lá para visitar o que restou do mosteiro de tijolos Me Nu, construído em 1818. “As coisas antigas têm o maior valor”, explica o monge de 49 anos. “A perda do património histórico parte os nossos corações”.
“Mesmo que pudéssemos repará-lo, as pessoas não conseguiriam sentir o mesmo que sentiriam se fosse o original”, acrescenta Thu Nanda. “Acho que a perda do nosso património não afectará apenas o nosso país, mas o mundo inteiro”, lamenta.
As chuvas que se aproximam com o início da estação das monções complicarão a busca por restos humanos sob os escombros, que ainda é a prioridade das autoridades.
A reconstrução do património danificado ainda está em discussão.
Os cidadãos de Myanmar estão acostumados à destruição em massa, seja por guerra ou desastres naturais. No entanto, Thein Myint Ko afirma “nunca ter visto uma tragédia como esta em 65 anos de vida”. “Estou devastado”, afirma.
No entanto, no meio de toda a destruição, uma monumental estátua de mármore de Buda, com oito metros de altura, ficou quase intacta. A sua borda dourada foi quebrada e a base rachada, mas a expressão serena do mestre está intacta.
“Ninguém ficou ferido e a imagem de Buda sobreviveu”, observa um homem que limpa as ruínas ao pé da estátua. “Este templo é realmente abençoado”, completou.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-05-14 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>