<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Monjardino lamenta “falta de vontade” de Portugal para resolver problemas da EPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/monjardino-lamenta-falta-de-vontade-de-portugal-para-resolver-problemas-da-epm/</link><description>








O presidente da Fundação Oriente está de novo em Macau e vai reunir-se amanhã com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, revelou, em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. No encontro com O Lam, Carlos Monjardino irá abordar, entre outros temas, a necessidade de um maior apoio ao Instituto Português do Oriente por parte do Executivo do território. O dirigente da Fundação Oriente considera que o papel do IPOR é “muito importante no trabalho que tem sido feito em termos de ensino do português a chineses”. Sobre a Escola Portuguesa de Macau, sublinha que o Governo de Portugal não tem mostrado tanta “vontade” como se desejava para resolver “os problemas pendentes” no estabelecimento de ensino
 
VÍTOR REBELO
 
O trabalho desenvolvido pelo Instituto Português do Oriente (IPOR) em Macau, no que diz respeito ao ensino da língua portuguesa, “terá de ser mais apoiado pelo Governo do território”, considera o presidente do Conselho de Administração da Fundação Oriente.
Em mais uma visita à RAEM, antes de rumar a Goa, onde vai participar nas comemorações dos 30 anos da instalação da Fundação Oriente naquela antiga colónia lusa, Carlos Monjardino insiste na necessidade de haver uma maior ajuda ao IPOR, uma questão que já tinha enfatizado há cerca de um ano quando se deslocou ao território.
À semelhança do que fez então, o presidente da Fundação Oriente vai voltar a chamar a atenção do Governo da RAEM para esta matéria, através de uma reunião agendada para amanhã, com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.
“Vou sensibilizá-la para a necessidade de haver uma maior ajuda ao trabalho que tem sido desenvolvido pelo IPOR no ensino da língua portuguesa a chineses, e não propriamente a portugueses nem a outras nacionalidades”, adiantou Carlos Monjardino, ao sublinhar que “o IPOR tem um papel de grande importância que merecia um maior apoio das entidades da RAEM”.
Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o dirigente da Fundação Oriente abordou igualmente a questão da falta de professores que a Escola Portuguesa de Macau (EPM) tem sentido nos últimos tempos.
Carlos Monjardino considera que “tem de haver boa vontade do Governo de Portugal para a resolução dos problemas que estão pendentes”. Até agora, “essa vontade não tem existido, ou pelo menos não tem sido tão boa quanto seria de esperar para uma escola que tem um papel fundamental no ensino do português fora de Portugal”, lamentou.
“A Escola Portuguesa deveria ser mais acarinhada e os problemas resolvidos mais rapidamente”, acentuou o responsável da Fundação Oriente, instituição cuja saída da estrutura gestora da EPM foi oficializada em Setembro de 2015, numa altura em que já não contribuía para o orçamento do estabelecimento de ensino. Na altura, com a formalização dos novos estatutos, estabeleceu-se também a mudança permanente para Macau da sede da Fundação da Escola Portuguesa.
Relativamente à velha questão das instalações do edifício da Escola Portuguesa, o presidente da Fundação Oriente lamentou que isso não tivesse sido resolvido há anos. O local onde se situava o antigo Hotel Estoril chegou a ser apontado como uma hipótese para uma eventual mudança de instalações, entre diversas possibilidades exploradas ao longo de vários anos, entre as quais a venda do terreno à Sociedade de Turismo e Diversões de Macau (STDM).
“O edifício estava paredes meias com o casino [Grand Lisboa] e não fazia sentido ter ali uma escola tão encostada ao casino”, lembra Carlos Monjardino. Provavelmente, “para a STDM dava jeito e nós íamos buscar dinheiro para depois fazermos as instalações da EPM noutro local”, acrescentou.
Questionado sobre os factores que impediram a concretização desses planos, o dirigente da Fundação Oriente disse não fazer ideia das razões. “Isso já me ultrapassa, foi fora do meu reinado, digamos assim”, referiu, confirmando que, na altura, a Fundação atribuiu uma verba, que não foi retribuída pelo facto de não ter havido mudança de instalações. “Na altura, houve com certeza uma reacção da minha parte, mas a verba também não foi assim tão avultada, pelo que me lembro”, observou, sem indicar um valor concreto.
Em Abril de 2014, o então ministro da Educação e Ciência de Portugal encerrou o ‘dossiê’ EPM, anunciando formalmente que a instituição manter-se-ia nas instalações onde continua a funcionar actualmente. A decisão teve em consideração dois aspectos: o da estabilidade do local e dos alunos e professores e o da duração da localização escolhida, segundo explicou na altura Nuno Crato.
Relativamente ao destino da verba concedida pela Sociedade de Jogos de Macau, de Stanley Ho, à Fundação Escola Portuguesa de Macau, de cerca de 65 milhões de patacas, para a mudança de instalações da EPM – que não se realizou – o ministro atestou então que “há, de facto, um donativo”, depositado nas contas da Fundação, pelo que “há um processo de diálogo que a fundação agora vai ter de encetar com a SJM, porque parte desse donativo estava assegurado para o funcionamento da escola”.
Numa entrevista que concedeu ao JTM em Abril de 2023, Carlos Monjardino dizia que teria de haver uma solução para a questão das instalações da EPM, contudo, ressalvava: “Muito francamente eu não vejo também razão para estar a aumentar muito as instalações da Escola Portuguesa, porque a procura é relativamente pequena, é aquela que é e vai crescer pouco. Porque são os filhos dos expatriados, quem quer fazer cursos em Lisboa…”. Confrontado com a realidade do crescimento do número de alunos de língua materna chinesa a ingressar na Escola, Monjardino insistia, ainda assim, que o aumento da procura pelo ensino na Escola Portuguesa ou pelo ensino do Português aqui seria “pouco”. “Se me enganar, ainda bem”, acrescentava.
 
Obras na Casa Garden finalizadas em Maio
Relativamente às obras na Casa Garden, Carlos Monjardino – que desempenhou também o cargo de governador substituto do Governo de Macau entre 1986 e 1987 – deseja que a conclusão seja uma realidade em Abril. “Mas, a delegada Catarina Cottinelli disse-me que talvez só em finais de Maio”, adiantou.
Este edifício histórico, situado no Centro Histórico de Macau e classificado como Património Mundial da UNESCO, é considerado um marco significativo do património cultural da região. Construída no final do século XVIII, a Casa Garden tem sido um espaço de intercâmbio cultural e social, além de ser a sede da Fundação Oriente, cuja missão é servir a comunidade local e promover a cultura.
As obras, que tiveram início no mês de Dezembro, incluem a recuperação do exterior, a consolidação da estrutura da cobertura e fachadas, bem como o restauro dos elementos arquitectónicos que compõem a fachada, como as persianas e outros detalhes decorativos.
A empreitada vai ser subsidiada pelo Instituto Cultural, a quem a Fundação Oriente agradeceu pelo “apoio fundamental” e pela “contribuição para a implementação do Plano de Salvaguarda do Património Histórico de Macau”, segundo referiu anteriormente o organismo.
“Esta colaboração é vital para garantir que a Casa Garden não só mantém a sua integridade estrutural, mas também continua a ser um espaço activo de cultura e diálogo”, sublinhou a Fundação Oriente. Sublinhou ainda que a renovação é motivo de entusiasmo, sendo que, uma vez concluídas as obras, a Fundação Oriente espera reiniciar as actividades culturais, “que são essenciais para a comunidade de Macau”.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Acidentes de viação subiram 14% para mais de 15.500 em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/acidentes-de-viacao-subiram-14-para-mais-de-15-500-em-2024/</link><description>








No ano passado, contabilizaram-se, nas estradas de Macau, mais de 15.500 acidentes de viação, uma subida de 14% em termos anuais. Os dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública revelam também que as ocorrências de atravessamento ilegal de estradas por parte dos peões aumentaram quase 60% para um total de 7.460. As infracções praticadas por taxistas registaram igualmente um crescimento no ano transacto
 
CATARINA PEREIRA
 
Muitas das infracções e parâmetros analisados no âmbito do trânsito registaram subidas no ano passado. Mas, os casos de peões que atravessam a estrada sem cumprir as regras destacaram-se. Segundo as estatísticas do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), ao longo de 2024, foram 7.460 os peões que cruzaram as vias sem cumprir as regras de trânsito, traduzindo-se num crescimento de 58,55% em termos anuais, ou seja, mais 2.755 casos do que os registados no ano anterior.
No cômputo geral, as autoridades contabilizaram 15.510 acidentes de viação, um aumento de 14,36% em termos anuais, os quais causaram 5.341 feridos (+12,94%), dos quais somente 76 foram internados no hospital. Contudo, os acidentes fatais decresceram de oito para cinco. Segundo os dados disponibilizados, as vítimas mortais eram todas condutores.
Também os acidentes de viação que envolveram peões aumentaram 6,69% para 510 casos. Entre Janeiro e Dezembro do ano transacto, registaram-se 541 casos em que não foi dada prioridade nas passagens para peões (+32,92%) e 882 em que os sinais ou regras de trânsito não foram cumpridas (+5,76%).
Os casos de desobediência aos sinais de trânsito subiram a pique (+80,22%) para um total de 32.693. Também se registaram 498 situações em que houve “falta de cuidados na ultrapassagem” (+0,61%). Em sentido inverso, a ultrapassagem do sinal vermelho sofreu uma quebra de 11,04% para 4.529 ocorrências. Também a registarem descidas os casos das ultrapassagens da linha contínua entre duas faixas de rodagem (-21,45% para 846) e parar na marca amarela da zona da entrada de vias (-41,05% para 270).
Quanto à não utilização do cinto de segurança durante a condução, os casos também subiram, 23,21% para um total de 929. O uso de telemóveis ao volante foi uma prática que também aumentou, com o CPSP a dar conta de 1.999 casos (+3,41%), sendo que os condutores de automóveis são os que mais infringem a lei (1.828).
No período em análise, realizaram-se 170 exames de pesquisa de álcool +20,18%), quer durante as Operações Stop, quer em acidentes de viação. Durante as Operações Stop, das 32.079 pessoas examinadas, 0,27% não passaram, enquanto nos acidentes de viação das 8.642 testadas 0,95% “chumbaram”. Há também registo de dois casos em que os condutores estavam a guiar sob influência de estupefacientes ou substâncias psicotrópicas.
No cômputo geral, o CPSP registou 703.874 infracções relativas à Lei do Trânsito Rodoviário e ao Regulamento do Código da Estrada, uma ligeira subida de 0,40%. O valor das multas, por sua vez, ascendeu a mais de 189,78 milhões de patacas (+9,12%).
 
Taxistas praticaram mais irregularidades
As estatísticas oficiais dão ainda conta das irregularidades praticadas por taxistas. Neste campo, registaram-se 870 infracções, uma subida expressiva de 47,96%. Em concreto, registaram-se 274 casos de “recusa de transporte” (+15,61%), 571 “outras irregularidades” (+70,45%) e 25 de “cobrança abusiva” (+56.25%).
As autoridades deram ainda conta de 618.260 estacionamentos ilegais, uma quebra de 2,38%. Nas vias públicas foram levados a cabo 2.226 bloqueamentos de veículos (+24,50%), enquanto nos parques de estacionamento foram efectuados 5.085 (-45,24%). Por outro lado, as autoridades registaram 895 casos de remoção de veículos nas vias públicas (+34,99%).
De acordo com o CPSP, verificaram-se 1.076 casos em que as pessoas não tinham o Imposto de Circulação, uma subida de 4,87%, em termos homólogos.
Destaque ainda para os casos de modificação ilegal de veículos. O CPSP registou 1.186 casos, mais 24,58% do que os 952 registados entre Janeiro e Dezembro de 2023. Neste campo, 522 casos disseram respeito a “conduzir com as luzes apagadas/modelo de luzes não conforme o autorizado”, uma subida de 10,36%; seguindo-se os casos relativos ao “modelo de matrícula não conforme o autorizado” (502), que registaram um crescimento de 67,33%; e “intercepção de veículos suspeitos de alterações ilegais” (291), uma subida de 27,07%.
Por outro lado, em relação ao lançamento de fumo poluente, as autoridades examinaram 450 veículos (-11,59%), tendo verificado 97 infracções (+2,11%). Destas quase cem irregularidades, 48 foram cometidas por automóveis, 41 por motociclos e oito por veículos pesados.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seladas 186 pensões ilegais no ano passado</title><link>https://jtm.com.mo/local/seladas-186-pensoes-ilegais-ano-passado/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo selou 186 pensões ilegais em 2024, e este ano já aplicou a mesma medida a seis fracções suspeitas de alojamento ilícito
 
Ao longo do ano passado, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) inspeccionou 493 fracções habitacionais/vezes no âmbito do combate à prestação ilegal de alojamento. No total, o organismo selou 186 fracções suspeitas de alojamento ilícito em 2024.
Além disso, entre 1 e 12 de Janeiro do corrente ano, foram seladas seis pensões ilegais e identificados os suspeitos de prestação ilegal de alojamento, incluindo controladores e operadores das respectivas fracções.
Por outro lado, também no ano transacto, a DST e o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) levantaram autos de notícia contra 17 indivíduos suspeitos de exercer ilegalmente a profissão de guia turístico em Macau.
Os números relativos a 2024 indicam ainda que a DST conduziu 2.742 inspecções a serviços e estabelecimentos e 1.615 junto de postos fronteiriços e pontos de interesse turístico.
Em relação ao período do Ano Novo Chinês que dura oito dias, o organismo assegurou que irá realizar, juntamente com o CPSP, inspecções aleatórias a excursões nos postos fronteiriços, pontos turísticos e locais de compras, no intuito de combater os guias ilegais. Paralelamente, continuará a efectuar inspecções conjuntas com o CPSP para reprimir situações de alojamento ilegal.
Além de inspeccionar locais de compras para manter a ordem do turismo e do sector da venda a retalho, a DST também trabalhará em conjunto com os Serviços de Alfândega no combate às actividades de contrabando que envolvem excursões. O organismo instou as seis empresas de turismo e lazer integrado e associações ligadas à hotelaria para mobilizarem recursos humanos no sentido de optimizar o atendimento nos hotéis e reforçarem a monitorização das plataformas online, por forma a que os preços dos quartos de hotéis mantenham níveis razoáveis.
No que respeita às estratégias para 2025, a DST frisou que “continuará a consolidar os mercados de visitantes da Grande China e do Sudeste Asiático”, a “aprofundar” o Nordeste Asiático, a “reactivar” os mercados da Europa, EUA e Índia, e a “explorar” os do Médio Oriente.
Para além de promoções online e presenciais a nível nacional e no exterior, organização de vários eventos e promoção do turismo comunitário e do papel de Macau como Cidade Criativa de Gastronomia, a DST prometeu continuar a fornecer formação aos operadores turísticos, a fiscalizar e a promover o turismo de qualidade. Ao mesmo tempo, acompanhará a segunda fase do estudo de revisão do Plano Geral do Desenvolvimento da Indústria do Turismo de Macau, e irá aprofundar a integração intersectorial do “turismo+”.
Segundo revelou, o Museu do Grande Prémio atraiu mais de 156 mil visitantes em 2024, ano em que a DST também financiou 41 actividades turísticas em bairros comunitários, que atraíram a adesão de 1,34 milhões de pessoas /vezes e 2.100 estabelecimentos comerciais/vezes. Ademais, a DST já abriu 28 contas promocionais, contando com 9,23 milhões de seguidores, o que representa um aumento superior a 45% em relação a 2023.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associações pedem “alívio” da “pressão económica”</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacoes-pedem-alivio-da-pressao-economica/</link><description>








A FAOM e os Conterrâneos de Fukien fizeram diversas sugestões ao Secretário para a Economia e Finanças, pedindo, nomeadamente, o “alívio” da “pressão económica” e o “aperfeiçoamento do plano de comparticipação pecuniária”
 
Em mais um encontro no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG), o Secretário para a Economia e Finanças encontrou-se com a Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), que fez uma série de sugestões relacionadas com o bem-estar da população. Desde logo, pediu ao Governo para “optimizar as medidas que beneficiam a população, aliviar a sua pressão económica e reforçar o seu sentimento de felicidade”.
O emprego dos mais desfavorecidos e a economia comunitária foram, assim, temas que estiveram em cima da mesa no encontro entre as partes. Os dirigentes da FAOM entendem que devem ser tomadas “várias medidas” para revitalizar a economia comunitária e acompanhar a evolução dos tempos. A melhoria contínua do regime jurídico dos direitos laborais foi outras das propostas, a par de “optimizar os planos de formação de emprego e elevar o emprego de alta qualidade dos residentes”.
Numa nota oficial, é também dito que a FAOM pediu a Tai Kin Ip para “melhorar as políticas de emprego para jovens e apoiar o desenvolvimento da carreira profissional”. Por outro lado, a associação, representada pela sua presidente, Ho Sut Heng, e pelo presidente da direcção, Lee Chong Cheng, exigiu mudanças à estrutura industrial e o aumento dos esforços para formar quadros qualificados locais. E propôs ainda que sejam estudadas medidas de incentivo para ajudar a população de Macau a articular com o emprego na Zona de Cooperação Aprofundada.
Assuntos semelhantes foram abordados entre Tai Kin Ip e a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien. No encontro, onde estiveram presentes o presidente da associação, Chan Meng Kam, e o vice-presidente, Nick Lei, entre outros representantes, foram dadas ao governante sugestões sobre o incentivo ao consumo, as medidas de apoio financeiro às micro, pequenas e médias empresas e a melhoria do ambiente de negócios e de consumo.
Os Conterrâneos de Fukien pediram ainda “o aperfeiçoamento do plano de comparticipação pecuniária”, além da promoção do papel da plataforma de cooperação comercial entre a China e os países de língua portuguesa e da formação dos guias turísticos.
Na réplica, Tai Kin Ip indicou que o Governo da RAEM “vai continuar a apoiar PME através de uma variedade de medidas” e frisou que irá ter em consideração as sugestões favoráveis ao desenvolvimento sustentável, “procurando a sua implementação com mais celeridade sempre que as condições o permitam”.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tailândia regista primeiros casamentos “gay”</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/tailandia-regista-primeiros-casamentos-gay/</link><description>






											epaselect epa11846432 Thai same-sex couple Sumalee Sudsaynet (R) and Tanaphon Chokkhoksung (L) hold their marriage certificate after the Marriage Equality bill came into effect at Bang Rak district office in Bangkok, Thailand, 23 January 2025. Thai same-sex couples applied to officially register their weddings at district offices nationwide after the Marriage Equality law came into effect on 23 January, recognizing and allowing same-sex couples to legally marry, making Thailand the first Southeast Asia country and the third Asian nation to legalize same-sex marriage.  EPA/RUNGROJ YONGRIT										



A Tailândia celebrou ontem os seus primeiros casamentos LGBTQ+ com a entrada em vigor de uma lei que autoriza a união entre pessoas do mesmo sexo, uma novidade no sudeste asiático. Centenas de casais “deram o nó” em vários locais da Tailândia, incluindo na capital, Banguecoque, onde decorreu um casamento em massa numa atmosfera de celebração apoiada pelo governo da Primeira-Ministra Paetongtarn Shinawatra.
A Tailândia junta-se assim ao Nepal e a Taiwan na pequena lista de países ou territórios asiáticos líderes em matéria de direitos LGBTI, enquanto em nações como a Índia e o Japão a legalização dos casamentos entre pessoas do mesmo sexo é travada no sector político e nos tribunais. Por outro lado, a comunidade gay continua a enfrentar o estigma e a perseguição em países como a Malásia, Indonésia ou Brunei.
Dois conhecidos actores tailandeses, Apiwat “Porsch” Apiwatsayree, de 49 anos, e Sappanyoo “Arm” Panatkool, de 38, receberam a certidão de casamento num cartório de Banguecoque, enquanto duas mulheres, Sumalee Sudsaynet, de 64 anos, e Thanaphon Chokhongsung, de 59, oficializaram a união noutro bairro da capital. “Estamos muito felizes, esperámos 10 anos por este dia”, declarou Thanaphon, citada pela agência AFP.
Enquanto isso, dezenas de casais LGBTQ+ vestidos com trajes de casamento tradicionais e contemporâneos acorreram a um grande salão num centro comercial para uma cerimónia colectiva organizada pela ‘Bangkok Pride’ e autoridades da cidade. No local, fileiras de funcionários em mesas ajudavam os casais a preencher formulários de casamento antes de receberem as suas certidões.
Ariya “Jin” Milintanapa, transgénero, disse estar “entusiasmada” com este dia, após duas décadas de espera. “Este dia é importante não só para nós, mas para os nossos filhos. A nossa família finalmente será uma”, afirmou.
A lei do casamento igualitário foi aprovada em Junho e ratificada em Setembro pelo rei Maha Vajiralongkorn. A legislação utiliza termos de género neutro em vez de “homens”, “mulheres”, “esposos” e “esposas”, e concede direitos de adopção e herança aos casais do mesmo sexo.
A Primeira-Ministra Paetongtarn Shinawatra declarou na semana passada que, independentemente do género, o “amor não tem limites nem expectativas”. “Todos serão protegidos pelas mesmas leis”, assegurou.
A Tailândia tem uma fama internacional de tolerância com a comunidade LGBTQIA+ e inquéritos publicados por meios de comunicação locais revelam amplo apoio ao casamento igualitário. No entanto, grande parte deste reino de maioria budista mantém valores tradicionais e conservadores, e as pessoas sexualmente diversas dizem enfrentar obstáculos e discriminação na vida quotidiana.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bombeiros saíram mais vezes para incêndios</title><link>https://jtm.com.mo/local/bombeiros-sairam-mais-vezes-para-incendios/</link><description>








No ano passado, os Bombeiros saíram mais vezes para incêndios. Estas ocorrências subiram 5,5% para 882, segundo dados oficiais
 
O Corpo de Bombeiros (CB) saiu para 882 incêndios no ano passado, o que correspondeu a um aumento de 5,5% ou 46 casos em comparação com 2023, indicou ontem o comandante Leong Iok Sam, num balanço dos trabalhos. Os motivos do incêndio foram essencialmente esquecimento de desligar os fogões, não deixar as chamas totalmente extintas, queima de incensos e velas/papéis votivos, e falhas mecânicas/de equipamentos, contando com 586 casos, representando 66,44% do número total de saídas para incêndios.
Na área dos incêndios, foram realizadas 15.924 investigações e inspecções. Para os casos em que as situações não foram corrigidas apesar das repetidas advertências ou em que as situações são graves, já foram concluídos 49 casos do procedimento sancionatório administrativo. Desde a entrada em vigor da nova lei, foram terminados 83 casos, que se devem essencialmente à colocação de objectos diversos, sapateiras e motociclos nos caminhos de evacuação, sendo que em 16 casos já foram desenvolvidos os procedimentos sancionatórios administrativos.
No cômputo geral, as ambulâncias do CB responderam a 45.236 solicitações, um aumento de 5,06% ou 2.177 casos. A subida “deveu-se principalmente ao aumento dos casos da leve indisposição da tontura e dor de cabeça”. Os casos gerais de emergência médica são principalmente tontura, dor abdominal, febre, contusão, entre outros.
O número de ocorrências registadas pelo CB totalizou 54.133, traduzindo-se numa subida de 2,75% ou 1.448 casos. Em sentido inverso, a corporação viu-se envolvida em 1.792 operações de salvamento, uma quebra de 30 casos; e em 6.223 serviços especiais, menos 745 casos que no ano anterior.
O CB referiu que desenvolve, de forma contínua, todos os trabalhos de sensibilização, tendo organizado 628 actividades de divulgação, distribuído 61.366 panfletos informativos e realizado 138 palestras, as quais contaram com 13.492 participantes.
Relativamente ao desenvolvimento de acções na Grande Baía e Zona de Cooperação Aprofundada, o CB já registou três ambulâncias para serem utilizadas no “Plano experimental Transporte Transfronteiriço em Ambulância entre Hong Kong e Macau”. Em paralelo, procedeu ao planeamento de oito viaturas de socorro que possuem a licença de dupla matrícula de Guangdong e Macau (cinco ambulâncias e três viaturas dos bombeiros). Além disso, conta com vários condutores que possuem a qualificação de condução do interior da China, “cujas respectivas tarefas estão a ser promovidas de forma ordenada”.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hotéis alojaram 14,4 milhões de hóspedes</title><link>https://jtm.com.mo/local/hoteis-alojaram-144-milhoes-de-hospedes/</link><description>








No ano passado, os estabelecimentos hoteleiros hospedaram mais de 14,4 milhões de pessoas, um crescimento de 6,4% face a 2023. Já os visitantes que chegaram em excursões subiram 63,8% para 2.103.000, indicam dados oficiais
 
Os hotéis de Macau alojaram 14.433.000 indivíduos em 2024, uma subida de 6,4% em termos anuais, segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Um cenário que fez com que a taxa de ocupação hoteleira média dos quartos das unidades hoteleiras se fixasse em 86,4% (+4,9 pontos percentuais face a 2023). O período médio de permanência dos hóspedes manteve-se em 1,7 noites.
O número de hóspedes internacionais (1.108.000) aumentou 57,4%, em termos anuais, destacando-se a subida de 100,8% no mercado da Coreia do Sul (321.000). Os dados oficiais apontam também que o número de hóspedes da Malásia ascendeu 53,4% para 87.000; do Japão verificaram-se 81.000 indivíduos (+49,1%); seguindo-se os da Índia, num total de 73.000 (+97,2%) e de Singapura, 68.000 (+24,1%).
No fim do ano em análise, 146 estabelecimentos hoteleiros prestavam serviços de alojamento ao público (mais quatro, face ao fim de 2023), disponibilizando 43.000 quartos (-7,8%). Segundo a DSEC, a taxa de ocupação dos hotéis de cinco estrelas (88,6%), de quatro estrelas (82,3%) e de três estrelas (83,8%) aumentaram 6,1; 3,1 e 3 pontos percentuais, respectivamente.
Isolando o mês de Dezembro, a taxa média de ocupação dos quartos foi de 89,9%, mais 4,2 pontos, em termos anuais. Nesse mês, os hotéis hospedaram 1.194.000 pessoas, menos 9,6% na variação anual, tendo o período médio de permanência sido de 1,6 noites.
Por outro lado, em 2024, o número de entradas de visitantes que chegaram em excursões a Macau correspondeu a 2.103.000 (+63,8%, face a 2023), incluindo 1.867.000 provenientes do Interior da China (+57,1%) e 204.000 internacionais (+157%). A DSEC salienta que as entradas de visitantes em excursões da Coreia do Sul (91.000) e Índia (24.000) subiram 226,4% e 302,2%, respectivamente.
Já o número de residentes de Macau que adquiriram nas agências serviços para viajarem ao exterior atingiu 583.000, mais 39,1%, em termos anuais. De entre estes residentes, 215.000 viajaram em excursões (+87%), 193.000 dos quais se deslocaram ao Interior da China.
No último mês do ano transacto, o número de entradas de visitantes que chegaram em excursões equivaleu a 189.000 (+13,1%), dos quais 163.000 eram do Continente chinês (+9,5%) e 22.000 eram internacionais (+50%). Também aqui houve um aumento de 86,5% para 11.000 das entradas de visitantes em excursões da Coreia do Sul e da Tailândia, que subiram 83,4% para 3.000.
Por seu turno, o número de residentes de Macau que adquiriram nas agências viagens para o exterior subiu 10,4% para 59.000, 23.000 dos quais viajaram em excursões (+4,8%).

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Boom and Bloom” transforma GalaxyArt em jardim chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/boom-bloom-transforma-galaxyart-em-jardim-chines/</link><description>








A exposição “Boom and Bloom” realça na GalaxyArt a criatividade de uma nova geração de artistas de Guangdong, Hong Kong e Macau, e celebra o Ano Novo Lunar

VÍTOR REBELO
 
Ray Chan, de Shenzhen, e Sanchia Lau, de Macau, são os protagonistas de uma exposição na galeria GalaxyArt, que conta com a curadoria de Gary Mok, famoso promotor da arte de Hong Kong.
A exposição “Boom and Bloom”, que divulga criações de artistas da Grande Baía e representa um dos pontos altos das celebrações do Novo Ano Chinês no Galaxy Macau, combina a criatividade com as tradições culturais chinesas, “oferecendo bênçãos de prosperidade e alegria para a época festiva”, segundo refere um texto de divulgação do evento.
No dia da inauguração, os artistas organizaram um workshop com estudantes universitários locais, partilhando os seus conceitos criativos e inspirações.
Gary Mok transformou os 6.500 pés quadrados da GalaxyArt num jardim tradicional chinês, com elementos arquitectónicos característicos, plantas vibrantes e flores coloridas. A “paisagem serena e sinuosa” serve de pano de fundo para a colaboração de estreia entre “Wishing Doll”, de Sanchia Lau, e “Shake Money Tree”, de Ray Chan.
“Shake Money Tree”, concebida como um “brinquedo rocambolesco”, inspira os jovens a manterem uma mentalidade positiva e a abraçarem a esperança e as aspirações da vida. Trata-se de uma obra que gira em torno de um pinheiro que atrai a fortuna, simbolizando a coexistência harmoniosa entre a riqueza e a natureza e realçando a importância da gestão financeira.
Por sua vez, “Wishing Doll” reflecte uma profunda compreensão da busca dos sonhos. Em conjunto, os trabalhos de Sanchia Lau fundem símbolos chineses auspiciosos com um design moderno, criando um diálogo entre a tradição e a arte contemporânea “que ressoa profundamente junto do público mais jovem”, sublinha a Galaxy.
A exposição apresenta três obras temáticas especialmente encomendadas e estreadas em Macau, juntamente com cinco criações da série “Shake Money Tree”, que ganha vida com a instalação interactiva “Boom and Bloom”.
Os três designs exclusivos, conhecidos pelo seu intrincado trabalho artesanal e simbolismo auspicioso, são particularmente dignos de nota. “Joy and Glory” é inspirado em jóias e metais preciosos, exibindo “pérolas” grandes e brilhantes e “lingotes de ouro” cintilantes que simbolizam a opulência e as bênçãos para um ano próspero. Entretanto, “A Propitious Omen” incorpora os conceitos de amor e prosperidade, com o lótus – o símbolo de Macau – a dar um toque único e a representar fortuna e harmonia para o novo ano.
Na cerimónia de abertura, Ray Chan partilhou a visão subjacente à sua colaboração, misturando a arte pop com tendências populares entre os jovens para reinterpretar as tradicionais bênçãos do Ano Novo Chinês. “Não se trata apenas de um banquete visual e artístico, sendo também uma viagem pelo património cultural”, salientou o artista, que se encontra baseado em Macau.
Sanchia Lau apresenta uma nova série de personagens temáticas de bênçãos, explicando que “a combinação da árvore do dinheiro e da boneca dos desejos representa amor e riqueza”. Gary Mok, por seu turno, referiu que a exposição “oferece tanto atracção visual como entretenimento, beneficiando tanto os artistas como os entusiastas da arte”.
A exposição tem entrada gratuita e ficará patente até 9 de Março na GalaxyArt, no primeiro piso da “Galaxy Promenade”, podendo ser visitada entre as 10:00 e as 22:00.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pianista Tra Nguyen actua esta noite no Clube Militar</title><link>https://jtm.com.mo/local/pianista-tra-nguyen-actua-esta-noite-clube-militar/</link><description>








Tra Nguyen, artista nascida no Vietname e naturalizada britânica, vai dar esta noite um concerto de piano a solo em Macau. O espectáculo está incluído nas Jornadas Musicais do Clube Militar e a música irá interpretar composições de Frederic Chopin, Nimrod Borenstein e Evelyn Chang
 
Um concerto de celebração do Ano Novo Chinês vai ter lugar hoje, pelas 19:00, no Clube Militar, com a actuação da pianista britânico-vietnamita Tra Nguyen. A artista irá interpretar trechos de três compositores, Frederic Chopin, Nimrod Borenstein e Evely Chang.
A pianista nascida no Vietname numa família de músicos, deu o primeiro grande concerto quando tinha apenas 10 anos de idade, na Grand Opera House de Hanói, seguindo-se pouco depois a estreia com a Orquestra do Conservatório da mesma cidade, interpretando Mozart. Desde então, tem-se apresentado em salas de todo o mundo, incluindo Queen Elizabeth Hall, Cadogan Hall, Wigmore Hall, Tokyo Opera City, Hong Kong City Hall e Ho Chi Minh City Opera House.
A sua programação imaginativa e aclamada equilibra o repertório principal com obras menos conhecidas, com os mais recentes concertos a explorar as sonatas completas para piano de Schubert, os Grandes études de Liszt, S.137 e um grande número de concertos para piano.
Como música de câmara, Tra Nguyen colaborou com o barítono Benjamin Appl e a clarinetista Sabine Grofmeier. Actualmente, trabalha com o compositor britânico-franco-israelita Nimrod Borenstein em gravações a solo e interpretações das suas obras.
A discografia da artista, que tem sido transmitida pelas principais rádios de música clássica em todo o mundo, inclui também muitas gravações em estreia internacional de peças negligenciadas. A sua série de gravações de música para piano de Raff, lançada pela Grand Piano, foi amplamente aclamada pela crítica, tendo sido nomeada como “Álbum da Semana” pelo “The Independent”.
Nguyen estudou com Lev Naumov no Conservatório de Moscovo e Christopher Elton na Academia Real de Música, onde recebeu o prémio máximo pelo seu recital final. Foi nomeada Associada da Academia Real de Música em 2013.
Os interessados em assistir apenas ao concerto do princípio desta noite, no Salão Stanley Ho do Clube Militar, terão de pagar 180 patacas, com cocktail incluído, enquanto os que pretenderem também jantar no restaurante do clube, terão de despender 320 patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Publicado Plano Director sobre terrenos em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/publicado-plano-director-sobre-terrenos-em-hengqin/</link><description>








A Comissão Executiva da Zona de Cooperação Aprofundada publicou oficialmente o Plano Director referente aos terrenos do Estado, traçando as directrizes relativas aos padrões espaciais e ecológicos, espaços industriais e habitacionais e a imagem urbana de Hengqin até 2035. Segundo o Plano Director, a Zona de Cooperação Aprofundada deve contemplar as funções urbanas da zona norte de Macau e articular-se com a estrutura espacial de lazer verde do sul da RAEM, constituindo assim uma estrutura espacial: “cidade no norte, natureza no sul e coexistência de diferenças” em Hengqin. Além disso, são definidas três áreas principais (área central de vitalidade Hengqin-Macau; área industrial de fabrico inteligente e inovadora; e área de ecologia, saúde e lazer) e três centros (centro de vitalidade Hengqin-Macau; centro financeiro; e centro de inovação científica e tecnológica do Rio Tianmu). No que diz respeita aos padrões ecológicos, o Plano Director preconiza a conexão de Hengqin com o padrão de protecção ecológica de Zhuhai e com a área de reserva natural de Macau. Em termos do espaço industrial, para a próxima década, Hengqin estará sujeito aos princípios de “promover a ciência e tecnologia, aperfeiçoar a fabricação, fortalecer a cultura e o turismo, e optimizar o comércio”, para corresponder à estratégia de diversificação económica “1+4” da RAEM. No domínio do espaço habitacional, as autoridades pretendem estabelecer um sistema de oferta habitacional que “se concentra na habitação de garantia, tem o mercado privado como um canal de oferta complementar e promove o arrendamento e a compra em simultâneo”. Por outro lado, o Plano aponta para o reforço da coordenação paisagística entre os dois lados do Canal de Shizimen e ligação aos requisitos de concepção urbana de Macau.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM promoverá “convergência” dos sistemas judiciários na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-promovera-convergencia-dos-sistemas-judiciarios-na-grande-baia/</link><description>








O Governo da RAEM apoiará “plenamente” a cooperação e o intercâmbio judiciário entre o Interior da China e Macau, bem como “promoverá em conjunto a convergência dos sistemas judiciários na Grande Baía”, salientou o Chefe do Executivo, num encontro com o vice-presidente do Supremo Tribunal Popular, Mao Zhonghua. Segundo uma nota oficial, Sam Hou Fai frisou ainda a intenção de contribuir para que o Estado de Direito atinja “um novo patamar”, tanto no Interior da China como em Macau. O governante aproveitou ainda a ocasião para agradecer ao Supremo Tribunal Popular pelo “forte apoio ao trabalho judicial da RAEM durante o seu mandato como Presidente do Tribunal de Última Instância”.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2332/</link><description>








Jovem atropelada por autocarro na passadeira
Uma mulher de 20 anos foi atropelada por um autocarro da TCM quando atravessava uma passadeira no NAPE, na noite de quarta-feira. Segundo a polícia, o condutor de autocarro, de 60 anos, foi acusado de não ter respeitado a prioridade para os peões. A vítima sofreu ferimentos em várias partes do corpo, encontrando-se consciente e estável quando foi enviada para o hospital. Por outro lado, na tarde do mesmo dia, um condutor de 60 anos estava sem sinais vitais quando foi conduzido para o hospital pelos bombeiros depois do seu veículo ter colidido com vedações na Calçada da Guia. As causas do acidente ainda estão a ser investigadas.
 
Casal de namorados terá traficado drogas
Um casal de namorados, de nacionalidade indonésia, de 45 e de 39 anos de idade, foi detido por suspeitas de tráfico e consumo de droga. Na sua fracção, localizada na zona dos Três Candeeiros, foram encontradas 105 gramas de cocaína e 0,73 gramas de “ice”, cujo valor foi estimado em cerca de 210 mil patacas. Os detidos testaram positivo no exame toxicológico. A Polícia Judiciária apurou que os suspeitos começaram a traficar droga em Macau há duas semanas, tendo compatriotas como “clientes”.
 
“Aomi” regista quebra nas entregas de comida
A plataforma de entregas de comida “Aomi” registou uma quebra de 5% a 8% no volume de transacções relacionadas com a restauração, indicou o presidente da empresa. Citado pelo jornal “Ou Mun”, Acen Jiang Hai Tao disse ainda que, perante as pressões operacionais, alguns restaurantes nas zonas residenciais optaram por “desencadear uma guerra de preços”. Para “ajudar os restaurantes a reduzirem custos operacionais”, a “Aomi” planeia promover mais actividades este ano, indicou, alertando também para a diminuição de motociclistas que entregam comida após o fim da pandemia. Neste sentido, sugeriu ao Governo que, sem prejuízo da premissa de garantir emprego aos residentes, pondere autorizar motociclistas não residentes, para tornar os serviços de entrega mais baratos.
 
Voos com elevada procura no Ano Novo Chinês
Com a aproximação do Ano da Serpente, a taxa de marcação de bilhetes de avião relacionados com Macau já ultrapassou 90%, revelou a Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM), adiantando que, para responder à crescente procura, foram adicionados 58 voos regulares e charter durante a época festiva, envolvendo destinos no Interior da China, Taiwan, Vietname, Japão, Coreia do Sul e Malásia. Por outro lado, a CAM vai oferecer, entre amanhã e 7 de Fevereiro, descontos especiais de estacionamento aos passageiros do Aeroporto. Os passageiros que partem do aeroporto podem usufruir de um desconto de 50% no estacionamento durante um máximo de cinco dias consecutivos. A oferta é aplicável aos parques de estacionamento sul e norte do aeroporto.

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Morreu Rocha Vieira, o último Governador, que tinha “Macau no coração”</title><link>https://jtm.com.mo/local/morreu-rocha-vieira-ultimo-governador-tinha-macau-coracao/</link><description>








Vasco Rocha Vieira morreu aos 85 anos, em Portugal. O último Governador de Macau há-de ficar para sempre na memória de muitos, com a bandeira portuguesa ao peito, a poucas horas da transferência de soberania, em 1999. Na última visita ao território, o General dizia ter “Macau no coração” e mostrava-se “optimista” quanto ao futuro do território. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, várias personalidades enalteceram o seu papel no processo de transição e recordaram-no como um homem que “dedicou muito da sua vida a Macau”. Disseram ainda ter perdido “um grande amigo”



















CATARINA PEREIRA E VÍTOR REBELO
 
A imagem do General Vasco Rocha Vieira com a bandeira de Portugal junto ao coração, em 19 de Dezembro de 1999, a poucas horas da transferência de Macau para a República Popular da China, há-de ficar para sempre na memória de muitos. “Senti que não era eu que estava ali. Eram muitas gerações. Senti que era um momento que representava séculos de história. Que representava o esforço e a vida de gerações e gerações de portugueses”, descreveu, no livro “Todos os Portos a que Cheguei”. Na memória, ficam também os nove anos que Rocha Vieira esteve à frente do Palácio da Praia Grande, num período decisivo para o território. O último Governador de Macau morreu ontem em Portugal, aos 85 anos. Deixa a esposa, Leonor Rocha Vieira, com quem casou em Lisboa em 1976, e três filhos.
Nascido em Lagoa, Portugal, a 16 de Agosto de 1939, Vasco Joaquim Rocha Vieira era filho de João da Silva Vieira e de Maria Vieira Rocha. Passou a maior parte da infância além-fronteiras: com um ano, foi para Moçambique, onde permaneceu até aos 10. Seguiu depois para Portugal, tendo sido aluno do Colégio Militar, em Lisboa.
Ocupou muitos cargos ao longo da carreira, até que, em 1991 foi nomeado Governador de Macau pelo Presidente Mário Soares, tendo sido confirmado no cargo em 1996, após a eleição do novo Presidente, Jorge Sampaio. Rocha Vieira tomou posse como Governador a 23 de Abril de 1991. Macau, lugar a Oriente onde já tinha estado em comissão serviço nos anos 1970, passou a ser casa.
Como Governador, foi responsável por um vasto programa que teve como intuito o reforço da identidade própria de Macau, a consolidação da sua autonomia e a promoção do território como plataforma regional, com um papel específico, naquela altura e para o futuro, nas relações da China com o exterior. Sob a sua administração, Macau assistiu, nos últimos anos, ao reforço do sistema político local e do Estado de Direito, nomeadamente através da consolidação do sistema judicial, à reforma do sistema de educação, à formação de quadros, à modernização e extensão dos sistemas de saúde e assistência.
A três dias da transferência de Macau, numa entrevista à RTP, quando questionado sobre como era ser o último Governador, Rocha Vieira dizia ter a sensação de que desempenhou o papel “num momento histórico”, mas descreveu-se apenas como sendo “o intérprete dos órgãos de soberania aqui do território” e o “intérprete do cumprimento das obrigações que Portugal assumiu na Declaração Conjunta”. “Encaro isso de forma natural”, afirmou, então.
Dizia ter a convicção de que Portugal administrou o território “de uma maneira única”. E isso, vincava, via-se na forma como os chineses se despediam dos portugueses: “Vêm junto de nós, abraçam-nos, querem tirar fotografias, dizem que vão ter saudades nossas”. “Acho que Portugal cumpriu ao longo dos séculos (…) Acho que deixamos aqui uma obra boa, de que nos podemos orgulhar”, defendia.
“Não há futuro se não houver história, se não houver uma memória. E essa história está fundamentalmente ligada à presença de Portugal e dos portugueses aqui em Macau”, prosseguia, acrescentando que no território ficavam “muitíssimas coisas” de Portugal. Desde logo, um sistema político baseado na separação de poderes, as leis, as instruções judiciais, uma cultura administrativa, enumerava.
Questionado sobre se a fórmula de Deng Xiaoping “um país, dois sistemas” dava alguma segurança ao nível dos direitos, liberdades e garantias no futuro de Macau sob a soberania da República Popular da China, Rocha Vieira afirmou: “Acho que quando assinou e escreveu o que escreveu, e quando escreveu na Lei Básica o capítulo dos direitos fundamentais, o fez de uma forma sincera e responsável. Depois acho que as futuras autoridades da RAEM partilham dos mesmos valores, dos mesmos princípios que nós partilhamos, a Administração Portuguesa”.
Quanto ao relacionamento com a China enquanto desempenhou o cargo de Governador, disse que foi “sempre bom”. “Eu consegui ter uma relação muito franca, de boa cooperação, muito aberta, com os chineses. Naturalmente, tivemos muitas divergências (…) Mas esse entendimento, num quadro aliás que tem sido sempre favorável, de amizade, que é tradicional e histórica dos portugueses e dos chineses, ajudou muito. E acho que as divergências nunca levaram a situações de ruptura”.
Do lado de Portugal, o relacionamento também foi “sempre bom”, segundo disse na altura, mas sublinhava: “Naturalmente que Macau e Portugal estão separados fisicamente, mas estiveram sempre juntos pelo afecto, pela solidariedade e pelo sentido de responsabilidade que os órgãos de soberania sempre tiveram perante Macau”.
Para o futuro, o último Governador pedia atenção ao território. “Portugal deve continuar a estar atento a Macau e acho que a comunidade internacional deve estar atenta a Macau, naturalmente sem interferir na soberania chinesa, que a deve exercer. Mas deve acompanhar esse processo, porque a Declaração Conjunta é um tratado internacional, assinada por dois países”.
Sobre as críticas de que Portugal pudesse ter sido “submisso” em relação à República Popular da China, Rocha Vieira dizia, a dias da transferência, que já não ouvia esse tipo de acusações. “Hoje as pessoas perceberam que nós aproveitámos bem – no bom sentido do termo ‘aproveitar’ – as boas relações com a China para defender do melhor modo os nossos interesses. Porque o ter boas relações, o falar franco, o ser amigo, o ter sentido de futuro, o ser sério nos propósitos não é incompatível com o ser firme, determinado. Pelo contrário. Nós aproveitámos esse clima para podermos ser muito determinados e muito firmes, dizermos o que pensávamos e batermo-nos pelos interesses que julgamos ser os interesses de Macau”, rematava, na mesma entrevista.
Na noite da transferência, após a cerimónia oficial, os presidentes de cada país, Jorge Sampaio e Jiang Zemin, trocaram cumprimentos formais, mas não foram os únicos. Entre as várias saudações, especial destaque para a de Vasco Rocha Vieira, que findava o seu cargo, e Edmund Ho, o seu sucessor e primeiro Chefe do Executivo da RAEM.
Se é certo que o último Governador foi acarinhado por muitos, e o seu papel nas negociações da transferência foi reconhecido “no país e no seio da comunidade internacional”, certo é também que Rocha Vieira foi alvo de muitas críticas. Principalmente no âmbito do caso Fundação Jorge Álvares, que causou polémica, quer logo no primeiro mês da administração chinesa no território, quer em Portugal.
Formalizada em 18 de Dezembro de 1999, véspera da despedida da administração portuguesa de Macau, a Fundação contou com uma dotação inicial de 100 milhões de patacas oriundos, em partes iguais, da Sociedade de Turismo e Diversões de Macau e da Fundação para a Cooperação e Desenvolvimento, com sede no território e alimentada por fundos públicos locais. O presidente do Conselho de Curadores desta última fundação era o próprio Rocha Vieira à data em que ficou decidida a transferência de 50 milhões de patacas para a recém-constituída Fundação Jorge Álvares.
Ao longo dos anos após a transferência, o General foi voltando esporadicamente a Macau. A última vez que esteve no território, pelo menos que se saiba publicamente, foi em Março de 2023. Veio receber um doutoramento honoris causa em Ciências Sociais, atribuído pela Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau. “Voltar a Macau é sempre muito agradável. Todas as pessoas que aqui estiveram, viveram e trabalharam têm Macau no coração, como eu tenho, portanto, voltar aqui nestas circunstâncias é muito agradável”, disse então aos jornalistas, afirmando ainda estar optimista quanto ao futuro do território.
Rocha Vieira foi Chefe do Estado-Maior do Exército e, por inerência, membro do Conselho da Revolução entre 1976 e 1978. Em 2015, foi agraciado com a Grã-Cruz da Ordem Militar da Torre e Espada pelo ex-Presidente Cavaco Silva. Anteriormente, fora condecorado com a Grã-Cruz da Ordem do Infante D. Henrique (1986), atribuída pelo general Ramalho Eanes, com a Grã-Cruz da Ordem de Cristo (1996), conferida por Mário Soares, e com o Grande Colar da Ordem do Infante D. Henrique (2001), atribuída por Jorge Sampaio, uma condecoração atribuída excepcionalmente, já que é normalmente destinada a chefes de Estado.
 
“Uma perda enorme”
“Desolada”, assim reagiu Anabela Ritchie à morte do último Governador. “Fiquei muito consternada. Eu sabia-o gravemente doente, mas nunca estamos preparados. Eu não estou”, afirmou, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Privou de perto com Rocha Vieira, enquanto presidente da Assembleia Legislativa, e garante que, além da relação de trabalho, acabaram por criar uma amizade.
“Tive com o Governador uma relação de trabalho excelente. Uma relação de grande solidariedade, também muito determinada pelo facto de termos consciência de que estávamos no período de transição. E tínhamos muito trabalho à nossa frente”, lembrou. “Foi possível tornarmo-nos amigos”, acrescentou.
Anabela Ritchie aponta que sempre sentiu que “podia falar à vontade” com Rocha Vieira. “Posso dizer que tinha uma relação muito boa. Umas vezes concordávamos, outras vezes discordávamos. Mas havia espaço para explicarmos a nossa maneira de pensar, o sentido como estávamos a ver as coisas”. O objectivo era sempre “encontrar soluções”.
Sublinhando que gostou de trabalhar o Governador, Anabela Ritchie enalteceu também a “figura importante” que foi para a transição: “Admirei muito a determinação com que ele fazia as coisas, a competência e a dedicação”.
Recordou ainda que Rocha Vieira “escutava os outros e permitia que eles falassem”, ouvia opiniões diferentes, das mais variadas pessoas. “Era uma faceta que eu admirava bastante”, observou, dizendo também que era um homem “calmo, sereno”.
Por sua vez, Jorge Rangel afirmou ter sido “uma enorme honra” servir Portugal ao lado de Rocha Vieira, “no Governo de Macau, integrando a sua equipa governativa, e em instituições da sociedade civil, como a Sociedade Histórica da Independência de Portugal, associações militares, fundações ligadas a Macau e o Centro Científico e Cultural de Macau, em Lisboa, de que ele foi o fundador”.
“Realço o seu sentido de Estado, o apego ao cumprimento da missão, a inteligência, a capacidade de liderança e de realização, a dignidade, a responsabilidade, a dedicação à família e a causas e o amor a Portugal”, disse o antigo Secretário para a Administração, Educação e Juventude do Governo de Macau, acrescentando que o recordará sempre “com respeito e admiração pelo exemplo de vida que foi para quantos com ele trabalharam e de algum modo colaboraram”.
“Foi um privilégio conhecê-lo de perto, acompanhá-lo em múltiplas e diversificadas jornadas ao serviço de Portugal e de Macau, com ele conviver no seio de instituições da sociedade civil e merecer a sua confiança e amizade”, finalizou.
José Luís de Sales Marques trabalhou directamente com Rocha Vieira durante cerca de oito anos e meio no período da transição, como presidente do Leal Senado e também como membro do Conselho Consultivo Governador. Posteriormente, o economista continuou a trabalhar com o General no âmbito da Escola Portuguesa.
“É uma perda enorme, em termos de importância da figura que foi o General Rocha Vieira, a sua importância na história de Macau como último Governador, mas não só por isso, porque efectivamente ele trabalhou a transição de Macau”, afirmou.
“Ao mesmo tempo que se construíam as infra-estruturas e se preparavam as condições materiais para a transferência de administração para a China, também se fazia isso através da sua sabedoria, da sua diplomacia e da visão que ele tinha das coisas”, prosseguiu.
Para Sales Marques, o antigo Governador teve sempre o cuidado de manter a estabilidade e a prosperidade de Macau. “É conhecido o seu papel no processo de transição e o seu papel até de moderador em certas circunstâncias daquilo que se passou, e por isso é uma figura incontornável”, disse ainda a este jornal.
 
“Dedicou muito a Macau”
Enquanto isso, Jorge Neto Valente vincou que perdeu um amigo e recorda o último Governador de Macau como um “homem que fica na história, não no rodapé, no centro da história”. O advogado considera que “Macau ficou a dever-lhe muito”. Para Neto Valente, Rocha Vieira foi muito importante no período de transição, “que ele acompanhou até ao fim, como se sabe, e deixou Macau com toda a dignidade”.
Após regressar a Portugal, relembra o causídico, “o General continuou a interessar-se pelas coisas de Macau e a contribuir para o bem de Macau”. Rocha Vieira voltou ao território algumas vezes e numa das últimas visitas recebeu da Universidade de Macau o grau de doutoramento Honoris Causa.
O advogado reforça que o ex-Governador “fez o que tinha de fazer e foi uma pessoa que dedicou muito da sua vida a Macau”, tendo estado muito antes disso no território, nos anos 1970, como engenheiro da tropa.
“Eu conheci-o nessa altura”, assinala Jorge Neto Valente, para acrescentar que Rocha Vieira regressou para ser Governador “pela mão de Mário Soares, depois de não ter corrido bem a experiência dos governadores civis do ponto de vista de Portugal, do ponto de vista político, e Mário Soares foi buscá-lo aos Açores”.
Depois de lembrar que Rocha Vieira era membro do Conselho de Curadores da Fundação Escola Portuguesa de Macau, estabelecimento de ensino fundado no seu mandato, em 1998, acordado no Gabinete de Ligação, Neto Valente assinala que o antigo representante máximo de Portugal em Macau deixou muitas coisas que ainda hoje são válidas.
“Ele e as pessoas que escolheu para o acompanharem na governação nos últimos anos enfrentaram um período muito difícil, de muito trabalho e só realmente pessoas com muita vontade e amor a Macau e a Portugal é que conseguiam fazer o que ele fez”, considerou. Depois de sair de Macau, finaliza o seu depoimento, “o General continuou sempre ligado ao território”.
Também José Rocha Diniz, co-fundador do JTM, lamentou a morte de Rocha Vieira. “Lamento muito, mas foi algo que não me surpreendeu, porque acompanhei os últimos meses, em que ele esteve hospitalizado, com gravidade”, disse, acrescentando: “Estive com ele num jantar após a homenagem ao Dr. António Aresta no Centro Cultural e Científico de Macau, em Lisboa”.
Recordando que o último governador “conseguiu mobilizar a maioria da população de Macau durante os últimos anos da transição”, Rocha Diniz apontou que tinha uma “grande vantagem”. “Conhecia muito bem o Território, porque já tinha sido secretário-adjunto, conhecia as duas diversificadas comunidades e também o modo como os chineses entendem o poder, pelo que tinha uma grande vantagem em relação aos governadores anteriores”, disse.
“Homem do 25 de Abril e do 25 de Novembro,” prossegue Rocha Diniz, “hoje em dia, quando se fala do General Rocha Vieira Portugal quase toda a gente salienta o modo como ele colocou a bandeira portuguesa ao peito” na altura da transferência. “Em Portugal desconhece-se toda a complexidade do processo de transição, em que Macau não foi chamado às negociações, que eram entre Portugal e a China, mas Macau tinha, contudo, inúmeras questões fundamentais a resolver, ‘in loco’”.
“Rocha Vieira foi muito criativo e firme na forma como sempre manteve as posições de Macau, algumas vezes mesmo contra as instituições portuguesas”, recordou, adiantando que “ao contrário do que algumas pessoas possam pensar, era um homem dialogante, com um profundo espírito de missão dos interesses de Portugal e dos portugueses que residiam em Macau, mas sempre reconhecendo que se encontrava num momento decisivo para a solução de um ‘problema herdado da história’, em que Portugal tinha que sair bem”.
“A administração portuguesa saiu de Macau, mas os portugueses aqui permanecem, continuando a contribuir para o seu progresso e desenvolvimento”. Rocha Diniz concluiu com uma palavra de profundos pêsames, nesta hora de dor, “à Dra. Leonor Rocha Vieira e aos filhos”.
Por sua vez, António José de Freitas começou por afirmar: “Mais do que o último Governador de Macau, perdi um grande amigo”. Depois, recordou que ainda há três meses tinha falado com Rocha Vieira ao telefone.
O Provedor lembrou também que Rocha Vieira vinha a Macau anualmente, por fazer parte do Conselho de Curadores da Fundação Escola Portuguesa, e em 2019 veio a convite da Santa Casa, por ocasião do 450º aniversário da instituição. “Na altura, foi proclamado benemérito da Santa Casa”, apontou, reiterando que perdeu “um grande amigo”.
“Para mim, foi o melhor Governador de Macau”, prosseguiu António José de Freitas, acrescentando que sempre tiveram muito contacto.
Já António Félix Pontes, economista e antigo administrador da Autoridade Monetária, afirmou que Rocha Vieira “foi um bom governador, amado e respeitado por toda a população de Macau, e que honrou Portugal numa fase histórica deste Território”.
“Devo-lhe a nomeação para deputado à Assembleia Legislativa de Macau, de 1991 a 1999, nunca tendo interferido na minha acção política nessa função”, recordou ainda, lamentando ter perdido “um grande amigo”.
 
“Cumpriu”, mas não foi do “agrado de todos”
Jorge Fão disse também ter ficado triste com a notícia, que lhe foi dada através do JTM. Sobre o mandato do antigo Governador, o presidente da assembleia-geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau salienta que “cumpriu com o que tinha que cumprir, mas não foi totalmente do agrado dos trabalhadores da administração pública”.
No entanto, Jorge Fão diz que o general Rocha Vieira agradou à população em geral e também aos empresários. “Penso que aí esteve bem”.
Em relação aos trabalhadores da função pública, “ele não se preocupou assim tanto, mas no final tivemos um desfecho alegre, digamos, uma vez que toda a administração pública conseguiu o que pretendia, ou seja, aquilo por que estava a lutar: por uma pensão, por uma transferência das suas funções para Portugal”.
Fão diz não ter pessoalmente razões de queixa. “Tive muitos contactos com ele devido à função que exercia fora da função pública, mas eu estava afecto à Associação dos Trabalhadores da Função Pública, tendo dialogado muito com ele, embora esses diálogos não tenham sido muito satisfatórios”, reconhece.
Apesar de tudo, ressalva, a associação “conseguiu felizmente alcançar os resultados pretendidos, também porque nos deslocámos a Portugal e tivemos vários encontros com Mário Soares e Cavaco Silva e estivemos em Pequim para falar dos nossos anseios, das nossas preocupações”.
Jorge Fão conclui salientando que o antigo Governador de Macau, como o mais alto representante de Portugal no território, “cumpriu a missão que lhe foi entregue, ainda que, repito, não tenha sido do agrado de todos”.
A Associação dos Trabalhadores da Função Pública, dirigida por José Pereira Coutinho, lamentou igualmente a perda de Rocha Vieira e deixou-lhe um agradecimento “por ter resolvido, durante a fase de transição, muitas questões dos trabalhadores da função pública, dos macaenses e dos portugueses que optaram por continuar a prestar serviços na RAEM”. Numa mensagem, Coutinho recorda ainda que a utilização da actual sede da associação foi autorizada por Rocha Vieira.
 
PR e PM recordam “sentido de Estado”
O Presidente da República manifestou “profundo pesar” pela morte de Vasco Rocha Vieira, enaltecendo o seu “marcado patriotismo” e recordando-o como “um dos mais ilustres oficiais do Exército Português na transição para a Democracia e nas primeiras décadas da sua afirmação”. “Desde sempre muito ligado aos Comandos, exerceu ainda funções políticas como as de Ministro da República para a Região Autónoma dos Açores”, refere a nota publicada no sítio oficial da Presidência da República. Marcelo Rebelo de Sousa destaca ainda que Rocha Vieira foi “muito próximo do Presidente António Ramalho Eanes”, tendo sido por ele “designado Chanceler das Antigas Ordens Militares”. “O simbolismo do momento da transferência da administração portuguesa para a chinesa permanecerá na memória de muitos portugueses como um exemplo de sentido de Estado, sentido de serviço da causa pública e de marcado patriotismo”, pode ler-se. O Presidente da República, que afirma ter acompanhado “de perto os últimos meses” da vida de Rocha Vieira, “apresenta à sua família, e, muito em especial, à sua viúva e filhos, o testemunho de gratidão de Portugal, com muito saudosa amizade”. Também o primeiro-ministro recordou Rocha Vieira como “um dos mais brilhantes militares a dar corpo ao sentido patriótico de ser português”, destacando a sua ligação “histórica e marcante e Macau”. “O general Vasco Rocha Vieira foi um dos mais brilhantes militares a dar corpo ao sentido patriótico de ser português, com especiais serviços na consolidação da nossa democracia e na ligação histórica e marcante a Macau, onde foi o último governador”, escreveu Luís Montenegro, numa publicação na rede social X. Apresentou ainda condolências à família e amigos e disse guardar de Rocha Vieira “gestos de amabilidade e palavras de responsabilidade cívica e política”.
 
Eanes lembra “homem extraordinário”
“O general Rocha Vieira era um homem de excepção pela sua acção de excelência e pela sua responsabilidade social assumida, merecendo ser, justamente, considerado ‘um dos melhores dos nossos maiores’”, escreveu o antigo Presidente da República Ramalho Eanes numa nota enviada à Lusa. Lembra-o como “um homem extraordinário”, sobretudo “a três níveis: pela sua personalidade distintiva, pelo seu desempenho militar relevante e pelos serviços prestados ao País a nível político”. A nível pessoal, “possuía qualidades de espírito superiores”, tinha “uma inteligência excepcional”, “um bom temperamento” e “dispunha de uma personalidade forte”. Ao nível militar, “foi um dos mais distintos da sua geração, prestando, ao Exército, serviços relevantes, em tempos difíceis, nomeadamente, no estertor do regime político anterior ao 25 de Abril, no decurso do 25 de Abril e, mesmo, no 25 de Novembro, tendo, ainda, desempenhado um importante papel enquanto representante das Forças Armadas portuguesas junto da NATO”. Quanto ao nível político, teve uma actividade de “grande qualidade e grande importância para o país, quer como ministro da República para os Açores, quer ainda, como governador de Macau, colocando todo o seu empenho no desenho e execução, com sucesso, de uma política de transformação bem-sucedida de Macau, participando, igualmente, com o sucesso que é conhecido, na transferência da administração do território de Macau para a República Popular da China”.
 
Exército enaltece “patriotismo” e “legado de serviço”
O Exército manifestou pesar pela morte do tenente-general Vasco Rocha Vieira e enalteceu o seu “legado de serviço e patriotismo”, desejando que “continue a inspirar gerações futuras”. Numa nota, o Exército afirma que “está de luto, por ter deixado de contar com um dos seus mais notáveis soldados”. “A sua vida e o seu legado justificam um profundo reconhecimento e perene respeito pela sua memória, e constituem factor de motivação e orgulho para todos os que servem nesta secular instituição. Que o seu legado de serviço e patriotismo continue a inspirar gerações futuras”, realça. De acordo com nota, o velório vai ocorrer hoje, entre as 17:00 e as 22:00 (hora de Lisboa), na Capela da Academia Militar, em Lisboa. Amanhã, o velório será retomado às 10:00, seguido de uma missa antes de almoço. Após as cerimónias em Lisboa, o cortejo seguirá para o Algarve, onde irá decorrer o funeral, no Cemitério Municipal de Lagoa.
 
“Dignificou” presença portuguesa no Oriente
O ex-Presidente da República Aníbal Cavaco Silva lamentou a morte de Rocha Vieira, “figura marcante” cujo legado dignifica os últimos anos da presença portuguesa no Oriente. “Guardamos do general Rocha Vieira a imagem solene e digna do arriar da Bandeira Nacional em Macau, fez agora 25 anos. Mais importante do que essa imagem, é o trabalho de Rocha Vieira como último Governador de Macau, dignificando os últimos anos da nossa presença no Oriente, permitindo-nos deixar o território reconciliados com a nossa História e orgulhosos da obra que deixámos”, afirmou, numa nota de condolências enviada à Lusa. Cavaco Silva manifestou “profunda tristeza” pela morte de Rocha Vieira, “figura marcante” da história recente, com quem mantinha “estreitos laços de amizade”. Sublinhou ainda a “importância das altas funções militares que desempenhou, como chefe do Estado-Maior do Exército, num período crítico de consolidação” da democracia portuguesa, entre 1976 e 1978. “As suas excepcionais qualidades de comando, a sua firmeza, integridade de carácter, e a sua formação ética e militar ajudaram a repor a autoridade hierárquica e a disciplina nas Forças Armadas num período conturbado da vida do país”, sustentou.
 
“Um dos melhores intérpretes da importância” de Macau
O PS manifestou pesar pela morte de Rocha Vieira, enaltecendo uma vida “inteiramente dedicada ao serviço de Portugal”. Referindo que “a sua vida ficou para sempre ligada a Macau”, para o PS este “foi um dos melhores intérpretes da importância” daquele território “para a relação entre Portugal e a República Popular da China”, bem como da singularidade da RAE. “Os últimos anos da administração portuguesa do Território de Macau, sob a liderança do general Rocha Vieira, são marcados pela concretização de várias obras públicas infra-estruturais importantes de suporte ao desenvolvimento subsequente de Macau, bem como de reformas na administração para a sua preparação para o período subsequente”, enaltece. Os socialistas referem ainda a cerimónia de transferência, na qual foi inegável a forma como Rocha Vieira “personificou e simbolizou a dignidade e o tributo à presença portuguesa ao longo de séculos em Macau”. “E marcou a amizade e o respeito que os portugueses mantêm com Macau e com a República Popular da China, e que permite, ao fim de 25 anos de transição, preservar a singularidade de Macau que continua a ser ponto de encontro entre culturas”, acrescentou. O PS dá assim “nota pública do seu profundo respeito pelos serviços ao país” e “endereça à sua família e aos seus amigos as suas mais sentidas condolências”.
 
Desempenhou funções públicas “sempre com dignidade”
O presidente do Governo dos Açores, José Manuel Bolieiro, lamentou a morte de Vasco Rocha Vieira, recordando que o tenente-general “desempenhou sempre as suas funções públicas com dignidade”. “Presto homenagem a um homem que, ao longo da sua carreira, desempenhou sempre as suas funções públicas com dignidade, sentido de dever e profundo compromisso com o interesse público”, afirmou, citado numa nota de imprensa. Acrescenta ainda que “deixa um legado de serviço ao país, que será lembrado com respeito e gratidão”, manifestando “profundo pesar pelo falecimento do tenente-general”, que “desempenhou relevantes funções ao serviço de Portugal”. Rocha Vieira, que foi ministro da República para os Açores entre 1986 e 1991, “destacou-se pela forma íntegra e responsável com que exerceu o cargo, contribuindo para o fortalecimento das relações entre a Região Autónoma dos Açores e o Estado, sempre com respeito pela autonomia regional e pelas especificidades dos Açores”. O executivo açoriano refere também o desempenho no cargo de Governador de Macau.

</description><pubDate>2025-01-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens chineses aceleram poupança por aumento dos riscos económicos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jovens-chineses-aceleram-poupanca-por-aumento-dos-riscos-economicos/</link><description>








A tendência frugal que começou na China durante a crise económica causada pela pandemia da Covid-19 e se aprofundou no meio da crise no mercado imobiliário está a intensificar-se à medida que a Geração Z rejeita os apelos do governo para gastar e redobrar as poupanças.
No Xiaohongshu, semelhante ao Instagram da China, ou RedNote, como é conhecido no Ocidente, muitos menores de 30 anos estão a trocar notas sobre como gastar menos em almoços e fazer compras baratas.
Os influenciadores também estão a partilhar dicas sobre como transformar a disciplina financeira num estilo de vida. As publicações sobre como poupar dinheiro totalizam mais de 1,5 milhões, com mais de 130 milhões de visualizações.
“Sinto que a economia está muito má e parece que é difícil para todos ganhar dinheiro, por isso, acho que é importante proteger a minha própria carteira”, disse Ava Su, que se juntou à Alibaba depois de se ter licenciado há pouco mais de seis meses e aufere um salário relativamente confortável.
A senhora Su, de 26 anos, que vê a indústria da Internet como “instável”, disse que cortou nas despesas por impulso e tem um plano a longo prazo para poupar dois milhões de yuans – 100 vezes o seu salário mensal.
De acordo com os dados do Yu’e Bao, um popular fundo de mercado monetário online na aplicação de pagamento Alipay, os utilizadores nascidos depois de 2000 fizeram uma média de 20 depósitos por mês no final de 2024, o dobro do número de Maio.
O número de Maio foi 10% superior ao do ano anterior. Yu’e Bao disse ainda que os fundos na conta de cada pessoa nesse mês eram de quase 3.000 yuan, mais 50% do que no mesmo mês do ano anterior.
Alguns economistas alertam que a poupança enraizada pode esvaziar a procura, numa altura em que os decisores políticos estão a contar com o consumo interno para impulsionar o Produto Interno Bruto (PIB) da China. O pessimismo, que já levou à queda dos preços no consumidor, também prejudica o potencial, a longo prazo, da segunda maior economia do mundo.
A situação contrasta fortemente com as atitudes de gastos excessivos da chamada geração “moonlight”, um termo utilizado para descrever os nascidos nas décadas de 1980 e 1990.
“Viam apenas oportunidades de emprego em expansão, rendimentos crescentes e uma qualidade de vida que continuava a melhorar”, disse Ho-fung Hung, professor de economia política na Universidade Johns Hopkins, e eram conhecidos por gastar todo o salário mensal.
A covid-19 e a desaceleração económica fizeram com que os jovens de hoje sentissem que precisavam de se preparar para o pior, acrescentou, “uma perda de optimismo que é a primeira desde o início da reforma do mercado (da China) em 1978”, disse o professor Hung.
O pessimismo significa que muitos jovens procuram empregos “de ferro” em departamentos governamentais ou empresas estatais que acreditam oferecer mais segurança no emprego. Ava Su disse que planeava fazer o concurso para o serviço público em algum momento no futuro.
O desemprego entre os cerca de 100 milhões de chineses com idades compreendidas entre os 16 e os 24 anos manteve-se elevado nos últimos dois anos. A taxa de desemprego entre os jovens atingiu o recorde histórico de 21,3% em Junho de 2023, levando as autoridades a interromper a divulgação da série de dados e a “reavaliar” a forma como os números são compilados. A taxa de desemprego jovem recalibrada situou-se em 15,7% em Dezembro de 2024.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-24 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>