<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Ella Lei pede aumentos salariais na função pública e grandes empresas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ella-lei-pede-aumentos-salariais-na-funcao-publica-grandes-empresas/</link><description>








O aumento dos salários na função pública e nas grandes empresas foi um dos pedidos da deputada Ella Lei, que apontou que os residentes continuam a sentir “pressão” económica. Nesse sentido, sugeriu ainda mais incentivos ao consumo, lembrando que os que estão em vigor terminam no final do mês. Song Pek Kei, por seu turno, defendeu a criação de “um regime de remuneração e de subsídio justos” na função pública
 
Catarina Pereira 
 
Ella Lei instou ontem o Governo a estudar “o aumento dos vencimentos dos funcionários públicos, incentivando as concessionárias do jogo ou as empresas de utilidade pública, entre outras grandes empresas ou com condições para tal, a aumentarem os salários”. A deputada pediu ainda ao Executivo que lance incentivos ao consumo “mais específicos” para “aumentar a procura interna, dinamizar o consumo e aliviar a pressão dos residentes”.
No período de antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa, a deputada ligada à Federação das Associações dos Operários de Macau citou inquéritos recentes que têm demonstrado “a falta de confiança dos consumidores, que entram numa fase de prudência”, além de apontarem que “as medidas de estímulo ao consumo de curto prazo podem produzir efeitos positivos, reforçando a confiança dos consumidores”.
“As famílias deparam-se com grandes pressões económicas, por isso, nem vale a pena falar em confiança no consumo”, afirmou, acrescentando: “Mesmo os salários dos funcionários públicos, com condições de serem ajustados, só foram aumentados uma vez nos últimos anos”.
Nesse sentido, Ella Lei disse esperar que o Governo “efectue estudos sobre a actualização atempada dos salários dos funcionários públicos para elevar o seu moral”. “Pode ainda apelar e incentivar as grandes empresas com condições, por exemplo, as concessionárias do jogo ou as entidades de utilidade pública, a aumentarem racionalmente os salários dos seus trabalhadores, com vista a estimular a procura interna e a aumentar a confiança no consumo”, sugeriu.
Lembrando que as autoridades renovaram recentemente o “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias”, a deputada recordou também que termina no final do corrente mês. Nesse sentido, afirmou que “os residentes esperam que as autoridades, para além de fiscalizarem de forma contínua a variação dos preços dos produtos, estudem incluir mais incentivos ou apoios ao consumo nas Linhas de Acção Governativa para o próximo ano, que não só dinamizem a economia, mas também, e mais importante, atribuam, de uma forma simples, um subsídio de despesas quotidianas aos residentes, para aliviar a sua pressão, em conjugação com as diversas medidas em prol do bem-estar da população”.
Por sua vez, a deputada Song Pek Kei defendeu que, na nova conjuntura da reforma da Administração, o Governo deve “aperfeiçoar o mecanismo de avaliação do desempenho e criar um regime de remuneração e de subsídio justos”.
Apontando que os funcionários públicos têm “trabalhado arduamente”, Song Pek Kei frisou que, ao longo destes anos, as suas solicitações “não têm sido devidamente atendidas”. “Por exemplo, os funcionários públicos das categorias mais baixas que vivem com dificuldades não são apoiados, e os que aderiram ao regime de previdência, depois de se aposentar, não têm direito ao subsídio de residência e não são tratados de forma justa”, considerou.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aprovado aumento do salário mínimo após pouca discussão na AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovado-aumento-salario-minimo-apos-pouca-discussao-na-al/</link><description>








A Assembleia Legislativa discutiu ontem a proposta de lei que prevê o aumento do salário mínimo universal para 35 patacas por hora, com apenas um deputado a fazer perguntas sobre a matéria. O diploma acabou por ser aprovado, na generalidade, mas com abstenções de três deputados
 
A proposta de revisão da lei do salário mínimo universal na RAEM, que prevê aumentos das actuais 34 patacas por hora para 35 e de 7.072 patacas por mês para 7.280, foi aprovada ontem, na generalidade, pela Assembleia Legislativa (AL). Ainda assim, os três deputados ligados à Associação dos Trabalhadores da Função Pública – Pereira Coutinho, Chan Hao Weng e Che Sai Wang – abstiveram-se.
Na introdução do diploma, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, realçou que este aumento irá beneficiar cerca de 18.200 trabalhadores, representando 4,4% do total, excluindo as empregadas domésticas. Os principais grupos beneficiários serão os trabalhadores nos sectores de administração predial e de serviços de limpeza.
Sobre a matéria, apenas um deputado fez perguntas. “Até agora, ainda não há em Macau conceitos claros ou critérios de medição quantitativos, nem foram divulgados fundamentos explícitos” para ajustar o salário mínimo, lamentou Che Sai Wang, instando o Governo a “tentar quantificar, o mais possível, as bases de referência”.
O deputado enalteceu a abordagem das autoridades da RAEHK de rever anualmente o salário mínimo e publicar online os relatórios anuais com os fundamentos para os ajustes. Além disso, destacou que o salário mínimo foi ajustado anualmente em Taiwan na última década, elogiando a participação de especialistas nos estudos sobre o assunto.
Em resposta, o Secretário para a Economia e Finanças afirmou que esta revisão teve em consideração a situação económica de Macau entre 2020 e 2024, incluindo a capacidade de suporte das empresas e dos residentes durante esse período. Relativamente aos modelos de regiões vizinhas mencionados por Che Sai Wang, Tai Kin Ip salientou que a RAEM é uma micro-economia, susceptível a flutuações externas, pelo que tem características distintas.
“Ao garantir os direitos e interesses dos trabalhadores, é preciso ponderar, de forma abrangente, os residentes, os empregadores e as pequenas e médias empresas (PME), especialmente a capacidade de suporte dos residentes perante a percentagem de aumento [do salário mínimo]”, sublinhou o Secretário, reiterando a importância de haver uma “consideração geral”.
Garantindo que o aumento foi proposto após serem ouvidas as opiniões das partes laboral e patronal e do Conselho Permanente de Concertação Social, Tai Kin Ip enfatizou que o ajuste ao salário mínimo, além de ser flexível, corresponde à situação actual e às próprias condições da RAEM e “contou com a avaliação de muitos factores”.
Na declaração de voto, Lam Lon Wai, Ella Lei, Leong Sun Iok e Leong Pou U apontaram para situações de “atraso” na execução do actual mecanismo de revisão ao salário mínimo, pedindo ao Governo que melhore o mecanismo, através da combinação de “fórmulas e indicadores mais científicos”, de modo a que as actualizações “se adaptem à situação de desenvolvimento económico e representem uma devida garantia para os trabalhadores”. Além disso, apelaram ao Governo para lançar “mais medidas pragmáticas” em prol da população de baixo rendimento e dos trabalhadores carenciados.
Chui Sai Peng, Ip Sio Kai, Si Ka Lon e Kevin Ho alertaram, na declaração de voto, para “uma série de reacções em cadeia” na sequência da implementação do novo salário mínimo, sobretudo no sector da administração predial. Assim, defenderam apoios reforçados às PME com dificuldades, tais como a medida de empréstimo sem juros e a subvenção das tarifas de água e electricidade.
Também Chan Lai Kei, Song Pek Kei e Nick Lei mostraram preocupação com o impacto da revisão do salário mínimo e do “consequente aumento da taxa de gestão predial” nas famílias de baixo rendimento, instando o Executivo e prestar apoio às famílias vulneráveis. Por seu turno, Loi I Weng e Wong Kit Cheng sugeriram um plano de apoio à remuneração para subsidiar os empregadores que adoptem medidas “amigas da família”.
 
Comercialização do ouro e platina vai obedecer a novas regras
A Assembleia Legislativa aprovou, na generalidade, a proposta do “Regime de comercialização do ouro e da platina”, que preconiza padrões mais elevados de platina, ouro chapeado e artigos revestidos a ouro. Vários deputados manifestaram atenção às inspecções e testes de ouro. Segundo o Secretário para a Economia e Finanças, inquéritos preliminares indicam que, em geral, os artigos em ouro comercializados no território satisfazem os novos padrões. Além disso, um pequeno número de lojas não correspondentes aos novos padrões terá tempo suficiente para a transição, pois o diploma prevê um período transitório de 90 dias. Explicando que o aumento dos padrões tem como referência a prática nas regiões vizinhas, Tai Kin Ip esclareceu que os comerciantes podem adoptar critérios ainda mais elevados. Além disso, asseverou que o Governo continuará a trocar opiniões com o sector, para analisar a viabilidade de criar uma entidade local de teste de ouro. Segundo Choi Sao Leng, chefe do Departamento de Licenciamento e de Inspecção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), entre 2020 e Outubro deste ano, as autoridades realizaram 1.383 acções de inspecção a retalhistas de ouro, tendo instaurado 180 processos. Nos últimos cinco anos, a DSEDT recebeu apenas duas queixas, uma das quais relacionada com a não afixação do aviso sobre o ouro e a outra envolvendo um caso suspeito de ouro falso. Para a mesma responsável, a auto-disciplina dos retalhistas de ouro locais “dá confiança às pessoas”.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Expandidos serviços digitais para cidadãos e empresas</title><link>https://jtm.com.mo/local/expandidos-servicos-digitais-para-cidadaos-empresas/</link><description>








Os Serviços de Administração e Função Pública anunciaram ontem uma série de novas funcionalidades para a Conta Única e a Plataforma para Empresas e Associações. Entre outros, destacam-se os serviços de renovações do seguro automóvel e de licenças para empresas e profissionais e registos imobiliários. Além disso, nesta nova fase de expansão da governação electrónica, foram instalados novos cacifos inteligentes e balcões de atendimento à distância em Macau e em Hengqin
 
PEDRO MILHEIRÃO
O Governo continua a consolidar a digitalização dos serviços públicos, com cada vez mais departamentos governamentais e tipos de serviços disponíveis na Conta Única e na Plataforma para Empresas e Associações, segundo anunciou ontem Chan Chi Kin. Em conferência de imprensa, o subdirector dos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP), informou que os utilizadores de ambas as aplicações já podem usufruir de novos serviços administrativos e funcionalidades digitais de várias entidades públicas.
Os residentes que sejam proprietários de veículos já podem recorrer à Conta Única para efectuar a renovação do seguro automóvel, um mês antes do vencimento do mesmo. Para além da consulta de informações sobre os condutores e veículos, as novas funcionalidades incluem um serviço de lembrete para a renovação do seguro, bem como uma opção de pagamento da mesma. Chan adiantou que, numa primeira fase, a solução aplicar-se-á exclusivamente a clientes da Companhia de Seguros da China Tai Ping, tendo acrescentado que o Governo irá convidar “mais companhias de seguro para aderir a este serviço”.
Relativamente à Plataforma para Empresas e Associações, as entidades podem vincular os seus veículos registados para verificar e efectuar o pagamento de multas e do imposto anual de circulação.
No âmbito da renovação de licenças, o Governo também acrescentou os serviços de mais cinco entidades públicas e 23 tipos de licenciamentos à Plataforma para Empresas e Associações. No total, a aplicação tem agora disponível 55 tipos de serviços de renovação de licenças que dizem respeito a sete entidades governamentais. A plataforma permite consultar informação relativa às licenças e receber um aviso de renovação, num processo que Chan Chi Kin defendeu ser mais simples e eficaz. Além disso, o Programa de “Loja Certificada” também já está disponível na mesma plataforma.
Em breve, estudantes vão poder requerer a bolsa de estudo para o ensino superior, através da Conta Única, que também incluirá uma funcionalidade de reembolso. Este mês, a mesma aplicação terá uma “Zona exclusiva dos encarregados de educação”, com diversos tipos de serviços, relacionados com o ingresso escolar, a creche, declarações e pedido de subsídios, em coordenação com a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, o Instituto de Acção Social e os Serviços de Saúde. Na Plataforma de Empresas e Associações, poderá ser feito o pedido de um licenciamento para a exploração de salas de explicações.
A partir de Dezembro, a Conta Única também permitirá que os utilizadores possam proceder ao registo da aquisição de um imóvel ou hipoteca bem como a emissão de certidões.
No total, a Conta Única já integra 480 tipos de serviços, disponíveis para 670 mil utilizadores. Por sua vez, a Plataforma para Empresas e Associações disponibiliza 180 serviços para 20 mil utilizadores. Relativamente ao sistema de notificação electrónica, que visa substituir a comunicação escrita legal, encontram-se registadas 220 mil pessoas.
 
Mais cacifos inteligentes e balcões de auto-atendimento
O sistema de “Recolha Fácil” da RAEM passou a abranger mais oito entidades da função pública e 51 tipos de serviços, desde ontem, avançou Chan Chi Kin. Actualmente, 11 entidades já prestam 126 tipos de serviços à população, através dos cacifos inteligentes, permitindo que os cidadãos procedam ao levantamento automático de documentos emitidos pelo Governo, como certidões e licenças, num período de 24 horas.
Em Dezembro deste ano, o Governo irá ainda instalar um cacifo inteligente no Centro de Prestação de Serviços ao Público da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, no sentido de “facilitar ainda mais [a vida] aos residentes de Macau” e “evitar que estes atravessem a fronteira para efectuar o levantamento de documentos”. De acordo com Chan Chi Kin, desde que a RAEM implementou o sistema em Junho do ano passado, este já excedeu os 25 mil utilizadores, com “reacções satisfatórias”.
A “Recolha Fácil” já foi instalada em oito Centros de Serviços de Auto-Atendimento de 24 horas, na RAEM e no “Novo Bairro de Macau” em Hengqin. O Governo prevê que, no próximo ano, mais serviços públicos sejam integrados, de forma faseada, ao programa.
Para um “tratamento directo das formalidades transfronteiriças”, foram também instalados dois novos balcões de atendimento à distância no “Novo Bairro de Macau”, que prestam um total de 175 tipos de serviços.
No Centro de Serviços da Avenida Venceslau de Morais, estão já disponíveis três balcões de atendimento à distância, de modo a servir os cidadãos que se encontram em Macau, no tratamento de 120 tipos de serviços prestados por seis entidades públicas de Hengqin. Estes serviços referem-se à consulta de informação relevante, em assuntos comerciais, fiscais, imobiliários e de notariado.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal e Macau aprofundam protocolo na área farmacêutica</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-macau-aprofundam-protocolo-na-area-farmaceutica/</link><description>








Temas relacionados com a supervisão farmacêutica foram discutidos, em Lisboa, entre o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica de Macau e a INFARMED. Em foco o reforço do intercâmbio e a cooperação nas áreas de medicamentos, dispositivos médicos e serviços farmacêuticos, bem como a promoção e o desenvolvimento dos produtos de medicina tradicional chinesa
 
VÍTOR REBELO
 
Uma delegação do Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) deslocou-se a Lisboa para aprofundar o intercâmbio e a cooperação entre Macau e Portugal em áreas relacionadas com a indústria, concretamente medicamentos, dispositivos médicos e serviços farmacêuticos, bem como promover o desenvolvimento dos produtos de medicina tradicional chinesa no exterior.
O ISAF visitou a Autoridade Nacional do Medicamento e Produtos de Saúde, I. P. (INFARMED), tendo ambas as partes trocado opiniões sobre a supervisão farmacêutica e discutido aspectos da actualização do conteúdo do protocolo de cooperação assinado em 1999. O objectivo foi “promover ainda mais o desenvolvimento comum das duas partes nos domínios de intercâmbio técnico, colaboração na supervisão e administração, bem como a expansão do mercado”, segundo refere um comunicado do ISAF.
Considerando as “mudanças significativas” no âmbito de supervisão, administração e legislação de medicamentos e dispositivos médicos em Portugal e na União Europeia nos últimos anos, o presidente do INFARMED, Rui Santos Ivo, manifestou vontade em “aprofundar ainda mais a cooperação bilateral na área de supervisão farmacêutica” através da renovação do protocolo de cooperação com a RAEM.
Enquanto isto, o presidente do ISAF, Choi Peng Cheong, disse esperar que, através do aprofundamento da cooperação, se possa promover “a entrada de produtos de medicina tradicional chinesa de qualidade de Macau nos mercados de Portugal e da União Europeia”. Nesse sentido, acredita que Macau “desempenhe o papel de ponte de intercâmbio entre as culturas chinesa e ocidental”.
Ambas as partes trocaram impressões sobre o alargamento do âmbito de cooperação de medicamentos para dispositivos médicos e o reforço do intercâmbio técnico em matéria das Boas Práticas de Fabrico e das Boas Práticas Clínicas de medicamentos e dispositivos médicos e a comunicação sobre as informações relacionadas com o teste de qualidade e a segurança, a gestão moderna e a capacitação.
A comitiva da RAEM fez uma visita à Faculdade de Farmácia da Universidade de Lisboa para conhecer a situação do desenvolvimento de Portugal no âmbito de ensino de farmácia, farmácia comunitária, cuidados farmacêuticos a idosos e transformação de resultados da investigação científica.
A delegação esteve também na Hovione, que estabeleceu uma fábrica farmacêutica em Macau, em 1986, e que possui uma vasta experiência na investigação, desenvolvimento e produção de medicamentos. Outra das paragens foi uma farmácia comunitária, “para conhecer a forma como as farmácias comunitárias utilizam as tecnologias inteligentes para optimizar a gestão e o processo de aviamento de medicamentos, bem como os serviços de consulta e gestão de saúde individual dos doentes”, salienta a nota do ISAF.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Académicos defendem reforço da aposta nos veículos eléctricos</title><link>https://jtm.com.mo/local/academicos-defendem-reforco-da-aposta-nos-veiculos-electricos/</link><description>








A RAEM precisa de desenvolver a sua infra-estrutura de apoio a veículos eléctricos e o sistema de transportes públicos, defende um estudo recente. Os autores afirmam que as medidas sugeridas poderão mitigar a poluição atmosférica de Macau, bem como garantir a segurança energética da região
 
PEDRO MILHEIRÃO
Os autores do estudo “Como é que o sector dos transportes afecta o consumo de energia em Macau?” afirmam que a promoção dos veículos eléctricos (EV, na sigla inglesa) e dos veículos movidos a combustíveis alternativos “é crucial”, defendendo que “estas medidas devem centrar-se na expansão da infra-estrutura de carregamento, na concessão de incentivos fiscais e no apoio à investigação e desenvolvimento de tecnologias de baterias”. Esta investigação analisou a relação entre o sector dos transportes e o consumo de energia em Macau, tendo os autores elencado algumas recomendações de medidas políticas para auxiliar a RAEM a “tornar-se uma cidade sustentável de poupança de energia”.
Bingjie Xu, da Universidade Cidade de Macau, e Arshian Sharif, da Universidade da Coreia, também defendem que o Governo deve priorizar o investimento no desenvolvimento de sistemas eficientes de transportes públicos, ciclovias e infra-estrutura para pedestres, para além de continuar a incentivar a população a usar os serviços de transporte público e subsidiá-los, de modo a reduzir o uso de carros particulares. Além disso, “é essencial lançar campanhas de sensibilização e envolver o público na compreensão dos impactos positivos dos transportes sustentáveis na conservação de energia”. Essas campanhas devem ter como alvo indivíduos, comunidades e organizações “para incentivar a adopção de hábitos de deslocação mais ecológicos e promover uma cultura de transporte sustentável”.
“Macau, como cidade consumidora e altamente dependente de energia importada, precisa de reconhecer a importância da segurança energética e da sustentabilidade e tomar medidas proactivas”, advertem Bingjie Xu e Arshian Sharif. “Ao diversificar o abastecimento energético, melhorar a eficiência energética, promover o desenvolvimento de energias limpas e promover tecnologias inovadoras, Macau pode alcançar o uso sustentável da energia, reduzir as emissões e criar um sistema de transporte sustentável para um futuro verde”, asseveram os autores.
“O aumento do número de veículos a motor tem causado uma série de problemas e tornou-se um desafio significativo em Macau”, pode ler-se. Devido às suas limitações geográficas e à falta de recursos, Macau depende fortemente da importação de energia para consumo. A RAEM importa recursos energéticos como a gasolina, diesel, querosene, querosene de aviação, óleo combustível, gás liquefeito de petróleo, gás natural e electricidade de vários países. Em 2023, a gasolina e o “gasóleo leve” representaram, respectivamente, 46,95% e 45,65% das fontes de energia do sector dos transportes.
O crescimento do número de veículos em circulação, alertam os investigadores, gera problemas de poluição atmosférica e congestionamento do trânsito, que, por seu turno, também agrava a deterioração da qualidade do ar. Emissões excessivas de poluentes como o monóxido de carbono, os óxidos de azoto e outras partículas têm um impacto negativo na saúde pública, aumentando o risco de doenças respiratórias e outros problemas de saúde para os residentes. “Os problemas de congestionamento do trânsito e consumo de energia são particularmente proeminentes em Macau porque é uma cidade turística internacional movimentada”, acentuam.
De facto, dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos indicam que o número de veículos matriculados tem subido consistentemente desde 2023. A necessidade de infra-estrutura de suporte para EV é ainda mais urgente, se considerarmos que o número desta categoria de veículos quase dobrou do final de 2023 para o mês de Agosto deste ano. Em Dezembro de 2023, havia 8.131 EV matriculados na RAEM, enquanto em Agosto de 2025 já eram 15.088 (+85,56%). Contudo, nos oito primeiros meses deste ano, dos 7.708 veículos com matrículas novas, 2.918 eram eléctricos, representando 37,9% do total, o que indica que ainda existe uma preferência por carros com motores a combustão.
Os investigadores Bingjie Xu e Arshian Sharif consideram que as emissões dos veículos representam cerca de 70% do total da poluição atmosférica urbana e que “a indústria dos transportes é responsável por uma grande proporção do aquecimento global”. “O sector dos transportes é responsável por mais de metade da procura mundial de petróleo e contribui com quase um quarto das emissões de dióxido de carbono. Em particular, os automóveis e os motores que utilizam gasóleo provocam uma grave poluição do ar ambiente, resultando em milhões de mortes prematuras todos os anos”.
Para além de contribuírem para a emissão de gases com efeito de estufa, e sendo um dos principais responsáveis sectores que conduzem ao aumento do consumo de energia, os transportes também influenciam os preços da energia, argumentam os investigadores.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fixada jurisprudência sobre quebra da caução</title><link>https://jtm.com.mo/local/fixada-jurisprudencia-sobre-quebra-da-caucao/</link><description>








O TUI fixou jurisprudência sobre a quebra da caução, considerando que “é possível responsabilizar o arguido pelo seu incumprimento anterior das obrigações decorrentes da caução após a prolação da sentença absolutória”
 
O Ministério Público (MP) interpôs para o Tribunal de Última Instância (TUI) um recurso extraordinário para fixação de jurisprudência em relação a dois acordos proferidos pelo Tribunal de Segunda Instância (TSI), uma vez que, no seu entender, estão “em oposição, no domínio da mesma legislação e sobre a mesma questão de direito”. Um foi proferido em 2022 e o outro em 2024.
De acordo com o comunicado do Gabinete da Presidente do TUI, o MP entende que os dois acordos “adoptaram soluções opostas quanto à questão de saber se, no decorrer do processo, verificada a violação pelo arguido das obrigações decorrentes da medida de coacção de caução, pode o tribunal, depois de proferir sentença absolutória, declarar a reversão do valor da caução para a RAEM”.
Ao apreciar o recurso, o Colectivo do TUI afirmou que o artigo 192 do Código de Processo Penal se dispunha “expressamente” que o legislador considera imediatamente quebrada a caução quando se verificar a falta injustificada do arguido a acto processual a que deva comparecer ou incumprimento de obrigações que lhe tiverem sido impostas, devendo o respectivo valor reverter imediatamente para a RAEM. Assim, pelas expressões “a caução considera-se quebrada” e “o seu valor reverte para a RAEM”, o legislador revela que os efeitos jurídicos da quebra da caução produzem-se nos termos da lei, a partir do momento da sua quebra, independentemente de declaração judicial de reversão para a RAEM, considerou.
Além disso, embora se preveja que as medidas de coacção se extinguem de imediato com a sentença absolutória, “esta extinção circunscreve-se apenas ao facto de o arguido deixar de estar sujeito a medidas de coacção após a prolação da sentença absolutória, sem prejuízo das responsabilidades e consequências jurídicas decorrentes da violação anterior das obrigações”.
Na opinião do TUI, as normas estabelecidas naquele artigo “visam garantir o cumprimento das obrigações que lhe tiveram sido impostas e a comparência do mesmo a acto processual”. “Se com a prolação da sentença absolutória se tornasse impossível responsabilizar o agente pelo seu incumprimento anterior das obrigações inerentes, ficaria fragilizada a função da caução como medida de coacção”, vinca o Colectivo do TUI.
No fundo, entende que “é possível responsabilizar o arguido pelo seu incumprimento anterior das obrigações decorrentes da caução após a prolação da sentença absolutória”.
Assim, concedeu provimento ao recurso, tendo fixado a jurisprudência obrigatória para os Tribunais da RAEM: “Verificada a quebra da caução ocorrida antes da prolação da sentença absolutória, a confirmação judicial dos pressupostos da quebra da caução após a sentença absolutória não obsta à aplicação do disposto no artigo 192º do Código de Processo Penal”. A fixação de jurisprudência foi publicada ontem em Boletim Oficial.
 
Concluída plataforma electrónica para os Tribunais e DSI
A criação da plataforma de serviços electrónicos já foi concluída pelos Tribunais e pela Direcção dos Serviços de Identificação (DSI) para que os Tribunais possam apresentar o requerimento do Certificado de Registo Criminal e consultar as informações por via electrónica, indicaram em comunicado. Ao mesmo tempo, a DSI emite as certidões electrónicas aos Tribunais, substituindo assim o modelo tradicional de correspondência em papel, elevando a eficiência dos trabalhos através da tecnologia, reforçando a interligação e interconexão de dados entre as duas partes, “alargando o âmbito das actividades de ambas as partes sem recurso a papel”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Próximo ano lectivo “leva” UM para a Zona de Cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/proximo-ano-lectivo-leva-um-para-zona-de-cooperacao/</link><description>








A Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin vai “abrir portas” a alguns cursos da Universidade de Macau já no próximo ano lectivo 2026/2027. Na fase de transição, os cursos serão leccionados em dois Centros de Investigação e Educação Transitórios. Inteligência Artificial, robótica e finanças são algumas das áreas a serem ensinadas do outro lado da fronteira
 
A partir do próximo ano lectivo, 2026/2027, a Universidade de Macau (UM) vai leccionar alguns dos seus cursos no novo campus na Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin, anunciou a instituição. A UM, recorde-se, será a primeira instituição de ensino superior local a “passar” para o outro lado da fronteira e servindo como exemplo para as restantes.
Através da criação de um campus na Zona de Cooperação, a UM pretende formar mais talentos para dar resposta às necessidades de desenvolvimento industrial tanto da RAEM como da Zona de Cooperação. Assim, durante o período de transição, alguns dos programas de pós-graduação da UM são oferecidos na Zona de Cooperação, pode ler-se em comunicado.
Durante o período de transição, as actividades de ensino e investigação das novas faculdades que serão estabelecidas no campus da UM na Zona de Cooperação – incluindo a Faculdade de Medicina, a Faculdade de Ciência e Tecnologia da Informação, a Faculdade de Engenharia e a Faculdade de Design – são realizadas em dois Centros de Investigação e Educação Transitórios na Zona de Cooperação.
Com foco principal na educação pós-graduada, em 2026/2027, estes Centros vão oferecer programas de pós-graduação e actividades de investigação focadas em inteligência artificial, Internet das Coisas, robótica e sistemas autónomos, microelectrónica, redes eléctricas inteligentes, saúde pública, design de comunicação visual, finanças, análise de negócios, ciência da computação, engenharia eléctrica e da computação, engenharia electromecânica, gestão de projectos de construção e ciência de dados.
“Além disso, a UM está empenhada em formar talentos de alto nível e com formação completa para a sociedade e oferece uma variedade de bolsas de estudo e ajudas financeiras para estudantes de pós-graduação”, refere a instituição, as quais incluem a Bolsa de Doutoramento da UM, a Bolsa de Assistente de Ensino e Investigação de Doutoramento da UM e a Bolsa da Universidade de Macau para Programas de Ciência, Tecnologia, Engenharia e Matemática (STEM).
A UM está a aceitar candidaturas até 13 de Março para os programas de doutoramento, mestrado e certificado de pós-graduação para o ano lectivo 2026/2027.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Investimentos financeiros geraram receitas de 16,8 mil milhões em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/investimentos-financeiros-geraram-receitas-de-168-mil-milhoes-em-2024/</link><description>








Foi apresentado à AL o relatório sobre a execução do orçamento de 2024. Segundo o documento, as receitas líquidas em investimentos financeiros atingiram 16,81 mil milhões de patacas, menos 1,63 mil milhões do que em 2023
 
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, apresentou ontem à Assembleia Legislativa (AL) o relatório sobre a execução do orçamento de 2024. O documento indica que as receitas líquidas em investimentos financeiros cifraram-se em 16,81 mil milhões de patacas, representando uma redução de 1,63 mil milhões em comparação com 2023.
Essa variação em baixa derivou fundamentalmente do facto do mercado financeiro global ter sofrido mais oscilações no ano passado, o que conduziu também a um aumento nas despesas financeiras em relação a 2023.
Além disso, no ano transacto, o orçamento autorizado da receita ordinária foi de 107,1 mil milhões, com uma receita efectiva de 116 mil milhões, representando um acréscimo anual de 15,5%. Em concreto, as “receitas correntes” registaram uma subida de 25,68 mil milhões de patacas, enquanto as “receitas de capital” assinalaram uma descida de 10,06 mil milhões.
No ano em análise, o orçamento autorizado da despesa ordinária integrada atingiu 105,9 mil milhões, com a despesa efectiva a situar-se em 97,95 mil milhões, traduzindo-se numa subida de 8,1% face a 2023.
As “despesas correntes” ascenderam a um total de 78,16 mil milhões de patacas, com um aumento de 8,5 mil milhões em relação a 2023, enquanto as “despesas de capital” no Plano de Investimentos e Despesas de Desenvolvimento de Administração (PIDDA) registaram 19,78 mil milhões, representando uma descida anual de 1,19 mil milhões.
No âmbito das “Despesas de capital”, o orçamento inicial do PIDDA de 2024 foi de 17,41 mil milhões e o autorizado cifrou-se em 19,09 mil milhões, acabando a despesa efectiva (17,68 mil milhões) por corresponder a uma taxa de execução de 92,6%. Comparativamente a 2023, a despesa efectiva do PIDDA decresceu 10,1%.
Por outro lado, até Setembro do corrente ano, a Reserva Financeira da RAEM totalizou 657,9 mil milhões. A reserva básica situou-se em 167,2 mil milhões e a extraordinária em 490,6 mil milhões.
Também na AL, a Comissária da Auditoria, Elsie Ao Ieong U, apresentou o Relatório de Auditoria da Conta Geral de 2024. Além das receitas e das despesas cifradas em cerca de 116,1 mil milhões e de 97,9 mil milhões de patacas, respectivamente, a Comissária concluiu a auditoria aos activos totais da conta ordinária integrada da RAEM no valor de 83,3 mil milhões de patacas. Segundo a auditoria, o saldo final da Reserva Financeira cifrava-se em cerca de 616,2 mil milhões de patacas.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Duplo envelhecimento” requer mais medidas para as famílias</title><link>https://jtm.com.mo/local/duplo-envelhecimento-requer-mais-medidas-para-familias/</link><description>








O deputado Chan Lai Kei defendeu o alargamento do subsídio de cuidadores para idosos de famílias com “duplo envelhecimento” e um programa de incentivo aos idosos voluntários. Já Loi I Weng quer a ligação entre o subsídio e pensão de idosos e o índice de preços no consumidor
 
Alargar o âmbito do subsídio para cuidadores, para aliviar as dificuldades e as preocupações das “famílias com duplo envelhecimento”, foi uma das propostas do deputado Chan Lai Kei, no período de antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa. “Numa sociedade envelhecida, a pressão das ‘famílias com duplo envelhecimento’ é ainda maior, pois ‘são os idosos que cuidam de idosos’”, lamentou.
Assim, defendeu que precisam de apoio ao nível dos cuidados de saúde e também do apoio económico da sociedade. “Proponho ao Governo que estude o alargamento do âmbito de aplicação do actual subsídio para cuidadores de idosos saudáveis das ‘famílias com duplo envelhecimento’, especialmente com idosos saudáveis de idade muito avançada. Trata-se de um acto mais humano que reconhece o contributo dos idosos desse tipo de famílias, que partilha pressão económica, apoia a ideia de ‘manutenção dos idosos no domicílio’ e concretiza o objectivo de inclusão social”, afirmou.
Chan Lai Kei sugeriu também que sejam introduzidos equipamentos tecnológicos para idosos a funcionar a título experimental na Residência para Idosos, “oferecendo apoio financeiro aos que têm idade avançada ou doenças crónicas, que vivem em prédios antigos sem elevadores ou já requereram a atribuição de habitações sociais”.
Por outro lado, defendeu a criação de um “Programa de Incentivo aos Idosos Voluntários” para premiar os que tenham prestado determinadas horas de serviço, “em prol da promoção do futuro desenvolvimento do valor da inclusão social dos idosos”.
No mesmo âmbito, a deputada Loi I Weng apontou para os desafios da baixa natalidade e elevado envelhecimento, considerando ser necessário que o Governo adopte uma visão política “mais sistemática e prospectiva, intervindo a partir da definição das políticas e planeando, de forma científica, a coordenação das políticas, recursos e serviços, por forma a criar uma rede de apoios às famílias que abranja todo o ciclo de vida familiar”.
Concretamente, defendeu a ligação entre a pensão e o subsídio para idosos e o índice de preços no consumidor, “para garantir a qualidade de vida dos idosos, reduzir a pressão com os cuidados e concretizar o objectivo de desenvolvimento familiar”.
Sublinhou igualmente que é preciso reduzir o tempo de espera dos cuidados de saúde para adultos e para os lares, bem como promover o desenvolvimento de inteligência artificial e de serviços de cuidados comunitários inteligentes, quer para crianças, quer para idosos.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Excedente bruto do retalho baixou 45% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/excedente-bruto-retalho-baixou-45-em-2024/</link><description>








O excedente bruto do comércio a retalho diminuiu quase 45% para cerca de 6,9 mil milhões de patacas em 2024, reflectindo o impacto da quebra de 17,5% nas receitas, segundo dados oficiais
 
No cômputo geral de 2024, as receitas do sector do comércio por grosso e a retalho em Macau atingiram 126,18 mil milhões de patacas, ilustrando uma quebra anual de 8,4%, enquanto as despesas recuaram 6,7% para 115,39 mil milhões, revelam dados divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Desse modo, o excedente bruto do sector recuou 29,6% para 11,61 mil milhões de patacas em termos anuais.
O declínio no excedente bruto foi mais acentuado no ramo do comércio a retalho, traduzindo-se numa descida anual de 44,8% para 6,87 mil milhões de patacas entre 2023 e 2024.
As receitas dos retalhistas cifraram-se em 72,43 mil milhões de patacas (menos 17,5%), com a DSEC a salientar as quebras nos armazéns e quinquilharias (menos 26,5%, relógios e artigos de ourivesaria (menos 23,3%) e artigos de couro (menos 22,2%). Por outro lado, as despesas (65,81 mil milhões) cresceram 14,8% no espaço de um ano.
Por sua vez, o volume das receitas do ramo do comércio de veículos e seus combustíveis subiu 2,4% para 5,79 mil milhões de patacas e as despesas aumentaram 6,8% para 5,46 mil milhões, conduzindo a um excedente bruto de 445 milhões (menos 25,1%).
As estatísticas oficiais mostram ainda que as receitas dos arrendatários nos mercados municipais e vendedores de rua com lugar fixo (837 milhões) e as despesas (731 milhões) avançaram 1,2% e 4,0%, respectivamente, face a 2023. Neste ramo, o excedente bruto foi de 105 milhões (menos 14,5%).
Já o comércio por grosso registou em 2024 receitas de 47,13 mil milhões de patacas (mais 8,4%), despesas de 43,40 mil milhões (mais 6,8%) e um excedente bruto de 4,19 mil milhões (mais 8,4%).
Em 2024 estiveram em actividade no território 6.972 estabelecimentos do comércio por grosso (menos dois do que no ano anterior), 7.666 do comércio a retalho (mais 171), 1.125 do comércio de veículos e seus combustíveis (menos 18) e 1.160 arrendatários nos mercados municipais e vendedores de rua com lugar fixo (mais 14).

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Albergue acolhe festival que promove o patriotismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/albergue-acolhe-festival-promove-patriotismo/</link><description>








A exposição temática “Ecos Eternos” está a decorrer no Albergue e apresenta um programa diversificado, com exibição de filmes, debates com cineastas e workshops. Promovido pelo Círculo dos Amigos da Cultura, o evento assinala o aniversário do fim da Segunda Guerra Mundial

VÍTOR REBELO
 
O Festival de Cinema e Exposição “Ecos Eternos: Recordando a Guerra e a Paz” decorre na Galeria D1 do Albergue da Santa Casa da Misericórdia de Macau até ao dia 15 de Novembro. A iniciativa, levada a cabo pelo CAC – Círculo dos Amigos da Cultura, utiliza o poder da arte cinematográfica através de exibições de filmes, exposições e workshops criativos “para preservar a memória da guerra, promover o patriotismo e inspirar o público, especialmente os jovens, a envolver-se com a história e o património cultural”, refere a organização.
A exposição contará com sete filmes, apresentando materiais dos bastidores e explorando o seu contexto histórico, juntamente com artefactos e conteúdos de outras seis películas em destaque.
“Os visitantes irão experimentar uma rica mistura de cenas de filmes, comparações históricas, materiais de arquivo e diálogos, oferecendo uma exploração abrangente da história da guerra e dos valores da paz e da justiça”, sublinha o CAC. A exposição é gratuita, incentivando o envolvimento do público “com este importante discurso cultural e histórico”.
O festival de cinema propriamente dito apresenta 14 exibições no Bona International Cineplex, mostrando uma selecção de filmes que “equilibram significado histórico e mérito artístico”. Os destaques incluem as estreias de 2025 de “731” e “Dongji Rescue”, juntamente com clássicos aclamados como “Railway Heroes”, “The Message”, “The Eight Hundred” e “Bloody Battle of Taierzhuang”.
Também será exibida a versão restaurada em 4K da obra-prima intemporal “The Spring River Flows East” (1947, Partes I e II). Estes filmes oferecem uma perspetiva multidimensional, ligando a vitória da China na Guerra de Resistência à narrativa global da Guerra Antifascista.
O destaque do festival é a cerimónia de lançamento e exibição de “731” no próximo sábado. O evento contará com a presença do realizador Zhao Linshan e do actor Li Shanyu, que partilharão “insights” dos bastidores e inspirações criativas. Esta discussão oferece “uma oportunidade rara” de explorar o contexto histórico e artístico do filme. “Ao revisitar a história da guerra e celebrar a resiliência do povo chinês, o evento inspira uma compreensão mais profunda do patriotismo e da identidade cultural, particularmente entre as gerações mais jovens”, frisa o CAC.
O programa inclui também um workshop criativo, convidando participantes de todas as idades a desenhar e criar sacos ecológicos, utilizando técnicas de serigrafia. As inscrições já estão abertas e os detalhes disponíveis nos materiais promocionais do evento.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Guitarristas madeirenses tocam na Casa Garden</title><link>https://jtm.com.mo/local/guitarristas-madeirenses-tocam-na-casa-garden/</link><description>








Os irmãos André Santos e Bruno Santos, guitarristas naturais do Funchal, vão actuar na Casa Garden no próximo sábado. “Trilogia das Sombras” é o nome do espectáculo organizado pela Somos – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa
 
O espectáculo “Trilogia das Sombras” vai divulgar o mais recente disco de Mano a Mano, o duo dos irmãos e guitarristas madeirenses André e Bruno Santos, que inclui música, poesia, performance e artes plásticas, inspirados na obra e na vida da reconhecida artista plástica Lourdes Castro. O evento, que decorrerá no dia 8 de Novembro, sábado, pelas 20h00, na Casa Garden, contará também com a performance de Tiago Martins e cenário do Ponto Atelier.
Segundo uma nota da “Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa”, que organiza o concerto, este quinto disco de Mano a Mano tem o formato de disco-livro, concebido por Carla Cabral com inspiração em publicações de Lourdes Castro, e recurso a costura, pintura, desenho e transfer sobre tecido e papel. É adicionado ainda um texto de José Tolentino Mendonça e a declamação do poema de Lourdes Castro, Rua da Olaria, num dos dez temas.
“Além da habitual parafernália de guitarras e cordofones dos irmãos, o espectáculo conta com a performance de Tiago Martins que, atrás de uma tela e inspirado pelo Teatro de Sombras de Lourdes Castro, interage com a música”, refere o comunicado da Somos.
Citando Tolentino Mendonça, a Associação sublinha que “a obra visual incrível que a artista Lourdes Castro deixou é demasiado intensa e poliédrica para ficar limitada a um campo só”, acrescentando que “o seu alcance é maior” e “a obra de Lourdes Castro ajuda-nos a ser, dá-nos música”.
Dada a “pertinência da fusão de culturas e identidades”, haverá um convidado especial neste concerto, o instrumentista Fang Teng, concertino da Orquestra Chinesa de Macau, que irá interpretar em palco obras emblemáticas da cultura musical portuguesa, “fortalecendo desta forma laços que unem os nossos povos há séculos e criando um momento de perfeito vínculo musical e cultural”. Fang pontuará as notas da música portuguesa com a capacidade dramática e melancólica do erhu, um instrumento tradicional chinês de duas cordas e tocado com um arco.
O concerto “Trilogia das Sombras” tem o apoio (patrocínio) do Fundo de Desenvolvimento da Cultura, bem como da Fundação Oriente e do Instituto Português do Oriente (IPOR).
Nas notas biográficas dos músicos nascidos no Funchal, ressalta, no caso de André Santos, o facto de ter dado os primeiros passos na música ao imitar o seu irmão. “Dicas preciosas do mano mais velho incentivavam ao autodidactismo e à procura e escuta de discos, que iam desde Rage Against the Machine, João Gilberto ou Thelonious Monk”, salienta a Somos.
Este gosto e curiosidade abrangentes moldaram a personalidade musical de André Santos, tornando-o num guitarrista versátil, que deambula entre o Jazz e o Rock, a Música tradicional madeirense e a MPB, tocando várias guitarras e cordofones. Conhecido pelo seu timbre e exploração de diferentes texturas sonoras, o músico participou em vários projectos, concertos e gravações com músicos como Teresa Salgueiro, Salvador Sobral, António Zambujo, Júlio Resende, Carminho ou Ana Moura.
Quanto a Bruno Santos, começou o seu percurso musical aos 15 anos, de forma autodidacta. Fundou, juntamente com dois amigos de infância, a banda rock Quarto Quadrante.
Em 2014 foi-lhe atribuído o título de “especialista” na área do jazz, pela ESML. Editou quatro discos em nome próprio, outros três como compositor e arranjador do 7to do Hot Clube de Portugal e quatro em parceria com o seu irmão no duo Mano a Mano. Tem-se apresentado também em duo com a cantora e compositora Rita Redshoes e participou em dezenas de discos como “sideman”.
Tiago Martins “mergulhou” em estudos de artes plásticas, teatro e dança. Fez licenciatura em Pintura e desenvolveu uma carreira como interprete, bailarino e performer de novo circo por todo o mundo “por onde vive e esculpe a sua criatividade e prática”.
Fang Teng foi professor de erhu na Escola de Educação Contínua do Conservatório Central de Música, músico convidado da Orquestra Chinesa de Macau com participação em diversos concertos nacionais e internacionais, incluindo Portugal, Bahrein e outras cidades da China.
Actualmente, Fang dedica-se a promover a educação de música tradicional chinesa em Macau e tem ensinado erhu a milhares de estudantes na Escola Secundária Hou Kong.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>Docomomo promove palestras com o arquitecto Johannes Widodo</title><link>https://jtm.com.mo/local/docomomo-promove-palestras-arquitecto-johannes-widodo/</link><description>








Duas palestras orientadas pelo arquitecto indonésio Johannes Widodo vão abordar a habitação pública em Singapura e o conceito de modernismo através de uma lente asiática. Ambas são organizadas pela Docomomo e decorrerão em dias diferentes, primeiro na Casa Garden e depois na Fundação Rui Cunha
 
O arquitecto Joahnnes Widodo vai traçar a evolução dos esquemas habitacionais da era colonial em Singapura até às políticas transformadoras do “Housing Development Board” (HDB), numa palestra a realizar amanhã, 6 de Novembro, às 18h45, na Casa Garden, da Fundação Oriente, com organização da Docomomo Macau.
No dia seguinte, no mesmo horário, mas tendo como palco a Fundação Rui Cunha (FRC), o investigador nascido na Indonésia e radicado em Singapura estará na Fundação Rui Cunha para falar sobre o conceito de modernismo através de uma lente asiática, desafiando as narrativas eurocêntricas dominantes e propondo uma reformulação enraizada nos contextos culturais e ambientais locais.
No primeiro evento, Joahnnes Widodo apresentará “De SIT a HDB: Morfologia e Política da Habitação Pública em Singapura no Século XX”, abordando a redefinição da habitação não como um benefício social, mas como um pilar do desenvolvimento nacional. Segundo salienta a Docomomos, a jornada de Singapura na habitação colectiva começou com o “Singapore Improvement Trust” (SIT) na década de 1920, lançando as bases para o que se tornaria um dos programas de habitação pública “mais abrangentes do mundo”.
Na introdução da palestra, é sublinhado que o ponto central dessa transformação foi a integração da habitação no “Central Provident Fund” (CPF), permitindo que os cidadãos adquirissem casas por meio de um esquema de poupança obrigatória. Este modelo financeiro inovador “promoveu um sentimento de propriedade e estabilidade social, distinguindo a habitação pública de Singapura dos paradigmas ocidentais de habitação social”.
Através da análise espacial e política, a conferência destaca como a habitação pública em Singapura se tornou uma ferramenta para a engenharia social, a formação de identidade e o desenvolvimento urbano sustentável. Analisa também desafios futuros, incluindo a remodelação de bairros envelhecidos, o aumento da inclusão e a adaptação às imperativas climáticas.
Na segunda palestra, intitulada “Reenquadrando o Modernismo: Modernidades Fundamentadas no Mediterrâneo da Ásia”, Johannes Widodo revisita o conceito de modernismo através de uma lente asiática, desafiando as narrativas eurocêntricas dominantes e propondo uma reformulação enraizada nos contextos culturais e ambientais locais.
Com foco no Sudeste Asiático e na região em torno do “Mar Mediterrâneo da Ásia”, onde Macau está situada, a dissertação do professor destacará expressões arquitectónicas que incorporam respostas locais a influências globais. “Essas modernidades fundamentadas não são meras adaptações, mas sínteses criativas que reflectem valores indígenas, condições climáticas e histórias sociopolíticas”, acrescenta a nota introdutória do evento.
Através de estudos de caso seleccionados, a palestra ilustra como a arquitectura moderna na Ásia é um testemunho da “engenhosidade das gerações passadas e uma base para a resiliência cultural futura”.
Ao revisitar os princípios estabelecidos na Declaração mAAN, a conferência defende um “compromisso renovado com a documentação, conservação e envolvimento crítico com o património arquitectónico moderno da Ásia”, apelando a uma compreensão pluralista do modernismo, ou seja, “inclusiva, sensível ao contexto e reflexiva das trajectórias ricas e complexas da Ásia rumo à modernidade”.
Esta iniciativa faz parte de uma série com curadoria desenvolvida pela Docomomo Macau, com o apoio da Fundação Rui Cunha, destinada a arquitectos, académicos, estudantes e público em geral. A série promove o diálogo crítico sobre o legado e o futuro da habitação colectiva e do desenho urbano no mundo lusófono e além.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item><item><title>A morte torna-se um negócio em expansão num país envelhecido</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/morte-torna-se-um-negocio-em-expansao-num-pais-envelhecido/</link><description>






											In a photo taken on September 24, 2025, an instructor shows a funeral altar set up in a classroom during a funeral administration class at the Busan Institute of Science and Technology in Busan. Growing numbers are finding work in the business of death in the face of massive demographic change in South Korea, where birth rates are among the lowest on earth and almost half the population is aged 50 or older. (Photo by Jung Yeon-je / AFP) / To go with 'SKOREA-DEATH-DEMOGRAPHICS-FUNERALS,FOCUS' by Claire LEE										



Fileiras de caixões alinham-se numa sala de aula universitária na cidade portuária sul-coreana de Busan, prontos para serem utilizados no treino dos futuros agentes funerários num país que envelhece rapidamente. Um número crescente de pessoas está a encontrar trabalho no ramo funerário, à medida que a Coreia do Sul sofre uma enorme transformação demográfica, com taxas de natalidade entre as mais baixas do mundo e quase metade da população com mais de 50 anos.
 

Alunos do Instituto de Ciência e Tecnologia de Busan cobriram cuidadosamente um manequim com um tecido funerário tradicional coreano, alisando o tecido como se fosse pele verdadeira, antes de o baixarem delicadamente para um caixão.
“Com o envelhecimento da nossa sociedade, imaginei que a procura por este tipo de trabalho só iria aumentar”, disse Jang Jin-yeong, de 27 anos, estudante de gestão funerária.
Outro estudante, Im Sae-jin, de 23 anos, decidiu entrar na zona após a morte da avó. “No seu funeral, vi como os directores a prepararam lindamente para a despedida final. Senti uma profunda gratidão”, confessou.
Cada vez mais sul-coreanos vivem – e morrem – sozinhos. Os lares unipessoais representam agora cerca de 42% de todas as habitações na quarta maior economia da Ásia.
Uma nova profissão surgiu reflectindo esta estatística: a de empregados de limpeza, profissionais contratados para limpar casas após a morte dos seus ocupantes, a maioria dos quais viviam sozinhos.
O ex-músico clássico Cho Eun-seok limpou muitas casas onde foram encontradas pessoas mortas, por vezes meses após o falecimento. As suas casas são “como os seus retratos”, disse Cho, de 47 anos, à AFP.
Descreveu vestígios comoventes: centenas de garrafas de soju cuidadosamente fechadas e caixas de presentes empoeiradas que nunca foram abertas.
A Coreia do Sul tem a maior taxa de suicídio entre os países desenvolvidos, e estas “mortes solitárias” incluem aqueles que morreram sozinhos, tirando a própria vida.
Cho começou recentemente a receber chamadas de empresas de leasing de automóveis usados ​​para limpar veículos que, posteriormente, foram encontrados como locais onde os clientes tinham tirado a sua própria vida.
Está também a desenvolver um dispositivo para detectar sinais de mortes sem assistência, que, segundo ele, podem prejudicar o ambiente, causando infestação de pragas e obrigando à eliminação de pertences de famílias inteiras. No Verão, o cheiro espalha-se rapidamente, disse, “e nada pode ser salvo”.
A casa de uma mulher que tinha falecido recentemente, com quase 90 anos, ainda estava repleta de vestígios da sua vida quando a AFP a visitou – um ar condicionado antigo, frascos de cosméticos e uma casa de banho portátil, enquanto várias bengalas estavam perto da porta.
O trabalho exige, por vezes, mais do que apenas limpeza. O senhor Kim Seok-jung esvaziou uma vez a casa de uma letrista falecida e encontrou um conjunto de canções que ela não tinha partilhado com os seus familiares. Transformou-as numa canção para a família enlutada.
E o Sr. Cho relembra-se de uma estudante do ensino secundário que vivia sozinha num gosiwon – um quarto apertado, geralmente com menos de cinco metros quadrados – depois de escapar à violência doméstica.
Visitava-a uma vez por mês para limpar. A adolescente, que sofria de depressão, não conseguia arrumar o quarto sozinha. Pilhas de pertences e comida podre cobriam a cama e o ar estava infestado de moscas. Mas ela cuidava com esmero de uma pequena caixa, insistindo para que Cho nunca a deitasse fora.
Um ano depois, ela tirou a sua própria vida naquele pequeno quarto.
Quando Cho voltou para limpar, descobriu que um hamster tinha vivido na caixa o tempo todo. Ao lado dele estava a sua guitarra – ela sonhava ser compositora.
“No momento em que vi o hamster, tudo o que consegui pensar foi que tinha de o salvar e mantê-lo vivo”, disse Cho.
De regresso à sala de aula em Busan, o Sr. Im admitiu alguma apreensão em relação à sua carreira de eleição. “Estou com medo”, disse. “Por mais que se prepare, encarar uma pessoa falecida é assustador.”
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-11-05 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>