<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Governo vai ouvir população sobre licença de maternidade e férias anuais</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-vai-ouvir-populacao-sobre-licenca-de-maternidade-ferias-anuais/</link><description>






											Pregnant woman working on laptop. Cropped image of pregnant businesswoman typing something on laptop while sitting at her working place in office										



Não foi adiantada uma calendarização, mas após o Governo concluir o estudo sobre o aumento dos dias da licença de maternidade, férias anuais e medidas amigas da família a matéria vai ser alvo de consulta pública. A informação foi avançada ontem, na Assembleia Legislativa, no âmbito da apresentação das Linhas de Acção Governativa da pasta da Economia e Finanças
 
CATARINA PEREIRA
 
O Governo vai estudar o aumento dos dias de licença de maternidade e de férias anuais – este é um dos pontos previstos nas Linhas de Acção Governativa para 2025. Ontem, na apresentação das medidas da pasta da Economia e Finanças, liderada por Tai Kin Ip – e apesar dos alertas para a baixa taxa de natalidade -, o Secretário defendeu que é preciso “prestar atenção” às dificuldades das empresas locais. Ao longo do debate, foram mais as perguntas que as respostas nesse âmbito, mas ficou a saber-se que serão lançadas consultas públicas.
Ella Lei foi uma das primeiras a debruçar-se sobre o assunto. Questionou, em concreto, se os planos do Governo já foram submetidos ao Conselho Permanente de Concertação Social. A deputada defendeu ainda que não só se deve aumentar o número de dias da licença de maternidade e das férias anuais, como há também outros aspectos da Lei das Relações de Trabalho que carecem de revisão.
Na réplica, o Secretário garantiu que o Governo vai “trabalhar” sobre este assunto. “Entendemos que a sociedade está preocupada com os direitos e interesses laborais, mas temos de prestar atenção às empresas locais, principalmente às pequenas e médias empresas (PME), porque estamos a enfrentar bastantes mudanças”, defendeu Tai Kin Ip, acrescentando que é preciso ouvir as opiniões da sociedade para fazer “um planeamento integral” sobre a questão da maternidade.
O novo director dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), Chan Un Tong, sublinhou que “o Governo vai seguir os procedimentos legais para concluir os trabalhos” em relação a esse aspecto. De seguida, acrescentou: “Depois de concluir os trabalhos, vai lançar consultas públicas para ouvir as opiniões, designadamente das partes laboral e patronal”. Chan Un Tong vincou ainda que tudo dependerá da “situação concreta do mercado”, mas não adiantou uma calendarização para auscultar a sociedade.
Wong Kit Cheng lamentou que o Governo tenha “levado demasiado tempo” a aumentar a licença de maternidade para 70 dias, esperando que, desta feita, “possa avançar com os trabalhos rapidamente”. Neste campo, a deputada alertou para a baixa taxa de natalidade, lembrando que há inúmeras famílias em que os cônjuges são ambos trabalhadores. “Será que o Governo pode subsidiar as empresas para pagar a remuneração paga durante a licença de maternidade? E pode incentivar as empresas a lançar horas para amamentação?”, questionou ainda, pedindo “medidas amigas da família”.
Já Chan Hou Seng apontou que o reduzido número de nascimentos na RAEM “tem a ver com vários factores, por exemplo, baixos rendimentos, custos elevados no quotidiano, além de o número de dias de licença ser mais baixo do que no Interior da China e em Hong Kong”. Quanto aos custos com o aumento da licença e das férias anuais, o deputado disse que “o Governo deve estudar se serão totalmente pagos pelas PME”, tendo em conta as dificuldades que atravessam, admitindo, contudo, que “se forem totalmente pagos pelo Governo também é muito”.
 
10 autorizações de emprego revogadas
No âmbito da Lei das Relações de Trabalho, o deputado Leong Sun Iok defendeu ainda mecanismos para resolver conflitos laborais e para assegurar o acesso dos trabalhadores locais ao emprego. Houve ainda quem pedisse o “ajustamento dinâmico do número de trabalhadores não residentes (TNR)”, como foi o caso de Ella Lei.
O director da DSAL vincou que os TNR vêm “suprir a insuficiência de recursos humanos locais”, e é sempre dada prioridade aos residentes no acesso ao emprego. “Vamos proceder a uma revisão para alcançar um equilíbrio entre locais e não residentes”, afirmou, sublinhando que “a importação de TNR é necessária e corresponde às exigências do desenvolvimento de Macau”.
Já no que respeita ao trabalho ilegal, Chan Un Tong revelou que desde o início do ano passado e até Março deste ano foram feitas 741 inspecções que levaram a aplicação de sanções administrativas a 738 pessoas e à revogação de 10 autorizações de emprego.
 
Concedidas 440 mil patacas na nova ronda do subsídio complementar à maternidade
O director dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), Chan Un Tong, revelou ontem que, na nova ronda do “Plano do subsídio complementar atribuído aos empregadores pela remuneração paga na licença de maternidade”, lançado em Outubro do ano passado, foram recebidos 45 pedidos, os quais foram aprovados, num montante total de 440 mil patacas. Os empregadores que preencham os requisitos, após terem pagado, nos termos da lei, os 70 dias de remuneração na licença de maternidade às trabalhadoras residentes no parto que ocorra até 31 de Dezembro de 2025, podem apresentar o requerimento junto da DSAL. Chan Un Tong respondia a questões dos deputados Wong Kit Cheng e Chan Hou Seng.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Atitude prudente” perante guerra comercial</title><link>https://jtm.com.mo/local/atitude-prudente-perante-guerra-comercial/</link><description>








Tendo em conta o cenário mundial, o Governo da RAEM está a adoptar uma “atitude prudente”, disse o Secretário para a Economia e Finanças. Apesar de não haver sinais de um abrandamento nas visitas de turistas ao território na sequência da guerra comercial, Tai Kin Ip garantiu que estão a ser criados planos para “fazer face a imprevistos”
 
CATARINA PEREIRA
 
O Secretário para a Economia e Finanças disse ontem, na Assembleia Legislativa, que o Governo da RAEM tem estado atento – e continuará a estar – às mudanças no ambiente internacional, na sequência das tarifas impostas a diversos países, incluindo a China, pelos Estados Unidos. Observando que o impacto no território não é visível, Tai Kin Ip assegurou que as autoridades estão a preparar-se para eventuais consequências.
“Os Estados Unidos recentemente tomaram muitas medidas, reforçando o proteccionismo. Estamos sempre atentos e a fazer avaliações”, assegurou o governante, após ser questionado pelo deputado Ho Ion Sang sobre se já havia algum impacto no consumo e na vinda de visitantes para a RAEM, devido à guerra comercial.
Na réplica, Tai Kin Ip disse que não se observaram impactos directos, mas apontou que já houve impactos no mercado da bolsa e obrigações, além de “afectar a confiança das pessoas no mercado”. “As medidas estão sempre a oscilar. Olhamos para o número de entradas de turistas e parece que ainda nada se faz sentir, mas estamos com uma atitude prudente”, reforçou.
O Secretário disse igualmente que o Governo está a “definir planos preparatórios para fazer face a situações imprevistas”. “Estamos sempre a trabalhar neste assunto”, acrescentou.
No início da sessão de apresentação das Linhas de Acção Governativa da pasta da Economia e Finanças, o Secretário sublinhou que o cenário mundial “está a passar por mudanças aceleradas sem precedentes”, o que “dá origem a várias instabilidades e incertezas em termos de perspectivas da economia mundial”. Mais uma vez, disse que Macau “sendo uma microeconomia orientada para o exterior e altamente aberta, dificilmente consegue isolar-se dos impactos externos”.
Tai Kin Ip reiterou ainda o que já havia afirmado: no primeiro trimestre deste ano, as receitas brutas do jogo mantiveram-se praticamente iguais em termos anuais, “podendo as receitas financeiras não ser tão optimistas como o previsto”.
Assinalou ainda que, para este ano, o eixo principal dos trabalhos da pasta que lidera consiste em “reforçar a economia, promover a diversificação, melhorar a qualidade de vida da população e procurar o desenvolvimento”, tendo como principais prioridades a “promoção do desenvolvimento da diversificação adequada da economia”, o “apoio ao desenvolvimento qualitativo das empresas e dos residentes” e a “integração na grande conjuntura do desenvolvimento nacional”.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nova revisão em baixa do FMI prevê crescimento de 3,6% em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-revisao-em-baixa-fmi-preve-crescimento-de-36-em-macau/</link><description>








O Fundo Monetário Internacional reduziu novamente as projecções sobre a economia de Macau, apontando agora para um crescimento de 3,6% em 2025, metade da estimativa anunciada em Outubro, e uma subida de 3,5% no próximo ano. Por outro lado, as previsões sobre as taxas de desemprego e da inflação para este ano baixaram para 1,7% e 0,9%, respectivamente. As expectativas relativamente à economia mundial também sofreram um corte para 2,8% este ano, com o FMI a advertir que a “rápida escalada das tensões comerciais” e a elevada “incerteza política” deverão ter “um impacto significativo na actividade económica global”
 
Sérgio Terra*
 
O Produto Interno Bruto (PIB) de Macau deverá crescer 3,6% em 2025 e 3,5% em 2026, em termos anuais, antecipa o Fundo Monetário Internacional (FMI) no novo relatório sobre as “Perspectivas Económicas Mundiais”. A estimativa para este ano representa uma nova revisão em baixa, depois da instituição ter previsto um acréscimo de 7,3% em Outubro do ano passado, percentagem que, por sua vez, já reflectia outro corte face à projecção de 9,6% anunciada cinco meses antes.
Em 2024, segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) de Macau, o PIB do território aumentou 8,8%, em termos anuais e reais, atingindo 84,6% do volume de 2019, contudo, ficou aquém das projecções do Governo, que tinha apontado para 10,3%, e do próprio FMI, que começou por antever um crescimento de 13,9%, posteriormente revisto para 10,6%. Depois de ter crescido 75,1% em 2023, a economia local entrou em desaceleração, num ciclo de cinco trimestres consecutivos, devido sobretudo às bases comparativas relativamente elevadas e ao abrandamento ou estabilização das receitas do jogo.
Apesar de tudo, segundo o relatório agora divulgado, no âmbito das reuniões de Primavera da instituição sediada em Washington, o crescimento do PIB de Macau continuará acima da média das “economias avançadas” da Ásia-Pacífico, que deverão avançar 1,2% este ano e 1,4% em 2026. As estimativas para 2025 colocam a RAEM à frente de Taiwan (+2,9%), Singapura (+2,0%), Austrália (+1,6%), Hong Kong (+1,5%), Nova Zelândia (+1,4%), Coreia do Sul (+1,0%) e Japão (+0,6%).
No cômputo geral da Ásia, incluindo grandes economias emergentes como China e Índia, o FMI prevê subidas de 3,9% este ano e 4,0% em 2026. Para a China, antevê um crescimento de 4,0% em 2025 e no próximo ano, o que representa o progresso mais baixo desde 1990. Recorde-se que Pequim fixou a meta de crescimento do PIB em “cerca de 5%” para o corrente ano.
Por outro lado, o FMI mostra-se cada vez mais optimista sobre o mercado laboral em Macau. Após ter atingido 2,7% em 2023 e 1,8% em 2024, a taxa de desemprego poderá recuar para 1,7% tanto este ano como no próximo. Em Outubro, a projecção situava-se em 1,8% para 2025.
A revisão em baixa foi ainda mais expressiva no capítulo da inflação, com o FMI a prever agora uma taxa de 0,9% em 2025, contra os 2,0% estimados em Outubro, e de 1,3% em 2026. Segundo a DSEC, o índice de preços no consumidor recuou de 0,94% em 2023 para 0,74% em 2024.
No que diz respeito ao saldo da balança corrente da RAEM em percentagem do PIB, a instituição liderada pela economista búlgara Kristalina Georgieva antevê resultados positivos em 2025 (30,0%) e no próximo ano (28,9%). Em 2024, o exercício encerrou com um saldo positivo de 31,7%.
 
Tensões comerciais e incerteza política
O Fundo Monetário Internacional diminuiu a previsão sobre o crescimento da economia mundial, para 2,8% este ano, face aos 3,3% que apontou em Janeiro. Para 2026, o FMI estima um crescimento de 3%, inferior aos 3,3% indicados em Janeiro.
“A rápida escalada das tensões comerciais e os níveis extremamente elevados de incerteza política deverão ter um impacto significativo na actividade económica mundial”, justificou, no relatório.
Segundo o Fundo, “a volatilidade dos mercados financeiros nos mercados de acções, divisas e obrigações aumentou acentuadamente”, sendo que a “reacção de outros países aumentou ainda mais as incertezas”. Assim, e “face à elevada volatilidade dos preços dos activos”, o relatório sobre a estabilidade financeira mundial “avalia que os riscos para a estabilidade financeira mundial aumentaram significativamente, principalmente devido a uma maior restritividade das condições financeiras mundiais”.
O FMI projecta que o crescimento nas economias avançadas seja de 1,4% em 2025, estimando que “o crescimento nos EUA abrande para 1,8%”, menos 0,9 pontos do que o projectado na actualização de Janeiro, devido “à maior incerteza política, às tensões comerciais e à menor dinâmica da procura”.
O crescimento na área do euro, de 0,8% em 2025 e 1,2% em 2026, deverá abrandar 0,2 pontos percentuais, face aos cálculos de Janeiro. “A zona euro tem vindo a registar uma recuperação cíclica, mas a procura interna tem sido fraca e, com excepção da Alemanha, o contributo do crescimento do consumo pode ter atingido o seu ponto máximo nas suas maiores economias”, referiu o FMI, destacando o “fraco sentimento dos consumidores e a elevada incerteza”, que “aumentaram a poupança por precaução”.
A Alemanha destaca-se pela estagnação prevista para este ano (0%) e um crescimento de 0,9% estimado para 2026. O PIB da França deverá ter um crescimento de 0,6% este ano e 1% em 2026. A crescer a um ritmo superior este ano estão os países do sul da Europa, incluindo Espanha (2,5%), Portugal e Grécia, ambos com 2%.
Já nos mercados emergentes e em desenvolvimento, deverá “abrandar para 3,7% em 2025 e 3,9% em 2026, com descidas significativas para os países mais afectados pelas recentes medidas comerciais como a China”, alertou.
Desde Fevereiro, os EUA anunciaram várias ondas de tarifas contra parceiros comerciais e rivais, alguns dos quais responderam com contramedidas. O FMI teve em consideração a evolução das tarifas até 4 de Abril, mas não as medidas de represália entre Pequim e Washington.
“Estamos a entrar num período em que o sistema económico global que conhecemos há 80 anos está a ser reiniciado”, disse Pierre-Olivier Gourinchas, economista-chefe do FMI, aos jornalistas.
Como exemplo do impacto significativo das tarifas alfandegárias, o Fundo destaca um dado: o comércio de bens e serviços só deverá crescer 1,7% este ano, ao invés dos 3,2% previstos há três meses.
A incerteza provocada pela política comercial do Presidente dos EUA, Donald Trump, é “um grande peso para a economia mundial” e deve ser eliminada “o mais rápido possível, para bem de todos”, afirmou o economista-chefe do FMI à AFP. “As tarifas estão a pesar” sobre o crescimento mundial, mas “a incerteza sobre como será a política comercial no futuro, numa semana, num mês ou em seis meses, também pesa muito”, acentuou Gourinchas, durante uma entrevista entre as reuniões anuais da instituição financeira na capital americana.
Para Gourinchas, os EUA devem focar-se, por exemplo, em “políticas que permitam resolver os denominados desequilíbrios internos”. No caso da China, trata-se de “orientar a economia para o consumo interno”, o que seria “bom” para o país “e, portanto, para o mundo”.
Segundo o especialista, “a economia chinesa tinha uma procura fraca há algum tempo, devido à crise no sector imobiliário e uma economia orientada para a produção”.
No caso dos EUA, a previsão de crescimento caiu, face ao “aumento significativo da inflação”, que poderá chegar a 3%, embora inicialmente devesse retornar à meta de longo prazo de 2% estabelecida pela Reserva Federal (Fed, banco central americano). “Isso tem implicações para as acções futuras do banco central. Se os efeitos inflacionários forem persistentes, podemos esperar que ele atrase” os próximos cortes nas taxas de juros, explicou o especialista.
A União Europeia regista uma queda menos acentuada nas perspectivas do que noutros lugares, uma vez que as tarifas “são menos impactantes”, já que actualmente estão limitadas a 10%. O bloco europeu também beneficia das despesas com infra-estruturas previstas pela Alemanha e a flexibilização das regras fiscais de Berlim, bem como do aumento dos gastos militares em toda a Europa.
 
Reserva Financeira da RAEM supera 623 mil milhões
O valor dos capitais da Reserva Financeira da RAEM atingiu cerca de 623,4 mil milhões de patacas no final de Fevereiro deste ano, traduzindo uma subida mensal de 0,3% ou 1,9 mil milhões, de acordo com dados da Autoridade Monetária (AMCM) publicados no Boletim Oficial. Segundo a sinopse dos valores activos e passivos divulgada pela AMCM, a reserva básica manteve-se em cerca de 164,2 mil milhões, e a extraordinária subiu 0,4% para 459,2 mil milhões. Comparativamente ao final de 2024, a Reserva Financeira cresceu 1,2% ou 7,2 mil milhões, mas ainda continua distante do recorde de 663,56 mil milhões atingido em Fevereiro de 2021. A reserva básica equivale a 150% das dotações da despesa dos serviços centrais, enquanto a extraordinária corresponde aos saldos remanescentes da Reserva Financeira após a satisfação da básica, podendo ser aproveitada para facultar apoio financeiro a um eventual défice orçamental da RAEM, bem como os recursos financeiros necessários para favorecer o desenvolvimento socioeconómico.
 
*Com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jantar e concerto são pontos altos das comemorações do 25 de Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/jantar-concerto-sao-pontos-altos-das-comemoracoes-25-de-abril/</link><description>








O habitual jantar no Clube Militar na noite do dia 25 de Abril, sexta-feira, vai juntar-se a outras iniciativas para celebrar em Macau os 51 anos da Revolução dos Cravos. No dia 26, a Casa de Portugal traz ao território o espectáculo musical “A guitarra inspirada pelos Paredes”, apresentado por Paulo Soares, no Teatro D. Pedro V, concerto que serve de homenagem a Carlos Paredes no centenário do seu nascimento. A Escola Portuguesa vai também associar-se à data história, inaugurando no dia 28 uma exposição de artes visuais e digitais, subordinada ao tema “E depois de Abril…”, da autoria de alunos de algumas turmas a partir do 6º ano. Dois dias depois, no átrio interior do estabelecimento de ensino, será a vez de “Canções de Abril”, com a participação da Tuna da EPM

VÍTOR REBELO
 
Vários eventos vão assinalar em Macau a passagem dos 51 anos desde o 25 de Abril de 1974, destacando-se, no próprio dia da comemoração da data histórica, amanhã, pelas 19h30, o habitual convívio organizado pelo Clube Militar, o qual continua a contar com o apoio da Casa de Portugal e vários amigos.
O jantar, agendado para o Salão Comendador Ho Yin, será antecedido de um cocktail no pub do clube, pelas 18h30. As inscrições têm estado a ser coordenadas por quatro responsáveis pela organização do convívio, Manuel Geraldes, Pedro Vale de Gato, Lurdes de Sousa e Carlos Wilson.
O preço é de 280 patacas para adultos e 160 patacas para jovens até aos 16 anos.
Manuel Geraldes, responsável pela parte da restauração do Clube Militar, sublinha que “este jantar é uma tradição mantida há vários anos”, promovida com o objectivo de “reunir as pessoas e assinalar anualmente os valores do 25 de Abril, que é muito importante para todos nós”.
Na mesma altura será inaugurada uma exposição de fotografia, intitulada “Lisboa, 25 de Abril de 1974”, com trabalhos da autoria de Álvaro e José Tavares.
No dia seguinte, sábado, pelas 20h00, com entrada livre, o Teatro D. Pedro V será palco de um concerto de homenagem a Carlos Paredes no centenário do seu nascimento, promovido pela Casa de Portugal.
Segundo a coordenadora-geral, Diana Soeiro, o espectáculo musical “A guitarra inspirada pelos Paredes”, é apresentado por Paulo Soares, na guitarra portuguesa, acompanhado por Rui Ferreira na guitarra clássica, sendo o programa composto por músicas de Carlos Paredes, Octávio Sérgio e Paulo Soares.
Paulo Soares é considerado um dos mais versáteis e generosos artistas de sempre da guitarra portuguesa. O músico estuda e investiga o instrumento há mais de 40 anos, procurando a excelência da sonoridade e do discurso musical. “É possivelmente o mais profundo conhecedor da guitarra de Carlos Paredes”, segundo refere uma nota da Casa de Portugal, acrescentando que “a sua síntese inovadora das técnicas e intenções das guitarras tradicionais de Coimbra e de Lisboa são o alicerce para a sua enorme versatilidade musical e guitarrística, plena de entusiasmo e profundidade”.
Ao longo da sua interessante carreira, Paulo Soares tem interpretado não apenas o repertório tradicional, mas também peças da sua autoria, dos mais variados guitarristas seus contemporâneos, de compositores eruditos e outros. Tem a experiência de inúmeras actuações por todo o mundo e colaborações com alguns dos artistas mais marcantes da música portuguesa, bem como a inclusão da guitarra com diversos agrupamentos musicais.
Paulo Soares tem feito acompanhamento de fados, recitais de guitarra como solista, duos, trios, sexteto de guitarras, agrupamento alargado de guitarras, quarteto de cordas, quartetos de saxofones, quinteto de jazz, música pop, solista com várias orquestras clássicas, estreia de inúmeras peças e arranjos de sua autoria e de outros compositores nacionais e estrangeiros. “Como solista, tem estado sempre presente nos mais importantes festivais de guitarra portuguesa”, salienta a nota de apresentação do guitarrista luso.
Como pedagogo e impulsionador da guitarra portuguesa, a obra de Paulo Soares é indubitavelmente das mais importantes. É autor e editor do Método de Guitarra Portuguesa, obra de referência na aprendizagem do instrumento.
“Tem ensinado consistentemente, auxiliado outros professores e partilhado generosamente várias transcrições de sua autoria, sendo um dos maiores impulsionadores do desenvolvimento moderno da nossa guitarra”, conclui a Casa de Portugal no lançamento do concerto agendado para sábado.
 
Exposição e sessão musical na EPM
A Escola Portuguesa de Macau (EPM) vai igualmente celebrar o 25 de Abril, mas este ano fá-lo-á já depois da data propriamente dita, uma vez que os alunos se encontram de férias da Páscoa até 28 de Abril.
Nesse dia, será inaugurada uma exposição de artes visuais e digitais. O director do estabelecimento de ensino, Acácio de Brito, disse ao JTM que a EPM “vai assinalar mais uma vez a data histórica”, informando que a exibição é subordinada ao tema “E depois de Abril…” e vai estar patente ao público no átrio interior da escola até 2 de Maio. Os trabalhos são da autoria de alunos das turmas do 6º ao 9º ano e do 12º B.
No dia 30, pelas 12h40, as turmas do 5ºA e B e 8º A e B, acompanhadas pela Tuna da EPM, apresentarão algumas “Canções de Abril”, numa sessão orientada pelo professor de música Marco Antunes e onde não faltarão certamente as mais conhecidas “cantigas revolucionárias portuguesas”, da autoria de músicos como Zeca Afonso (Grândola Vila Morena) e outros intérpretes.
Sobre a importância de ser assinalado o 25 de Abril na EPM, Jorge Neto Valente, presidente da Fundação da escola, disse ao nosso jornal que “é fundamental que os alunos saibam o significado do 25 de Abril e não apenas que é um dia feriado na escola”.
Recorde-se que, a partir do próximo ano, o dia já não será feriado na EPM, ainda que em 2026 coincida com um sábado e em 2027 com um domingo.
O professor Bernardo Silva, coordenador do departamento de Ciências Sociais da EPM, elemento responsável pela organização das actividades do 25 de Abril, salientou que “os alunos têm vindo a interessar-se cada vez mais pelo 25 de Abril”. E, no futuro, não sendo feriado na escola, e principalmente quando isso calhar em dias de semana, “isso permitirá outro tipo de comemorações, podendo haver mais tempo para essas actividades relacionadas com a data”.
Para Bernardo Silva, “é sempre importante reforçar os valores do 25 de Abril e agora talvez ainda mais do que nos anos anteriores, face a todas as mudanças que têm vindo a acontecer a nível mundial”. Por tudo isso, salienta, “é preciso avivar essas questões”.
 
“Noites de Quiz” na “Bookand” celebram a “liberdade”
Em comemoração dos 51 anos do 25 de Abril, a “None Of Your Business” organiza uma edição especial das Noites de Quiz esta quinta-feira, pelas 20h30, na Bookand, para a qual promete “uma noite de conhecimento, diversão e celebração da Liberdade”. Desta feita, os participantes serão desafiados com 30 perguntas e duas “guilhotinas” dedicadas ao 25 de Abril e temas contemporâneos à data histórica. A 16ª edição do Quiz será apresentada em português como habitualmente, disputada por equipas de dois a quatro elementos e com vários prémios para os melhores classificados. A participação tem um custo de 20 patacas por pessoa. As Noites de Quiz realizam-se quinzenalmente, desde Agosto do ano passado, e já contaram com a participação de 550 entusiastas e diversas parcerias com marcas locais, segundo a nota de imprensa. A Bookand, localizada em São Lourenço, tem sido a “casa” das Noites de Quiz e “tem consolidado o seu lugar como espaço cultural de referência em Macau, com uma programação diversificada e regular”, refere a organização.


</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Apostar na geração Z para dinamizar turismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/apostar-na-geracao-para-dinamizar-turismo/</link><description>








Para dinamizar o turismo e responder ao grupo de visitantes mais jovem, o Governo tenciona lançar promoções para a geração Z. As autoridades vão também analisar a viabilidade de organizar eventos internacionais de grande escala dedicados a influenciadores digitais na RAEM”. O Secretário para a Economia e Finanças sublinhou ainda que as pequenas e médias empresas devem acelerar a digitalização
 
O Governo tenciona apostar na geração Z para dinamizar o turismo, nomeadamente lançando promoções para este grupo específico. Na apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) da tutela da Economia e Finanças, o Secretário Tai Kin Ip defendeu que “é preciso ter em conta as necessidades da geração Z”. A ideia é dar “prioridade à expansão da colaboração com as redes sociais mais utilizadas” por estes jovens, “, tirando partido das novas tecnologias inovadoras e estabelecendo parcerias com marcas e influenciadores digitais apreciados por este grupo-alvo”.
“Serão concebidas campanhas promocionais e ofertas específicas para atrair este segmento, aproveitando os vastos recursos de ‘turismo+’ de Macau”, refere o relatório das LAG. Paralelamente, será analisada a viabilidade de organizar grandes eventos internacionais dedicados a influenciadores digitais, “com o objectivo de forjar a imagem da cidade como uma metrópole internacional para criadores de conteúdo digital, aumentando assim a notoriedade global do destino e promovendo a economia de fãs da geração Z”.
Na mesma linha, e porque cada vez mais os jovens utilizam carteiras digitais para efectuar pagamentos, o Secretário defendeu que as pequenas e médias empresas (PME) devem acelerar a transformação digital, mantendo assim a competitividade. “Quanto à elevação da capacidade das PME, o Governo tem feito muitos trabalhos. Mas vamos também lançar medidas de curto prazo, por exemplo prémios de consumo nas zonas comunitárias para elevar a sua capacidade e para se poderem articular com a digitalização”, disse.
O Secretário anunciou ainda planos para a “reconversão e valorização do sector da restauração”. Recorde-se que o Governo vai apoiar lojas com características próprias dos bairros comunitários no reforço da competitividade e reputação. Em consonância com os anos de funcionamento e as características dos espaços, será lançado um plano de apoio de três níveis.
Por outro lado, defendeu que é preciso apostar na ideia de “multidestinos”, para atrair mais visitantes internacionais. “Não podemos olhar só para uma cidade, temos de ter em conta recursos das zonas vizinhas e aproveitá-los. Para visitantes de longa distância, vamos desenvolver uma viagem com vários destinos”, indicou, sublinhando que é preciso “integrar os recursos de Macau e Hengqin”.
Tai Kin Ip assinalou também que o turismo tem de andar alinhado com a tecnologia. Nesse sentido, indicou que o Governo vai “introduzir muitas medidas tecnológicas, filmagem através de drones, trabalhar com vários serviços” no sentido de trabalhar na imagem de Macau como cidade turística.
No Hemiciclo, falou ainda na necessidade de criar uma “cidade honesta”, através da optimização dos serviços electrónicos relacionados com a apresentação de pedidos para a obtenção da qualidade de Loja Certificada. “Serão promovidas, por meios diversificados, as Lojas Certificadas dispersas em todas as zonas de Macau aos residentes e visitantes, aumentando a confiança dos consumidores em fazer consumo na comunidade e promovendo a imagem de Macau como cidade honesta”, pode ler-se no Relatório das LAG.
 
Avaliação da revitalização das zonas históricas passa para tutela da Economia e Finanças
As iniciativas e resultados das concessionárias de jogo no âmbito da revitalização das seis zonas históricas passarão a ser avaliados por um grupo criado pela tutela da Economia e Finanças, com o apoio da tutela dos Assuntos Sociais e Cultura, anunciou ontem Tai Kin Ip. Após uma revisão dos trabalhos já levados a cabo, será definido “um novo posicionamento” para “explorar os recursos de cada zona histórica”. As áreas em causa, recorde-se, são os estaleiros de Lai Chi Vun, a zona da Barra, o Porto Interior e a Fortaleza do Monte, a Avenida Almeida Ribeiro e a Rua da Felicidade, bem como a Fábrica de Panchões Iec Long.
 
Previsto mecanismo para resposta a incidentes em casinos
De acordo com o Relatório das Linhas de Acção Governativa, o Governo pretende manter a “monitorização rigorosa” do desenvolvimento “saudável e ordenado” do sector do jogo, pelo que “será enviado ininterruptamente pessoal para proceder à fiscalização in loco das operações nos casinos”. Além disso, “será criado um mecanismo de resposta a incidentes súbitos ocorridos nos casinos”. Por outro lado, serão efectuados estudos “sobre o enriquecimento das modalidades dos jogos de fortuna ou azar e a diversificação dos elementos do jogo, atendendo às diferentes exigências dos visitantes estrangeiros”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM levará empresas chinesas a países lusófonos</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-levara-empresas-chinesas-paises-lusofonos/</link><description>








Macau vai ajudar empresas da China Continental a procurar oportunidades este ano na Guiné Equatorial, Cabo Verde, Portugal e Brasil. O Secretário para a Economia e Finanças prometeu que o território vai reforçar o papel de “interlocutor com precisão” entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP).
Na apresentação das Linhas de Ação Governativa (LAG), Tai Kin Ip apontou como prioridades “a cooperação nas áreas comercial, cultural, financeira, científica tecnológica e tributária”. De acordo com o relatório das LAG, Macau vai unir esforços com “as autoridades de coordenação económica e comercial e os sectores empresariais do Interior da China”.
O alvo prioritário será o Encontro de Empresários para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os PLP, que decorrerá em Julho na Guiné Equatorial. Macau irá, ainda em 2025, efectuar uma visita a Cabo Verde, “para intercâmbios comerciais”, e visitas a Portugal e ao Brasil para participar em “grandes feiras temáticas relacionadas com produtos alimentares”.
Tai Kin Ip prometeu igualmente “explorar mais espaços de cooperação com os países de língua portuguesa e os países de língua espanhola”. Recorde-se de que vai ser criado, em Hengqin, um Centro para Serviços Económicos entre a China e os países lusófonos e hispânicos.
Quanto ao Fundo de Cooperação entre a China e os PLP, o Secretário disse que as autoridades já “baixaram alguns requerimentos” para promover o investimento chinês em países lusófonos, mas sublinhou que este “funciona segundo a situação do mercado”. Ainda assim, está em vista a execução de projectos em áreas como infra-estruturas e protecção ambiental.
 
Transformação de pedras preciosas dos PLP
Por outro lado, foi revelado que uma empresa vai transformar, na RAEM, pedras preciosas vindas de PLP, tendo como alvo o mercado da China Continental. O director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) sublinhou que a empresa poderá exportar pedras preciosas para o outro lado da fronteira, através do acordo CEPA.
Segundo Yau Yun Wah, desde Outubro de 2019, a DSEDT já emitiu licença de operação para actividades relativas a diamantes em bruto a 17 empresas, e 37 certificados para importação e 26 para exportação. Acrescentou ainda que já passaram por Macau diamantes em bruto com um valor total de 180 milhões de dólares.
 
Orçamento do FDCT sobe 88%
O Secretário para a Economia e Finanças revelou que o orçamento do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e Tecnologia (FDCT) vai subir este ano 88%, por forma melhor apoiar o desenvolvimento da investigação científica local. No debate sectorial das Linhas de Acção Governativa, Tai Kin Ip prometeu ainda que, através do FDCT, Macau vai “impulsionar a cooperação com os Países de Língua Portuguesa e com a comunidade internacional”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estudada ampliação do Centro de Saúde do Tap Seac</title><link>https://jtm.com.mo/local/estudada-ampliacao-centro-de-saude-tap-seac/</link><description>








Os Serviços de Saúde vão estudar o projecto de viabilidade de optimização ou ampliação do Centro de Saúde do Tap Seac. Por outro lado, planeiam, entre outras medidas, aumentar o número de vagas nos serviços subsidiados das instituições médicas sem fins lucrativos, visando a concretização do conceito de “Tratamento eficaz onde se privilegia a prevenção”
 
A capacidade de prestação de cuidados de saúde à população de Macau irá aumentar com a concretização do projecto de viabilidade de optimização ou ampliação do Centro de Saúde do Tap Seac.
Em resposta a uma interpelação escrita apresentada ao Governo pelo deputado Leong Sun Iok, os Serviços de Saúde (SSM) indicaram que, actualmente, o âmbito da prestação de serviços do Centro de Saúde de Tap Seac já abrange a maioria das áreas da Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE). De qualquer modo, o organismo continuará a examinar a população residente na ZAPE e os serviços prestados por aquele Centro de Saúde.
Por outro lado, na resposta assinada pelo director, Alvis Lo, os SSM frisam que, “em colaboração com as instituições médicas sem fins lucrativos e privadas, têm prestado serviços de cuidados de saúde gratuitos ou a baixo custo a todos os residentes de Macau, através do financiamento e da aquisição de serviços, do Programa de Comparticipação nos Cuidados de Saúde, satisfazendo as necessidades das pessoas”.
O “Plano de Acção para Macau Saudável”, divulgado pelos SSM, integra os elementos de saúde nas políticas públicas, tomando como principais orientações políticas a “Mudança de paradigma, descentralização de recursos e mudança de mentalidade”. Recentemente, foi lançado o Programa “Comunidade saudável”, com o objectivo de “aprofundar a cooperação entre o Governo e as associações”, e no futuro “reforçar os trabalhos como o rastreio de doenças crónicas, a gestão de saúde e o controlo de peso dos residentes de Macau”.
Simultaneamente, sublinha a resposta à interpelação de Leong Sun Iok, “será planeado o aumento do número de vagas nos serviços subsidiados das instituições médicas sem fins lucrativos, a implementação de medidas adicionais de apoio ao sector privado da saúde e a promoção do desenvolvimento dos serviços de cuidados de saúde comunitários”, visando a concretização do conceito de ‘Tratamento eficaz onde se privilegia a prevenção’”.
Os SSM lembram que Macau dispõe de nove centros e três postos de saúde, com uma capacidade de resposta que permite aos residentes acederem a pé, em 15 ou 20 minutos, “usufruindo de serviços de cuidados de saúde comunitários gratuitos, acessíveis e de alta qualidade”.
 
Serviço de Patologia recebe acreditação internacional
O Serviço de Patologia do Hospital Conde de São Januário (CHCSJ) foi avaliado por peritos do Laboratório Médico ISO15189, durante o terceiro trimestre de 2024, tendo recebido a acreditação internacional, informaram os Serviços de Saúde. A avaliação do grupo de especialistas levou à aprovação de todos os 47 exames laboratoriais realizados. Com a obtenção da acreditação, o Serviço de Patologia do CHCSJ passou a ser o laboratório médico de Macau com o maior número de exames certificados, através deste padrão internacional. Esta acreditação é “uma afirmação completa do sistema de gestão de qualidade do Serviço de Patologia, o que significa que o nível de gestão e a capacidade técnica dos laboratórios do CHCSJ alcançaram a padronização e a internacionalização”, frisam os SSM.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Comércio sino-lusófono promovido no Brasil</title><link>https://jtm.com.mo/local/comercio-sino-lusofono-promovido-brasil/</link><description>








O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento organizou uma delegação constituída por empresários do Interior da China e de Macau, para realizar encontros de intercâmbio comercial com associações, empresas e entidades governamentais do Brasil
 
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) enviou uma delegação de 16 empresários do Interior da China e de Macau a três cidades do Brasil, para “promover a concretização dos resultados do serviço “Conduta do Comércio China- Países de Língua Portuguesa (PLP)”.
Inicialmente, a comitiva esteve em Cuiabá e Manaus, para fomentar a “importação” de produtos agrícolas brasileiros de consumo intensivo para o mercado chinês e apoiar as empresas da China e de Macau a “expandir-se para o exterior”, através do estabelecimento de fábricas no Brasil, segundo o IPIM.
Em Cuiabá, a delegação realizou um intercâmbio com associações comerciais de produtos agrícolas locais. As 10 primeiras empresas do ranking nacional de cereais e óleos do país e as empresas de Macau assinaram dois memorandos de cooperação com o governo de Cuiabá e com associações comerciais agrícolas, no sentido de trazer produtos agrícolas brasileiros de alta qualidade para a Grande Baía.
Parte da delegação, composta por empresas líderes de materiais de construção e mobiliário doméstico da China, deslocou-se a Manaus e explorou a viabilidade de investimento e construção de fábricas no Brasil. Os empresários ficaram a conhecer as políticas de isenção fiscal, as instalações logísticas e o ambiente de negócios, “aumentando a confiança no mercado brasileiro”, segundo o IPIM.
O grupo de representantes de comércio de consumo intensivo, fabrico de materiais de construção, finanças bancárias e comércio electrónico também viajou até São Paulo para conversações oficiais, encontros industriais de bolsas de contactos e sessões de promoção, tendo como objectivo “criar mais cenários de cooperação entre a China e o Brasil e aprofundar as interacções internacionais”.
O propósito de investir no Brasil é de utilizar plenamente os recursos dos PLP “para estabelecer a cadeia industrial na América do Sul” e expandir os produtos para os mercados sul-americanos.
O IPIM recordou que tem prestado serviços de “Conduta do Comércio China-PLP”, orientados para ajudar empresas, instituições e indivíduos interessados na exploração dos mercados do Interior da China e dos PLP. Segundo o organismo, mais de 160 empresas beneficiaram dos serviços, desde 2024, sendo que no último mês já havia sido estabelecida uma ligação com o Ministério da Indústria e do Comércio de Angola e as associações comerciais locais a propósito da instalação de uma fábrica no país, cuja produção deve arrancar em meados deste ano.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitantes cresceram 11% no primeiro trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-cresceram-11-primeiro-trimestre/</link><description>








Entre Janeiro e Março, a RAEM acolheu quase 9,9 milhões de visitantes, número que representa uma subida anual de 11% e o segundo melhor trimestre de sempre
 
Macau recebeu 9,86 milhões de visitantes entre Janeiro e Março, mais 11,1% do que no mesmo período de 2024 e o segundo valor mais elevado de sempre para um arranque de ano, foi ontem anunciado. De acordo com dados oficiais, o número de visitantes só foi superado no primeiro trimestre de 2019 – antes da pandemia de covid–19 -, período em que registou quase 10,4 milhões.
No entanto, segundo a Direcção dos Serviços de Estatísticas e Censos (DSEC), cerca de 59% dos visitantes (5,82 milhões) chegaram em excursões organizadas e passaram menos de um dia na cidade, reflectindo um acréscimo anual de 21,5%. Já o número de turistas diminuiu 1,1% para pouco mais de quatro milhões.
O período médio de permanência dos visitantes fixou-se em 1,1 dias, menos 0,1 dias do que no primeiro trimestre de 2024, devido ao aumento da proporção de excursionistas em relação ao total de visitantes.
Segundo a DSEC, o número de entradas de visitantes do Interior da China cresceu 14,5 para 7,2 milhões em termos anuais, incluindo quatro milhões com visto individual (mais 15,6%). Os visitantes com visto de “uma entrada por semana”, “visto de múltiplas entradas” e com “entradas e saídas em grupo” corresponderam a 381.172, a 97.957 e a 28.671, respectivamente.
No trimestre em análise, os visitantes oriundos de Taiwan (221.146) aumentaram 21,6%, face ao período homólogo de 2024, no entanto, os Hong Kong (1,7 milhões) diminuíram 3,6%.
Por outro lado, os visitantes internacionais totalizaram 682.442, ilustrando uma subida anual de 16,9% e uma queda de 20,3% face ao mesmo período de 2019. Nos mercados do Sudeste Asiático, a DSEC destaca os visitantes das Filipinas (126.559), Indonésia (53.643), Malásia (47.094) e Singapura (26.356), que aumentaram 10,4%, 36,5%, 18,2% e 2,8%, respectivamente, em contraste com a quebra de 9,2% nos provenientes da Tailândia (35.073).
Entre os restantes mercados asiáticos, sobressaem os visitantes da Coreia do Sul (172.255) e o do Japão (44.663), que aumentaram 33% e 23,6%, respectivamente. Já os visitantes da Índia (19.135) baixaram 3,4%, quando comparados com os primeiros três meses do ano transacto.
No que diz respeito aos mercados de longa distância, o número de entradas de visitantes dos EUA (36.629) teve um acréscimo homólogo de 9,7%.
Este mês, a directora dos Serviços de Turismo de Macau (DST), Maria Helena de Senna Fernandes, reiterou que em 2025 a prioridade vai continuar a ser “captar turistas internacionais”, participando em feiras no estrangeiro e organizando actividades no território.
A directora da DST recordou que Macau vai receber em Junho a reunião semianual da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos e, em Dezembro, o congresso anual da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT). A APAVT está ainda a organizar uma delegação europeia, com “cerca de 20 pessoas”, que irá participar na 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau (MITE, na sigla em inglês), entre amanhã e domingo, referiu Senna Fernandes.
Macau recebeu no ano passado 34,9 milhões de visitantes, mais 23,8% do que no ano anterior, mas ainda longe do recorde de 39,4 milhões fixado em 2019, antes da pandemia.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artesanato, comida e música voltam a animar Tap Seac</title><link>https://jtm.com.mo/local/artesanato-comida-musica-voltam-animar-tap-seac/</link><description>








A Feira de Artesanato do Tap Seac terá mais uma edição a partir de hoje, apresentando 200 stands, 65 workshops de artesanato e 47 actuações musicais
 
Entre hoje e domingo e de 1 a 4 de Maio, a Praça do Tap Seac vai acolher a Feira de Artesanato de Primavera, organizada pelo Instituto Cultural (IC). A edição deste ano contará com mais de 200 stands de artesanato e de gastronomia e com profissionais do sector cultural e criativo do Interior da China, Hong Kong, Macau e Taiwan, da Malásia, Tailândia, Coreia do Sul e do Japão.
Em comunicado, o IC salienta que será exibida “uma vasta gama de produtos culturais e criativos originais”, tais como artigos de uso diário, vestuário, acessórios, artesanato, produtos naturais e alimentares.
O evento terá ainda 65 sessões de workshops de artesanato criativo. O IC alerta que os participantes seleccionados por sorteio devem comparecer à hora indicada, sob o risco de perder a respectiva vaga sem devolução das taxas pagas ou distribuição de pacote de material.
Na ausência dos candidatos previamente seleccionados, as vagas serão preenchidas pelos participantes na lista de espera, por ordem de chegada, mediante a inscrição no local e o pagamento de uma taxa de 50 patacas por workshop.
Estão também programadas 47 actuações de músicos de Macau, de Hong Kong e do Interior da China, incluindo a cerimónia inaugural da “Rainha do Hi-Fi”, Lily Chan. A artista de “Laços GG” e “Herói de Armadura” já actuou em mais de 20 concertos em Hong Kong, Macau e Cantão, entre outros locais, tendo lançado vários álbuns a solo desde 2007.
A cerimónia de inauguração está prevista para as 18:00 de hoje, sendo que a feira decorre das 17:00 às 22:00, às quintas e sextas-feiras, e das 15:00 às 22:00 ao fins-de-semana.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Congresso da ACOLOP discute regresso dos Jogos da Lusofonia</title><link>https://jtm.com.mo/local/congresso-da-acolop-discute-regresso-dos-jogos-da-lusofonia/</link><description>








Macau vai estar representado no Congresso Olímpico da Lusofonia que se realiza hoje e amanhã na capital cabo-verdiana, organizado pela Associação de Comités Olímpicos de Língua Oficial Portuguesa. Um dos destaques da agenda de trabalhos é a discussão dos Jogos da Lusofonia, suspensos desde 2014, que poderão regressar em 2026
 
VÍTOR REBELO
 
O regresso dos Jogos da Lusofonia, que há mais de 10 anos se encontram suspensos, poderá receber luz verde já para 2026. Essa questão será discutida no 4º Congresso Olímpico da Lusofonia, que tem lugar na cidade da Praia, capital de Cabo Verde, com organização da Associação de Comités Olímpicos de Língua Oficial Portuguesa (ACOLOP) e Comité Olímpico de Cabo Verde.
O dia de hoje, quinta-feira, será dedicado ao congresso propriamente dito, enquanto amanhã será a vez da assembleia-geral da ACOLOP. As duas reuniões contarão com a presença de um representante da RAEM, nomeado pelo Comité Olímpico Macau-China, tal como aconteceu na última assembleia-geral da ACOLOP efectuada no ano passado em Cascais, Portugal.
A provável realização dos Jogos da Lusofonia em 2026, depois de terem sido interrompidos em 2024, será um dos pontos principais da agenda de trabalhos, devendo ser discutidos detalhes sobre o regresso da competição.
Na sequência da assembleia-geral da ACOLOP de 2024, a actual presidente do organismo, Filomena Fortes, disse que os Jogos da Lusofonia poderão ter um formato diferente do passado. “A ideia é tentar realizar a prova com modalidades de praia em 2026, embora se possa manter o mesmo nome, ou seja, Jogos da Lusofonia”, salientou na altura a dirigente cabo-verdiana ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, manifestando a vontade de que isso possa ser uma realidade durante o seu mandato à frente da ACOLOP.
O facto dos países ou regiões que integram o organismo terem orla costeira, pode ser determinante para a decisão final, que até poderá surgir já no decorrer destas duas sessões em Cabo Verde.
Recorde-se que o arranque dos Jogos da Lusofonia deu-se em Macau, em 2006, com a presença de 12 países ou regiões e um total de cerca de 700 atletas. Foram disputadas oito modalidades (futebol, basquetebol, atletismo, futsal, taekwondo, ténis de mesa, voleibol e voleibol de praia).
Seguiram-se as organizações de Portugal, em 2009 em Lisboa, e cinco anos depois em Goa. Por causa principalmente do investimento elevado, Moçambique cancelou os Jogos de 2017 e Angola não confirmou a candidatura para 2021.
O congresso, que começa hoje de manhã, tem como lema “Para uma abordagem conjunta no desenvolvimento através de desporto”, e reunirá delegações dos Comités Olímpicos Nacionais membros da ACOLOP e muitas outras organizações internacionais de destaque no desporto.
O objectivo é “reforçar os laços de cooperação, promover o desenvolvimento desportivo e alinhar acções estratégicas para o futuro da organização”, como pode ler-se numa nota enviada à nossa redacção pela responsável do Gabinete de Comunicação da ACOLOP, Susana Duarte.
O primeiro dia abordará quatro eixos estratégicos fundamentais: o reconhecimento internacional da ACOLOP, o fortalecimento dos Jogos da Lusofonia, o desenvolvimento de programas baseados em consórcios e financiamento internacional, e a melhoria dos serviços prestados aos Comités Olímpicos membros.
O comunicado refere que o congresso “reforça o compromisso da ACOLOP com o fortalecimento da língua portuguesa como elemento identitário comum e com o aumento da cooperação entre os seus membros”. Para além disso, salienta, “o evento será uma oportunidade única para reflectir sobre o desporto como instrumento estratégico de desenvolvimento sustentável e inclusivo no espaço lusófono”.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>Suspeito de violação em prisão preventiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/suspeito-de-violacao-em-prisao-preventiva/</link><description>








Sob a promoção do Ministério Público (MP), o Juiz de Instrução Criminal decidiu aplicar a medida de prisão preventiva a um empresário local que terá violado uma trabalhadora que contratara. Após o primeiro interrogatório judicial realizado ao suspeito, o Juiz entendeu que existem indícios fortes da prática do crime de violação. Segundo o MP, a aplicação da medida de prisão preventiva teve em consideração a ilegalidade, a gravidade e o grau de intencionalidade dos actos criminosos, bem como o risco de fuga, a possibilidade de continuar a cometer crimes da mesma natureza, entre outros factores. Além disso, segundo revelou, durante o interrogatório, as declarações do suspeito foram inconsistentes. As conclusões da investigação preliminar indicam que, em meados deste mês, o suspeito, de 33 anos, instou a vítima embriagada a acompanhá-lo de volta ao escritório para ajudar no trabalho, tendo acabado por cometer a violação nesse local. Nos termos do Código de Processo Penal, o MP irá continuar a dirigir o ulterior procedimento de inquérito. No comunicado, o MP sublinhou ainda que tem combatido severamente os crimes sexuais, que, para além de infringirem gravemente a liberdade e a auto-determinação sexuais do indivíduo, constituem uma ameaça grave à ordem pública e à tranquilidade social. Neste sentido, o organismo voltou a apelar aos cidadãos para que denunciem de imediato eventuais casos criminais à polícia ou ao MP, com o objectivo de criar em conjunto um ambiente social seguro.

</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>China deverá lançar hoje missão Shenzhou-20</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/china-devera-lancar-hoje-missao-shenzhou-20/</link><description>






											epa12048077 Austronauts of the Shenzhou-20 space mission (L-R) Wang Jie, Chen Dong and Chen Zhongrui, attend a press conference at the Jiuquan Satellite Launch Center near Jiuquan, China, 23 April 2025. The mission is scheduled to be launched on 24 April.  EPA/ANDRES MARTINEZ CASARES										



A Agência Espacial Tripulada da China (CMSA, na sigla em inglês) apresentou ontem os astronautas da missão Shenzhou-20, que os transportará para a estação espacial Tiangong, estando o lançamento programado para esta quinta-feira.
A equipa de astronautas integra Chen Dong, Chen Zhongrui e Wang Jie, com o primeiro a exercer as funções de comandante, informou a agência numa conferência de imprensa realizada no Centro de Lançamento de Satélites de Jiuquan, no noroeste do país. Chen Dong já participou nas missões Shenzhou-11 e Shenzhou-14, enquanto esta será a estreia espacial de Chen Zhongrui e Wang Jie.
No encontro com a comunicação social, o comandante expressou a sua “confiança” na equipa. “Passámos por um longo período de treino juntos, conhecemo-nos bem e temos um bom entendimento mútuo”, frisou Chen Dong, acrescentando que “eles aprendem uns com os outros” e “melhoram-se uns aos outros através do treino e da convivência”.
Por sua vez, Wang explicou, segundo a emissora estatal CCTV, que, enquanto engenheiro de voo, é “responsável pela manutenção da plataforma, manutenção e reparação de equipamentos e resolução de problemas de emergência, bem como por novas tecnologias que protegem contra a ausência de gravidade”.
Já Chen Zhongrui admitiu que se sentiu “nervoso e stressado” quando começou a treinar com os seus colegas, mas agora garante que a integração da equipa é “total”. A equipa “aprenderá com humildade” com os seus antecessores, que os aguardam a bordo do Tiangong, asseverou.
A Shenzhou-20 deverá levantar voo às 17h17 de hoje do Centro de Lançamento de Satélites de Jiuquan, disseram responsáveis ​​do programa espacial chinês.
Esta terça-feira, foram concluídos os testes finais antes do lançamento, após os quais as autoridades consideraram que “o equipamento está em estado estável”. Além disso, avaliaram que “o pessoal está pronto e as instalações concluíram todos os preparativos para a descolagem”.
A Shenzhou-20 vai transportar a nova tripulação da Tiangong, que inclui três astronautas que chegaram à estação no âmbito da missão anterior, Shenzhou-19, em Outubro do ano passado. Os novos tripulantes vão tornar-se o nono grupo a habitar a estação espacial chinesa, onde deverão permanecer até ao final de Outubro deste ano.
A actual tripulação da Tiangong, composta pelos astronautas Cai Xuzhe, Wang Haoze e Song Lingdong, chegou à estação espacial no dia 30 de Outubro. Durante a sua estadia de aproximadamente seis meses, o grupo realizou três missões extra-veiculares, para além de conduzir uma série de experiências científicas e testes técnicos no espaço.
A Tiangong vai operar durante cerca de 10 anos e poderá tornar-se uma das principais plataformas orbitais em funcionamento, especialmente porque a Estação Espacial Internacional – uma iniciativa liderada pelos EUA, da qual a China está proibida devido aos laços militares com o seu programa espacial – se aproxima da sua reforma prevista para 2030.
A China investiu fortemente no seu programa espacial e conseguiu aterrar com sucesso a sonda Chang’e 4 no lado oculto da Lua – a primeira vez que tal foi conseguido – e chegou a Marte pela primeira vez, tornando-se o terceiro país – depois dos EUA e da antiga União Soviética – a aterrar no planeta vermelho. O gigante asiático planeia também construir uma base de exploração científica com a Rússia e outros países no Pólo Sul da Lua.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item><item><title>As redes sociais ajudam a impulsionar o crescente turismo sexual no Japão</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/redes-sociais-ajudam-impulsionar-crescente-turismo-sexual-japao/</link><description>








Jovens mulheres distraidamente paradas num parque no oeste de Tóquio sugerem que uma estátua gigante de Godzilla não é a única atracção para um número recorde de turistas estrangeiros.
Com os rostos iluminados pelo brilho frio dos seus telemóveis, as mulheres alinhadas no Parque Okubo são a evidência de que o turismo sexual se desenvolveu como um lado obscuro do agitado bairro de vida nocturna de Kabukicho.
Não há dados oficiais, mas as evidências sugerem que um número crescente de homens estrangeiros está a migrar para a zona depois de verem vídeos nas redes sociais.
Uma das mulheres disse que a zona perto de Kabukicho, onde Godzilla ruge e cospe fumo em cima de um cinema, tornou-se uma “verdadeira atracção turística”, e que cerca de metade dos seus clientes são estrangeiros.
“Como não conseguem comunicar em japonês, escrevem ‘Quanto custa?’ nos seus telemóveis”, usando um tradutor automático, disse Ria, que não usou o seu nome verdadeiro.
Os homens que vão ao Parque Okubo são principalmente da Coreia do Sul, China ou Taiwan, mas também da América do Norte e da Europa.
A consciencialização no estrangeiro cresceu em parte por causa dos vídeos em plataformas de redes sociais como o TikTok ou o chinês Bilibili. Os vídeos são geralmente gravados sem consentimento, por vezes em directo, e alguns clipes acumulam centenas de milhares de visualizações.
Ria e outras dizem que são autónomas, sem envolvimento de proxenetas. Levam os seus clientes para “hotéis do amor” nas proximidades.
O preço médio situa-se entre os 15 mil e 30 mil ienes (860 e 1.700 patacas), mas as mulheres estão sob pressão para cobrar cada vez menos, disse Ria, de 26 anos.
Isto porque “o custo de vida e o declínio do poder de compra” estão a fazer com que muitos homens japoneses exijam um preço mais baixo, referiu. “Os estrangeiros tendem a não negociar o preço e geralmente dão-nos mais”, disse ela.
Azu, de 19 anos, que está sentada ao seu lado no Rescue Hub, um abrigo criado por um grupo sem fins lucrativos, concorda. “Na melhor das hipóteses, posso cobrar a um cliente 20.000 ienes, por hora, com um preservativo, às vezes, um pouco mais”, disse Azu.
As preocupações financeiras estão entre os problemas que levam cada vez mais mulheres a tornarem-se profissionais do sexo, disse a directora do Rescue Hub, Arata Sakamoto.
Não era muito comum, há uma década, as mulheres japonesas serem profissionais do sexo nas ruas, disse Arata. No entanto, sobretudo desde a pandemia da Covid-19, “as jovens começaram a vender sexo a preços baixos”. “Penso que esta é uma das razões pelas quais o número de clientes estrangeiros aumentou”, comentou.
Cerca de 10 mulheres estavam a relaxar no acolhedor apartamento do Rescue Hub numa noite recente, pegando em algo para comer e carregando os telemóveis.
Estão seguras ali, mas Arata disse que as mulheres enfrentam “riscos para a sua saúde física e mental, a propagação de doenças sexualmente transmissíveis, gravidezes indesejadas, abortos e partos indesejados”.
“Algumas mulheres são vítimas de abuso, ou as suas acções podem ser filmadas sem o seu consentimento”, disse. “Também podem não receber pagamento pelos seus serviços ou o seu dinheiro ser roubado”.
O Japão, um país socialmente conservador, recebeu um recorde de 36,8 milhões de turistas em 2024, em parte graças ao iene fraco.
A polícia de Tóquio não respondeu aos pedidos de informação sobre o aumento de clientes estrangeiros que visitam profissionais do sexo. No entanto, disseram que, desde Dezembro, houve mais patrulhas policiais na zona. Isto apenas teve o efeito de dispersar as trabalhadoras do sexo por toda a área.
“Tornou-se mais seguro escolher clientes estrangeiros em vez de japoneses, porque pelo menos podemos ter a certeza de que não são polícias à paisana”, disse Ria enquanto bebia um gole de chá.
Apenas os serviços sexuais “com penetração” são proibidos no Japão, e são as trabalhadoras do sexo que enfrentam multas, ou mesmo penas de prisão, e não os clientes.
Arata Sakamoto disse que “estabelecer consequências legais para os clientes” ajudaria a travar a procura, incluindo de estrangeiros.
“As autoridades deveriam também fazer campanhas de sensibilização, em várias línguas, nos aeroportos, hotéis e zonas turísticas”, defendeu.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-04-24 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>