<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>TSI espera “mais processos” mas enfrenta “escassez de juízes”</title><link>https://jtm.com.mo/local/tsi-espera-mais-processos-mas-enfrenta-escassez-de-juizes/</link><description>








Agora que há mais juízes nos tribunais de primeira instância e que as actividades sociais e económicas estão a retomar, é esperado que sejam admitidos mais processos no Tribunal de Segunda Instância, contudo, este enfrenta “escassez de juízes”. Para “melhorar a eficiência e a qualidade do julgamento”, é necessário “colocar mais juízes nas secções de processos”, refere o relatório do último Ano Judiciário. Por outro lado, alerta que o Tribunal Judicial de Base enfrentará “muita pressão” em relação a recursos humanos, concretamente a funcionários de justiça
 
CATARINA PEREIRA
 
Prevê-se que o número de processos admitidos no Tribunal de Segunda Instância (TSI) “aumente ainda mais no futuro”, tendo em conta que as actividades sociais e económicas “regressam à normalidade” e que os novos magistrados que concluíram a formação foram nomeados juízes dos tribunais de primeira instância em Outubro do ano transacto. Contudo, “o TSI está (…) a enfrentar uma escassez de juízes”, refere o relatório do último Ano Judiciário.
Nesse sentido, e “a fim de lidar com os casos cada vez mais complexos, considera-se colocar mais juízes nas secções de processos no futuro, com vista a melhorar a eficiência e a qualidade do julgamento de processos”, pode ler-se no documento.
Em 2023/2024, o TSI contava com oito juízes, incluindo o presidente, Tong Hio Fong. De acordo com a lista de juízes publicada no site dos Tribunais da RAEM, actualmente contam-se nove, mais um do que então, que é Seng Ioi Man. Note-se que é nesta instância que está também um dos dois únicos juízes contratados em Portugal: Rui Ribeiro.
O documento sugere, por outro lado, que sejam reforçadas as “actividades de intercâmbio externo” para “melhorar o nível profissional e a visão dos juízes”, bem como a comunicação sobre o sistema judicial do Interior da China. A ideia será “estreitamente o ritmo do desenvolvimento nacional”, com especial destaque para os intercâmbios e colaboração com a Grande Baía e a Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin.
No período em análise, entraram no TSI 998 processos, sendo que, juntando os do ano anterior totalizaram 1.371. Destes, 1.012 foram concluídos, com uma taxa de resolução de 101,40%, um aumento de 5,53% em relação ao número de processos findos no ano imediatamente antes. Assim, 359 processos transitaram para o ano seguinte, menos 3,75% em relação ao ano anterior.
Já em relação ao Tribunal Judicial de Base (TJB), e tal como no Ano Judiciário anterior, o relatório volta a alertar que “é previsível que vários funcionários de justiça preencherão os requisitos da aposentação nos próximos anos e não se pode excluir a possibilidade de alguns funcionários de justiça passarem a trabalhar para outros serviços”. Factores esses que “causarão necessariamente muita pressão para os recursos humanos do TJB”.
No relatório, é ainda dito que o Centro de Formação Jurídica e Judiciária realizou um novo curso de habilitação para ingresso nas carreiras de oficial de justiça judicial e de oficial de justiça do Ministério Público em Abril de 2024. “Espera-se que isso possa suprir o mais rápido possível os recursos humanos no TJB, de forma a aliviar a insuficiência de pessoal que ocorre sucessivamente nas sessões de processo”, acrescenta.
Segundo os dados estatísticos, os tribunais de primeira instância contam actualmente com 41 juízes, concretamente 36 no TJB, incluindo Jerónimo Santos (um dos nove presidentes de tribunal colectivo), três no Juízo de Instrução Criminal e dois no Tribunal Administrativo. Em 2023/2024, os tribunais de primeira instância tinham 33 juízes, um dos quais Carlos Carvalho, que deixou funções no final de Agosto do ano passado.
Apesar da questão dos funcionários de justiça, “o funcionamento global dos tribunais de primeira instância foi bom” em termos gerais. Mas, para “reduzir ainda mais o volume de trabalhos” do pessoal e “melhorar a eficiência do trabalho, os tribunais de primeira instância continuarão a optimizar a plataforma de gestão de processos”.
É também mencionado que o TJB iniciou a “inspecção” aos funcionários judiciais que reuniam as condições, esperando-se “detectar, o mais cedo possível, potenciais problemas e deficiências no trabalho, no sentido de emitir orientações e fazer melhorias a tempo”.
 
“Reforçar” conhecimento junto do público
Por outro lado, registou-se “um aumento significativo” no número de processos admitidos pelo Juízo de Instrução Criminal, que totalizaram 6.436, mais 1.173 ou 22,29%, em comparação com o Ano Judiciário anterior. Neste caso, foram concluídos 6.624, representando um aumento de 1.235 processos (+22,92%) e uma taxa de resolução de 102,92%. Pendentes ficaram 2.403, um decréscimo de 7,26% ou menos 188 processos.
Apesar de ainda se ter verificado “um certo número de processos de instrução criminal” relacionados com “falta de conhecimento das partes” – uma vez que “acreditavam erradamente que a instrução era o procedimento necessário no pré-julgamento, pelo que requereram a abertura de instrução para ter um julgamento mais rápido” -, a verdade é que a situação “melhorou” em comparação com anos anteriores.
O relatório dá ainda conta de que “algumas partes, por não estarem familiarizadas com o processo judicial, não intentaram o processo de instrução, perdendo a oportunidade de pedir ao Juízo a revisão da decisão de inquérito”. A fim de evitar a “intervenção errada” nos processos de instrução das partes processuais que pretendam obter mais cedo o resultado de julgamento, entre outros casos, é dito que se deve “reforçar o conhecimento do público respeitante ao processo de instrução, para a melhor revelação da imparcialidade judicial”.
Além disso, registou-se ainda “um aumento ligeiro” (mais oito ou um aumento de 9,09%) no número de processos administrativos entrados no Tribunal Administrativo (TA), que totalizaram 96. No TA, foram findos 83 processos, menos 13,54% ou 13 processos, tendo ficado pendentes 99. A taxa de resolução foi de 86,46%.
“Em resposta a tendência de desenvolvimento socioeconómico, o número de processos poderá aumentar ainda mais, em particular os que envolvem as medidas de infra-estruturas do Governo da RAEM, as políticas de subsistência da população, a supervisão administrativa e sanções, etc. Contudo, com a ajustamento adequado ao trabalho dos juízes, acredita-se que o número de processos pendentes manterá a um nível razoável”, refere o documento.
 
Juízes do TUI vêem trabalho elogiado
O órgão superior da hierarquia dos Tribunais da RAEM, por sua vez, “continuou a assegurar o seu normal e eficaz funcionamento”, bem como a garantir “o poder judicial independente”. O número de processos admitidos e concluídos “diminuíram ligeiramente” no Tribunal de Última Instância (TUI): deram entrada 132 (menos 2,94%) e foram findados 135 (menos 3,57%). A taxa de resolução foi de 102,27%, não muito abaixo da registada no ano anterior. Por outro lado, ficaram pendentes menos processos, num total de 70, registando-se uma diminuição de 4,11%.
Para que Song Man Lei, presidente do TUI – que sucedeu a Sam Hou Fai -, pudesse efectuar a inspecção aos juízes da primeira instância, o Conselho dos Magistrados Judiciais tomou medidas para avançar com o julgamento de alguns casos que estavam nas suas mãos. Nesta situação, o juiz José Dias Azedo deu “grande apoio e assistência”. Também o trabalho de Song Man Lei é elogiado, uma vez que julgou, “em acumulação de funções, a maioria dos processos que lhe foram distribuídos sem atrasar o julgamento dos processos pelos quais [estava] responsável”. “Tudo isto se deveu aos esforços incessantes dos dois juízes do TUI, que se esforçaram ao máximo para garantir o funcionamento eficaz” do TUI.
Quanto à utilização das duas línguas oficiais, é dito que os Tribunais das três instâncias “continuaram, como sempre, a implementar a promoção da utilização da língua chinesa”. Tendo como pressuposto não afectar o funcionamento dos Tribunais, assegurar a qualidade das decisões judiciais sem atrasar o julgamento dos processos e ter em conta a língua que as partes processuais dominam, “utilizaram ambas as línguas chinesa e portuguesa ou uma delas para praticar actos processuais conforme o caso concreto”.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dívidas da ANIMA aumentaram para quase dois milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/dividas-da-anima-aumentaram-para-quase-dois-milhoes/</link><description>








As dívidas da ANIMA continuam a crescer, tendo atingido um valor de 1,9 milhões de patacas, segundo adiantou a presidente da comissão executiva da associação ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. A dificuldade em angariar donativos deve-se “à situação económica geral da sociedade”, explicou Zoe Tang. Por outro lado, os trabalhos de melhoria de saneamento irão iniciar-se no próximo mês
 
Pedro Milheirão
A Assembleia Geral da Sociedade Protectora dos Animais de Macau – ANIMA reuniu-se no domingo para discutir e votar o relatório de contas, entre outros assuntos. Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a presidente da comissão executiva da associação, Zoe Tang, adiantou que a ANIMA acumula dívidas no valor de 1,9 milhões de patacas, referentes às despesas com a comida dos animais, tratamentos veterinários e salários dos funcionários.
“Devido à situação económica geral da sociedade, é muito difícil angariar donativos. Só podemos manter as operações com donativos da Fundação Macau e de um pequeno número de indivíduos”, explicou Zoe Tang. “Colocámos 136 caixas de donativos em diferentes locais, incluindo dois bancos, o Banco Tai Fung e o Banco Nacional Ultramarino. Observámos também que o número de doações não é tão elevado como em anos anteriores”, lamentou, comparando em particular com o período que precedeu a pandemia da covid-19.
Recorde-se que, em Fevereiro, as dívidas da associação atingiam cerca de 1,5 milhões de patacas, como noticiou este jornal na altura. Além disso, o orçamento para 2025 será de 8,6 milhões de patacas, mais 300 mil patacas que o valor previsto no início do ano.
Relativamente aos problemas de saneamento da associação, os trabalhos vão começar no início do mês de Julho. Em Fevereiro, Zoe Tang tinha dito que este problema era uma das “questões pendentes” e sem solução à vista. A ANIMA já adiantou um pagamento de 200 mil patacas a uma empresa de engenharia, sendo que o custo total do projecto será de 460 mil patacas.
Actualmente, a empresa responsável está também a ajudar a associação no processo de submissão da documentação, enquanto esperam pela autorização da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana.
 
Necessidade de um programa TNR
Questionada acerca das acções do Governo relativamente ao programa de TNR (apanhar, esterilizar e devolver), a líder da associação afirmou que o “Governo não tem actualmente nenhuma direcção para o programa”. O sistema, aplicado em muitos países, impede que espécies como os gatos, altamente férteis, se multipliquem, sendo uma alternativa ao abate.
Segundo dados disponibilizados pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), no primeiro trimestre deste ano foram esterilizados 289 animais, um aumento de 27,9% relativamente ao mesmo período de 2024. Além disso, foram adoptados mais gatos (102) e menos cães (29), comparativamente ao primeiro trimestre de 2024 (97 e 68, respectivamente). Um gato e um cão foram devolvidos ao IAM, entre Janeiro e Março.
Na opinião de Tang, a falta de desenvolvimentos por parte do Governo deve-se ao facto de ser “muito difícil encontrar locais adequados para levar a cabo [o programa] TNR, o que envolve problemas de recursos e requer a assistência de muitos voluntários”.
“A ANIMA tem cerca de 1.500 voluntários registados, mas como têm um emprego principal, não temos voluntários presentes em horários fixos” no período de funcionamento da associação, entre as 09h00 e as 18h00. Actualmente, a associação abriga 400 cães, 300 gatos, 26 tartarugas e três hamsters.
Desde 2003 que a associação se dedica a cuidar de animais abandonados e maltratados, tendo campanhas mensais de adopção e outras actividades planeadas para este ano. Dentro de aproximadamente um ano, a ANIMA terá eleições para os corpos regentes.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Comissão Eleitoral alerta sobre regras da proibição de campanha</title><link>https://jtm.com.mo/local/comissao-eleitoral-alerta-sobre-regras-da-proibicao-de-campanha/</link><description>








O início da proibição de campanha para as eleições para a Assembleia Legislativa, que decorrerá entre 27 de Junho e 29 de Agosto, motivou um alerta da Comissão de Assuntos Eleitorais para que candidaturas, equipas de apoio e público em geral não violem as disposições da lei. Para melhor compreensão sobre o período de inibição de campanha, a CAEAL lançou ontem online uma colectânea de perguntas e respostas. Sobre o caso da única candidatura recusada, a liderada por Wong Wai Man, o presidente da Comissão diz que não recebeu qualquer recurso. Relativamente às cinco pessoas acusadas de corrupção eleitoral, Seng Ioi Man voltou a referir que as investigações e inquéritos “são autónomos”, pelo que a CAEAL “não irá saber detalhes” sobre essa questão
 
VÍTOR REBELO
 
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) faz um alerta para que as candidaturas, mandatários, equipas de apoio e público em geral prestem a máxima atenção às disposições da lei e cumpram o que está estipulado para o período de proibição de campanha, que decorrerá a partir da próxima sexta-feira, 27 de Junho, até 29 de Agosto.
O presidente da CAEAL lembra que, nesse período de quase um mês, “ninguém pode fazer campanha”, caso contrário “violará as disposições da lei eleitoral”, podendo ser punido com uma multa entre 2.000 a 10.000 patacas.
Seng Ioi Man apela ao cumprimento da lei para que “seja evitada a prática de actos de propaganda ilegal”, salvaguardando assim a ordem eleitoral e para que “todos possamos trabalhar em conjunto para garantir eleições que decorram dentro da legalidade, justiça, imparcialidade e integridade”.
Em conferência de imprensa realizada ontem ao final da manhã, o responsável reafirmou que “no período de proibição de propaganda, nem os candidatos, nem ninguém, podem fazer propaganda por qualquer meio”. De acordo com a lei, sublinhou, “propaganda eleitoral significa toda e qualquer forma de chamar a atenção do público para um ou mais candidatos e de sugerir de forma expressa ou implícita aos eleitores que votem ou deixem de votar em um ou mais candidatos”.
As proibições incluem apelos feitos por mensagem, telefone, email, aplicações, correio electrónico ou outros meios.
Antes do início de proibição de propaganda, a transmissão de notícias sobre eleições, ou sobre a constituição de comissão de candidatura, apresentação e candidaturas, “não são tidas como propaganda ilegal”, salientou o presidente da CAEAL.
Acrescentou que essas notícias que “já se encontrem nas plataformas públicas não necessitam de ser retiradas”, mas durante o período de proibição “não se devem publicar conteúdos relacionados com a propaganda eleitoral, assim como não se pode reencaminhar ou afixar no topo, ou em local de destaque, notícias anteriores, sob pena de ser considerado propaganda eleitoral”.
Segundo Seng Ioi Man, os deputados “podem continuar a exercer as suas funções, participar em actividades públicas, dar entrevistas, comentar sobre assuntos da actualidade, fazer um balanço dos seus trabalhos como deputados nas últimas legislaturas”, mas estão impedidos de fazer propaganda eleitoral, “como falar do seu programa político ou de assuntos eleitorais”.
 
Colectânea lançada na página electrónica
O responsável divulgou ainda o lançamento, a partir de ontem, na página electrónica da CAEAL, de uma colectânea, “para melhor compreensão sobre as disposições relativas ao período de proibição de propaganda, com perguntas e respostas”. A leitura atenta da compilação de elementos úteis sobre as eleições e concretamente sobre a proibição de propaganda é aconselhada por Seng Ioi Man, por forma a “evitar violações inadvertidas da lei”.
Acrescentou que a CAEAL tem vindo a discutir sobre a apresentação da declaração do material de propaganda eleitoral a utilizar pelas candidaturas, incluindo a obrigatoriedade de apresentar declarações separadas. Deu o exemplo de materiais de propaganda a serem distribuídos ao público, artigos para os apoiantes durante as sessões de campanha, ou os materiais utilizados pelos trabalhadores.
Com a aproximação das eleições, agendadas para 14 de Setembro, a Comissão sublinha que tem vindo a reforçar os trabalhos de divulgação. A partir de Agosto, a produção de vídeos passará a focar-se mais em informações sobre a consulta do local de votação, como se vota, ou o segredo de voto.
Será também instalada uma assembleia de voto simulada antes das eleições, para que o público possa conhecer o seu funcionamento, prevendo-se a organização de visitas e simulacros de votação para estudantes “com vista a cultivar a sua consciência cívica”.
Já no período de perguntas e respostas, Seng Ioi Man disse não ter conhecimento de qualquer recurso apresentado pela única lista recusada até ao momento – a liderada por Wong Wai Man, também conhecido por “Capitão Macau”. Sobre se a CAEAL pediu informações ao Ministério Público ou ao Comissariado contra a Corrupção no caso das cinco pessoas acusadas de corrupção eleitoral, reiterou a separação de competências. “As actividades de investigação e inquérito realizam-se forma autónoma e estão sujeitos a sigilo judicial”, portanto, a Comissão “não irá saber detalhes sobre essa questão”, concluiu.
Recorde-se que, até ao dia de ontem, deram entrada 12 listas de candidatos às eleições, distribuídas em igual número (seis) pelos sufrágios directo e indirecto, faltando a concretização de duas do sufrágio directo.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associação Católica leva peregrinos a conhecer quatro igrejas históricas</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-catolica-leva-peregrinos-conhecer-quatro-igrejas-historicas/</link><description>








A iniciativa “Peregrinos da Esperança” da Associação Católica já arrancou e realiza-se até ao final de Agosto. Os participantes terão a oportunidade de visitar quatro igrejas históricas de Macau e conhecer relíquias sagradas

PEDRO MILHEIRÃO
A excursão “Peregrinos da Esperança: Peregrinação das Relíquias Sagradas de Macau” da Associação Católica Cultural de Macau já começou e decorre até dia 31 de Agosto. O roteiro inclui visitas a quatro igrejas católicas históricas em Macau: a Igreja do Seminário de São José, a Igreja de São Lourenço, a Igreja de Santo António e a Igreja da Sé Catedral. Os peregrinos terão oportunidade de conhecer as relíquias sagradas de São Francisco Xavier, São Lourenço, Santo André Kim, Santa Madalena de Canossa, São Pedro, São Paulo e a Vera Cruz, entre outras.
Além disso, durante o período do evento, os participantes poderão recolher um “Passaporte de Peregrinação”, numa das quatro igrejas. Em cada local os peregrinos poderão recolher um selo oficial e resgatar, no “Dream Corner”, um exemplar gratuito do livro “Peregrinos da Esperança: A Vida dos Cem Santos”, uma publicação recente da associação, depois de completar o conjunto de selos.
O livro convida o público “a contemplar o testemunho corajoso dos santos a Cristo e a sua esperança inabalável no meio do sofrimento”, para fortalecer e iluminar os leitores e torná-los em “verdadeiros Peregrinos da Esperança”.
Para além disso, o “passaporte” inclui códigos QR que remetem para vídeos de guia exclusivos para cada uma das igrejas. Os participantes serão conduzidos em visitas virtuais narradas por um guia especializado, que apresentará “ricas histórias e tradições culturais” dos Sítios do Património Mundial de Macau.
Os vídeos, legendados em chinês e inglês, são baseados na série “Cidade do Nome de Deus da Associação”, financiada pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura. Desde que foi lançada, a série de vídeos já conta com mais de 500 mil visualizações e é “amplamente apreciada tanto localmente como internacionalmente”, de acordo com a organização.
A religião católica chegou a Macau há mais de 400 anos, tendo sido sempre “um importante ponto de encontro das culturas chinesa e Ocidental”, refere o comunicado. A RAEM tem “muitos séculos de história e costumes religiosos que não só são um importante património cultural, mas que têm contribuído grandemente para as comunidades locais”, conferindo à Igreja Católica em Macau “características distintas”.
Alinhada com as novas tecnologias de comunicação, a organização lançou uma plataforma online de recursos digitais para “integrar as características históricas da cultura católica de Macau na cultura moderna dos novos media” e promover “a popularização e partilha dos recursos culturais católicos”.
Criada em Julho de 2018, a associação visa divulgar a “rica cultura histórica católica” com “dois mil anos de tradição”. Ademais, apoia a preservação da arquitectura católica e das relíquias culturais que caracterizam a Igreja, bem como a sua “preciosa história”.
A organização também edita e publica materiais e ainda organiza diversas actividades de promoção cultural católica, com organizações locais e internacionais, para estabelecer “intercâmbios culturais amigáveis com a comunidade e outros grupos religiosos”.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trump trava novos ataques de Israel contra o Irão</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/trump-trava-novos-ataques-de-israel-contra-irao/</link><description>






											epa12194389 US President Donald Trump speaks to the media as he departs the White House for the NATO leaders summit, in Washington, DC, USA, 24 June 2025. The president answered questions about accusations of ceasefire violations in the Iran-Israel conflict.  EPA/JIM LO SCALZO										



Israel “absteve-se” ontem de efectuar novos ataques contra o Irão depois do Primeiro-Ministro, Benjamin Netanyahu, ter mantido uma conversa telefónica com o Presidente dos EUA, Donald Trump. Segundo o gabinete de Netanyahu, o início do cessar-fogo anunciado por Trump tinha sido definido para as 07:00 no horário local (16:00 em Macau), sendo que às 03:00 Israel ainda atacou alvos de Teerão e, às 07:06, o Irão lançou um míssil contra território israelita.
Citando um funcionário da Casa Branca, a agência “Associated Press” indicou que Trump falou com Netanyahu, a partir do “Air Force One”, a caminho da cimeira da NATO em Haia, e “não teve meias palavras”. Foi “excepcionalmente firme e directo” com o Primeiro-Ministro israelita sobre “o que era necessário fazer para sustentar o cessar-fogo”, acrescentou.
Pouco antes, o líder norte-americano mostrou-se desiludido com Israel por “lançar bombas logo após o acordo de cessar-fogo” selado com Teerão e o Governo israelita. “Precisamos que Israel se acalme porque partiram em missão esta manhã. Precisam de se acalmar agora!”, exclamou nos jardins da Casa Branca, quando se preparava para embarcar no “Air Force One”.
“Eles [iranianos] violaram [o cessar-fogo], mas Israel também violou”, disse aos jornalistas. “Não estou satisfeito com Israel”, sublinhou, enquanto uma mensagem sua nas redes sociais exigia a Telavive que fizesse regressar os seus pilotos a casa: “Israel. Não lancem essas bombas. Se o fizerem, é uma grave violação. Tragam os vossos pilotos para casa. Já”.
“Basicamente, temos dois países que lutam tanto e com tanta força que já não sabem o que estão a fazer”, afirmou Trump, lamentando que Israel tenha lançado “muitas bombas” porque “se sentiu violado por um foguete que não atingiu lado nenhum”.
Já a bordo do avião presidencial, garantiu, ao contrário do que afirmou no fim-de-semana, que não quer ver uma “mudança de regime” no Irão no meio do conflito com Israel. “Uma mudança de regime leva ao caos, e idealmente que não queremos ver tanto caos”, frisou.
Na noite de segunda-feira (ontem em Macau), Trump tinha surpreendido o mundo ao anunciar que Israel e Irão chegaram a acordo para um cessar-fogo total a ser implementado no prazo de 24 horas. “Parabéns a todos! Foi plenamente acordado entre Israel e o Irão que haverá um cessar-fogo completo e total”, afirmou na rede social “Truth”.
A publicação de Trump foi feita numa altura em que as agências noticiosas iranianas relatavam explosões potentes no centro de Teerão, que se seguiram a um aviso israelita de bombardeamentos iminentes, e enquanto o Irão lançou um alerta para evacuação de Ramat Gan, nos arredores de Telavive, ameaçando atacar. “Partindo do princípio que tudo funcionará como deve ser, o que funcionará, gostaria de felicitar ambos os países, Israel e Irão, por terem a Resistência, a Coragem e a Inteligência para pôr fim ao que deveria ser chamado ‘A Guerra de 12 dias’”, referiu ainda.
O Irão retaliou pela “Operação Martelo da Meia-Noite”, o bombardeamento norte-americano no fim-de-semana às suas instalações de enriquecimento de urânio e produção de combustível nuclear em Isfahan, Natanz e Fordo. A agência de notícias iraniana Irna, citando um comunicado da Guarda Revolucionária, afirmou o Irão atingiu uma base americana no Qatar com o “mesmo número de bombas que os EUA utilizaram para atacar as instalações nucleares iranianas”.
O alvo, Al Udeid, é a maior base norte-americana do Médio Oriente, localizada nos arredores de Doha e albergando cerca de 10.000 soldados, que tinham previamente sido retirados.
O Pentágono afirmou que não houve registo de baixas norte-americanas no ataque iraniano à base aérea. Trump agradeceu ao Irão por ter “avisado antecipadamente” do ataque “muito fraco” que fez a Al Udeid. Segundo o Presidente norte-americano, foram disparados contra a base no Qatar 14 mísseis, dos quais 13 foram abatidos e um seguiu numa “direcção não ameaçadora”.
O governo israelita foi o primeiro a aceitar oficialmente o cessar-fogo de Trump e afirmou ter “eliminado uma dupla ameaça existencial imediata: nuclear e balística” por parte de Teerão. “Israel reagirá com força contra qualquer violação do cessar-fogo”, acrescentou o texto publicado após o anúncio de Trump.
Embora o Irão não tenha confirmado oficialmente o cessar-fogo, o Conselho de Segurança Nacional do país divulgou um comunicado no qual cita “uma vitória que forçou o inimigo a se arrepender, aceitar a derrota e cessar unilateralmente sua agressão”. Mas, também destacou que o país “permanece em alerta, com os dedos no gatilho, pronto para uma resposta decisiva que provocará o arrependimento de quem iniciar uma agressão”.
 
Pequim insiste no “diálogo pacífico”
O Governo chinês afirmou ontem que “os factos demonstram que a via militar não traz a paz” ao Médio Oriente, depois de o Presidente norte-americano, Donald Trump, ter anunciado um cessar-fogo e pedido às partes que o respeitem. O porta-voz do Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês Guo Jiakun transmitiu em conferência de imprensa a sua esperança de que “a paz seja alcançada o mais rápido possível” e afirmou que “o diálogo pacífico é o caminho correcto para resolver os problemas”. “Exortamos as partes envolvidas a retomarem o caminho certo para uma solução política o mais rápido possível”, acrescentou o porta-voz, assegurando que a China “está disposta a colaborar com a comunidade internacional para envidar esforços para manter a paz e a estabilidade no Médio Oriente” e “não deseja que as tensões se intensifiquem”.
 
Bolsas asiáticas fecharam em alta 
As principais bolsas asiáticas encerraram ontem em alta, estimuladas pelo acordo de cessar-fogo entre Israel e o Irão anunciado pelo Presidente norte-americano, Donald Trump. Na China Continental, as bolsas de Xangai e Shenzhen, subiram 1,15% e 1,68%, respectivamente, enquanto o índice Hang Seng de Hong Kong registou ganhos de 2,06%. O índice de referência da Bolsa de Seul, o Kospi, subiu 2,96% e ultrapassou a barreira dos 3.100 pontos pela primeira vez em três anos e nove meses, após a redução das preocupações com o potencial impacto do conflito no Médio Oriente na economia do país, que é particularmente dependente das importações de petróleo da região. No Japão, o principal índice da Bolsa de Tóquio, o Nikkei, que reúne as 225 acções mais representativas do mercado, avançou 1,14%. No Sudeste Asiático, a Tailândia liderou os ganhos, com o SET a subir 3,5%, enquanto as bolsas de Singapura e da Indonésia subiram 0,65% e 1,21%, respectivamente.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pequim quer Justiça da RAEM com “visão nacional” e “conjuntural”</title><link>https://jtm.com.mo/local/pequim-quer-justica-da-raem-visao-nacional-conjuntural/</link><description>








Uma delegação dos Tribunais da RAEM, chefiada por Song Man Lei, esteve em Pequim. Altos dirigentes disseram esperar que “os juízes da RAEM possuam uma ‘visão nacional’ e uma ‘visão conjuntural’” e que “compreendam profundamente e implementem o espírito do importante discurso proferido pelo Presidente Xi Jinping”. A presidente do TUI garantiu que o espírito do discurso do líder chinês será implementado
 
A presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), Song Man Lei, chefiou uma delegação em visita a Pequim e Liaoning para “aprofundar o intercâmbio e a cooperação no âmbito judiciário”. Altos dirigentes da República Popular da China “reconheceram plenamente os esforços desenvolvidos e o papel desempenhado pelos tribunais da RAEM na implementação integral e correcta do princípio ‘Um País, Dois Sistemas’, na salvaguarda da ordem constitucional da RAEM estabelecida pela Constituição e pela Lei Básica”, bem como na “na manutenção da tranquilidade social e na garantia do desenvolvimento próspero e estável de Macau”.
Entre os altos dirigentes encontravam-se o director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado, Xia Baolong; o director da Comissão da Lei Básica de Macau do Comité Permanente da Assembleia Popular Nacional, Shen Chunyao; e o presidente do Supremo Tribunal Popular, Zhang Jun. Também o vice-procurador permanente da Supreman Procuradoria Popular, Tong Jianming, e a ministra da Justiça, He Rong, estiveram nos encontros com a delegação da RAEM.
Segundo disseram, esperam que “os juízes da RAEM possuam uma ‘visão nacional’ e uma ‘visão conjuntural’” e que “compreendam profundamente e implementem o espírito do importante discurso proferido pelo Presidente Xi Jinping”. Devem também salvaguardar a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do país, segundo um comunicado do Gabinete da presidente do TUI, assim como cumprir “firmemente” a função judicial e aperfeiçoar o sistema judicial.
Os representantes dos diversos órgãos em Pequim pediram ainda que os juízes da RAEM “contribuam para a promoção da diversificação adequada da economia de Macau e a sua integração na conjuntura do desenvolvimento nacional, bem como aproveitem as vantagens de Macau no intercâmbio e na cooperação com o exterior”. A ideia é que possam escrever “um novo capítulo na implementação bem-sucedida do princípio ‘Um País, Dois Sistemas’ com características de Macau”.
Song Man Lei, por sua vez, agradeceu aos órgãos do Interior da China pelo “grande apoio prestado aos tribunais da RAEM ao longo dos anos” e falou sobre a situação de intercâmbio e cooperação judiciária entre os tribunais da RAEM e os do Continente, bem como sobre as prioridades de trabalho.
Garantiu ainda que “os tribunais de Macau irão compreender profundamente e implementar o espírito do importante discurso do Presidente Xi Jinping”, bem como “defender firmemente a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do país, salvaguardando plenamente a ordem do Estado de Direito e os direitos e interesses legítimos dos residentes da RAEM”.
Para o futuro, Song Man Lei disse que continuará a “aprofundar o intercâmbio e a cooperação entre os tribunais da RAEM e os órgãos judiciais do Interior da China, no âmbito da formação do pessoal e da cooperação judiciária”. Defendeu igualmente que os tribunais da RAEM devem “procurar as alternativas e as inovações, aprendendo com as experiências dos órgãos judiciais” do Continente, “especialmente no que diz respeito aos êxitos obtidos na resolução diversificada de litígios e na informatização”, por forma a “aumentar ainda mais a eficiência judicial”.
A delegação da RAEM incluiu, entre outros, José Dias Azedo, juiz do TUI; Tong Hio Fong, presidente do Tribunal de Segunda Instância; e Io Weng San, presidente dos Tribunais de Primeira Instância. Durante a estadia em Pequim, visitaram ainda o Segundo Juízo Itinerante do Supremo Tribunal Popular, o Tribunal de Finanças de Pequim, o Primeiro Arquivo Histórico da China e o Museu de Exposição sobre a História do Partido Comunista da China.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe aponta a “nova etapa” na cooperação com Cantão</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-aponta-nova-etapa-na-cooperacao-cantao/</link><description>








Cantão foi a última paragem de uma visita de três dias do Chefe do Executivo a seis cidades da Grande Baía. Na capital da província de Guangdong, Sam Hou Fai trocou ideias com as autoridades locais sobre o aperfeiçoamento contínuo do mecanismo de cooperação, o aprofundamento do intercâmbio em várias áreas e a organização dos Jogos Nacionais
 
O Chefe do Executivo fechou em Cantão uma digressão por seis cidades da Grande Baía, tendo na cooperação e intercâmbio os denominadores comuns das conversas com as autoridades locais.
Durante uma reunião que manteve com o membro do Comité Provincial de Guangdong do Partido Comunista da China (PCC) e secretário do Comité Municipal do PCC de Cantão, Guo Yonghang, Sam Hou Fai abordou o aperfeiçoamento contínuo do mecanismo de cooperação, o aprofundamento do intercâmbio em várias áreas e o empenho conjunto na organização dos Jogos Nacionais, entre outros tópicos.
Considerando que Cantão “alcançou êxitos no seu desenvolvimento em diversas áreas”, o líder da RAEM referiu que, nos últimos anos, o mecanismo de cooperação entre as duas cidades tem funcionado “com eficácia”, alcançando novos avanços “de forma pragmática, em vários ramos”, e que continuam a ser “constantemente aprofundados”.
Por outro lado, mostrou-se esperançado de que Cantão continue a apoiar a acção governativa da RAEM e, a par da consolidação da boa base de cooperação já existente, permita fortalecer ainda mais a colaboração em todas as vertentes, como tecnologia, economia e comércio, cultura, turismo, educação, entre outros, “por forma a impulsionar, em conjunto, a cooperação bilateral em direcção a uma nova etapa”.
Aproveitando a oportunidade de Guangdong, Hong Kong e Macau co-organizarem a 15ª edição dos Jogos Nacionais e Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência, Sam Hou Fai salientou que as duas cidades podem envidar esforços conjuntos para colaborar mais na área do desporto, “injectando uma nova dinâmica na cooperação diversificada”. De acordo com uma nota do Gabinete de Comunicação Social, o governante frisou que todas as partes envolvidas na competição devem dedicar-se aos trabalhos de preparação para alcançar sucesso organizativo, servindo de referência as experiências obtidas nas provas de teste, por forma a realizar um “espectacular” evento desportivo, que “reflicta as vantagens do sistema, demonstre as características da Grande Baía e mostre o estilo Lingnam”.
Antes do encontro, a comitiva de Macau, onde estava incluído o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Yip, visitou uma empresa tecnológica de transporte aéreo urbano e o “Guangzhou Metro Group”, para se inteirar sobre o desenvolvimento das tecnologias em transportes daquela cidade.
No âmbito do périplo pela Grande baía, o Chefe do Executivo também esteve em Dongguan, tendo debatido com o secretário do Comité Municipal do PCC, Wei Hao, aspectos de cooperação em inovação tecnológica, humanidades e educação, entre outros. Expressou que a RAEM pretende aprofundar a cooperação com Dongguan sob “a boa base já existente”, salientando que as duas cidades têm mantido ligação estreita em domínios como a economia, educação, humanidades, ciência e tecnologia.
Fez votos de que, no futuro, ambos se concentrem em promover a cooperação no domínio da ciência e da tecnologia, alargar o espaço da cooperação existente e tirar “pleno proveito da complementaridade das vantagens em prol de diversificação adequada da economia de Macau”.
O Chefe do Executivo visitou ainda dois projectos de inovação científica e tecnológica em Dongguan.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Colóquio da UPM abordou educação sino-lusófona</title><link>https://jtm.com.mo/local/coloquio-da-upm-abordou-educacao-sino-lusofona/</link><description>








A Universidade Politécnica de Macau organizou a palestra “Conversas com Personalidades Sino-Lusófonas”, na qual participou o professor Carlos Ascenso André como orador principal. O docente realçou “o grande potencial de Macau como plataforma de intercâmbio”
 
A Faculdade de Línguas e Tradução e o Centro Pedagógico e Científico da Língua Portuguesa da Universidade Politécnica de Macau (UPM) co-organizaram a 5ª palestra das “Conversas com Personalidades Sino-Lusófonas”, no âmbito do tema “Universidade e Cultura em Contexto Multicultural: China e Lusofonia, Mas Não Só”. O colóquio abordou “as interacções e referências entre a China e Portugal” e proporcionou “novas ideias” à promoção da cooperação académica sino-lusófona, de acordo com um comunicado.
O professor coordenador honorário da UPM Carlos Ascenso André foi convidado como orador principal, para falar acerca da “importância do intercâmbio e da integração” entre civilizações, para “o desenvolvimento do ensino superior numa perspectiva global”. Recorrendo a vários exemplos, o também presidente do Conselho Científico da Academia das Ciências de Lisboa apresentou “os valores únicos e caminhos práticos da aprendizagem mútua entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP)”. O docente analisou ainda “as semelhanças culturais entre a China e os PLP” bem como “o grande potencial de Macau como plataforma de intercâmbio multicultural”.
Vários docentes e alunos participaram no evento, discutindo com o convidado sobre temas como “aprendizagem mútua das culturas e o ensino de línguas”. Segundo a UPM, “o ambiente académico acolhedor” contribuiu para alargar a visão internacional dos estudantes e professores da universidade, bem como aprofundar a “compreensão das culturas chinesa e portuguesa”.
Com este evento, a UPM pretendeu “promover a integração profunda entre a cultura e a educação sino-lusófona”, apoiando a construção da “Plataforma Sino-Lusófona” e da “Base de Formação de Quadros Qualificados Bilingues em Chinês e Português” na RAEM. As palestras “Conversas com Personalidades Sino-Lusófonas” visam convidar especialistas e académicos de renome para partilharem “conhecimentos de vanguarda”.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Assinado acordo com RPC sobre materiais inertes</title><link>https://jtm.com.mo/local/assinado-acordo-rpc-sobre-materiais-inertes/</link><description>








As autoridades de Macau e do Interior da China assinaram um acordo para o tratamento inter-regional de materiais inertes resultantes das demolições e construções de projectos de Macau
 
O Governo da RAEM assinou, com o Ministério da Ecologia e Meio Ambiente da República Popular da China, um “Acordo de Cooperação para os Trabalhos de Gestão da Disposição de Materiais Inertes Resultantes de Demolições e Construções de Macau nas áreas marítimas do Interior da China”.
Ficou assim estabelecido “um mecanismo eficiente de longo prazo para a disposição de materiais inertes resultantes de demolições e construções” da RAEM nas áreas marítimas do Interior da China, em conformidade com as normas nacionais. O memorando permitirá “garantir o avanço contínuo dos grandes projectos de infra-estruturas relacionados com a vida da população de Macau”, pode ler-se numa nota de imprensa.
O acordo “será o primeiro caso de sucesso no tratamento inter-regional de materiais inertes resultantes de demolições e construções de Macau”, contribuindo para “aliviar a pressão” no Aterro para Resíduos de Materiais de Construção.
Em comunicado, o Gabinete do Secretário para os Transportes e Obras Públicas lembrou que estão em curso as obras de construção da Linha Leste do Metro Ligeiro e que será utilizada uma máquina perfuradora de túneis para escavar o solo abaixo da superfície do mar e o subsolo a uma profundidade de cerca de 20 a 40 metros ou mais.
“Considerando que os solos a escavar com este tipo de perfuradora provêm das profundezas do subsolo e têm uma composição relativamente simples, e tendo também em conta que o único Aterro para Resíduos de Materiais de Construção existente em Macau já se encontra saturado, surge o problema do destino a dar aos solos”, refere.
O Gabinete do Secretário Raymond Tam diz mesmo que “se este problema não for resolvido o mais depressa possível, terá um impacto sério no progresso dos principais projectos de infra-estruturas de subsistência de Macau”.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Afastado regime uniformizado da carreira de enfermagem</title><link>https://jtm.com.mo/local/afastado-regime-uniformizado-da-carreira-de-enfermagem/</link><description>








O director dos Serviços de Saúde afastou a uniformização da carreira de enfermagem, defendendo que “deve ser a própria instituição a definir o seu regime de pessoal, remunerações e regalias”. Alvis Lo disse também que a Comissão de Especialidades de Enfermagem irá, “em tempo oportuno”, rever o regime de estágio, actualmente de seis meses
 
CATARINA PEREIRA
 
O Governo afastou a uniformização da carreira de enfermagem – uma medida pedida por Wong Kit Cheng, que defende que iria optimizar a progressão na carreira e o desenvolvimento profissional; a par disso a deputada sugeriu ainda a definição dos índices salariais ou pelo menos a redução das diferenças em termos de remunerações. O director dos Serviços de Saúde (SSM), Alvis Lo, por sua vez, considera que “deve ser a própria instituição a definir o seu regime de pessoal, remunerações e regalias”.
Justificou a posição com factores como os destinatários dos serviços prestados pelas instituições médicas e instituições de serviço social, o conteúdo do trabalho e o grau de risco dos cuidados de enfermagem. “Relativamente aos enfermeiros do sector privado, o Governo da RAEM está a apoiar as instituições médicas privadas, através de três formas, incluindo o financiamento e a aquisição de serviços, que podem criar indirectamente mais oportunidades de emprego para os profissionais de saúde”, acrescentou Alvis Lo.
No que diz respeito às remunerações e regalias dos enfermeiros, o mecanismo de promoção e a remuneração na função pública são regulamentados pelo Regime da carreira de enfermagem.
Por outro lado, o director dos SSM vincou que o Governo “tem reforçado a formação de enfermagem e o desenvolvimento das especialidades”, com o intuito de os enfermeiros “elevarem constantemente” o nível profissional. Além disso, lembrou que está em curso a produção legislativa do Regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde, podendo as instituições médicas privadas desenvolver o novo modelo de “cuidados de enfermagem ao domicílio”.
Wong Kit Cheng tinha questionado também o Executivo sobre se iria isentar o estágio de seis meses aos enfermeiros. Neste âmbito, Alvis Lo sublinha que o objectivo dos requisitos de estágio previstos na lei é “proporcionar aos estagiários oportunidades de prática clínica e aprofundar conhecimentos sobre a presente situação do sistema de saúde de Macau”, podendo, assim, preparar-se para o início de carreira. Ainda assim, indica que a Comissão de Especialidades de Enfermagem (CEE) “irá ponderar, de forma global, a situação de realização do curso e do estágio, revendo, em tempo oportuno, o vigente regime de estágio”.
É ainda dito que, desde a criação da CEE, em 2022, foram realizadas no território duas formações em enfermagem especializada, com um total de 32 formandos. Em Setembro próximo será iniciada uma nova formação. “No futuro, esta formação será organizada, de forma progressiva, a fim de elevar os conhecimentos especializados do pessoal de enfermagem”, acrescentou Alvis Lo.
 
Regalias para a equipa de serviço social
Relembrando que em 2024 o Instituto de Acção Social (IAS) procedeu a um aumento global de 3% para o apoio financeiro a conceder aos trabalhadores dos equipamentos sociais subsidiados, Alvis Lo assegura que o organismo tem vindo a “incentivar” os equipamentos sociais a “aumentar adequadamente as regalias” do pessoal, tendo em vista a consolidação da equipa de serviço social. A par disso contam-se também os subsídios para o duplo vencimento do ano e para o regime de previdência central não obrigatório. Para o director dos SSM, tudo isso “é capaz de garantir, com eficácia, as regalias e assegurar a protecção na reforma dos trabalhadores subsidiados de serviço social”.
Segundo refere, até Abril deste ano, os profissionais de saúde do quadro estandardizado dos equipamentos sociais subsidiados pelo IAS perfizeram um total de 228, dos quais cerca de 65,5% são enfermeiros. Além disso, o número total de diversas categorias de profissionais de saúde aumentou cerca de 4,5% em comparação com o mesmo período do ano passado.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estudantes do Continente mostram pinturas em Ká-Hó</title><link>https://jtm.com.mo/local/estudantes-continente-mostram-pinturas-em-ka-ho/</link><description>








O projecto Hold On to Hope vai receber, pela primeira vez, uma exposição de trabalhos de estudantes de universidades do Continente que procuram expor as suas obras em Macau. A 6 de Julho, será inaugurada uma mostra de pinturas a óleo de seis alunos que frequentam o mestrado da Faculdade de Belas Artes de Huaqiao

VÍTOR REBELO 
 
Uma exposição de pinturas a óleo de seis estudantes da Faculdade de Belas Artes da Universidade de Huaqiao, província de Fujian, vai ser inaugurada no dia 6 de Julho, pelas 16h00 na galeria do projecto “Hold On to Hop” (H2H), da Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau (ARTM).
Trata-se da primeira mostra do género, integrando alunos do Continente, naquele que “poderá ser o início de uma maior ligação a esta universidade e a outras do Continente, para a divulgação de trabalhos artísticos”, segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Andreia Bento.
A coordenadora do projecto H2H afirmou que a iniciativa pertenceu à própria faculdade do Interior da China. “Os alunos de Belas Artes procuram locais em que possam expor os seus trabalhos e contactaram-nos, pelo que esta será a primeira exposição dedicada a estudantes de universidades chinesas que a nossa associação vai levar a efeito”.
“Chasing Dreams Under the Stars” apresenta mais de 30 pinturas executadas por estudantes de mestrado, incluindo John U, Fong Hio Wa, Rosa, Madonna e Ho Cheng Wa. “Através de suas experiências e perspectivas individuais, os artistas expressam seus pensamentos e sentimentos sobre o mundo ao seu redor através da arte”, refere a sinopse do evento, que vai divulgar uma diversidade de estilos e temas.
A exposição “reflecte técnicas e inspirações criativas variadas, contando histórias de esperança, sonhos e a busca pela paixão através das obras”, sublinha a “Hold On to Hope”, esperando que o público “fique cativado pelas cores e técnicas de cada pintura”.
Os organizadores da mostra consideram que “Chasing Dreams Under the Stars” (“Perseguindo Sonhos sob as Estrelas”, na tradução para português) é “mais do que uma exposição de arte”, tratando-se de uma “celebração da criatividade e do poder da auto-expressão”, permitindo que “a arte e as emoções se encontrem e transformem sonhos em realidade”.
A exibição das obras dos alunos da Faculdade de Huaqiao ficará patente na galeria localizada na Vila de Nossa Senhora em Ká-Hó até ao dia 27 de Julho.
A Universidade de Huaqiao, que possui dois Campus, um em Xiamen e outro em Quanzhou, está directamente dependente do Gabinete dos Assuntos Chineses Ultramarinos do Conselho de Estado da China e é considerada como a base nacional para o ensino da língua e cultura chinesas, albergando um largo número de estudantes estrangeiros, mas também de Macau, Hong Kong e Taiwan. Tem mais de 35.000 alunos e licenciados a tempo inteiro, entre os quais cerca de 9.000 são estudantes de mais de 100 países e regiões.
A “Hold On to Hope” tem já programadas outras exposições com o mesmo estabelecimento do ensino superior do Continente.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“O Universo em Milímetros” de Chan Hin Chi em 245 desenhos</title><link>https://jtm.com.mo/local/o-universo-em-milimetros-de-chan-hin-chi-em-245-desenhos/</link><description>








Um total de 245 desenhos de Chan Hin Chi estarão expostos na Fundação Rui Cunha até 5 de Julho, no âmbito da mostra individual “O Universo em Milímetros”



















A exposição “O Universo em Milímetros”, de Chan Hin Chi, que foi ontem inaugurada na Fundação Rui Cunha, vai ficar patente ao público até 5 de Julho. Reunindo trabalhos do artista inspirados nas paisagens e lugares visitados e eternizados entre 2017 e 2025, a mostra individual exibe “uma imensa colecção” de 245 peças, com 56 desenhos de tamanho médio e 189 pequenos esboços nas dimensões de um postal de viagem.
“As obras resultam das impressões visuais e afectivas de Chan Hin Chi pelos locais onde passou nos últimos anos, como mensagens desenhadas e enviadas para a posteridade”, refere a Fundação em comunicado. Apesar de a maioria representar imagens de ruas, edificações, cantos, detalhes e memórias da antiga e moderna Macau, os trabalhos revelam ainda vistas de outras cidades na China – Chengdu, Foshan, Doumen, Harbin e Pequim -, Taiwan, Japão, Alemanha, Suíça, França, Espanha e Portugal.
O estilo de Chan Hin Chi “esboça um mundo visual tridimensional, num desenho em papel que não excede o tamanho de um postal, onde se vê o grande a partir do pequeno”, refere o prefácio da exposição, acrescentando: “Nesse espaço limitado, entrelaça linhas e cores para criar um mundo visual infinito e fascinante”.
Chan Hin Chi é “natural de um país estrangeiro, mudou com a sua família para Macau quando era pequeno, a fim de fixar residência, na década de 60 do século anterior”. É jurista e domina as línguas chinesa (mandarim e cantonês), portuguesa e inglesa, enquanto se dedica ao estudo das línguas e culturas luso-chinesas, bem como à pesquisa e docência jurídica.
Segundo a nota biográfica, Chan Hin Chi adora a prática de desenho como artista amador, e tem-se interessado desde a infância pelo desenho a tinta de caneta. “Com o decurso do tempo, foi aperfeiçoando a sua arte com a delicadeza e paciência necessárias à sua formação nos estudos de Direito e Linguística”, pode ler-se.
Para o autor, “desenhar é ter a confiança subjectiva para esboçar o mundo ou representar um cenário específico”, que depende de muitos factores externos incontroláveis. Por isso, “cada desenho é um auto-desafio” em busca do equilíbrio, e “cada desafio pode ser uma meditação sobre a vida”. Chan Hin Chi defende que “a prática do desenho e as actividades de Direito são, respectivamente, emocionais e racionais, mas inclusivas e combináveis”.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresa da UPM opera projecto com receitas de um milhão</title><link>https://jtm.com.mo/local/empresa-da-upm-opera-projecto-receitas-de-um-milhao/</link><description>








Criada a 13 de Novembro de 2024, a Inovação Tecnológica da Universidade Politécnica de Macau (UPM) Sociedade Unipessoal Limitada, empresa de capitais públicos detida 100% pela UPM, está a operar um novo projecto de prestação de serviços de consultoria e investigação científica a organismos governamentais da RAEM, num período de serviço de 24 meses. Segundo indica o relatório da empresa referente a 2024, este projecto permite gerar receitas totais superiores a um milhão de patacas. A par disso, a Inovação Tecnológica da UPM assinou, no final de 2024, um projecto de cooperação em investigação científica, que deverá conseguir gerar receitas de 640 mil patacas no presente ano, aponta o relatório. Como a empresa se encontrava na fase inicial das operações, as despesas foram utilizadas principalmente para cobrir os gastos necessários para o estabelecimento da sociedade e as operações iniciais, refere o documento. Assumindo ter encontrados desafios na fase inicial, a empresa assegura que, no corrente ano, irá, com base nos recursos académicos e no poder de inovação da UPM, concretizar os objectivos ao nível de benefícios sociais e económicos, orientada para a tecnologia, injectando assim uma nova força motriz à diversificação da economia de Macau.

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Brad Pitt, Javier Bardem, Lewis Hamilton… quando a F1 e o cinema se encontraram</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/brad-pitt-javier-bardem-lewis-hamilton-quando-f1-cinema-se-encontraram/</link><description>








“Realmente senti que a F1 e o cinema se encontraram”, afirmou a lenda Lewis Hamilton, envolvido na frente e atrás das camaras no novo filme de Joseph Kosinski, com a estrela Brad Pitt como um piloto aposentado que retorna às pistas e Javier Bardem como proprietário de uma escuderia.
Após o enorme sucesso da série documental “Drive to Survive” da Netflix, a Fórmula 1, que busca ampliar seu público, especialmente nos Estados Unidos, abriu completamente as portas a Hollywood para um filme que mergulha o espectador no mundo da categoria máxima do automobilismo com imagens ultra-realistas.
“F1” conta a história de uma equipe fictícia, APX GP, em sérias dificuldades no campeonato mundial e cujo proprietário, interpretado por Bardem, recorre a Pitt, que interpreta Sonny Hayes, um antigo prodígio da F1 cujo avanço foi interrompido 30 anos antes por um grave acidente que quase lhe custou a vida.
Desde a sua chegada à equipa, Hayes deve enfrentar a desconfiança de seu jovem companheiro de equipe, Joshua Pearce, interpretado pelo actor britânico Damson Idriss.
A rivalidade atingirá rapidamente o seu auge, mas aos poucos Hayes assume um papel de mentor para seu colega de box e o ajuda a marcar pontos, jogando com o regulamento, mas sem infringi-lo, como fariam as verdadeiras equipas de F1.
Kosinski, director do blockbuster “Top Gun: Maverick”, que arrecadou impressionantes 1,5 mil milhão de dólares em 2022, dedicou quatro anos para concretizar o projecto ambicioso, convencendo a F1 a juntar-se a esta aventura.
Com a superestrela Brad Pitt e Jerry Bruckheimer, um dos produtores americanos mais reconhecidos, o projecto também contou com o envolvimento desde o início do sete vezes campeão mundial Hamilton (Ferrari).
Grande fã de cinema, o britânico também é produtor do longa-metragem por meio da Dawn Apollo Films, produtora que fundou em 2022, em colaboração com a Apple TV+, que também se juntou ao projecto.
“Precisávamos de Lewis para os aspectos técnicos e para garantir que fôssemos fiéis à realidade. Para uma cena em Budapeste, foi ele quem nos disse que tal evento só poderia ocorrer em tal curva, ou que naquele ponto o carro deveria estar em primeira marcha e não em segunda”, explicou Bruckheimer.
Stefano Domenicali, o CEO da F1, rapidamente viu a oportunidade de negócio e considerou que era uma oportunidade para tornar a Fórmula 1 ainda mais popular, especialmente nos Estados Unidos, onde “Drive to Survive” aumentou exponencialmente o interesse pela categoria.
Os Estados Unidos recebem actualmente três Grandes Prémios da temporada de F1 (Austin, Miami e Las Vegas). Antes da série da Netflix, tinha apenas um.
A F1 autorizou a equipe da longa-metragem a filmar durante 10 corridas ao redor do mundo, desde Silverstone (Reino Unido) a Suzuka (Japão), passando por Budapeste e Abu Dhabi. Os carros brancos e dourados da APX GP, veículos de F2 – a segunda categoria – disfarçados de F1, rodaram nesses circuitos durante as sessões de treinos livres da Fórmula 1.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-25 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>