<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Autoridades policiais vão investir mais na tecnologia</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-policiais-vao-investir-mais-na-tecnologia/</link><description>








A aposta na tecnologia ao serviço da segurança vai ser reforçada, vincou Wong Sio Chak na apresentação das Linhas de Acção Governativa. A título de exemplo, disse que serão adquiridos “equipamentos mais avançados” para responder à evolução dos crimes de burla e criados mais pequenos aeroportos de drones automáticos. O Secretário admitiu que há mais “pressão” e menos funcionários, pelo que estes equipamentos ajudarão a aumentar a “eficácia” dos trabalhos
 
CATARINA PEREIRA
 
A tutela de Wong Sio Chak vai apostar mais na tecnologia para salvaguardar a segurança no território, aumentando assim a “eficácia” dos trabalhos em diversos níveis, indicou o Secretário na apresentação das Linhas de Acção Governativa para 2025, na Assembleia Legislativa. O governante admitiu ainda que há mais trabalho nas fronteiras e menos funcionários, um problema que se estende também ao Estabelecimento Prisional de Coloane.
Segundo revelou, a Polícia Judiciária (PJ) vai expandir a estrutura do Centro de Coordenação de Combate às Burlas e “adquirirá equipamentos mais avançados, com vista a monitorizar e analisar mais eficientemente a evolução dos crimes de burla e a consequente adopção de melhores medidas de prevenção e de combate a esses crimes”. Nos últimos anos, o crime de burla tem vindo a crescer, afectando várias camadas da população, dos mais jovens aos idosos.
Assim, as autoridades garantem também que continuarão “a intensificar a cooperação com as regiões vizinhas e a melhorar a comunicação e a capacidade de alerta em relação aos novos modi operandi”. Ao mesmo tempo, continuará a cooperar com o sector bancário e a Polícia das regiões vizinhas, melhorando ainda o mecanismo de cessação imediata do pagamento e de alerta. Além disso, Wong Sio Chak indicou que a PJ “continuará a promover e a melhorar o miniprograma anti-burla no WeChat, assim como organizará actividades de sensibilização, com vista a melhorar a consciencialização da comunidade em relação aos crimes de burla”.
Por sua vez, ainda este ano, os Serviços de Alfândega criarão mais pequenos aeroportos de drones automáticos e introduzirão robôs destinados a inspeccionar a parte inferior dos veículos, “para aumentar a eficácia do trabalho nos postos fronteiriços e da aplicação da lei marítima”. Já o Corpo de Polícia de Segurança Pública irá aumentar os equipamentos de recolha de auto-serviço para o “Sistema de recolha de características biométricas dos turistas que visitam Macau”, sendo que “todos os turistas estrangeiros estarão sujeitos a esta recolha”.
Quanto às fronteiras, Wong Sio Chak admitiu que o trabalho é agora mais, contudo há menos trabalhadores. “Há uma grande pressão na passagem de veículos na fronteira. Se houver condições queremos melhorar a situação”.
Disse ainda que em Outubro entrará em funcionamento a passagem fronteiriça sem documento no Posto de Hengqin, através do reconhecimento facial. Além disso, descartou a hipótese de alargar a medida de circulação de veículos em Guangdong para a fronteira de Hengqin.
No Hemiciclo, afirmou também que a PJ continuará a estudar e a actualizar as técnicas de investigação criminal, introduzirá aparelhos “mais avançados” para detecção de droga e activará o sistema de formação policial avançado. Os Serviços Correccionais, por seu turno, introduzirão um novo sistema médico nas zonas prisionais, “que possibilita aos profissionais de saúde um acesso rápido aos registos médicos e faculta a emissão de prescrições, de modo a garantir a saúde dos reclusos e, em simultâneo, economizar os recursos policiais alocados ao envio de reclusos para o hospital para tratamento médico”. Também no que respeita à prisão, Wong Sio Chak observou que é cada vez mais difícil contratar pessoal. Na sessão, assegurou ainda que as autoridades vão continuar a reforçar o combate à troca ilegal de dinheiro.
Além disso, o Secretário indicou que a proposta de lei para integrar o “etomidato” na lista de controlo de substâncias já foi entregue ao Conselho Executivo. Como noticiou o Jornal TRIBUNA DE MACAU no início deste mês, o Governo pretende concluir o processo legislativo no decurso deste ano. A proposta será discutida a 2 de Maio.
 
Detectado primeiro caso de burla com recurso a Inteligência Artificial
Foi detectado em Macau o primeiro caso de burla com recurso a Inteligência Artificial (IA), revelou o Secretário para a Segurança. Numa conferência de imprensa, a polícia explicou que o caso foi denunciado por um idoso, que alegou que o seu rosto foi usado num vídeo falso. No vídeo, o homem oferece uma oportunidade de investimento infalível para atrair as pessoas a clicar. Uma investigação inicial revelou que, quando as pessoas clicavam, eram levadas para um site falso que se fazia passar por um meio de comunicação social local. Nesse site, havia um vídeo feito com recurso a técnicas de IA deepfake, no qual o idoso apoiava falsamente um esquema de investimento, conduzindo outras pessoas a plataformas de investimento falsas para cometerem fraudes. A polícia disse não haver registo de vítimas.
 
Comissão de Segurança Nacional será alvo de reestruturação
Wong Sio Chak disse no Hemiciclo que a Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM é principalmente composta pelas tutelas da Administração e Justiça e da Segurança, pelo que o Governo vai estudar a reestruturação “para alargar as funções para todas as tutelas”. Apontando que a Comissão funciona a tempo parcial, indicou ainda que no futuro tornar-se-á numa entidade física. Segundo disse, as autoridades estão também a criar um sistema de alerta de riscos para a segurança nacional.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Peixe de Cristal” mobilizou 385 cidadãos</title><link>https://jtm.com.mo/local/peixe-de-cristal-mobilizou-385-cidadaos/</link><description>








O exercício “Peixe de Cristal” contou com a participação de 385 cidadãos. Durante 4 horas e 15 minutos, foram simulados 40 possíveis acidentes que poderão ocorrer durante a passagem de um tufão



















Durante o exercício de protecção civil “Peixe de Cristal 2025”, que durou cerca de 4 horas e 15 minutos, foram simulados 40 possíveis acidentes que poderão ocorrer durante a passagem de um tufão. O simulacro foi presidido pelo Secretário para a Segurança e comandante de acção conjunta, Wong Sio Chak, em acompanhamento pelo comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários (SPU) e coadjuvante do comandante de acção conjunta, Leong Man Cheong.
Wong Sio Chak considerou que o exercício decorreu “sem problemas no geral”, tendo agradecido a “participação activa” da estrutura de Protecção Civil. Frisou ainda que, diante das possíveis condições meteorológicas extremas é necessário considerar “cenários mais complexos” para proteger a vida dos cidadãos.
“Os membros da estrutura de Protecção Civil devem continuar a trabalhar arduamente para rever as deficiências nos exercícios o mais rápido possível, fornecer opiniões para a revisão dos planos especiais de resposta e minimizar o impacto e as perdas causadas por desastres naturais”, afirmou o Secretário, citado em comunicado.
O exercício simulou a passagem do super tufão, acompanhado pelo fenómeno “storm surge”, causando inundações graves nas zonas baixas e diversos incidentes. A estrutura de protecção civil testou várias operações de resposta a emergências e de salvamento.
Segundo a nota de imprensa, os acidentes que foram testados incluíram falhas no sistema de transmissão no sistema do Centro de Operações da Protecção Civil, moradores presos que precisaram de ser retirados, cortes de energia devido a acidentes em subestações de alta tensão, incêndios, obras derrubadas por ventos fortes e que bloquearam as ruas, entre outros.
O objectivo foi “examinar os planos de emergência de vários departamentos, a eficácia da implementação de mecanismos de transmissão e vinculação de informações e fortalecer as capacidades coordenadas de resposta a emergências de Macau”.
O simulacro incluiu 2.486 participantes (31 voluntários da protecção civil e 385 cidadãos), envolvendo um total de 4.588 famílias a serem retiradas.
Para “elevar continuamente a capacidade de previsão, alerta e resposta” a situações meteorológicas adversas e extremas, os Serviços Meteorológicos e Geofísicos realizaram também um simulacro. A ideia foi rever e optimizar os procedimentos de trabalho, o funcionamento dos sistemas e a capacidade de colaboração e resposta dos diversos postos de trabalho.
Entretanto, com a aproximação da época de tufão, o Instituto para os Assuntos Municipais realizou, no primeiro trimestre, 480 acções de fiscalização às caixas retentoras de gorduras tento deduzido 20 autos de notícia contra estabelecimentos de comidas e bebidas e 10 contra estaleiros.
O organismo procedeu ainda à inspecção e limpeza das zonas baixas. Entre Janeiro e Março, concluiu a limpeza de mais de 55 mil metros de esgotos e mais de 2.500 sumidouros, bem como o registo e análise de imagens de CCTV de cerca de nove mil metros de esgotos.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bairro turístico poderá custar 12 mil milhões de patacas</title><link>https://jtm.com.mo/local/bairro-turistico-podera-custar-12-mil-milhoes-de-patacas/</link><description>








O Chefe do Executivo revelou ontem que o projecto de “bairro turístico” de Macau poderá custar 12 mil milhões de patacas, prevendo, por outro lado, que seja necessário um orçamento de 20 mil milhões para a construção da “Cidade Universitária”
 
O “bairro internacional turístico e cultural integrado de Macau”, um dos quatro “projectos relevantes” anunciados nas Linhas de Acção Governativa, poderá requerer um orçamento na ordem dos 12 mil milhões de patacas, anteviu ontem o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai. Segundo adiantou, a partir da segunda metade deste ano e com um horizonte temporal de dois ou três anos, o Governo irá avançar com o concurso público relativo a esse projecto, para o qual é preciso fazer “pleno e bom uso” da área entre a Península e a Taipa.
De acordo com o “Ou Mun Tin Toi”, também numa série de entrevistas sob o tema de “Oportunidades em Macau”, Sam Hou Fai indicou que, para esse projecto, serão construídos um museu nacional, um centro internacional de cultura e artes e um centro internacional de exposições, além de ser criada “uma base simbólica para a região da Ásia-Pacífico e até para o mundo”. O Chefe do Executivo espera que a construção do museu nacional possa arrancar o mais rápido possível.
De um modo geral, Sam Hou Fai previu que as metas para os quatro projectos conseguirão ser alcançadas daqui a oito a 10 anos. Entre esses projectos, há também o de construção faseada da “Cidade Universitária”, para o qual o Governo poderá investir cerca de 20 mil milhões de patacas. Segundo enfatizou, um dos objectivos do projecto é cultivar para o país e para a RAEM talentos de alto nível da área de turismo e lazer.
No que respeita ao “parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau”, Sam Hou Fai disse que a próxima etapa será ponderar o modelo de desenvolvimento. O objectivo é, sob a liderança do Governo, construir o parque, aproveitando a localização e vantagens únicas da RAEM, salientou, vincando o desejo de que sedes e bases de investigação de grandes empresas nacionais e estrangeiras se possam estabelecer no território.
Quanto à expansão do Aeroporto, previu um investimento na ordem de seis mil milhões de patacas. A empreitada faz parte do “projecto relevante” de construir um “hub de transporte aéreo internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas”. Para isso, serão construídos equipamentos, como a plataforma de estacionamento, e tirado o máximo partido das vantagens da Zona de Cooperação Aprofundada, dos direitos de tráfego aéreo internacional e da zona de comércio livre de Macau, frisou.
Por outro lado, o Chefe do Executivo observou que muitas empresas de Macau não estão em operação real em Hengqin, pelo que considera que esta deve ser fortemente impulsionada. Em geral, o Governo deve orientar e encorajar a sociedade local a desenvolver-se naquela zona, defendeu.
Ademais, sobre a guerra comercial, Sam Hou Fai afirmou que o impacto indirecto na RAEM será grande, incluindo no consumo de turistas. Ainda assim, minimizou o impacto do cenário nos investimentos da Reserva do Governo.
Por sua vez, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, sublinhou que a RAEM e Hengqin têm de superar o modelo de cooperação que funciona entre as cidades da Grande Baía, sendo mais audaciosos e inovadores na convergência de regras e mecanismos.
Já a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, notou que actualmente a taxa de prosseguimento de estudos para o ensino superior é de 97,3%, o que reflecte resultados preliminares da formação de quadros locais de ensino superior. Olhando para o futuro, a Secretária referiu que o Governo vai tentar o apoio do país para estabelecer em Macau um “centro regional de transferência e transformação tecnológica de universidades nacionais”. Além disso, destacou que espera criar mais institutos de investigação conjuntos e plataformas de investigação na Zona de Cooperação Aprofundada.
 
Chefe visita Zhuhai, Zhongshan e Jiangmen
Desde a tarde de ontem, o Chefe do Executivo lidera uma delegação do Governo da RAEM para visitar Zhuhai, Zhongshan e Jiangmen. Durante a deslocação, que termina hoje, Sam Hou Fai terá encontros com os dirigentes das três cidades, para trocar impressões sobre como aprofundar a cooperação bilateral e impulsionar, em conjunto, a construção da Grande Baía. O programa inclui ainda visitas para se inteirar do desenvolvimento destas cidades e dos projectos de turismo cultural. A delegação integra o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, e o comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong, entre outras personalidades.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAM vai reparar fonte, mural e canteiros junto à Sé</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-vai-reparar-fonte-mural-canteiros-junto-a-se/</link><description>








O Instituto para os Assuntos Municipais vai iniciar em Maio trabalhos de reparação nas instalações no Largo da Sé e ao redor da Travessa do Meio. As obras deverão estar concluídas em Outubro

A partir de 7 de Maio, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) procederá à remodelação da fonte do Largo da Sé e de instalações circundantes para resolver o “problema do envelhecimento e deterioração” das mesmas, devendo os trabalhos estar concluídos no início do quarto trimestre do corrente ano. Em comunicado, o IAM sublinha que o objectivo é proporcionar um espaço de lazer “bonito e limpo” a residentes e visitantes.
As obras serão divididas em três fases, e por áreas, e incluem a reconstrução da impermeabilização dos canteiros do Largo da Sé, a reparação das fendas na fonte central e na parede da fonte ao redor da Travessa do Meio, a substituição das bombas, das canalizações de água e dos azulejos e murais deteriorados, bem como do revestimento de canteiros e de bancos de pedra, entre outras medidas.
A fonte vintage de pedra com elementos europeus, os canteiros de flores com azulejos de estilo português e o mural tornam o Largo da Sé e a Travessa do Meio num “local popular” para residentes e turistas, de acordo com o IAM. Tendo sido construídas em 2004, e apesar de terem sido submetidas a várias intervenções, as instalações encontram-se “envelhecidas e danificadas”.
Parte das canalizações de abastecimento da fonte está obstruída devido à ferrugem, o que impede a aspersão de água, e a própria parede da fonte evidencia vazamentos em diferentes graus, o que dificulta a sua reparação parcial. Segundo o organismo, a “impermeabilização ineficaz” do revestimento dos canteiros e bancos de pedra no Largo da Sé deve-se ao envelhecimento dos mesmos, o que origina sujidade, manchas visíveis nas paredes do muro, descoloração e desprendimento da pintura das paredes, entre outros problemas.
Dado que o local da obra pertence à zona de protecção do Património Mundial e é uma zona com grande fluxo de pessoas, adjacente a escolas e à Sé Catedral, o IAM consultou os Serviços de Solos e Construção Urbana, o Instituto Cultural, a Diocese de Macau e associações do bairro comunitário para apresentar os trabalhos de reparação e auscultar opiniões.
O instituto garante que, durante o período de trabalhos, “o empreiteiro será rigorosamente fiscalizado” no que diz respeito às medidas de gestão da vedação e de limpeza das imediações, de forma a “minimizar o impacto causado aos residentes e utentes”.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Assinados 56 acordos na Expo de Turismo</title><link>https://jtm.com.mo/local/assinados-56-acordos-na-expo-de-turismo/</link><description>








Já terminou a 13ª Expo Internacional de Turismo, onde foram assinados 56 acordos de cooperação. Helena de Senna Fernandes mostrou-se satisfeita com o papel da iniciativa e frisou que este ano o número de stands internacionais “aumentou significativamente 50%” em relação ao ano passado

A 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau (MITE), que decorreu durante três dias, terminou com a assinatura de 56 acordos de projectos variados, indicaram os Serviços de Turismo (DST). Sob o slogan “Explore a MITE, Experimente o Mundo” e seis destaques, o evento atraiu a participação de 755 empresas relacionadas com o turismo e entidades oficiais, oriundas de 70 países e regiões.
Organizada pela DST, a MITE registou um novo recorde tanto do número de países e regiões participantes, como de expositores e stands, entre os quais se destacam os stands internacionais. Para o organismo isso é sinal de que a iniciativa desempenha “eficazmente o papel de plataforma internacional”: favorece a exploração de oportunidades de negócio, promove o intercâmbio e a cooperação turística regional e internacional, e contribui para a construção de Macau como “plataforma de alto nível de abertura ao exterior”.
A directora da DST, Helena de Senna Fernandes, referiu, no discurso que proferiu, que, enquanto feira internacional de turismo profissional, “a Expo de Turismo tem vindo a reforçar o seu papel como ponte de ligação entre os operadores turísticos de Macau, do Interior da China e internacionais, tornando-se cada vez mais grandiosa”. Nesta edição, o número de stands internacionais aumentou significativamente 50% em relação ao ano passado, prosseguiu, “evidenciando as vantagens únicas de Macau e o seu papel de ligação internacional”.
Observando que a Expo vai já na 13ª edição, Senna Fernandes disse que acumulou “experiência sólida, com base na qual continua a promover a inovação qualitativa, a aprofundar a integração intersectorial do ‘turismo +’, e a aumentar a eficácia da exposição para corresponder ao alto apoio e reconhecimento dos participantes nacionais e estrangeiros”. “Espera-se que os operadores turísticos de todo o mundo continuem a participar no evento, expandindo o ‘círculo de amigos’ internacional e trabalhando em conjunto para promover o desenvolvimento do turismo mundial com benefícios e ganhos mútuos”, acrescentou.
Já o subdirector do Gabinete de Intercâmbio e Cooperação Internacional do Ministério da Cultura e Turismo (Gabinete para os Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan), Kong Lun, referiu que este ano os departamentos de cultura e turismo, empresas de turismo e entidades museológicas de 20 províncias do Interior da China reuniram-se numa zona de exposição da Expo de Turismo, mostrando os recursos culturais e turísticos do Continente.
 
Cinco continentes representados e mais produtos “Uma Faixa, Uma Rota”
A Expo atraiu também agências de viagens, organizações e empresas relacionadas com a indústria turística e mais de 20 entidades oficiais de turismo de 70 países e regiões da Ásia, Europa, América, África e Oceânia. As entidades oficiais de turismo incluíram o Centro de Intercâmbio de Turismo da Ásia, a participação pela primeira vez da Coreia do Sul, Qatar, Abu Dhabi, Hamburgo, Suécia, Burundi, Quénia, Tajiquistão, Turquia e Cazaquistão.
Contaram-se ainda agências de turismo, como as do Japão, Tailândia, Malásia, Filipinas, Indonésia, Laos, Portugal, Espanha, Polónia, Jordânia, Tunísia e Noruega. Entre estes, 51 são entidades de turismo de países ou regiões ao longo da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” e nove são de países lusófonos. Segundo a DST, houve também 98 expositores provenientes de oito cidades da Grande Baía (excluindo Hong Kong, Macau e Hengqin).
O Pavilhão de Produtos de “Uma Faixa, Uma Rota” expandiu-se para uma área de perto de 700 metros quadrados e aproximadamente 80% foram novos expositores que participaram pela primeira vez, “com uma variedade de produtos 37% superior à do ano passado”. Além disso, também pela primeira vez, a iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” foi incluída nas transmissões em directo para promover produtos, “e influenciadores com milhões de fãs de países ao longo da faixa e da rota transmitiram, em conjunto com apresentadores de Macau, publicidade bilingue e venda de mercadorias”.
Destaque ainda para a “Estação do Café”, onde a ideia era vender grãos de café dos países de língua portuguesa e das marcas típicas; além disso, foram realizados workshops de torrefação e preparação de café, entre outros. Já o “Mercado de Gourmet” centrou-se nas “Lojas com Características Próprias”, certificadas pelos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, reunindo 26 empresas locais de restauração. Por fim, “A Adega” ofereceu “momentos divertidos” sob o tema “Cidade da Cultura da Ásia Oriental” trazidos pelos três países (China, Japão e Coreia).
 
RAEM pode receber 700 mil visitantes na Semana Dourada
A directora dos Serviços de Turismo previu uma subida de pelo menos 4,1% no número de visitantes durante os feriados do Dia do Trabalhador. Helena de Senna Fernandes disse esperar uma média diária de entre 127 mil e 140 mil turistas durante a Semana Dourada, entre 1 e 5 de Maio. Aos jornalistas de língua portuguesa, a dirigente acrescentou que Macau poderá receber entre 630 mil e 700 mil visitantes durante estes cinco dias, uma das épocas altas para o turismo no território. A previsão mais conservadora significaria um aumento de 4,1% face à mesma Semana Dourada de 2024, enquanto a previsão mais optimista seria uma subida de 15,7%.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Enviada equipa médica para ajudar Myanmar</title><link>https://jtm.com.mo/local/enviada-equipa-medica-para-ajudar-myanmar/</link><description>








Macau enviou na quinta-feira uma equipa médica para ajudar Myanmar, nomeadamente na prevenção de surtos de doenças contagiosas após o sismo de 28 de Março, que causou milhares de mortos.
 
Num comunicado, os Serviços de Saúde de Macau (SSM) disseram que esta Equipa Internacional de Emergência Médica, composta por cinco elementos, deverá trabalhar em Myanmar durante pelo menos 14 dias em algumas das áreas mais afectadas pelo terramoto. “Durante este período, será estabelecido um mecanismo de trabalho estreito com as autoridades de saúde do Mianmar, prestando apoio na análise das necessidades médicas das zonas afectadas e fornecendo sugestões técnicas sobre o tratamento de traumas e a prevenção e controlo de doenças transmissíveis”, referiram os SSM.
O organismo acredita que a equipa irá “aproveitar plenamente as suas vantagens profissionais para demonstrar a capacidade profissional de Macau no trabalho de emergência médica”, ganhando ao mesmo tempo “mais experiência internacional”.
Formada a pedido da Organização Mundial da Saúde (OMS), e com a concordância do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Conselho de Estado e do Ministério dos Negócios Estrangeiros da China, sob a orientação da Comissão Nacional de Saúde, a equipa inclui o chefe do Grupo de Trabalho para os Assuntos de Cooperação Internacional dos SSM, O Leong, que desempenha as funções de coordenador da equipa médica; Mio Chi Fong, médico assistente do Serviço de Urgência do Centro Hospitalar Conde de São Januário, como chefe da equipa médica; Ieong Pui I, médica assistente do mesmo Serviço de Urgência, como chefe do grupo clínico; Chan Soi Fan, técnica superior assessora principal da Divisão de Prevenção e Controlo de Doenças Transmissíveis do Centro de Prevenção e Controlo da Doença dos SSM, responsável pelo grupo de prevenção e controlo de doenças transmissíveis; e o subchefe da Equipa Especial de Socorro do Corpo de Bombeiros, Lam Wai Lap, responsável pelos trabalhos de garantia de materiais logísticos.
Os SSM recordaram que a primeira vez que Macau enviou uma equipa para o estrangeiro foi em Maio de 2020, quando cinco médicos locais foram apoiar a Argélia e o Sudão no combate à pandemia da covid-19.
O terramoto de magnitude 7,7 na escala de Richter que atingiu Myanmar a 28 de Março causou mais de 3.700 mortos no país, assim como 22 na vizinha Tailândia, levando a junta militar no poder a declarar um cessar-fogo temporário. Embora tanto a oposição pró-democracia como as guerrilhas étnicas tenham aderido à trégua, para facilitar a chegada de ajuda humanitária, as Nações Unidas contabilizaram mais de 120 ataques perpetrados pelo exército após o terramoto.
Desde o golpe militar de 2021, Myanmar está mergulhado numa profunda crise política e humanitária, com um conflito armado que já deslocou mais de 2,6 milhões de pessoas, segundo a ONU.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Comissária da Auditoria apresenta plano de trabalhos em Pequim</title><link>https://jtm.com.mo/local/comissaria-da-auditoria-apresenta-plano-de-trabalhos-em-pequim/</link><description>








O Comissariado de Auditoria (CA) enviou uma delegação a Pequim para apresentar os trabalhos de auditoria a implementar, auscultar opiniões e realizar intercâmbios técnicos. O grupo liderado por Elsie Ao Ieong U, Comissária da Auditoria, visitou o Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China, o Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado e o Gabinete de Auditoria Nacional (GAN).
Durante a reunião com Xia Baolong, director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau, Elsie Ao Ieong U falou sobre a emissão de “relatórios de observação” aos serviços públicos, a implementação do “mecanismo permanente de acompanhamento e de correcção” e uma série de iniciativas para reforçar o papel das auditorias de contas do Governo “de acordo com a orientação geral da acção governativa do Chefe do Executivo”.
Segundo o CA, no mesmo encontro, a comissária destacou a intenção de “promover a governação a partir da origem” e “ajudar as entidades públicas a identificar potenciais riscos”, instando-as a tomar medidas preventivas no sentido de promover uma “boa governação”. Elsie Ao Ieong U expressou também a intenção de liderar o CA a “assumir uma atitude pró-activa e responsável” e a levar “com seriedade os trabalhos de reformas e inovações”.
No dia seguinte, a delegação do CA reuniu-se com Hou Kai, auditor geral do GAN, para trocar impressões sobre a promoção da auditoria interna, a aplicação de ‘big data’ e a cooperação com o Interior da China e a comunidade internacional.
De acordo com o comunicado do CA, a comissária agradeceu a Hou “pela sua orientação a longo prazo para o trabalho de auditoria da RAEM” e pelo “apoio contínuo” na formação de auditores.
O vice auditor do GAN, Wang Benqiang, bem como o chefe do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan do GAN, Jiang Haiying, e Yin Qiang, chefe de Divisão, também estiveram no encontro.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Eleições pelo sufrágio directo terão 38 assembleias de voto</title><link>https://jtm.com.mo/local/eleicoes-pelo-sufragio-directo-terao-38-assembleias-de-voto/</link><description>








As eleições para a Assembleia Legislativa, agendadas para 14 de Setembro, vão contar com 38 assembleias de voto para o sufrágio directo e cinco para o indirecto
 
VÍTOR REBELO
 
A Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) revelou a existência de 38 assembleias de voto para o sufrágio directo e cinco para o sufrágio indirecto para as eleições de 14 de Setembro. Segundo o presidente da CAEAL, o sufrágio indirecto será realizado, pela primeira vez, em dois locais distintos, com o objectivo de desviar o fluxo de votantes e reduzir o tempo de espera.
Seng Ioi Man indicou que, no mês passado, a CAEAL inspeccionou os locais de votação previstos e, após uma “avaliação abrangente de vários factores”, nomeadamente, a distribuição dos eleitores, a conveniência dos locais, o ambiente espacial e as instalações de acessibilidade, seleccionou 37 locais de votação para o acto eleitoral deste ano.
Referiu ainda que, depois de analisada a situação de espera dos votantes nos locais de votação para o sufrágio indirecto no último acto eleitoral, a CAEAL decidiu distribuir as cinco assembleias de voto em dois locais. Três serão instaladas, como anteriormente, no Pavilhão Polidesportivo da Universidade Politécnica de Macau, e as outras duas na Escola Secundária de Kao Ip, no NAPE, sendo esta a novidade para este ano.
Citado pelo Gabinete de Comunicação Social, Seng Ioi Man apontou que os dois locais referidos disponibilizarão também assembleias de voto para o sufrágio directo, “de modo a facilitar os votantes, com qualidade de pessoa colectiva, a exercerem o seu direito de voto para os sufrágios directo e indirecto, no mesmo espaço”.
O responsável da CAEAL mencionou, por outro lado, que haverá também uma pequena alteração nos locais de votação para o sufrágio directo. “Alguns dos locais usados nas eleições anteriores serão substituídos por outros mais adequados na mesma zona e com maior facilidade para os eleitores”, disse, revelando que a Comissão prevê anunciar todos os locais de votação, em detalhe, nos princípios de Julho, através de edital.
Relativamente à constituição de comissão de candidatura, Seng Ioi Man salientou que, por enquanto, não recebeu nenhum pedido de reconhecimento, alertando os interessados que devem apresentar junto da CAEAL o boletim devidamente preenchido, até 6 de Junho, para reconhecimento de existência legal.
Além disso, a CAEAL apela aos eleitores que mudaram de residência, mas ainda não procederam à alteração no recenseamento eleitoral para realizar a actualização até 31 de Maio, por forma a que a CAEAL lhes possa atribuir a assembleia de voto mais próxima da morada actual.
No final da reunião, Seng Ioi Man disse também que o Ministério Público recebeu uma denúncia apresentada por responsáveis de diversas associações locais junto da Polícia Judiciária, alegando que um indivíduo havia publicado nas redes sociais conteúdos que prejudicavam a honra das associações. Sobre isso, acrescentou que, segundo as informações, o arguido é suspeito da prática do crime de publicidade e calúnia previsto no Código Penal, “razão pela qual lhe foi aplicada medida de coação”, indicando que a conduta “poderá também constituir o crime de coacção e artifícios fraudulentos sobre a comissão de candidatura previsto na Lei Eleitoral para a AL”.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Inflação continua a abrandar</title><link>https://jtm.com.mo/local/inflacao-continua-abrandar/</link><description>








A taxa de inflação na RAEM foi estimada em 0,48% em Março, o que representa um novo abrandamento, segundo dados oficiais
 
Considerando a variação do índice médio de preços no consumidor (IPC) no ciclo anual terminado no mês de referência, em relação aos 12 meses imediatamente anteriores, a taxa de inflação na RAEM fixou-se em 0,48% em Março, marcando nova desaceleração face a Fevereiro (0,57%) e Janeiro (0,7%), bem como ao cômputo geral de 2024 (0,74%). Segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), o IPC de Março subiu 0,46% na categoria A, que engloba cerca de 50% dos agregados familiares com despesas médias mensais entre 11 mil e 35.999 patacas, e 0,49% no escalão B, que inclui 30% das famílias com gastos médios entre 36 mil e 71.999 patacas.
No mesmo intervalo comparativo, destacaram-se os aumentos nos índices da “educação” (+2,52%), “produtos e serviços diversos” (+2,52%) e “saúde” (+1,98%), e a diminuição nos “transportes” (-3,15%).
Relativamente a Março de 2024, o IPC geral avançou apenas 0,04%, impulsionado pela subida de 1,99% na secção dos “produtos e serviços diversos”, que engloba os cuidados pessoais, seguros, artigos de joalharia, ourivesaria e relógios. Menos expressivos foram os aumentos anuais nos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” (+0,48%) e “habitação e combustíveis” (+0,32%). Já os preços da “informação e comunicação”, “transportes” e do “vestuário e calçado” sofreram quebras homólogas de 2,92%, 2,77% e 2,62%, respectivamente.
O IPC geral de Março também baixou 0,08% face a Fevereiro, incluindo quebras nas secções do “vestuário e calçado” (-1,4%), “transportes” (-0,46%), “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” (-0,08%). Em sentido inverso, registaram-se acréscimos mensais nas categorias das “bebidas alcoólicas e tabaco” (+0,46%), “saúde” (+0,07%) e “habitação e combustíveis” (+0,05%).
No primeiro trimestre de 2025, o IPC Geral médio cresceu 0,15%, em termos anuais, com a DSEC a salientar que o índice de preços dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” aumentou 0,68%.
O IPC Geral abrange todos os agregados familiares, sendo que as despesas com maiores pesos no cálculo da inflação são as das secções da habitação e combustíveis, dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas e dos transportes, com ponderações de 34,47, 29,47 e 8,33, respectivamente.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>FAM abriu com a “A Vida de Pi”</title><link>https://jtm.com.mo/local/fam-abriu-a-vida-de-pi/</link><description>








O 35º Festival de Artes de Macau (FAM), este ano sob o tema “Crescimento”, arrancou na sexta-feira e apresenta um programa variado até 31 de Maio, incluindo grandes produções internacionais, exposições e workshops. A abertura da edição 2025 teve lugar no Centro Cultural (CCM), com a grande produção teatral “A Vida de Pi”, peça adaptada a partir do livro de Yann Martel, e passada para o cinema pelo famoso realizador chinês Ang Lee, que arrebatou o Óscar de Melhor Director.
Entre os principais eventos que se seguem, o FAM apresenta entre 8 e 11 de Maio, a peça de teatro “Comida”, espectáculo concebido e interpretado a solo por Geoff Sobelle. “Convidado para um jantar íntimo, o público senta-se a uma mesa gigante enquanto lhe são pedidas sugestões nutritivas que irão fomentar uma meditação sobre a nossa alimentação”, refere a introdução do evento, que terá lugar no Estúdio II do CCM. O bilhete à mesa custa 400 patacas e o ingresso para a plateia 300 patacas.
O concerto de ópera cantonense “Descortinando Vozes Harmoniosas”, apresentado pela Orquestra Chinesa de Macau e pelo Instituto de Ópera Cantonense de Guangdong, está agendado para 9 de Maio, no Broadway Macau. O espectáculo propõe um programa de excertos de clássicos operáticos como “Doce Rapariga” e “A Lenda da Cobra Branca”, interpretados por Zeng Xiaomin e Wen Ruqing.
No dia seguinte, a Trupe de Ópera Cantonense de Foshan, com “A Fénix Louca”, estará no Grande Auditório do CCM. Trata-se de uma adaptação de uma peça teatral clássica, centrada na vida do talentoso dramaturgo Kong Yu-Kau.
A 17 de Maio, o FAM apresenta “Bate Fado”, no Pequeno Auditório do CCM, encenação coreográfica da responsabilidade de Jonas&amp;Lander e composta por quatro bailarinos, um cantor e quatro músicos. O “show” de “fado batido” é uma versão dançada e esquecida de um género musical tradicionalmente associada ao ambiente de tabernas e cafés de bairro. O elenco, que inclui os próprios criadores, interpreta uma mescla de guitarra, voz e alma fadista com “vistosos e sensuais compassos sapateados”. Os bilhetes custam 200 e 300 patacas.
Mais tarde, a 24 de Maio, há a “Batida do Xamã”, também no Pequeno Auditório, constituída por rituais antigos da Coreia do Sul com um toque contemporâneo.
O FAM tem igualmente eventos com artistas locais, destacando-se “Nunguém Durma”, a 9 e 10 de Maio, “Em festa – Vibração Z”, a 23 e 24, e o teatro em patuá, “Cuza Tá Renâ? (Que se passa?)”, a 30 e 31 de Maio. Os preços dos ingressos para a peça dos Dóci Papiaçám di Macau variam entre 120 e 300 patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Situação geopolítica” ameaça metas do Aeroporto para 2025</title><link>https://jtm.com.mo/local/situacao-geopolitica-ameaca-metas-aeroporto-para-2025/</link><description>








A Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) admitiu que poderá falhar as metas de passageiros e carga fixadas para 2025, devido à “situação geopolítica e à instabilidade económica mundial”.
A empresa gestora do aeroporto revelou que cerca de 1,83 milhões de passageiros passaram pela infra-estrutura nos primeiros três meses do ano, mais 2,2% do que em igual período de 2024. Num comunicado, sublinhou que o aeroporto processou cerca de 14 mil voos de passageiros, mais 1,6% do que entre Janeiro e Março do ano passado, contudo, o volume de carga que passou pela infra-estrutura caiu 9,5%, em termos anuais.
A CAM admitiu que o aeroporto teve “um desempenho não tão bom como o esperado”, numa altura em que “a situação geopolítica e a instabilidade económica mundial têm imposto desafios ao desenvolvimento das rotas”.
“O aumento dos custos operacionais para as companhias aéreas restringiu ainda mais a sua capacidade, levando a mudanças perceptíveis na estrutura do mercado e tendo um impacto significativo nas operações de passageiros e carga. Prevê-se que o volume de passageiros e de carga em 2025 não esteja alinhado com a meta prevista no início do ano”, referiu a empresa.
Em Fevereiro, o presidente da Comissão Executiva da CAM, Simon Chan, previu para 2025 um movimento superior a oito milhões de passageiros – o que seria um aumento de 8% -, 65 mil movimentos de voo e um volume de carga de 113 mil toneladas. No dia 3 de Abril, a Ethiopian Airlines lançou a primeira rota de carga de longo curso a partir de Macau, com destino à capital espanhola, Madrid, com duas viagens de ida e volta por semana.
Segundo o comunicado da CAM, a companhia de baixo custo AirAsia vai iniciar voos ‘charter’ para Tawau, na Malásia, no início de Maio. No mesmo mês, Macau deverá ter uma nova rota para Jeju, no sul da Coreia do Sul, operada pela Jeju Air, ‘low cost’ que também planeia começar a voar a partir de Cheongju, no centro do país. Além disso, em Julho, poderão ser retomados os voos entre Macau e Taiyuan, na China Continental.
O aeroporto de Macau tem actualmente voos regulares de passageiros operados por 27 companhias para 41 destinos na China Continental, Taiwan, Sudeste Asiático, Japão e Coreia do Sul, de acordo com o portal da CAM. Em Janeiro, a empresa prometeu, em conjunto com o Governo, “explorar mais mercados internacionais com companhias aéreas estrangeiras e locais”, para promover o desenvolvimento de rotas em 2025.
No primeiro trimestre, os passageiros das ligações com a China Continental representaram 46% do total, enquanto os das rotas com Taiwan equivaleram a 18%. Já os passageiros das rotas aéreas do Sudeste Asiático e Nordeste Asiático corresponderam a 36% do total.
De acordo com a CAM, nos primeiros dois meses, o volume de passageiros internacionais cresceu 13% para cerca de 200 mil, em termos anuais.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Agências portuguesas esperam que haja mais voos com a China</title><link>https://jtm.com.mo/local/agencias-portuguesas-esperam-haja-mais-voos-china/</link><description>








O presidente da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) disse à Lusa esperar que o novo Governo possa promover mais voos directos com a China. “Veremos se, quando recuperarmos a estabilidade política em Portugal, haverá espaço e tempo para se começarem a desenvolver mais ligações aéreas [com a China]”, disse Pedro Costa Ferreira.
Portugal vai a eleições legislativas antecipadas a 18 de Maio, na sequência da crise política que levou à demissão do Governo PSD/CDS-PP, liderado pelo primeiro-ministro, Luís Montenegro.
Pedro Costa Ferreira disse não ter dúvidas de que voos directos entre Portugal e a China “serão sempre um êxito” e que o actual problema “não será nunca económico”. “É a questão de encontrar um espaço no aeroporto e os [operadores] interessados em voar. (…) Será eventualmente [um problema] logístico e esperamos que possa ser resolvido”, acrescentou.
Actualmente existe apenas uma ligação directa entre a China e Portugal, com uma frequência de quatro voos por semana de Lisboa, com destino a Hangzhou, a capital da província de Zhejiang, uma das mais prósperas da China. “Estamos muito longe daquilo que queremos e longe daquilo que são, naturalmente, as ambições dos dois lados”, disse o presidente da APAVT.
Também o líder do bloco europeu de agências e operadores turísticos, Eric Drésin, disse à Lusa que a falta de voos para a China é o principal desafio para atrair mais visitantes da Europa. “O problema principal (…) é a conectividade. Voar é caro”, lamentou o secretário-geral da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla em inglês).
“As companhias aéreas europeias não conseguem chegar à China sobrevoando a Rússia por causa da guerra na Ucrânia, pelo que reduziram o número de voos para a China continental”, recordou Drésin.
A União Europeia fechou o espaço aéreo aos aviões russos após a invasão da Ucrânia, e Moscovo retaliou com proibições semelhantes, tornando mais longas e dispendiosas as ligações entre a Ásia e a Europa.
“Assim, dependemos muito de companhias aéreas não europeias para trazer viajantes” até ao continente asiático, explicou Drésin, incluindo empresas de Singapura, Japão e Coreia do Sul.
No caso da China, “não é muito comum os viajantes europeus viajarem com companhias aéreas chinesas. Precisam de estabelecer melhor a sua marca na Europa”, referiu o francês. As companhias aéreas chinesas ainda estão a retomar as rotas que ligavam a China ao resto do mundo antes da pandemia de covid-19, depois do país asiático ter limitado o tráfego aéreo internacional a menos de 2% do existente em 2019.
Drésin, que falava durante o primeiro dia da 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau, disse ainda que o número de europeus a visitar os EUA deverá continuar a cair, sobretudo devido a Donald Trump.
 
Cônsul de Portugal critica falta de rotas directas com Portugal
O Cônsul-Geral de Portugal em Macau lamentou que a única ligação aérea directa de carga entre Macau e a Europa se faça não para Lisboa ou para o Porto, mas sim para Madrid. “Há dias escrevi [uma carta] para Lisboa, muito irritado, quando a Etiópia Airlines inaugurou o seu voo de carga triangular Adis Abeba-Madrid-Macau e com isso criou a primeira ligação directa de Macau para a Europa”, afirmou Alexandre Leitão na Expo Internacional de Turismo, citado pelo Diário de Notícias. Segundo disse, tem vindo a insistir com as autoridades portuguesas que essa ligação poderia ser feita por uma companhia portuguesa, com um aeroporto nacional como plataforma europeia. “Venho insistindo nisso há dois anos, por isso não me convencem que não é viável”, afirmou, lembrando que em Macau vivem 153 mil portugueses, inseridos numa região que num raio de 200 quilómetros tem dois pólos urbanos como Shenzen e Cantão, além de Hong Kong. Os voos da Etiópia Airlines, explicou, vão trazer 20.000 toneladas por ano de carga “através de um voo puramente comercial”. “Expliquem-me lá porque é que Lisboa não é placa atlântica e também europeia, além de ser lusófona para mercados como o Brasil, que são servidos como nenhum outro? Ou o Porto? E porque é que as capitais africanas, lusófonas, não são também instrumentos, plataformas de distribuição das mercadorias e serviços para outros países em África que querem vir para cá?”, criticou.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sucesso de “um país, dois sistemas” realçado em reunião da UNESCAP</title><link>https://jtm.com.mo/local/sucesso-de-um-pais-dois-sistemas-realcado-em-reuniao-da-unescap/</link><description>








O director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), Yau Yun Wah, representou Macau na 81ª Reunião da Comissão Económica e Social das Nações Unidas para a Ásia e o Pacífico (UNESCAP), que terminou sexta-feira em Banguecoque. Os participantes encetaram discussões sob o tema “Cooperação Regional para Impulsionar o Desenvolvimento Sustentável das Cidades Resilientes na Ásia e no Pacífico”. Segundo a DSEDT, Yau Yun Wah fez uma apresentação sobre a implementação bem-sucedida do princípio “um país, dois sistemas” na RAEM. Segundo o comunicado, o director da DSEDT falou ainda sobre as oportunidades trazidas pelo Acordo de Estreitamento das Relações Económicas e Comerciais entre o Interior da China e Macau (CEPA), salientando a participação da RAEM “na construção da Grande Baía e da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin” e o papel de plataforma entre a China e os países de Língua Portuguesa. Por outro lado, realçou o apoio do Governo da RAEM à transformação digital e à inovação tecnológica das pequenas e médias empresas. Durante a reunião da UNESCAP, foi apreciada a situação de execução da “Agenda 2030 para o Desenvolvimento Sustentável” para a região Ásia-Pacífico e o “progresso na implementação de matérias relevantes das instituições subordinadas” à comissão, de acordo com a DSEDT. Ao longo dos anos, Macau tem participado nas reuniões anuais da UNESCAP e apoiado proactivamente os trabalhos da comissão.

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Missão Shenzhou-20 já iniciou experiências na estação espacial</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/missao-shenzhou-20-ja-iniciou-experiencias-na-estacao-espacial/</link><description>








As amostras de experiências biológicas e de ciências da vida transportadas pela nave Shenzhou-20 foram transferidas com sucesso para a estação espacial da China, noticiou a agência Xinhua, citando o Centro de Tecnologia e Engenharia para Utilização do Espaço (CSU) da Academia Chinesa de Ciências.
Os astronautas concluíram a instalação em órbita das amostras e iniciaram as experiências científicas, tendo obtido já dados experimentais juntamente com registos de imagem e vídeo. Todas as amostras, incluindo planárias, peixes-zebra e estreptomicetos, estão em boas condições, assegurou o CSU.
O estudo dos efeitos da microgravidade e da radiação espacial na regeneração de planárias prosseguiu conforme planeado, com os espécimes observados num “estado relaxado”.
O peixe-zebra e a ceratophyllum (uma planta aquática) alojados num aquário para estudar os mecanismos reguladores da homeostase proteica na perda óssea induzida pela falta de peso e no remodelamento do miocárdio estão em bom estado. Segundo o CSU, foram realizados testes de iluminação do aquário e as imagens e vídeos da experiência foram transmitidos de volta à Terra. Os principais parâmetros, incluindo os níveis de oxigénio dissolvido, a temperatura da água e a pressão interna do módulo, permanecem dentro das faixas normais, de acordo com o centro.
A pesquisa que explora o mecanismo de efeito da microgravidade em micro-organismos concluiu a calibração do foco microscópico e a geração de imagens de amostras de estreptomicetos, que também estão em boas condições.
A liderar a mais recente tripulação está o ex-piloto de caças Chen Dong, de 46 anos, veterano explorador espacial que em 2022 se tornou o primeiro astronauta chinês a registar mais de 200 dias cumulativos em órbita. Os outros dois membros da tripulação – o ex-piloto da força aérea Chen Zhongrui, de 40 anos, e o ex-engenheiro de tecnologia espacial Wang Jie, de 35 anos – realizam o seu primeiro voo espacial.
Durante a sua permanência em órbita, a tripulação da Shenzhou-20 também realizará pesquisas em várias disciplinas, incluindo ciências da vida no espaço, física da microgravidade e novas tecnologias espaciais. As experiências planeadas incluem o cultivo de chips de organóides cerebrais vascularizados, estudos sobre a dinâmica de não equilíbrio da matéria mole e pesquisas sobre materiais supercondutores de alta temperatura.
A China lançou com sucesso a nave tripulada Shenzhou-20 na quinta-feira, enviando três astronautas para a sua estação espacial em órbita para uma missão de seis meses. A Shenzhou-20 atracou com sucesso com a combinação da estação espacial na noite de quinta-feira, de acordo com a Agência Espacial Tripulada da China (CMSA). Todo o processo demorou aproximadamente seis horas e meia.
Os três astronautas da nova missão chinesa entraram na estação espacial Tiangong e encontraram-se com o outro trio de astronautas na madrugada de sexta-feira, dando início a uma nova ronda de transferência da tripulação em órbita. Os seis astronautas trabalharão juntos durante cerca de cinco dias para concluir as tarefas planeadas e os trabalhos de entrega, informou a CMSA.
A tripulação da Shenzhou-19 deverá retornar amanhã ao local de aterragem em Dongfeng, na Região Autónoma da Mongólia Interior, no norte da China.
 
JTM com Xinhua

</description><pubDate>2025-04-28 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>