<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Incapacidade de autocuidado “encobre” violência doméstica contra idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/incapacidade-de-autocuidado-encobre-violencia-domestica-contra-idosos/</link><description>








O relatório de implementação da Lei contra violência doméstica relativo a 2024 aponta para uma redução de crises familiares, mas alerta para o “grande aumento” de casos de violência contra idosos. O CPSP adverte que alguns idosos optam por tolerar a violência por incapacidade de autocuidado e por quererem mimar os filhos. Assume ainda que os “conceitos sociais tradicionais” continuam a dificultar a descoberta destas situações e a prevenção. Quase dois terços dos 125 processos de violência doméstica foram arquivados
 
Em 2024, o Instituto de Acção Social (IAS) recebeu 893 casos de crise familiar (excluídos casos repetidos), o que perfaz uma média mensal de 74,4. O número baixou 9,8% face a 2023, sendo a diminuição anotada em dois dos três parâmetros: “disputa familiar” (423 casos) e “conflito familiar” (385). Já na categoria “suspeita preliminar de violência doméstica”, registaram-se 85 casos, número igual ao de 2023, nota o IAS, no relatório de implementação da Lei de Prevenção e Combate à Violência Doméstica referente a 2024.
No ano transacto, foram confirmados 55 casos de violência doméstica, a uma média mensal de 4,6. Associando a redução de casos de crise familiar aos “trabalhos constantes de sensibilização comunitária e educação a longo prazo”, o IAS alerta, todavia, para o “grande aumento” dos casos de violência doméstica contra idosos (de zero para oito entre 2023 e 2024) e para a subida de 45,5% nos casos contra crianças.
Segundo o relatório consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) observa que crianças e idosos encontram-se em situação vulnerável, sendo que “alguns idosos podem, devido ao mimo aos filhos e à falta de capacidade de autocuidado independente, optar normalmente por tolerar os actos da violência”.
“Por conseguinte, [as vítimas idosas e crianças] dependem realmente da ajuda externa para a descoberta e denúncia [de casos], e de permitir às autoridades policiais e a equipamentos de serviços sociais intervirem o mais cedo possível”, aponta o CPSP, que recebeu 127 casos suspeitos de violência doméstica em 2024, todos de abuso físico.
Por outro lado, o CPSP refere que ainda há casos suspeitos cujas vítimas – devido à influência por conceitos sociais tradicionais ou medo da pressão da opinião pública – não pretendem revelar o problema familiar ou a violência sofrida, rejeitando pedir ajuda à polícia ou a serviços sociais. Por vezes, continuam até a viver com os agressores. Esse fenómeno “faz com que seja difícil descobrir e prevenir casos de violência doméstica”, sublinha a corporação.
Além de continuar a apostar em cursos e palestras, para elevar o conhecimento, as formas de tratamento e a capacidade de execução da lei, o CPSP tenciona reforçar as acções de sensibilização, de modo a encorajar as vítimas a procurar ajuda.
De um modo geral, o IAS entende que “é necessário reforçar o conhecimento dos cidadãos sobre a ‘violência doméstica zero’ e elevar a consciência das vítimas para a auto-protecção e os motivos de pedido de ajuda, sobretudo divulgar, junto das pessoas de diferentes faixas etárias, os meios de solicitação de ajuda”. Defende ainda que “é preciso aumentar a sensibilidade do pessoal da linha da frente, no sentido de conseguir descobrir, o mais cedo possível, os riscos de sofrer de violência doméstica e proporcionar intervenção e apoio oportunos”.
Por sua vez, a Polícia Judiciária (PJ) lidou com 133 casos de comportamento ofensivo entre membros familiares, incluindo 108 encaminhados pelo CPSP. A PJ acabou por encaminhar 12 casos ao Ministério Público (MP) por indícios evidentes de “violência doméstica” após investigação, e registou dois arguidos indiciados pela prática de violência doméstica (fora de flagrante delito). Adoptou ainda 40 medidas de protecção de acompanhamento de vítimas a hospitais, lares ou domicílios, e em 55 casos, solicitou a intervenção de assistentes sociais.
Segundo a PJ, alguns agressores tiveram actos violentos contra familiares devido a incapacidade causada por doença mental e por problemas emocionais, sendo que muitos rejeitavam medicamentos ou consulta médica. Perante estas situações, “os familiares dos agressores alertaram a polícia porque queriam a ajuda da polícia e dos serviços governamentais competentes, em vez de acusar os agressores”, indicou.
Neste sentido, ao tratar deste tipo de casos, a PJ promete dar prioridade à segurança e às necessidades urgentes das vítimas, bem como tentar convencer os agressores a aceitarem a avaliação hospitalar e a receber tratamento.
 
Da pena de multa à prisão de quatro anos e seis meses
No que respeita aos casos alvo de processo judicial, entre os 133 tratados pela PJ, além dos 12 com indícios de violência doméstica, registaram-se 117 com crime de ofensas à integridade física e um de ameaça.
Citando dados do MP, o IAS revela que, em 2024, foram processados 125 casos de crime de violência doméstica (mais 16 do que em 2023), tendo o MP deduzido acusações em 24 casos (31 acusados em 2023).
Por outro lado, 78 casos foram arquivados pelo MP por diversos motivos. Em 42, as vítimas deixaram de apurar a responsabilidade, enquanto em 31 não foram encontradas provas suficientes. Além disso, dois casos não constituíram crime e três foram arquivados por outros motivos.
Em 2024, o IAS recebeu nove sentenças judiciais transitadas em julgado. A pena mais leve foi de multa num caso, e a mais severa de quatro anos e seis meses de prisão (sem pena suspensa) e pagamento de indemnização de danos não patrimoniais à vítima. De resto, as penas de prisão variaram entre seis meses e dois anos e nove meses; e as suspensas entre dois anos e quatro anos. Excepto o caso com punição mais leve, em todos os casos julgados, os suspeitos também foram condenados a regime de prova aplicado pelo IAS.
Ademais, os Serviços de Saúde disponibilizaram serviços de tratamento imediato a 167 vítimas suspeitas no ano passado, e profissionais de saúde ajudaram em 57 casos suspeitos de violência contra crianças.
Já os serviços de aconselhamento a alunos da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) trataram 65 casos de suspeita preliminar de violência doméstica, sendo 60 relacionados com estudantes, dois com encarregados de educação e três envolvendo ambos.
Segundo a DSEDJ, a sensibilização do pessoal das escolas aumentou, porém, o grau de aceitação dos serviços por parte dos pais e alunos em causa afecta o acompanhamento dos casos. Neste sentido, o relatório defende uma revisão do conteúdo relacionado com a matéria no Guia de Funcionamento das Escolas.
Por seu turno, os Serviços para os Assuntos Laborais disponibilizaram aconselhamento profissional em cinco casos ligados a violência doméstica e serviços de apoio a emprego igualmente em cinco casos, sendo que dois conseguiram emprego através da conjugação e dois por si próprios.
 
Subiu taxa de alojamento nos centros para mulheres
O relatório indica ainda que os dois centros de abrigo para mulheres serviram 199 pessoas em 2024, registando uma taxa média de alojamento de 73,4%, mais 21,8 pontos percentuais em termos anuais. Quanto às residências temporárias, a taxa subiu 4,8 pontos para 39,6%.
O relatório associa a subida na taxa de alojamento a três vertentes: no número de mulheres que pediram ajuda por iniciativa própria, na proporção dos casos em que levaram filhos menores para os centros e no número de casos suspeitos de violência contra cônjuges. A par disso, também se prende com casos de conflito familiar e problemas de gravidez de solteiras.
Já o centro de retiro para homens registou uma taxa de alojamento de 3,5%, uma quebra de 14,9 pontos percentuais.
Em termos estatísticos, o relatório refere ainda que a Linha de Serviços de Apoio à Família em Risco, da Caritas, registou 2.375 casos de comunicação, 1.567 dos quais sobre assuntos familiares (66%) e 808 (34%) relacionados com suicídio e apoio comunitário. Excepto casos repetidos, foram anotados 893 de crise familiar.
Em concreto, os principais motivos dos 423 casos de disputa familiar foram separação dos cônjuges (15,1%), problemas de gestão emocional (11,8%), doença mental ou suspeição de doença mental (7,8%) e educação dos filhos (7,8%). Quanto aos 385 de conflito familiar, as três causas dominantes foram a gestão emocional (22,9%), adultério ou suspeição de adultério (15,3%) e doença mental ou suspeição de doença mental (8,1%).
Os 85 casos de suspeitas preliminares de violência doméstica incluíram 35 contra esposas, um contra o marido, 34 contra crianças e nove contra idosos. Os cinco principais factores de risco de comportamento violento foram a educação dos filhos (22,4%), gestão emocional (15,3%), adultério ou suspeição de adultério (12,9%), doença mental ou suspeição de doença mental (10,6%) e abuso do álcool (8,2%). Entretanto, registou-se o maior número de vítimas nas faixas etárias dos sete aos 12 anos e dos 35 a 44 anos, com os agressores a terem principalmente entre 35 e 44 anos e entre 45 e 54.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parque Industrial inaugura centro cultural dedicado à medicina chinesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/parque-industrial-inaugura-centro-cultural-dedicado-a-medicina-chinesa/</link><description>








Foi recentemente inaugurado o Centro de Experiência Cultural de Medicina Tradicional Chinesa, na Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin. Segundo Tai Kin Ip, Secretário para a Economia e Finanças, o projecto pretende integrar “herança cultural, educação científica, experiências interactivas e turismo de lazer”

O Parque Científico e Industrial de Medicina Tradicional Chinesa para a Cooperação entre Guangdong-Macau inaugurou o Centro de Experiência Cultural de Medicinal Tradicional Chinesa. De acordo com um comunicado do Parque, o novo empreendimento “funde a sabedoria de medicina tradicional chinesa (MTC) com o fascínio da tecnologia moderna”.
O Centro assenta num conceito inovador de “organização temática por andares e cenários fluídos a cada passo” e apresenta “a origem, a herança, o desenvolvimento, a contribuição e as perspectivas futuras” da MTC. Com recurso a “tecnologia inteligente” e a uma “narrativa internacional”, os visitantes poderão conhecer e apreciar a cultura da medicina tradicional. Para além de ser um “marco referencial da ‘Cooperação Cultural e Turística Macau-Hengqin’”, o empreendimento visa “acelerar a industrialização, a modernização e a internacionalização de MTC”.
O projecto foi concebido pelo “Weta Workshop”, um estúdio mundialmente reconhecido na área de criatividade cinematográfica e vencedor de cinco Óscares. A iniciativa injecta um “novo dinamismo no desenvolvimento da ‘Grande Saúde + Turismo’ do Parque, ajudando a cultura de MTC a chegar ao mundo através da ‘Histórias da China, Expressas ao Mundo’”, refere o comunicado.
O Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, descreveu o Centro como “um projecto-chave do sector da ‘Grande Saúde’ do Parque”, que integra “herança cultural, educação científica, experiências interactivas e turismo de lazer”. Este funciona “não só como uma janela para o público explorar a cultura de MTC, mas também como um forte impulso para o desenvolvimento integrado da ‘Grande Saúde + Turismo’”.
Tai Kin Ip espera que o Centro “se mantenha fiel à disseminação cultural” e que “coloque o conteúdo em primeiro lugar, contando bem as histórias de MTC”. O Secretário pretende também que seja promovida uma “cooperação aberta” e que sejam estabelecidas “pontes de intercâmbio” e “sinergias industriais” que capacitem “um desenvolvimento diversificado”. Sir Richard Taylor, co-fundador do “Weta Workshop”, descreveu o Centro com sendo uma “fusão extraordinária da estética e sabedoria do Oriente e Ocidente”.
A entidade responsável pelo Parque prevê que, futuramente, o Centro se deverá associar “profundamente ao posicionamento estratégico da Zona de Cooperação, ligando-se estreitamente à cadeia industrial das cinco esferas ‘medicina, saúde, investigação, fabrico e serviços’ do Parque”.
 
Palestra abordou uso da MTC nas lesões de atletas
Os Serviços de Saúde (SSM) realizou uma palestra sobre a “Prevenção e Tratamento de Lesões Desportivas com Terapia Característica da Medicina Tradicional Chinesa” destinada aos atletas de Macau. O objectivo foi passar conhecimento sobre as “vantagens exclusivas” da medicina tradicional chinesa na gestão da saúde, na prevenção de traumas e na reabilitação pós-lesão. A sessão decorreu no Centro de Formação e Estágio de Atletas do Instituto do Desporto, tendo contado com a presença de mais de 80 treinadores e atletas. No decurso das palestras, os dois embaixadores para a promoção de saúde da medicina tradicional chinesa proferiram comunicações acerca dos temas “Descobrir os métodos e mecanismos clínicos característicos da medicina tradicional chinesa após lesões desportivas” e “Combinação da medicina tradicional chinesa com a medicina desportiva – Tratamento de lesões desportivas com medicina tradicional chinesa”. As palestras abordaram os mecanismos científicos e as aplicações clínicas das terapias tradicionais, como acupuntura, tuiná, ventosaterapia e moxabustão, enfatizando o conceito central de “prevenção antes de adoecer” e combinando a pesquisa médica moderna, pode ler-se num comunicado dos SSM.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>SSM apontam para “elevado” risco de transmissão de febre “Chikungunya”</title><link>https://jtm.com.mo/local/ssm-apontam-para-elevado-risco-de-transmissao-de-febre-chikungunya/</link><description>








Na sequência da passagem do tufão “Wipha”, os Serviços de Saúde alertam que há mais probabilidade de existirem águas estagnadas, o que pode resultar numa maior proliferação de mosquitos responsáveis pela transmissão da febre “Chikungunya” e da febre de dengue. Em Foshan, foram já confirmados quase 1.900 casos de febre “Chikungunya”. Dada a frequente circulação de pessoas entre Guangdong e a RAEM, as autoridades consideram que “o risco de transmissão para Macau é elevado”
 
PEDRO MILHEIRÃO
Leong Iek Hou, chefe do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças dos Serviços de Saúde (SSM), alertou que, no seguimento da passagem do tufão “Wipha”, existe uma maior probabilidade de haver águas estagnadas, criando condições favoráveis à reprodução de mosquitos. Em conferência de imprensa, Leong afirmou ontem que os SSM têm reforçado a inspecção e a limpeza das fontes de proliferação de mosquitos, bem como procedido a acções de eliminação destes insectos, a fim de evitar a transmissão da febre “Chikungunya” e da febre de dengue.
Ao mesmo tempo, os SSM e o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) têm realizado várias acções de sensibilização junto da população, em conjunto com associações locais. O objectivo é “sensibilizar os residentes para o reforço da eliminação de águas estagnadas e a adopção de medidas anti-mosquitos”, tanto no domicílio como nos locais de trabalho. O IAM vai, inclusive, passar a realizar três acções de eliminação de mosquitos por mês, nas instalações da tutela do organismo, segundo Kenny Fong Vai Seng, chefe do Departamento de Higiene Ambiental e Licenciamento.
A responsável do Centro de Prevenção também observou que a taxa de proliferação de mosquitos é mais baixa este ano (62,6%) do que a de 2024 (72%). Relativamente aos casos da febre de dengue, o ano passado foi o “mais grave” das últimas duas décadas, lembrou Leong. No último ano foram registados 39 casos, dos quais nove foram locais.
Até ao dia 19 de Julho, a cidade de Foshan registou um total de 1.873 casos confirmados de febre “Chikungunya”. Destes, 1.790 foram identificados no distrito de Shunde, 49 no distrito de Chancheng e 34 no distrito de Nanhai. Contudo, Leong Iek Hou esclareceu que todos os casos em Guangdong eram ligeiros. Dada a frequente circulação de pessoas entre Guangdong e a RAEM, as autoridades de saúde consideram que “o risco de transmissão para Macau é elevado”.
Os SSM apelam aos residentes para tomarem medidas preventivas, mesmo que permaneçam naqueles locais por um curto período de tempo, de forma a mitigar os riscos de infecção. Leong apelou também aos profissionais de saúde para prestarem atenção “aos doentes que apresentem sintomas suspeitos das referidas febres”. O Laboratório de Saúde Publica dos Serviços de Saúde vai disponibilizar, a título gratuito, os testes para ambas as febres a todas as instituições médicas, segundo disse.
No sentido de descentralizar recursos e promover uma “comunidade saudável”, os SSM, o IAM, a Associação de Beneficência e a Assistência Mútua dos Moradores do Bairro da Ilha Verde realizaram uma actividade de divulgação na área da residência onde ocorreu o caso importado de febre “Chikungunya”. Recorde-se que o primeiro caso local de febre de dengue foi registado no dia 5 de Julho e o primeiro caso importado de febre “Chikungunya” foi reportado na última sexta-feira.
O organismo instou ainda os residentes a adoptarem as “três estratégias contra mosquitos”, nomeadamente “evitar a ‘proliferação’ de mosquitos em casa”, removendo águas estagnadas e larvas, “impedir a ‘entrada’ de mosquitos em espaços interiores”, através de redes mosquiteiras e de ar-condicionado, e “prevenir a ‘picada’”, usando roupas compridas e repelentes de mosquitos.
A febre “Chikungunya” é uma doença viral cujas manifestações clínicas e os métodos de prevenção e controlo da doença são semelhantes aos da febre de dengue, ambas transmitidas por picadas de mosquitos “Aedes Albopictus”. O período de incubação pode variar entre dois e 12 dias, com sinais iniciais de febre e dores nas articulações. Após dois ou três dias aparecem erupções cutâneas, sendo que todo o curso da doença dura cerca de uma semana, em casos ligeiros. Alguns doentes podem sentir dores nas articulações até três meses depois de serem infectados.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Revogadas 1.115 autorizações de contratação de TNR</title><link>https://jtm.com.mo/local/revogadas-1-115-autorizacoes-de-contratacao-de-tnr/</link><description>








Em pouco mais de um ano, foram revogadas mais de mil autorizações de contratação de trabalhadores não-residentes, por irregularidades, revelou o director dos Serviços para os Assuntos Laborais. Chan Un Tong indicou ainda que foram aplicadas sanções por trabalho ilegal a 856 pessoas
 
CATARINA PEREIRA
 
Entre Janeiro do ano passado e Maio deste ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) revogou 1.115 autorizações de contratação de trabalhadores não-residentes “por uso irregular”. Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, o director do organismo, Chan Un Tong, refere que, no mesmo período, foram realizadas 874 operações de inspecção, tendo sido aplicadas sanções por trabalho ilegal a um total de 856 pessoas.
O trabalho ilegal detectado pelo organismo foi, por exemplo, “exercício de funções em local/ para empregador diferentes do autorizado”, “exercício de funções alheias às autorizadas”, trabalhador ilegal e trabalho por conta própria, segundo explicou Chan Un Tong. Além disso, indicou que três entidades empregadoras foram punidas com “sanções acessórias” o que resultou na revogação de 10 autorizações de contratação de trabalhadores não residentes (TNR). Esses empregadores ficaram ainda privados do direito de pedirem novas autorizações de contratação de TNR durante seis meses.
O director da DSAL sublinha que “para confirmar a situação de contratação de TNR por parte dos empregadores”, o organismo está atento, realizando visitas e verificação das relações de trabalho, “a fim de assegurar o uso razoável das autorizações de contratação”.
“Quer as situações de ‘relação de trabalho falsa’ ou de ‘uso irregular da autorização de contratação’ sejam detectadas pela DSAL no âmbito das suas competências ou recebidas pela transferência de outros Serviços, é certo que a DSAL procederá ao acompanhamento e investigação dos casos”, garante Chan Un Tong, na resposta a Leong Hong Sai.
Além disso, sublinha que se for verificada a existência de actos ilegais após a investigação, “é certo que serão tratados oficiosamente, incluindo a revogação total ou parcial das respectivas autorizações de contratação, bem como o encaminhamento dos casos para os serviços competentes para acompanhamento quando estes casos se envolverem em actos criminais, como declarações falsas ou documentos falsos”.
Garante ainda que, no futuro, o Governo vai continuar a acompanhar de perto a tendência do desenvolvimento do mercado de trabalho e a evolução da procura e oferta de recursos humanos, tomando medidas de ajustamento e controlo mais pragmáticas e flexíveis de acordo com as mudanças, “ajustando e controlando dinamicamente o número de TNR”, assegurando os direitos e interesses de prioridade no acesso ao emprego dos residentes.
O deputado tinha também questionado sobre a elaboração do regime de trabalho a tempo parcial. Na resposta, o director da DSAL recordou que, após a publicação do relatório final da consulta pública, em 2018, os representantes laboral e patronal do Conselho Permanente de Concertação Social discutiram a questão, mas não se chegou a consenso. “O Governo da RAEM irá reconsiderar o assunto de acordo com a situação real da sociedade”, vincou.
Por outro lado, em relação ao aumento dos dias da licença de maternidade e das férias, a DSAL encomendou um inquérito e um estudo a uma terceira entidade. “Tendo em conta que a revisão da legislação no domínio do trabalho envolve vários factores sociais, vai considerar os interesses gerais de Macau, realizando oportunamente uma consulta pública, no sentido de recolher amplamente as opiniões da sociedade e proceder à sua discussão, nos termos da lei”, pode ler-se.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>CAEAL “apoia” exclusão de listas que integrem um “não patriota”</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-apoia-exclusao-de-listas-integrem-um-nao-patriota/</link><description>








O presidente da CAEAL disse ontem que a CAEAL “apoia e concorda” com a decisão da Comissão de Defesa da Segurança do Estado de excluir todos os membros de uma lista quando um candidato é desqualificado por “não ser fiel à RAEM” e “não defender a Lei Básica”
 
Questionado sobre qual é a disposição legal que estipula que, quando um candidato às eleições da Assembleia Legislativa (AL) é excluído por não ser patriota os restantes membros da lista são igualmente considerados “não defensores da Lei Básica” ou “não fiéis à RAEM”, o presidente da Comissão de Assuntos Eleitorais (CAEAL) apontou que a Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM (CDSE) seguiu os critérios definidos na estipulação 4 do artigo 33º da Lei Eleitoral. Vincou também que tomou a decisão de verificação de acordo com os respectivos procedimentos e os “factos” conhecidos.
“Relativamente ao parecer da CDSE, a CAEAL apoia e concorda, tendo tomado a decisão de desqualificar as respectivas pessoas consoante este parecer”, salientou ontem Seng Ioi Man, após uma reunião da CAEAL.
Por outro lado, instado a reagir sobre uma alegada afirmação de um candidato desqualificado de que “tinha sido instado pela CAEAL a desistir da candidatura”, Seng Ioi Man disse que tinha reparado nesta “notícia ou comentário”. “O que a CAEAL quer referir é que a respectiva afirmação não corresponde aos factos. Em relação às afirmações relacionadas com as eleições e não correspondentes à verdade, podem constituir difamação e calúnia aos trabalhos eleitorais. A CAEAL censura-a e reserva a possibilidade de exigir as responsabilidades legais destas declarações falsas”, afirmou.
Segundo alguns órgãos da imprensa local, esta declaração foi emitida por Alberto Wong, que sugere ter sido abordado por indivíduos com autoridade várias vezes antes de 15 de Julho – dia em que a CAEAL anunciou desqualificar duas listas com 12 candidatos. Na breve declaração, Wong sublinhou que foi pressionado a abandonar a corrida ou a enfrentar consequências.
Recorde-se que, além da candidatura liderada por Alberto Wong, foi também desqualificada a lista cujo rosto principal era o actual deputado Ron Lam.
Entretanto, a CAEAL disse ontem que já explicou às listas candidatas os critérios de utilização e de distribuição dos objectos para campanha eleitoral, que têm de ser declarados consoantes as três categorias existentes. Segundo o juiz, a primeira categoria está relacionada com objectos de propaganda eleitoral a distribuir ao público, que podem ter impressos a designação, o número e o logótipo das listas candidatas. Podem ser folhetos, panfletos, pequenos pacotes de lenços secos ou umedecidos, leques, bandeiras de mão e canetas.
A segunda categoria inclui os objectos que podem ser distribuídos aos apoiantes durante os encontros. Esses (por exemplo, apitos, balões, bastões luminosos, bastões insufláveis e capas de chuva descartáveis) podem ter cores associadas às listas, mas não podem mostrar a designação, o número ou o logótipo.
Quanto à terceira categoria, que abrange roupa e equipamentos usados pelo pessoal que participa nas actividades eleitorais, alguns tipos de objectos, como t-shirts, coletes, chapéus e outras roupas de trabalho, podem ter o nome, o número e o logótipo das listas. Já os sacos ecológicos e os guarda-chuvas não podem exibir esses três elementos, podendo ter apenas as cores das equipas.
Os objectos de propaganda só podem ser distribuídos ao público entre 30 de Agosto e 12 de Setembro, período de campanha eleitoral. Além disso, não é adequado que sejam distribuídos num pacote como se fosse de presente, esclareceu o presidente da CAEAL. As listas candidatas foram instadas a declarar os três tipos de objectos antes de 27 de Agosto, tendo de esclarecer a lista, o número e os preços. Os custos da distribuição dos objectos de campanha serão incluídos nas despesas de campanha eleitoral das listas e na conta final das eleições.
Seng Ioi Man reiterou que os objectos de campanha distribuídos ao público devem evitar a natureza de benefícios, caso contrário, poderá constituir corrupção eleitoral.
Por outro lado, indicou que serão instalados mais de 770 cabines de voto para o sufrágio directo e o indirecto, mais 80 do que nas eleições anteriores, no sentido de acelerar ainda mais o processo de votação, encurtando o tempo de espera dos eleitores.
As cabines de voto vão contemplar as necessidades dos eleitores com deficiência. Por outro lado, serão cobertas por cortinas translúcidas, para assegurar a confidencialidade da votação e permitir aos trabalhadores ver se existe alguma situação ilegal, a uma distância relativamente longa. Neste ponto, frisou que é proibido tirar fotografias ao boletim de voto com telemóveis. Seng Ioi Man disse ainda que acredita na prevenção eficaz deste tipo de ocorrências, e também no processo de votação “muito rápido e simples”.
 
Quase 3.000 funcionários a trabalhar nas eleições
Ademais, revelou que nas 38 assembleias de voto para o sufrágio directo e nas cinco destinadas ao sufrágio indirecto, haverá 1.300 funcionários responsáveis pelos trabalhos eleitorais, os quais vão ser seleccionados de um total de 2.200 que foram recrutados a diversos serviços públicos.
Seng Ioi Man indicou que pretende que todos os funcionários eleitorais executem todos os trabalhos eleitorais de acordo com a lei, de forma ordenada e rigorosa, ajudando os eleitores a votarem sem sobressaltos e concluindo a contagem de votos com alta eficiência.
Além disso, haverá outros 1.500 funcionários nos locais de votação, para prestarem apoio e manterem a ordem.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Salões de beleza alertados para cumprimento da lei</title><link>https://jtm.com.mo/local/saloes-de-beleza-alertados-para-cumprimento-da-lei/</link><description>








Numa reunião com a Associação de Negócios de Indústria de Beleza de Macau, o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) abordou a implementação da lei relativa aos dispositivos médicos, a supervisão dos serviços e produtos de beleza, entre outros temas. O presidente do ISAF, Choi Peng Cheong, recordou desde logo que o “Regime de supervisão e administração de dispositivos médicos” foi aprovado na especialidade pela Assembleia Legislativa no dia 14 de Julho, o qual entrará em vigor no dia 1 de Julho do próximo ano.
Choi Peng Cheong sublinhou que “os serviços de beleza estão relacionados com a saúde e a segurança dos residentes, e que a qualidade dos mesmos está estreitamente relacionada com a saúde pública”. Assim, alertou que os dispositivos médicos são classificados de acordo com o risco, sendo que os salões de beleza podem adquirir e armazenar os de classe I de risco baixo (como o algodão medicinal e o cotonete de uso medicinal), bem como os de classe II de risco médio para fins não médicos.
Contudo, alertou que “os salões de beleza não podem utilizar esses dispositivos médicos para a realização de procedimentos médicos, devendo as operações de beleza médicas, que são actos médicos, ser realizadas pelos profissionais de saúde nas instituições médicas”. Choi Peng Cheong vincou que os Serviços de Saúde têm “uma definição clara” de actos médicos e supervisionam nos termos da lei.
Ao mesmo tempo, indicou que os dispositivos médicos de classe III de risco alto só podem ser fornecidos às instituições de saúde, como hospitais e clínicas, e às unidades de investigação científica, sendo que os salões de beleza não podem ter estes tipos de dispositivos médicos.
Além disso, o mesmo responsável assegurou que o ISAF irá continuar a divulgar a nova lei junto do sector, bem como lançar um sistema de classificação electrónico online, de modo a ajudar o sector a adaptar-se ao novo regime. Através de uma “supervisão transparente”, o organismo espera “promover o cumprimento da lei”.
A presidente da Associação de Negócios de Indústria de Beleza, Lou Iok Ngo, por sua vez, referiu que a associação tem comunicado activamente com os serviços públicos. Afirmou também que, através do encontro, ficou a conhecer melhor os aparelhos e produtos de beleza que podem ser utilizados nos salões de beleza, esperando que os serviços governamentais “definam orientações de trabalho mais claras sobre o conteúdo dos serviços que os salões de beleza podem prestar”.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo pode crescer 9% no segundo semestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-pode-crescer-9-segundo-semestre/</link><description>








A consultora Seaport Research Partners reviu em alta as projecções sobre as receitas do jogo em Macau, prevendo agora uma subida homóloga de 9% no segundo semestre e um aumento de 7% no cômputo geral de 2025
 
Tendo em conta o facto de “o crescimento ter reacelerado nos últimos meses”, as receitas brutas dos casinos de Macau poderão aumentar cerca de 9% na segunda metade deste ano, em relação ao mesmo período de 2024, prevê a consultora Seaport Research Partners, num novo relatório com projecções mais optimistas sobre o sector.
“Em Macau, prevemos agora um crescimento de 7% nas receitas brutas do jogo” para todo o ano de 2025, indica o analista Vitaly Umansky, que anteriormente tinha antecipado um acréscimo de 5,6% em relação a 2024, que encerrou com o registo de 226,78 mil milhões de patacas.
De acordo com dados divulgados pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas do jogo cifraram-se em 118,77 mil milhões de patacas no primeiro semestre deste ano, o que traduz uma subida de 4,4% face aos 113,75 mil milhões anotados entre Janeiro e Junho de 2024 e corresponde a 79,4% do nível de 2019. Só no segundo trimestre, a facturação aumentou 8,3% em termos anuais, para quase 61,12 mil milhões, um crescimento que vários analistas associaram parcialmente ao impacto dos espectáculos em empreendimentos das operadoras de jogo.
“Embora 2025 tenha começado de forma suave em Macau, a nossa expectativa de recuperação no Verão e de fortalecimento no segundo semestre está a dar frutos, e continuamos a ver Macau como um mercado de crescimento secular a longo prazo”, sublinhou Vitaly Umansky, prevendo igualmente um acréscimo de 7% nas receitas dos casinos nos “próximos anos”. Nesse cenário, o EBITDA conjunto das operadoras de jogo (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) poderá registar uma taxa de crescimento anual composta (CAGR, na sigla inglesa) de 9%.
Numa visão a longo prazo, o analista considera que “as alterações nas quotas de mercado beneficiarão a Sands e a Galaxy, enquanto as operadoras mais pequenas deverão sofrer perdas de quota”, algo que poderá ser mais notório “se a recuperação da base do mercado de massas for mais forte do que a actualmente prevista”. Neste caso, o sector do jogo beneficiaria de um “crescimento global mais elevado”.
Embora reconheça que “as preocupações com a macroeconomia chinesa e a desaceleração do sector do jogo nos EUA continuam a ser obstáculos”, Vitaly Umansky sustenta que esses receios “estão provavelmente a ser ultrapassados pela melhoria do sentimento e pelos estímulos”. Além disso, entende que as acções de várias operadoras do jogo no mercado de capitais permanecem subvalorizadas.
Nesse sentido, a Seaport Research Partners elevou os seus preços-alvo para todas as acções, excepto para a MGM Resorts e MGM China, no primeiro caso devido à desaceleração em Las Vegas e ao anunciado reforço do investimento em Nova Iorque e no Japão. No que respeita à MGM China, a consultora defende que o preço das acções terá atingido agora um valor justo, após o recente bom desempenho na Bolsa de Hong Kong.
A consultora recomenda assim a compra de acções da Las Vegas Sands com um preço-alvo de 58 dólares, Melco Resorts (11 dólares), Wynn Resorts (125 dólares), Galaxy (45 dólares de Hong Kong), Sands China (23 dólares de Hong Kong) e Wynn Macau (8 dólares de Hong Kong).
“A nossa tese de jogo é amplamente impulsionada pelo crescimento secular a longo prazo nos mercados de Macau e Singapura e, para a Wynn, pela oportunidade nos Emirados Árabes Unidos”, frisou Vitaly Umansky.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>CTM prepara futuro da economia digital</title><link>https://jtm.com.mo/local/ctm-prepara-futuro-da-economia-digital/</link><description>








Ao longo deste ano, a Companhia de Telecomunicações de Macau pretende desenvolver ainda mais a sua rede de fibra óptica, no sentido de alavancar um conjunto de serviços e tecnologias, como inteligência artificial, serviços 5.5G, ‘big data’ e ‘clouds’, que, segundo a operadora, poderão impulsionar a economia da RAEM
 
PEDRO MILHEIRÃO
Em resposta ao programa de rede óptica de 10 Gbps, lançado pelo Ministério da Indústria e Tecnologia da Informação da China, a Companhia de Telecomunicações de Macau (CTM) pretende desenvolver os projectos-piloto “Comunidade de 10 Gbps” e “Campus de 10 Gbps”, de acordo com o relatório anual da empresa.
A implementação de “uma rede óptica com maior velocidade e menor latência” visa suportar a “capacidade de computação de inteligência artificial (IA) de alta velocidade, serviços de computação em nuvem, serviços de rede de ponta”, entre outros. Terri Kuan, vice-presidente do sector financeiro, acredita que os empreendimentos posicionarão Macau como “cidade líder de ‘10 Gbps’ na região”.
O director-geral da operadora, Vandy Poon, garante que “em 2025 a CTM continuará a estar totalmente empenhada em cooperar com o Governo da RAEM e a apoiar as suas políticas para promover a diversificação económica através da tecnologia, cultivando talentos em IA, expandindo o nosso centro de desenvolvimento de software em Zhuhai e acompanhando as últimas tendências nacionais de comunicação”.
Ao mesmo tempo, Vandy Poon afirma que a companhia reforçará ainda mais o seu papel “como plataforma de comunicação entre Macau e os Países de Língua Portuguesa” e será “o elemento facilitador que conduz o ‘Macau Digital’ a uma nova fase de desenvolvimento”.
“Aproveitando a nossa rede e os nossos pontos fortes tecnológicos, pretendemos estabelecer soluções mais inteligentes para os negócios locais, para o governo e para outras empresas”, afirma Ebel Cham, vice-presidente da Área Comercial da empresa. Ebel Cham refere também que os projectos-piloto permitirão continuar “a popularizar os serviços 5.5G e ‘Fiber-to-the-Room’”. O objectivo é “estabelecer soluções mais inteligentes para os negócios locais, para o governo e para outras empresas”. Para além da rede privada 5.5G, a empresa tem-se concentrado no desenvolvimento da “Voz 5G”.
O lançamento do “roaming 5G” na Grande Baía foi outro dos esforços envidados pela CTM, em 2024, para “proporcionar uma melhor experiência de comunicação aos residentes” e facilitar o desenvolvimento de uma “economia de baixa altitude” na região. No último ano, em conjunto com a Associação de Educação de Macau, a CTM levou ainda “a Estação Nacional de Educação Inteligente 5G” a várias escolas primárias e secundárias, apresentando os projectos de 5G, ‘big data’ e “cidades inteligentes” a mais de 350 alunos.
 
Aposta em “Wi-Fi 7”, IA e “Grandes Dados”
Paralelamente ao investimento na expansão da rede e na optimização dos serviços, a CTM pretende também expandir os pontos de acesso “Wi-Fi 7”, de modo a proporcionar “uma melhor experiência de serviço sem fios aos cidadãos, turistas e ao sector empresarial”, explica Thomas Ng, vice-presidente dos Serviços de Rede da operadora. A companhia tem também trabalhado na integração da tecnologia “Wi-Fi 7” com o “Serviço de Fibra 360º”.
Outro dos focos da CTM tem sido a combinação da IA com aplicações de nuvem. A empresa assume que o investimento em “IA + Grandes Dados” tenderá a crescer e, por isso, tenciona “melhorar as capacidades locais”. Para o efeito, planeia criar “aplicações inteligentes mais inovadoras e soluções de transformação digital completas para vários sectores”, explica Terri Kuan. Recorde-se que a operadora já tinha introduzido a plataforma “Baidu AI”, em 2024, para “melhorar as capacidades locais de IA”, bem como a aplicação “AI Macau Smart Tourism Service”.
“Apoiaremos activamente as políticas do Governo da RAEM e capacitaremos a transformação inteligente com ‘IA + Grandes Dados’ para criar exemplos de utilização de aplicativos mais precisos e eficientes para as pequenas e médias empresas (PME) locais, além de colaborarmos com todos os sectores para apoiar a diversificação moderada da economia de Macau”, afirma Ebel Cham.
Por sua vez, Aguinaldo Wahnon, vice-presidente dos Assuntos Jurídicos e Regulatórios da CTM, espera que, este ano, a “nova lei das telecomunicações possa promover um maior desenvolvimento e inovação do sector” e proporcionar aos operadores “um quadro legal e regulatório mais eficiente”. A “abordagem holística”, que integra IA, ‘big data’, ‘cloud’, centros de dados e comércio electrónico, modernizará os processos internos e enriquecerá a oferta de serviços da empresa, defende Wahnon.
Para a directora dos Serviços de Correios e Telecomunicações de Macau, Derby Lau Wai Meng, “a IA está a remodelar os padrões de vida económica e social a um ritmo sem precedentes. Enquanto motor central de uma economia digital, as operadoras de telecomunicações desempenham uma missão vital no estabelecimento de uma base tecnológica sólida que permite a diversos sectores libertarem o seu potencial”. No ano passado, a operadora participou na “Expo de Emprego para Jovens” da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, “para demonstrar diversas soluções inteligentes de IA”.
Lau espera ainda que a CTM “siga a sua filosofia” e que “continue empenhada em colaborar com os diferentes sectores da sociedade”, promovendo “uma melhor visão na construção de uma cidade inteligente em Macau”. No mesmo sentido, Luo Xi Cheng, presidente do “CITIC Telecom International Holdings”, grupo detentor de 99% das acções da CTM, acredita que os esforços da operadora “melhoram continuamente o ecossistema da cidade inteligente ‘Macau Digital’”, contribuindo para o desenvolvimento da sociedade e da economia.
 
Milhares de trabalhadores e centenas de formações
No final do ano passado, a CTM contava com 1.025 trabalhadores, sendo que 60,5% trabalha em serviços de rede ou áreas de tecnologia de informação e 23,7% eram responsáveis por vendas ou atendimento ao cliente. Além disso, 22,6% dos trabalhadores estavam na empresa há mais de 15 anos e 27,8% há menos de cinco anos. Mais de metade possuem um curso profissional ou superior (51,9%).
A CTM organizou 207 cursos de formação, incluindo 52 em “gestão e desenvolvimento corporativo”, de forma a oferecer oportunidades de progressão profissional. Em 2024, a operadora doou um total de 324 mil patacas a 13 organizações, no âmbito do “Programa de Doação de Pontos de Bónus” que visa apoiar os serviços de assistência social.
A Equipa de Voluntários da empresa organizou também 14 sessões de partilha de informações sobre prevenção de fraudes com mais de 700 idosos. “Face às fraudes generalizadas nas telecomunicações, a CTM promove activamente a popularização da tecnologia da informação”, tendo colaborado com diferentes organizações sociais”, pode ler-se no relatório.
A CTM foi constituída em Outubro de 1981 e é hoje o principal fornecedor de serviços de telecomunicações na RAEM. A operadora detém mais de metade do mercado das telecomunicações móveis.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Open House” da MGM em Agosto</title><link>https://jtm.com.mo/local/open-house-da-mgm-em-agosto/</link><description>








Durante os primeiros três dias de Agosto, a MGM China vai organizar a “Celebration Open House”, que proporcionará aos interessados a oportunidade conhecer os espaços para eventos dos dois resorts da empresa

A MGM vai realizar a “Celebration Open House”, no MGM Macau e no MGM Cotai, entre 1 e 3 de Agosto, para apresentar os “locais e serviços personalizados para eventos”, segundo uma nota da operadora. Os visitantes terão oportunidade de conhecer os grandes salões de festas, as salas multifuncionais e outros espaços exclusivos para eventos ou reuniões privadas. Os hóspedes que efectuarem reservas durante os três dias beneficiarão de descontos exclusivos e outras ofertas por tempo limitado.
O MGM Macau será decorado com um tema de casamento coreano, “evocando um ambiente requintado e romântico”. Paralelamente, o MGM Cotai apresentará um cenário de inspiração francesa que remeterá para “o charme de sonho das celebrações europeias”. “As decorações no local mergulharão os convidados num mundo de configurações criativas de casamento, projectadas para mostrar a beleza única de diferentes estilos”, pode ler-se.
De acordo com a operadora, ambos os resorts têm à disposição “um magnífico espaço interior e exterior à beira da piscina para cerca de 300 convidados”. O MGM Macau “oferece uma vista panorâmica de 180° para o mar a partir da costa da Península de Macau”. O MGM Cotai, por sua vez, “é ideal para todos os tipos de eventos”. Ambos se destacam pelo “design refinado”, com capacidades para receber até mil convidados. A MGM garante que todos os eventos que realiza dispõem de menus curados pela sua equipa de cozinha, de serviços de sommelier e de decorações “de alto nível”.
Para a ocasião, a MGM convidou 15 comerciantes para oferecer serviços de consultadoria gratuitos no local, focados em celebrações temáticas, planeamento de eventos, bolos decorativos, fotografia e entretenimento, entre outros. A operadora irá também oferecer visitas guiadas gratuitas aos vários espaços para eventos, suítes e quartos das duas propriedades.
No âmbito das promoções, os pacotes de casamento chinês terão um desconto de 15%, ao passo que as cerimónias Ocidentais terão uma redução de preço de 10%. Além disso, hóspedes que efectuarem compras através de serviços de pagamento designados receberão um “Sweet Corner” da equipa de cozinha da MGM, avaliado em cinco mil patacas.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>40 marcas criativas promovidas em Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/40-marcas-criativas-promovidas-em-hong-kong/</link><description>








Quarenta marcas criativas do território tiveram a oportunidade de mostrar e vender os seus produtos na “Feira de Artesanato de Macau na Zona da Grande Baía”, organizada pelo Instituto Cultural (IC) no Centro de Convenções e Exposições de Hong Kong (HKCEC), entre 16 e 22 de Julho. Esta foi a primeira vez que o IC promoveu produtos de entidades culturais e criativas de Macau em Hong Kong através desta “Feira de Artesanato”.

Anteriormente realizado em Cantão, Foshan e Shenzhen, “o evento foi bem recebido tanto pelos profissionais do sector como pelo público, contribuindo para aumentar a visibilidade das marcas culturais e criativas de Macau e expandir o seu alcance de mercado na Zona da Grande Baía”, garantiu o IC.
Segundo o mesmo comunicado, as 40 marcas apresentaram e comercializaram, em dois horários, “uma gama diversificada de produtos culturais e criativos”. A oferta incluiu “produtos inspirados em personagens de Macau, produtos de estilo de vida, vestuário e acessórios, artesanato, produtos naturais artesanais e muitos outros produtos que incorporam elementos culturais típicos de Macau”.
Paralelamente, este ano, o Instituto Cultural e a Fundação Macau uniram esforços para participar na 35ª Feira do Livro de Hong Kong, que decorreu no mesmo local e datas, “apresentando uma criteriosa selecção de publicações de Macau de grande qualidade aos leitores de Hong Kong e de outras paragens”.
O chefe do Departamento de Promoção das Indústrias Culturais e Criativas do IC, Ho Hong Pan e o chefe da Divisão de Estudos e Publicações do Instituto Cultural, Lo Chi Keong, visitaram o local do evento, cujos bilhetes custavam 30 dólares de Hong Kong para adultos e 10 HKD para crianças.

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2438/</link><description>








Três burlados em mais de 14 milhões de patacas
Pelo menos mais três residentes foram alvo de burla, tendo perdido mais de 14 milhões de patacas no total. A Polícia Judiciária (PJ) recebeu denúncias sobre mais dois casos de burla relacionados com investimento. Dois residentes, um homem e uma mulher de meia-idade, terão caído numa armadilha de investimento em acções, sofrendo prejuízos de 12 milhões e 1,05 milhões de patacas. A PJ está a investigar se as duas vítimas foram burladas pelo mesmo grupo criminoso. De acordo com a investigação, perderam o dinheiro após abrirem contas numa aplicação alegadamente destinada a investimento em acções. Noutro caso, uma jovem local perdeu um milhão de patacas depois de ter sido enganada por um falso agente da polícia do Interior da China. Segundo a PJ, o burlão alegou que a vítima estava associada a casos de burla e esta acabou por partilhar informação do ecrã de telemóvel com o alegado agente. No dia seguinte, percebeu que um milhão de patacas tinham sido transferidas da sua conta.
 
Edifício no Pátio do Espinho vai ser alvo de demolição
A construção situada no número 10 do Pátio do Espinho, que se encontrava desocupada e colapsou na manhã de segunda-feira, vai ser alvo de demolição, confirmou o Instituto Cultural (IC) à imprensa em língua chinesa, notando que o edifício estava em risco, sendo necessário “proceder a uma demolição urgente”. A decisão surgiu após uma inspecção ao local do pessoal da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), que foi notificada para o caso pelo Corpo de Bombeiros. Segundo a inspecção preliminar, colapsaram o telhado e parte das paredes exteriores da construção em causa. Além disso, as restantes paredes exteriores registavam uma inclinação ligeira e havia risco de colapso. As autoridades não indicaram quando é que o edifício será demolido.
 
Irão, Líbano e Síria com alerta máximo de viagem
Foi alargado para 110 o número de destinos abrangidos pelo Sistema de Alerta de Viagens da RAEM. Os novos países incluem o Irão, Líbano e Síria, que estão agora classificados no nível 3 de alerta de viagens, o que significa que “o nível de ameaça à segurança pessoal é extremo”; bem como o Paquistão, classificado como nível 2. Neste caso, segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), vale a pena reconsiderar viagens não essenciais, uma vez que há ameaça à segurança. O Sistema de Alerta de Viagens não tem carácter proibitivo, cabendo a cada indivíduo a decisão de viajar ou de ajustar o plano de viagem de acordo com as informações disponibilizadas. Em caso de necessidade de assistência, os residentes podem entrar em contacto com a Linha Aberta para o Turismo (+853 2833 3000), as embaixadas e consulados da República Popular da China nos locais ou ainda a Linha Aberta Global de Emergência 24 horas dos Serviços de Protecção e Assistência Consular do Ministério dos Negócios Estrangeiros da RPC (+86 10 12308).

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Apenas três sectores beneficiaram “significativamente” dos visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/apenas-tres-sectores-beneficiaram-significativamente-dos-visitantes/</link><description>








Nos últimos dois anos, a recuperação económica impulsionada pela procura externa “não se propagou efectivamente por mais de metade dos sectores”, concluiu um estudo de elementos do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária. Os sectores do jogo, hotéis e restaurantes foram os que “beneficiaram significativamente” da chegada de mais visitantes ao território. Nesse sentido, os autores defendem que “embora os esforços para impulsionar a procura externa continuem a ser cruciais, deve ser dada igual atenção ao estímulo da procura interna” para garantir “uma recuperação económica equilibrada”
 
CATARINA PEREIRA
 
Mais de metade dos sectores de Macau não colheram frutos da recuperação do turismo nos últimos dois anos. Um estudo realizado por três elementos do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária de Macau revela que somente três áreas beneficiaram “significativamente” do aumento do número de visitantes.
A análise efectuada por C. K. Leong, C. K. Io e H. Y. Huang sobre a retoma económica desigual no território aponta que “a recuperação económica assimétrica de Macau decorre de desequilíbrios entre a procura externa e interna”.
Apesar do “excelente desempenho geral” da economia local nos últimos dois anos, os autores notam que “apenas três sectores: actividades de jogos e junkets; hotéis e actividades similares; e restaurantes e actividades similares, beneficiaram significativamente do ressurgimento das chegadas de visitantes”. “Isto sugere que uma recuperação económica impulsionada predominantemente pela procura externa não se espalhou efectivamente por mais de metade das indústrias”, assinalam no documento, consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
O sector bancário, dos seguros e fundos de pensões, as actividades imobiliárias, a construção, educação, saúde e assistência social, bem como a indústria transformadora, “não beneficiaram significativamente do crescimento do turismo”. “Coincidentemente apresentam uma relação positiva significativa com a mediana dos rendimentos mensais do emprego, sugerindo que o crescimento destes sectores é impulsionado pela procura interna”, observam.
Nesse sentido, consideram que, “embora os esforços para impulsionar a procura externa continuem a ser cruciais, deve ser dada igual atenção ao estímulo da procura interna, acompanhada de análises contínuas dos determinantes do crescimento em todos os sectores, a fim de garantir uma recuperação económica equilibrada”.
No caso do sector do comércio a retalho, é referido que, “apesar da rápida recuperação no número de visitantes e na economia local em termos agregados, as pressões duplas da diminuição dos gastos per capita dos visitantes com actividades não relacionadas com o jogo e do ambiente de taxas de juros elevadas estão a pesar sobre as perspectivas de negócios das pequenas e médias empresas (PME)”.
Por outras palavras, “o desempenho das PME é mais sensível aos gastos per capita dos visitantes não ligados ao jogo do que ao número de visitantes”. Assim, é preciso “olhar para além dos números de chegadas de visitantes”, pelo que examinar as preferências dos consumidores em constante evolução na era pós-pandemia ajudaria a elaborar “políticas eficazes” e direccionadas para apoiar as pequenas empresas locais na adaptação a essas mudanças.
“A nossa análise (…) revela que existe uma heterogeneidade substancial na dinâmica sectorial de Macau. Notavelmente, uma recuperação económica impulsionada predominantemente pela procura externa não se propagou efectivamente por mais de metade dos sectores”, reitera o trio.
Tendo em conta que Macau é “uma pequena economia aberta, onde a indústria integrada do turismo e do lazer é um pilar fundamental”, os autores dizem que é natural que a evolução da procura externa suscite mais atenção, porém, sublinham que é necessário “avaliar a dinâmica de curto e longo prazo de diferentes variáveis económicas e as suas implicações específicas para cada sector”.
O estudo também sublinha a importância de “promover sinergias entre a procura externa e interna para resolver as disparidades de crescimento, o que ajudaria a orientar a economia de Macau para um caminho de desenvolvimento mais sustentável, no âmbito de uma diversificação económica adequada”, pode ler-se.
Note-se que as exportações de serviços representaram cerca de 80% da contribuição para o crescimento real do PIB em 2024, sendo que a recuperação económica de Macau foi impulsionada maioritariamente pela procura externa.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sinal 10 nunca tinha sido emitido tão cedo</title><link>https://jtm.com.mo/local/sinal-10-nunca-tinha-sido-emitido-tao-cedo/</link><description>








O sinal 10 devido ao tufão “Wipha” passou a ser o que foi emitido mais cedo desde que há registos, em 1968. Este foi, além disso, o quinto ciclone tropical desde 2017 que obrigou à emissão do mais elevado sinal de tempestade tropical, segundo os Serviços Meteorológicos e Geofísicos. Para os próximos dias prevê-se tempo “instável”, apesar do afastamento do “Wipha”. O Secretário para a Segurança elogiou a cooperação “eficiente” e a resposta “atempada”

CATARINA PEREIRA
 
O tufão “Wipha” foi o quinto ciclone tropical nos últimos nove anos, desde 2017, a obrigar à emissão do sinal 10 em Macau, observaram os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG). Além disso, desde que há registos, em 1968, que o mais elevado sinal de tempestade tropical não tinha sido içado tão cedo. É preciso recuar a 24 de Julho de 1991, aquando da passagem do “Brendon” para encontrar o registo de um sinal 10 nesta altura do ano.
Num balanço sobre o tufão, os SMG referem que, após a entrada no Mar do Sul da China, o “Wipha” dirigiu-se directamente para a costa do Estuário do Rio das Pérolas com intensidade de tufão, acabando por passar a cerca de 30 quilómetros a sudoeste de Macau.
“Os ventos máximos sustentados de 10 minutos registados nas quatro pontes atingiram o nível 12, com rajadas máximas de 14, durante a vigência do sinal 10 de tempestade tropical”, observa o organismo.
Após entrar na parte norte do Mar do Sul da China, o desenvolvimento do tufão “acelerou significativamente”, tendo até resultado na formação do fenómeno conhecido por “Hot tower” à medida que se aproximava da costa do Estuário do Rio das Pérolas. “Na imagem de satélite, uma nuvem ascendente aparece como uma torre no topo de uma nuvem”, indicam os SMG.
O organismo diz que o fenómeno representa “um movimento brusco” perto da parede do olho de uma tempestade tropical. “A altura da cúpula da nuvem pode chegar directamente ao topo da troposfera, acompanhada por relâmpagos, o que significa que a tempestade tropical está a intensificar-se rapidamente”, acrescenta.
Embora o tufão “Wipha” se tenha afastado gradualmente e enfraquecido, o tempo na região vai continuar “instável” nos próximos dias, com aguaceiros e trovoadas, devido à influência das bandas de nuvens associadas. “Prevê-se que os aguaceiros diminuam e o céu se apresente pouco nublado no final desta semana”, referem os SMG, apelando à população para que preste atenção às informações meteorológicas mais recentes.
 
Elogios à estrutura de protecção civil
Num balanço, o Secretário para a Segurança e comandante de acção conjunta, Wong Sio Chak, considerou que todos os membros da estrutura de protecção civil “cumpriram o seu dever, desempenharam as suas funções e, de acordo com os planos de emergência, conseguiram alertar e prevenir atempadamente”. Elogiou ainda a cooperação “eficiente”, sob a coordenação do Centro de Operações de Protecção Civil.
Wong Sio Chak lembrou que Macau ainda se encontra na época de tufões e disse esperar que os membros da estrutura de protecção civil não baixem a guarda, continuando a realizar e a optimizar todas as tarefas com base nesta resposta, “a fim de garantir a segurança da vida e dos bens dos cidadãos”.
Segundo disse, por volta das 18h30 de domingo, as forças e os serviços de segurança enviaram pessoal a todas as zonas do território para remover árvores caídas e obstáculos nas estradas, “garantindo a fluidez do tráfego nas principais artérias de Macau”.
O “estado de prevenção imediata” no território foi declarado extinto a partir das 22h30 de domingo, altura em que o sinal 3 foi içado. Assim, foi retomada a circulação dos transportes públicos e reabriram as pontes marítimas do território. Os postos fronteiriços que ligam Macau e Zhuhai já tinham reaberto às 17:00, quando o sinal de tempestade tropical baixou para 8.
A passagem do “Wipha” deixou cinco feridos ligeiros no território e 139 pessoas acorreram aos centros de abrigo. Além disso, foram registadas centenas de ocorrências.
Concretamente, durante a passagem do tufão registaram-se 163 ocorrências, envolvendo 98 casos de “remoção de reboco, reclamo, janela, toldo ou outros objectos com risco de queda/derrubados” e 54 casos de “remoção de construção/candeeiro/árvore com risco de queda/derrubado”. Verificaram-se ainda nove situações que envolveram “remoção de andaime ou outras instalações em estaleiros de obras com risco de queda/derrubados”, um caso de “retenção no elevador” e outro de “incêndio”.
O Instituto para os Assuntos Municipais indicou que após a limpeza e avaliação de segurança, mais de 80% dos parques, 90% das zonas de lazer e todas as zonas de passeio de cães foram reabertos na tarde de ontem.
A linha de apoio telefónico, por sua vez, recebeu 123 chamadas. O Corpo de Polícia de Segurança Pública realizou também uma operação, tendo interceptado dois casos de irregularidades de taxistas e quatro casos de veículos sem licença.

</description><pubDate>2025-07-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crianças japonesas juntam-se a Portugal para proteger os oceanos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/criancas-japonesas-juntam-se-portugal-para-proteger-os-oceanos-vitor-quinta/</link><description>








VÍTOR QUINTÃ*
Dezenas de crianças japonesas juntaram-se ontem, na Expo2025, em Osaka, a um apelo para proteger os mares, que o Oceanário de Lisboa quer levar à cimeira da ONU sobre mudanças climáticas, em Novembro, no Brasil.

“Querem ser embaixadores dos oceanos aqui no Japão?”, perguntou, no Pavilhão de Portugal, a bióloga marinha Natacha Moreira, da Fundação Oceano Azul, aos alunos de duas turmas de uma escola de Osaka.
A resposta positiva veio num coro uníssono de 40 vozes, os primeiros jovens japoneses a assinar a Mini 30X30, “uma onda” lançada pela Oceano Azul e pelo Oceanário, em apoio da meta mundial de proteger 30% do oceano até 2030.
O director de Educação do Oceanário, Diogo Geraldes, disse à Lusa que uma primeira carta foi entregue durante a terceira Conferência do Oceano da ONU, que decorreu em Nice, França, em Junho.
Uma nova versão do documento será entregue na Conferência das Nações Unidas sobre Alterações Climáticas (COP30), que decorre em Novembro em Belém, capital do estado do Pará, no norte do Brasil.
O apelo já reuniu o apoio de 9.500 jovens de 27 países, mas na Ásia ainda só tinha contribuições de escolas da Malásia e de Timor-Leste.
O Oceanário preparou materiais sobre o Mini 30X30 em japonês especialmente para a Expo, que já existiam em português, espanhol, francês e inglês.
Antes de votarem unanimemente a favor do apelo, os jovens japoneses testaram as experiências interactivas do Oceanário numa das duas salas multiúsos do Pavilhão de Portugal, cujo tema é “Oceano: Diálogo Azul”.
“O Oceanário de Lisboa é, em Portugal, a instituição com mais pergaminhos e experiência em literacia azul. Há mais de 25 anos que ensina professores e alunos a ter uma relação mais sustentável com o mar”, disse à Lusa o administrador executivo da Oceano Azul, Tiago Pitta e Cunha.
Uma experiência que levou o Oceanário e a Oceano Azul, com o apoio da Direcção-Geral da Educação, a desenvolver o programa Educar para uma Geração Azul, que promove a literacia do oceano entre os alunos dos 6 aos 10 anos.
Diogo Geraldes explicou que começaram pelo primeiro ciclo porque “é mais fácil dar formação aos professores, que muitas vezes são os mesmos do primeiro ao quarto ano”.
Durante cinco anos, o projecto deu formação a 1.300 professores numa fase-piloto que decorreu nos municípios de Albufeira, Cascais, Mafra, Moura, Nazaré, Peniche, Silves, Sintra e na região autónoma dos Açores.
Após o fim desta fase, em Maio de 2024, o Ministério da Educação, Ciência e Inovação decidiu alargar o programa a todas as escolas primárias do país e de incluir o oceano no currículo.
Tiago Pitta e Cunha disse que o objectivo é “educar a geração mais consciente de toda a União Europeia no que toca à ligação dos humanos com o oceano”. “Conseguiríamos, no fundo, ser um pouco, como os nórdicos foram para o ambiente [terrestre] a partir dos anos 70, os cidadãos portugueses seriam para o azul”, explicou o especialista.
Criada em 2017 pela Sociedade Francisco Manuel dos Santos, que inclui no seu património o Oceanário de Lisboa, a Oceano Azul é uma entidade sem fins lucrativos, que tem por objecto contribuir para a conservação e utilização sustentável dos oceanos.
 
*Jornalista da agência Lusa viajou a convite da Fundação Oceano Azul

</description><pubDate>2025-07-23 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>