<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Renovação das Casas de Macau poderá reforçar interesse no Encontro de Jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/renovacao-das-casas-de-macau-podera-reforcar-interesse-encontro-de-jovens/</link><description>








Além de outras actividades que irá realizar ao longo deste ano, a Associação dos Jovens Macaenses começa desde já pensar na melhor forma de promover a próxima edição do Encontro dos Jovens Macaenses, agendada para 2026. A mais de um ano de distância, António Monteiro disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que há alguns critérios a ter em conta na pré-preparação do evento. Um dos prioritários é o contacto com o actual Chefe do Executivo, “a quem será transmitida a vontade de organizar o Encontro”. Depois, “obter o apoio financeiro” por parte da Fundação Macau. O evento, na óptica do dirigente, poderá servir para cativar mais jovens a participar nas acções desenvolvidas pelas Casas de Macau da diáspora, acreditando na “renovação”. No que respeita ao plano de eventos da associação para 2025, em foco estará uma exposição sobre desporto macaense
 
VÍTOR REBELO
 
A Associação dos Jovens Macaenses (AJM) definiu já o plano de actividades para este ano, depois de confirmados os subsídios pedidos à Fundação Macau, mas, mesmo a mais de um ano de distância, começa também a fazer uma pré-preparação para mais uma edição do Encontro dos Jovens Macaenses, agendado para 2026. O presidente da AJM acredita que o evento será uma realidade, mas há alguns critérios a estabelecer.
“Primeiro, temos de fazer uma visita ao novo Chefe do Executivo, que ainda não tivemos essa possibilidade, para o informar da nossa intenção de organizar o Encontro e pedir o seu apoio”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU António Monteiro, lembrando que o Encontro dos Jovens Macaenses é organizado pela AJM, ao contrário do evento sénior, que é iniciativa do Conselho das Comunidades Macaenses e tem uma dimensão maior.
“A separação dos dois encontros, em termos de organização, não significa que não haja uma ligação entre ambos, antes pelo contrário, mas no nosso caso pretendemos que o Encontro dos Jovens Macaenses não seja só um simples convívio, mas tenha outro tipo de actividades, proporcionando aos participantes alguma exploração, não só da cultura macaense, mas igualmente a nível de interesses que possam depois levá-los a vir a Macau mais vezes”, salienta.
O objectivo será, reforça, “não só a integração na China, mas também projectar exteriormente Macau”. O convívio, no entanto, é sempre uma parte de extrema importância, até porque é preciso “que as pessoas explorem as suas raízes, conheçam as famílias, para saberem que existe a cultura macaense, a gastronomia, o teatro em patuá”.
Em segundo, “porque provavelmente alguns dos seus pais ou avós não passaram o testemunho para eles”, sublinha António Monteiro, acrescentando que “de certa maneira, eles, os jovens macaenses, directa ou indirectamente, estão ligados às raízes de Macau e o Encontro proporcionará essa condição de se reencontrarem a si próprios e saberem qual é a sua identidade”.
 
Evitar o envelhecimento das Casas de Macau
Já no último Encontro dos Macaenses, promovido pelo Conselho das Comunidades Macaenses e que teve lugar em finais do ano passado, foi muito focada a questão do envelhecimento das Casas de Macau espalhadas pelo mundo. António Monteiro constata essa realidade, mas acredita que pode haver renovação.
“Há locais, por exemplo, São Paulo, no Brasil, onde está a aparecer gente nova e é isso que os restantes têm de procurar promover, essa renovação, tentando-se evitar esta fase de envelhecimento das Casas, para que estas não sejam somente mais museus”, observa, adiantando que “o convívio é sempre importante, mas as Casas de Macau da diáspora têm de ser mais do que isso, caso contrário os jovens não se sentem motivados para participar”.
A realização do Encontro dos Jovens Macaenses poderá servir igualmente para “mostrar a nossa utilidade perante o Governo de Macau, o que para mim faz mais sentido”, atesta o presidente da AJM, considerando que é “necessário reinventar, por exemplo, os escritos”.
António Monteiro sugere que “mais gente escreva livros, que haja pessoas a tirar mais fotografias, ou que projectem os seus trabalhos nas Casas de Macau”, através de vários meios de divulgação como vídeos, ou newsletters. “Há tanta maneira de divulgar a cultura”, frisa o dirigente, salientando que “é nesse sentido que temos de ir para a frente, não só as associações de Macau, mas também as Casas espalhadas pelo mundo”.
 
Relíquias do desporto macaense em exposição
Deixando o tema Encontro dos Jovens Macaenses que, tudo indica vai voltar a trazer gente da diáspora em 2026, especialmente as novas gerações, o número um da AJM revelou ao JTM que o desporto macaense vai ser tema de uma exposição, a ter lugar possivelmente em Setembro ou Outubro.
“Como este ano coincide com a realização de várias provas desportivas em Macau – e particularmente os Jogos Nacionais -, é altura de reunir algumas memórias, algumas relíquias dos desportos locais praticados por atletas macaenses em diferentes modalidades, desde o futebol ao hóquei em campo, passando pelo hóquei em patins e pelo Grande Prémio”, frisou, salientando que irá falar com os responsáveis da Fundação Rui Cunha para que a exibição ali seja realizada, “porque tem havido uma grande colaboração entre os dois organismos”.
A mostra tem por finalidade “despertar o lado do desporto macaense” e contará, além de fotografias e documentos, também com objectos, como sticks, equipamentos usados na prática desportiva, fatos das corridas de automóveis e motos, entre outros.
“Vamos contactar várias pessoas do passado, mas também os mais novos, aqueles que ainda praticam alguns desses desportos, para participarem na exposição”, refere António Monteiro. A propósito de desporto, indicou ainda que haverá também o torneio anual de futebol na Escola Portuguesa.
 
Qinghai é o destino do passeio anual
O dirigente associativo confirma igualmente mais um passeio para os membros da associação, que desta feita terá como destino a província de Qinghai, no norte do Continente, em Julho, contando mais uma vez com o apoio do Gabinete de Ligação
Estas viagens anuais de intercâmbio cultural visam, segundo o responsável da AJM, “dar a conhecer as várias regiões chinesas”, em duas vias, uma formal e outra informal. “A primeira permite-nos manter conversas com as autoridades dessas províncias e que de certa maneira estabelece contactos de intercâmbio, dos quais podem surgir efeitos culturais ou empresariais”.
Já a via mais informal da viagem de cerca de seis dias, para cerca de 20 membros da AJM, “possibilitará conhecer essas regiões, em termos turísticos, as suas atracções e até lugares onde o visitante comum tem mais dificuldade de acesso”. Em 2024, o passeio foi a Jilin.
Enquanto isto, a associação vai a eleições este ano, tudo apontando para que tenham lugar em Agosto. António Monteiro deverá continuar como presidente, isto se não surgirem outras listas. O macaense está disponível para enfrentar um segundo mandato, ainda que gostasse que a direcção fosse liderada por alguém mais jovem. “Já tenho 40 anos e era bom que surgissem nomes com menos idade e pegassem nos projectos que a AJM tem para desenvolver no futuro”, rematou.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Incertezas globais e recordes de preços fazem cair negócios das ourivesarias</title><link>https://jtm.com.mo/local/incertezas-globais-recordes-de-precos-fazem-cair-negocios-das-ourivesarias/</link><description>








Sofrendo o impacto das incertezas económicas globais e geopolíticas e do consequente aumento do preço do ouro, que continua a bater recordes históricos, as ourivesarias de Macau viram os seus negócios cair entre 30% e 40% em termos anuais, revelou o vice-presidente da Associação das Ourivesarias de Macau. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Lei Cheok Kuan explicou que o sector enfrenta um “dilema” relacionado com as fracas intenções de compra e venda de ouro dos consumidores, que têm tido “pouca confiança” no mercado
 
Entre as nuvens de incerteza causadas pela instabilidade financeira global e tensões geopolíticas, o preço do ouro continua a bater recordes máximos históricos, superando na tarde de ontem 3.051 dólares americanos por onça. Os efeitos desse fenómeno têm sido fortemente sentidos pelas ourivesarias e joalharias em Macau.
“O impacto tem sido muito forte. O preço do ouro tão alto abala certamente a vontade dos consumidores de o comprar, a menos que a procura seja rígida. Actualmente, os consumidores só decidem comprar ouro depois de terem observado claramente o ponto de situação em geral”, começou por descrever o vice-presidente da Associação das Ourivesarias de Macau.
Ouvido pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, Lei Cheok Kuan revelou que, após o Ano Novo Chinês, o volume de negócios das ourivesarias de Macau “caiu drasticamente”, devendo a quebra ter atingido entre 30% e 40% em relação ao período homólogo do ano passado. Além disso, o líder associativo apontou que algumas ourivesarias registaram recentemente um decréscimo ainda mais significativo nos negócios do que as referidas percentagens, devido aos recordes do preço do ouro.
Segundo descreveu, no passado, todas as “ondas de ouro” registavam transacções activas tanto no que diz respeito à compra como no leque da venda. Porém, a conjuntura tornou-se desta vez “muito estranha”, apontou.
“Na actual ‘onda de ouro’, o público tem tido pouca confiança, porque não tem certezas, preocupando-se com a continuação da subida do preço do ouro depois da venda ou com eventuais quebras no preço após a compra. Num contexto de dilema, os negócios das ourivesarias e joalharias locais têm vindo a cair fortemente”, notou Lei Cheok Kuan.
Além disso, o líder associativo lamentou que, mesmo quanto aos clientes com procura rígida, ou seja, aqueles que compraram ouro para o casamento, o enfraquecimento do poder de compra também resultou numa “diminuição significativa” nas receitas do sector, o que constitui outra faceta da dificuldade. “Por exemplo, antes, este tipo de clientes comprava um a dois taéis (cerca de 37,4 a 74,8 gramas) de ouro, mas agora é frequente só quererem comprar um produto de ouro com peso inferior a um tael”, descreveu.
Sobre o futuro do sector, o vice-presidente da Associação das Ourivesarias frisou que é preciso observar a conjuntura financeira global, as tendências geopolíticas, bem como a evolução da “desdolarização”, cujo ritmo “tem sido cada vez mais acelerado”. “Se a ‘desdolarização’ se tornar cada vez mais acelerada e grave, é possível o preço do ouro registar flutuações ainda mais notórias”, apontou.
Para Lei Cheok Kuan, no contexto actual, as ourivesarias locais devem “redobrar os cuidados” e preparar um fluxo de capitais suficiente. “Caso contrário, se a venda de repente ocupasse a esmagadora maioria das transacções totais do sector, e as ourivesarias fossem incapazes de receber o ouro dos vendedores, aí surgiria uma contradição. Por isso, queremos apelar ao sector para tomar mais cuidado a esse respeito”, rematou.
Recorde-se que, na sexta-feira passada, o ouro ultrapassou, pela primeira vez na história, a marca dos 3.000 dólares por onça. Há exactamente um ano, o preço do ouro foi de cerca de 2.158 dólares por onça, o que significa uma subida de 41,3% no intervalo de um ano.
 
Aumenta para 16 o número de lesados por loja de alianças
O Conselho de Consumidores de Macau (CC) já recebeu 16 queixas de pessoas lesadas por um centro de venda de alianças. As denúncias, que há poucos dias se cifravam em sete, aumentaram significativamente, com alguns queixosos a comunicarem os casos à polícia e a pedirem ajuda ao CC. Segundo a PJ, nove vítimas terão perdido 120 mil patacas no total. Ao programa da rádio chinesa “Ou Mun Tin Tai”, um ouvinte afirmou que, depois de ter comprado o produto, a referida loja não o entregou na altura combinada. Ao mesmo programa, o CC afirmou que se trata de uma loja registada em Macau por uma empresa de Hong Kong, mas que nesta altura não se encontra a operar na RAEM. O organismo garante que se os casos implicarem crime vai encaminhá-los para os serviços competentes.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM criará “melhores condições” para atrair empresas lusófonas</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-criara-melhores-condicoes-para-atrair-empresas-lusofonas/</link><description>








O Secretário para a Economia e Finanças assegurou que “Macau irá despender esforços necessários para desempenhar de forma efectiva o seu papel” de plataforma sino-lusófona, sendo que um dos objectivos é criar “melhores condições” para atrair empresas lusófonas a instalarem-se na RAEM. Num encontro com os embaixadores dos países lusófonos na China, estes manifestaram o desejo de que se possam “explorar novas oportunidades de cooperação”
 
Cooperação económica e comercial nas áreas do investimento e do sector financeiro e desenvolvimento do papel de Macau como plataforma entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP) foram alguns dos temas que estiveram em cima da mesa, num encontro entre o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, e a delegação dos embaixadores dos PLP na China. Segundo um comunicado do Gabinete do Secretário, Tai Kin Ip pretende criar “melhores condições” para atrair empresas lusófonas para a RAEM.
O Secretário começou por sublinhar que “ao longo dos anos, Macau tem desenvolvido o seu papel” de plataforma – e esse caminho será para continuar a seguir. Assinalou depois que, nos últimos anos, as trocas comerciais bilaterais entre a China e os PLP aumentaram de forma estável e o intercâmbio cultural e humanístico tornou-se também mais frequente.
Tai Kin Ip disse ainda que o foco continuará a ser o posicionamento de desenvolvimento enquanto “Um Centro, Uma Plataforma, Uma Base”, e a participação “com afinco” na construção conjunta de “Uma Faixa, Uma Rota”. Além disso, a ideia é também continuar a “enriquecer” o conteúdo da plataforma entre a China e os países lusófonos.
Para tal, continuou, “Macau irá despender esforços necessários para desempenhar de forma efectiva o seu papel como ‘interlocutor com precisão’”, a fim de aprofundar a cooperação e intercâmbio internacionais, participar proactivamente na construção da Zona de Cooperação Aprofundada e da Grande Baía, bem como promover “com todo o empenho” o desenvolvimento das principais indústrias, “criando melhores condições para atrair empresas dos países de língua portuguesa a instalarem-se no território”.
Na ocasião, o governante aproveitou ainda para dirigir às empresas do Interior da China e dos PLP um convite para participação na 2ª edição da “Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (Macau)” (C-PLPEX) no corrente ano, “visando a plena potenciação do papel de Macau como plataforma sino-lusófona e exploração de mais oportunidades de negócios entre a China e os PLP”.
Por seu turno, a delegação dos embaixadores lusófonos, e segundo o comunicado divulgado pelo Gabinete de Comunicação Social, enalteceu a importância dada à parceria com a China. Apreciou igualmente o papel de plataforma desempenhado por Macau, como ponte de ligação na promoção económica e comercial entre a China e os PLP.
“Todas as partes manifestaram ainda o desejo de que, através das diligências do Fórum de Macau e da plataforma de Macau, se possa atrair mais investimento, e, ao mesmo tempo, explorar novas oportunidades de cooperação nos âmbitos da promoção económica e comercial e do intercâmbio cultural e humanístico, entre outros, fomentando a implementação de iniciativas e projectos nos dois sentidos”, pode ler-se.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Convento da Ilha Verde continua em fase de restauro</title><link>https://jtm.com.mo/local/convento-da-ilha-verde-continua-em-fase-de-restauro/</link><description>








O Instituto Cultural disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a próxima etapa no âmbito da Colina da Ilha Verde será promover a realização, o mais rápido possível, dos trabalhos de restauro do Convento. Por outro lado, o organismo liderado por Leong Wai Man garantiu que a segurança da colina a nível de património cultural e de prevenção de incêndios, bem como o seu ambiente higiénico, já não enfrentam problemas urgentes
 
Após a conclusão da remoção do lixo acumulado no Convento da Ilha Verde, da demolição de várias construções ilegais e da reparação das escadas de pedra e dos muros de contenção ligados ao Convento no início de 2024, ao longo do ano passado, o proprietário da Colina da Ilha Verde e do Convento “avançou de forma contínua” com o projecto da obra do restauro dos restantes espaços do Convento, indicou o Instituto Cultural (IC).
Segundo uma resposta enviada ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o IC afirmou que, na fase seguinte, continuará a estreitar a coordenação com o proprietário, por forma a promover os trabalhos de restauro do Convento “o mais rápido possível”. Ao mesmo tempo, assegurou que intensificará a cooperação com serviços públicos de diferentes competências para acompanharem em conjunto a protecção da Colina da Ilha Verde.
Segundo o Instituto Cultural, actualmente, na colina, já estão resolvidos os problemas de protecção mais urgentes no que se refere à segurança de património cultural, à segurança contra incêndios e ao ambiente de higiene.
Relativamente às 29 árvores antigas, o IC asseverou que continuará a coordenar o Instituto para os Assuntos Municipais e o proprietário no desenvolvimento da protecção e classificação dessas plantas, em conformidade com a Lei de Salvaguarda do Património Cultural.
No tocante à orientação de desenvolvimento da colina para o futuro, o organismo liderado por Leong Wai Man apontou que, em prol da salvaguarda do valor histórico e cultural da Colina da Ilha Verde, o IC continuará a coordenar com os serviços competentes e a emitir opiniões técnicas no âmbito da protecção do património cultural.
Recorde-se que, no princípio do ano transacto, também ficaram resolvidos os problemas, que existiram durante muitos anos, de um parque de veículos obsoletos, e da acumulação de uma grande quantidade de lixo, substâncias inflamáveis e perigosas. Foi igualmente recuperada parte da vegetação verde e dos espaços abertos, o que resultou em “melhorias significativas” no ambiente da colina e do Convento.
Antes disso, o problema de ocupação ilegal ficou resolvido em meados de 2023. Na mesma altura, o proprietário apresentou uma sugestão para que o Governo procedesse à desapropriação da colina, trocando-a por outro terreno. No final do mesmo ano, o proprietário revelou um planeamento preliminar que previa a construção de um hotel, duas rodas gigantes e um teleférico naquela zona. Em específico, propôs que uma das “rodas gigantes” fosse denominada “Vira”, inspirada no “Vira do Minho”.
Por outro lado, em Fevereiro deste ano, um grupo de moradores da Ilha Verde entregou uma petição ao Chefe do Executivo. No documento, apelou ao Governo para criar um grupo interdepartamental exclusivo para tratar os procedimentos de desapropriação da colina e as respectivas compensações.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>UTM cria empresa em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/utm-cria-empresa-em-hengqin/</link><description>








A Zona de Cooperação Aprofundada conta agora com uma companhia criada pela Universidade de Turismo e Macau, qual se dedica a serviços de consultadoria nas áreas de educação, tecnologia, entre outras
 
A Universidade de Turismo de Macau (UTM) criou, do outro lado da fronteira, a “Companhia de Consultadoria em Educação da UTM na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin, Ltd.”, que entre outros serviços, irá prestar consultadoria. A UTM é a única accionista, sendo que a companhia tem um capital social de 100.000 renminbis, de acordo com as informações que constam da Plataforma da divulgação pública de informações por empresas de capitais públicos.
A empresa criada pela UTM debruça-se sobre serviços de consultoria na área da educação; serviços tecnológicos, desenvolvimento de tecnologia, consultoria tecnológica, intercâmbio de tecnologia, transferência de tecnologia, promoção de tecnologia; investigação sobre políticas e regulamentações; bem como sobre serviços de conferências e exposições.
Segundo as informações disponibilizadas, dedica-se também a serviços de consultoria em matéria de informação, actividades de testes e avaliações no domínio da educação e ensino, formação empresarial e serviços de consultoria social e económica. Além disso, outras áreas de actuação são a consultoria e planeamento de projectos de desenvolvimento turístico, gestão empresarial e organização de actividades de intercâmbio cultural e artístico.
Em Janeiro, recorde-se, a reitora da instituição, Fanny Vong, disse, quanto ao campus da UTM em Hengqin, que o projecto ainda continuava em planeamento, sendo que a universidade ainda não tinha solicitado o terreno para esse fim. O Jornal TRIBUNA DE MACAU contactou a UTM para perceber se, entretanto, já foi efectuado o pedido, contudo, até ao fecho desta edição não recebeu qualquer resposta.
Em Dezembro do ano passado, o então Chefe do Executivo, Ho Iat Seng, frisou que o novo campus da Universidade de Macau (UM) em Hengqin deveria servir de “exemplo” para as restantes instituições de ensino superior no território.
No mês passado, a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau solicitou ao Governo a extensão do campus para Hengqin, dado que a instituição carece de espaços para o seu desenvolvimento, revelou o reitor, Joseph Lee Hun-wei. O pedido foi formalizado no final do ano passado.
Por outro lado, a empresa Guangdong Hengqin UM Higher Education Development Co. Ltd., criada pela UM para fazer investimentos do outro lado da fronteira e prestar serviços de consultadoria, viu o capital social crescer de 50 mil renminbis para quatro mil milhões, segundo as informações na Plataforma de empresas de capitais públicos. A UM é a accionista maioritária (72,35%), com a UMTEC Limitada (27,65%) a ter também uma participação. A UMTEC Limitada foi fundada em 2006 e é uma empresa de capital público da UM.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Plano de consumo da China deverá beneficiar jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/plano-de-consumo-da-china-devera-beneficiar-jogo/</link><description>








O sector do jogo de Macau deverá beneficiar do pacote de incentivos ao consumo anunciado recentemente pela China, considera a consultora Seaport Research Partners
 
O mais recente pacote de incentivos ao consumo anunciado pela China deverá favorecer a indústria do jogo em Macau – é pelo menos essa a convicção da consultora Seaport Research Partners, que prevê um aumento da confiança dos consumidores e do poder de compra.
“O governo chinês anunciou recentemente planos ambiciosos para impulsionar o consumo e melhorar a confiança dos consumidores”, observou o analista Vitaly Umansky, numa nota publicada na quarta-feira, acrescentando que “estas iniciativas políticas deverão proporcionar um vento positivo para as receitas de Macau”.
O pacote de medidas, anunciado no domingo pelo Comité Central do Partido Comunista Chinês e Conselho de Estado (Executivo), visa revitalizar a procura interna e aliviar os encargos financeiros dos consumidores. Inclui 30 medidas distribuídas por oito áreas, como o aumento dos rendimentos da população, o apoio ao poder de compra, a melhoria da qualidade do consumo de serviços e a renovação de bens duráveis. Um dos pontos centrais é a promoção do rendimento familiar, com destaque para o aumento salarial.
Embora os detalhes específicos do financiamento ainda não tenham sido divulgados, Umansky sublinhou a relevância da política. “A importância da mudança do foco económico e da priorização da economia de consumo é de importância crítica para a economia futura da China e para o poder de compra dos consumidores”, vincou, acrescentando que as políticas para melhorar a procura dos consumidores eram “esperadas”, tendo em conta “a preocupação do governo em relação ao fraco consumo”.
“Esperamos que, a médio prazo, estas medidas ajudem a apoiar o crescimento da procura de Macau”, disse o analista, para depois acrescentar: “A melhoria da confiança dos consumidores e a expansão das carteiras dos consumidores deverão proporcionar um apoio a longo prazo ao crescimento da base de clientes em massa de Macau”.
Ainda que o segmento de jogos premium tenha demonstrado resiliência na recuperação pós-pandemia, o relatório da Seaport aponta que o mercado de massas base (composto por jogadores que fazem menos gastos) permanece mais fraco do que o previsto. Em concreto, a consultora estimou que este segmento ainda esteja cerca de 15% abaixo dos níveis de 2019.
Apesar dos desafios imediatos, Umansky sugeriu que as mais recentes iniciativas de estímulo da China deverão apoiar o crescimento do sector dos casinos de Macau em 2025 e 2026. Segundo a sua observação, Pequim parece também estar a manter uma postura política positiva em relação a Macau, dando como exemplo a expansão de várias políticas vistos para facilitar as viagens da China continental.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caso de guia ilegal entregue ao CPSP</title><link>https://jtm.com.mo/local/caso-de-guia-ilegal-entregue-ao-cpsp/</link><description>








A DST detectou um guia ilegal no Largo do Senado, que foi encaminhado para o CPSP por estar envolvido em actividades que não correspondiam à qualidade de turista. O organismo refere que está “empenhado” em combater os guias ilegais
 
Depois de ter recebido informações de operadores sobre a existência de uma excursão ilegal em Macau, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) destacou pessoal para acompanhar o caso, tendo encontrado o grupo no Largo do Senado. “Após investigação in loco, foi levantado o auto de notificação contra um indivíduo suspeito do exercício ilegal da profissão de guia turístico, tendo sido instaurados os procedimentos sancionatórios subsequentes”, informou o organismo liderado por Helena de Senna Fernandes.
Uma vez que o indivíduo também estava envolvido em actividades que não correspondiam à qualidade de turista, o caso foi entregue ao Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP).
Sublinhando que se tem “empenhado” na manutenção da ordem na indústria turística, a DST acrescenta que tem continuado a combater a actividade de guias turísticos ilegais. Em concreto, referiu que, em 2024, levou a cabo 1.615 inspecções nos postos fronteiriços e pontos turísticos, a par com inspecções aleatórias às excursões e fiscalizações da situação de trabalho dos operadores turísticos.
Além disso, em conjunto com o CPSP, realizou inspecções para combater as actividades ilegais dos guias turísticos, sendo que foram levantados autos de notícia contra 17 indivíduos suspeitos de exercer ilegalmente a profissão de guia turístico.
Já entre Janeiro e 16 de Março deste ano, a DST realizou 314 inspecções nos principais pontos de atracção turística e postos fronteiriços. O organismo refere ainda que continua a manter contactos com as autoridades do turismo do Interior da China, “e a reportar de imediato casos de irregularidades, para reforçar o combate das actividades ilegais”.
Ao mesmo tempo, divulga junto das excursões e operadores turísticos do Interior da China que a organização de excursões para Macau tem de seguir “uma via determinada, incluindo a necessidade de serem recebidas por agências de viagens receptoras locais e de ter guias turísticos legais”.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Transformação ecológica marca edição deste ano do MIECF</title><link>https://jtm.com.mo/local/transformacao-ecologica-marca-edicao-deste-ano-miecf/</link><description>








O Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2025 (MIECF), que arranca no próximo dia 27, aposta no desenvolvimento da transformação ecológica. O evento apresentará três sessões do “Fórum Verde”, o qual irá reunir especialistas e académicos provenientes de vários países
 
Durante três dias, entre 27 e 29 de Março, o Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau 2025 (MIECF) vai debater questões como o desenvolvimento da transformação ecológica, a inovação tecnológica e o intercâmbio e cooperação com a Região do Pan-Delta do Rio das Pérolas no âmbito da protecção ambiental.
O MIECF, que decorrerá no Venetian, terá como tema central “Inovação e Desenvolvimento Verde – Soluções para a Construção de Cidades Belas”, e a par da Exposição programou três sessões do “Fórum Verde”, reunindo especialistas e académicos de renome, provenientes do Interior da China, Países de Língua Portuguesa, Sudeste Asiático, Europa, Hong Kong e Macau, que vão explorar conjuntamente novas oportunidades de intercâmbio e cooperação ambientais a nível internacional.
De entre as sessões, destaque para a “Transição Verde Impulsionada por Novas Forças Produtivas de Qualidade”, que terá lugar na manhã do segundo dia da feira.
“A promoção de práticas ecológicas e de baixo carbono é essencial para o desenvolvimento de alta qualidade da sociedade, numa era caracterizada por um rápido crescimento económico global e recursos limitados”, segundo refere um texto da organização.
O mesmo comunicado acrescenta que “as forças produtivas de qualidade emergentes, que integram tecnologias avançadas, eficiência operacional e padrões de qualidade elevados, são uma nova força motriz que fomenta o desenvolvimento socio-económico no sentido da transformação ecológica”.
Para esta sessão, foram convidados especialistas e académicos nacionais e internacionais, entre os quais o director-geral do Gabinete Central de Supervisão e Coordenação da Protecção Ecológica e Ambiental do Ministério da Ecologia e Ambiente da República Popular da China, Xu Bijiu, o presidente do Conselho Directivo da Agência Portuguesa do Ambiente, José Carlos Pimenta Machado, o chefe de equipa do Grupo de Investigação do Instituto de Investigação de Recursos Hídricos e Energia Hidroeléctrica da China, Gao Bo, e o co-fundador e director da ALGAESYS S.A.), James Lander. O anfitrião é o director interino do Colégio Cheng Yu Tung da Universidade de Macau, Wong Seng Fat, Alfred.
Os oradores irão apresentar conselhos e sugestões sobre o desenvolvimento verde e explorar o papel das novas forças produtivas de qualidade na promoção do crescimento económico e na salvaguarda da integridade ecológica, concretizando, assim, um futuro promissor do desenvolvimento sustentável.
Na edição deste ano, o MIECF continuará a solicitar a certificação profissional para as sessões programadas e serão emitidos certificados de participação.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands lança livro sobre a Rua das Estalagens</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-lanca-livro-sobre-rua-das-estalagens/</link><description>








O livro bilingue “Em Busca das Suas Raízes – Uma História Ilustrada da Rua das Estalagens”, foi lançado pela Sands China, destacando o passado da histórica rua de Macau e a beleza do seu legado. O autor do livro é Siguo Chen



















A icónica Rua das Estalagens, por onde passam milhares de visitantes diariamente, motivou a publicação de um livro, da autoria de Siguo Chen, lançado pela Sands China. “Em Busca das Suas Raízes – Uma História Ilustrada da Rua das Estalagens”, destaca o passado fascinante da histórica rua de Macau e a beleza do seu legado através dos esforços de colaboração da comunidade.
O livro, produzido em parceria com a Sociedade dos Artistas de Macau, foi ilustrado por Shirley Lu e compilado por uma equipa de profissionais locais – desde a edição e entrevistas até à paginação e ilustrações.
Com esta publicação, segundo refere um texto difundido pela concessionária do jogo, “os residentes locais e os visitantes redescobrirão a preciosidade das lojas centenárias e o património cultural da rua através de histórias lendárias”.
O livro, que conta com o patrocínio da Secretaria para os Assuntos Sociais e Cultura, tem como objectivo reintroduzir os aspectos antigos e contemporâneos da Rua das Estalagens aos residentes e visitantes da RAEM, “preservando os feitos inestimáveis dos seus habitantes”.
Através de conversas com responsáveis de associações, entidades empresariais e residentes do bairro, Siguo Chen “encapsulou as personagens e os momentos históricos do passado da rua através da história oral”, menciona a Sands.
A publicação tem uma versão digital e foi incluída no arquivo das bibliotecas públicas de Macau. Está disponível também nas escolas secundárias e primárias, no sentido de “educar a próxima geração e promover um sentido de património cultural”, sublinha o comunicado.
Leong Wai Man, presidente do Instituto Cultural (IC) afirmou que, ao publicar este livro, a Sands faz um esforço para “alargar a discussão em torno da preservação e revitalização da Rua das Estalagens, de modo a incluir o seu significado mais amplo para a sociedade”. A responsável do IC espera que a restauração da rua “inspire mais pessoas a tomar conhecimento dos bairros históricos de Macau e a participar na sua preservação, combinando ideias e recursos para garantir que a cultura e a história da cidade continuem a prosperar durante gerações”.
Por seu turno, Wilfred Wong, vice-presidente executivo da operadora, disse que “a Rua das Estalagens é um microcosmo da própria Macau, um lugar onde uma história rica se encontra com um futuro moderno”.
O plano de revitalização gizado pela Sands China para aquela zona turística também inclui o Programa de Recrutamento de Empreendedores, lançado em Abril do ano passado. Este programa, frisa a empresa, “procura apoiar o desenvolvimento de empresas locais e impulsionar a economia do bairro”, ao mesmo tempo que “incentiva os residentes de Macau com propostas empresariais inovadoras para ajudar a reavivar a economia do bairro, revitalizar a rua e libertar a vibração do passado”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau perde com Hong Kong no primeiro jogo do ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-perde-hong-kong-primeiro-jogo-ano/</link><description>








A selecção de futebol de Macau foi derrotada por Hong Kong no primeiro desafio de 2025. O encontro amigável realizou-se no território vizinho e a formação de Kenneth Kwok foi batida por 2-0, com os golos a surgirem na primeira parte. No segundo tempo, a RAEM deu alguns sinais de melhoria












 

VÍTOR REBELO
 
Macau realizou em Hong Kong o seu primeiro encontro do ano e foi derrotado por 2-0, golos apontados no decorrer da primeira parte do desafio que teve lugar no Estádio Mong Kok, na presença de cerca de 5.000 espectadores.
A partida amigável, integrada no período de jogos da FIFA, teve maior domínio da selecção da casa, que abriu o marcador aos 25 minutos, através do defesa Leon Jones, na sequência de um pontapé de canto.
A cinco minutos do intervalo, o “onze” orientado pelo britânico Ashley Westwood elevou a contagem, desta feita por intermédio de Raphael Merkies, avançado que actua nos chineses do Shandong Taishan.
Na segunda parte, Macau melhorou a qualidade do seu jogo e apostou um pouco mais em termos ofensivos, tendo até disposto de alguns lances de perigo junto da baliza de Hung Fai Yapp. No entanto, não conseguiu mudar o rumo dos acontecimentos.
A selecção de Macau utilizou apenas um jogador não-chinês, Nuno Pereira, detentor de passaporte da RAEM, tendo ficado no banco de suplentes Amâncio Goitia.
O “onze” inicial integrou seis elementos que representam o MUST IPO, actual segundo classificado na Liga de Elite, atrás do líder Universidade de Macau. Dois jogadores do campeão em título, Benfica, fizeram parte das opções do técnico para a partida de quarta-feira à noite.
Do lado de Hong Kong, a equipa tem vários jogadores naturalizados, nomeadamente Leon Jones, Oliver Gerbic, Everton Camargo, Fernando Pereira, Raphael Merkies, Benhaddouche Clément, Stefan Pereira, Nicholas Benavides, Awal Matawa e Christian Alexander.
Esta foi a sétima vitória consecutiva para a selecção do território vizinho e o desafio diante de Macau serviu de preparação para o primeiro encontro do Grupo C de qualificação para a Taça da Ásia, que terá lugar no dia 25 de Março em Singapura. No historial de confrontos entre as duas selecções, a RAEHK tem larga vantagem, tendo vencido 10 e perdido apenas um nos 11 jogos efectuados.
Na era Kenneth Kwok, treinador nascido em Hong Kong, que sucedeu ao luso-angolano Lázaro Oliveira, Macau ainda não venceu qualquer desafio, depois de ter sido igualmente batido, nos finais de 2024, por Guam (2-1) e Brunei (1-0).

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Equipa local vence torneio de Artes Marciais da Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/equipa-local-vence-torneio-de-artes-marciais-da-grande-baia/</link><description>








A Torre de Macau acolheu cerca de 500 atletas para o 1º Festival Cultural de Wushu Chinês da Ásia-Pacífico e o 5º Campeonato Académico de Artes Marciais da Grande Baía, do qual saiu vencedora a equipa da Associação Geral de Wushu de Macau. Os eventos contaram com o patrocínio da SJM
 
A Associação Geral de Wushu de Macau conquistou o primeiro lugar no 5º Campeonato Académico de Artes Marciais da Grande Baía, que decorreu na Torre de Macau com o patrocínio da SJM Resorts. A Associação de Artes Marciais de Norte e Sul de Macau conseguiu a segunda posição, enquanto a equipa de Wushu de Hong Kong e a Associação de Kung Fu Sanda de Zhaoqing terminaram, respectivamente, no terceiro e quarto lugares.
Esta competição, bem como o 1º Festival Cultural de Wushu Chinês da Ásia-Pacífico, foi co-organizada pela Fundação de Beneficência para a Juventude de Tai Chi de Hong Kong e pelo Instituto de Artes Marciais Tradicionais Chinesas de Macau, com o apoio do Governo da RAEM. O evento atraiu cerca de 500 atletas da Grande Baía e da Ásia-Pacífico, incluindo do Japão, Singapura e Malásia.
Daisy Ho, administradora delegada da SJM e presidente da comissão organizadora, afirmou que o sucesso da iniciativa resultou da “colaboração perfeita entre as equipas de organização e apoio em Hong Kong e Macau”. A competição capturou o espírito da iniciativa “Fitness para todos, China Saudável”, frisou, acrescentando que as actividades “enriqueceram a competição, misturando eventos de saúde e bem-estar com visitas a locais do Património Mundial da UNESCO” e “reforçaram o estatuto de Macau como “Centro Mundial de Turismo e Lazer”.
Li Fai, presidente da Fundação de Caridade Juvenil Tai Chi de Hong Kong e co-presidente da comissão organizadora, disse que este evento proporciona uma “experiência transformadora” ao incorporar “práticas de saúde como Baduanjin e Tai Chi”. Segundo Li, “mais do que uma competição vibrante, este evento é um legado cultural que liga gerações e regiões”, no qual os participantes têm a oportunidade de descobrir “a alegria e os benefícios de bem-estar” das artes marciais.
Entre os convidados presentes estiveram a directora dos Serviços de Turismo, Maria Helena de Senna Fernandes, e Luís Gomes, presidente do Instituto do Desporto da RAEM.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Residentes das RAE podem requerer salvo-conduto provisório</title><link>https://jtm.com.mo/local/residentes-das-rae-podem-requerer-salvo-conduto-provisorio/</link><description>








Os residentes de Macau, Hong Kong e Taiwan podem agora pedir um salvo-conduto electrónico provisório, caso o tenham perdido, danificado ou se se tiverem esquecido daquele documento e precisem de viajar de avião ou de comboio rápido no Interior da China. A medida foi anunciada ontem pela Administração Nacional de Imigração da China, sendo que o documento tem uma validade de sete dias. De acordo com a informação disponibilizada, os residentes das três regiões podem usar a plataforma de serviços governamentais da Administração Nacional de Imigração da China para requerer o passe provisório, o qual pode ser alvo de verificação por parte das empresas de transportes aéreos e ferroviários. O objectivo é “ajudar os residentes das três regiões nas suas viagens no Interior da China, evitando eventuais atrasos”. Foi ainda lançada outra medida, no âmbito da qual se os residentes das três regiões precisarem de fazer uma ligação entre o salvo-conduto e o comprovativo de residência numa cidade do Interior da China podem recorrer à mesma plataforma para fazê-lo. Mantém-se também a possibilidade de fazer o pedido presencialmente, junto das autoridades de segurança pública de nível igual ou superior a vila. Ambos os comprovativos podem ser verificados pelas empresas e entidades de prestação de serviços, uma que estas podem ter acesso a uma plataforma de reconhecimento de identificação da Administração Nacional de Imigração.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seminário da Galaxy e SCMP reúne pais e especialistas em educação</title><link>https://jtm.com.mo/local/seminario-da-galaxy-scmp-reune-pais-especialistas-em-educacao/</link><description>








O Galaxy Macau irá acolher no próximo domingo, 23 de Março, entre as 14:00 e as 17:30, um seminário centrado na área da educação, numa parceria com o programa “Learn” do jornal “South China Morning Post” (SCMP). O seminário “Engineer Your Child’s Future Path to Wealth and Success”, que decorrerá no Centro Internacional de Convenções do Galaxy, visa apresentar estratégias aos pais, para que possam preparar o percurso académico a longo prazo dos seus filhos. O evento contará com a presença de consultores de admissão, ex-alunos das universidades da Ivy League e directores de estabelecimentos de ensino de topo do Reino Unido, para falar com os pais acerca de um processo de planeamento educacional que garanta o êxito académico dos seus filhos. Entre discussões conduzidas por especialistas e oportunidades de ‘networking’, será abordado o tema das candidaturas para as melhores instituições de ensino dos EUA e do Reino Unido. Uma série de “coffee roundtables” permitirá aos pais dialogar directamente com os especialistas, no sentido de “garantir o sucesso académico dos seus filhos num mundo em rápida mudança”, refere o comunicado da Galaxy Entertainment. A empresa convida os pais interessados em “criar oportunidades educativas excepcionais para os seus filhos” a participar no “evento que lançará as bases para traçar futuros caminhos para o ensino em instituições de classe mundial”. O seminário será conduzido em inglês, com interpretação simultânea para mandarim.

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Viúva do culto japonês Aum Shinrikyo fala 30 anos após ataque no Metro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/viuva-culto-japones-aum-shinrikyo-fala-30-anos-apos-ataque-metro/</link><description>








Apenas sete anos depois do seu casamento, Yuki Niimi tocou pela primeira vez no marido – numa morgue, onde recolheu o corpo após a sua execução, e beijou-o num caixão. Antes disso, um ecrã de vidro separava-a sempre do marido condenado à morte, Tomomitsu Niimi, um membro notório do culto do juízo final Aum Shinrikyo que há 30 anos orquestrou um ataque com um agente nervoso na capital do Japão.
A 20 de Março de 1995, membros da Aum libertaram sarin em cinco carruagens do Metropolitano de Tóquio, matando 14 pessoas e deixando milhares doentes. “Até ao fim, não pediu desculpa aos que morreram. Não se arrependeu do que fez”.
A própria Yuki é ex-membro de um grupo sucessor de Aum que, apesar das suas negações, já foi condenada por usar intimidação para tentar recrutar um conhecido para a seita. Dada a magnitude dos crimes do marido, ela acredita que a pena de morte era “inevitável” e que “pagar a restituição” é a única forma que os cultistas do Aum podem fazer.
Sob o domínio do guru de cabelos rebeldes e quase cego Shoko Asahara, os devotos do Aum acreditavam que o Armagedão estava a chegar e viam os massacres como uma forma altruísta de elevar as almas a um reino superior.
Jovens descontentes no Japão, incluindo médicos e engenheiros que mais tarde fabricaram toxinas, encontraram consolo nas doutrinas de Asahara. Entre os pupilos mais leais estava Tomomitsu, que estava atrás das grades quando conheceu Yuki e quando se casaram, em 2011.
A sua relação consistiu em cartas e 15 a 30 minutos de conversa, quase todos os dias, sob a supervisão de um guarda. Tudo terminou com a sua execução no Verão de 2018, juntamente com outros 12 membros do Aum, incluindo Asahara.
Após a sua morte, a viúva Yuki acariciou o corpo ainda quente de Tomomitsu, cujo pescoço estava envolto numa ligadura para esconder a marca deixada pelo laço. Passou então os três dias seguintes, até à cremação, deitada ao lado dele em casa. “Ele não parecia ter sofrido nada. Parecia estar a dormir”, disse ela.
Tomomitsu, que morreu aos 54 anos, é por vezes chamado o discípulo “mais sangrento” de Aum – tendo ajudado a perpetrar todos os sete ataques mortais do grupo, incluindo a anterior greve do Metro em que serviu como motorista.
Os cultistas do Aum, que se isolaram e ficaram incomunicáveis ​​na era pré-internet, “acreditavam em tudo”, disse Asahara, e “honestamente pensavam que estavam a ajudar no seu acto de salvação”, disse Yuki.
Entretanto, cerca de um mês antes da execução de Tomomitsu, ela sentiu que a sua lealdade para com o líder estava finalmente a desmoronar-se. “Ele chamava-lhe apenas ‘Asahara’ – isto nunca tinha acontecido antes nos 12 anos ou mais que estivemos juntos.
Depois, no seu diário, “nos últimos dias da sua vida, expressou claramente que ‘não o seguirei mais’” ao perceber que os ensinamentos de Asahara sobre o karma eram uma falácia, disse Yuki.
Além disso, apesar da falta de remorso de Tomomitsu, “perguntei porque é que Aum tinha realizado o ataque com gás no Metro, e o meu marido disse-me claramente que o guru estava doente, mentalmente doente”, acrescentou.
Os envenenamentos no Metro chocaram o mundo e levaram a um ajuste de contas com o extremismo no Japão, com uma repressão ao império de Asahara, que chegou a contar com mais de 10.000 seguidores.
Os seus grupos sucessores continuam a operar e a recrutar, com números estimados em 1.600 no mercado interno. Dois destes grupos, o Aleph e o Hikarinowa, operam abertamente no Japão, o que, segundo alguns especialistas, os torna mais fáceis de monitorizar.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>