<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>CCAC vai propor revisão da lei contra a corrupção no privado</title><link>https://jtm.com.mo/local/ccac-vai-propor-revisao-da-lei-contra-corrupcao-privado/</link><description>








O Comissariado contra a Corrupção prevê estudar a Lei de Prevenção e Repressão da Corrupção no Sector Privado, com vista a propor a actualização do quadro legal, segundo referem as Linhas de Acção Governativa do organismo para 2026. Além disso, o CCAC vai também apresentar sugestões sobre a Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa. Por sua vez, o Comissariado da Auditoria tenciona “intensificar” a fiscalização à gestão de fundos públicos
 
PEDRO MILHEIRÃO 
Em 2026, o Comissariado contra a Corrupção (CCAC) vai estudar a Lei de Prevenção e Repressão da Corrupção no Sector Privado, que vigora há mais de 15 anos, com vista a apresentar, “em tempo oportuno”, “propostas de revisão consideradas relevantes”.
Nas Linhas de Acção Governativa para o próximo ano, consultadas pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o CCAC explica que, desde a implementação daquele diploma, a sociedade de Macau sofreu “mudanças profundas”, para além de esta legislação apresentar “grandes diferenças” em relação às “leis congéneres das regiões vizinhas” e várias convenções internacionais. Segundo o CCAC, no processo de combate à corrupção no sector privado, encontram-se, assim, “muitas dificuldades e desafios” na aplicação da lei, refere o documento.
Ao mesmo tempo, o Comissariado pretende investigar e encerrar os casos relacionados com as eleições para a 8ª Assembleia Legislativa “o mais rápido possível”. Reconhecendo que as últimas eleições foram realizadas após uma “revisão importante” da Lei Eleitoral para a Assembleia Legislativa, o CCAC vai avaliar “com seriedade” as experiências adquiridas e sugerir melhorias da legislação ao Governo.
Ainda no âmbito do combate à corrupção, o CCAC vai também “estudar as características dos serviços públicos e dos sectores de alto risco”, adoptando “medidas específicas”, e envidar esforços em acções de divulgação e sensibilização, em prol de “um ambiente íntegro em Macau”.
A par da revisão do sistema jurídico penal que será conduzido pelo Governo, o organismo independente tenciona também “contribuir para o aperfeiçoamento dos respectivos regimes jurídicos”, como o direito penal e o direito processual penal.
Outras medidas previstas incluem a “elevação do nível profissional do pessoal de investigação”, o “aperfeiçoamento do mecanismo de cooperação” com autoridades do Interior da China e de Hong Kong, o desenvolvimento da “aplicação da ciência e da tecnologia” nas investigações e a realização de várias acções de sensibilização e educação.
No campo da provedoria de justiça, o organismo refere que irá reforçar os trabalhos de fiscalização dos processos disciplinares. Com a entrada em vigor da nova versão das Disposições Fundamentais do Estatuto do Pessoal de Direcção e Chefia e da nova versão do Estatuto dos Trabalhadores da Administração Pública de Macau, o regime disciplinar foi optimizado, pelo que o CCAC sublinha que “irá reforçar a fiscalização dos processos disciplinares dos trabalhadores dos serviços públicos, a fim de melhor conhecer a situação disciplinar” ao abrigo do novo regime.
 
Intensificadas auditorias ao uso do erário público
Por seu turno, o Comissariado da Auditoria (CA) irá “intensificar as auditorias à gestão da aplicação dos recursos e do erário público”. Nas LAG para 2026, o CA prevê conduzir “análises horizontais e verticais dos serviços públicos” e aprofundar a fiscalização preventiva da função pública, no sentido de identificar “deficiências e potenciais riscos”.
Ao mesmo tempo, tenciona reforçar a comunicação com a Direcção dos Serviços de Finanças e outras entidades públicas competentes, para auxiliar “o desenvolvimento do sistema jurídico” e a execução orçamental do sector público, “por meio de um mecanismo de acompanhamento permanente”.
A integração de inteligência artificial e a automação de processos são também outras acções que o CA irá ponderar, “com o objectivo de melhorar a eficiência dos trabalhos”. Noutras linhas, o organismo aponta ainda para o reforço da consciencialização sobre o uso do erário público e, à semelhança do CCAC, a melhoria das competências profissionais dos seus delegados.
Por fim, o CA planeia tirar proveito da integração contínua da delegação do Gabinete da Auditoria Nacional nos trabalhos de auditoria da ONU, para “adquirir experiências”, e permanecer em comunicação com autoridades homólogas de regiões vizinhas.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Obras com andaimes de bambu já começaram a sofrer atrasos</title><link>https://jtm.com.mo/local/obras-andaimes-de-bambu-ja-comecaram-sofrer-atrasos/</link><description>








O grave incêndio ocorrido na RAEHK tem gerado controvérsia em torno da segurança do uso dos andaimes de bambu, causando já impacto ao sector local, reconheceu o director da Associação dos Barraqueiros, em entrevista a este jornal. Nas actuais circunstâncias, algumas obras que envolvem este tipo de materiais começaram a registar atrasos, revelou Chiu Tak Siu, lamentando ainda que o sector viva “com demasiadas regras” e dificuldades na mão-de-obra
 
O trágico incêndio que deixou pelo menos 159 mortos, 79 feridos e cerca de 30 desaparecidos no complexo habitacional “Wang Fuk Court”, em Tai Po, em Hong Kong, tem alimentado discussões e polémicas acerca dos padrões de segurança no uso dos andaimes de bambu, incluindo “comentários infundados”, assumiu Chiu Tak Siu, director da Associação dos Barraqueiros de Macau.
“Muitas pessoas desconhecem a situação real do sector e não percebem as diferenças entre os materiais usados nos trabalhos de montagem e desmontagem de andaimes de bambu. Os materiais utilizados são distintos em regiões diferentes. Os materiais que usamos são dificilmente inflamáveis”, salientou Chiu Tak Siu, ouvido pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Segundo assegurou, os andaimes de bambu e as redes de protecção utilizados no sector em Macau correspondem às normas de segurança, e conseguem proporcionar muitas garantias de segurança nos trabalhos em altura.
No entanto, o líder associativo revelou que, nas actuais circunstâncias, algumas obras que envolvem andaimes de bambu começaram a sofrer atrasos, sendo que os andaimes tiveram de ser demolidos. Os atrasos também se prendem com as inspecções alfandegárias, que têm vindo a restringir a importação de alguns materiais relacionados com o sector, notou Chiu Tak Siu.
O líder associativo reconheceu que o incêndio na RAEHK está a causar impactos ao sector local, que “já vive com demasiadas regras”. Perante as dificuldades acrescidas, Chiu confessou que, se o cenário permanecer, “até eu não queria mais trabalhar nesse ramo”.
As autoridades de Hong Kong propõem a substituição dos andaimes de bambu pelos de metal. Para o director da Associação dos Barraqueiros, se o Governo da RAEM seguir a mesma orientação, o sector “terá de fechar portas”.
De acordo com o mesmo responsável, os preços dos andaimes de aço são o triplo dos de bambu, pelo que a eventual substituição do bambu poderia elevar os custos de reparação e manutenção pagos pelos cidadãos, obrigando até alguns a desistir deste tipo de obras, o que aumentaria riscos de segurança e abalaria a conjuntura local de reparação e manutenção de edifícios.
“O bambu e o ferro funcionam de forma diferente, implicando ocupações distintas. Se agora se proibisse o uso de andaimes de bambu, e mais tarde ocorresse outro caso relacionado com andaimes de ferro, que material o sector poderia usar? Tudo tem o seu perigo”, sublinhou.
De um modo geral, o dirigente associativo espera que o Governo tome como referência dados científicos e discuta com o sector na definição dos padrões de segurança, tendo em consideração a sobrevivência do sector, que representa um item de património cultural intangível de Macau.
Chiu Tak Siu revelou ainda que existem actualmente apenas cerca de 26 lojas de montagem de andaimes em Macau e há somente quatro dezenas de operários locais no sector, que têm geralmente mais de 60 anos de idade. Já não há “sangue novo”, muito menos jovens a entrar no sector “porque há demasiadas regras”, criticou.
Ontem, num programa do “Ou Mun Tin Toi”, Mak Tat Io, subdirector dos Serviços de Solos e Construção Urbana, referiu que, relativamente à ideia de substituir os andaimes de bambu pelos de metal, o Governo irá assumir uma atitude aberta, como o organismo, aliás, já tinha dito a este jornal no início do ano. Ressalvando que os dois tipos de materiais possuem vantagens e desvantagens, o responsável assegurou que o Governo irá comunicar com o sector e a sociedade e só avançará com o respectivo trabalho quando houver consenso.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Proposta da Lei de Telecomunicações integra convergência de redes e serviços</title><link>https://jtm.com.mo/local/proposta-da-lei-de-telecomunicacoes-integra-convergencia-de-redes-servicos/</link><description>








A proposta de lei para a revisão da Lei das Telecomunicações incluirá as regras para a convergência de redes e serviços, adiantou ontem Derby Lau, directora dos Serviços de Correios e Telecomunicações. As Linhas de Acção Governativa para 2026 indicam que o processo da proposta legislativa estará concluído no quarto trimestre
 
PEDRO MILHEIRÃO
A convergência das redes e serviços de telecomunicações será regulada pela próxima Lei das Telecomunicações, sobre a qual o Governo irá ainda consultar o sector este mês, disse ontem Derby Lau, directora dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT), ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, à margem de uma conferência de imprensa sobre a emissão de selos comemorativos. Após anos de avanços e recuos, de acordo com o relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2026, a conclusão daquele processo legislativo está agora agendado para o último trimestre do próximo ano.
Em 2019, apesar de o Governo ter realizado uma consulta ao sector sobre o novo regime de convergência, a proposta de lei não chegou a ser apresentada. Na altura, a administração explicou que o novo regime regulatório permitiria “ajudar a criar mais oportunidades de desenvolvimento para o sector, permitindo a oferta de serviços de telecomunicações mais diversificados e o aumento da concorrência no mercado das telecomunicações”.
A apresentação da proposta da nova Lei das Telecomunicações também chegou a estar prevista para a segunda metade de 2021. Contudo, na altura, o Governo acabou por separar os processos das licenças 5G, do regime de convergência e do controlo dos activos da concessão.
Em Dezembro de 2021, a propósito da apresentação das LAG para o ano seguinte, Raimundo do Rosário, então Secretário para os Transportes e Obras Públicas, tinha explicado que, uma vez concluída a nova Lei das Telecomunicações, o Governo emitiria a licença de convergência às operadoras. Já o relatório das LAG para 2023 referia somente que a proposta da Lei das Telecomunicações se mantinha “em debate” cuja conclusão estava prevista para o segundo semestre daquele ano.
O regime de convergência tem por objectivo promover a convergência de telecomunicações, o desenvolvimento do 5G e a evolução da tecnologia de redes de próxima geração, o aperfeiçoamento do presente modo de regulação e do modo de operação do sector, a partilha e acesso às infra-estruturas de telecomunicações, a protecção dos direitos e interesses dos utilizadores, entre outros.
 
CTT vão lançar duas emissões filatélicas comemorativas
No dia 8 de Dezembro, os CTT vão lançar as emissões filatélicas “Centenário da Fundação do Colégio Yuet Wah” e “30º Aniversário do Aeroporto Internacional de Macau”. A primeira, da autoria de Tiago Lei, é um conjunto de quatros selos com as imagens de São João Bosco, do antigo portão da escola, doo Edifício Versiglia e Complexo Jubileu e do Edifício Dom Bosco.
Já os quatro selos do aniversário do aeroporto, do designer Vai Chi Hang, representam temas como a “Cerimónia de Inauguração do Aeroporto”, “Contributos para o Turismo de Macau”, “Integração no Desenvolvimento da Grande Baía” e “Profissionalismo dos Trabalhadores do Aeroporto”.
Estarão disponíveis 100 mil unidades de cada selo, com taxas de 2,5, 4, 4,5 e 6 patacas. Cada emissão terá ainda 100 mil blocos filatélicos, no valor de 14 patacas cada. No dia 15, os serviços vão também lançar uma nova reimpressão dos selos “Festejo”.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>CEM terá de compensar clientes por falhas de energia eléctrica</title><link>https://jtm.com.mo/local/cem-tera-de-compensar-clientes-por-falhas-de-energia-electrica/</link><description>








O novo contrato celebrado entre a RAEM e a CEM, que entra em vigor a 1 de Janeiro e se prolonga por 15 anos, obriga a companhia a compensar os clientes no caso de se verificarem falhas de energia eléctrica superiores a 15 minutos. O extracto do contrato define deduções escalonadas consoante o número de falhas de energia ou o tempo das interrupções
 
Catarina Pereira
 
O Governo renovou o contrato de concessão do serviço público de fornecimento de energia eléctrica com a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) por mais 15 anos, a partir de 1 de Janeiro de 2026. De acordo com um extracto do contrato, publicado ontem em Boletim Oficial, a empresa terá de compensar os clientes no caso de se registarem interrupções de fornecimento de energia eléctrica durante mais de 15 minutos.
Concretamente, terá de ser deduzido 3% do valor da factura do mês em que se verificou a falha no fornecimento de electricidade, no caso de o número de interrupções ser de três a cinco vezes; caso seja superior a seis vezes, a dedução é de 6%.
No caso de a duração total acumulada de interrupções de fornecimento de energia eléctrica exceder quatro horas por mês, mantém-se a dedução de 3% do valor da factura do mês em questão; a subtracção sobe para 6% no caso de a falha eléctrica ser superior a seis horas e para 9% se ultrapassar as oito horas num mês.
O extracto do contrato refere também que, dentro de um mesmo ano civil, o total acumulado de compensações para cada consumidor é limitado a um montante correspondente a 20% da média mensal da factura de energia eléctrica paga à CEM durante o ano anterior.
Por outro lado, o contrato define um novo limite para os lucros da empresa. A partir de 2026, a rendibilidade do investimento da CEM fica em 8,2%. Caso a empresa obtenha lucros superiores a esse valor, o excedente terá de ir para a conta de “Provisão para Estabilização Tarifária”. O valor a transferir não pode exceder o saldo desta conta e se for igual ou superior a 80%, a CEM deve comunicar previamente a transferência à RAEM.
Além disso, sempre que o saldo da “Provisão para Estabilização Tarifária” seja superior a 15% do valor da venda de energia eléctrica no ano anterior, um terço desse valor reverte a favor dos consumidores que não beneficiem de tarifas bonificadas, sob a forma de desconto no custo unitário do quilowatt-hora a praticar durante o período de 12 meses seguintes à data da aprovação das contas da empresa, pode ler-se no extracto do contrato.
Sempre que a concessionária solicite o aumento das tarifas de venda de energia eléctrica, o saldo existente naquela conta “é utilizado para reduzir o impacto desse aumento, em termos a acordar com a RAEM”. A RAEM, por seu turno, pode utilizar o saldo existente na conta para reduzir tarifas “caso se entenda necessário por razões de interesse público”.
Ainda de acordo com o extracto do contrato, a CEM é obrigada a manter o fornecimento de energia eléctrica suficiente e diversificado, bem como a “aperfeiçoar gradualmente” a estrutura de fornecimento de energia eléctrica no território, “esforçando-se por reduzir as emissões de gases com efeito de estufa”.
Deve ainda adquirir energia produzida através de instalações de energia renovável, implementar tarifas bidireccionais e instalar os contadores de energia eléctrica necessários. Ademais, fica obrigada a executar as obras de ampliação, extensão, manutenção e renovação dos sistemas de redes de iluminação pública, “necessárias para responder ao desenvolvimento da RAEM”, bem como as obras de “concepção, instalação, ampliação, extensão, manutenção e renovação, necessárias para as instalações públicas de produção de energia renovável, em conformidade com as políticas de diversificação do abastecimento de electricidade e de baixo carbono”.
Por interesse público e com a prévia autorização escrita da RAEM, a CEM pode desenvolver outras actividades relacionadas com o fornecimento de energia eléctrica no território e na Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin.
Além da prorrogação do contrato de concessão com a CEM e das alterações efectuadas, foi ainda alterado o contrato de concessão do serviço público de gestão das galerias técnicas na RAEM, o qual se estende até 31 de Dezembro de 2040.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM e UTM gastarão 9,5 mil milhões com novos campi em Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-utm-gastarao-95-mil-milhoes-novos-campi-em-hengqin/</link><description>








A Universidade Politécnica e a Universidade de Turismo planeiam ocupar, cada uma, metade do mesmo terreno em Hengqin, para a construção dos seus novos campi, que deverão custar 9,5 mil milhões de patacas no total, revelou ontem o deputado Ip Sio Kai, citando representantes universitários
 
Na discussão da proposta de lei do Orçamento de 2026, representantes universitários revelaram à 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL) que a Universidade Politécnica de Macau (UPM) e a Universidade de Turismo de Macau (UTM) planeiam construir conjuntamente os novos campi em Hengqin, ocupando, cada instituição, metade do mesmo terreno.
Citando os respectivos representantes, Ip Sio Kai, presidente da 2ª Comissão da AL, adiantou que a UPM e a UTM têm um orçamento total estimado de 9,5 mil milhões de patacas para a construção, montante superior aos 8,4 mil milhões de patacas previstos para a construção do novo campus da Universidade de Macau (UM) na Zona de Cooperação Aprofundada. A diferença prende-se com o facto de a área de construção ser maior do que a da UM, segundo explicou.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Ip Sio Kai adiantou ainda que, de acordo com o planeamento, em 2026, a UPM e a UTM investirão pouco nesta área, sendo que o orçamento se destinará principalmente aos preparativos. Entre 2027 e 2030, as duas universidades investirão 1,4 mil milhões, 950 milhões, 950 milhões e 1,4 mil milhões, respectivamente. A partir do próximo ano, a UPM vai começar a recrutar alunos de mestrado para o novo campus, enquanto a UTM ainda não tem planos a este respeito. Actualmente, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude lidera os respectivos projectos.
Já a UM investirá, em 2026, cerca de 634 milhões no projecto do novo campus, cuja obra já arrancou. Em simultâneo, a instituição iniciou também os preparativos para o recrutamento de alunos. Entre 2027 e 2030, a UM despenderá 2,276 mil milhões, 2,857 mil milhões, 630 milhões e 253 milhões, respectivamente, para o novo campus.
Além disso, Ip Sio Kai apontou que as três instituições estão a promover a expansão para Hengqin através do investimento em acções.
Na reunião, representantes universitários previram ainda que, em 2026, todas as três instituições registarão um aumento nas receitas provenientes do ensino e formação, dada a subida do número de alunos, especialmente de não locais.
No próximo ano, a UM terá receitas estimadas de 1,137 mil milhões, um acréscimo anual de 19,1%, a UPM verá as suas receitas crescer 25,4% para 490 milhões, e a UTM poderá verificar receitas na ordem de 160 milhões de patacas, um aumento de 43%.
Consequentemente, a percentagem de apoio financeiro do Governo cairá nas três universidades. Actualmente, o apoio financeiro do Executivo ocupa 48% das despesas totais da UM, 35% dos gastos totais da UPM e 50% do dinheiro despendido pela UTM.
No que respeita à dimensão de alunos, todas as três pretendem alargá-la. Em 2026, o número total de alunos da UM atingirá 16.771, mais 1.000 do que em 2025, ao passo que a UPM e a UTM querem um aumento de 600 e de 590 alunos, respectivamente.
Como a revisão do seu estatuto de carreiras ainda não está concluída, a UTM não pretende receber, em 2026, novos funcionários formais, mas vai adquirir serviços e contratar professores a tempo parcial. Já se sabe que, em 2026, a UM terá mais 135 funcionários e a UPM mais 70.
 
Fundo de pensões terá prejuízos a longo prazo
Por outro lado, na sessão, o Governo explicou que, na sequência da diminuição do número de contribuintes e do aumento contínuo de aposentados, agravou-se a situação em que as receitas do Fundo de pensões não conseguem cobrir as despesas, prevendo que esse Fundo entrará, a longo prazo, num estado de prejuízo. Segundo Ip Sio Kai, o Governo e o Fundo de Pensões estão a estudar activamente soluções para garantir o funcionamento estável do sistema de aposentação.
Citando o Governo, Ip Sio Kai indicou que, em 2026, o Fundo registará receitas de 3,22 mil milhões (incluindo 1,23 mil milhões provenientes da distribuição dos ganhos do jogo), despesas de 3,35 mil milhões e, assim, prejuízos de 130 milhões de patacas.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reabre hoje antiga Residência do General Ye Ting</title><link>https://jtm.com.mo/local/reabre-hoje-antiga-residencia-general-ye-ting/</link><description>






											葉挺將軍故居開幕儀式										



A antiga Residência do General Ye Ting vai reabrir hoje ao público, com o Instituto Cultural (IC) a sublinhar que pretende, assim, “alargar o leque de recursos de educação patriótica”, a par de “evidenciar os notáveis contributos do General Ye Ting para a história contemporânea da China”. Para a reabertura, o organismo liderado por Leong Wai Man realizou trabalhos de melhoria na exposição patente naquele espaço.
A cerimónia de reabertura, que decorreu ontem, foi presidida pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, pelo director do Departamento de Publicidade e Cultura do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, Wan Sucheng, pela directora do Ye Ting Memorial Hall da cidade de Huizhou da província de Guangdong, Qin Lan, e pelos netos do General Ye Ting, Yip Siu Yin e Ye Tiejun.
Na ocasião, a presidente do IC recebeu uma obra de caligrafia inscrita por Yip Ying, neto do General, em memória de Tiejun. A obra será exibida na Antiga Residência.
Este ano assinala o centenário da fundação do Regimento Independente de Ye Ting. Durante a cerimónia, foi inaugurada a estátua de bronze do General Ye Ting, “que o mostra de pé, em uniforme militar, com um olhar fixo e determinado”.
A reabertura do espaço, em conjunto com outros locais culturais e museológicos, incluindo o Museu Memorial de Xian Xinghai, o Museu Memorial de Zheng Guanying, “irá exaltar o grande espírito patriótico que marcou a história contemporânea da China, com vista a estimular o entusiasmo patriótico dos jovens de Macau”, acredita o IC.
A exposição permanente divide-se em “Anos de Infância”, “Envolvimento na Revolução”, “Victória no Norte”, “Discreto em Macau” e “Canção do Prisioneiro” -, ilustrando “de forma abrangente os feitos duradouros que alcançou pela causa da libertação nacional”. Paralelamente, a recriação de cenários do quotidiano da família do General põe em destaque “o profundo laço entre a família e Macau”.
O espaço está aberto das 10h00 às 18h00, incluindo feriados, encerrando às quartas-feiras. Aos domingos, às 12h30, estarão disponíveis visitas guiadas gratuitas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concluída quase metade da Linha Leste do Metro</title><link>https://jtm.com.mo/local/concluida-quase-metade-da-linha-leste-metro/</link><description>








Quase metade do projecto de construção da Linha Leste do Metro Ligeiro está concluído, segundo referiu o director dos Serviços de Obras Públicas. Lam Wai Hou salientou, por outro lado, que, no final do mês, deverão abrir ao público três novos parques de estacionamento provisório, ao ar livre
 
O projecto de construção da Linha Leste do Metro Ligeiro está concluído em quase metade do seu traçado, incluindo um quilómetro do túnel subaquático entre a Taipa e a Península que terá uma extensão total de três mil metros.
“Em geral, o andamento das obras corresponde às expectativas”, segundo referiu o director dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) à rádio em língua chinesa, sublinhando que o Governo irá tentar que esta linha do Metro entre em funcionamento em 2029.
Lam Wai Hou revelou também que já estão a ser realizados os trabalhos preliminares de exploração de solos para a escolha da localização, tendo em vista a estação de Qingmao da Linha Leste. O responsável adiantou que, mais tarde, será efectuada uma consulta pública para apresentação das respectivas informações.
Recorde-se que toda a Linha Leste do Metro terá o comprimento de 7,7km e seis estações. A obra divide-se em dois segmentos. A parte norte terá 2,9km e consiste sobretudo na construção de três estações subterrâneas, três túneis escavados pela tuneladora e ordenamento de Mudflat. O segmento sul, de 4,8km de comprimento, englobará também três estações subterrâneas e três túneis, dois dos quais a céu aberto.
No mesmo programa da rádio, Lam Wai Hou afirmou também que três parques de estacionamento provisório ao ar livre localizados na Rua da Cordoaria, em Coloane, no Edifício D. Julieta Nobre de Carvalho, em Toi San, e ao lado da Escola de Pilotagem, na Barra, poderão abrir ao público no final deste mês. Prevê-se que os auto-silos proporcionem 194 lugares para automóveis ligeiros e 140 para motociclos, com alguns deles equipados com carregamento eléctrico.
Lam Wai Hou salientou, por outro lado, que, em relação aos lotes A3, A4 e A9 do Lago Nam Van, o Governo vai construir um espaço público provisório, cuja abertura deverá acontecer a curto prazo.
Para além disso, o responsável da DSOP frisou que vão arrancar em breve concursos para a construção de instalações recreativas e desportivas nos Lotes C8 do Lago Nam Van, BT7 da Taipa e B13 da Zona A dos Novos Aterros, estimando que essas obras estarão concluídas na segunda metade de 2026.
Em relação aos dois novos centros ambientais Alegria e um posto de super carregamento, o Executivo já começou a proceder à concepção de design e aos trabalhos de concurso.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coordenação das obras viárias com resultados “significativos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/coordenacao-das-obras-viarias-resultados-significativos/</link><description>








O Grupo de Trabalho para a Optimização da Coordenação de Obras Viárias fez o balanço das actividades desenvolvidas em 2025, tendo registado um aumento de cerca de 20% na taxa de execução conjunta das empreitadas, comparativamente ao ano anterior, com resultados considerados “significativos”. Para 2026, os trabalhos foram integrados em 47 “zonas de coordenação”, para os quais o Secretário para os Transportes e Obras Públicas pede uma supervisão com rigor
 
VÍTOR REBELO
 
O balanço das actividades desenvolvidas em 2025 pelo Grupo de Trabalho para a Optimização da Coordenação de Obras Viárias aponta para um aumento de cerca de 20% na taxa de execução conjunta das obras, comparativamente a 2024, com resultados considerados “significativos”.
As obras viárias previstas para 2026 foram integradas em 47 “zonas de coordenação”, definidas de acordo com as respectivas áreas e períodos de execução, verificando‑se uma redução em relação ao presente ano, segundo salienta um comunicado da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT).
O Grupo de Trabalho reuniu ontem, na presença do Secretário para as Obras Públicas, Tam Wai Man, para avaliar as actividades realizadas desde a sua criação. Até ao final de Novembro, foram iniciadas cerca de 360 obras viárias, registando-se uma redução de mais de 30% em relação ao período homólogo de 2024. Destas, cerca de 120 foram executadas de forma conjunta, representando aproximadamente um terço do total, o que reflecte um aumento de cerca de 20% na taxa de execução conjunta comparativamente ao ano anterior e demonstra a “crescente eficácia do trabalho de coordenação desenvolvido pelo Grupo”, destaca a DSAT.
Além disso, os membros apresentaram já os planos de obras viárias para o próximo ano, devidamente articulados e integrados nas 47 “zonas de coordenação”, possibilitando a execução simultânea de várias obras na mesma área e contribuindo para reduzir escavações repetidas nas vias.
Por outro lado, o projecto-piloto de reserva de condutas realizado na Rua dos Mercadores “foi concluído com êxito”, assinala o organismo, garantindo ter preparado antecipadamente todas as fases, desde o planeamento, divulgação e execução até à resposta a imprevistos e ao acompanhamento pós‑conclusão.
O objectivo era garantir que a obra fosse concluída dentro do prazo e com a qualidade exigida, “estabelecendo bases sólidas para a futura implementação da reserva de condutas em outras construções”. Após a conclusão, a instalação de condutas e de drenagem actualmente em curso na Rua do Volong “adoptou igualmente esta solução de reserva de condutas”.
O Secretário exigiu aos membros que analisem atentamente as experiências adquiridas no projecto de reserva de condutas da Rua dos Mercadores, bem como na coordenação célere em resposta a situações imprevistas, devendo ainda examinar, “sob a perspectiva da eficiência”, a integração das disposições relativas às zonas de coordenação e o processo de aprovação das obras nas imediações das condutas de gás, com vista à melhoria global da eficiência administrativa.
Simultaneamente, instruiu o Grupo de Trabalho a adoptar medidas que visem reduzir ao mínimo o número de tampas de poços na via pública, com vista a garantir a segurança dos condutores de motociclos e ciclomotores.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mariana Rocha “investiga” estatuto paradoxal do bambu</title><link>https://jtm.com.mo/local/mariana-rocha-investiga-estatuto-paradoxal-bambu/</link><description>








O bambu, considerado um pilar da construção, é tema em foco nos trabalhos da artista portuguesa Mariana Maia Rocha, que serão divulgados, a partir do dia 8 de Dezembro, no Albergue da Santa Casa da Misericórdia. A relevância da exposição reside na análise crítica das transformações urbanas aceleradas e do impacto da globalização na identidade local



















VÍTOR REBELO
 
“No Limiar da Memória” é uma exposição que confronta a arquitectura da transitoriedade na paisagem material e espiritual de Macau. As obras, da autoria de Mariana Maia Rocha, serão divulgadas na cerimónia de inauguração agendada para o dia 8 de Dezembro, segunda-feira, pelas 18h30, no Albergue da Santa Casa da Misericórdia de Macau.
A artista portuguesa utiliza a sua posição como observadora da diáspora e a experiência de uma residência imersiva no território asiático para investigar o estatuto paradoxal do bambu, pilar da construção vernacular local, que “transita do utilitário e profano para o domínio do património cultural e do sagrado, face à sua iminente substituição pelo ferro e betão”, segundo se pode ler no manifesto introdutório da exposição.
A relevância da mostra reside na sua análise crítica das transformações urbanas aceleradas e do impacto da globalização na identidade local, um cenário de particular ressonância em Macau.
A exposição articula-se através de uma justaposição de “materialidades simbólicas” que sublinham a “dualidade” luso-chinesa. O pó (carvão, grafite e cinzas de proveniência local) funciona como o “index da mortalidade, a substância fundamental do memento mori universal”, diz o comunicado do Albergue.
A cera votiva, comum aos rituais taoistas e católicos, é utilizada para moldar ex-votos a partir dos sapatos da artista, configurando uma linha processual que “metaforiza a jornada pessoal e a vulnerabilidade do corpo”. Complementarmente, uma “intervenção urbana efémera” com látex regista a textura da calçada portuguesa.
Esta “segunda pele táctil”, sublinha o mesmo documento, “funciona como um dispositivo de memória”, aludindo às redes de protecção dos andaimes e ao legado luso em vias de extinção, criando um “registo físico da fronteira cultural e da negociação do espaço urbano”.
A mostra tem como objectivo proporcionar um “diálogo potente sobre a memória, a mortalidade e as estruturas efémeras que construímos”, refere a curadoria da exposição, adiantando que a prática da artista “navega a tensão entre o permanente e o fugaz, a identidade cultural e a inevitabilidade da desintegração num território de convergência e perda, ecoando as complexidades de um local em rápida mutação”.
Mariana Maia Rocha é uma artista plástica e investigadora cuja prática interdisciplinar se inscreve na intersecção entre o corpo, a memória e o território. A sua obra, que integra predominantemente o desenho, a fotoperformance e a instalação, aborda as fronteiras conceptuais e materiais da presença e do apagamento no arquivo contemporâneo.
Possui um percurso académico na Faculdade de Belas-Artes da Universidade do Porto, onde concluiu o Mestrado em Artes Plásticas. É bolseira da Fundação Calouste Gulbenkian, tendo-lhe sido atribuída a Bolsa “Gulbenkian Novos Talentos” (2023/2024) e, já em 2025, uma Bolsa de Doutoramento para a prossecução de estudos no estrangeiro, como prémio pela investigação realizada no ano transacto. Em 2023, participou no projecto “Mirror Identity Drawings”, assinado pela Carta da UNESCO.
A dimensão internacional da sua prática materializou-se durante este ano, através de um programa de residências artísticas, em São Tomé e Príncipe, no contexto da XI Bienal de São Tomé, e agora em Macau, no âmbito do programa internacional “Territórios sem Fronteira” (2025–2026), promovido pela Fundação Bienal de Arte de Cerveira.
Desde 2018, o seu trabalho tem sido apresentado em exposições individuais e colectivas em instituições de referência, incluindo o Museu Nacional de Arte Contemporânea do Chiado, em Lisboa, o Palácio Vila Flor, em Guimarães, e a Fundação Júlio Resende e a Galeria Kubik, ambas no Porto.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Meet You There” partilha obras de dois artistas</title><link>https://jtm.com.mo/local/meet-there-partilha-obras-de-dois-artistas/</link><description>








O artista local Alexandre Marreiros e o indonésio Nyoman Suarnata vão expor na Galeria Amagao o primeiro trabalho em conjunto. “Meet You There” é um encontro criativo onde a linguagem visual se converte em instrumento de investigação























 

Na sua primeira colaboração em conjunto, Alexandre Marreiros e Nyoman Suarnata mostram, a partir de hoje, na Galeria Amagao, 35 trabalhos resultantes de uma fusão de perspectivas e estilos de dois artistas de origens diferentes.
“Meet You There” é uma exposição concebida para ser um “encontro criativo”, onde a linguagem visual se converte em instrumento de investigação. Por meio de “composições sobrepostas, símbolos fragmentados e perspectivas em constante deslocamento”, os autores “constroem um território que resiste ao significado fixo”, segundo se pode ler no manifesto da exposição, cuja inauguração está agendada para o final da tarde, às 18h30.
Os dois artistas, Marreiros, de Macau, e Suarnata, nascido na Indonésia, convidam o público a participar do “acto interpretativo, a ajustar as suas lentes e a habitar a multiplicidade de histórias que se desenrolam em seu interior”.
No texto de divulgação da mostra, Alexandre Marreiros escreve que as obras reflectem “composições em camadas, símbolos fragmentados e perspectivas mutáveis, em constante deslocamento, transformando tela e papel num espaço partilhado onde a percepção é fluida e a narrativa pulsa como um organismo vivo”.
Acrescenta o artista que “esse território é povoado por inquietações sociais, pessoais, ambientais, que se metamorfoseiam em personagens, símbolos e até super-heróis”, sublinhando que “não são figuras que salvam, mas que revelam”, constituindo “encarnações de urgência, empatia e resistência, desafiando o espectador a reflectir” e a interrogar-se: “o que significa cuidar? Imaginar? Agir?”.
A nota de divulgação da exposição conclui que “Meet You There” se apresenta como um convite para participar “num espaço onde a arte não é estática, mas geradora; onde o diálogo não é linear, mas estratificado; e onde a imaginação é forma de engajamento e participação”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival da Leitura integra arte e lazer</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-da-leitura-integra-arte-lazer/</link><description>








As Casas da Taipa vão receber o Festival da Leitura, que inclui uma série de actividades, entre “Biblioteca ao Ar Livre”, “Cinema Nocturno” e “Café e Feira de Produtos Culturais e Criativos”
 
O Festival da Leitura vai decorrer entre amanhã e domingo, nas Casas da Taipa, anunciou o Instituto Cultural (IC), organizador da actividade. Dedicado ao tema “Férias de Leitura Divertidas”, o evento oferece um fim-de-semana que integra, além da leitura, arte e lazer.
No primeiro dia, as actividades decorrem das 17h00 às 22h00, enquanto no sábado e no domingo vão realizar-se das 15h00 às 22h00. Estão planeadas uma “Biblioteca ao Ar Livre”, uma “Feira do Livro de Arte e Cultura” e “Cinema Nocturno”, um “Café e Feira de Produtos Culturais e Criativos”, espectáculos, um “Espaço Relaxante”, uma “Esquina da Serenidade” e tendas de jogos.
Segundo o IC, duas bibliotecas da Grande Baía foram convidadas a montar tendas, “promovendo o intercâmbio e a interacção entre as bibliotecas da província de Guangdong e de Macau”. Também estarão disponíveis instalações de fotografia do Festival e um grande sorteio no local, incorporando elementos da 15ª edição dos Jogos Nacionais, da 12ª edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e da 9ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais, com as mascotes “Xiyangyang” e “Lerongrong” instaladas.
O Festival inclui ainda uma série de actividades de leitura e oficinas terapêuticas, incluindo a Actividade de Leitura Partilhada “Viajante do Livro” e as Oficinas “Estação de Renovação Espiritual”, criando uma experiência de leitura “alegre e inovadora”, refere o IC. Além disso, será realizada a “Competição de Cosplay de Personagens de Contos de Fadas para Pais e Filhos”. As equipas de pais e filhos que se inscreverem subirão ao palco para se juntar a outras “personagens de livros” e competir.
Antes do evento propriamente dito começar, há já algumas actividades preparadas, como a palestra “Leio Sozinho para Auto-aperfeiçoamento – O Caminho do Crescimento como Hacker da Vida”, apresentada pelo Centro de Ciência. Está agendada para 30 de Novembro. A ideia é o público descobrir “a relação entre o crescimento pessoal e a leitura”.
Será ainda organizada “A Herança dos Clássicos Chineses – Exposição Especial da Sala de Obras Antigas e Raras Chinesas na Biblioteca Sir Robert Ho Tung de Macau e da Biblioteca Hok Hoi de Hong Kong”, em conjunto com as bibliotecas públicas da região vizinha. Centrada na Sala de Obras Antigas e Raras Chinesas da Biblioteca Sir Robert Ho Tung e na Biblioteca Hok Hoi de Hong Kong, a exposição destaca as contribuições que ambas as bibliotecas têm dado ao longo do último século para a transmissão dos estudos clássicos chineses.
O Festival é organizado pelo IC, co-organizado pela Direcção dos Serviços de Assuntos de Subsistência da Zona de Cooperação Aprofundada, pela Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude, pelo Instituto para os Assuntos Municipais, pela Direcção dos Serviços de Turismo e pelo Centro de Ciência, contando com apoio de várias organizações, incluindo a Federação de Juventude de Macau, a Associação de Nova Juventude Chinesa de Macau, a Associação Geral de Estudantes Chong Wa de Macau e o “Macau Youth Development Service Centre”.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Simulação de “ameaça de bomba” testou segurança do aeroporto</title><link>https://jtm.com.mo/local/simulacao-de-ameaca-de-bomba-testou-seguranca-aeroporto/</link><description>








O Aeroporto Internacional de Macau realizou na madrugada de ontem, entre as 2h00 e as 4h00, um simulacro coordenado pelo Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) que contou com a participação de diversos serviços públicos e operadores da aviação civil. O exercício de segurança simulou uma ameaça de bomba, para testar a eficácia dos planos de contingência e a capacidade de resposta do pessoal das entidades participantes em incidentes de segurança aérea. Na situação simulada, o pessoal do CPSP encontrou e interceptou um indivíduo com atitudes suspeitas no Terminal de Passageiros do Aeroporto. Ao fugir, “o homem foi controlado por agentes policiais e posteriormente disse que já tinham sido colocados explosivos no aeroporto”, refere um comunicado da Autoridade de Aviação Civil (AACM). Após a recepção do alerta, a Divisão Policial do Aeroporto e os seus seguranças bloquearam o local e iniciaram as buscas, e o aeroporto activou de imediato o plano de contingência. “Depois de os materiais explosivos terem sido destruídos e depois de os agentes da Polícia Judiciária terem realizado a inspecção ao local do incidente e verificado que não havia outros objectos suspeitos, o comandante do incidente ordenou a eliminação da crise e a eliminação de todos os bloqueios”, explicou a AACM, salientando que “todo o exercício correu bem e os resultados previstos foram alcançados”.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2509/</link><description>








 
Jovem detido no Aeroporto com 6,27 quilos de canábis
Um jovem malaio de 18 anos foi detido em Macau por suspeitas de tráfico de droga do território para Hong Kong. A Polícia Judiciária apreendeu 6,27 quilos de canábis, avaliados em 6,27 milhões de patacas. O jovem foi interceptado no Aeroporto de Macau, na noite de terça-feira. Numa mala de viagem, foi encontrada a droga dividida em 12 pacotes. À polícia o suspeito admitiu ter recebido indicações para levantar a droga na Tailândia para mais tarde trazer para Macau, fazendo escala nas Filipinas.
 
Motociclista morreu após colisão
O Corpo da Polícia de Segurança Pública (CPCP) anunciou a morte de uma motociclista residente, que ficou ferida numa colisão com outro motociclo, também de um residente, na Ponte Sai Van, no sentido Península-Taipa, na noite de 30 de Novembro. A vítima ficou inconsciente e foi hospitalizada, mas acabou por falecer na noite de terça-feira. A polícia indicou que a causa do acidente ainda está a ser investigada, tendo sido recolhidas informações das câmaras de videovigilância. A polícia apela a possíveis testemunhas para fornecerem informações sobre o caso.
 
Shun Tak doou 10 milhões para vítimas do incêndio
O grupo Shun Tak e os membros de gestão, nomeadamente Pansy Ho, Daisy Ho e Maisy Ho, anunciaram a doação de 10 milhões de dólares de Hong Kong para o Fundo de apoio ao edifício “Wang Fuk Court”, criado pelo Governo da RAEHK, no sentido de apoiar os cidadãos afectados pelo grave incêndio. O grupo diz que irá ainda apoiar plenamente os funcionários na participação nas acções de ajuda de resgate, cumprindo assim as responsabilidades sociais da empresa num momento difícil.
 
DSOP abre concurso para Escritórios da Administração
A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) lançou um concurso para a “Empreitada de Construção do Edifício de Escritórios para a Administração no Lote Q-1d da ZAPE – Obra de Superestrutura”. O prazo máximo de execução da obra é de 650 dias de trabalho, contados a partir da data de consignação, sendo que a conclusão da cobertura deverá estar concluída em 350 dias. As propostas devem ser entregues até às 17h00 do dia 14 de Janeiro, na sede da DSOP. O acto público de abertura das propostas está agendado para a manhã do dia seguinte. No que diz respeito aos critérios de apreciação, o preço da empreitada valerá 50%, o prazo de execução 15% e a experiência e qualidade em obras 20%.
 
Proibidos drones durante Jogos Paralímpicos
Entre 8 e 15 de Dezembro, serão proibidos voos com drones na área de 50 metros da Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental de Macau, informou a Autoridade de Aviação Civil (AACM). A medida surge devido à realização da 12ª edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e da 9ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais da China. A AACM pede ainda aos cidadãos para não exporem drones, sem autorização escrita do organismo, nos seguintes locais: Terminal Marítimo da Taipa, Ponte Macau-Taipa, Wynn Palace, Pousada Marina Infante, England Marina Club Hotel e Marina Phantom Apartment Hotel. A multa a aplicar a quem não cumprir a ordem poderá oscilar entre 2.000 e 20.000 patacas.
 
RAEM vai começar a receber “choy sum” e taro de Yongzhou
O Grupo de Trabalho Interdepartamental para os Preços dos Produtos Alimentares visitou Yongzhou, na província de Hunan, para explorar novas fontes de abastecimento para Macau de produtos hortícolas. A comitiva reuniu-se com as autoridades governamentais e o sector local, tendo-se deslocado a várias bases de plantações de hortícolas fornecidas para Hong Kong e Macau. O grupo conheceu a escala de plantação altamente padronizada, o processo de produção e o sistema de transporte e logística. Segundo os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, após estudos e negociações, o sector planeará inicialmente a importação de espécies como “choy sum” e taro para abastecer o mercado local, estando previsto para o 1º trimestre do próximo ano a vinda do primeiro lote destes produtos hortícolas.

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Filme com Brendan Fraser retrata negócio japonês de alugar uma família</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/filme-brendan-fraser-retrata-negocio-japones-de-alugar-uma-familia/</link><description>








Alugar um amigo, um parente ou um convidado para um casamento é um serviço bastante frequente no Japão, país onde quase 40% da população admite sentir algum grau de solidão. Este fenómeno chegou agora ao cinema com “Rental Family”, filme protagonizado por Brendan Fraser, actor vencedor de um Óscar.
Realizado pela cineasta japonesa Mitsuyo Miyazaki, mais conhecida por Hikari, o filme procura reflectir a realidade desta prática relativamente comum no seu país natal. “Este negócio existe no Japão desde a década de 1980, mas as pessoas não tinham consciência disso”, explicou a cineasta à revista norte-americana “Variety” durante a apresentação do filme no Festival Internacional de Cinema de Toronto.
O filme acompanha a vida de Philip Vanderplug, interpretado por Brendan Fraser, um estrangeiro que chega a Tóquio em busca de trabalho como actor e se envolve na indústria das chamadas “famílias de aluguer”, onde tem de se fazer passar por vários parentes ou amigos para os seus clientes.
Filmado na capital japonesa, o filme pretende mostrar, como explicou a sua realizadora à imprensa, “a beleza da família eleita”. O isolamento está a manifestar-se de todas as formas no arquipélago, onde 39,9% da população confessa sentir-se sozinha, segundo dados do Ministério da Saúde, Trabalho e Bem-Estar divulgados este ano.
Mais de metade dos inquiridos afirmaram ainda que não participam em nenhuma actividade social específica. Este aumento do isolamento social é motivo de preocupação no Japão, onde existe até um ministério dedicado a estas questões.
O país já regista números recorde de agregados familiares unipessoais, que poderão vir a originar o tipo de habitação mais comum até 2040, atingindo quase 40% do mercado, segundo dados do Instituto Nacional de Investigação Populacional e de Segurança Social do Japão.
A necessidade de companhia é tão grande que algumas pessoas contratam estes serviços de aluguer simplesmente para terem alguém que lhes faça companhia no dia a dia. É o caso de Shoji Morimoto, contratado para “não fazer nada”, como o próprio descreve.
“Trata-se de ir ao local indicado, sentar-me, comer o que me trazem, ouvir e simplesmente responder”, explicou Morimoto numa conferência de imprensa sobre o seu livro “A Pessoa de Aluguel Que Não Faz Nada”, publicado em 2019, que reúne histórias dos seus mais de sete anos de serviço.
Aliás, Morimoto acrescentou que só aceita pedidos em que possa simplesmente sentar-se e deixar que sejam os outros a tomar as decisões. As tarefas simples têm preços que variam entre 10.000 e 30.000 ienes (aproximadamente entre 514 e 1.540 patacas), dependendo do estado de espírito do artista nesse dia.
“Se quero mais tempo livre, se está frio no Inverno e não quero sair de casa, então aumento os preços”, explicou o artista japonês, comparando o seu método de fixação de preços às técnicas utilizadas nos sectores da hotelaria ou da aviação, onde os preços variam consoante a estação do ano ou as condições climatéricas.
“Todos nós já sentimos vontade de fazer parte de algo e ficamos com o nariz colado ao vidro, a tentar entrar”, explicou Fraser, durante a sua participação no Festival Internacional de Cinema de Toronto. O actor vê este trabalho como uma forma invulgar de satisfazer as necessidades das pessoas, e o seu único antagonista é a “apatia” de não compreender que, por vezes, não fazer nada é o que alguém precisa para não se sentir sozinho.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-12-04 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>