<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Melco espreita oportunidades na Tailândia</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-espreita-oportunidades-na-tailandia/</link><description>






											epa11812949 Thai Chairperson of the National Soft Power Development Committee, Surapong Suebwonglee (C-L) next Macau's Melco Chairman and CEO Lawrence Ho (C-R) greeting in traditional Thai style as they attend the 'THACCA x Melco Press Conference: THACCA Global Soft Power Talks.' at Nai Lert Park in Bangkok, Thailand, 08 January 2025. Thailand Creative and Cultural Agency (THACCA) and Melco Resorts and Entertainment hold a press conference in Bangkok on their future collaboration.  EPA/NARONG SANGNAK										



Embora ainda aguarde esclarecimentos sobre os regulamentos dos futuros resorts com casinos na Tailândia, a Melco Resorts &amp; Entertainment já abriu um escritório em Banguecoque para explorar oportunidades de investimento na “Terra dos Sorrisos”. Para Lawrence Ho, eventuais projectos em cidades como Banguecoque ou Phuket têm “grande potencial”
 
A Melco Resorts &amp; Entertainment abriu um escritório de representação em Banguecoque, com o objectivo de explorar oportunidades de investimento na Tailândia, país que deverá abrir as portas à operação de casinos em resorts integrados, prevendo-se que o Parlamento aprove a respectiva legislação no corrente ano. A instalação de um escritório na capital tailandesa insere-se no quadro desse processo, embora a Melco ainda esteja à espera de clarificações sobre as regras e os regulamentos dos futuros complexos de entretenimento para determinar a dimensão de um eventual investimento no país do Sudeste Asiático, explicou o presidente e director executivo do grupo, Lawrence Ho, num evento promovido em Banguecoque para anunciar uma parceria com a “Thailand Creative Content Agency” (THACCA), organismo que abarca os sectores criativos e culturais e que foi criado pelo Governo tailandês com o intuito de converter o país numa referência mundial na área do “soft power”.
De acordo com o jornal “Bangkok Post”, Lawrence Ho reconheceu que cidades como Banguecoque e Phuket têm “grande potencial” para o desenvolvimento de resorts integrados.
Depois de ter abandonado a “corrida” ao jogo no Japão em 2021, deixando cair os planos para investir em Yokohama, o grupo Melco opera actualmente resorts com casinos em Macau, nas Filipinas e Chipre, e está a desenvolver um novo empreendimento em Colombo, capital do Sri Lanka, com abertura prevista para meados deste ano. Além disso, possui escritórios de representação em Hong Kong, Singapura, Filipinas, Chipre e agora na Tailândia.
Para já, a parceria entre a Melco e a THACCA está centrada no programa “Global Soft Power Talks”, uma série de eventos destinada “a elevar a identidade da Tailândia através de contribuições culturais, criativas e inovadoras no entretenimento, design, arquitectura e muito mais”, segundo explicaram as duas partes num comunicado conjunto. Agendada para o próximo dia 24 de Fevereiro, a primeira sessão deverá contar com intervenções da Primeira-Ministra tailandesa, Paetongtarn Shinawatra, e líderes globais nos sectores da gastronomia, “branding”, design, arquitectura e artes performativas, entre outros.
 
Promover os activos culturais da Tailândia
“A nossa parceria com a Melco capacita-nos para amplificar a identidade e os activos culturais da Tailândia, garantindo que as nossas indústrias criativas são reconhecidas e celebradas em todo o mundo. Através de iniciativas como as ‘Global Soft Power Talks’, pretendemos inspirar inovação, colaboração e oportunidades que irão fortalecer a presença da Tailândia no panorama mundial”, sublinhou Surapong Suebwonglee, presidente da THACCA.
Na mesma linha, Lawrence Ho sustentou que a “rica herança cultural e o potencial criativo” tornam a Tailândia num “líder natural em ‘soft power’”. “O nosso papel é trazer expertise global, promover a troca de conhecimento e capacitar os talentos tailandeses para que atinjam o seu potencial máximo no panorama internacional”, acrescentou, garantindo ainda que o “sucesso” da Melco reside na “capacidade de combinar luxo, cultura e criatividade para criar experiências transformadoras”.
Ao abrigo desta parceria, cinco cidadãos tailandeses “excepcionais” também terão a oportunidade de participar num programa de formação de três meses com especialistas mundiais em centros criativos globais, incluindo nos EUA, Reino Unido, Itália, França e Macau.
“‘Global Soft Power Talks’ é mais do que apenas um evento. É um movimento para redefinir a forma como a Tailândia se envolve com o mundo”, acentuou Surapong Suebwonglee.
 
Wynn Resorts vai comprar casino em Londres
A Wynn Resorts, accionista maioritária da Wynn Macau, estabeleceu um acordo para adquirir o casino “Crown London” ao grupo australiano Crown Resorts, por um montante não especificado. O negócio, que ainda carece das aprovações regulatórias, deverá ser oficializado no segundo semestre deste ano. “Esta aquisição de um activo icónico oferece-nos uma presença numa cidade de entrada global e criará um canal para os hóspedes do Wynn visitarem os nossos resorts, particularmente o Wynn Al Marjan Island, com inauguração prevista para o primeiro trimestre de 2027 em Ras Al Khaimah, nos Emirados Árabes Unidos”, disse o presidente executivo da Wynn Resorts, Craig Billings, citado no comunicado. Já a Crown Resorts frisou que a transacção apoia o seu foco no crescimento dos principais activos do grupo na Austrália, nomeadamente em Melbourne, Sydney e Perth. Anteriormente conhecido como “Aspinall’s”, o “Crown London” foi adquirido pela Crown Resorts em 2011. Este casino exclusivo para membros abrange dois imóveis históricos no luxuoso bairro de Mayfair, em Londres, disponibilizando 20 mesas de jogo, um restaurante e um lounge para entretenimento.
 
S.T.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>“Envolver mais a comunidade chinesa” para levar Arraial de novo a São Lázaro</title><link>https://jtm.com.mo/local/envolver-mais-comunidade-chinesa-para-levar-arraial-de-novo-sao-lazaro/</link><description>








Voltar a ter o Arraial de São João no bairro de São Lázaro é a aposta da Associação dos Macaenses para este ano. Miguel de Senna Fernandes está esperançado que isso aconteça, “porque naquele ambiente é diferente”, apesar de ter “corrido muito bem” em 2024 na Torre de Macau. O presidente da Associação dos Macaenses salientou, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que “é importante envolver mais a comunidade chinesa”, tanto para que o Arraial regresse às origens, como para que consiga entrar “o mais depressa possível” na lista do Património Cultural Intangível de Macau
 
VÍTOR REBELO
 
A festa de 24 de Junho, uma tradição em Macau, em comemoração de São João Baptista, realizou-se em São Lázaro durante décadas. No entanto, primeiro a pandemia, depois a falta de apoios e reorganização do trânsito naquela zona, levaram a que o Arraial sofresse uma interrupção de quatro anos.
O regresso ao calendário de eventos de cariz popular deu-se no ano passado, cerca de quatro meses antes do Festival da Lusofonia, evento semelhante que tem mantido grande regularidade e com apoios do Governo, o que não acontece com o Arraial de São João.
A Torre de Macau foi a solução encontrada, como uma alternativa que “resultou muito bem”. “É um sítio aprazível e julgo ter sido do agrado de toda a gente”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Miguel de Senna Fernandes. No entanto, “temos de tentar levar novamente esta festa para onde deveria estar sempre, que é o bairro de São Lázaro, porque é o ideal para este tipo de convívios de rua, é um local emblemático”, reforça.
Reconhecendo que “o mais importante foi reeditar o evento”, para não correr o risco de poder desaparecer, o presidente da Associação dos Macaenses (ADM) tem agora o desejo de que o Arraial regresse às origens já em 2025.
Para que isso seja possível, “há que tentar envolver mais a comunidade chinesa, procurar mais apoios junto dos chineses, apresentar mais argumentos, porque é fundamental que eles também participem”. Afinal, sublinha o responsável, “esta é uma festa da cidade, que tem grande significado para Macau, daí a necessidade de envolver toda a população”.
Além disso, sublinhou, “terá de haver uma colaboração grande com as outras associações para que possamos atingir este objectivo já para este ano e ter o Arraial em São Lázaro”.
Relativamente ao subsídio para levar por diante esta festa, Miguel de Senna Fernandes espera que seja concedido. “Para fazer o Arraial em São Lázaro precisamos de uma verba superior à concedida em 2024”, diz, lembrando que durante muitos anos o Arraial contou com o apoio dos Serviços de Turismo, “o que agora não acontece, pelo que temos de nos cingir à verba atribuída pela Fundação Macau”.
 
À espera de integrar Património Intangível
Pela sua importância para a cidade, “faz todo o sentido que o Arraial de São João integre a lista de festividades do Património Cultural Intangível de Macau”, frisa Miguel de Senna Fernandes.
A manifestação foi feita em 2020 e por isso “esta festividade está na calha, ou seja, em lista de espera, mas terá de ir primeiro para consulta pública, o que não deverá acontecer, penso eu, ainda durante este ano”. “Mas espero que seja o mais rapidamente possível”, observa o presidente da ADM.
O Arraial de São João é um dos festivais tradicionais e uma das celebrações de matriz portuguesa e da comunidade macaense do território, sendo realizado anualmente em Junho, também em memória da derrota dos holandeses imposta pelos portugueses de Macau, a 24 de Junho de 1622, que coincide com a data de São João que é celebrada em Portugal – sendo também o dia de nascimento de São João Baptista comemorado pelas igrejas católicas.
A vitória foi considerada pelos portugueses como uma bênção de São João e começaram a venerá-lo como padroeiro de Macau. O dia 24 de Junho passou também a ser designado como o dia do Padroeiro de Macau, sendo mais tarde denominado de dia da Cidade de Macau, até 1999. Desde 2007 que as festividades do “Arraial de São João” passaram a realizar-se no Bairro de S. Lázaro, o que aconteceu até 2019.
Sobre outras actividades da ADM previstas para este ano, Miguel de Senna Fernandes indica que “a ideia é continuar a ter eventos que envolvam convívio entre as pessoas”, como aconteceu com a organização de jantares de gastronomia de países lusófonos, concretamente Brasil e Goa, Damão e Diu, acompanhados de música. “Penso que foi um sucesso e por isso pretendemos dar continuidade, agora possivelmente com comida moçambicana ou cabo-verdiana”, assinala.
Enquanto isto e sendo Miguel de Senna Fernandes o mentor do Teatro em Patuá, o JTM quis saber se já há “fumo branco” sobre o tema do próximo espectáculo dos Dóci Papiaçám di Macau. “Já estou no processo inicial de escrever a história e há muitas ideias, mas ainda é cedo para falar disso, até porque a concretização dessas ideias tem a ver com quem posso contar, sendo preciso arranjar pessoas com características especiais”, conclui.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>UTM quer 1.200 novos alunos em 2025/2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/utm-quer-1-200-novos-alunos-em-20252026/</link><description>








Tendo em conta o recrutamento “satisfatório” de alunos em 2024, com mais de 90% dos candidatos a serem admitidos, a Universidade de Turismo de Macau (UTM) planeia aumentar o número de vagas para 1.200 em 2025/2026. Traduz-se numa subida de 20% face ao ano passado, adiantou Fanny Vong, reitora da instituição.
Além disso, revelou que a UTM irá lançar cinco novos cursos de mestrado no próximo ano lectivo: em hotelaria de luxo e gestão de serviços de saúde, gestão de indústrias culturais e criativas e gestão do património cultural.
No “Dia Aberto” da UTM, Fanny Vong descartou a detecção de casos de diplomas falsos. Além disso, afirmou que já foram concluídas as obras de decoração do Edifício Silver Jubilee na Taipa e do dormitório do novo Hotel Educacional, os quais estão prestes a entrar em funcionamento. Quanto ao campus em Hengqin, o projecto continua em planeamento, sendo que a UTM ainda não solicitou terreno para esse fim.
Também por ocasião do “Dia Aberto”, o reitor da Universidade de Macau (UM) reiterou que o novo campus em Hengqin começará a funcionar em 2028, mas desta vez previu que irá acolher 10.000 estudantes, pelo que naquela altura o total de alunos irá subir para 25.000. Yonghua Song adiantou ainda que a instituição tenciona abrir, no novo ano lectivo, cursos de mestrado em design de comunicação visual, segurança contra incêndios e resgate em catástrofes, e neurociência cognitiva.
Por outro lado, a presidente do Instituto de Enfermagem do Kiang Wu, Van Iat Kio, previu que serão recrutados entre 150 e 180 novos alunos em 2025/2026. Segundo referiu, quase 90% dos candidatos são residentes.
Também na área de educação, 1.413 alunos de Macau participaram no exame para a admissão conjunta de estudantes recomendados para cursos de licenciatura do Interior da China, que envolveu este ano 121 instituições, mais sete face a 2024. Segundo os Serviços de Educação, estas instituições proporcionam 1.397 vagas de recomendação, mais 30, o número mais alto de sempre.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Secretário vai criar mecanismo para reforma da administração</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretario-vai-criar-mecanismo-para-reforma-da-administracao/</link><description>








Face ao espírito dos discursos do Presidente Xi Jinping interpretado pelo director Xia Baolong, o Secretário André Cheong, adiantou que será criado um mecanismo para promover a reforma da administração pública. Já a Secretária O Lam defendeu, por sua vez, o estreitamento de laços com universidades lusófonas
 
O Secretário para a Administração e Justiça indicou que vai ser criado um mecanismo de liderança para promover a reforma da administração pública. A intenção foi apresentada por André Cheong após a interpretação do director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, sobre o espírito dos discursos do Presidente chinês Xi Jinping por ocasião das cerimónias da celebração do 25º aniversário da RAEM.
O governante de Macau afirmou que a sua tutela irá estudar e absorver como afinco esse espírito, agir e cumprir activamente as responsabilidades e envidar todos os esforços na promoção dos diversos trabalhos. Quanto ao mecanismo, adiantou que irá avançar com maior determinação e coragem na promoção da reforma administrativa, optimização da estrutura organizacional, inovação dos conceitos de governação, aperfeiçoamento dos métodos de governação, reforço da macro-coordenação dos serviços públicos. O foco será a elevação da eficiência da governação da RAEM.
Segundo prometeu, a sua tutela continuará a aperfeiçoar o regime jurídico e os mecanismos de defesa da segurança do Estado, bem como a reforçar a coordenação na área jurídica. Realçou também que, ao manter as tradições jurídicas originais de Macau, irá absorver os resultados mais recentes da reforma das leis do continente europeu tendo em conta a realidade de Macau, aperfeiçoar o sistema normativo da RAEM com ênfase na optimização do ambiente empresarial, e aprimorar o mecanismo de coordenação legislativa entre o Governo e a Assembleia Legislativa.
Também o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, afirmou que, tomando o mesmo espírito como orientação, a sua tutela prosseguirá as atribuições de forma diligente, persistindo no equilíbrio entre o desenvolvimento e a segurança social. Isto em prol de ter a iniciativa em termos de identificação, respostas e procura de mudanças, elevando a eficácia da governação económica com base numa mentalidade aberta, e impulsionando a diversificação adequada da economia.
Segundo prometeu, no futuro, a sua equipa irá auscultar, “de forma humilde”, as opiniões dos diversos sectores da sociedade, reunido vontades e esforços no sentido de alinhar-se, proactivamente, com as estratégias de desenvolvimento nacional, enriquecer os elementos e as funções da plataforma sino-lusófona, tomar acções mais proactivas na participação da construção da Grande Baía, e fomentar resultados notórios no desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada.
Paralelamente, empenhar-se-á em aperfeiçoar continuadamente o ambiente de negócios e apoiar o desenvolvimento e a elevação da qualidade das pequenas e médias empresas.
 
Laços estreitos com universidades lusófonas
Já a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, salientou que deverá prestar atenção à construção de um sistema de protecção que abranja todo o ciclo de vida, de modo a assegurar que os serviços médicos cubram totalmente as necessidades dos residentes.
Dizendo que as autoridades devem continuar a intensificar a educação patriótica dos jovens e a formar mais quadros qualificados de alta qualidade que amem a pátria e a Macau, O Lam referiu que continuará a ser promovida a internacionalização do ensino superior. Em concreto, falou na expansão do “círculo de amizades” a nível internacional através de laços estreitos com as instituições de ensino superior dos Países de Língua Portuguesa e dos países de “Uma Faixa, Uma Rota”.
Além disso, expressou que irá concentrar-se na saúde física e mental e nas necessidades de desenvolvimento dos jovens de Macau, ouvir mais as suas vozes e aumentar os canais de interacção positiva entre os jovens e o Governo, de modo a formular políticas de juventude mais práticas e populares.
Por sua vez, o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, sublinhou a firme defesa da soberania, da segurança e dos interesses de desenvolvimento do país e da prosperidade e estabilidade da RAEM. Além disso, prometeu que a sua tutela irá promover um fluxo mais eficiente e conveniente de elementos transfronteiriços entre Hengqin e Macau.
Garantindo que a sua tutela se dedicará a promover a construção de uma cidade com condições ideais de habitabilidade e aprofundará a interligação e interconexão das infra-estruturas, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas comprometeu-se a estabelecer uma equipa patriótica e eficiente. Segundo Raymond Tam, a ideia é ter como foco a optimização dos serviços e instalações para o bem-estar da população, e o reforço da cooperação interdepartamental para construir, com acções concretas, uma Macau melhor.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Benfica vence nos penáltis frente ao Sporting após jogo emotivo</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/benfica-vence-nos-penaltis-frente-ao-sporting-apos-jogo-emotivo/</link><description>






											Benfica players celebrate after winning the League Cup final soccer match against Sporting held at Magalhaes Pessoa Stadium, in Leiria, Portugal, 11 January 2025. Benfica won the football League Cup for the eighth time today, beating Sporting 7-6 on penalties in the final after a 1-1 draw at the end of regulation time. PAULO CUNHA/LUSA										



O Benfica reconquistou a Taça da Liga de futebol, impondo-se ao Sporting no desempate nas grandes penalidades, por 7-6, após a igualdade 1-1 construída num jogo disputado acima da média pelas duas equipas.

O extremo norueguês Schjelderup deu vantagem ao Benfica, aos 29 minutos, e o sueco Viktor Gyökeres empatou, de grande penalidade, aos 43, numa final decidida na ‘lotaria’ dos penáltis, com Francisco Trincão a ser o único a desperdiçar o castigo máximo, permitindo a defesa de Trubin.
Em Leiria, o encontro entre os rivais lisboetas começou como devem ser os dérbis, animados, renhidos e com oportunidades repartidas, enquanto as duas equipas apresentavam os primeiros argumentos na terceira final da competição entre ambos.
Bruno Lage manteve Tomás Araújo na direita, entregando a António Silva o lugar ao lado do capitão Otamendi, repetindo ainda a titularidade de Schjelderup, enquanto Rui Borges teve de tirar os lesionados Morita e Matheus Reis por João Simões e Geovany Quenda, para Maxi Araújo recuar, trocando ainda Fresneda por Eduardo Quaresma.
Na sua construção ofensiva, o Benfica encostava os laterais aos médios, à procura de linhas de passe para os alas Di Maria e Schjelderup, enquanto o Sporting ensaiava, várias vezes, um estilo mais directo, à procura da sua referência ofensiva.
O primeiro aviso foi ‘encarnado’ e de Kökcü, logo aos oito minutos, com um remate desviado por Hjulmand, num lance que teve pronta resposta, com o ‘corte’ de Otamendi ao ensaio de Quenda, aos cinco, e, pouco depois, aos oito, do ‘tiro’ de Gyökeres contra António Silva.
O guarda-redes do Benfica Trubin ainda se opôs às tentativas de Maxi Araújo, aos 10, e Quenda, aos 14, antes de, aos 21, ser o seu homólogo na baliza do Sporting, Franco Israel, a enfrentar maiores dificuldades, face a um cruzamento de Tomás Araújo, da direita, após uma bola longa de Kökçü, defendendo para a entrada da área, onde Di Maria não conseguiu melhor do que acertar em Hjulmand.
O extremo argentino fez melhor, pouco depois, abrindo espaço na esquerda para Schjelderup, já na área, ludibriar Eduardo Quaresma e, com um remate cruzado, desviado de Diomande e João Simões, marcar o primeiro golo da final. Estavam decorridos 29 minutos.
Mesmo sem a qualidade na posse do Benfica, o Sporting conseguia ‘alvejar’ a baliza ‘encarnada’, mostrando-se, até, perdulário, por Quenda, novamente, aos 31, após passe de Gyökeres, e Quaresma, aos 35, numa jogada individual em que supera Carreras e Otamendi.
Schjelderup, o ‘jóquer’ de Lage nesta ‘final four’, esteve perto de novo golo, aos 39, praticamente numa repetição do lance que deu a vantagem ao Benfica – já tinha tido outro semelhante antes -, desta feita correspondendo a uma desmarcação de Pavlidis, mas, mesmo em posição de fora de jogo, tentou colocar tanto a bola no poste mais distante que falhou a baliza.
E foi nesta divisão de oportunidades que o campeão nacional Sporting chegou à igualdade, pelo inevitável Gyökeres, na conversão de uma grande penalidade para o centro da baliza, com um remate forte, com Trubin ainda a tocar com as pernas, num castigo a uma entrada faltosa de Florentino sobre Maxi Araújo.
A segunda parte, já com Aktürkoglu no lugar de Schjelderup, ofereceu um jogo completamente diferente aos 20.728 espectadores presentes no recinto leiriense, muito mais repartido e com menos lances de golo iminente.
As excepções foram os ameaços de Tomás Araújo, aos 55, de cabeça, ao lado da baliza, os remates de Di María e Kökçü, em jogadas consecutivas, aos 62, ambos defendidos por Israel, enquanto, do lado ‘leonino’, apesar de Quenda descobrir espaços na defesa ‘encarnada’, não conseguiram melhor do que um ‘tiro’ de Conrad Harder, pouco depois de entrar, aos 82, para defesa fácil de Trubin.
O empate não se desfez e a decisão da 18ª Taça da Liga só encontrou desfecho nas grandes penalidades, com Trubin a defender o penálti de Francisco Trincão, que se traduziu no 7-6 final, a favor do Benfica. Antes, os benfiquistas Di María, Amdouni, Otamendi, Aktürkoglu, Renato Sanches, Leandro Barreiro e Florentino tinham acertado os seus ‘tiros’ da marca dos 11 metros, tal como os ‘leões’ Gyökeres, Hjulmand, Harder, Maxi Araújo, Debast e Quenda.
Os ‘encarnados’ confirmaram o seu estatuto de ‘reis’ da Taça da Liga, com a oitava conquista, a primeira desde 2015/16, na sua nona final, a terceira frente ao Sporting, que somou o quarto desaire em jogos decisivos da competição, tantos quantas vezes ergueu o mais novo troféu do futebol profissional nacional.
O Benfica desempatou o ‘contencioso’ com o Sporting em finais da Taça da Liga, com dois triunfos contra um dos ‘leões’, confirmando ainda mais a vantagem no duelo com o rival, na 17ª decisão de um troféu entre ambos, depois de oito Taças de Portugal, quatro Supertaças Cândido Oliveira e dois Campeonatos de Portugal – o Benfica passou a somar 11 títulos, contra seis do Sporting.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Ponderada zona pedonal na Taipa no Ano Novo Lunar</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponderada-zona-pedonal-na-taipa-ano-novo-lunar/</link><description>








As autoridades estão a ponderar criar uma zona pedonal na Taipa durante os feriados do Ano Novo Chinês, como tem vindo a ser feito nos últimos anos
 
À semelhança do que tem vindo a ser habitual em épocas de festividade, o Governo está a ponderar criar uma zona pedonal na Taipa por ocasião do Ano Novo Chinês. Nesse sentido, o grupo de trabalho interdepartamental visitou as associações comerciais e organizações civis daquela zona da cidade, no sentido de auscultar as suas opiniões para estudar a criação e aperfeiçoamento da zona pedonal.
O Governo sublinha que as zonas pedonais “tornaram as deslocações mais seguras para os residentes na zona antiga da Taipa e uma experiência turística mais favorável para os turistas”. Ao mesmo tempo, “melhoraram também o ambiente operacional das PME daquela zona, tendo assim, sido apoiado pelos residentes, turistas e operadores comerciais”.
Em concreto, o grupo visitou a União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”), a Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau, a Associação de Moradores da Taipa e a Associação Promotora para o Desenvolvimento das Comunidades da Taipa. “Ambas as partes procederam a um intercâmbio aprofundado sobre a situação da zona pedonal, auscultando as opiniões dos residentes daquela zona e dos operadores comerciais, de modo a preparar-se bem com antecedência”.
Durante a reunião, e segundo um comunicado oficial, as duas partes trocaram impressões sobre o trânsito, o fluxo de peões, a sinalização rodoviária, a higiene pública, bem como os espectáculos e acções promocionais na zona. Os representantes do grupo de trabalho “sublinharam que se esforçariam por equilibrar as necessidades de todas as partes, melhorando as várias instalações e medidas para garantir a circulação segura e ordenada de peões e veículos”.
Disseram ainda esperar que a zona pedonal possa “enriquecer ainda mais os elementos de entretenimento e consumo, proporcionando programas de consumo e entretenimento para turistas e para os residentes durante o Ano Novo Lunar, no sentido de promover a operação das PME, bem como injectar dinamismo na economia comunitária”.
Os representantes das associações, por sua vez, “reconheceram a eficácia das zonas pedonais anteriormente criadas”. Chan Ka Leong, presidente da direcção dos “Kaifong”, disse esperar que o Governo continue a melhorar as várias instalações complementares da zona pedonal e a fazer um bom trabalho de divulgação, de modo a garantir um equilíbrio entre as necessidades dos residentes e dos turistas.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Macau e Guangdong debatem estratégias e assinam acordos</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-guangdong-debatem-estrategias-assinam-acordos/</link><description>








Cantão recebeu a Conferência Conjunta de Cooperação Guangdong-Macau 2025, na qual marcou presença o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai. A reunião debateu o futuro das duas regiões, tendo sido assinados alguns acordos nas áreas da justiça, regulação do mercado e inspecção sanitária
 
VÍTOR REBELO
 
Os esforços conjuntos dos governos de Guangdong e Macau, com o objectivo de uma maior colaboração bilateral em diversas áreas, estiveram em cima da mesa na Conferência Conjunta de Cooperação entre as duas regiões. As delegações foram lideradas pelo Chefe do Executivo da RAEM e pelo governador da Província de Guangdong.
A reunião realizou-se em Cantão. Durante a sua intervenção, Sam Hou Fai aludiu aos discursos “importantes” do Presidente Xi Jinping e disse que Guangdong e Macau devem trabalhar para “aprofundar a convergência de regras e mecanismos”, “de modo a intensificar a cooperação da Grande Baía e concretizar um desenvolvimento sinérgico”.
Além disso, o Chefe do Executivo da RAEM considerou ser importante tirar partido das vantagens institucionais de “um país, dois sistemas” para assim “integrar os recursos de excelência e coordenar a cooperação bilateral nos sectores industrial, ciência e tecnologia, convenções e exposições, comércio, cultura, educação, saúde e infraestruturas”.
Indicando que Guangdong e Macau “são bons vizinhos e parceiros com uma ligação profunda”, salientou que as duas regiões devem “equacionar com uma visão conjunctural as questões e persistir na complementaridade e benefícios mútuos, aperfeiçoando constantemente o mecanismo de cooperação e promovendo de forma mais eficaz a cooperação bilateral a um novo patamar”.
Por seu turno, o governador da Província de Guangdong, Wang Weizhong, afirmou a intenção de “optimizar a política de circulação de veículos de Macau na província de Guangdong, promover a interligação e interconexão dos mercados financeiros, reforçar a cooperação na construção do Estado de direito e de um patamar de quadros qualificados de alto nível na Grande Baía”.
Zheng Xincong, director do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, destacou que os dois lados terão de se “empenhar na mesma direcção e nos mesmos objectivos com uma visão mais ampla e pensamento mais aberto, e tirar pleno proveito das vantagens de cada um”.
Após a conferência, Sam Hou Fai e Wang Weizhong, testemunharam a assinatura de um acordo de cooperação jurídica. Foram igualmente rubricados memorandos de cooperação entre os departamentos administrativos de Zhuhai e Macau sobre a transferência transfronteiriça “Ponto-a-Ponto” entre os hospitais, assim como uma parceria que envolve a Administração de Regulação do Mercado da Província de Guangdong e a Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça.
Estabelecidos foram também protocolos de entendimento entre a Alfândega de Gongbei e o Instituto para os Assuntos Municipais sobre o impulso do controlo da inspecção sanitária de frutas de importação estrangeira, assim como entre a Administração de Regulação do Mercado da Província de Guangdong e o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento.
Na comitiva do território estavam integrados quatro Secretários: André Cheong, Tai Kin Ip, Wong Sio Chak e O Lam.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Crédito à habitação volta a cair</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-a-habitacao-volta-cair/</link><description>








O crédito à habitação baixou 5,3% em Novembro, em termos mensais, após já ter caído 57% em Outubro, indicam dados oficiais
 
O valor dos novos empréstimos hipotecários para habitação aprovados pelos bancos de Macau atingiu 1,23 mil milhões de patacas em Novembro, o que representa uma quebra mensal de 5,3%, apesar de ter crescido 25,7% na variação anual, revelam dados da Autoridade Monetária (AMCM). Em Novembro, os empréstimos concedidos a residentes (1,18 mil milhões) corresponderam a 96,4% do total.
O crédito à habitação já tinha caído 57% em Outubro, em termos mensais, depois de aumentado 142,1% verificado entre Agosto e Setembro.
Entre Setembro e Novembro, a média mensal dos novos empréstimos hipotecários para habitação cifrou-se em 1,86 mil milhões de patacas, ilustrando uma diminuição de 0,5% em relação ao período anterior (Agosto a Outubro).
De acordo com os dados da AMCM, no final de Novembro, o rácio das dívidas não pagas no crédito à habitação, que tem em conta atrasos superiores a três meses nos pagamentos de juros e ou de capital dos empréstimos, manteve-se inalterado em 3,4%, comparativamente ao mês anterior, mas subiu 2,6 pontos percentuais face ao período homólogo do ano passado.
O saldo bruto dos empréstimos hipotecários para habitação situou-se em 219,14 mil milhões no final de Novembro, traduzindo decréscimos de 0,2% e 4,8%, face ao mês anterior e ao mesmo período de 2023, respectivamente. Destes empréstimos, 96,7% foram concedidos a residentes.
Por sua vez, os novos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias totalizaram 887,02 milhões de patacas, valor que assinala uma subida mensal de 38,1% e uma quebra anual de 1,0%. Entre Setembro e Novembro, a média mensal desses empréstimos baixou 2,6% para 854,40 milhões, em comparação com os três meses precedentes.
No crédito para actividades imobiliárias, o rácio das dívidas não pagas (4,8%) recuou 0,2 pontos num mês, mas aumentou 2,4 pontos no espaço de um ano. O saldo bruto dos empréstimos comerciais para actividades imobiliárias (150,90 mil milhões) caiu 0,8% face ao mês anterior e 5,7% em termos anuais.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Williams dominou em Macau Regata de Match Racing</title><link>https://jtm.com.mo/local/williams-dominou-em-macau-regata-de-match-racing/</link><description>








Sem oposição da primeira à última ronda, o actual campeão do mundo de veleiros da categoria de World Match Racing Tour, Ian Williams, venceu a Regata de Macau. O “skipper” britânico derrotou na final o neo-zelandês Nick Egnot-Johnson. Nas restantes classes, a embarcação Capitano, de Hong Kong, ganhou a Taça da Grande Baía, e os turcos da Ravenoi Sailing Team conquistaram a Taça Flor de Lótus

VÍTOR REBELO
 
Após cinco dias de provas nas águas de Macau, terminou mais uma edição da Regata Internacional, que trouxe ao território perto de 270 velejadores de 22 países ou regiões e deu um colorido diferente às zonas marítimas em frente do Centro de Ciência e a sul da Praia de Hac Sá. Pela primeira vez, a prova da RAEM incluiu o Mundial de Match Racing, sancionado pela Federação Internacional de Vela, que contou com uma grande maioria de especialistas de topo neste tipo de confrontos directos entre duas embarcações.
Realizado num sistema de todos-contra-todos numa primeira fase, seguindo-se depois eliminatórias até à discussão do título, a regata confirmou as credenciais do actual campeão do mundo, Ian Williams, algumas semanas depois de se ter sagrado vencedor da época de 2024 nas regatas finais de Shenzhen.
A etapa de Macau foi a primeira da temporada de 2025 e o “skipper” britânico voltou a dominar, registando um imaculado trajecto de 100%, ou seja, venceu todos os duelos. Na final de ontem, Ian Williams derrotou o neo-zelandês Nick Egnot-Johnson por 3-1. Em terceiro classificou-se o norte-americano Cris Poole, que ultrapassou no derradeiro dia o seu compatriota Gavin Brady.
Participaram nesta “poule” de Macau do World Match Racing Tour 12 velejadores, de seis países, que foram mudando de embarcação ao longo das jornadas realizadas, em barcos Fareast 28R.
Nas restantes provas, destinadas a veleiros IRC, a tripulação do Capitano, de Kong Kong, liderada pelos “skippers” Denis Martinet e Drew Taylor, venceu sem grande oposição, totalizando apenas nove pontos de penalização nas oito regatas, tendo sido o primeiro classificado em cinco delas.
No segundo lugar, posicionou-se o Wavy Life Sailing Team, da China, capitaneado por Wang Lu Kun, com 23 pontos de penalização, à frente de mais uma equipa da RAEHK, Rampage, liderada por Noel Chan.
Nesta categoria estiveram envolvidas 11 tripulações, uma das quais representativa da RAEM. O barco Macao Lorcha Team, de Kuong Weng Ieng, terminou em quinto, tendo alcançado três terceiros lugares ao longo das rondas realizadas. Guangzhou Nansha, do “skipper” Yao Yong, foi quarto.
Na Taça Flor de Lótus o despique foi mais interessante. A embarcação vencedora, Ravenoi Sailing Team, da Turquia, liderada por Yury Firsov totalizou 16,7 pontos de penalização, superando por apenas 30 décimos os rivais chineses Big Boys Sailing Team, capitaneados por Shen Sheng, que hipotecaram as suas ambições logo nas duas primeiras rondas, ao terminarem em sétimo e sexto lugares.
Uma outra tripulação turca, Amigos Sailing Team, de Vadim Popov, fechou na terceira posição, com 22. Esta Taça Flor de Lótus contou com a presença de nove embarcações de sete países.
As Regatas de Macau 2025 foram organizadas pelo Instituto do Desporto, MGM e Gestão de Eventos em Navegação dos Ursa Maior, e coorganizadas pela Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água e da Associação de Vela de Macau.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Concertos ao ar livre em Março e Maio</title><link>https://jtm.com.mo/local/concertos-ao-ar-livre-em-marco-maio/</link><description>








Estão abertas as candidaturas de grupos ou organizações de artes performativas locais e estrangeiras para a produção de espectáculos com capacidade para cerca de 20 mil espectadores, no COTAI. Serão realizados nas segundas quinzenas de Março e Maio
 
O Instituto Cultural (IC) está já a lançar a apresentação de candidaturas para novos espectáculos de grandes dimensões em Macau, com capacidade para cerca de 20.000 espectadores, depois de considerar que “foi um sucesso” a “Festa de Abertura”, em final de Dezembro.
A fim de avançar com o planeamento dos concertos da primeira metade deste ano, o IC tenciona organizar dois concertos, um na segunda quinzena de Março e outro na segunda quinzena de Maio.
Na conferência de imprensa sobre a Recolha das Propostas de Eventos para o Período Experimental do Local de Espectáculos ao Ar Livre de Macau, o organismo fez o balanço da estreia, que considerou ter sido “um sucesso”, tendo testado o fluxo de pessoas e as instalações do local, num evento que atraiu cerca de 11.000 pessoas.
No que respeita ao planeamento do número de espectadores para o próximo evento e após a consulta ao Corpo de Polícia de Segurança Pública e a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), foi considerado que “a evacuação e o transporte da primeira organização decorreram geralmente com rapidez”.
Sobre a matéria, a DSAT, revelou que, depois do primeiro concerto, o trabalho de evacuação concluiu-se em 45 minutos e que a mesma, através dos autocarros públicos, foi assegurada num período de cerca de meia hora. 6.200 espectadores foram transportados em autocarros públicos, representando 58% do número total da assistência.
Com base nestes números, a DSAT diz estar confiante “na implementação ordenada e segura das medidas de transporte face a uma dimensão de 20.000 espectadores”.
Sobre a definição da taxa de utilização dos espaços da zona de espectáculos, a presidente do IC disse que isso irá depender de vários factores, incluindo o valor da renda adoptado noutras regiões e as vantagens e desvantagens das instalações de Macau.
“Esperamos que o modelo de operação por parte do Governo possa criar condições vantajosas para os concertos serem mais atractivos”, sublinhou.
Em relação aos critérios para definição da taxa de utilização, a responsável do IC referiu que depois de receber as propostas dos candidatos vai negociar com os organizadores que apresentarem as maiores vantagens.
Abordando o recrutamento de alunos universitários para serem voluntários no primeiro concerto, Leong Wai Man salientou que o IC “conhece esta situação e dá as boas-vindas a esta abordagem”, acrescentando que, no futuro, as autoridades irão combater o problema da especulação de bilhetes de concertos.
Sobre as quatro barracas de comida junto à zona de espectáculos, informou que se registou um volume de negócios “satisfatório” e que daqui para a frente serão planeados diferentes tipos de espaços, consoante a natureza e a dimensão dos concertos.
 
V.R.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Preços turísticos subiram 3% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/precos-turisticos-subiram-3-em-2024/</link><description>








O índice médio de preços turísticos (IPT) cresceu 3,15% em 2024, face a 2023, devido sobretudo ao encarecimento dos artigos de joalharia, do vestuário e dos serviços de restauração, informaram os Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Na variação anual, sobressaíram os aumentos nos índices de preços das secções dos bens diversos (+9,86%), do vestuário e calçado (+5,66%) e da restauração (+3,8%) e a descida na secção do divertimento e actividades culturais (-13,76%). No quarto trimestre de 2024 o IPT subiu 1,05%, em termos anuais, impulsionado pela subida de preços da joalharia e dos serviços de restauração, parcialmente contrariada pela quebra nos quartos de hotel. Por outro lado, entre Outubro e Dezembro, o IPT aumentou 3,29% em relação ao terceiro trimestre de 2024. No espaço de três meses, o índice de preços da secção do alojamento subiu 11,4%, devido ao acréscimo de preços dos quartos de hotel nos feriados da implantação da República Popular da China e no período da realização do Grande Prémio. Por sua vez, o índice de preços da secção do vestuário e calçado avançou 5,36%, em termos trimestrais, graças ao lançamento do novo vestuário de Inverno.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Já são 293 as lojas com características “próprias”</title><link>https://jtm.com.mo/local/ja-sao-293-lojas-caracteristicas-proprias/</link><description>








Macau conta já com 293 lojas com “características próprias”, indicou a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). O número foi alargado depois de terem sido adicionadas 26 lojas na Zona de Aterros do Porto Exterior (ZAPE), às quais foram atribuídos os certificados. Lançado em 2020, o “Plano das Lojas com Características Próprias” tem vindo a ampliar a sua dimensão. Este plano começou, na sua primeira fase, na zona da Rua de Cinco de Outubro, e estendeu-se gradualmente à Zona Centro e Sul, à Zona Norte e até às Ilhas. O subdirector, substituto, da DSEDT, Chan Chou Weng, referiu, que com este alargamento, “as lojas com características próprias estão basicamente espalhadas por todas as zonas de Macau”. Chan Chou Weng disse esperar que, assim, o ZAPE consiga atrair mais residentes e visitantes, “de modo a impulsionar ainda mais o fluxo de pessoas e estimular o consumo”. Incentivando as lojas a “agarrar as oportunidades” trazidas pelas medidas turísticas de deslocação a Macau, a DSEDT garante que, no futuro, avançará com diversas medidas de apoio ao abrigo do “Plano das Lojas com Características Próprias”. A ideia é “orientar mais pessoas a entrarem em diversas zonas de Macau para promover o consumo”. Ao mesmo tempo, “estudará, em tempo oportuno, a viabilidade de optimização do ‘Plano das Lojas com Características Próprias’ com o intuito de promover ainda mais as PME a desenvolverem-se de forma mais profissionalizada e pormenorizada”.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Dança folclórica e pastel de nata com apoio para integrar património</title><link>https://jtm.com.mo/local/danca-folclorica-pastel-de-nata-apoio-para-integrar-patrimonio/</link><description>








O Instituto Cultural (IC) disse que os residentes presentes numa sessão de consulta pública apoiaram a inscrição de 12 manifestações, incluindo a Dança Folclórica Portuguesa e a Confecção do Pastel de Nata, na Lista do Património Cultural Intangível de Macau. O organismo disse que os cidadãos que participaram na sessão “concordaram, de um modo geral, com a escolha das manifestações recomendadas para inscrição” na lista. A lista contempla ainda a crença e Costumes de Tou Tei, Dança do Dragão, Dança do Leão, Festival da Primavera, Tung Ng (Festival de Barcos-Dragão), Regata de Barcos-Dragão, Artes Marciais de Tai Chi, Confecção de Pastéis de Nata, Confecção de Biscoitos de Amêndoa, Confecção de Bolos de Casamento Tradicional Chinês e Confecção de Massas de Jook-Sing. Durante o mesmo período, o IC também realizou uma outra consulta, sobre “400 peças/conjuntos de bens culturais móveis do espólio do Museu de Macau” a serem classificados para protecção. O organismo liderado por Leong Wai Man disse que recolheu mais de mil “valiosas opiniões de todos os sectores da sociedade” relativas às duas consultas, “graças à participação activa por parte da população”. O IC prometeu ainda, “tão breve quanto possível, concluir os trabalhos de compilação e avaliação das opiniões recolhidas e, posteriormente, (…) proceder à publicação dos respectivos relatórios finais”. Em 2019, Macau já tinha inscrito como património cultural intangível as procissões católicas do Nosso Senhor Bom Jesus dos Passos e de Nossa Senhora de Fátima, a gastronomia macaense e o teatro em patuá. Em 2021, a gastronomia macaense e o teatro em patuá foram também incluídos pela China na Lista de Património Cultural Imaterial Nacional.

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>Nicole Kidman comanda o drama erótico de escritório “Babygirl”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/nicole-kidman-comanda-drama-erotico-de-escritorio-babygirl/</link><description>








As exigências de conseguir um transporte de um dia e um orgasmo satisfatório colidem em “Babygirl”, de Halina Reijn, um thriller erótico excêntrico e sombriamente cómico sobre o sexo na era da Amazónia.
Nicole Kidman é Romy Mathis, chefe executiva da Tensile, empresa de robótica pioneira em armazéns de automóveis. Nos créditos iniciais do filme, um labirinto de correias transportadoras e robots transportam caixas de um lado para o outro sem um humano à vista.
A Romy também é um pouco robótica. Ela preside intensamente à empresa. Os seus olhos estão colados ao telefone. Toma injecções de botox, pratica apresentações corporativas (“Olha para cima, sorri e nunca mostres a tua fraqueza”) e mantém um apartamento térreo em Nova Iorque, bem como uma mansão nos subúrbios que partilha com o marido, realizador de teatro (António Banderas) e duas filhas adolescentes (Esther McGregor e Vaughan Reilly).
Mas o verniz de controlo é apenas o de “Babygirl”, uma actualização moderna, por vezes exagerada e frequentemente divertida dos filmes carregados de erotismo dos anos 1990, como “Basic Instinct” e “9 ½ Weeks”.
Reijn, cineasta holandesa de “Bodies Bodies Bodies”, realizou o filme de um ponto de vista mais feminino, resultando em dinâmicas de género e poder em constante mudança que tornam “Babygirl” raramente previsível – mesmo que o filme nunca seja tão ousado como parece pensar que é.
Os momentos iniciais deste filme são de Kidman em grande plano e aparente clímax. Mas, momentos depois de ela e o marido terminarem e dizerem “amo-te”, ela retira-se pelo corredor para se contorcer no chão enquanto vê pornografia barata e transgressora na internet. A banda sonora ofegante, do compositor Cristobal Tapia de Veer, sopra e sopra juntamente com a personagem principal do filme.
Um dia, ao entrar no escritório, Romy é surpreendida por uma cena na rua. Um cão violento solta-se, mas um jovem, com uma calma notável, chama o cão e acalma-o. Ela parece apaixonada. O homem é Samuel (Harris Dickinson), um dos estagiários que está a começar na Tensile. Quando se encontram dentro do edifício, o comportamento dele com ela é surpreendentemente franco. Samuel marca um breve encontro com Romy, durante o qual lhe diz, à queima-roupa: “Acho que gostas que te digam o que fazer”. Ela não discorda.
Parte da mesma dinâmica vista na calçada, de impulsos animalescos e de submissão aos mesmos, ocorre entre Samuel e Romy. Grande parte do prazer em “Babygirl” vem de assistir Kidman, que retratou de forma tão indelével o desejo feminino descomprometido em “Eyes Wide Shut”, de Stanley Kubrick, a mergulhar novamente nos mistérios da fome sexual.
“Babygirl”, que Reijn também escreveu, é por vezes um pouco demais. Numa cena, Samuel alimenta Romy com pires de leite enquanto “Father Figure” de George Michael toca. Mas os seus dois actores principais nunca são nada além de completamente magnéticos. Kidman retrata habilmente Romy como uma mulher que se envolve indefesa num caso; ela sabe o que está a fazer e não sabe.
Dickinson emana uma intensidade desarmante; a sua química com Kidman, apesar da diferença de idades rapidamente esquecida, é visceral. À medida que o caso evolui, o sentido de controlo de Samuel aumenta e começa a ameaçar telefonar para os RH. O facto de ele poder destruí-la não torna necessariamente Romy menos interessada em vê-lo, embora existam algumas deliciosas ironias pós-#MeToo na sua relação clandestina entre CEO e estagiário. Na mistura está também a assistente executiva de Romy, Esme (Sophie Wilde, também muito boa), ansiosa pela sua própria promoção.
Para onde vai “Babygirl” a partir daqui, não vou dizer. Mas, o filme está menos interessado na política do local de trabalho do que no reconhecimento de desejos autênticos, mesmo que sejam um pouco ridículos. Há uma ternura genuína nas suas reuniões, independentemente dos jogos disputados. No final do filme, Samuel descreve-o como “duas crianças a brincar”.
Como uma espécie de parábola erótica de controlo, a película é também, apropriada ou ironicamente, filmada na própria sede da sua distribuidora, a A24, em Nova Iorque. Para um estúdio que por vezes é acusado de ter um “estilo house”, eis um filme que vai um passo mais além ao mudar-se literalmente.
E aquela coisa da automação anterior? Bem, a nossa submissão colectiva às sobrecargas digitais pode ter sido um ponto de partida convincente para o filme, mas, ao longo do caminho, nem todos os tópicos são desvendados na facilmente distraída “Babygirl”. Os pires de leite farão isso.
 
JTM com Jake Coyle, crítico da Associated Press


</description><pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item><item><title>As celebridades que perderam casa nos incêndios de Los Angeles</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/celebridades-perderam-casa-nos-incendios-de-los-angeles/</link><description>








Celebridades do cinema e da televisão estão entre as centenas de pessoas que perderam as suas casas nos incêndios florestais de Los Angeles, que devastaram parte da capital mundial do showbiz. Seguem abaixo alguns dos nomes mais conhecidos impactados pelo fogo nesta semana:
JENNIFER GREY: Stella Gregg, filha de Jennifer Grey, publicou no Instagram que a estrela feminina do famoso “Dirty Dancing” perdeu a casa totalmente para o fogo.
PARIS HILTON: A socialite e actriz Paris Hilton, 43 anos, disse que assistiu ao vivo, pela TV, à sua casa à beira-mar em Malibu ser atingida pelas chamas. “O meu coração dói por aqueles que ainda estão em perigo ou lamentam perdas maiores. A devastação é inimaginável”, escreveu no Instagram. Mais tarde, a socialite partilhou um vídeo dos seus cinco cães dentro de um carro e disse que estava a viajar para se abrigar num hotel.
ANTHONY HOPKINS: Fotografias divulgadas parecem mostrar a propriedade de luxo do vencedor do Óscar Anthony Hopkins, 87 anos, totalmente incendiada. Até agora, o actor de “Hamlet” ou “A Bridge Too Far” e mais 87 filmes quase todos de culto ainda não tomou posição.
JEFF BRIDGES: Actor do icónico “Blues Brothers” e vencedor do Óscar, em 2010, por “Crazy Heart”, Jeff Bridges perdeu a casa em Malibu que dividia com a família, informou um representante ao site TMZ.
BILLY CRYSTAL: Billy Crystal, o actor de, entre muitos filmes, “Harry and Sally” e “Deconstructing Harry” realizado por Woody Allen, informou que a casa onde viveu durante 46 anos foi destruída, restando apenas o campo de ténis. “Palavras não podem descrever a grandeza da devastação que estamos a testemunhar e viver”, disse o actor, de 76 anos.
EUGENE LEVY: A imprensa americana reportou que uma casa pertencente ao actor de “American Pie” Eugene Levy foi incendiada. Levy contou ao Los Angeles Times como viajou pelo meio do fumo preto para fugir do bairro.
JOHN GOODMAN: A casa de John Goodman, actor de “Roseanne”, foi totalmente queimada, segundo fotos publicadas pela revista “People”. Goodman não comentou o assunto.
MARK HAMILL: O astro de “Star Wars” Mark Hamill informou no Instagram que deixara a casa em Malibu com a mulher e o cão, escapando por uma estrada rodeada de incêndios. Hamill não informou se a casa foi destruída, mas disse que a família fugiu para se salvar.
ADAM BRODY: O nomeado para Globo de Ouro pela actuação na série televisiva “Nobody Wants This” Adam Brody e a mulher, a actriz Leighton Meester, perderam a casa em Pacific Palisades. A revista “People” obteve fotos da propriedade engolida pelas chamas.
JAMES WOODS: O vencedor do Emmy James Woods publicou no X um vídeo que mostra o fogo a atingir a vegetação perto da sua propriedade, em Pacific Palisades. “É como perder um ente querido”, descreveu o actor, 77.
JAMIE LEE CURTIS: A vencedora do Óscar de 2023, em “Everything Everywhere All at Once”, Jamie Lee Curtis lamentou no Instagram: “O nosso amado bairro já foi. A nossa casa está segura, muitos outros perderam tudo”. A actriz anunciou uma doação de um milhão de dólares americanos para os afectados pelos incêndios em Los Angeles.
 
JTM com agências internacionais
 
 

</description><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:00:00 +0800</pubDate></item></channel></rss>