<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Numa década, só 1.298 portugueses pediram residência permanente</title><link>https://jtm.com.mo/local/numa-decada-so-1-298-portugueses-pediram-residencia-permanente/</link><description>








Nos últimos dez anos, só 22,76% dos pedidos de estatuto de residente permanente foram feitos por portugueses. Segundo a Direcção dos Serviços de Identificação, 5.702 residentes não permanentes apresentaram pedidos para passarem a ser residentes permanentes, dos quais somente 1.298 eram portugueses. Destes, 13 viram os pedidos negados
 
CATARINA PEREIRA 
 
No espaço de uma década, apenas 1.298 cidadãos de nacionalidade portuguesa fizeram o requerimento para adquirir o estatuto de residente permanente em Macau, o que equivale a cerca de 130 portugueses por ano. Segundo os dados oficiais disponibilizados pela Direcção dos Serviços de Identificação (DSI) ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o número representa 22,76% do total de pedidos.
De acordo com as estatísticas da DSI, entre Novembro de 2014 e Novembro de 2024, um total de 5.702 residentes não permanentes apresentaram pedidos para passarem a ser residentes permanentes. O JTM pediu ao organismo governamental o número dos pedidos recebidos e quantos foram indeferidos, por ano, no sentido de perceber se é possível traçar alguma tendência, porém, a DSI indicou não poder fornecer os dados dessa forma.
A DSI disse apenas que, no cômputo geral, durante os dez anos em análise, 361 pessoas viram o requerimento ser “indeferido”, perfazendo 6,33% dos pedidos efectuados. Destes, somente 13 eram cidadãos portugueses, representando 3,6% dos pedidos a que não foi dada luz verde.
Os indeferimentos deveram-se “principalmente, ao facto de os interessados não residirem habitualmente em Macau ou à impossibilidade de confirmar a sua intenção de ter o seu domicílio permanente em Macau”. A DSI acrescentou ainda, na resposta a este jornal, que, em caso de inconformidade com o resultado da apreciação, os cidadãos podem sempre apresentar impugnação junto da Administração e dos tribunais, nos termos legais.
O JTM tentou também saber junto da DSI quais as nacionalidades dos cidadãos que efectuaram os restantes pedidos de residência permanente na RAEM, porém, até ao fecho desta edição o organismo não respondeu. Por outro lado, ressalvou que, uma vez que alguns requerimentos estão ainda em fase de acompanhamento, as estatísticas podem sofrer alterações.
Daqui a uns anos, é provável que os pedidos de residência permanente feitos por portugueses baixem ainda mais, isto porque, recorde-se, Macau não aceita, desde Agosto de 2023, novos pedidos de residência para portugueses para o “exercício de funções técnicas especializadas”, permitindo apenas justificações de reunião familiar ou anterior ligação ao território.
As orientações eliminam uma prática firmada após a transição de Macau, em 1999. A alternativa para um português garantir o BIR passa agora por uma candidatura aos recentes programas de captação de quadros qualificados. Outra hipótese é a emissão de “blue card”, autorização limitada ao vínculo laboral, sem os benefícios dos residentes, nomeadamente ao nível da saúde ou da educação.
Segundo dados recentes noticiados pelo Canal Macau da TDM, o número de pedidos de residência feitos por portugueses e aprovados caiu em 2024, em termos anuais. Foram encaminhados às autoridades de migração 20 solicitações, das quais 13 (65%) foram aprovadas, indicou o Corpo de Polícia de Segurança Pública. Uma quebra face a 2023, quando o número de pedidos totalizou 56, sendo que foi dada luz verde a 52 (92%).

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputada pede incentivos para cativar enfermeiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputada-pede-incentivos-para-cativar-enfermeiros/</link><description>








A reserva de quadros de profissionais de enfermagem nos Serviços de Saúde de Macau está a preocupar Song Pek Kei. A deputada considera que o actual ritmo de aumento de enfermeiros, inferior a 10% anualmente, é insuficiente para as necessidades, tendo em conta o envelhecimento da população
 
VÍTOR REBELO
 
Constatando a realidade actual do agravamento do envelhecimento da população, a deputada Song Pek Kei entende que o Governo deve prestar uma maior atenção aos serviços médicos que são disponibilizados a quem deles necessita. Assim, o aumento da procura pelos serviços médicos em Macau e a necessidade de o Governo reter quadros na área da enfermagem para assegurar o futuro foram abordados pela deputada numa interpelação escrita.
Song Pek Kei fala especificamente da questão do pessoal de enfermagem, considerando que o aumento de profissionais registado nos últimos anos fica aquém das necessidades. Entre 2013 e 2023, portanto num período de 10 anos, “o número de enfermeiros em Macau aumentou apenas 1.126, volume que não consegue responder ao crescimento populacional e à evolução dos serviços médicos”, afirmou a membro do Hemiciclo, acrescentando que o acréscimo de menos de 10% anualmente “fica abaixo das expectativas enunciadas pelo Executivo”.
Em 2023, segundo o Anuário Estatístico, Macau contava com 2.980 enfermeiros, ou seja, 4,4 por cada 1.000 habitantes, ainda assim uma subida face a 2013, quando existiam 3,1 por cada 1.000 pessoas.
Nesse sentido, Song Pek Kei salienta que havia a expectativa, criada pelas autoridades, de que seria possível a introdução de assistentes de enfermaria, “para aliviar a pressão dos enfermeiros”, pretendendo saber se a implementação desta medida é uma realidade.
Segundo os mais recentes dados dos Serviços de Estatística e Censos, no ano passado, a população idosa (65 anos ou mais) situou-se em 100.200, correspondendo a 14,6% da população total. A proporção de idosos cresceu 0,6 pontos percentuais em termos anuais.
A tendência de envelhecimento populacional manteve-se, sendo que os dados oficiais revelam mesmo que o índice de envelhecimento atingiu 116,6%, mais 10,5 pontos percentuais em termos anuais, o mais elevado desde 1990 e assinalando o 28º ano consecutivo de crescimento. Também o índice de dependência dos idosos cresceu 0,8 pontos percentuais para 20%, marcando igualmente o mais alto desde há 34 anos.
Por outro lado, para fazer face à procura do Hospital das Ilhas por profissionais de saúde, a também vice-presidente da Aliança de Povo de Instituição de Macau lembra que o Governo “havia afirmado que o número de profissionais de enfermagem iria registar um aumento de 10 a 15% anualmente”. No entanto, observa, “actualmente a taxa de crescimento nem atingiu os 10% e o aumento de enfermeiros obviamente não consegue alcançar o objectivo de reserva de quadros para o sector”.
Por conseguinte, Song Pek Kei questiona o Executivo sobre se planeia lançar mais medidas de incentivo no futuro, “com vista a cativar e reter mais quadros de enfermagem e promover o desenvolvimento sustentável dos serviços médicos do território”.
Além disso, na sua interpelação, a deputada insta o Governo a divulgar periodicamente os dados relativos à procura da sociedade por profissionais de enfermagem. No seu entender, “esses dados nunca foram actualizados até agora e serviriam para proporcionar uma base de dados para ajustamento do número de pessoal e colaborar melhor com a evolução dos serviços médicos”.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>CCPPC adopta resolução sobre “um país, dois sistemas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/ccppc-adopta-resolucao-sobre-um-pais-dois-sistemas/</link><description>






											epa11953045 Chairman of the Chinese People's Political Consultative Conference Wang Huning (2-R) speaks during the closing meeting of the Third Session of the 14th Chinese People's Political Consultative Conference (CPPCC) National Committee at the Great Hall of the People in Beijing, China, 10 March 2025. China's major annual political meetings, known as the 'Lianghui' or 'Two Sessions,' began on 04 March with the opening of the Chinese People's Political Consultative Conference (CPPCC), while the National People's Congress (NPC) opened on 05 March.  EPA/WU HAO										



Uma resolução política foi aprovada ontem pela CCPPC, na sessão de encerramento. No que respeita à RAEM, de acordo com a resolução, é necessária a plena, precisa e inabalável prossecução de “um país, dois sistemas”, “Macau governado pelas suas gentes” e alto grau de autonomia
 
Foi realizada ontem no Salão do Povo a cerimónia de encerramento da 3ª Sessão da 14ª Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC). Na ocasião, a CCPPC aprovou, por unanimidade (2.082 votos a favor), uma resolução política que exige a plena, precisa e inabalável prossecução das directrizes “um país, dois sistemas”, “Macau governado pelas suas gentes”, “Hong Kong governado pelas suas gentes” e com alto grau de autonomia.
Além disso, segundo a resolução, é necessário “avançar inabalavelmente com a grande causa da reunificação da Pátria e consolidar e desenvolver a mais ampla frente patriótica unida possível”.
Depois da cerimónia, vários vogais da RAEM na CCPPC asseveraram que irão “transmitir bem” o espírito das “Duas Sessões” em Macau. Segundo a imprensa em língua chinesa, por exemplo, Leonel Alves afirmou que o sector profissional irá transmitir, sobretudo, o conteúdo relacionado com o Direito mencionado nas “Duas Sessões”. Além disso, considerou que Macau pode tomar como referência o desenvolvimento da inteligência artificial no sistema judicial do Interior da China.
Antes da cerimónia de encerramento, numa entrevista organizada pela CCPPC, Ho Ion Sang, membro do Comité Permanente deste órgão consultivo político, destacou que Hengqin é um local “ideal” da combinação das vantagens dos dois lados da fronteira. Enfatizou ainda que a conjuntura “integração entre Hengqin e Macau” “provou, com factos, junto do mundo que ‘um país, dois sistemas’ é não apenas viável, como também implementável e reconhecido pela população”.
 
Mais propostas em torno da lusofonia e Hengqin
Por outro lado, em Pequim, o deputado da RAEM na Assembleia Nacional Popular (ANP) Dominic Sio submeteu uma proposta na esperança de que o Ministério do Comércio chinês estenda a função “plataforma sino-lusófona” de Macau aos países da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), aproveitando o papel da RAEM para promover a ligação do bloco da ASEAN ao mercado lusófono. Em específico, sugeriu a criação, por parte da RAEM, juntamente com os países lusófonos, de uma plataforma de comércio electrónico transfronteiriço entre a China, os Países de Língua Portuguesa e os da ASEAN.
Também no âmbito da lusofonia, Lao Nga Wong, membro do Comité Permanente da CCPPC, propôs um centro internacional de formação de futebol estabelecido conjuntamente por Hengqin e Macau. Na sua opinião, esse “centro” poderia aproveitar as vantagens da RAEM para introduzir o “sistema de gestão de boa qualidade” dos países lusófonos fortes em futebol e explorar o desenvolvimento “futebol + finanças”, através da emissão de “títulos desportivos” e da criação de um “fundo de crescimento de jogadores de futebol”.
Além disso, foram entregues em Pequim mais propostas focadas em Hengqin. A delegação dos representantes de Macau na ANP propôs a rápida confirmação da localização da estação “Hengqin” de comboio rápido e a extensão do Metro Ligeiro de Macau a esta estação, onde se aplique o modelo de “Inspecção Fronteiriça Integral”. Pretende-se assim concretizar a conexão sem interrupção entre o Metro de Macau e o comboio rápido.
Já Lam Lon Wai, vogal na CCPPC, sugeriu a intensificação da frequência de actividades culturais de grande escala co-organizadas por Macau e Hengqin.
Outra vogal na CCPPC, Li Amber Jiaming, defendeu a concretização da circulação transfronteiriça “eficiente e fácil” de amostras biológicas entre Macau e Hengqin, tais como amostras de sangue, de células humanas e de órgãos. Por sua vez, os representantes na ANP Si Ka Lon e Chui Sai Peng propuseram que Hengqin e Macau investiguem produtos de tratamento com células-tronco.
Por outro lado, Kou Hoi In, membro do Comité Permanente da ANP, sugeriu ao Governo Central que apoie a criação de um mecanismo permanente para a emissão de títulos de dívida do Estado e de governos locais em Macau, bem como a promoção da aplicação da pataca digital em Hengqin e uma ligação reforçada da “e-Mop” ao renminbi digital.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Profissionais da saúde mental queixam-se de normas ambíguas</title><link>https://jtm.com.mo/local/profissionais-da-saude-mental-queixam-se-de-normas-ambiguas/</link><description>








O deputado Lam Lon Wai pede mais recursos humanos na área dos serviços de reabilitação mental na comunidade e a melhoria das normas de notificação e encaminhamento de pacientes com problemas de saúde mental. Segundo disse, há profissionais da área a queixar-se de “obstáculos”
 
A notificação ou encaminhamento de pacientes com problemas de saúde mental tem enfrentando “obstáculos”, queixam-se profissionais da área, citados por Lam Lon Wai, que pediu ao Governo para optimizar estes procedimentos. O deputado considera também que é preciso definir medidas “mais aperfeiçoadas” em relação aos recursos humanos.
De acordo com dados divulgados pelas autoridades em Janeiro, existiam 177 assistentes sociais registados do âmbito de serviços de reabilitação, que representavam 12% do total de assistentes sociais. Já com base em informações do sector, Lam Lon Wai indicou que, actualmente, no âmbito dos serviços de reabilitação mental na comunidade, “cada trabalhador tem de prestar serviços a 30 pessoas”, um rácio mais ou menos equivalente ao registado na Nova Zelândia e Austrália. Contudo, “com a evolução rápida socioeconómica de Macau, vai haver cada vez mais casos de problemas mentais na comunidade”, alertou, numa interpelação escrita.
Assim, o deputado pretende saber se as autoridades vão aproveitar a oportunidade da elaboração do novo Plano dos Serviços de Reabilitação decenal para “definir medidas mais aperfeiçoadas relativas à disposição de recursos humanos ou ao mecanismo da rede de apoio a longo prazo”. “Por exemplo, podem ajustar o rácio pessoal-paciente e o mecanismo de encaminhamento para o hospital, de modo a atenuar a pressão do pessoal da linha da frente e a melhorar as etapas de tratamento dos casos de alto risco”, defendeu.
Por outro lado, “segundo os profissionais da área, nalguns casos urgentes, o pessoal tem enfrentado muitas dificuldades e obstáculos nos procedimentos da notificação ou encaminhamento de pacientes [com doenças mentais] para o hospital, isto porque as normas são relativamente ambíguas”. Neste sentido, questiona se, futuramente e em relação a casos de “alto risco”, as autoridades pretendem optimizar as normas e critérios do processo de encaminhamento destes pacientes para o hospital.
Em concreto, Lam Lon Wai questiona se o Governo irá optimizar a coordenação interdepartamental ou definir orientações “mais aperfeiçoadas”, com o objectivo de “resolver estas dificuldades”.
O deputado notou ainda que, até ao final de Setembro de 2024, havia 3.600 pessoas com deficiências mentais, que representavam 19,43% do total de pessoas com deficiências. Em específico, havia 1.766 deficientes mentais com idade superior a 55 anos, perfazendo 49% do total.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Iniciativa da Casa do Mandarim vista como “caso inovador” pela UNESCO</title><link>https://jtm.com.mo/local/iniciativa-da-casa-mandarim-vista-como-caso-inovador-pela-unesco/</link><description>






											《文化遺產保護法》生效10周年系列活動 – 世遺走走看										



O Instituto do Património Mundial para a Formação e Pesquisa na Região da Ásia-Pacífico, da UNESCO, em Suzhou, seleccionou a actividade “Venha Conhecer Melhor o Nosso Património Mundial”, da Casa do Mandarim, como um dos 10 “casos inovadores” da China ao longo do ano transacto. O Instituto Cultural frisa que este é “um reconhecimento importante” sobre o trabalho de educação juvenil relativo ao património mundial
 
CATARINA PEREIRA
 
A iniciativa de educação juvenil intitulada “Venha Conhecer Melhor o Nosso Património Mundial”, da Casa do Mandarim, foi seleccionada pelo Instituto do Património Mundial para a Formação e Pesquisa na Região da Ásia-Pacífico (WHITRAP), da UNESCO, e localizado em Suzhou, como um dos 10 “casos inovadores” da China em 2024. Segundo o Instituto Cultural (IC), a distinção “vem reconhecer plenamente o trabalho no âmbito da educação juvenil sobre o património mundial”.
Desde a conclusão dos trabalhos de restauro daquele espaço e da abertura ao público, no início de 2010, “o IC tem utilizado activamente a Casa do Mandarim para organizar várias actividades de promoção cultural junto dos jovens, de modo a orientá-los na compreensão sobre o valor do património mundial, dando-lhes a conhecer as características culturais do encontro entre as culturas chinesa e ocidental em Macau, cultivando um sentido de patriotismo, fortalecendo a autoconfiança cultural e divulgando a cultura tradicional chinesa”.
Recorde-se de que foi em 2018 que o mesmo Instituto conferiu o título de “Base de Educação para Jovens sobre o Património Mundial” à Casa do Mandarim. O organismo liderado por Leong Wai Man refere, em comunicado, que para potenciar a função da Casa do Mandarim como “Base” organizou diversas edições da actividade agora distinguida, “a qual pretende encorajar o pensamento criativo e cultivar a inovação cultural e a capacidade criativa dos jovens”. Tudo isto através de “experiências inovadoras e divertidas, incluindo nomeadamente pintura chinesa, escultura, cerâmica, desenho, impressão 3D, blocos de construção e outras actividades artísticas e educativas, tendo o Centro Histórico de Macau como tema principal”.
Além disso, o IC produziu e lançou uma sessão online de curtas-metragens de desenhos animados sobre o Centro Histórico e outros recursos didácticos, em conjugação com a “Exposição Interactiva Especial do Centro Histórico de Macau”, na Casa do Mandarim. No ano passado, o organismo promoveu, pela primeira vez, uma visita de estudo local denominada “Visitas ao Património Mundial”, a fim de alargar os horizontes históricos e culturais dos jovens a partir de múltiplas perspectivas e de cultivar a consciência e o sentido de responsabilidade relativamente ao património cultural.
Reiterando que a selecção, por parte do WHITRAP, “constitui um reconhecimento importante sobre o trabalho do IC no âmbito da educação juvenil sobre o património mundial”, o organismo acrescenta que este ano será adicionado à actividade um novo serviço de reserva de visitas para grupos. Para as escolas primárias de Macau registadas no Governo ou para grupos sem fins lucrativos de Macau será mesmo gratuita.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>UM aposta no intercâmbio com universidades inglesas</title><link>https://jtm.com.mo/local/um-aposta-intercambio-universidades-inglesas/</link><description>








Uma delegação da Universidade de Macau viajou até ao Reino Unido com o propósito de estabelecer acordos de cooperação com instituições de ensino superior, em diferentes áreas científicas, a fim de reforçar o seu papel no contexto internacional
 
Liderada pelo vice-reitor Rui Martins, uma delegação da Universidade de Macau (UM) deslocou-se a várias universidades de topo da Inglaterra, com o propósito de fomentar a cooperação bilateral. A estratégia envolve áreas como intercâmbios de estudantes e professores, programas de dupla graduação e projectos de investigação conjuntos.
De acordo com um comunicado da instituição, Rui Martins descreveu a visita como “uma iniciativa importante para a UM reforçar as suas parcerias com as instituições de ensino superior dos países de língua inglesa”, promovendo “eficazmente” a sua “estratégia de internacionalização” e “estabelecendo uma base sólida para uma cooperação substancial” nos domínios do ensino e da investigação científica. Desse modo, espera “aumentar ainda mais o seu perfil internacional e cultivar talentos de alto nível com uma perspectiva global para a RAEM e a Grande Baía”.
Na Universidade de Warwick, foram estabelecidos “vários acordos” e elaborados “planos para estabelecer programas de intercâmbio de graduação e pós-graduação, programas de dupla titulação e programas de académicos visitantes em áreas como a engenharia, as ciências sociais e a educação, bem como a realização de seminários académicos”.
A delegação da UM visitou também a Universidade de Leicester, onde discutiu a cooperação em “ciência da computação, engenharia e ciência dos materiais”, e sobre programas de dupla graduação, intercâmbios de estudantes e colaboração em investigação. As duas universidades concordaram em assinar um memorando de entendimento para promover a cooperação e o intercâmbio disciplinar.
Por outro lado, na Universidade de Nottingham, as discussões centraram-se em “disciplinas importantes”, como a educação, os estudos portugueses, as ciências sociais e a engenharia, com planos para promover sistematicamente o intercâmbio de estudantes, programas de dupla titulação e conferências académicas. Com a Universidade de Sheffield, foram abordadas questões centradas na engenharia electrónica e eléctrica, matemática, física e educação, tendo sido atingido um consenso inicial sobre a criação de programas de intercâmbio de estudantes, a co-organização de fóruns académicos e o desenvolvimento de projectos de investigação “inovadores”.
Já na Universidade de Leeds, a delegação da UM discutiu o reforço da colaboração na engenharia electrónica e eléctrica, química, ciência dos materiais e educação. As duas instituições, que mantêm uma parceria de longa data, lançaram um mestrado duplo em estudos de inglês este ano académico e admitem lançar mais programas do género noutras disciplinas.
O périplo inglês incluiu ainda, entre outras instituições, uma visita à Universidade de Manchester, onde as duas partes chegaram a um “consenso inicial” sobre o lançamento de programas de dupla graduação.
Para além de Rui Martins, a delegação incluiu Sun Handong, director associado do Instituto de Física Aplicada e Engenharia de Materiais, e Sin Sai Weng, vice-diretor do Instituto de Microelectrónica.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Diminuem queixas sobre ratos em espaços públicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/diminuem-queixas-sobre-ratos-em-espacos-publicos/</link><description>








As queixas apresentadas pela população sobre o aparecimento de roedores em espaços públicos têm sofrido uma diminuição nos últimos cinco anos, na ordem dos 36%. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais, os resultados das investigações revelam que o controlo de ratos se encontra num nível aceitável
 
VÍTOR REBELO 
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) revelou que, no período entre 2019 e 2024, se registou uma diminuição, em cerca de 36%, no número de queixas relativas à presença de ratos nos espaços públicos. No ano passado, houve 711 denúncias feitas pela população às autoridades, em comparação com as 1.113 verificadas cinco anos antes.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ron Lam, o IAM esclareceu que uma investigação, realizada por uma instituição académica do Interior da China sobre a quantidade de roedores nos espaços públicos de Macau, teve como pontos principais os mercados, zonas de vendilhões, parques e jardins, zonas verdes e de lazer, diques e vias públicas periféricas nos prédios dos diversos bairros. Tendo como referência os critérios nacionais, a avaliação centrou-se na observação dos vestígios da movimentação de ratos, incluindo dejectos, buracos, mordidelas, ratos vivos ou mortos, entre outros aspectos.
No documento de resposta a Ron Lam, assinado pelo presidente do IAM, Chao Wai Ieng, o organismo garante que tem vindo a reforçar nos últimos anos os trabalhos de eliminação de roedores colocando caixas com iscos nos espaços públicos. O número de armadilhas fixas colocadas nas ruas registou uma subida de cerca de 200 em 2017 para cerca de 1.400 neste momento, com uma cobertura de todas as zonas de Macau.
“O pessoal específico procede à recolha e análise periódica dos dados das armadilhas nas inspecções para compreender a tendência dos roedores em diversos bairros e tomar as medidas devidas para a sua prevenção e controlo”, sublinha o texto.
Além da colocação de armadilhas fixas, o IAM dividiu todo o território em 25 zonas para desenvolver periodicamente trabalhos de desratização, concentrando-se em lançar iscos para eliminar ratos nos canteiros de flores, zonas verdes, diques, bocas de esgotos, entre outros.
O IAM considera que os resultados das investigações feitas nos últimos anos mostram que o controlo de roedores nos espaços públicos de Macau está num nível “aceitável”.
Desde 2024, os trabalhos regionais de eliminação de roedores passaram de duas para, no mínimo, três vezes ao ano em cada zona, e também nesses locais é feito “um trabalho de eliminação intensiva” com a duração de cinco semanas. Foram colocadas 27.000 caixas com iscos durante o ano.
A resposta à interpelação de Ron Lam conclui que a prevenção e controlo de proliferação de ratos é um trabalho de longo prazo, sendo ainda mais importante a prevenção a partir da fonte. “A sua eficácia depende da colaboração activa de toda a população de Macau, concretizando assim a participação conjunta de todos na prevenção e controlo colectivo em prol da melhoria da higiene ambiental”, assinala o IAM.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Próxima semana traz frio e calor</title><link>https://jtm.com.mo/local/proxima-semana-traz-frio-calor/</link><description>








Observando que o tempo na primeira semana de Março foi quente com nevoeiro, seguido de chuva e frio, os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) prevêem que “as condições meteorológicas de alternância entre frio e calor voltem e que o tempo na região seja húmido”. Para já, são estas as conjecturas para a próxima semana. Já a partir da noite de hoje, Macau deverá passar a ser “gradualmente” influenciado por uma corrente de ar marítimo. Segundo o organismo, “a humidade relativa vai voltar a subir” e, com o vento fraco, “é provável voltar a ocorrer nevoeiro e chuva nas regiões costeiras de Guangdong, pelo que a visibilidade será baixa”. De acordo com as últimas previsões, uma frente fria vai chegar à costa de Guangdong no sábado, prevendo-se que possa trazer aguaceiros e trovoadas para o interior da província. “No entanto, a ocorrência da primeira trovoada deste ano em Macau depende da intensidade e da posição da frente fria à chegada”, apontam os SMG. “Independentemente da possibilidade de ocorrência de trovoadas em Macau, prevê-se que os aguaceiros aumentem”, pode ler-se numa nota, com o organismo a apelar à população para continuar a prestar atenção às previsões meteorológicas mais recentes. Por outro lado, com a passagem da frente fria pela costa de Guangdong durante o fim-de-semana, outra monção de nordeste vai afectar Macau, “e com o aumento do vento do quadrante norte, a temperatura voltará a descer”. Assim, na próxima semana, o tempo na região deverá marcar-se por alterações meteorológicas de alternância entre frio e calor. “Além disso, dada a ocorrência de nevoeiro, a visibilidade será baixa, pelo que se apela à população para prestar atenção às alterações das condições atmosféricas e à segurança na condução”, alertam os SMG.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>CCAC e Singapura unem esforços no combate à corrupção</title><link>https://jtm.com.mo/local/ccac-singapura-unem-esforcos-combate-a-corrupcao/</link><description>








O Comissariado contra a Corrupção (CCAC) recebeu o director do Gabinete de Investigação de Práticas de Corrupção de Singapura, Sam Tee, para partilharem ideias sobre o combate à corrupção em Macau e na Cidade-Estado. Ao Ieong Seong, comissária do CCAC, frisou que, apesar de terem culturas e sistemas jurídicos distintos, os dois territórios partilham a mesma visão sobre o que constitui uma sociedade íntegra baseada num Estado de Direito, de acordo com o comunicado do CCAC. A comissária acrescentou que ambas as partes mantêm “uma atitude de tolerância zero” e a aplicação de “sanções severas e firmes” no combate a actos de corrupção. Por sua vez, o director do Gabinete de Investigação de Práticas de Corrupção de Singapura reconheceu que a visita pode “promover o intercâmbio e a cooperação entre as duas partes”, concordando com as propostas de Ao Ieong Seong em termos de formação conjunta de pessoal, segundo a mesma nota. A equipa do CCAC realizou ainda uma apresentação sobre casos investigados e procedimentos de investigação, seguida de uma troca de opiniões no âmbito da prevenção e do combate à corrupção. Para além de Ao Ieong Seong e Sam Tee, estiveram presentes o adjunto da comissária do CCAC e director dos Serviços contra a Corrupção, Wong Kim Fong, o assessor, Fong Pak Ian e Lei Tong Leong, chefe do 2º Departamento de Investigação da Direcção dos Serviços contra a Corrupção.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Companhia Bai Li integra IPOR</title><link>https://jtm.com.mo/local/companhia-bai-li-integra-ipor/</link><description>








A Companhia Bai Li Grupo foi recentemente integrada na estrutura associativa do Instituto Português do Oriente (IPOR), na sequência de uma deliberação adoptada em Assembleia Geral. “Reconhecida pela sua excelência na área de comércio internacional, especialmente no sector de distribuição de vinhos”, a empresa “tem procurado posicionar-se como plataforma comercial sino-portuguesa em Macau, investindo ao longo dos anos numa série de projectos e actividades”, com o objectivo de usar Macau como “veículo de ligação para a colocação de produtos portugueses na República Popular da China”, refere um comunicado do IPOR. Essa estratégia, acentua, alinha-se com os princípios e objectivos do IPOR, uma vez que é “complementada” com iniciativas de promoção do turismo, da cultura e da língua portuguesa. A mesma nota salienta ainda que a entrada da Companhia Bai Li no IPOR demonstra, por um lado, “o reconhecimento do trabalho desenvolvido na preservação e difusão da Língua e Cultura Portuguesas na região Ásia-Pacífico” e, por outro, “a identificação e comprometimento” da empresa no reforço da missão do Instituto e no estreitamento das relações entre os países lusófonos, a RAEM e o Interior da China. O novo membro passa assim a integrar um grupo de associados que inclui a Fundação Oriente (fundadora do IPOR), o Camões – Instituto da Cooperação e da Língua, o BNU, a Quinta da Marmeleira e a Sociedade de Turismo e Diversões de Macau. “Esta cooperação é, neste sentido, mais um passo para a afirmação do papel do IPOR, não só como agente disseminador do valor económico e global da língua portuguesa, mas também da cooperação cultural e promotor da interculturalidade”, remata o comunicado.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prémio da MGM e Art Basel distingue artistas emergentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/premio-da-mgm-art-basel-distingue-artistas-emergentes/</link><description>








O vencedor da primeira edição do “Prémio de Arte MGM Discoveries” vai ser revelado durante a Art Basel Hong Kong, no dia 28 de Março. O galardão destaca a originalidade e a inovação dos talentos internacionais emergentes no mundo da arte. O prémio foi criado pela MGM e Art Basel Hong Kong para apoiar talentos de todas as idades e nacionalidades “na exploração das infinitas possibilidades da arte, elevando a sua influência no mundo da arte internacional e infundindo uma nova energia na cena artística global”, segundo refere um comunicado da operadora de jogo. A MGM espera introduzir tendências artísticas de ponta na cidade, convidando artistas premiados para Macau e inspirando a geração mais jovem a envolver-se na criação artística. Três candidatos vão ser avaliados, nomeadamente Shin Min, representado pela P21 de Seul, Kayode Ojo, da Sweetwater de Berlim e Saju Kunhan, da Tarq de Mumbai. O júri é composto por cinco especialistas da esfera artística e cultural internacional, incluindo Aaron Cezar, director fundador da Delfina Foundation, organização sem fins lucrativos que promove intercâmbios artísticos no Reino Unido; Antonia Carver, directora da Art Jameel no Dubai; Christopher K. Ho, director executivo do Asia Art Archive; X Zhu-Nowell, director executivo e curador chefe do Museu Rockbund Art, em Xangai; e Sam Seungho Park, presidente da Fundação de Artes e Cultura Parkseobo, em Seul. O vencedor receberá um prémio de 50.000 dólares. Para além disso, os três artistas terão a oportunidade de realizar uma exposição e participar em intercâmbios em Macau e na área da Grande Baía.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>RECEITAS DO JOGO CONTINUAM “ESTÁVEIS” NO INÍCIO DE MARÇO</title><link>https://jtm.com.mo/local/receitas-jogo-continuam-estaveis-inicio-de-marco/</link><description>








As receitas brutas dos casinos de Macau cifraram-se em cerca de 5,75 mil milhões de patacas nos primeiros nove dias deste mês, correspondendo a uma média diária de 638 milhões, adiantou ontem o banco de investimento JP Morgan. A facturação manteve-se “estável” em relação aos 644 milhões por dia apurados nos primeiros dois meses do ano, “o que é algo encorajador para um mês intermédio como Março”, realça o relatório assinado pelos analistas DS Kim, Selina Li e Mufan Shi. Entre 1 e 9 de Março, as receitas do mercado de massas e do segmento VIP terão atingido, respectivamente, 110% e pouco mais de 20% do nível pré-covid. O banco de investimento acredita que as contas deste mês poderão encerrar em torno dos 19 mil milhões de patacas, um valor próximo do registado no período homólogo de 2024 (19,5 mil milhões). Nesse cenário, a contabilidade do primeiro trimestre também permanecerá “estável” em termos anuais, apesar das “comparações relativamente difíceis”, acrescentou o trio de analistas. Beneficiando de bases comparativas menos exigentes, as receitas poderão subir 5% no segundo semestre, “resultando num modesto crescimento de 3% para 2025”, antecipa a equipa do JP Morgan. De acordo com dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, as receitas dos casinos totalizaram cerca de 38 mil milhões de patacas nos primeiros dois meses deste ano, reflectindo um aumento residual de 0,5% face ao mesmo período de 2024. Em Fevereiro, as receitas atingiram 19,74 mil milhões, montante que traduz subidas de 8,2% e 6,8% em termos mensais e anuais, respectivamente, e equivale a 77,8% do nível de 2019.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2356/</link><description>








Breves
Idosas hospitalizadas após incêndio em habitação social
Um incêndio no bloco 4 do Edifício Lok Kuan, habitação social em Coloane, provocou má disposição a duas residentes, uma de 70 anos e a outra de 90, que acabaram por ser transportadas para o hospital. O incêndio ocorreu numa fracção no 11º andar, tendo sido causado por um curto-circuito. Segundo o Corpo de Bombeiros, as idosas moram noutros pisos e uma delas sentia desconforto cardíaco. Além disso, 24 moradores saíram do prédio pelo próprio pé.
 
Mantém-se indemnização por acidentes laborais
O Governo decidiu, “no pressuposto do equilíbrio dos direitos e interesses dos trabalhadores e empregadores, manter os limites vigentes das indemnizações por danos resultantes de acidentes de trabalho e doenças profissionais”, informaram os Serviços para os Assuntos Laborais. Os limites das indemnizações devem ser revistos anualmente. A análise feita pelo Executivo correspondeu a 2023 e incluiu dados sobre a situação económica e o mercado laboral, tendo sido ouvidos o sector segurador e os representantes dos trabalhadores e dos empregadores.
 
12 mil ainda não fizeram prova de vida
Há actualmente 168 mil beneficiários da pensão para idosos ou da pensão de invalidez, sendo que cerca de 12 mil ainda não efectuaram a prova de vida. Apontando que podem fazê-lo até ao final de Março, o Fundo de Segurança Social recorda que os procedimentos podem ser feitos presencialmente ou através da Conta Única. O Fundo reitera ainda que não envia mensagens com links, pedindo aos cidadãos que estejam alerta a tentativas de fraude.
 
Mais de 100 vagas de emprego em empresas tecnológicas
Uma sessão de conjugação de emprego vai proporcionar mais de uma centena de vagas em empresas tecnológicas certificadas. A iniciativa das direcções dos Serviços para os Assuntos Laborais e de Economia e Desenvolvimento Tecnológico realiza-se a 29 de Março, com as inscrições a decorrer entre hoje e dia 26. Um total de 13 empresas, que actuam em áreas como as tecnologias de informação ou a inteligência artificial, oferecem vagas em 67 categorias.
 
Consulta gratuita de rastreio de cancro para mulheres
Os Serviços de Saúde lançaram o “Programa de lembrete para o rastreio do cancro do colo do útero” em colaboração com as instituições médicas sem fins lucrativos. O objectivo é sensibilizar as residentes da RAEM, entre 21 e 65 anos de idade, a realizarem uma consulta de rastreio gratuita num dos 14 locais de prestação desse serviço, incluindo Centros de Saúde e clínicas de associações. Para além de uma chamada telefónica de lembrete que irão receber, as residentes podem recorrer à “Conta Única” para mais informações sobre o programa dos Serviços de Saúde.
 
Covid infecta cinco utentes do Lar de Cuidados de Ká Hó
Cinco utentes do Lar de Cuidados de Ká-Hó, da Federação das Associações dos Operários, foram diagnosticados com covid-19. O estabelecimento já aplicou medidas de controlo da infecção e normas de isolamento para os utentes infectados, indicaram os Serviços de Saúde (SSM), acrescentando que estes se encontram em “estado estável”, sem complicações graves. Os SSM garantem ainda que continuam a organizar medidas de apoio para grupos de alto risco, como consultas remotas ou envio de profissionais de saúde para serviços de proximidade.

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Direitos das mulheres retrocedem em um quarto dos países, alerta ONU</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/direitos-das-mulheres-retrocedem-em-um-quarto-dos-paises-alerta-onu/</link><description>








A polarização política, as novas tecnologias, os conflitos e a emergência climática ameaçam os direitos das mulheres, que sofrerão retrocessos em um em cada quatro países até 2024, alertou um relatório da organização ONU Mulheres.
“O enfraquecimento das instituições democráticas andou de mãos dadas com uma reacção violenta contra a igualdade de género”, alertam os autores do relatório que analisa os direitos das mulheres 30 anos após a Declaração e Plataforma de Acção de Pequim, em 1995, adoptada por 189 países.
Actores contrários aos direitos de género “estão a minar activamente o consenso de longa data sobre questões-chave”. “Quando não conseguem reverter totalmente o progresso legal e político, tentam bloquear ou retardar a sua aplicação”, diz o relatório, publicado a propósito do Dia Internacional da Mulher.
“Quase um quarto dos países relata que a reacção contra a igualdade de género está a dificultar a implementação” dos acordos de Pequim.
“A polarização política está cada vez mais exacerbando o risco e a realidade da reacção violenta de género”, adverte o relatório.
A isso somam-se os conflitos e as crises, que se agravaram desde a pandemia de covid-19 que eclodiu em 2020, a emergência climática e as novas tecnologias digitais, em especial a inteligência artificial.
“Os direitos das mulheres e meninas enfrentam um cenário sem precedentes de ameaças cada vez maiores em todo o mundo, de níveis mais altos de discriminação até protecções jurídicas mais fracas e financiamento reduzido para programas e instituições que apoiam e protegem as mulheres”, afirma a agência da ONU.
“Mulheres e meninas estão a exigir mudanças e não merecem nada menos”, disse a directora da ONU Mulheres, Sima Bahous.
Um total de 63% das mulheres entre 25 e 54 anos têm um trabalho remunerado, em comparação com 92% dos homens. Mais de 772 milhões de mulheres trabalham na economia informal, não têm protecção social e os seus empregos são os mais ameaçados em caso de crise.
Desde 2022, os casos de violência sexual relacionada com conflitos aumentaram em 50%, e 95% das vítimas são mulheres e meninas. Em 2023, 612 milhões de pessoas viviam a 50 km de um dos 170 conflitos armados que ocorrem no planeta, mais 54% do que em 2010.
Em cada 10 minutos, uma mulher ou menina é morta pelo parceiro ou por um membro da família, e um terço sofre violência física e sexual, tanto em casa quanto fora dela.
O documento destaca que, nos últimos anos, a igualdade de género foi alcançada na educação de meninas, a mortalidade materna foi reduzida em um terço, a representação feminina nos parlamentos mais que dobrou e muitos países aboliram leis discriminatórias. No entanto, as mulheres ainda têm 64% dos direitos que os homens desfrutam e isso apesar do facto de que “quando os direitos das mulheres são totalmente defendidos nos países onde vivem, as famílias, comunidades e economias prosperam”, diz o relatório, que também inclui o novo programa Pequim+30, com seis iniciativas para concluir as tarefas pendentes.
Isso inclui garantir acesso igualitário à tecnologia, erradicar a pobreza e a violência, tomada de decisões igualitárias, paz e segurança e justiça climática.
“Poderíamos ser a primeira geração a viver num mundo igualitário”, frisam os autores…
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>