<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Expansão do Aeroporto requer mais controladores de tráfego</title><link>https://jtm.com.mo/local/expansao-aeroporto-requer-mais-controladores-de-trafego/</link><description>








Integrando 28 profissionais licenciados, a equipa de controladores de tráfego aéreo na RAEM será reforçada com quatro novos elementos, todos jovens, que estão a ser formados e poderão começar a trabalhar no final deste ano, adiantou o presidente da Associação dos Controladores de Tráfego Aéreo ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Raymond Tam Tek Hong descreveu que a equipa tem sido “muito estável”, mas precisa de mais mão-de-obra por causa da expansão do Aeroporto e também porque em 2026, a duração mínima da formação anual irá triplicar para 12 horas
 
Actualmente, Macau conta com 28 controladores de tráfego aéreo licenciados. Quase todos são residentes, excepto um titular de “blue card”, afirmou Raymond Tam Tek Hong, presidente da Associação dos Controladores de Tráfego Aéreo de Macau (MATCA, na sigla inglesa), descrevendo a equipa como “muito estável”.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU sobre o ponto de situação dos recursos humanos, o líder associativo assegurou que “normalmente não há problema”. Mas também notou que os controladores enfrentam alguma pressão quando Macau regista mau tempo, como a passagem de tufões. Isto porque, durante os tufões, não é possível mudarem de turno, sendo que, habitualmente os controladores têm de seguir de forma rigorosa o horário definido pela Autoridade de Aviação Civil para terminar o trabalho e descansar, não sendo permitido que ultrapassem o tempo máximo de trabalho por dia.
Actualmente, 50% dos controladores de tráfego aéreo em Macau são homens. “O pessoal tem sido sempre cerca de duas dezenas”, apontou Raymond Tam Tek Hong.
Segundo adiantou, após três décadas da criação da associação, a equipa de controladores vai enfrentar uma evolução, devido à expansão do Aeroporto Internacional de Macau, isto é, haverá um reforço da equipa.
“Actualmente, temos quatro novos colegas que estão a ser formados, tendo em conta a necessidade de desenvolvimento do Aeroporto e a obra de aterro, já em curso, para a expansão. Durante o processo de aterro, podem surgir algumas alterações no terreno do Aeroporto e no céu. Por isso, precisamos de começar a preparar o nosso pessoal dois a três anos antes da conclusão e precisamos de algum tempo para este reforço, para que se familiarizem com as operações actualizadas no local do Aeroporto”, explicou Raymond Tam Tek Hong.
Os quatro formandos, todos jovens do sexo masculino, começaram a receber formação no início do corrente ano e vão sujeitar-se aos exames entre Setembro e Outubro, para poderem trabalhar a partir do final do ano.
O presidente da MATCA defendeu que a equipa de controladores de tráfego aéreo deve integrar mais pessoal, “também porque aumentaram as horas da formação anual, e a duração da formação só irá aumentar cada vez mais no futuro”, explicou. Acrescentou ainda que os turnos ficarão mais apertados quando houver necessidade de formação, porque nesse caso o profissional terá de deixar o posto de trabalho durante um dia inteiro ou vários dias consecutivos.
Actualmente, os controladores de tráfego aéreo no território precisam de receber um total de quatro horas de formação por ano. No entanto, a duração mínima da formação anual exigida a este grupo de profissionais no próximo ano foi elevada pelas autoridades para 12 horas.
 
Situações de emergência alvo de formação
Segundo Raymond Tam Tek Hong, o conteúdo principal da formação anual dos controladores consiste na actualização das exigências de trabalho em relação ao “pessoal de terra” e na simulação computacional das situações do Aeroporto, incluindo algumas situações de emergência.
Por outro lado, o dirigente associativo revelou que, aproveitando o 30º aniversário da associação e do Aeroporto, a MATCA vai organizar em Macau a 41ª Conferência Regional da Ásia-Pacífico da Associação dos Operadores de Tráfego Aéreo, entre 20 e 22 de Outubro deste ano, com a participação de controladores de tráfego aéreo, especialistas em aviação, líderes da indústria, entre mais de 100 profissionais, que irão discutir o avanço da segurança da aviação, a eficiência operacional e a colaboração regional, sob o tema: “Operações em todas as condições meteorológicas no aeródromo”.
Fundada em 1995, a MATCA é uma organização sem fins lucrativos dedicada à “promoção da excelência profissional na gestão do tráfego aéreo”.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucro da Sands voltou a cair no segundo trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-da-sands-voltou-cair-segundo-trimestre/</link><description>








A Sands China viu os lucros líquidos caírem 13% no segundo trimestre deste ano, para 214 milhões de dólares, após já ter registado resultados considerados “fracos” no início do ano. Num cenário em que a operadora admite não estar a ter um desempenho tão bom quanto esperava em Macau, o CEO da Las Vegas Sands reconheceu falhas e revelou que o grupo mudou de estratégia. Já Grant Chum, presidente da Sands China, explicou que, desde final de Abril, começaram a implementar “um programa de reinvestimento de clientes mais agressivo”, o qual já começou a dar frutos
 
CATARINA PEREIRA
 
Depois de um primeiro trimestre com resultados “fracos”, o lucro da Sands China voltou a cair nos três meses terminados em Junho. Num contexto em que a operadora de jogo não tem tido em Macau um “desempenho” tão bom quanto o que gostaria – como admitiu já Robert Goldstein, CEO do grupo Las Vegas Sands (LVS) -, o presidente da Sands China, Grant Chum, revelou, na apresentação dos resultados, que o grupo já está a adoptar uma mudança estratégica para recuperar terreno perdido.
A Sands China encerrou o segundo trimestre de 2025 com lucros líquidos de 214 milhões de dólares americanos (cerca de 1,7 mil milhões de patacas), traduzindo-se numa quebra de 13% face aos 246 milhões anotados no mesmo período do ano anterior. No período em análise, os resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) apresentaram um ligeiro aumento anual de 0,9% para 566 milhões de dólares.
“Tivemos um desempenho abaixo do esperado neste mercado”, disse Rob Goldstein. “Não abordámos o suficiente em relação ao reinvestimento de clientes. Acreditávamos que os nossos empreendimentos seriam suficientes [para atrair mais clientes]. Estávamos enganados. E assim, ao longo do trimestre, mudámos a nossa abordagem para nos permitir aumentar a nossa quota de mercado e o EBITDA (…) “Agora, entrámos na onda. Não estamos a liderar o mercado – estamos simplesmente na disputa agora, e isso é bom”, acrescentou, numa videoconferência sobre os resultados do grupo.
Já Grant Chum afirmou que “por volta de final de Abril, começámos a implementar um programa de reinvestimento de clientes mais agressivo”. “Estamos a ver alguns resultados iniciais encorajadores com estes níveis crescentes de reinvestimento. À medida que avançávamos para Maio e Junho, o desempenho do Sands China melhorou e continuaremos a ajustar-nos às condições de mercado, conforme necessário”, afirmou.
Os dados revelam igualmente que as receitas líquidas da Sands China ficaram pouco abaixo dos 1,80 mil milhões de dólares, um aumento de 2,5% em termos homólogos.
Entre Abril e Junho, as receitas dos casinos da operadora em Macau foram de cerca de 1,35 mil milhões, quando no ano passado tinham sido de 1,33 mil milhões. Contudo, somente as receitas do casino do Londoner aumentaram em relação ao ano anterior, para 495 milhões (+56%). Nos restantes empreendimentos da Sands China, as receitas dos casinos diminuíram em relação ao ano anterior.
Segundo Chum, a Sands China está também à procura de oportunidades para “melhorar o desempenho” do Parisian e do Sands. Quanto ao Londoner, o desempenho é diferente: “No geral, a recepção ao The Londoner tem sido fenomenal. Estamos a receber um feedback excepcional dos clientes”.
O EBITDA ajustado do Parisian caiu 47% em termos homólogos para 44 milhões de dólares, ao passo que a receita líquida diminuiu 26,8% para 194 milhões. No Sands Macau, o EBITDA ajustado sofreu um decréscimo de 10% para 9 milhões, enquanto a receita líquida caiu 10,1% para 71 milhões de dólares.
Patrick Dumont, director de operações da Las Vegas Sands e futuro líder do grupo, acrescentou: “Não estamos onde queremos estar em Macau. Sentimos que fizemos um grande investimento, temos um grande produto e acreditamos que podemos aumentar o EBITDA a partir daqui”.
Apesar dos desafios em Macau, a LVS registou um resultado líquido de 519 milhões de dólares no segundo trimestre, acima dos 424 milhões do ano anterior (+22,4%), enquanto o EBITDA cresceu 24,3% para 1,33 mil milhões. O cenário deveu-se principalmente ao Marina Bay Sands. As operações em Singapura viram as receitas líquidas subirem 36,6%, para 1,39 mil milhões, com o EBITDA ajustado a crescer 50%, para 768 milhões.
Goldstein destacou o desempenho recorde da propriedade, atribuindo-o à conclusão de uma renovação de 1,75 mil milhões de dólares. “O Marina Bay Sands voltou a registar um desempenho financeiro e operacional recorde”, afirmou, acrescentando: “Os nossos novos produtos e serviços elevados posicionam-nos para um crescimento adicional”.
Em geral, a receita dos casinos da LVS aumentou 18,7% em termos homólogos, para pouco menos de 2,42 mil milhões. As receitas não relacionadas com o jogo – incluindo serviços de hotelaria, alimentos e bebidas, operações de centros comerciais, convenções e retalho – totalizaram 760 milhões de dólares, um acréscimo de 4,7% em relação aos 726 milhões do ano anterior.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Francis Lui doou 30 milhões à UTM que inaugurou Edifício Yiu Tung</title><link>https://jtm.com.mo/local/francis-lui-doou-30-milhoes-a-utm-inaugurou-edificio-yiu-tung/</link><description>








A UTM inaugurou já o Edifício Yiu Tung, que vai ser o principal local de ensino dos cursos de licenciatura no próximo ano lectivo. Francis Lui Yiu Tung, vice-presidente da UTM e presidente do Galaxy Enternainment Group, doou 30 milhões de patacas à instituição. A reitora, Fanny Vong, agradeceu o gesto e assinalou que o montante “significa maior flexibilidade no futuro”
 
CATARINA PEREIRA
 
O novo edifício da Universidade de Turismo de Macau (UTM), denominado Edifício Yiu Tung, está pronto para o arranque do ano lectivo 2025/2026, passando este a ser o principal local de ensino dos cursos de licenciatura. O espaço tem capacidade para albergar mais de 2.000 estudantes em simultâneo, tanto para as aulas teóricas como práticas. “Não é apenas uma infra-estrutura para ensino e prática, mas também um marco simbólico que representa o bem público e inspira a dedicação de docentes e alunos”, afirmou Fanny Vong, reitora da instituição, na cerimónia de apresentação do edifício.
Fanny Vong agradeceu ainda a doação de 30 milhões de patacas feita por Francis Lui Yiu Tung, presidente da Fundação para o Desenvolvimento da UTM e vice-presidente da UTM, bem como presidente do Galaxy Entertainment Group. “Enquanto instituição pública de ensino superior, esta foi a primeira vez que a UTM abriu uma nova fonte de receita financeira, o que significa maior flexibilidade no futuro”, vincou a reitora.
Francis Lui, por sua vez, agradeceu ao Governo da RAEM e à UTM “pela confiança e apoio na atribuição do nome ‘Edifício Yiu Tung’ ao novo edifício”. Referindo que, desde que assumiu funções na UTM tem “sentido profundamente o empenho e dedicação de todos os seus membros na formação dos futuros talentos do sector”, Lui disse esperar, com esta doação, “apoiar ainda mais” a instituição “no avanço do ensino e investigação de qualidade e inovadores, bem como na ligação entre os resultados académicos e as necessidades em evolução da indústria”.
Sublinhou também que espera trabalhar em estreita colaboração com a UTM e todos os sectores da sociedade para reforçar o desenvolvimento de Macau como “Cidade Mundial de Turismo e Lazer”, desejando que o Edifício Yiu Tung “materialize esta visão, inspirando, conectando e capacitando os jovens a contribuir para o futuro de Macau”.
Na ocasião, Cheung Kin Chung, presidente da Comissão Executiva da Fundação para o Desenvolvimento da UTM, agradeceu a Francis Lui e explicou que os 30 milhões de patacas serão destinados a “apoiar o desenvolvimento académico da Universidade, incluindo a criação de prémios de excelência no ensino, prémios de investigação, prémios para artigos destacados e o fomento de programas de intercâmbio e colaboração”, segundo uma nota da instituição.
O edifício educativo tem 14 pisos e uma área total de aproximadamente 16.000 metros quadrados, dispondo de 58 salas de aula teóricas, 54 gabinetes académicos, quatro cozinhas pedagógicas, salas simuladas de recepção e de práticas de governança.
A cerimónia, presidida pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, contou com a presença de membros do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM e do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da RPC, do director dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude, Kong Chi Meng, entre outras personalidades.
Fanny Vong assegurou ainda que a UTM “continuará a assumir a missão que lhe foi confiada nesta nova era, aproveitando as suas competências para formar talentos multidisciplinares no âmbito do ‘Turismo+’, introduzindo novos elementos e vitalidade no desenvolvimento sinergético do sector turístico e de outros sectores, contribuindo assim para o desenvolvimento de alta qualidade de Macau e do país”.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Camões” marca estreia de Victor Marreiros em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/camoes-marca-estreia-de-victor-marreiros-em-portugal/</link><description>








A exposição “Camões Cinco Zero Zero”, de Victor Hugo Marreiros, vai ser inaugurada amanhã em Lisboa. Será a primeira vez que o artista macaense apresenta um trabalho individual em Portugal. O projecto assinala os cinco séculos do poeta português



















A Galeria Passevite, em Lisboa, vai inaugurar este sábado, pelas 18h30 (hora portuguesa), a mostra “Camões Cinco Zero Zero”, de Victor Hugo Marreiros. É a primeira vez que o artista de Macau apresenta um projecto a solo em Portugal. O trabalho estará patente na capital portuguesa até ao dia 30 de Agosto e seguirá mais tarde para Macau, segundo um comunicado.
A exposição celebra os 500 anos de Luís de Camões e propõe “uma leitura contemporânea e simbólica da figura do poeta”, recorrendo a cartazes comemorativos do 10 de Junho em Macau, que Victor Hugo Marreiros criou ao longo de mais de 30 anos. Nas suas várias produções, Marreiros atribuiu um tom de modernidade a Camões, trazendo-o “para o nosso tempo e para o tempo de Macau”, pode ler-se numa nota de intenções.
O projecto nasceu de uma ideia original do designer gráfico Henrique Silva e apresenta uma reinterpretação de Camões “com liberdade gráfica, humor e espírito crítico, numa série que é, simultaneamente, memória e criação”. O desafio que o designer propôs ao autor dos cartazes foi “isolar, por uma vez, a figura do poeta sem reis nem rainhas, presidentes ou ministros, sem Benfica, Sporting ou Porto”. No fundo, “sem outro contexto que não o próprio Camões”.
O traço de Victor Hugo Marreiros “é simples, mas nunca neutro” e demonstra “um equilíbrio raro entre o simbólico e o popular, entre o desenho e a ideia, entre a seriedade e o sorriso”, defende Henrique Silva. A série demonstra o sentido que faz ver “um Camões que não vem apenas da memória nacional, mas do mundo. E, neste caso, vem de Macau”, com “um olhar contaminado, no melhor sentido da palavra, por séculos de encontros, trocas e convivências culturais”. “A identidade portuguesa não é coisa só nossa, nem exclusiva”, ressalta Henrique Silva.
Para a directora do Instituto Português do Oriente (IPOR), Patrícia Quaresma, o trabalho de Victor Hugo Marreiros cruza “com sensibilidade e inteligência, referências do Oriente e do Ocidente”. A responsável do IPOR acredita que “esta exposição irá inspirar, suscitando encontros, leituras e partilhas e dando continuidade a essa construção de roteiros que unam Macau e Portugal”.
Victor Hugo Marreiros leva mais de 45 anos dedicados às artes visuais, cenografia e design gráfico, tendo sido reconhecido e premiado, local e internacionalmente, em mais de 200 ocasiões. O seu trabalho inclui centenas de capas de livros, revistas e cartazes. Além disso, participou em exposições por mais de 20 países, como Portugal, Japão, Brasil e EUA, entre outros.
Chefiou o Sector Gráfico do Instituto Cultural durante mais de duas décadas e, entre 1984 e 1989, foi director artístico da TDM – Teledifusão de Macau. Actualmente, é director artístico do ateliê “victor hugo design”, onde desenvolveu “uma linguagem gráfica inconfundível”.
A “Passevite” é uma associação cultural sem fins lucrativos, fundada em 2014 por Henrique Silva, Paulo Robalo, Mathieu Sodore, Daniel Nascimento e Rui Lourenço. Mensalmente, apresenta eventos inseridos “nas mais diversas linguagens e géneros artísticos”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>China e UE querem atenuar divergências</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/china-ue-querem-atenuar-divergencias/</link><description>






											epa12257687 Chinese President Xi Jinping (2-L), Chinese Foreign Minister Wang Yi (L), European Council President Antonio Costa (6-R) and European Commission President Ursula von der Leyen (5-R) along with delegates attend the opening remarks of the 25th EU-China summit at the Great Hall of the People in Beijing, China, 24 July 2025. The summit, marking the 50th anniversary of EU-China bilateral relations, focuses on the state of these relations and global geopolitical challenges.  EPA/MAHESH KUMAR A. / POOL										



O Presidente chinês, Xi Jinping, apelou ontem a uma renovação estratégica nas relações com a União Europeia (UE), enquanto a presidente da Comissão Europeia (CE), Ursula von der Leyen, alertou que as relações bilaterais atingiram um “ponto de inflexão”, exigindo soluções para o desequilíbrio comercial, e o presidente do Conselho Europeu, António Costa, reiterou o apelo a Pequim para que use a sua influência para pôr fim à guerra na Ucrânia, instando a China a desempenhar “um papel activo em prol da paz e da estabilidade internacional”.
Numa cimeira em Pequim marcada por crescentes tensões comerciais, tecnológicas e geopolíticas entre os dois blocos, o Primeiro-Ministro chinês, Li Qiang, defendeu, por sua vez, que a cooperação deve ser “o tom predominante”, apontando “a parceria” como “a definição correcta das relações China-UE”.
Segundo Xi Jinping, ao longo das últimas cinco décadas, os laços sino-europeus produziram “resultados frutíferos” e beneficiaram ambas as partes e o mundo. Perante “uma situação internacional mais desafiadora e complexa”, a China e a UE devem reforçar a comunicação, fomentar a confiança e aprofundar a cooperação, contribuindo com mais estabilidade e previsibilidade para o mundo, defendeu. “Devemos procurar convergências, mesmo mantendo divergências, e persistir na abertura e no benefício mútuo”, afirmou, sublinhando a importância de promover um relacionamento bilateral “que continue a crescer na direcção correcta” e que possa projectar-se para os próximos 50 anos “ainda mais brilhantes”.
Acompanhada por Costa, Von der Leyen observou que, para “reequilibrar” a relação, é necessário tomar medidas para “aumentar o acesso ao mercado para as empresas europeias na China, limitar o impacto externo do excesso de capacidade e reduzir os controlos de exportação”.
Segundo o Ministério dos Negócios Estrangeiros chinês, Li afirmou que a China e a UE “não têm conflitos fundamentais” e insistiu que “a cooperação é uma opção natural”, mesmo num ambiente internacional “em transformação”. Salientou ainda que se ambas as partes “defenderem o comércio livre e praticarem firmemente o multilateralismo”, o dinamismo económico global será mantido e a tendência para um mundo multipolar avançará.
Por seu lado, Von der Leyen realçou que a Europa acredita no comércio livre, “mas também na concorrência leal” e alertou que, quando as suas preocupações não forem atendidas, “a indústria e os cidadãos europeus exigirão que os seus interesses sejam defendidos”. “A UE e a China são parceiros comerciais importantes, mas o actual desequilíbrio é grave, com um défice comercial que atinge os 305 mil milhões de euros”, afirmou a CE, no comunicado divulgado após as reuniões. Bruxelas manifestou preocupação com “distorções sistémicas persistentes” e o “excesso de capacidade industrial” da China, que considera agravar as desigualdades no acesso ao mercado.
O bloco europeu voltou a exigir progressos em questões comerciais de longa data, recordando que os investimentos chineses na Europa podem beneficiar a competitividade, o progresso tecnológico e a criação de emprego de qualidade, desde que exista reciprocidade. “A UE continua disposta a participar num diálogo construtivo para encontrar soluções negociadas. Mas, enquanto tal não acontecer, adoptará medidas proporcionais e em conformidade com o direito internacional para proteger os seus legítimos interesses”, advertiu a CE.
Bruxelas pediu ainda que a China tome medidas concretas para melhorar o acesso das empresas europeias ao mercado chinês em setores prioritários como a carne, cosméticos e produtos farmacêuticos.
O executivo comunitário exigiu também o fim das “represálias” contra exportações europeias de conhaque, carne de porco e produtos lácteos, bem como o levantamento de restrições à exportação de terras raras, que considera ter um “impacto negativo” nos sectores industriais europeus. A nota oficial sublinha igualmente a necessidade de promover a reciprocidade na área digital, referindo que as empresas europeias enfrentam obstáculos significativos para operar na China.
A UE expressou ainda preocupações quanto à falta de clareza nas normas chinesas sobre segurança de dados e fluxos transfronteiriços, além de denunciar “actividades cibernéticas maliciosas” com origem na China.
Por outro lado, a China e UE comprometeram-se a reforçar os esforços conjuntos no combate às alterações climáticas. Ambas as partes acordaram reforçar a cooperação em áreas como a transição energética, adaptação às alterações climáticas, controlo das emissões de metano, mercados de carbono e tecnologias verdes e de baixo carbono.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitantes do Continente crescem acima da média</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-continente-crescem-acima-da-media/</link><description>








O número de visitantes em Macau aumentou 14,9% para cerca de 19,22 milhões no primeiro semestre de 2025, em termos anuais, com o mercado do Continente chinês a representar 71,6% do total, segundo dados ontem divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), que incluem 11,18 milhões de excursionistas (+25,8%) e quase 8,04 milhões de turistas (+2,6%). O período médio acumulado de permanência dos visitantes foi estimado em 1,1 dias, menos 0,1 dias do que na primeira metade de 2024, devido ao aumento da proporção de excursionistas.
De acordo com a DSEC, entre Janeiro e Junho, os visitantes do Interior da China cresceram 19,3% para cerca de 13,77 milhões, face ao período homólogo de 2024, com destaque para o aumento de 25,7% nos oriundos das nove cidades do Delta do Rio das Pérolas da Grande Baía (7.02 milhões), estimulado pelo crescimento de 57% entre os provenientes de Zhuhai. No caso dos visitantes com visto individual (7,41 milhões), a subida atingiu 24,6%, sendo que os dados oficiais integram ainda os visitantes com visto de “uma entrada por semana” (867.492), “visto de múltiplas entradas” (241.257) e com “entradas e saídas em grupo” (72.149).
Por sua vez, os visitantes de Hong Kong (3,65 milhões) e Taiwan (461.735) aumentaram 1,1% e 14,0%, respectivamente, face ao primeiro semestre do ano passado.
Os dados oficiais mostram também que Macau acolheu, no conjunto dos seis meses, 1,34 milhões de visitantes internacionais, número que ilustra uma subida anual de 14,8%. No que respeita ao Sudeste Asiático, a DSEC salienta que os visitantes das Filipinas (273.715), Indonésia (104.608), Malásia (90.259) e Tailândia (80.932) cresceram 16,8%, 13,8%, 6,0% e 8,8%, respectivamente, compensando a quebra de 0,7% nos oriundos de Singapura (54.543).
Entre outros mercados da Ásia, o organismo destaca a Índia (58.309), Coreia do Sul (282.151) e Japão (76.435), com acréscimos homólogos de 6,2%, 21,7% e 23,5%, respectivamente. Por outro lado, em relação aos visitantes de longa distância, sobressaiu a subida de 9,9% nos provenientes dos EUA (76.457).
No primeiro semestre, as entradas de visitantes por via terrestre (15,78 milhões) aumentaram 20,4% e corresponderam a 82,1% do total. Em contrapartida, as chegadas pelas vias marítima (1,98 milhões) e aérea (1,46 milhões) decresceram 5,2% e 4,1%, respectivamente.
Só no mês de Junho, Macau contabilizou 2,89 milhões de visitantes, mais 13,3%, em termos anuais, com os excursionistas (1,61 milhões) e os turistas (1,28 milhões) a crescerem 22,5% e 3,6%, respectivamente.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM negoceia acordo aéreo com Arábia Saudita</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-negoceia-acordo-aereo-arabia-saudita/</link><description>








A RAEM está a negociar um acordo aéreo com a autoridade de aviação civil da Arábia Saudita, com o objectivo de estabelecer voos regulares. Prevê-se ainda para este ano a realização de reuniões formais, revelou o presidente da Autoridade de Aviação Civil
 
Pun Wa Kin, presidente da Autoridade de Aviação Civil (AACM), revelou que a RAEM está em negociações com o organismo homólogo da Arábia Saudita. A intenção é a “celebração de um acordo bilateral de transporte aéreo, prevendo-se a realização de reuniões formais ainda este ano, com o objectivo de estabelecer, com brevidade, um enquadramento jurídico para a abertura de voos regulares entre as duas partes”.
Actualmente, os acordos aéreos celebrados entre Macau e 50 países incluem os Emirados Árabes Unidos, Omã, Israel, Turquia e Qatar, “estabelecendo um enquadramento jurídico para o transporte aéreo entre Macau e cinco dos principais países do Médio Oriente”, defendeu. A informação surge em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lam Lon Wai sobre o aproveitamento dos direitos de tráfego aéreo e a expansão da rede aérea e dos mercados emergentes.
“Embora ainda não existam voos directos de passageiros entre Macau e os países do Médio Oriente, os operadores de carga aérea, tais como a Turkish Airlines e a Qatar Airways, têm recorrido aos direitos de tráfego da quinta liberdade, estabelecidos no respectivo acordo aéreo, para operar serviços de transporte de carga com escala em Macau”, explicou Pun Wa Kin.
Segundo sublinhou, para atrair mais companhias aéreas estrangeiras a estabelecerem-se em Macau, a Sociedade do Aeroporto Internacional (CAM) continua a lançar planos de incentivos, “negociando activamente com as companhias aéreas alvo oportunidades de negócio para a exploração de rotas com destino a Macau e apoiando as companhias aéreas existentes no aumento da frequência e dos destinos dos seus voos”.
Por outro lado, indicou que a CAM tem “aproveitado activamente” o serviço “Express Link” e os voos directos existentes que ligam as principais cidades turísticas do Sudeste e Nordeste da Ásia. “Os passageiros podem recorrer às companhias aéreas locais e estrangeiras que operam em Macau, partindo de Macau e fazendo escala em cidades como Pequim, Kuala Lumpur, Banguecoque, Singapura, Tóquio e Taipé da China, com destino a várias partes do mundo, beneficiando da comodidade de bagagem registada até ao destino final com um bilhete único”, notou.
Pun Wa Kin indicou ainda que as companhias aéreas sedeadas em Macau podem, através da partilha de códigos com a empresa-mãe na rota de Pequim, facilitar a ligação de passageiros entre Macau e Frankfurt, e vice-versa. “O número de utilizadores desta rota tem vindo a aumentar, tornando-se gradualmente numa das opções viáveis para a ligação entre Macau e a Europa”, observou.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Taxa de inflação continua a desacelerar</title><link>https://jtm.com.mo/local/taxa-de-inflacao-continua-desacelerar/</link><description>








Em linha com a situação vivida desde Agosto de 2024, a taxa anual de inflação na RAEM registou novo abrandamento em Junho, ao fixar-se em 0,34%, indicam dados estatísticos oficiais
 
Durante o ciclo anual encerrado em Junho, Macau registou uma subida de 0,34% no índice geral médio de preços no consumidor (IPC) face aos 12 meses imediatamente anteriores (Julho de 2023 a Junho de 2024), ficando aquém dos 0,38% anotados em Maio, segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. A percentagem de aumento do IPC nesta base comparativa, a mais utilizada pelos economistas para calcular a taxa anual de inflação, tem decrescido continuamente desde Agosto de 2024.
Na mesma janela temporal encerrada em Junho, o IPC subiu 0,31% no escalão A, que abarca cerca de 50% dos agregados familiares com despesas médias mensais entre 11.000 e 35.999 patacas, e 0,36% na categoria B, que engloba 30% das famílias com gastos médios entre 36.000 e 71.999 patacas. Em geral, sobressaíram os aumentos nos índices das secções dos produtos e serviços diversos (+2,37%), educação (+1,60%) e saúde (+1,29%) e as diminuições nos transportes (-2,66%) e na informação e comunicação (-1,60%).
Por outro lado, o IPC geral cresceu 0,25% em relação a Junho de 2024, com a maior variação a incidir na secção do lazer, recreação, desporto e cultura (+3,42%), contrariando as descidas na informação e comunicação (-3,12%) e no vestuário e calçado (-2,26%). Os índices de preços dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas e o da habitação e combustíveis avançaram 0,20% e 0,18%, respectivamente, devido ao encarecimento das refeições adquiridas fora de casa e de “take-away” e das rendas de casa.
Além disso, o IPC subiu 0,04% na comparação mensal, com a DSEC a destacar as variações no vestuário e calçado (+0,66%) e nos produtos e serviços diversos (+0,45%), que incluem cuidados pessoais, seguros, artigos de joalharia, ourivesaria e relógios, entre outros. Já o índice dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas aumentou apenas 0,01% face a Maio, registando-se, por outro, descidas na secção do lazer, recreação, desporto e cultura (-0,58%) e das bebidas alcoólicas e tabaco (-0,45%).
Entre Abril e Junho, o IPC Geral médio cresceu 0,22%, face ao trimestre homólogo de 2024 e subiu 0,02% quando comparado com os primeiros três meses deste ano. No conjunto do primeiro semestre do corrente ano o IPC Geral médio aumentou 0,19%, relativamente ao período compreendido entre Janeiro e Junho de 2024, sendo de salientar o acréscimo de 0,49% no índice de preços da secção dos produtos alimentares e bebidas não alcoólicas.
O IPC-A e o IPC-B, ambos índices médios, subiram 0,14% e 0,22%, respectivamente, face ao primeiro semestre de 2024.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>400 empresas na Feira de Guangdong e Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/400-empresas-na-feira-de-guangdong-macau/</link><description>








Decorre até domingo a Feira de Produtos de Marca da Província de Guangdong e Macau, na qual centenas de empresas apresentam mais de cinco mil produtos, no Venetian. O programa inclui também jogos, sorteios e uma peça de teatro original
 
Arrancou ontem a Feira de Produtos de Marca da Província de Guangdong e Macau (GMBPF, na sigla inglesa), co-organizada pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) e pelos Serviços de Comércio da Província de Guangdong. No recinto de quase 13 mil metros quadrados, localizado no Venetian, participam mais de 400 empresas nacionais e internacionais, com mais de cinco mil produtos “de excelência”, de acordo com o IPIM. O evento, dividido em cinco secções, decorre até domingo e envolve uma série de actividades, incluindo a estreia de uma peça de teatro original.
Este ano, a GMBPF foca-se “na economia prateada e na indústria de tendências nacionais”. Na Zona de Exposição de Vida Saudável para a Terceira Idade, são apresentados produtos inovadores, como “exoesqueletos vestíveis, cadeiras elevatórias, entre outros equipamentos de assistência”. No âmbito do tema “Tecnologias a Serviço da Terceira Idade, Criando Espaços Amigáveis para os Idosos”, serão recriados “cenários reais de vida doméstica” imersivos, no “Pavilhão de Exposição de Casa Inteligente” e na “Zona de Exoesqueletos”, com o intuito de “assegurar a segurança de idosos em casa”.
Na Zona de Exposição dos Produtos de Tendências Nacionais, o diálogo centra-se na “essência da cultura de Xiguan”, através de uma experiência interactiva em cenários recriados. Estes incluem um “corredor cultural de Xiguan na secção do ‘Canal do Lichia’” e o “Beco nº 72 de Guangdong e Macau”. Os produtos apresentados fundem “tradição e modernidade” e incluem “trajes chineses, produtos culturais e criativos, arte do incenso e joalharia do estilo nacional”, de acordo com o comunicado do IPIM.
Ademais, foram também convidados “mestres de património cultural intangível de nível nacional” da cultura de Lingnan. Durante o certame serão apresentadas técnicas da porcelana cantonense, do bordado de Guangzhou, esculturas em osso, em argila e em madeira e a cerâmica do forno Xicun.
A Feira também apresenta uma produção teatral original, com actores da série televisiva “Setenta e Dois Inquilinos”. A “Luz da Lua Sobre Macau” é realizada no “Beco nº 72” e revive “o encanto das personagens clássicas”. Estão também disponíveis instalações artísticas, tais como “O Terceiro Príncipe, Nezha x Bear Cosmos” e o espaço da marca “Dimond”. Neste último, vão ser realizados “10 espectáculos flash por dia”, por membros da Ópera Cantonense.
Ao longo do evento, serão lançados mais descontos e ofertas, incluindo “souvenirs gastronómicos tradicionais como bolo “Chiffon Pandan”, molho de caranguejo com pimenta de Singapura acompanhado de bolinhos fritos e “Bak Kut Teh”, entre outros. Além disso, haverá mais de 100 mil presentes exclusivos, bem como sorteios e jogos com vários prémios.
A GMBPF pretende ainda potenciar a “cooperação entre Macau e Hengqin”. Na RAEM serão realizados quatro fóruns temáticos, sobre “Economia Prateada e dos Cuidados Inteligentes” e sobre “Cooperação Económica”. Em Hengqin, terá lugar o Fórum sobre “Inovação na Economia Prateada e ‘Big Health’”. Os interessados podem visitar o recinto, entre as 10h00 e as 20h00, gratuitamente.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau “esmaga” RAEHK no Asiático de Hóquei</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-esmaga-raehk-asiatico-de-hoquei/</link><description>








A selecção masculina de hóquei em patins de Macau entrou a vencer no Campeonato da Ásia-Oceânia, que decorre na cidade sul-coreana de Jecheon. A formação do território “esmagou” Hong Kong por 71-0. Por outro lado, a RAEM empatou com a Nova Zelândia nos sub-19 e foi derrotada por Japão e Austrália no sector feminino

VÍTOR REBELO
 
Macau começou a todo o gás mais uma edição do Campeonato da Ásia-Oceânia de Hóquei em Patins, aplicando uma derrota muito pesada a Hong Kong. O “cinco” orientado por Nuno Antunes marcou 71 golos ao adversário e não sofreu nenhum, o que dá alento para os restantes desafios.
Sabia-se de antemão que a RAEHK seria uma das mais débeis selecções presentes na competição, juntamente com a República Popular da China, mas não era expectável que a diferença fosse tão grande e o resultado atingisse um nível tão elevado, digno do “Guinness Book”.
Hélder Alhada Ricardo, que deixou Macau há cerca de dois anos para regressar a Portugal, voltou a ser convidado pela Associação de Patinagem para representar a RAEM, tendo estado em plano de destaque, ao apontar 31 golos. O antigo jogador/treinador da selecção do território, que na última época actuou nos veteranos do Hóquei Clube das Caldas da Rainha, mostrou, apesar dos seus 41 anos, a boa técnica que ainda possui e a veia goleadora que o notabilizou em Macau e na Ásia.
Com os tentos apontados, passou a ser o segundo mais concretizador a nível mundial, em competições oficiais. Totaliza agora 422, contra 399 do português António Livramento, considerado um dos melhores hoquistas de todos os tempos.
Curiosamente, no topo da lista dos melhores marcadores da história da modalidade a nível internacional, segundo os dados conhecidos, está Alberto Lisboa, também antigo jogador em Portugal e Macau, para além de ter sido igualmente responsável pela selecção da RAEM, com 481 tentos em mundiais e asiáticos.
A formação orientada por Nuno Antunes volta a jogar hoje diante da Nova Zelândia, seguindo-se as partidas com a China, Índia, Japão e Taiwan.
O técnico disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a selecção de Hong Kong é “mesmo muito fraca”, e que Macau teve a “infelicidade” de ser o primeiro jogo. “Não sabemos o dia de amanhã, nem podemos facilitar a contar que as selecções que vêm a seguir goleiem também, caso contrário ficaremos dependentes”, referiu.
O seleccionador reconhece que vai haver resultados muito desnivelados. “É feio? é na verdade, mas mais feio é facilitar e perder campeonatos na diferença de golos”, salienta.
“O ideal era ganhar os jogos todos sem depender disso, mas já tivemos más experiências precisamente neste contexto”, conclui.
Também na primeira jornada do campeonato masculino, a Índia superou a China (32-0) e os japoneses venceram a Nova Zelândia (8-4).
A comitiva da RAEM participa em mais duas categorias, seniores femininos e Sub-19. A equipa feminina, dirigida por José Sousa, perdeu na estreia com o Japão, por 7-0. No segundo desafio, mais um desaire, agora diante da Austrália (10-0). Hoje, o confronto é com a Nova Zelândia, que na ronda inaugural bateu a China por 8-0. Noutro resultado da classe feminina, a Índia goleou Hong Kong por 62-0.
No escalão jovem, o primeiro jogo de Macau foi com os neozelandeses, na manhã de ontem, tendo empatado (5-5). Na jornada desta sexta-feira, encontra pela frente a Índia.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>60 alunos do secundário aprendem Língua de Camões em Portugal e Xangai</title><link>https://jtm.com.mo/local/60-alunos-secundario-aprendem-lingua-de-camoes-em-portugal-xangai/</link><description>








Nas férias de Verão, a DSEDJ lançou este ano dois cursos focados na aprendizagem de Português, um em Portugal com duração de três semanas e o outro em Xangai que vai durar duas semanas. O objectivo é melhorar as competências integradas de língua portuguesa dos 60 alunos participantes seleccionados de 22 escolas secundárias locais

Entre este mês e Agosto, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) vai organizar dois cursos de Verão para aprendizagem do Português, tendo seleccionado um total de 60 alunos de 22 escolas secundárias de Macau, para participar num curso em Portugal ou noutro em Xangai.
De acordo com a DSEDJ, os alunos que participam no curso em Portugal, com duração de três semanas, vão visitar Lisboa, Coimbra e Porto, onde vão fazer cursos intensivos de Português em instituições de ensino superior. Neste curso, designado por “Viagem de estudo de língua e cultura no Verão – Programa de estudo em Portugal”, os alunos irão experimentar de perto o ambiente académico e conhecer a rica história e cultura local, o que aprofundará o conhecimento desses jovens sobre Portugal e os ajudará a planear antecipadamente o prosseguimento de estudos, destacou a DSEDJ.
Durante as três semanas, os alunos participarão ainda em várias actividades de estudo fora das salas de aula. Vão conhecer aquelas três grandes cidades portuguesas e ganhar mais capacidades em termos da prática linguística e da comunicação intercultural, através da interacção com residentes locais.
Já em Xangai, os participantes no “Curso de Verão de Iniciação à Língua Portuguesa 2025” terão duas semanas para fazer cursos sistemáticos leccionados por instituições de ensino superior, de modo a fortalecer as suas técnicas para aprender Português e a aumentar a sua confiança em estudar a Língua de Camões.
Na mesma linha, este grupo de alunos também vai ter intercâmbios linguísticos e culturais com alunos de ensino secundário que estudam língua portuguesa em Xangai, com quem irão trocar métodos de aprendizagem. Segundo a DSEDJ, além disso, o curso em Xangai reveste-se do significado de alargar o horizonte e a rede interpessoal dos alunos na área do Português.
“As duas actividades de campo de estudo de Português nas férias de Verão não apenas melhorarão as competências integradas de Português dos alunos, mas também serão benéficas para os estudantes demonstrarem o estilo e a qualidade excelentes dos jovens de Macau junto dos amigos do Interior da China e internacionais, promovendo intercâmbios humanísticos entre a China e Portugal”, realçou a DSEDJ.
Num comunicado, o organismo sublinhou ainda que a DSEDJ está empenhada, através da educação sistemática, em formar, desde a infância, alunos interessados em aprender a língua portuguesa, para que sejam capazes de ouvir, falar, ler e escrever em Português. Ao mesmo tempo, prometeu o “aprofundamento contínuo” do estabelecimento de escolas oficiais de língua portuguesa que disponibilizem todos os níveis de ensino e de desenvolvimento de turmas bilingues chinês-português, bem como a organização de diversos planos de estudo, cursos faseados de Português e actividades de aprendizagem diversificadas, com vista a consolidar a base linguística para os estudantes interessados em prosseguir estudos em Portugal.
Além disso, a DSEDJ destacou a criação de prémios em níveis, no intuito de aumentar as oportunidades para alunos estudarem língua portuguesa no exterior.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC promove troca de livros nos Três Candeeiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-promove-troca-de-livros-nos-tres-candeeiros/</link><description>








A actividade “Trocar um Livro por Outro”, lançada pelo Instituto Cultural, vai realizar-se este fim-de-semana na zona dos Três Candeeiros. Cada pessoa pode trocar no máximo 20 livros
 
O Instituto Cultural (IC) volta a promover a actividade “Trocar um Livro por Outro”, desta feita, na Rotunda de Carlos da Maia. No próximo sábado e domingo, será montado um balcão de troca de livros nos Três Candeeiros, sendo que o objectivo é “aumentar a circulação e a partilha de recursos de leitura na comunidade através da construção de uma plataforma conveniente de troca de livros”, bem como “incentivar os residentes a cultivar o hábito de leitura”.
Os participantes precisam apenas de levar os seus livros que cumpram as regras de troca, seleccionando os livros preferidos e trocando-os por um número igual ao dos seus próprios livros, explica o IC. Cada pessoa poderá trocar no máximo de 20 livros durante o evento.
O organismo liderado por Leong Wai Man avisa que não podem ser trocados revistas, panfletos, guias para entrar numa escola de grau superior, livros didácticos, catálogos de eventos, livros de pano infantis, anuários publicados não localmente, livros jurídicos, guias de exames. De fora ficam também livros de ciência e engenharia publicados há mais de cinco anos, livros informáticos editados há mais de três anos, guias turísticos editados há mais de dois anos, publicações periódicas com conteúdo pornográfico e/ou violento, publicações religiosas, livros sem licença de publicação ou com infracções ao Direito de Autor.
Além disso, também não podem ser trocados livros danificados ou sujos, colecções e páginas incompletas, livros mal encadernados, com páginas fáceis de ser separadas, livros rasgados e livros com mais de cinco exemplares, a fim de garantir a qualidade e a aplicabilidade dos livros de troca.
Além disso, no local, serão colocados painéis sobre os serviços prestados pela Biblioteca Pública de Macau para apresentar vários recursos e serviços, “a fim de facilitar a compreensão dos residentes, aumentar o seu interesse pela leitura e promover a cultura de leitura na comunidade”. A actividade “Trocar um Livro por Outro” é lançada em mês ímpar, de Maio a Novembro.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>Grand Lisboa Palace acolhe mostra sobre Picasso</title><link>https://jtm.com.mo/local/grand-lisboa-palace-acolhe-mostra-sobre-picasso/</link><description>








A SJM inaugurou a exposição “Picasso: Beauty and Drama”, no âmbito do programa da Bienal Internacional de Macau. A “Exposição Especial” da operadora reúne mais de uma centena de trabalhos de Pablo Picasso no Grand Lisboa Palace, até Outubro



















O Grand Lisboa Palace acolheu mais de 140 obras originais de Pablo Picasso. A “Exposição Especial” da SJM, “Picasso: Beauty and Drama” é um dos destaques da Bienal Internacional de Arte de Macau. Co-organizada pela operadora e pelo “Museo Casa Natal Picasso”, a mostra estará patente até 26 de Outubro e apresenta pinturas, impressões, cerâmicas, ilustrações e manuscritos do artista espanhol, refere a SJM.
A exposição explora as perspectivas do artista “sobre a beleza e o drama emocional da sua vida pessoal” e oferece “um vislumbre íntimo de uma das maiores mentes artísticas do século 20”, segundo uma nota de imprensa. Em exibição destacam-se a pintura “Figura em Corpete às Riscas”, o retrato da sua filha, “Paloma com Boneca, Fundo Preto” e a peça “Cavaleiro e Cavalo”, entre outros trabalhos.
Dividida em sete galerias temáticas, a exibição “traça a evolução do artista através de várias fases da sua carreira”, oferecendo “uma visão rara da sua paisagem emocional” e da sua ligação à Andaluzia. Na secção “Beleza”, o autor desafia e redefine “ideais clássicos”. Em “Mitos”, Picasso reinterpreta narrativas antigas através de uma lente moderna. Na galeria “Touros”, são explorados “o papel simbólico das touradas na identidade espanhola” e a “resposta emocional do artista à sua terra natal”.
Em “Mulheres”, Picasso presta homenagem às mulheres que “moldaram as suas jornadas criativas e emocionais”. “Cerâmicas” realça a sua tardia exploração com essa forma de arte, onde recipientes mundanos são transformados. A sua “incansável experimentação” em gravuras e técnicas mistas é representada em “Técnicas”.
Por fim, a última galeria apresenta 10 trabalhos “quintessenciais” que ilustram a “genialidade artística, a devoção à família, o amor pela tradição e o engenho irreverente” de Pablo Picasso. A exposição culmina numa zona interactiva, que inclui uma sala de espelhos e a instalação “Para onde vais?”, onde os visitantes são desafiados a “seguirem as suas paixões”.
A presidente do Instituto Cultural, Leong Wai Man, realçou “o compromisso de longa data da SJM com as artes e a cultura”, que “enriqueceu a paisagem urbana de Macau com uma visão internacional e uma curadoria criativa, elevando a reputação artística da cidade”.
Daisy Ho, directora executiva da operadora, referiu que a SJM “orgulha-se em continuar a apoiar a ‘Arte Macau’ e a trabalhar com o Governo da RAEM”. “Esta exposição exemplifica uma colaboração multicultural importante e ressoa com os nossos esforços de longa data em promover herança cultural chinesa”.
Diariamente, durante o período de exibição, haverá também uma série de workshops do estúdio de aprendizagem “Picasso: Beauty and Drama”. Além disso, os hóspedes do Grand Lisboa Palace vão poder experienciar, por um período limitado, menus inspirados no artista espanhol.
A exposição está aberta ao público das 11h00 às 19h00, de segunda a quinta-feira, entre as 11h00 e as 21h00 de sexta-feira e das 10h00 às 21h00, aos fins-de-semana. As visitas guiadas estão disponíveis em inglês, cantonês e mandarim, sendo que o preço para cada adulto é de 298 patacas.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Museu da Sucata” em Maputo dá nova vida ao ferro velho e à comunidade</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/museu-da-sucata-em-maputo-da-nova-vida-ao-ferro-velho-a-comunidade/</link><description>






											Rui Paulino, 54 anos, gestor da empresa Limetal e mentor do projeto do “Museu da Sucata”, em entrevista à agência Lusa no bairro do Chamanculo, um antigo jardim do Clube de Futebol Vulcano, nas traseiras do estaleiro da empresa Limetal, onde o ferro velho é reinventado em arte e instrumento de transformação social, em Maputo, Moçambique, 02 de julho de 2025. O espaço é conhecido nas redes sociais como "SucArte Vulcano", mas os visitantes apelidaram-no de "Museu da Sucata", local em que o ferro velho é recriado com criatividade, inclusão e esperança. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA 21 DE JULHO DE 2025). LUÍSA NHANTUMBO/LUSA										



LUÍSA NHANTUMBO*

 
No bairro do Chamanculo, em Maputo, um antigo jardim do Clube de Futebol Vulcano, nas traseiras do estaleiro da empresa Limetal, ganhou nova identidade como “Museu da Sucata”, onde o ferro velho é reinventado em arte e instrumento de transformação social.
O espaço é conhecido nas redes sociais como “SucArte Vulcano”, mas os visitantes apelidaram-no de “Museu da Sucata”, local onde o ferro velho é recriado com criatividade, inclusão e esperança.
“É o nome dado pelas pessoas que cá vêm e ficou porque é um museu”, conta à Lusa Rui Paulino, 54 anos, gestor da empresa Limetal e mentor do projecto que “dá vida à sucata”.
O objectivo é “mostrar que existe vida da sucata depois de ser transformada”, refere Rui, no meio de várias esculturas feitas de metais reciclados, espalhadas por quase todo o quintal do “museu”.
Na “SucArte” há várias obras expostas no chão, nas árvores, desde matraquilhos, mesas, cadeiras, animais, instrumentos musicais, há esculturas inspiradas no mar, como cavalos-marinhos e tartarugas, feitas a partir de sucata recolhida ou comprada localmente.
O espaço artístico e cultural surgiu “na brincadeira”, por volta do ano 2000, quando Rui e o seu antigo mecânico soldaram pequenas esculturas a partir de peças inutilizadas, num ofício que o arquitecto e empresário herdou do pai, que fundou a empresa em 1950.
Hoje, além de dar vida à sucata, Rui Paulino sonha também em dar uma melhor vida ao Clube do Vulcano, transformando-o numa estrutura polidesportiva que integre ciclismo, futebol e atletismo.
“O clube é o impulsionador deste projecto porque é a organização das pessoas, é a responsabilidade que cada um tem de ter para as coisas serem bem apresentadas. Acho que sem o clube isto não seria o que é (…) a ideia é montar uma coisa que não para, um clube a sério, de desportos (…) montar escolas de desporto, uma academia”, diz o empresário, entusiasmado.
O estaleiro transformado em galeria alberga 90 pessoas envolvidas nas várias actividades do projecto, a maior parte das quais antigos e atuais atletas do Clube de Futebol do Vulcano, tanto que se vê ao fundo do quintal o equipamento da equipa pendurado no estendal.
As obras do “museu” são feitas de sucata de carros, eletrodomésticos, material de escritório, louça, de fábricas de produção de bebidas e tudo metálico que se possa imaginar.
“Banheiras, panelas, máquinas, motores, estruturas metálicas, tudo que já desempenhou o seu papel de estrutura e já é descartado, porque o ferro tem um tempo útil de vida, depois é transformado em sucata e tudo que é sucata a gente processa”, refere, lamentando as dificuldades para obtenção da matéria-prima.
As peças foram também criadas a partir de sucata comprada em pequenas quantidades nos mercados locais, mas a instabilidade no fornecimento levou a empresa a alterar a estratégia.
“Criou-nos muitos problemas, então nós agora só trabalhamos com contratos sérios, com empresas grandes, mas ainda compramos sucata a indivíduos, com a condição de serem coisas bem organizadas”, clarifica, fazendo também menção a dificuldades financeiras que reduziram de 120 para 90 o número de colaboradores.
Apesar das dificuldades, a ambição mantém-se firme: “desenvolver a comunidade através do clube e da arte”, retratada também num edifício cujos três pisos, excepto a base, são feitos de metal.
No cume do edifício, que funciona como centro social do clube, há um dragão feito à base de metal reciclado, que sinaliza o “museu” ao longe e é usado como ponto de referência do espaço, localizado no subúrbio de Maputo.
“O maior sonho é poder entrar aqui e ver os meus atletas e os meus amigos a desfrutar de um clube que funciona bem”, diz Rui, que já abriu uma segunda galeria na avenida Mao Tsé Tung, na cidade de Maputo, com peças disponíveis ao público.
As esculturas metálicas estão também espalhadas em vários pontos da capital moçambicana, além do centro cultural do Chamanculo.
O empresário queixa-se da falta de mercado para as obras em Moçambique, situação que atrasa o seu sonho de “desenvolver a comunidade do Chamanculo” e o Clube Vulcano através da vida que dá à sucata. “Um clube requer muitos serviços à sua volta que podem ser transformados num apoio à sociedade e à comunidade à nossa volta”, refere o responsável, para quem “tudo tem valor agora” e a “sucata parece ouro”.
 
*Da agência Lusa

</description><pubDate>2025-07-25 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>