<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Jovens empreendedores receberam apoios de sete milhões em seis meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-empreendedores-receberam-apoios-de-sete-milhoes-em-seis-meses/</link><description>








Até Junho, cerca de sete milhões de patacas foram concedidos em apoios aos jovens empreendedores da RAEM. Este ano, a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico aprovou mais de metade dos pedidos submetidos. O comércio a retalho continua a ser o tipo de actividade que mais apoios absorve
 
PEDRO MILHEIRÃO
No primeiro semestre deste ano, um total de 7,09 milhões de patacas foi concedido em apoios, ao abrigo do Plano de Apoio a Jovens Empreendedores, sendo que Fevereiro registou um montante de dois milhões (28,21%), mais do que qualquer outro mês. Em Janeiro foram atribuídos 1,27 milhões (17,91%), em Abril 1,15 milhões (16,22%), em Maio 750 mil patacas (10,58%) e, no mês de Junho, 1,92 milhões (27,08%), segundo dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU na página da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT).
À semelhança dos anos anteriores, o comércio a retalho continua a ser a área de actividade económica que mais financiamento recebe, com 3,26 milhões de patacas, ou seja, 46% do montante total. 1,41 milhões foram concedidos às áreas da educação, serviços médicos e assistência social (19,9%). Os jovens que criaram negócios na área dos restaurantes e hotéis receberam 1,3 milhões de patacas (18,3%), ao passo que os serviços de reparação de veículos e barbearias receberam 550 mil patacas (7,8%). Aos serviços prestados às empresas foram concedidas 200 mil patacas, 2,8% do montante total, e, por fim, a construção e obras públicas receberam 70 mil patacas (1%).
Nos primeiros seis meses, a DSEDT recebeu 59 pedidos referentes ao Plano de Apoio a Jovens Empreendedores. Destes, 42 foram aprovados e 16 indeferidos. Durante o mês de Março, apesar de a DSEDT ter recebido nove pedidos, nenhum foi aprovado ou indeferido, e, por isso, não foi concedido qualquer apoio financeiro. Tanto em Janeiro como em Fevereiro, o organismo recebeu 10 pedidos; já em Abril foram oito, em Maio nove e, no último mês do semestre, 13.
Em Junho, os serviços aprovaram o maior número de pedidos (12) e indeferiram cinco, mais do que em qualquer outro mês do ano. A DSEDT aprovou sete pedidos em Janeiro, 11 em Fevereiro, sete em Abril e cinco no mês de Maio. Em Fevereiro, tal como em Maio, a DSEDT indeferiu dois pedidos e o mesmo aconteceu a outros três no mês de Abril. No mês de Janeiro, foram indeferidos quatro.
O ano passado foi também o período em que menos dinheiro foi atribuído, com pouco mais de 14 milhões de patacas, em linha com a tendência de decréscimo que se verifica desde 2022. Isto dever-se-á em parte ao facto de 2024 ter sido o ano em que os jovens efectuaram menos pedidos (114), desde 2020. Consequentemente, menos pedidos foram também aprovados, num total de 78, além de que 33 foram indeferidos, apenas um a menos do que em 2023.
Entre 1 de Agosto de 2013, data em que o Plano entrou em vigor, e o final de 2024, já foi concedido um montante total de 453,53 milhões de patacas. Deste valor, mais de 210 milhões destinaram-se apenas ao comércio a retalho (46,4%). A segunda actividade económica que mais apoios recebeu até 2024 foi a restauração e hotelaria (12,6%), que este ano foi ultrapassada pelos serviços educativos, de saúde e sociais. Até ao ano passado, a educação, os serviços médicos e a assistência social receberam 34,79 milhões de patacas (7,7%).

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Finalizados trabalhos de reparação da estátua de Camões</title><link>https://jtm.com.mo/local/finalizados-trabalhos-de-reparacao-da-estatua-de-camoes/</link><description>








Já foram concluídos os trabalhos de renovação do busto de Camões, indicou o Instituto para os Assuntos Municipais ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, acrescentando que o Instituto Cultural já inspeccionou o local. Recorde-se que a terceira estrofe de “Os Lusíadas” que consta na parte detrás do pedestal onde assenta o busto de Luís Vaz de Camões estava praticamente ilegível

CATARINA PEREIRA
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) indicou que “os trabalhos de renovação da estátua [de Camões] já foram terminados”. Recorde-se de que a terceira estrofe de “Os Lusíadas” que consta na parte detrás do pedestal onde assenta o busto de Luís Vaz de Camões estava praticamente ilegível.
Confrontado com esta situação em Julho do ano passado, o IAM tinha dito ao JTM que “já tinha verificado que as inscrições estão a desaparecer” e que estava a “acompanhar” a situação, tendo acrescentado que seriam realizados trabalhos de manutenção. Agora, o organismo indicou também ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “já foi feita uma inspecção pelo Instituto Cultural”.
A estrofe que já estava praticamente incompreensível era a número 81 do Canto VI: “E ainda, Ninfas minhas, não bastava/ Que tamanhas misérias me cercassem,/ Senão que aqueles que eu cantando andava/ Tal prémio de meus versos me tornassem:/ A troco dos descansos que esperava,/ Das capelas de louro que me honrassem,/ Trabalhos nunca usados me inventaram,/ Com que em tão duro estado me deitaram”.
Num artigo de opinião publicado neste jornal no ano passado, o investigador António Aresta alertou para esta questão, dizendo que a estância precisava de ser reescrita. “Luís de Camões merece este desvelo, 500 anos depois”, defendeu.
Os dois primeiros excertos que constam do pedestal em pedra na Gruta de Camões ainda se conseguiam ler. Dizem respeito à estrofe 95 do Canto VI e à estância 42 do Canto VIII.
O Jardim de Luís de Camões, um dos mais antigos de Macau, foi criado em meados do século XVIII. Na Gruta, constituída por três grandes rochedos facetados, encontra-se então o busto de Camões, da autoria do escultor Manuel Maria Bordalo Pinheiro.
Diz-se que, em meados do século XVI, Camões (1524-1580) viveu em Macau durante dois anos, onde terá terminado, na Gruta que tem hoje o seu nome, a obra “Os Lusíadas”. “Com o patrocínio de 600 francos de um rico comerciante português de Macau, Lourenço Marques, genro de Manuel Pereira, a gruta foi renovada em 1849, sendo aí colocado um busto do poeta. Foi também erigido um pavilhão sobre a gruta, o qual já não existe. O último restauro da gruta data de 1866 e o busto do poeta foi refundido em bronze”, pode ler-se na página do património cultural de Macau.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>CAEAL recebeu 18 casos sobre campanha irregular</title><link>https://jtm.com.mo/local/caeal-recebeu-18-casos-sobre-campanha-irregular/</link><description>








Desde o início do período de proibição de campanha eleitoral, a CAEAL recebeu 18 reclamações ou casos encaminhados sobre campanha irregular, suspeitas de propaganda irregular ou de difamação. Muitos desses casos foram arquivados
 
Desde 27 de Junho, início do período de proibição de campanha eleitoral, a Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) recebeu 18 queixas ou casos encaminhados pelas autoridades de execução da lei, envolvendo campanha irregular, suspeitas de propaganda irregular ou de difamação, revelou ontem o presidente da CAEAL.
Segundo Seng Ioi Man, após analisados pela comissão, muitos desses casos foram arquivados, uma vez que os actos não diziam respeito a campanha eleitoral. Quanto aos casos com “alguns indícios”, a CAEAL já os submeteu às autoridades de execução da lei para acompanhamento. Questionado sobre quais as listas candidatas envolvidas nestas queixas, Seng Ioi Man respondeu que, como alguns casos ainda estão a ser tratados, a comissão não pode divulgar esses detalhes. Além disso, os casos recebidos ainda não chegaram à fase de encaminhamento para o Ministério Público.
O juiz acrescentou que as equipas candidatas tiveram de entregar as listas de candidatos e os programas políticos até 26 de Junho, mas segundo algumas queixas ou opiniões, no dia 27 de Junho, algumas publicações na Internet implicavam notícias sobre aquele processo. Após a análise, a CAEAL considerou que as respectivas notícias são objectivas e não implicam campanha eleitoral.
Além disso, nalguns sites, foram noticiados trabalhos diários de candidatos, conteúdo que também não está relacionado com propaganda eleitoral. Por isso, a comissão decidiu arquivar este tipo de casos ou opiniões.
Por outro lado, Seng Ioi Man advertiu que as acções de campanha recorrendo a “influencers” ou plataformas online, como implicam propaganda com teor comercial, também são proibidas na fase actual. O juiz frisou que tanto a CAEAL como as autoridades de execução da lei têm pessoal específico para estar atento às situações de campanha irregular na Internet. Caso detectem situações do género, irão tratá-las com seriedade, sublinhou.
Para o presidente da CAEAL, apesar de haver algumas reclamações no âmbito de proibição de campanha, a situação em geral mantém-se “optimista”. Segundo disse, a maioria das listas candidatas e o público em geral têm respeitado os apelos da CAEAL e agido conforme a lei, o que reflecte o “aumento contínuo da consciência do público para o cumprimento da lei e para a integridade”. “A CAEAL e as autoridades de execução da lei irão acompanhar de perto a situação, no sentido de assegurar que sejam mantidas a atmosfera das eleições e a situação de cumprimento das regras”, salientou.
Seng Ioi Man afirmou ainda que as listas devem aproveitar o tempo que resta para fazer preparativos, por forma a conseguir, no período de campanha de 14 dias, divulgar os programas políticos e as ideias para servir Macau, e ganhar votos de apoio de eleitores, através de uma concorrência justa, do seu programa político, ideias e competências.
Questionado sobre uma eventual “fraca vontade para votar”, Seng Ioi Man frisou que “a CAEAL nunca viu uma situação dessas”, destacando que a comissão “irá, por um lado, de acordo com as disposições legais, criar as melhores condições, para que as listas candidatas possam, num ambiente muito bom, transmitir bem ao público os seus programas políticos, as ideias de candidatura e os focos para servir a sociedade, e, por outro lado, assegurar aos eleitores que absorvam, o melhor possível, os conceitos e as ideias das listas candidatas”.
 
Mecanismo capaz de lidar com incitamento no exterior
Ademais, garantindo a fiscalização contínua da conduta de incitar publicamente a não votar, votar em branco ou nulo, o presidente da CAEAL afirmou que, até agora, não foram detectadas situações graves desta natureza ocorridas fora de Macau. O responsável acentuou que o mecanismo de cooperação policial e judiciária entre as autoridades locais de execução da lei e autoridades do exterior tem funcionado de forma eficaz no combate de crimes, pelo que será também capaz de lidar com as situações acima referidas.
Entretanto, na manhã de 30 de Agosto, a CAEAL voltará a realizar, na Praça do Tap Seac, o “dia de início da campanha eleitoral”, actividade que não aconteceu nas eleições de 2021 devido à pandemia.
Além disso, a comissão irá acelerar a preparação dos trabalhos agendados para o período de campanha. Segundo adiantou, vão ser colocados painéis de campanha de rua em 25 locais na Península, na Taipa e em Coloane, mais dois locais do que nas eleições anteriores. Por outro lado, alguns locais já usados nas últimas eleições serão optimizados, com os painéis a ser colocados em espaços mais largos ou com maior fluxo de pessoas.
Ao mesmo tempo, será mantido o número de 18 locais para actividades de propaganda eleitoral, sendo o horário de utilização para cada lista decidido consoante um sorteio. A par disso, a CAEAL já sugeriu ao Chefe do Executivo os tempos para as actividades de campanha das listas nos canais de televisão e de rádio da TDM em língua chinesa e portuguesa, que também serão decididos através de um sorteio.
Por outro lado, cada lista pode pedir o uso de um máximo de oito veículos motorizados de propaganda sonora.
No que respeita aos boletins de voto, segundo notou, foi ainda mais alargado o espaço entre os quadrados azuis de cada lista, no intuito de permitir aos eleitores votarem mais claramente, reduzindo a possibilidade de votos nulos.
Ademais, Seng Ioi Man acredita que a febre chikungunya não irá causar grande impacto na votação, vincando que a comissão tem atribuído alta importância os preparativos para os locais das assembleias de voto e irá continuar a prestar atenção à evolução desta doença.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Zhuhai reforçam controlo sobre casos de febre chikungunya</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-zhuhai-reforcam-controlo-sobre-casos-de-febre-chikungunya/</link><description>








Após uma notificação do Interior da China de três casos de febre chikungunya em pessoas que vivem e trabalham entre Macau e Guangdong, os Serviços de Saúde e as autoridades de Zhuhai reuniram-se para reforçar o controlo deste tipo de situações. Discutiram “a forma como os postos fronteiriços podem colaborar com os trabalhos de prevenção e controlo em geral”, bem como a definição de zonas de risco
 
As autoridades de Macau e Zhuhai reuniram-se devido ao aumento dos casos de febre chikungunya, com vista ao reforço da prevenção e controlo da doença. Isto porque o número de casos tem vindo a aumentar nas regiões vizinhas. Em Macau, registaram-se já cinco casos importados de febre chikungunya. A par disso,os Serviços de Saúde (SSM) foram notificados pelo Departamento de Saúde da Província de Guangdong sobre a ocorrência de três casos confirmados da doença relacionados com “itinerários de actividade em Macau”.
Após investigação, concluiu-se que “três portadores são trabalhadores dos estaleiros de obras da Zona A dos Novos Aterros”, que “trabalham e vivem frequentemente entre Guangdong e Macau, pelo que não está excluída a possibilidade de propagação dentro dos estaleiros de obras”. As autoridades dos dois lados discutiram, nomeadamente, “a forma como os postos fronteiriços podem colaborar com os trabalhos de prevenção e controlo em geral”, tendo em conta a frequente circulação entre os residentes das duas regiões.
Em comunicado, os SSM salientaram que foi estabelecida uma “ligação estreita” com o Interior da China, um mecanismo conjunto de prevenção e controlo, a comunicação imediata de casos relacionados com actividades transfronteiriças, a definição de zonas de risco em conformidade de local onde os casos se encontram e o tempo de permanência em Macau. Além disso, de acordo com a avaliação de risco, serão desenvolvidos trabalhos de prevenção e resposta às regiões.
Além de Macau, as autoridades dizem estar a acompanhar de perto a situação epidemiológica de chikungunya nas regiões vizinhas, de modo a implementar medidas apropriadas de prevenção e controlo.
Quanto aos três casos notificados pelo Interior da China, manifestaram sintomas nos últimos dias. Segundo os SSM, durante o período de incubação e após a apresentação dos sintomas, os doentes tiveram itinerários de actividades em Macau, sendo que “estes itinerários sobrepostos foram apenas limitados, principalmente, aos estaleiros de obras da Zona A”.
Na segunda-feira, sob coordenação da Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), os SSM enviaram pessoal aos estaleiros para proceder ao inquérito presencial aos trabalhadores e à divulgação de informação. No local, foi feita pesquisa proactiva dos casos suspeitos e colheita de sangue para análise. “Após a análise laboratorial das três amostras de sangue recolhidas, foi excluída a infecção por febre de chikungunya”.
Também, foi realizada uma inspecção sobre as fontes de proliferação de mosquitos (águas estagnadas) nos estaleiros de obras, “tendo sido removidas de imediato algumas fontes de proliferação de mosquitos”. A DSOP exortou ainda os responsáveis dos estabelecimentos a reforçar, com a maior brevidade possível, a gestão de vectores de proliferação de mosquitos e a eliminação de mosquitos. Ontem e na segunda-feira, os SSM procederam à “eliminação urgente” de mosquitos naqueles estaleiros.
 
Quinto caso importado é uma mulher de 70 anos
Quanto ao quinto caso importado de chikungunya registado em Macau este ano, diz respeito a uma mulher de 70 anos, residente, aposentada, que vive na Rua da Bacia Sul. Segundo os SSM, entre os dias 14 e 18 de Julho, a doente foi sozinha de Macau à Vila de Lecong do Distrito Shunde da Cidade Foshan para visitar familiares.
Após regressar ao território, manifestou dores articulares no membro inferior direito, tendo tomado medicamentos por iniciativa própria. Nesta altura, não recorreu a consulta médica. Dias depois, foram detectadas erupções cutâneas no joelho direito e nos braços. Foi então que recorreu ao Serviço de Urgência do Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ) para tratamento médico.
Após análise da amostra de sangue feita pelo Laboratório de Saúde Pública, foi confirmada a presença do vírus de chikungunya, com resultado positivo. Actualmente, a doente encontra-se em estado estável, e está internada no CHCSJ para tratamento médico, referiram os SSM.
O organismo indicou que irá enviar pessoal para proceder à eliminação preventiva de mosquitos no domicílio desta residente e nas proximidades dos principais locais de actividade.
Os SSM relembram os residentes de que a febre de chikungunya é transmitida principalmente através de picadas de mosquitos Aedes Albopictus, que preferem reproduzir-se em pequenas quantidades de água estagnada. “Todos os residentes devem reforçar a eliminação das águas estagnadas nos domicílios e nos locais de trabalho”, apelaram.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC vai optimizar zona de espectáculos ao ar livre</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-vai-optimizar-zona-de-espectaculos-ao-ar-livre/</link><description>








Devido à falta de propostas para a realização de eventos na zona de espectáculos ao ar livre, o Instituto Cultural vai realizar trabalhos de “optimização” no recinto, entre Julho e Agosto. O organismo irá também estudar a utilização do espaço para outros tipos de actividades, disse ontem a presidente. Leong Wai Man indicou ainda que está a ser efectuado um estudo sobre o funcionamento do espaço
 
PEDRO MILHEIRÃO
O Instituto Cultural (IC) vai aproveitar a falta de propostas para a zona de espectáculos ao ar livre, no COTAI, para efectuar uma “optimização das instalações e dos equipamentos”, segundo Leong Wai Man. Em conferência de imprensa após uma reunião do Conselho Consultivo para o Desenvolvimento Cultural, a presidente do IC avançou que o organismo não recebeu qualquer proposta para o mês de Agosto. “Vamos aproveitar os meses de Julho e de Agosto, em que faz mais calor, para fazer alguma optimização interna”, explicou. Segundo Leong, serão adicionadas sinalizações “mais claras e mais detalhadas”, na entrada e na saída do recinto, entre outras medidas.
De acordo com a presidente, o IC pretende disponibilizar a zona de espectáculos ao ar livre para outras actividades e está a realizar um estudo sobre o funcionamento do local. Leong Wai Man anunciou ainda que, considerando o desenvolvimento dos casos de febre de dengue e de febre de chikungunya, o IC vai também realizar uma inspecção ao espaço “para ver se é necessário tomar algumas medidas de prevenção”.
O organismo está igualmente a considerar prolongar o período experimental e, em “tempo oportuno”, anunciará uma decisão. Questionada sobre se o estudo do prolongamento do período experimental seria adjudicado a uma terceira parte, Leong respondeu que não existe uma proposta final, mas o IC seguirá “uma forma mais aberta” para realizar o mesmo. Recorde-se que o plano inicial era que o período experimental decorresse até ao dia 31 de Dezembro deste ano.
Leong Wai Man afirmou também que será cobrada uma caução à entidade organizadora do espectáculo agendado para o início de Setembro, que acabou por ser cancelado. Sem adiantar o valor ou qualquer outro pormenor, a presidente esclareceu apenas que já existem “cláusulas específicas” no estatuto, que preveem o cancelamento de pedidos de realização de eventos.
De acordo com a “Macau News Agency”, a organização do Festival de Música “S2O Macao Songkran” notificou o IC, na última sexta-feira, de que não iria realizar o evento marcado para os dias 6 e 7 de Setembro. O evento “S2O”, baseado num tema aquático, é um espectáculo musical “de alta energia” de música electrónica e coincide habitualmente com o Ano Novo “Songkran” da Tailândia. Apesar do cancelamento, o IC espera ainda cerca de 30 mil participantes nos espectáculos programados para o final dos meses de Setembro e Outubro.
A zona de espectáculos ao ar livre, alinhada com a estratégia de desenvolvimento da diversificação adequada da economia “1+4”, localiza-se num terreno do Estado, com uma área de 94 mil metros quadrados, um palco com uma largura extensível até 100 metros e capacidade para acolher cerca de 50 mil espectadores. Leong Wai Man lembrou que o “objectivo da criação desta zona é tornar Macau numa cidade de espectáculo”, contribuindo para o sector do turismo da RAEM.
Na reunião de ontem, o Conselho Consultivo para o Desenvolvimento Cultural abordou ainda o 2º Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau. O IC adiantou que que serão disponibilizados mais bilhetes para as actividades, sendo que já foram vendidos mais de 80% dos ingressos. Leong Wai Man afirmou que a organização do Festival melhorou as combinações dos bilhetes, para facilitar participação das famílias com mais membros, com base “nas experiências do ano passado e nas opiniões do público”.
Na edição deste ano do Festival, serão apresentadas 49 actividades e mais de um milhar de sessões. Até ao final de Agosto, serão realizados espectáculos de artes performativas de nível internacional, um musical de grande escala, exposições, acampamentos artísticos e uma feira, entre outras actividades.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho questiona medidas para eliminação das hepatites</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-questiona-medidas-para-eliminacao-das-hepatites/</link><description>








José Pereira Coutinho questionou o Governo sobre as medidas para eliminação da hepatite B e C nos próximos cinco anos, bem como sobre o uso de novas tecnologias no tratamento destas doenças. Mostrou-se ainda preocupado com o estigma ainda existente
 
Por ocasião do Dia Mundial das Hepatites, o deputado José Pereira Coutinho questionou o Governo sobre as medidas para a eliminação desta doença, dado que a Organização Mundial de Saúde estipula até 2030 a eliminação das hepatites B e C. Nesse sentido perguntou que metas foram estabelecidas na RAEM para nos próximos cinco anos haver uma redução das novas infecções e da transmissão da doença.
Numa interpelação escrita, Coutinho aponta que a RAEM “acolhe dezenas de milhões de visitantes e trabalhadores migrantes provenientes de regiões com alta endemicidade de hepatite B”, como o interior do continente e Sudeste Asiático, pelo que aumenta assim o risco de transmissão local. Além disso, recorda que, de acordo com os resultados do Inquérito sobre a Saúde de Macau de 2016, recentemente publicado, cerca de 7,6% dos adultos de Macau são portadores do vírus da hepatite B e 0,3% infectados com o vírus da hepatite C.
O deputado pretende também saber que medidas concretas serão implementadas pelas autoridades, quer a curto, quer a médio prazo, para combater a escassez global da vacina contra a hepatite B dotando os stocks de Macau para satisfazer as necessidades locais. Por outro lado, questiona sobre o uso das novas tecnologias relativamente a estas doenças.
“Neste momento, as autoridades competentes já possuem stocks de novos medicamentos para cura da hepatite C – com taxas de sucesso de cerca de 95% dos casos em 8 a 12 semanas e com poucos efeitos colaterais, incluindo os casos de Hepatite D (Delta) por via de Bulevirtide (Hepcludex) para efeitos de bloqueamento à entrada do vírus nas células? Que tipo de medicamentos de última geração e tecnologias inovadoras estão a ser implementadas para a cura e tratamento dos diversos tipos de Hepatites?”, pode ler-se.
Coutinho pede ainda um balanço sobre os trabalhos de prevenção, nomeadamente no âmbito de testes gratuitos e acessíveis para hepatite B e C, junto da população em geral. “Vão os trabalhos de prevenção ser extensivos nas farmácias, centros de saúde e consultórios médicos e adoptando protocolos simplificados especialmente no grupo das grávidas para evitar transmissão vertical, camadas vulneráveis (imigrantes, usuários de drogas, presos), pessoas com enzimas hepáticas elevadas ou histórico familiar?”, perguntou.
O deputado mostrou-se igualmente preocupado com o estigma ainda existente, perguntando que resultados foram obtidos através das campanhas de conscientização.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 100 mil visitaram Feira Guangdong-Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-100-mil-visitaram-feira-guangdong-macau/</link><description>








A Feira de Produtos de Marca da Província de Guangdong e Macau recebeu a visita de mais de 100 mil pessoas ao longo dos quatro dias, sendo que mais de 2.000 eram empresários e compradores
 
Durante os quatro dias da Feira de Produtos de Marca da Província de Guangdong e Macau 2025 (GMBPF, na sigla inglesa), mais de 100 mil pessoas visitaram o evento, dos quais mais de 2.000 eram empresários e compradores que marcaram presença no primeiro dia, designado como Dia dos Visitantes Profissionais, indicou o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM). Durante o certame, foram assinados 23 acordos de cooperação, em termos de tecnologias inteligentes para cuidados a idosos, produtos culturais e criativos relacionados com o Património Cultural Intangível, soluções de bem-estar transfronteiriças, entre outras áreas.
Além disso, foram realizadas 60 sessões de promoção de produtos e 435 sessões de bolsas de contacto empresarial. “Como resultado, cinco empresas na área de serviços de saúde e bem-estar da população idosa assinaram acordos de cooperação técnica”, refere o IPIM. Já na área de restauração, foram celerados 15 acordos de aquisição entre 26 empresas e fornecedores de produtos alimentares e bebidas.
Por outro lado, 10 fóruns profissionais e seminários abordaram temas como a economia prateada, a saúde do sono e o planeamento da aposentadoria, entre outras questões. Destacou-se o Fórum da Economia Prateada e dos Cuidados Inteligentes, “que impulsionou a celebração de acordos de cooperação técnica entre empresas de Guangdong e Macau e empresas de tecnologia para cuidados inteligentes”, com o intuito de incentivar a implementação de soluções inovadoras, como dispositivos vestíveis adaptados à terceira idade e sistemas de telemedicina. Esta decorreu na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin.
Em paralelo, o Fórum sobre a Inovação na Economia Prateada e Big Health, realizado em Hengqin, adoptou o modelo “partilha de conhecimentos – bolsas de contactos – visitas ao local”, traduzindo-se na coordenação de 139 bolsas de contacto e quatro sessões de visita guiada aos espaços de exposição. As iniciativas foram dirigidas a mais de 100 representantes de vários sectores de Guangdong e Macau.
O Fórum sobre Cooperação Económica e Comercial e Intercâmbio Cultural entre Países Abrangidos pela Iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, por sua vez, reuniu representantes das câmaras de comércio de vários países, como a Indonésia, a Malásia, o Myanmar, a Tailândia e Singapura.
Durante os quatro dias, realizaram-se ainda 31 sessões de demonstração de técnicas do Património Cultural Intangível, apresentadas por mestres de artesanato a nível nacional, bem como workshops para pais e filhos sobre arte culinária, conduzidos por chefs chineses e ocidentais de renome. O “Estúdio de Transmissão em Directo Guangdong-Macau” realizou 182 transmissões em directo, tendo alcançado 278 mil visualizações.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alimentos e jóias escapam à “crise” nas importações</title><link>https://jtm.com.mo/local/alimentos-joias-escapam-a-crise-nas-importacoes/</link><description>








O comércio externo de Macau recuou 4,3% no primeiro semestre deste ano devido a uma quebra de cerca de 5% nas importações. Entre as principais mercadorias importadas apenas se registaram aumentos nos alimentos e bebidas e na joalharia em ouro
 
No primeiro semestre de 2025, o valor total do comércio externo de mercadorias da RAEM diminuiu 4,3% para 67,20 mil milhões de patacas em termos anuais, com a quebra nas importações a contrastar com uma subida residual nas exportações, revelam dados ontem divulgados pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O défice da balança comercial cifrou-se em 53,95 mil milhões, menos 3,07 mil milhões do que um ano antes.
Entre Janeiro e Junho, as exportações subiram 0,3% para 6,63 mil milhões, face à primeira metade do ano transacto, porém, voltaram a dar sinais mistos: a reexportação (5,91 mil milhões) cresceu 0,6%, mas a exportação doméstica (714 milhões) caiu 1,9%. Por sua vez, as importações sofreram um decréscimo de 4,8% para 60,57 mil milhões de patacas.
No que diz respeito às principais mercadorias importadas nos primeiros seis meses do ano, apenas se registaram aumentos homólogos de 7,1% nos alimentos e bebidas (11,18 mil milhões) e 3,2% na joalharia em ouro (5,71 mil milhões). Em sentido inverso destacaram-se as descidas de 36,3% nos materiais de construção (710,9 milhões), 23,4% nos telemóveis (1,29 mil milhões), 22,6% nas malas e carteiras (3,83 mil milhões), 15,9% nos relógios de pulso (2,88 mil milhões), 9,4% nos combustíveis e lubrificantes (3,44 mil milhões), 8,5% nos produtos de beleza, maquilhagem e cuidados da pele (4,68 mil milhões) e 7,1% no vestuário e calçado (5,90 mil milhões).
Os dados oficiais mostram ainda que os valores importados de mercadorias produzidas na União Europeia (17,94 mil milhões), no Interior da China (17,93 mil milhões) e nos países de “Uma Faixa, Uma Rota” (14,23 mil milhões) baixaram 7,0%, 2,4% e 3,1%, respectivamente, no primeiro semestre. Em contrapartida, as importações de mercadorias produzidas no Japão (4,55 mil milhões) aumentaram 2,3%.
Analisando por países ou territórios de procedência, as importações de mercadorias do Interior da China (9,42 mil milhões) e Hong Kong (47,87 mil milhões) diminuíram 6,8% e 4,4%, respectivamente.
No capítulo das exportações, os valores das mercadorias com destino a Hong Kong (4,95 mil milhões) cresceram 8,9%. No entanto, as exportações para o Interior da China (355 milhões), para os países de “Uma Faixa, Uma Rota” (160 milhões), EUA (144 milhões) e União Europeia (94 milhões) desceram 11,9%, 66,0%, 0,9% e 16,7%, respectivamente.
De acordo com a DSEC, entre Janeiro e Junho, exportaram-se produtos têxteis e vestuário avaliados em 718 milhões de patacas (mais 0,7%) e produtos não têxteis no valor total de 5,91 mil milhões (mais 0,2%).
Só em Junho, as importações (9,95 mil milhões) e exportações (953 milhões) diminuíram 0,6% e 10,5%, motivando um défice mensal de nove mil milhões de patacas na balança comercial.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Excursionistas internacionais em alta no 1º semestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/excursionistas-internacionais-em-alta-1o-semestre/</link><description>








Com o mercado sul-coreano em grande destaque, os visitantes internacionais que entraram em Macau integrados em excursões cresceram mais de 12% no primeiro semestre deste ano, atenuando o impacto da quebra de 6% nos grupos oriundos do Continente. Na vertente hoteleira, os hóspedes internacionais aumentaram quase 9%
 
Entre Janeiro e Junho, cerca de 963 mil visitantes chegaram a Macau em excursões, o que representa uma descida de 2,3% em relação ao mesmo período de 2024, no entanto, no caso dos excursionistas internacionais registou-se um acréscimo anual de 12,2% para 117 mil, informou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O crescimento das excursões internacionais foi impulsionado sobretudo pelos visitantes oriundos da Coreia do Sul, que aumentaram 19,7% para 51 mil.
Em contrapartida, o número de entradas de visitantes em excursões provenientes do Interior da China (813 mil) sofreu uma queda homóloga de 6,0% na primeira metade do ano.
Considerando apenas o mês de Junho, o total das entradas de visitantes integrados em excursões caiu 27,5% para 99 mil na variação anual, apesar de ter subido 8,6% no caso dos visitantes internacionais (18 mil). Segundo a DSEC, a quebra global deve-se principalmente ao facto da “maior facilitação das medidas implementadas neste ano, relativas às viagens turísticas do Interior da China para Macau, ter levado parte dos visitantes da província de Guangdong a optarem por visitar Macau com visto individual”.
Por seu turno, o número de saídas de residentes de Macau que adquiriram em agências de viagens serviços para viajar ao exterior aumentou 3,9% para 267 mil no semestre, sendo que 193 mil rumaram ao Interior da China. Ainda assim, em Junho verificou-se uma descida anual de 5,8% para cerca de 50 mil.
No domínio hoteleiro, a taxa de ocupação média dos quartos de hóspedes dos estabelecimentos do sector fixou-se em 89,1% no primeiro semestre, ilustrando um crescimento homólogo de 5,1 pontos percentuais. Os hotéis de cinco estrelas sobressaíram com uma taxa de ocupação de 92,5%, seguidos pelas unidades de três estrelas (85,4%) e quatro estrelas (83,1%).
Nos primeiros seis meses de 2025, os empreendimentos hoteleiros da RAEM hospedaram 7,20 milhões de indivíduos, menos 1% em termos anuais. Os hóspedes do Interior da China (5,35 milhões) e internacionais (589 mil) cresceram 0,8% e 8,6%, indicou a DSEC, salientando os casos da Coreia do Sul (169 mil), Japão (48 mil), Malásia (44 mil) e Índia (41 mil), com subidas de 13,3%, 16,1%, 7,3% e 5,2%, respectivamente, que contrastaram com a descida de 8,5% no mercado de Hong Kong (879 mil). O período médio de permanência dos hóspedes manteve-se em 1,7 noites.
No final de Junho, 147 estabelecimentos hoteleiros prestavam serviços de alojamento ao público (mais quatro em termos anuais), disponibilizando um total de 45.000 quartos de hóspedes (menos 3,8%).

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artistas lusófonos nas exposições da Sands</title><link>https://jtm.com.mo/local/artistas-lusofonos-nas-exposicoes-da-sands/</link><description>








A Sands China inaugurou ontem as exposições “Dopamina”, no Venetian, e “Além da Moldura”, no Four Seasons, dois dos destaques da Bienal Internacional de Arte de Macau. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, os artistas com raízes lusófonas Bibi Lei e Jonni Cheatwood falaram sobre as influências de Portugal e Brasil nas suas obras




























 

PEDRO MILHEIRÃO
No âmbito do programa da Bienal Internacional de Arte de Macau, a Sands China apresentou a exposição “Dopamina: Fonte da Felicidade”, no Venetian, e a “Exposição Colateral” “Além da Moldura: Obras-Primas Contemporâneas Internacionais”, na Galeria Sands do Four Seasons. Patentes até ao dia 15 de Outubro, e com curadoria da “Articross”, as duas mostras reuniram nove artistas internacionais, entre os quais a macaense Bibi Lei e o brasileiro-americano Jonni Cheatwood.
“Dopamina” envolveu nove artistas contemporâneos internacionais, nomeadamente Bibi Lei, Cheatwood, a dupla Craig e Karl, Grafflex, Hei Lok, Ilya Milstein, Jun Oson e Song Zhou. Todos combinaram elementos da mitologia romana com “arte de dopamina”, para reinterpretar personagens icónicas da Rua Sésamo. Para “Além da Moldura”, Bibi Lei, Cheatwood, Song, Jun, Grafflex, e Milstein recorreram a pinturas, esculturas e instalações de arte e multimédia, para produzir mais de 60 obras, através das quais procuraram estabelecer “novas fronteiras artísticas”, segundo um comunicado da Sands.
Bibi Lei, macaense, é uma artista emergente que tem atraído atenção internacional “pelo seu estilo de pintura caprichoso e vividamente colorido”. A sua visão artística foi moldada pela sua infância e pelo tempo que passou em Portugal com a avó, com quem aprendeu a pintar cerâmicas. Jonni Cheatwood, artista com ascendência brasileira e americana, é conhecido por fundir “abstracção e figuração, narrativas pessoais e experimentação têxtil”.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Bibi Lei falou sobre o seu processo, explicando que “não pensa muito, é tudo muito intuitivo”. Fundindo traços de Claude Monet com cores ‘neopop’, a artista garante que não começa com rascunhos. “Apenas sinto as cores e o ritmo e uso os meus dedos e as minhas mãos”. Convencionalmente, pintores misturam as cores antes de as usar na tela. Bibi Lei usa as cores “como elas são”, misturando-as na própria tela.
A artista confessou também não ter acompanhado a Rua Sésamo, durante a infância, tendo apenas assistido ao popular programa televisivo muito poucas vezes. No entanto, para este projecto, Bibi Lei investigou o universo das marionetes e descobriu Abby, uma personagem que considerou muito semelhante à sua “Menina Corajosa”, uma figura recorrente nas pinturas que faz. A colaboração com a Rua Sésamo também coincidiu com a criação da sua mais recente personagem, “Bibifa”, filha de Mazu, uma divindade mitológica de Macau, ambas patentes nas exposições.
Inversamente, Jonni Cheatwood reconheceu ter sido “o miúdo que cresceu com a Rua Sésamo, como um cuidador”. “Os meus pais estavam sempre muito ocupados. É uma grande parte da minha infância e é também um programa muito universal. Sinto que não tem fronteiras. Todos conhecemos a Rua Sésamo de uma forma de outra”. Para o projecto, o artista escolheu Grover, um dos personagens mais antigos da Rua Sésamo, e Mercúrio, mensageiro mitológico dos deuses romanos. “Vi um paralelo entre Mercúrio, como sendo um mensageiro físico, e Grover, como um mensageiro entre as suas emoções, diferentes personas e personalidades”, explicou.
Cheatwood também atribui parte da sua inspiração às suas raízes brasileiras: “A minha mãe é do Rio [de Janeiro], portanto cresci com aquela cultura e com aquelas cores saturadas e a música. São uma grande parte da minha vida. Penso que, da forma como trabalho com aquelas grandes caras e formas coloridas, é muito brasileiro”.
Bibi Lei também recordou o curto período que viveu em Portugal, com a avó, dizendo que a arquitectura e as cores portuguesas, como “verde, vermelho e turquesa”, influenciam bastante a sua arte. Destacou as icónicas Ruínas de São Paulo e o Farol da Guia que considera terem saído de um “conto de fadas”. No entanto, apesar de ser macaense, a última vez que esteve na terra natal foi há sete anos, lamentou.
Sobre a particularidade de exibir as peças em Macau, Cheatwood realçou o facto de a cidade ser, ao mesmo tempo, “nova e glamorosa” e “antiga e histórica”. “É como uma cidade costurada com várias partes. Como os meus trabalhos”. “É um sítio carismático e cinematográfico”, observou.
Num recado para os artistas mais novos, Cheatwood encorajou-os a “manterem-se estranhos e curiosos. Não precisam de suprimir o artista. Se quiserem criar, façam-no. Explorem-no, expressem-se. O mais importante é manterem-se estranhos e verdadeiros ao vosso próprio gosto. Confiem na vossa intuição, no vosso gosto e façam o trabalho”.
No mesmo sentido, Bibi Lei espera que os jovens artistas “guardem a criança interior, aquela inocência pura”, instando-os a “ser corajosos e a contar as suas histórias ao mundo”. Similarmente, a artista espera que o público que visite a exposição “se sinta feliz e seja corajoso para a sua própria vida”.
Hoje, a Sands organizará duas sessões de “Art Talk”, entre as 15h30 e as 18h00, para “aprofundar o intercâmbio e a ligação dos artistas e da comunidade artística e cultural de Macau”. Os artistas convidados partilharão “as suas viagens criativas e práticas artísticas transculturais”, refere o comunicado.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bombeiros fizeram simulacro em túnel da Linha Leste do Metro</title><link>https://jtm.com.mo/local/bombeiros-fizeram-simulacro-em-tunel-da-linha-leste-metro/</link><description>








O Corpo de Bombeiros (CB) realizou segunda-feira um simulacro de combate a incêndios no túnel com recurso a tuneladora entre as estações ES3 e ES4 do segmento norte da Linha Leste do Metro Ligeiro da Zona A dos Novos Aterros, em conjunto com a Direcção dos Serviços de Obras Públicas, Serviços para os Assuntos Laborais, Corpo de Polícia de Segurança Pública, as sociedades empreiteiras da obra e as companhias de fiscalização, para aperfeiçoar a capacidade de resposta e os mecanismos de comunicação e coordenação na ocorrência de incidentes imprevistos. O CB mobilizou 10 veículos de socorro e emergência e 39 bombeiros para o local do exercício, a fim de desenvolver os trabalhos de busca e salvamento, extinção do fogo e evacuação do fumo em conformidade com o plano de acção estabelecido. No total, os Bombeiros e as entidades e instituições intervenientes destacaram quase 70 pessoas para participar neste simulacro, que durou cerca de uma hora e atingiu os objectivos e resultados previstos. Após o exercício, realizaram uma reunião de revisão, de modo a melhorar o plano de emergência e contingência.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nove hotéis em fase de projecto e três em construção na Península</title><link>https://jtm.com.mo/local/nove-hoteis-em-fase-de-projecto-tres-em-construcao-na-peninsula/</link><description>








No final de Junho, estavam a ser construídos na Península de Macau três empreendimentos hoteleiros com um total de 204 quartos, e nove encontravam-se em fase de projecto, envolvendo mil quartos, indicam dados actualizados da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU). As áreas brutas de construção dos quartos atingem 4.881 e 31.245 metros quadrados, respectivamente. Recorde-se que, ao longo do ano transacto, ficaram concluídas três unidades hoteleiras com 177 quartos. Noutra vertente da construção, a DSSCU revelou ainda que, no segundo trimestre de 2025, sete empreendimentos habitacionais privados receberam licenças de utilização, proporcionando 94 fogos habitacionais. Além disso, 44 empreendimentos habitacionais, alguns em construção (não vistoriados) e outros já concluídos (em vistoria) poderão disponibilizar um total de 1.819 fracções. De acordo com as estatísticas oficiais, 77 empreendimentos habitacionais com 5.478 fracções encontravam-se em fase de projecto no segundo trimestre. Os empreendimentos habitacionais em construção englobam ainda 974 lugares de estacionamento para automóveis ligeiros e 260 para motociclos. Por outro lado, os empreendimentos habitacionais em fase de projecto preconizam a oferta de 2.868 lugares de estacionamento para automóveis ligeiros e 891 para motociclos.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2443/</link><description>








Instalados 136 postos de recolha de móveis
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), anunciou que, entre os dias 1 e 7 de Agosto, a RAEM vai passar a ter um total de 136 postos de recolha de móveis de grande dimensão, face aos 60 actuais. Segundo o IAM, a Península de Macau terá 109 postos de recolha, sendo que as Ilhas da Taipa e Coloane terão 16 e 11 postos, respectivamente. O IAM informa que o horário de funcionamento dos mesmos será das 08h00 às 23h00.
 
Mau clima na Grande Baía causou 12 mortos num ano
As autoridades meteorológicas da Província de Guangdong, Hong Kong e Macau divulgaram o relatório de monitorização meteorológica da zona da Grande Baía, referente a 2024. Ao longo do ano passado, as catástrofes meteorológicas causaram 12 mortos e prejuízos de dois mil milhões de renminbis, na região. De um modo geral, as autoridades observaram que, no último ano, o clima da Grande Baía foi “relativamente mau”.
 
Design de campus em Hengqin adjudicado por 153 milhões
A “Guangdong Hengqin UM Higher Education Development” adjudicou os serviços de arquitectura, planeamento e design do campus da Universidade de Macau (UM) em Hengqin por mais de 153 milhões de renminbis. Segundo informações da Direcção dos Serviços da Supervisão e da Gestão dos Activos Públicos, os respectivos serviços foram adjudicados a 16 de Junho, por consulta, a uma empresa associada ao Instituto de Design Arquitectónico e Investigação da Universidade de Tecnologia do Sul da China. Além disso, em Fevereiro deste ano, foi atribuído, também por consulta, a uma empresa de consultadoria de Pequim, o serviço de controlo de custos ao longo de todo o processo da obra de construção nos lotes A-1 a A-6 na Zona de Cooperação Aprofundada, por 35,87 milhões de renminbis.
 
Jogos Nacionais com loja de produtos oficiais
A loja de produtos oficiais licenciados da 15ª edição dos Jogos Nacionais e Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes na Zona de Competição de Macau vai entrar hoje em funcionamento a título experimental na Sala de Exposições do Pavilhão Polidesportivo do Tap Seac, foi ontem anunciado. A loja, que estará aberta entre as 11:00 e as 20:00, tem diversos tipos de produtos oficiais relacionados com as mascotes “Xiyangyang” e “Lerongrong”, incluindo bonecos, emblemas comemorativos, artigos de uso diário, artesanato, entre outros. No dia 1 de Agosto, por ocasião da contagem decrescente dos 100 dias para a 15.a edição dos Jogos Nacionais, será realizada a cerimónia de entrada em funcionamento da loja principal oficial.
 
UM na primeira passagem da tocha dos Jogos Mundiais
Yonghua Song, reitor da Universidade de Macau, representou a RAEM como portador da tocha nos 12º Jogos Mundiais, realizados na Província de Sichuan. A passagem da tocha começou na capital de Sichuan, Chengdu, tendo sido percorrida uma distância de 11 quilómetros, com a participação de 120 portadores. Foi a primeira vez que a cerimónia da passagem da tocha se realizou nos Jogos Mundiais.

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dois desertores norte-coreanos chegam aos palcos da K-pop</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/dois-desertores-norte-coreanos-chegam-aos-palcos-da-k-pop/</link><description>








Hyuk e Seok, desertores norte-coreanos, fugiram do brutal regime de Kim Jong-un, que proíbe a K-pop, para subir aos palcos da icónica indústria musical sul-coreana com o grupo 1VERSE, numa história repleta de desafios pessoais que relataram à agência EFE.
No 1VERSE, que se estreou em meados de Julho, Hyuk e Seok são os únicos membros coreanos. Nathan, americano com raízes laocianas e tailandesas, Kenny, dos EUA e de ascendência chinesa, e Aito, do Japão, completam um grupo de jovens dos 20 aos 25 anos que promove a universalidade como ponto forte.
Vários testemunhos de desertores norte-coreanos indicam que, desde 2020, a Coreia do Norte intensificou as punições severas e, inclusive, realizou execuções públicas simplesmente pelos condenados terem assistido a telenovelas e músicas sul-coreanas.
Para Hyuk e Seok, o debate transcende a música. As suas músicas podem representar tanto esperança como perigo para aqueles que ousam ouvi-las dentro do regime mais secreto do mundo.
“Se a nossa música tiver sucesso e alguém que eu conheço a ouvir, acho que seria uma coisa boa”, considera Seok, que, por detrás da sua personalidade gentil e contida, costumava treinar 11 horas por dia para se tornar um jogador profissional de futebol ou de ténis de mesa.
“Pessoalmente, espero que não ouçam (a nossa música). É perigoso. Não gostaria de colocar ninguém em perigo”, disse Hyuk.
Segundo Hyuk, o acesso à música era mínimo no seu círculo social. “Embora existissem dispositivos com conteúdo sul-coreano, muitas pessoas rejeitaram-nos devido ao risco de punição”, contou, explicando que o seu verdadeiro contacto com a K-pop só aconteceu quando chegou à Coreia do Sul.
Por outro lado, Seok ouviu algumas baladas sul-coreanas na infância e só ‘mergulhou’ completamente na K-pop quando foi recrutado pela “Singing Beetle”, a agência da banda.
Apesar de ser nova, a banda 1VERSE já conta com quase um milhão de seguidores no TikTok. Os restantes membros têm contas pessoais em diferentes plataformas, ao contrário de Seok e Hyuk, que partilharam poucos detalhes sobre as suas vidas privadas devido a questões de segurança.
Hyuk, considerado o mais activo nas redes sociais do grupo, não criou uma conta pessoal no Instagram. “Estou preocupado não só com as críticas habituais, mas também com os comentários negativos por ser norte-coreano”, explicou Hyuk, que foi o primeiro membro recrutado pela agência enquanto trabalhava numa fábrica.
O primeiro álbum do grupo é “The 1st Verse”, uma faixa de duas canções. Uma delas, “Shattered”, apresenta um refrão onde a frase “We can never go back” (Nós nunca poderemos voltar) é repetida constantemente, tornando inevitável pensar que está ligada às suas histórias. Hyuk admite que a frase pode ser interpretada de diferentes formas, incluindo a impossibilidade de regressar a um lugar ou região.
A diferença entre as suas vidas passadas e o presente é evidente. “Na Coreia do Sul, posso fazer três refeições por dia”, salientou Hyuk. Já Seok confessa que, quando vivia na Coreia do Norte, ansiava por conhecer estrangeiros, algo que pode fazer no Sul. Ambos concordaram que o acesso à informação faz uma grande diferença.
Hyuk e Seok encontraram uma nova família no 1VERSE. Apesar das suas línguas misturadas – a que chamam “Konglish” – e da linguagem gestual improvisada, há um lugar onde as barreiras desaparecem entre os membros da banda: a mesa.
“Quando comemos juntos, nem sequer falamos muito. Temos apenas um laço telepático”, observa Nathan.
O grupo demonstrou interesse em fazer digressões pela América Latina e Espanha, reconhecendo que muitos dos fãs são dessas regiões. Nathan revelou mesmo que tem um tio mexicano, com quem jogava na lotaria e comia ‘tamales’ durante o Verão.
Com membros de origens tão diferentes, a diferença de perspectivas entre Hyuk e Seok sobre se as suas músicas deveriam ser lançadas na Coreia do Norte não foi percebida como um conflito, mas como uma demonstração da sua individualidade. Em vez de os dividir, reflectiu que hoje vivem numa realidade onde é possível discordar e cantar sem medo.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-30 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>