<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Inquérito revela inacção dos residentes na preparação da reforma</title><link>https://jtm.com.mo/local/inquerito-revela-inaccao-dos-residentes-na-preparacao-da-reforma/</link><description>








Os residentes de Macau com 45 anos ou mais ficam abaixo dos do Interior da China no que respeita à preparação para a reforma, concluiu um inquérito do Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui. Além de alguma inacção relativamente a esta questão no geral, o inquérito revela que o “nível de suficiência da poupança para a reforma” é mais baixo, com apenas 3,92 pontos numa escala de zero a 10
 
Um inquérito levado a cabo pelo Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau revela alguma inacção por parte dos residentes na preparação da vida pós-reforma. Os entrevistados registaram uma média de 5,45 pontos, numa escala de zero a 10, no “índice de preparação para a reforma”. A pontuação neste parâmetro foi ligeiramente mais baixa do que a de 5,53 pontos obtidos junto de um grupo de residentes do Interior da China.
Segundo a associação, os resultados reflectem que os inquiridos “já tinham pensado, mas ainda não colocaram em prática” a organização daquele período da vida. Note-se que foram recolhidas respostas válidas de 786 residentes com idade igual ou superior a 45 anos.
Se bem que os residentes a caminho da aposentação “estejam cientes da importância e da responsabilidade das finanças para aquela altura da vida, ainda não tomaram acções práticas suficientes para preparar a aposentação”, aponta o inquérito. Em específico, de uma escala de zero a 10, os entrevistados obtiveram 7,62 pontos quanto ao “grau de conhecimento do planeamento financeiro” e 7,05 pontos no que se refere à “consciência para as responsabilidades na reforma”.
Porém, no que respeita ao “grau de finalização do plano de aposentação” e ao “nível de suficiência da poupança para a reforma”, os inquiridos foram avaliados com apenas 4,28 e 3,92 pontos, respectivamente.
Por outro lado, cerca de 32% dos residentes ouvidos não fazem exercício físico suficiente, enquanto 66% previram que não conseguiriam cumprir sozinhos os trabalhos domésticos depois da reforma. Ademais, para cerca de 31% dos entrevistados, é possível que a sua vida de reforma seja “ainda mais aborrecida” do que agora.
No âmbito da saúde, o estudo revela que 70% dos inquiridos consideram que a “medicina/seguros” constituirá uma das principais fontes das despesas após a aposentação. Por outro lado, cerca de 19% precisam de ser acompanhados ao nível da saúde mental.
Outra conclusão do estudo “Preparação de residentes de Macau para a reforma e índice de felicidade na vida de reforma 2024” é que 25,7% dos inquiridos disseram que irão considerar Zhuhai como local para viver após a reforma, enquanto 21,7% vão ponderar sobre outras cidades do Interior da China neste aspecto.
A associação espera que mais empresas, instituições financeiras e grupos sociais sejam incentivados pelo Governo a prestar consultas e aconselhamento sobre o planeamento para a aposentação, de modo a que mais residentes, especialmente jovens que estão a trabalhar, possam ganhar uma maior consciência para a importância da preparação para a vida de reforma.
 
30% já sentiram alto grau de solidão
Por outro lado, o Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau divulgou ainda os resultados do “Estudo do balanço e perspectivas para a ‘cidade amiga dos idosos’”, realizado anualmente desde 2020, e para o qual foram ouvidos 1.500 idosos. De acordo com este inquérito, 30% dos idosos auscultados “já tinham sentido um alto grau de solidão”; quanto à taxa de utilização de “smartphones” entre idosos locais, aumentou de 50% para 91,2%, entre 2020 e 2023.
Segundo a associação, em geral, os entrevistados têm “opiniões positivas” relativamente ao “grau da cidade amiga dos idosos” em relação a Macau nos aspectos dos transportes e deslocações, da habitação e do espaço e construções ao ar livre. Em conclusão, o Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui sugeriu que seja reforçada constantemente a sensibilização do público para o conceito da “cidade amiga dos idosos”, e ao mesmo tempo sejam formados e importados mais quadros profissionais em serviços para a terceira idade.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Cobertura universal de saúde” elogiada pela OMS</title><link>https://jtm.com.mo/local/cobertura-universal-de-saude-elogiada-pela-oms/</link><description>








O trabalho feito pela RAEM em relação à “cobertura universal de saúde” foi elogiado pela OMS, a par da questão da vacinação e da promoção na área da saúde
 
O director da Região para o Pacífico-Ocidental da Organização Mundial de Saúde (OMS), Saia Ma’u Piukala, e a directora executiva do Departamento de Planeamento e Gestão, Liu Yue, encontraram-se com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e com o director dos Serviços de Saúde (SSM), Alvis Lo, entre outros elementos. No colóquio, e segundo um comunicado, Saia Ma’u Piukala “elogiou os resultados obtidos no desenvolvimento do sector de saúde” do território.
Em concreto, considerou que “Macau tem feito um bom trabalho na concretização do objectivo de ‘cobertura universal de saúde’, com um nível de protecção de saúde relativamente alto para os residentes”. Por outro lado, sublinhou também que o trabalho de vacinação “tem obtido resultados notáveis”. Neste âmbito, afirmou que foi estabelecido um “programa abrangente” de vacinação que inclui várias doenças comuns, “o que reduziu significativamente a incidência de doenças transmissíveis, protegendo assim a saúde dos residentes”.
Não se sabe se Saia Ma’u Piukala abordou a questão dos trabalhadores não residentes, que não têm os mesmos benefícios de saúde que os residentes. Pelo menos no comunicado dos SSM, nada é dito sobre o assunto.
Já no que diz respeito aos trabalhos de promoção da saúde, através de vários planos e programas, “tem-se promovido de forma abrangente, em conjunto com todas as partes envolvidas, um estilo de vida saudável, elevando o nível geral de saúde da população, o que proporciona experiências valiosas para a área da saúde regional”, considerou ainda o mesmo responsável da OMS. A par disso, a criação do Centro de Cooperação de Medicina Tradicional da OMS na RAEM “constitui uma plataforma ampla para o desenvolvimento e intercâmbio da medicina tradicional, promovendo a cooperação internacional”.
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, por sua vez, referiu que o Governo da RAEM e a OMS “têm mantido, ao longo dos anos, uma relação de cooperação estreita”. Por exemplo, O Lam observou que, em articulação com as “Linhas Gerais do Planeamento da “China Saudável 2030”, Macau elaborou o “Plano de Acção para Macau Saudável”, integrando os elementos de saúde em todas as políticas públicas.
Este ano, será lançado o programa “Comunidade Saudável”, em conjunto com os programas “Empresa Saudável”, “Edifício Saudável” e “Escola Saudável”, entre outros, para reforçar a cooperação interdepartamental do Governo, desenvolver sinergias em colaboração com as associações e instituições, e promover um estilo de vida saudável.
O Lam lembrou ainda que Macau se tornou numa região do Pacífico-Ocidental sem poliomielite, eliminando o sarampo e a rubéola, controlando a infecção por hepatite B em crianças, “demonstrando plenamente a eficácia do Governo da RAEM na elevação do nível global da saúde pública”.
No colóquio, os representantes dos SSM apresentaram o sistema de saúde de Macau e a situação de cooperação com a OMS. Lembraram, por exemplo, que em 2024, Macau participou em 16 reuniões online e presenciais da Região do Pacífico-Ocidental da OMS, cobrindo temas como a cobertura universal de saúde, os cuidados de saúde primários, o controlo do tabagismo, a resistência aos antibióticos e a vacinação. Por sua vez, o representante do Hospital Kiang Wu partilhou os resultados do trabalho na promoção do desenvolvimento da medicina tradicional chinesa.
Durante o colóquio, os participantes discutiram com Saia Ma’u Piukala e a sua delegação sobre o reforço da cooperação, incluindo a partilha de experiências e a troca de opiniões nas áreas de medicina tradicional, cuidados de saúde primários, saúde pública, entre outras. “Todos concordaram em trabalhar em conjunto para contribuir ainda mais para a melhoria do nível da saúde pública na região”, pode ler-se.
Presentes estiveram igualmente o director do Departamento de Assuntos Gerais do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Guo Xiaofeng, bem como o sub-chefe da Divisão Geral do Departamento de Propaganda e Cultura do Gabinete de Ligação do Governo Popular Central na RAEM, Liu Rui.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Economia “estável” mas envolta em incertezas</title><link>https://jtm.com.mo/local/economia-estavel-mas-envolta-em-incertezas/</link><description>








Apesar de a economia de Macau permanecer “estável” no primeiro trimestre, a Associação Económica acredita que o desempenho “poderá ser ligeiramente mais fraco do que o previsto”. Antevê ainda que, entre Março e Maio, uma série de incertezas – externas e internas – poderão afectar Macau
 
CATARINA PEREIRA
 
As perspectivas económicas globais de Macau “permanecem estáveis”, contudo, o desempenho de diversos indicadores “continua a ser inconsistente”, apontou a Associação Económica de Macau no último relatório sobre as tendências no território. Em concreto, prevê que, entre Março e Maio, o índice das perspectivas da economia local se mantenha entre 6,4 e 6,6 pontos.
A associação acredita que “o desempenho económico no primeiro trimestre poderá ser ligeiramente mais fraco do que o previsto” e alerta que é “necessário analisar cuidadosamente as tendências futuras”.
Desde logo, a actual conjuntura externa de Macau “é bastante complicada e severa, enfrentando ainda muitas incertezas” – além das tarifas comerciais aplicadas pelos Estados Unidos, contam-se o abrandamento do crescimento económico da China e o enfraquecimento do renminbi, factores em relação aos quais Macau, “como pequena economia, dificilmente pode manter-se isolada”. Além disso, a abertura de casinos em regiões vizinhas “trouxe também alguma concorrência” à RAEM, observa.
De acordo com as estimativas preliminares, as receitas brutas do jogo nos primeiros nove dias de Março foram de aproximadamente 5,75 mil milhões de patacas, com uma média diária de 639 milhões. Citando previsões recentes sobre as receitas dos casinos neste mês, que poderão situar-se entre 19 mil milhões e 20 milhões de patacas, a associação frisa que, a acontecer, os resultados do jogo no primeiro trimestre “não poderão atingir o objectivo de receitas orçamentais” anunciadas pelo Governo no final do ano passado, de uma média mensal de 20 mil milhões.
Por outro lado, “os hábitos de consumo e os padrões dos turistas do Continente também se alteraram, tendo o seu poder de compra diminuído, especialmente a procura de bens de luxo e de marcas de topo de gama”. Nesse sentido, a associação refere que “o sector retalhista local enfrenta desafios sem precedentes e muitos comerciantes lamentaram a dificuldade em fazer negócios”. Por essa razão, “poderão ter de ser prudentes na sua avaliação das perspectivas económicas futuras”.
Numa análise aos primeiros meses do ano, a Associação Económica indica que a confiança dos investidores e dos consumidores “permanece baixa devido à incerteza económica”. Embora o número de visitantes e a taxa de ocupação hoteleira se encontrem num bom nível, “o poder de compra per capita diminuiu”. Para ilustrar o cenário, recorda que as vendas anuais a retalho no ano passado caíram 14,9% em relação ao ano anterior.
A par disso, “devido a uma série de factores internos e externos complexos, a procura interna de empréstimos foi fraca”, com a associação a dizer que o rácio entre empréstimos e depósitos dos bancos locais continuou a cair para 78,5% e o rácio de crédito malparado aumentou para 5,68%, “reflectindo os desafios enfrentados pelo sector bancário”.
Recorde-se de que os empréstimos em dívida não pagos pelas pequenas e médias empresas cifraram-se em 4,87 mil milhões de patacas no final de 2024, assinalando um aumento de 67% ou 1,95 mil milhões no intervalo de um ano. Completaram, assim, um ciclo de dois anos de subidas consecutivas. Como noticiou já este jornal, os dados oficiais mostram que as dívidas por liquidar cresceram 29,4 vezes, ou 4,70 mil milhões de patacas, em relação ao final de 2019.
Os últimos dados oficiais indicam que o Produto Interno Bruto (PIB) da RAEM aumentou 8,8% em 2024, em termos anuais e reais, ficando aquém das projecções do Governo e do Fundo Monetário Internacional (FMI). Calculado a preços correntes, o valor do PIB cifrou-se em 403,3 mil milhões de patacas no ano transacto, correspondendo a 86,4% do volume de 2019, ou seja, antes da pandemia, segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos.
Nos últimos três meses do ano passado, o crescimento homólogo atingiu apenas 3,4%, reflectindo a quinta desaceleração trimestral consecutiva.
Em Outubro, o FMI estimou que a economia de Macau poderá crescer 7,3% em 2025, revendo assim em baixa a anterior projecção, que apontava para um aumento de 9,6%. Por outro lado, a previsão sobre a subida em 2029 manteve-se nos 3,0%.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Gatos do Jockey Club têm de ser acolhidos até 25 de Março</title><link>https://jtm.com.mo/local/gatos-jockey-club-tem-de-ser-acolhidos-ate-25-de-marco/</link><description>








Mais de 80 gatos vadios que o Jockey Club vinha dando guarida nas suas instalações vão ficar em Macau, ao contrário da intenção inicial de transferir os felinos para um abrigo em Zhuhai. O “volte-face” foi possível graças a um acordo selado entre a ANIMA, a Companhia de Corridas de Cavalos e o Instituto para os Assuntos Municipais. Vários grupos de protecção de animais do território já receberam 60 gatos. Os restantes terão de ser recolhidos até 25 de Março. Uma primeira campanha de adopção decorreu ontem e oito animais já têm famílias de acolhimento
 
VÍTOR REBELO
 
A divulgação de uma notícia do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) sobre o acompanhamento que tem dado à transferência e alojamento de todos os animais no campo do Jockey Club, lançou o alerta sobre a situação de mais de 80 gatos vadios que se encontravam nos terrenos da Companhia de Corridas de Cavalos de Macau. Rapidamente a notícia chegou ao público e aos grupos de protecção de animais, concretamente à Sociedade Protectora dos Animais de Macau (ANIMA), que conseguiu, através de um acordo com o IAM e com a Companhia de Corridas de Cavalos, impedir que os gatos não sejam para já transferidos para Zhuhai, como era intenção inicial do Jockey Club após a apresentação de um plano ao IAM.
Segundo referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da comissão executiva da ANIMA, “os 83 gatos que se encontravam sob os cuidados do Jockey Club terão de ser recolhidos pelas organizações de protecção de animais, ou adoptados, até ao dia 25 de Março, sob pena de terem de ser efectivamente encaminhados para o Continente”.
Zoe Tang mostra-se esperançada de que essa transferência não aconteça, “mas para tal é necessário, por um lado, que os gatos sejam recebidos nos abrigos dos grupos de protecção de animais de Macau, e, por outro, que possam ser adoptados pelas pessoas, o que seria o ideal”.
A dirigente sublinha que 60 felinos se encontram já em abrigos de organizações que se dedicam a acolher e proteger animais, restando por isso 23. “Espero que os que faltam possam rapidamente encontrar um abrigo ou uma família”, sublinha a responsável da ANIMA.
Entretanto, realizou-se ontem a primeira campanha de adopção, a qual registou 15 procedimentos de intenção, culminando com a efectiva adopção de oito gatos. “Temos agora de ver que resultados surgirão destas acções, mas provavelmente teremos de organizar outra campanha no próximo fim-de-semana”, notou Zoe Tang.
De salientar que todos os 83 gatos foram sujeitos a esterilização, da responsabilidade do Jockey Club, uma vez que o plano estaria prestes a ser cumprido, ou seja, o envio dos animais para Zhuhai. O IAM sublinha estar “satisfeito” com a esterilização dos animais e com as medidas tomadas, “tendo em consideração o seu bem-estar”.
Recentemente, o IAM procedeu à inspecção sanitária dos referidos gatos, incluindo a introdução de microchips, vacinação anti-rábica e examinação clínica, tendo declarado que iria emitir os documentos sanitários necessários para a passagem fronteiriça dos gatos exportados, em estrita conformidade com as disposições nacionais, e prestando todo o apoio.
Na tarde da passada sexta-feira, estava prevista a primeira transferência, que incluiria 30 animais, situação que acabou opor não acontecer em virtude da intervenção da ANIMA, que receava pela segurança dos animais.
Face ao acordo estabelecido, o IAM voltou atrás na decisão, mas estabeleceu o prazo de 25 de Março para que a ANIMA e os restantes grupos de protecção possam resolver o problema de acolhimento.
Zoe Tang tomou a iniciativa de, juntamente com o Jockey Club, contactar as organizações congéneres locais, que aceitaram receber os gatos. São elas, para além da ANIMA, que recolheu nas suas instalações 20 felinos, a “Cats and Dogs Guardian Angel Association” (sete), Abrigo de Animais (três), Associação de Protecção aos Animais Abandonados de Macau (20) e “Catfee” (10).
No passado, o Jockey Club havia promovido campanhas de adopção, mas “algumas não resultaram por dificuldade de adaptação dos gatos a um ambiente doméstico e também devido a razões de saúde ou comportamentais”, informou a empresa, adiantando que o plano de realojamento de Zhuhai “serviu apenas como uma contingência – desenvolvido em consulta com o IAM”.
A antiga operadora de corridas de cavalos sublinhou que “essas medidas estariam em conformidade com os regulamentos de ambos os governos”. Além disso, asseverou, o abrigo para gatos em Zhuhai cumpriria as normas exigidas e empregaria profissionais para cuidar dos animais.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quenianos batem recordes na corrida dos 10km</title><link>https://jtm.com.mo/local/quenianos-batem-recordes-na-corrida-dos-10km/</link><description>








Pelo terceiro ano consecutivo, os atletas representantes do Quénia venceram a Corrida Internacional de 10km de Macau, obtendo tempos recordes, tanto em masculinos, como em femininos. Vincent Kibet e Betty Sigei conquistaram os títulos individuais. Participaram 7.000 fundistas na prova principal e 3.000 na “fun run”



















VÍTOR REBELO
 
Um grande contingente de atletas do Quénia participou este ano na corrida internacional de estrada de 10km em Macau e bateu toda a concorrência, tanto na categoria masculina, como feminina. Na competição dos homens, a superioridade dos quenianos está bem espelhada na classificação dos 20 primeiros, com 17 fundistas daquele país africano.
Na geral individual, o título da edição deste ano coube a Vincent Kibet Lagat, com o tempo de 28 minutos e 08 segundos, apenas mais rápido 11 centésimos de segundo do que o principal rival, o etíope Teresa Nyakola Gela. A terceira posição foi alcançada pelo queniano Harrison Wanjiru.
Nas mulheres, o Quénia também dominou, ocupando os cinco primeiros postos. A vitória foi de Betty Sigei, com a marca de 31.23, contra 31.34 da segunda, Cintia Chepngeno. Na derradeira posição do pódio posicionou-se Daisilah Jerono (31.46).
Nas duas categorias foram batidos os recordes da competição da RAEM, que se encontravam em 29.02 e 33.53, respectivamente em masculinos e femininos.
Com os novos máximos obtidos, os vencedores de cada uma das classes amealharam um cheque monetário de 15.000 dólares norte-americanos (cerca de 120.000 patacas), ao qual adicionam 10.000 (perto de 80.000 patacas) como prémio de vitória.
Assim, nesta deslocação a Macau para correr menos do que meia hora pelas estradas da cidade, os campeões levam na bagagem de regresso a casa um cheque de cerca de 200.000 patacas.
O primeiro não-africano na prova dos homens foi um representante de Macau, Kun Wang, com o tempo de 31.27. Nas mulheres, a chinesa Qing Zhu terminou na décima segunda posição, enquanto Hoi Long se cotou como a melhor da RAEM, em décimo oitavo, com 38.42.
A prova deste ano voltou a ter partida na Praça do Lago Sai Van, onde se concentraram os 10.000 atletas inscritos, representando mais de duas dezenas de países ou regiões, divididos pela corrida principal (7.000 fundistas) e a “fun run” (3.000), esta com perto de seis quilómetros de extensão.
Os participantes da Corrida Internacional dos 10km, organizada pelo Instituto do Desporto, pela Sands China e pela Associação Geral de Atletismo de Macau, largaram às 07h00, enquanto os concorrentes da competição de divertimento partiram 45 minutos depois, perante uma temperatura de 15 graus Celsius e uma humidade relativa no ar que rondava os 60%.
Em ambas as corridas, o local de chegada foi o Centro Desportivo Olímpico, vulgarmente designado de Estádio da Taipa, depois de um percurso que passou pela Ponte Sai Van e pela Faixa do COTAI.
A Corrida Internacional de 10km estreou-se em 2021, em plena pandemia, tendo nessa altura contado apenas com atletas locais e do Continente. Em 2022, o evento de atletismo foi cancelado, regressando em 2023 e já com a presença de atletas estrangeiros, com destaque para os africanos e principalmente os quenianos, que têm conquistado todos os títulos nos últimos três anos.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Indústria do jogo sensibilizada para a “revolução verde”</title><link>https://jtm.com.mo/local/industria-jogo-sensibilizada-para-revolucao-verde/</link><description>








A Universidade Politécnica de Macau organizou um simpósio sobre o desenvolvimento verde da indústria de turismo e lazer, que contou com a presença de representantes das seis operadoras de casinos
 
Responsáveis das seis operadoras de casinos e resorts integrados, de fornecedores de equipamentos de jogo e da Macau Internacional Troca de Emissões de Carbono Limitada, bem como alunos e professores da Universidade Politécnica de Macau (UPM), participaram num simpósio sobre as tendências globais de neutralidade de carbono e conformidade ESG – sigla usada para as práticas ambientais, sociais e de governança – na indústria internacional do jogo. Organizada pelo Centro Pedagógico e Científico nas Áreas do Jogo e do Turismo (CJT) da UPM, a iniciativa inseriu-se no âmbito dos Objectivos de Desenvolvimento Sustentável das Nações Unidas e visou “promover o desenvolvimento verde e de baixo carbono do turismo de Macau”.
Segundo um comunicado da UPM, Shi Yun e Hu Jiyuan, vice-presidente e investigador convidado da Associação de Desenvolvimento de Educação e Tecnologia Financeira de Macau, respectivamente, abordaram a “relação entre as tendências globais de redução de emissões de carbono e as indústrias de turismo e lazer, bem como o início de uma revolução verde” nesse sector no território. Os oradores também dialogaram com os participantes sobre o contexto da neutralidade de carbono a nível mundial, a estratégia nacional da “Dupla Meta de Carbono” 30 e 60 e o impacto das políticas ambientais nas empresas listadas, entre outros temas relevantes.
Por sua vez, Wang Changbin, coordenador do CJT, afirmou que o simpósio “estimulou o intercâmbio entre a comunidade académica e o sector”. Para o académico, “a transformação verde da indústria de turismo e lazer de Macau” contribuirá para elevar a “competitividade internacional” do território e atingir o objectivo do pico das emissões e a neutralidade de carbono.
O CJT promete continuar a realizar estudos relacionados com os objectivos da ONU e a cooperar com os sectores para impulsionar conjuntamente o desenvolvimento sustentável de baixo carbono da indústria de turismo e lazer de Macau.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Discutida “optimização” de serviços para idosos</title><link>https://jtm.com.mo/local/discutida-optimizacao-de-servicos-para-idosos/</link><description>








As autoridades discutiram recentemente a “optimização dos serviços médicos para idosos” e as orientações para a colaboração entre entidades públicas e privadas nos cuidados de saúde para a terceira idade. Abordaram ainda o plano para ampliar os projectos-piloto de serviços de teleconsulta para idosos
 
Face ao envelhecimento da população e às necessidades crescentes de cuidados de saúde, os Serviços de Saúde (SSM) têm investido continuamente na “cadeia de serviços de prevenção, tratamento e reabilitação através da prestação de serviços médicos especializados, de cuidados de saúde comunitários e de serviços médicos de proximidade”, assegurou o presidente do organismo, Alvis Lo, na última reunião plenária do Conselho para os Assuntos Médicos.
O encontro focou-se na “optimização dos serviços médicos para idosos” e nas “direcções de colaboração entre instituições de saúde públicas e privadas”.
O dirigente dos SSM, que preside ao Conselho para os Assuntos Médicos, realçou ainda a necessidade de reforçar a cooperação interdepartamental, de incentivar as associações a participar e implementar políticas e medidas para a terceira idade, em prol de uma “Macau Feliz”.
Já a chefe da Divisão de Serviços para Idosos do Instituto de Acção Social (IAS), Kam Kit Leng, espera que o reforço da cooperação na área da saúde e da assistência social continue e que se priorize o desenvolvimento da tecnologia e da indústria da big health para um ambiente amigável e inclusivo para os idosos, pode ler-se no comunicado.
No mesmo sentido, o Grupo Especializado para os Assuntos dos Idosos dos SSM planeia aumentar os projectos-piloto de serviços de teleconsulta para idosos, promover as actividades de saúde em articulação com o “Plano de Acção para Macau Saudável” e lançar um plano de integração de medicamentos. A chefe do grupo, Pun Weng Hong, apresentou um plano de trabalho que visa optimizar os serviços médicos para idosos, alargar e aprofundar os serviços existentes, explorar a cooperação entre instituições médicas interdepartamentais, sem fins lucrativos e privadas, e associações profissionais e, ao mesmo tempo, ajudar o desenvolvimento da indústria de serviços médicos destinados aos idosos.
Na reunião, foi feita referência às Projecções dos Serviços de Estatística e Censos (2022-2041), segundo as quais, o grupo de idosos deverá representar 21,4% da população, tornado a região numa “sociedade super-envelhecida”.
Por sua vez, o chefe do Departamento de Solidariedade Social do IAS, Choi Sio Un, destacou a atenção dada à política de prestação de cuidados aos idosos e às crianças por parte do Governo. Tendo em conta a conclusão, em breve do “Plano Decenal de Acção para os Serviços de Apoio a Idosos 2016-2025”, Choi Sio Un disse que já foram iniciados os trabalhos preparatórios da próxima fase.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Soho Residence tem finalmente licença de utilização</title><link>https://jtm.com.mo/local/soho-residence-tem-finalmente-licenca-de-utilizacao/</link><description>








O Soho Residence, junto ao Sin Fong Garden, recebeu finalmente luz verde no processo de vistoria após a conclusão da obra, mais de 10 anos depois do início da empreitada
 
Mais de uma década depois ter sido iniciada a construção do Edifício Soho Residence, a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU) concedeu agora a licença de ocupação do edifício. O projecto sofreu atrasos devido à ligação com a polémica do Sin Fong Garden.
Com 27 andares e 126 fracções, o Soho Residence é um empreendimento de luxo situado junto ao Sin Fong Garden – edifício que teve de ser reconstruído depois de terem sido detectados problemas estruturais em 2012, obrigando à retirada de mais de 200 residentes. A par das preocupações com a má qualidade do betão utilizado no Sin Fong Garden, os tribunais da RAEM consideraram que a empresa responsável pelo Soho Residence era também responsável pelos danos estruturais no edifício vizinho.
Num comunicado agora emitido, a DSSCU explica que a obra do Soho Residence foi concluída em Agosto de 2024 e que, em Outubro, foi solicitada a vistoria de conclusão da empreitada. Durante o processo no local, os membros da Comissão de Vistoria detectaram “deficiências”, pelo que foi exigido ao empreiteiro o acompanhamento dessas lacunas.
Para que a vistoria fosse aprovada, o empreiteiro entregou em Dezembro um projecto de alteração. Contudo, após a apreciação do projecto, “a DSSCU considerou que ainda era necessário o acompanhamento de vários aspectos”. Assim, o empreiteiro entregou posteriormente ao organismo um novo projecto de alteração.
“Após o empreiteiro ter acompanhado os aspectos apontados e verificado que foi dado cumprimento ao exigido pelos serviços competentes na vistoria, a DSSCU aprovou no dia 12 de Março a emissão da respectiva licença de utilização”, pode ler-se na nota de imprensa. A licença será emitida, no máximo, até amanhã.
Depois de ter a licença na mão, o empreiteiro poderá começar a vender as fracções autónomas e a solicitar a emissão do certificado de conclusão da obra, refere.
A DSSCU sublinha que a vistoria de conclusão da obra consiste “numa importante etapa da construção do edifício”, a qual pretende salvaguardar os direitos e interesses dos residentes e dos consumidores. “O empreiteiro tem a obrigação de cumprir os pareceres dos serviços públicos, acompanhando e corrigindo efectivamente as deficiências apontadas, por forma a obter o mais rápido possível a respectiva licença de utilização”, acrescenta.
O organismo refere ainda que nos últimos anos introduziu “progressivamente” várias melhorias no circuito de trabalho, de modo a aumentar a eficácia da apreciação dos projectos e, em harmonia com a entrada em vigor do Regime Jurídico da Construção Urbana, “simplificar os diversos procedimentos, desde a fase da entrega dos projectos até à fase de vistoria das obras concluídas, com vista a facilitar os residentes e o sector da construção civil no tratamento das formalidades”.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Primeiros socorros para um turismo mais seguro</title><link>https://jtm.com.mo/local/primeiros-socorros-para-um-turismo-mais-seguro/</link><description>








Em colaboração com a Cruz Vermelha de Macau, os Serviços de Turismo (DST) organizaram um seminário sobre primeiros socorros destinado aos trabalhadores da linha da frente do sector turístico. A DST procurou “reforçar a confiança e a capacidade dos trabalhadores da indústria turística para dar resposta a emergências de vida” e promover a “educação de primeiros socorros”, segundo refere um comunicado.
O seminário abordou assuntos como os princípios básicos de primeiros socorros, o tratamento de queimaduras e escaldões, emergências médicas como golpes de calor e paragens cardiorrespiratórias e o uso do desfibrilador externo automático, entre outros. Wong Ka Keong, instrutor de primeiros socorros da Cruz Vermelha, foi o responsável por fazer uma demonstração das técnicas aos mais de 400 participantes.
Ao discursar no evento, o director substituto da DST, Cheng Wai Tong, previu que o número de turistas que visitarão a RAEM este ano supere os 35 milhões contabilizados em 2024, “pelo que a segurança dos visitantes em Macau cresce também em importância”. Nesse contexto, o organismo espera que “os operadores turísticos reforcem a consciência de segurança e de resposta a emergências” e que ajudem a oferecer “um ambiente turístico seguro e tranquilo” a quem visita o território.
A DST tenciona continuar a “organizar diferentes tipos de cursos de formação, workshops e seminários para operadores turísticos”, em cooperação estreita com as instituições de formação. Reitera ainda que vai continuar a apoiar e incentivar o sector turístico de Macau a “elevar continuamente a qualidade dos serviços, a enriquecer as ofertas como um centro mundial de turismo e lazer e a promover o desenvolvimento sustentável e de alta qualidade da indústria turística” local.
Para além de Cheng e Wong, no evento estiveram presentes o presidente do Conselho Central da Cruz Vermelha de Macau, Eddie Wong, o presidente da Direcção da Cruz Vermelha de Macau, Chum Pak Tak, representantes das entidades de apoio do Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade e operadores turísticos. A organização do seminário contou com o apoio do Conselho de Consumidores, da Universidade de Turismo de Macau e várias associações.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Liga de Elite muda-se para a Taipa em Abril</title><link>https://jtm.com.mo/local/liga-de-elite-muda-se-para-taipa-em-abril/</link><description>








O principal campeonato de futebol de Macau, a Liga de Elite, regressa ao estádio da Taipa no início de Abril, depois das primeiras cinco jornadas se terem realizado no Campo do Canídromo. O período de manutenção da relva no principal anfiteatro do “desporto-rei” da RAEM chegou ao fim, permitindo assim que a I Divisão volte ali a ser disputada já nos primeiros dias do próximo mês
 
Todos os anos, no início de cada temporada, por volta do final do mês de Fevereiro, a Associação de Futebol de Macau (AFM) tem necessidade de “desviar” o campeonato para o Campo do Canídromo, em virtude do período obrigatório de manutenção e descanso da relva natural do Estádio da Taipa.
A época que já decorre não foi excepção e assim as cinco primeiras jornadas decorreram na Península, no Campo do Canídromo, com vários inconvenientes, quer para os espectadores, quer para as equipas. A partir de Abril, mas ainda sem data definida, embora tudo aponte para o dia 4, sexta-feira, a Liga de Elite regressa ao seu local preferido, cuja relva estará certamente em melhores condições do que aconteceu durante cerca de dois meses no Campo do Canídromo.
A confirmação da mudança foi dada ao Jornal TRIBUNA DE MACAU por Chan Ka Chong, dirigente da AFM.
Com um campo de maiores dimensões e com condições muito superiores ao Canídromo, em especial para os espectadores, o Centro Desportivo Olímpico, vulgarmente conhecido por Estádio da Taipa, vai assim albergar as restantes rondas da primeira fase da prova, em sistema de todos-contra-todos, provavelmente aos fins-de-semana, sexta-feira, sábado e domingo, ao contrário do que aconteceu até aqui, uma vez que os desafios tiveram lugar a meio da semana.
Depois, seguir-se-á um “mini-campeonato” de duas voltas para apuramento do campeão, onde estarão os cinco primeiros classificados, e outro grupo, dos restantes cinco posicionados, na luta pela permanência.
Nesta altura, a Liga de Elite é liderada, com alguma surpresa, pela Universidade de Macau, que ainda não desperdiçou qualquer ponto nos quatro encontros realizados. Os jovens orientados por Luís Amorim abriram o campeonato com uma vitória sobre o actual campeão, Benfica, por 3-1, seguindo-se 2-0 ao Gala, 5-1 ao Lun Lok e 9-0 ao Sporting.
Na segunda posição está a formação da MUST IPO, com 10 pontos, tendo registado um empate a dois golos face ao Ching Fung. Seguem-se Benfica (9), Ching Fung (8), Gala (7), Chiba e Hang Sai (3) e Lun Lok e Sporting (0).
A derradeira ronda a ser efectuada no Campo do Canídromo, antes da mudança para a Taipa, vai decorrer entre os dias 26 e 28 de Março, apresentando como “pratos fortes” as partidas Universidade de Macau-Ching Fung e MUST IPO-Shao Jiang.
Esta semana a Liga de Elite sofre um interregno, em virtude da participação da selecção da RAEM em jogo amigável diante de Hong Kong. O encontro terá lugar na RAEHK, no Estádio Mong Kok, às 20h00 da próxima quarta-feira, depois de amanhã. Será o primeiro grande teste da equipa agora orientada por Kenneth Kwok, que em finais do ano passado substituiu o luso-angolano Lázaro Oliveira.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ciclo de concertos da Galaxy prima pela diversidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/ciclo-de-concertos-da-galaxy-prima-pela-diversidade/</link><description>








Um espectáculo de Andrea Bocelli e uma etapa da digressão mundial do cantor Wakin Chau são alguns dos concertos que a Galaxy promove nos próximos meses em Macau. Três recintos vão receber artistas de renome, entre os quais também se pode destacar Jisoo, cantora de K-Pop e membro das Blackpink, assim como Kim Jaejoong e as bandas Hyukoh, da Coreia do Sul, e Gemini Fourth, da Tailândia. Vários dos concertos estão agendados para a segunda quinzena de Março
 
Um programa diversificado de espectáculos musicais com artistas conceituados da região, mas também do estrangeiro, promovidos pela Galaxy Entertainment nos seus três recintos, Arena, Teatro Broadway e G Box, vai preencher vários fins-de-semana dos próximos meses. Alguns concertos estão agendados para este mês.
Nos dias 21 e 22, às 20h00 no Galaxy Arena, actuará Jisoo, considerada uma sensação internacional da K-Pop, membro das “Blackpint”, que realiza em Macau a sua primeira digressão asiática a solo. Os bilhetes já estão à venda.
Jisoo lançou recentemente o mini-álbum “Amortage”, com a música “Eartquake” a atingir o primeiro lugar na tabela mundial de vendas digitais da Billboard. O álbum dominou também a lista do iTunes em 45 países e garantiu o primeiro lugar no abrangente gráfico de K-pop da Tencent Music na China.
Também no dia 22, às 17h00, e no dia seguinte, às 16h00, o Teatro Broadway acolherá o cantor, compositor e actor sul-coreano Kim Jaejoong, “O Homem Perfeito da Barbie”, no concerto J-Party “Home”.
No dia 29 de Março, na Galaxy Arena, os fãs de Andrea Bocelli, terão oportunidade de voltar a ouvir o célebre tenor italiano, que regressa a Macau quase nove anos depois de ter abrilhantado a inauguração do Wynn Palace, em Agosto de 2016. Bocelli apresentar-se-á em palco ao lado do filho, Matteo, para um dueto especial, num “show” que será “simultaneamente íntimo e grandioso”, assevera a Galaxy.
No mesmo dia 29, pelas 17h00, mas no Teatro Broadway, o público pode assistir ao espectáculo da banda sul-coreana Hyukoh, juntamente com o artista de Taiwan Sunset Rollercoaster. Este é um protagonista de pop sintetizador, também chamado de tecnopop, subgénero da música “new have” que se tornou proeminente no final da década de 1970, apresentando o uso do teclado sintetizador como instrumento musical dominante.
No dia 30 de Março, pelas 12h00, de novo na Broadway, vão exibir-se os Gemini Fourth, a nova geração de ídolos da Tailândia.
No plano de eventos musicais da Galaxy, estão agendados mais espectáculos para Maio, como aquele que será protagonizado pelo ícone pop Wakin Chau, que trará a sua digressão mundial pela primeira vez. O design do palco promete ter grandes inovações, entrelaçando artes marciais modernas com cenas musicais, dando a sensação de assistir a dois concertos ao mesmo tempo. Wakin interpretará êxitos como “Rain or Shine”, “Sleepless Nights” e “Friends”.
Também em Maio estará na RAEM o artista de Taiwan Hsiao Chu, conhecido por Show Lo, que se estreou, em 1996, como membro do grupo masculino Four Heavenly Kings. O conceito da digressão é “Amusement Park”, que simboliza a sua aspiração original dos 30 anos desde a sua estreia – “espalhar alegria e felicidade”. As canções mais conhecidas de Show Lo incluem “Showtime”, “Dance Gate”, “Love Corner”, entre outras.
Os bilhetes já estão disponíveis para estes dois concertos no Galaxy Arena.
Em Junho, os amantes dos concertos poderão desfrutar de “Jacky Cheung 60+”, com o lendário “Deus das Canções” da cena musical chinesa a realizar o seu 10º espectáculos a solo em 2025. Os ingressos serão colocados à venda amanhã.
Outro evento musical, ainda sem data definida, é o “Johnson Lee’s All – Comedy &amp; Music Extravaganza 2.0, na G Box, que virá pela segunda vez ao território, “proporcionando uma experiência inesquecível repleta de risos e entretenimento”, como sublinha a Galaxy ao divulgar a programação dos seus concertos para os próximos meses.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Talento de Zou Li traduzido em peças de arte Gongbi</title><link>https://jtm.com.mo/local/talento-de-zou-li-traduzido-em-pecas-de-arte-gongbi/</link><description>








A Fundação Rui Cunha (FRC) inaugura esta terça-feira, pelas 18:30, a exposição de Arte Gongbi “Burning Like a Lotus”, de Zou Li, pintora de renome com mais de 50 anos de carreira, cujo foco artístico se centra sobretudo em temas relacionados com a história da mulher chinesa.



















Até ao dia 5 de Abril, a artista apresentará uma colecção de 30 peças de arte Gongbi, tradicional técnica de detalhe a pincel fino e delicado, sobre papel de arroz japonês ou tecido de seda, e sobre leques de seda orientais. As obras em questão foram executadas entre 1997 e 2022.
O talento de Zou Li, e a consciência da feminilidade através da sua extraordinária expressão artística, estão presentes nas criações “harmoniosas e comoventes da beleza do corpo e da alma das mulheres”, segundo salienta Ung Si Meng, presidente honorário da Associação de Amizade e Coordenação dos ex-deputados da Assembleia Nacional Popular e antigos membros de Macau na Conferência Consultiva Política do Povo Chinês.
“Durante muito tempo, para cumprir as suas responsabilidades sociais e a sua vocação como pintora profissional, Zou Li participou activamente em várias criações históricas importantes, incluindo o rolo de pergaminho ‘Imperatriz Wu Zetian’ e outros grandes projectos, como a colecção ‘Cem Imagens de Concubinas Chinesas’. Zou Li é amplamente reconhecida e apreciada por especialistas, académicos, colegas e pela sociedade artística chinesa”, destaca ainda Ung Si Meng, que assina o manifesto desta exposição.
De acordo com uma nota da FRC, os trabalhos de Zou Li reflectem a dimensão do seu conhecimento académico e artístico, que há muito despertaram ampla atenção nos círculos artísticos nacionais e internacionais. As suas obras têm sido muito apreciadas por galerias de arte, museus, instituições de arte, públicas e privadas, e coleccionadores.
Ao longo da carreira, a artista criou mais de mil obras, hoje espalhadas pela China e resto do mundo, realizou mais de 50 exposições individuais, no seu país e no estrangeiro, e publicou mais de uma dezena de catálogos de arte individuais. Em Abril de 2024, o Museu Nacional de Mulheres e Crianças da China adquiriu uma colecção de 593 peças suas.
Zou Li é membro da Associação de Artistas da China, investigadora do Salão de Investigação Wenshi do Governo da Província de Guangdong, directora do Instituto de Pintura Chinesa de Guangdong e presidente Honorária da Associação de Artistas de Foshan. Além disso, desempenhou as funções de vice-directora da Filial Sul do Instituto Central de Cultura e História da China, onde também desenvolveu trabalho de investigação.

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>MNE português confirma visita à China e RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/mne-portugues-confirma-visita-a-china-raem/</link><description>








O ministro dos Negócios Estrangeiros de Portugal, Paulo Rangel, vai deslocar-se a Macau e à China no final do mês, confirmou à Lusa fonte oficial.
No início deste mês, a TDM indicava a presença do número dois do executivo português em Macau e na China, estando prevista a participação no Fórum Boao, que decorrerá entre 25 e 28 de Março, na província de Hainão, e a realização de contactos com as autoridades chinesas, designadamente com o ministro dos Negócios Estrangeiros, Wang Yi. À Lusa, fonte do gabinete de Paulo Rangel confirmou a deslocação no final do mês, indicando que o programa da deslocação ainda não está encerrado.
Macau receberá ainda este ano as comemorações do 10 de Junho, que se iniciam em Lagos, segundo informou em fevereiro a Presidência da República, numa nota publicada no seu site. “O Presidente da República designou a cidade de Lagos como sede das comemorações, em 2025, do Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, estendendo-se as celebrações à comunidade portuguesa em Macau”, lê-se no texto datado de 7 de Fevereiro.
Segundo a mesma nota, Marcelo Rebelo de Sousa decidiu constituir para a organização das comemorações “uma comissão presidida pela Dr.ª Lídia Jorge, escritora, e que integra o chefe do Estado-Maior-General das Forças Armadas, a secretária-geral da Presidência da República e o chefe do Protocolo do Estado”.
Em Dezembro do ano passado, o chefe de Estado já tinha admitido que o seu último 10 de Junho do seu mandato – que termina a 9 de Março do próximo ano – viesse a ser celebrado junto de comunidades emigrantes portuguesas mais longínquas como as da Ásia-Pacífico, na Austrália, em Macau ou em Goa. O Presidente da República já esteve na RAEM em 2019, durante a sua visita de Estado à República Popular da China.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Museu de Hong Kong coloca Picasso em diálogo com a arte asiática</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/museu-de-hong-kong-coloca-picasso-em-dialogo-arte-asiatica/</link><description>






											epa11960531 Visitors take pictures of (L-R) 'Seated Woman with Arms Crossed,' 'Portrait of Dora Maar,' and 'Portrait of Nusch Eluard' by Pablo Ruiz Picasso during a media preview at the M+ museum in Hong Kong, China, 13 March, 2025. Under the title 'The Hong Kong Jockey Club Series: Picasso for Asia—A Conversation,' the exhibition, co-organized by M+ and the Musee National Picasso-Paris, showcases more than sixty works by the Spanish artist Pablo Picasso, exhibited alongside pieces by Asian and Asian-diasporic artists.  EPA/LEUNG MAN HEI										



Há mais de um século, Pablo Picasso transformou a basílica do Sacré Coeur, em Paris, numa teia de linhas emaranhadas na sua tela, desconstruindo a realidade com as pinceladas do mestre cubista.
Na exposição que foi inaugurada em Hong Kong no sábado, essa pintura foi exibida ao lado de uma forma mais literal de desconstrução, um desenho feito com pólvora detonada pelo artista chinês Cai Guo-Qiang, como parte de um diálogo intercultural.
“O interesse pela vida e obra de Picasso não diminuiu, nem mesmo na Ásia”, diz Doryung Chong, director artístico e curador-chefe do museu M+.
A exposição “Picasso para a Ásia – Uma Conversa” combina mais de 60 peças do mestre espanhol emprestadas pelo Museu Picasso de Paris com 130 obras de artistas da Ásia ou da diáspora asiática. Organizada em colaboração com o Museu Nacional Picasso de Paris, a mostra apresenta peças da colecção M+ pela primeira vez na região, juntamente com empréstimos de instituições como o Museu Reina Sofía e colecções particulares.
Os destaques incluem “Retrato de um Homem” do período azul de Picasso, o esboço de uma cabeça de cavalo para o seu famoso “Guernica” e “Massacre na Coreia”, uma pintura expressionista anti-bélica de 1951.
“As exposições de Picasso tendem a ser muito monográficas”, disse Doryung Chong. “Sentimos que seria mais produtivo para entender Picasso (…) criar essas justaposições e diálogos inesperados”, explicou.
Cecile Debray, presidente do Museu Picasso em Paris, elogiou a “abordagem descentralizada do ponto de vista ocidental”.
É importante recordar que a última grande exposição da obra do artista em Hong Kong fora organizada em 2012 e atraiu um grande público.
Na última década, a reputação de Picasso foi afectada pelo movimento #MeToo e pelas críticas ao tratamento abusivo que ele dava às suas companheiras.
“É claro que somos muito abertos e honestos sobre os aspectos mais perturbadores da sua biografia, mas também não devemos deixar que isso determine o significado de toda a sua carreira”, argumentou Doryung Chong.
Autoridades desta região administrativa especial chinesa elogiaram a exposição de quatro meses e esperam que eventos culturais deste tipo impulsionem a visibilidade internacional de Hong Kong, enfraquecida pela repressão aos protestos democráticos em massa e muitas vezes violentos em 2019.
Desde a sua inauguração no final de 2021, o museu M+ recebeu mais de oito milhões de visitantes, um dos poucos sucessos do projecto de criação do Distrito Cultural de West Kowloon.
Chong sublinha que o museu M+ pretende ligar a cultura asiática com a do resto do mundo, citando como exemplo a exposição de Picasso ao lado de Luis Chan, pintor autodidacta de Hong Kong.
Luis Chan, que tira grande parte da sua inspiração do mestre espanhol nas suas obras, fez parte “de uma antiga geração, onde a formação artística formal não era possível em Hong Kong”.
“Mesmo assim, sentia-se conectado ao mundo da arte naquela época em Paris e a uma figura muito importante naquele contexto, Picasso”, refere Chong.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-17 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>