<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Sands “deveria ter melhor desempenho” em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-deveria-ter-melhor-desempenho-em-macau/</link><description>








O mercado do jogo em Macau teve uma boa retoma pós-pandemia, porém, actualmente está “estagnado”, reflectindo o enfraquecimento do consumo turístico, afirmou o CEO da Las Vegas Sands, mostrando-se desiludido com os recentes resultados da Sands China, ainda que se mantenha optimista sobre o futuro. “Somos o maior investidor em Macau e não fomos recompensados ​​com os retornos que gostaríamos de ver”, lamentou Robert Goldstein na conferência anual da Bernstein, admitindo que a empresa precisa de ser mais “agressiva” num contexto marcado pelo aumento da concorrência, interna e regional, e ascensão do jogo online na Ásia
 
Sérgio Terra
 
Nos últimos meses, os resultados da Sands China não têm correspondido às expectativas em Macau, independentemente de os projectos de renovação no Londoner terem restringido a oferta hoteleira da empresa, admitiu o CEO do grupo Las Vegas Sands (LVS), ao intervir numa sessão da 41ª Conferência Anual de Decisões Estratégicas da Bernstein, realizada em Nova Iorque pela consultora internacional. “Não tivemos um desempenho tão bom como poderíamos ter tido em termos competitivos e o nosso último trimestre foi decepcionante, pelo que esperamos melhorias na nossa filosofia operacional e abordagem para acelerar o nosso EBITDA – resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações – dentro dos limites do mercado actual de Macau”, afirmou Robert Goldstein.
No primeiro trimestre de 2025, os lucros líquidos da Sands China baixaram 32% para 202 milhões de dólares americanos (1,6 mil milhões de patacas ao câmbio actual), em termos anuais, e os ganhos EBITDA recuaram 12,3% para 535 milhões de dólares. As receitas líquidas caíram 5,7% para 1,7 mil milhões de dólares.
Em contraste com a “forte” evolução em Singapura, as operações em Macau “deveriam ter melhor desempenho”, insistiu o líder da LVS e Sands China, defendendo que o grupo precisa de ser “mais agressivo” para lidar com diversos factores, como a crescente concorrência interna e regional, a ascensão do jogo online na Ásia e o enfraquecimento do consumo dos visitantes, num mercado que está agora mais orientado para os incentivos directos e descontos aos clientes. “É preciso competir e ser sensível ao mercado, e, francamente, não temos sido. Temos sido suficientemente bons, mas os nossos números são decepcionantes para mim”, confessou.
“Somos o maior investidor em Macau e não fomos recompensados ​​com os retornos que gostaríamos de ver”, acentuou, ressalvando, por outro lado, que continua optimista sobre o futuro do mercado de Macau.
“A longo prazo, ainda acredito que Macau irá movimentar entre 32 mil milhões e 34 mil milhões de dólares [em receitas do jogo], mas isso não acontecerá hoje ou amanhã, e estamos a enfrentar dificuldades”, disse, ao observar que os gastos turísticos não acompanharam o crescimento dos visitantes. “Tinha uma falsa crença há alguns anos de que Macau continuaria a subir para a faixa dos 30 mil milhões de dólares e mais além. Penso que há alguns factores, incluindo o sentimento do consumidor – obviamente, as questões económicas globais e as tarifas não ajudam – mas também há outros. Não podemos determinar quanto está ligado ao jogo online na Ásia e se, por alguma razão, isso deve ser atribuído a Macau, que definitivamente estagnou e não está onde se encontrava antes da COVID. O fim do segmento junket também não ajudou e, claro, a concorrência é feroz”, frisou.
Segundo Goldstein, o mercado do jogo “teve uma boa recuperação pós-Covid”, contudo, “agora parece estar estável” em torno da fasquia anual dos 27-28 mil milhões de dólares (218-226 mil milhões de patacas) em receitas brutas.
 
Guerra comercial gera “confusão” e “preocupação”
Goldstein sustentou também que os EUA e a China deveriam trabalhar em conjunto no sentido de acabar com o actual ambiente de tensões comerciais. “O mundo está numa situação difícil e há confusão sobre a relação bilateral entre a China e os EUA, sobre as tarifas e sobre a trajectória da China. Não é um lugar fácil de navegar”, realçou, vincando que muitos consumidores nos dois países “estão perplexos ou preocupados”.
“Se não houver uma relação conjunta entre a China e os EUA, a economia mundial sofre. Todos nós sofremos. Esta ideia ridícula de que vamos existir sozinhos é insana. Precisamos de ter comércio, precisamos de ter uma relação com a China e com o mundo. Não pode ser só com os EUA ou só com a China”, advertiu, ao considerar que “as pessoas precisam de mais certezas sobre o que o amanhã trará”.
“Espero que haja uma solução e que o Presidente Trump e o Presidente Xi consigam resolver isto”, rematou Goldstein, que vai deixar a liderança do grupo no dia 1 de Março de 2026, passando a exercer funções de consultor. Para o seu lugar, o conselho de administração da LVS pretende nomear Patrick Dumont, actual director de operações que é genro de Sheldon Adelson, falecido fundador do grupo.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Equipa chinesa sem rival nas Regatas de Barcos-Dragão</title><link>https://jtm.com.mo/local/equipa-chinesa-sem-rival-nas-regatas-de-barcos-dragao/</link><description>








Os remadores chineses da equipa Nanhai Jiujiang voltaram a dominar as Regatas Internacionais de Barcos-Dragão de Macau, vencendo as corridas de homens e mulheres. Na categoria masculina, a embarcação da província de Guangdong alcançou um novo recorde para o percurso de 500 metros. No sector feminino, Nanhai Jiujiang chegou à décima terceira vitória consecutiva. As provas do Centro Náutico serviram para assinalar a histórica tradição dos barcos-dragão no território



















VÍTOR REBELO
 
A expectativa de haver este ano uma maior oposição à credenciada equipa Nanhai Jiujiang, grande favorita a ganhar as Regatas Internacionais de Barcos-Dragão de Macau, deu o mote para o terceiro e último dia do evento, destinado às grandes embarcações. No entanto, tal como aconteceu em edições anteriores, tanto na categoria masculina, como feminina, manteve-se o monopólio de triunfos da formação proveniente da província de Guangdong.
Desde as eliminatórias até à final foi evidente o poderio dos remadores chineses, que triunfaram sem grande oposição nas corridas de homens e mulheres, deixando nas segundas posições as equipas de Macau e da Tailândia, respectivamente.
Na categoria Open, para além da quarta vitória consecutiva e da 13ª no geral, Nanhai Jiujiang estabeleceu um novo recorde do percurso, na distância de 500 metros, com o tempo de 1.48.673.
A equipa do Continente ainda sentiu a meio da corrida alguma oposição da equipa da RAEM, que recuperou algum terreno perdido na largada, mas nunca viu a vitória estar em perigo, terminando com quase dois segundos de vantagem sobre os rivais. O título de vice-campeão para a formação do território comprova a crescente melhoria das equipas locais, que deixaram atrás de si embarcações com credenciais como Hong Kong, SJM Golden Jubilee, Federação das Filipinas e Wynn, que se classificaram por esta ordem.
Na classe feminina, Nanhai Jiujiang chegou à 13ª vitória consecutiva, agora com a marca de 1.58.156, embora este ano tenha sentido alguma pressão por parte da selecção da Tailândia, que finalizou a pouco mais de um segundo (1.59.341) da formação vencedora. Logo a seguir, três selecções, Hong Kong, Macau e Filipinas, fechando a Wynn no sexto posto.
A regata destinada a equipas de estudantes do ensino superior foi ganha pela Universidade Nacional de Desporto da Tailândia, à frente de Foshan e Nanyang.
As Regatas Internacionais, que se realizaram nas águas do Lago Nam Van, decorreram conforme o calendário estipulado pela organização, a cargo do Instituto do Desporto (ID), da SJM e da Associação de Barcos-Dragão Macau-China, uma vez que não choveu, apesar das ameaças.
As bancadas do Centro Náutico da Praia Grande estiveram cheias de espectadores, não faltando a habitual actuação das animadoras (“cheerleaders”) das formações representativas das operadoras de jogo, dando um maior colorido e ambiente de festividade ao evento.
Depois de completadas as finais, cumpriu-se a tradição da atribuição de estandartes aos três primeiros classificados. Na classe Open, a bandeira seria entregue pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, à equipa de Nanhai Jiujiang.
O Tung Ng (Festival de Barcos-Dragão) é uma das tradições típicas de Macau, sendo também significativa pelo valor no contexto da identidade cultural da comunidade chinesa. Com mais de dois mil anos de história, o festival, reconhecido pela UNESCO como Património Cultural Imaterial da Humanidade, homenageia Qu Yuan, poeta e ministro do antigo Estado de Chu, que se afogou no rio Miluo num acto de desespero patriótico diante da conquista do seu reino pelo Estado de Qin.
A edição deste ano das Regatas atraiu quase 60 mil espectadores nos três dias de competições, segundo adiantou o presidente do ID. Em declarações à “Ou Mun Tin Toi”, Luís Gomes, disse também que as provas trouxeram à RAEM um total de 3.000 atletas provenientes de diferentes continentes, e que as autoridades pretendem dar continuidade ao sucesso do evento durante os Jogos Nacionais e outras manifestações desportivas programadas para este ano como o Grande Prémio de Macau.
 
Mais de 373.900 visitantes nos feriados 
Nos últimos três dias, associados ao feriado de Tung Ng (Barco Dragão), mais de 373.900 visitantes entraram no território, de acordo com os dados provisórios do Corpo de Polícia de Segurança Pública. As estatísticas apontam que no dia 31 de Maio, sábado, chegaram à RAEM um total de 151.926 e no dia seguinte (1 de Junho), entraram em Macau 151.649. Já até às 17h00 de ontem, os dados disponibilizados apontavam para um total de 70.368 entradas de visitantes.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Serviços obrigados a priorizar contratação de residentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-obrigados-priorizar-contratacao-de-residentes/</link><description>








O Secretário para a Economia e Finanças exigiu celeridade no preenchimento de vagas laborais por parte de residentes e que estes tenham prioridade nos concursos de contratação pública. Entre Fevereiro e Abril, a taxa de desemprego não sofreu alterações, mas a população subempregada aumentou 15% em termos sequenciais
 
As diversas áreas governativas e serviços devem estabelecer nos concursos de recrutamento de pessoal “a exigência de contratação prioritária de trabalhadores locais, de modo a reforçar o acesso dos residentes ao emprego”, sublinhou o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, na primeira reunião do “Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego”, criado pelo Chefe do Executivo, por despacho de 28 de Maio. Segundo uma nota do seu gabinete, Tai Kin Ip, que coordena o grupo, salientou ainda que os serviços públicos devem “partilhar plenamente as informações sobre a oferta e procura no mercado de trabalho de Macau, compilar com celeridade os dados sobre as vagas disponíveis e dar início ao emparelhamento profissional”.
Apontando a promoção do emprego como uma “tarefa prioritária” na esfera económica, o Secretário instou o Grupo “a analisar de forma mais aprofundada, precisa e científica a situação do mercado laboral local, avaliando de forma científica as tendências dos recursos humanos, no sentido de proceder atempadamente a ajustes e optimizações políticas face às mudanças no mercado de trabalho”.
Durante a reunião, os membros do Grupo debateram as medidas de promoção do emprego, incluindo a situação da oferta em diferentes sectores, as necessidades de emprego dos recém-licenciados e o acompanhamento da situação laboral dos residentes através da interligação de dados. O encontro contou com a presença de representantes dos gabinetes do Secretário para a Economia e Finanças, da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura e do Secretário para os Transportes e Obras Públicas, bem como do Instituto para os Assuntos Municipais, Serviços de Finanças, Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), Serviços de Estatística e Censos (DSEC), Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude e Fundo de Segurança Social, entre outros.
No domingo, o director da DSAL reiterou, por sua vez, que o Governo irá reforçar a formação profissional, organizar mais sessões de conjugação laboral e incentivar a melhoria das ofertas de emprego para residentes. Em declarações à TDM, Chan Un Tong voltou a defender que o actual número de trabalhares não residentes (TNR) está em linha com a realidade e as necessidades de Macau, sem prejuízo de poderem ser tomadas medidas para afastar TNR, incluindo das operadoras de jogo, caso haja residentes qualificados para esses empregos.
No final de Março, Macau empregava 183.368 TNR, o que corresponde a 93,3% do número contabilizado no final de Dezembro de 2019, ou seja, antes da pandemia, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública publicados no site da DSAL. A mão-de-obra importada cresceu 2,2% (mais 3.899 trabalhadores) face a Março de 2024 e 0,4% (mais 826 indivíduos) desde o final do ano transacto.
 
Subemprego em alta
Entre Fevereiro e Abril, as taxas de desemprego global e dos residentes não sofreram alterações em relação ao período anterior (Janeiro a Março de 2025), mantendo-se assim em 1,9% e 2,5%, respectivamente, segundo dados divulgados na sexta-feira pela DSEC. No primeiro trimestre, as duas taxas tinham subido 0,2 pontos percentuais, face aos últimos três meses de 2024.
Já a taxa geral de subemprego, que engloba os casos de licenças sem vencimento, subiu 0,2 pontos para 1,4%, quando comparada com o período compreendido entre Janeiro e Março. No caso dos residentes, o subemprego também avançou 0,2 pontos para 1,8%.
No período encerrado em Abril, o número total de subempregados (5.400) cresceu 15,2% face aos três meses precedentes, incluindo 5.200 residentes (mais 700 indivíduos ou 17%). A maior parte dos residentes subempregados pertencia aos ramos da construção e do comércio a retalho.
Comparativamente ao período anterior, a população activa que vivia em Macau (380.600) aumentou 0,4% (mais 1.500 pessoas), e o número de empregados (373.200) subiu 0,4% (mais 1.400). Segundo a DSEC, os residentes empregados (281.900) aumentaram 0,6%, ou 1.700, com o crescimento do emprego nas actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas, e no comércio por grosso e a retalho, a contrariar a diminuição de trabalhadores locais no sector do jogo.
Por outro lado, os residentes desempregados cresceram 0,6% para 7.400 (mais 100). Entre os desempregados à procura de novo emprego, a maioria trabalhou anteriormente nos sectores do jogo, construção e comércio a retalho. Os indivíduos à procura do primeiro emprego representavam 10,2% dos residentes desempregados.
O inquérito ao emprego exclui os residentes e não residentes que, apesar de trabalharem em Macau, vivem no exterior, cujo número médio foi calculado em cerca de 106.300 no período em análise. Incluindo esse grupo, a mão-de-obra total integrava 486.800 pessoas.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho entrega hoje candidatura às eleições</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-entrega-hoje-candidatura-as-eleicoes/</link><description>








Liderando a lista Nova Esperança, José Pereira Coutinho vai hoje entregar o pedido de candidatura às eleições para a Assembleia Legislativa. Recorde-se de que o deputado já disse que conseguir um assento seria “um excelente resultado”. A apresentação de candidaturas termina no dia 6
 
José Pereira Coutinho vai recandidatar-se ao cargo de deputado à Assembleia Legislativa (AL), nas eleições que estão agendadas para 14 de Setembro. É hoje que entrega o pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura da lista Nova Esperança, por si liderada, a três dias do prazo final para a entrega de candidaturas.
Conseguir um assento no Hemiciclo nas próximas eleições já seria “um excelente resultado” para a Lista Nova Esperança, considerou Pereira Coutinho em Fevereiro deste ano. Na altura, mostrou-se “bastante reticente” quanto aos resultados das eleições.
“Já estou com alguma experiência, em época de eleições tudo se altera de um momento para o outro e devo dizer, franca e honestamente, que mantendo um lugar na Lista Nova Esperança já é muito bom”, disse então, acrescentando que seria “importante” ter na AL “uma voz que domine a língua portuguesa e a língua chinesa”.
O deputado com assento na AL desde 2005 deverá hoje dar mais detalhes sobre a candidatura.
Segundo o semanário Plataforma, citando dados da Comissão de Assuntos Eleitorais da AL (CAEAL), pelo menos duas associações entregaram já listas de candidatura para o sufrágio directo, enquanto três listas já apresentaram a documentação necessária para concorrer às eleições indirectas.
O prazo termina no dia 6 de Junho. A CAEAL alertou, nesse sentido, que os interessados que tenham o apoio de mais de 300 eleitores e reúnam as assinaturas necessárias devem apresentar o pedido a breve prazo para que o organismo possa “acompanhar, o mais rápido possível, o trabalho de reconhecimento da existência legal das respectivas comissões de candidatura”.
De acordo com a Lei Eleitoral, caso o pedido não satisfaça os requisitos e regulamentos previstos, a CAEAL notificará, até 8 de Junho, o mandatário para suprir, no prazo de cinco dias, as deficiências existentes. Caso não sejam supridas, será recusada a certificação da existência legal. Além disso, após dia 6, não será possível proceder a aditamentos ou substituições na lista dos membros da comissão de candidatura, salvo notificação da CAEAL para o devido suprimento.
Até 15 de Junho, a CAEAL decidirá sobre a certificação ou recusa de certificação da existência legal da comissão de candidatura e notificar o mandatário, que pode, até ao dia 17, recorrer da decisão para o Tribunal de Última Instância, que terá de ter uma decisão no prazo de cinco dias.
A CAEAL recorda ainda que cada eleitor só pode subscrever, como membro, uma comissão de candidatura; caso subscreva mais do que uma “são nulas todas as subscrições”.
A comissão de candidatura poderá depois apresentar o programa político até 26 de Junho. Ao mesmo tempo, cada candidato deve assinar a declaração de defesa da Lei Básica e de fidelidade à RAEM da República Popular da China, além de o mandatário ter de comprovar que foi efectuado um depósito de caução de 25 mil patacas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chef Justa Nobre traz sabores portugueses ao Clube Militar</title><link>https://jtm.com.mo/local/chef-justa-nobre-traz-sabores-portugueses-ao-clube-militar/</link><description>








A conceituada chef portuguesa Justa Nobre vai liderar uma equipa composta por três cozinheiras que se deslocam de Portugal e que terão a responsabilidade de confeccionar pratos típicos lusos no restaurante do Clube Militar. O Festival de Gastronomia e Vinhos de Portugal irá decorrer entre 8 e 15 de Junho. Manuel Geraldes disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que esta iniciativa tem por objectivo “promover a comida portuguesa”, por um lado, e, por outro, “dar a possibilidade aos nossos cozinheiros de se actualizarem”, visando a apresentação de novos menus
 
Três cozinheiras, lideradas pela chef Justa Nobre, vão confeccionar pratos típicos portugueses no restaurante do Clube Militar, entre 8 e 15 de Junho, em mais uma edição anual da iniciativa “Festival de Gastronomia e Vinhos de Portugal”. Convidada para regressar ao evento, onde já esteve em 2012 e 2016, Justa Nobre virá desta feita acompanhada por Ana Graça e Teresa Seixas, que trabalham no restaurante O Nobre, em Lisboa, propriedade de Justa Nobre.
Durante o período em que estarão na cozinha do restaurante do Clube Militar, o trio de cozinheiras proporcionará pratos variados, provavelmente de diversas regiões do país, aos clientes e visitantes daquele espaço gastronómico.
“A comida portuguesa não tem fronteiras, mas normalmente os chefs que nos visitam são ricos na sua gastronomia original”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Manuel Geraldes, responsável pela área da restauração do Clube Militar. Sendo transmontana de nascença, é provável que Justa Nobre divulgue alguns pratos daquela região de Portugal.
Conhecida por reinventar a boa cozinha portuguesa, Justa Nobre sempre teve a preocupação de utilizar produtos novos e de qualidade na confecção das suas receitas.
Muitas das inspirações e sabores que sempre a acompanharam estão consigo desde a sua origem, em Trás-os-Montes. “As cores e texturas dos ingredientes encantam-na e inspiram-na em cada receita, sendo a sazonalidade outro factor relevante nas suas escolhas, para garantir que os ingredientes são servidos na altura certa, com todas as suas características intactas”, refere um sítio de crítica gastronómica portuguesa, acrescentando que “a sua permanente curiosidade faz com que olhe sempre para os alimentos com uma perspectiva criativa, tornando-os versáteis e criando novas receitas, mas sempre sem perder de vista o que é tradicional, o que é nosso (português)”.
Algumas das especialidades da chef são Sopa de Santola, Lombo de Robalo Selvagem à Justa e Perninha de Cabrito Assado no Forno à Transmontana.
Manuel Geraldes remete para uma conferência de imprensa, a realizar dias antes do arranque da iniciativa, os principais detalhes dos menus que serão apresentados pela chef, mas realça os objectivos principais do festival. Acima de tudo, sublinha, serve para “promover a comida portuguesa”, o que já acontece no restaurante do Clube Militar há vários anos consecutivos.
No entanto, a componente de formação é igualmente importante, uma vez que “dá a possibilidade aos nossos cozinheiros de se actualizarem”, reconhece. “Todos os cozinheiros e pessoal da cozinha são filipinos e isto permite-lhes fazer uma revisão de pratos e menus, para além de produzirem pratos novos, actualizando aquilo que aprenderam quando estes chefs portugueses aqui vieram pela primeira vez”, explicou.
Pelo facto de a equipa ser composta, desta feita, apenas por mulheres, o dirigente do Clube Militar frisa que isso tem a ver com as escolhas do chef convidado para formar a sua equipa. “Nós endereçamos convite a um chef, o resto dos elementos é da sua inteira responsabilidade”, salientou.
Recorde-se que Justa Nobre recebeu o Prémio Carreira 2023, que divulga os melhores restaurantes e hotéis de Portugal. O galardão serve para distinguir uma personalidade que tem contribuído decisivamente para o desenvolvimento e afirmação da gastronomia e restauração do país, com uma vida profissional dedicada a este sector e com amplo reconhecimento pela comunidade.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Profissionais lusófonos concluíram mais dois cursos em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/profissionais-lusofonos-concluiram-mais-dois-cursos-em-macau/</link><description>








Macau realizou mais duas acções de formação de profissionais de países lusófonos, com um total de 37 participantes
 
Dezoito funcionários de organismos fiscais dos nove países de Língua Portuguesa (PLP) participaram no quinto curso de formação em matéria fiscal, organizado pela Academia Fiscal de Macau. Segundo a Direcção dos Serviços de Finanças (DSF), a formação abordou questões relacionadas com preços de transferência e reestruturação empresarial, tendências de desenvolvimento e pontos-chave da área tributária internacional, através de análise de casos e debates em aulas.
Liderado por Iong Kong Leong, director da DSF, o grupo visitou os Serviços de Tributação da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, de Shenzhen e Qianhai, e a base da Huawei em Shenzhen. No campus de Hengqin da Academia Fiscal, o grupo participou no curso “A exploração prática dos departamentos fiscais da China na promoção da transformação digital da administração fiscal”, durante o qual foram apresentados os trabalhos económico-sociais e fiscais de Guangdong e partilhada a experiência da província em matéria fiscal.
Em Qianhai e Shenzhen, o grupo teve a oportunidade de conhecer o “modelo de serviços modernizados do sistema fiscal da China” e trocar opiniões sobre a informatização e digitalização da administração fiscal. Além disso, na base da Huawei, em Bantian, foram destacadas as conquistas da empresa nas áreas da comunicação, computação em nuvem e inteligência artificial, bem como, as resoluções aplicáveis a parques inteligentes e a sectores que prestem serviços públicos.
Por outro lado, a Autoridade Monetária de Macau (AMCM) e Autoridade de Supervisão de Seguros e Fundos de Pensões concluíram um curso de duas semanas para 19 supervisores de seis PLP e da RAEM. Este programa teve como tema central o “Desenvolvimento e supervisão dos seguros para enfrentar os desafios da nova era” e incidiu sobre tópicos relacionados com os seguros e a tecnologia.
“Durante a formação, a entidade organizadora proporcionou aos formandos um debate aprofundado com os formadores sobre a transformação digital do sector dos seguros, a regulamentação das tecnologias financeiras, a governação de dados e outras questões importantes, bem como a troca de experiências com o sector dos seguros de Macau sobre o desenvolvimento e funcionamento do mercado de seguros de Macau”, refere uma nota da AMCM.
O programa do curso incluiu visitas a Hengqin, Dongguan e Shenzhen, onde os formandos conheceram centros de cibersegurança de empresas de tecnologia avançada, parques de investigação e desenvolvimento de vida inteligente e de serviços financeiros, e a Bolsa de Valores de Shenzhen.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cimeira reúne agentes de viagens europeus</title><link>https://jtm.com.mo/local/cimeira-reune-agentes-de-viagens-europeus/</link><description>








Até 5 de Junho, representantes de associações de viagens Europa vão estar em Macau para uma cimeira que visa “explorar oportunidades de cooperação e atrair viajantes europeus”
 
Líderes de associações de viagens da Europa vão reunir-se em Macau, até 5 de Junho, na Cimeira da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla inglesa), no Grand Lisboa Palace, com a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e a SJM como anfitriãs, segundo um comunicado.
Durante os quatro dias do evento, os participantes vão poder “sentir em primeira mão as vantagens únicas da cidade enquanto plataforma internacional de ‘turismo + convenções e exposições’”, afirma a DST.
O programa inclui uma reunião da direcção e assembleia-geral da ECTAA, duas sessões com oradores convidados, ao abrigo dos temas “Desenvolver Relações Comerciais em Turismo Europa-Ásia” e “Reforçar o Impacto das Organizações Membro”, uma conferência de imprensa, um passeio a Macau, uma visita às principais atracções de Hengqin, um jantar de gala e uma bolsa de contactos com operadores locais, para “explorar oportunidades de cooperação e atrair viajantes europeus”.
Hoje de manhã, a directora da DST, Maria Helena de Senna Fernandes receberá os delegados, na abertura da cimeira, onde Frank Oostdam, presidente da ECTAA, fará uma intervenção. Seguir-se-á uma sessão centrada nas tendências de mercado e oportunidades de parceria Europa-Ásia, com representantes do turismo da Croácia e Portugal na China e da Associação de Agentes de Viagens e Turismo da Malásia.
 
Fotos com bonecos da “Pop Mart”
Por outro lado, de 6 de Junho a 21 de Setembro, a DST e a “Pop Mart” vão organizar o projecto “Pop Mart Macao Citywalk”, com instalações para tirar fotografias com bonecos, em quatro locais de Macau. Pelas 14h30 de sexta-feira, será apresentada uma instalação de “Labubu” com sete metros de altura, na Zona de Lazer da Rua do Pai Kok. As restantes personagens populares da “Pop Mart” vão estar ainda na Calçada da Igreja de S. Lázaro, na Praça de Luís de Camões, no Largo de Santo Agostinho, para criar “cenários de turismo cultural característicos da cidade”.
A base “Pop Station” será instalada no Edifício Ritz e incluirá uma zona para tirar fotografias, uma zona de venda e uma instalação de grande escala da “Mega Space Molly Egg Tart”.
 
Terminou a promoção em Seul 
Terminou ontem a promoção “Sentir Macau”, em Seul, que serviu para mostrar o “‘turismo +’ romântico e diversificado de Macau” e atrair visitantes da Coreia do Sul. Foi criada a “Portas Secretas de Macau”, uma loja ‘pop-up’, com o tema promocional de 2024 “My Favorite Macao”. A promoção incluiu cinco zonas temáticas para que os visitantes pudessem explorar o Património Mundial de Macau.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum de Infra-estruturas terá 12 sessões temáticas</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-de-infra-estruturas-tera-12-sessoes-tematicas/</link><description>








O programa do Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas vai proporcionar mais de 250 actividades, incluindo 12 sessões de fóruns temáticos. Durante o evento, que arranca a 10 de Junho no Venetian, será apresentado o novo índice de desenvolvimento de infra-estruturas nos países de língua portuguesa
 
Entre os próximos dias 10 e 12 de Junho, a 16ª edição do Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas (IIICF, na sigla inglesa) irá integrar mais de 250 actividades, incluindo fóruns temáticos, divulgação de estudos, assinatura de acordos de cooperação, visitas guiadas a bairros comunitários, bolsas de contacto e acções de intercâmbio, informou o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), que organiza o certame em conjunto com a Associação dos Construtores Civis Internacionais da China.
Entre as actividades programadas, o IPIM destaca 12 sessões de fóruns temáticos sobre “questões da grande actualidade e tópicos de vanguarda” relacionados com “a interligação de infra-estruturas e a integração regional, a interconexão inteligente e a engenharia inovadora, a transição energética e o desenvolvimento de uma economia com emissões líquidas de carbono zero, a inovação financeira e a superação de ‘bottlenecks’ de financiamento, a gestão de projectos ESG e o desenvolvimento sustentável, a construção inteligente e industrializada, a resolução de disputas em obras internacionais e a prevenção e o controlo de riscos”, entre outras matérias. Durante o evento, que decorrerá na Cotai Expo do Venetian Macau, serão ainda organizadas mais de 200 sessões de bolsas de contacto e actividades de intercâmbio.
A organização pretende assim impulsionar a interligação entre “instituições relacionadas com as cadeias a montante e a jusante do sector internacional de infra-estruturas, em áreas como a concepção, o financiamento, a aquisição, a construção e a operação, a fim de aproveitar melhor as funções e o papel do Fórum no estabelecimento de ligações e na promoção de negócios”.
Por outro lado, durante o certame, serão divulgados novos relatórios sobre os índices do desenvolvimento de infra-estruturas dos países abrangidos pela iniciativa Faixa e Rota e dos países de Língua Portuguesa. Um dos estudos abordará ainda os resultados de Macau na participação na iniciativa Faixa e Rota.
Em 2024, o Brasil e Angola foram os países lusófonos com a cotação mais alta no índice, que avalia o ambiente, a procura, a receptividade e os custos para o desenvolvimento de infra-estruturas. Quanto mais alta for a pontuação, melhor será a perspectiva da indústria de infra-estruturas de um país e maior será o grau de atractividade para as empresas se empenharem no investimento, construção e operações nesta área naqueles territórios.
Portugal e Guiné-Equatorial foram em 2024, entre os países lusófonos, na perspectiva do relatório chinês, aqueles com a melhor pontuação no subíndice de desenvolvimento relacionado com os custos, operacionais e de financiamento. O documento destacou “a série de reformas implementadas pelo Governo português para melhorar o ambiente de negócios” e a aprovação, em Dezembro de 2023, do Programa Nacional de Investimentos até 2030 como factores que deram “um novo impulso” às infra-estruturas.
Brasil foi o que mais se destacou nos subíndices da procura, que junta factores como procura e mercado potencial, e da receptividade local e entusiasmo de curto prazo no investimento de infra-estruturas, calculado, por exemplo, com base no valor dos novos contratos.
Já Moçambique liderou entre os lusófonos no subíndice associado ao ambiente, que agrega factores políticos, económicos, soberania, factores de impacto no mercado, bem como os cenários empresariais e industriais.
O relatório de 2024 assinalou “uma subida moderada” nos custos de construção nos mercados de língua portuguesa e alertou para os “consideráveis obstáculos” que os países enfrentam no “desenvolvimento sustentável de infraestruturas de elevada qualidade”.
A última edição do IIICF terminou com a assinatura de 38 acordos, os maiores dos quais envolveram projectos em Angola e Brasil.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>IPIM em Pequim para captar investimento</title><link>https://jtm.com.mo/local/ipim-em-pequim-para-captar-investimento/</link><description>








O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento enviou uma delegação à 27ª Exposição Internacional de ‘high-tec’ de Pequim. O grupo reuniu-se com várias empresas e instituições locais para promover Macau
 
Uma equipa do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) participou na “Cimeira Global de Promoção do Comércio e do Investimento” e na “27ª Exposição Internacional de ‘High-tec’ de Pequim”, onde se reuniu com mais de 20 empresas e instituições de capital de risco.
Os representantes do IPIM visitaram empresas de sectores como a ‘big health’, a restauração e das tecnologias, para divulgar “o ambiente de negócios de Macau” e o papel da RAEM como “elo de ligação infalível” com Países de Língua Portuguesa (PLP), segundo um comunicado. Existem empresas de produção de automóveis, listadas entre as 500 maiores empresas mundiais, e outras listadas pela “Hurun” entre as maiores 50 empresas de inteligência artificial, que planeiam explorar negócios em Macau, no resto da Grande Baía e nos mercados lusófonos.
Foi também promovido o estabelecimento da uma loja em Macau, por parte de um grupo de restauração de culinária de Pequim “inovador e de alta qualidade”. A loja será estabelecida através do “Serviço One Stop ao Investidor” do IPIM, aproveitando o “cartão de visita dourado” da RAEM na “Cidade Criativa de Gastronomia”.
O IPIM afirma que a delegação aprofundou os projectos de cooperação e planeia realizar seminários para sectores empresariais, de forma a atrair empresas tecnológicas e de ‘big health’, para que estas negoceiem em Macau.
Futuramente, o instituto continuará a “aproveitar as oportunidades de participação em eventos de exposição” para visitar empresas e instituições de capital de risco interessadas, de forma a alargar a rede comercial no mercado do Interior da China.
No comunicado, o IPIM reitera que se empenha em “atrair mais empresas de alta qualidade do Interior da China para investir em Macau” e apoiar o desenvolvimento da diversificação da economia da RAEM. Em paralelo, desempenhará o papel de plataforma entre empresas do Interior da China e os mercados dos PLP, “aprofundando progressivamente o potencial de desenvolvimento económico”.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seladas 58 pensões ilegais em quatro meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/seladas-58-pensoes-ilegais-em-quatro-meses/</link><description>








Foram inspeccionadas mais de 169 fracções entre Janeiro e Abril, tendo as autoridades selado 58 pensões ilegais
 
Entre Janeiro e Abril deste ano, “foram seladas 58 fracções suspeitas de prestação ilegal de alojamento e iniciados os procedimentos sancionatórios contra os suspeitos da infracção”, revelou a directora dos Serviços de Turismo (DST), Helena de Senna Fernandes. Em resposta a uma interpelação da deputada Lo Choi In, a dirigente garantiu que o organismo “continua a combater a prestação ilegal de alojamento” no território.
No mesmo período, foram realizadas 75 acções conjuntas com outros membros do grupo de trabalho interdepartamental, tendo sido inspeccionadas 169 fracções suspeitas no total, indicou ainda.
“Tendo em conta que a maioria das fracções utilizadas para prestação ilegal de alojamento se encontra dispersa ou escondida nas zonas residenciais, [a DST] encoraja os residentes a denunciarem os casos, através da linha aberta de 24 horas, da página electrónica para apresentação de queixas, do correio electrónico, da carta e da deslocação pessoal, entre outros meios”, pode ler-se.
Lo Choi In tinha dito que “a existência de pensões ilegais em Macau é um segredo público e para os turistas que não conhecem as leis [locais] as pensões ilegais são uma alternativa aos elevados preços dos hotéis para visitar Macau nas épocas altas”. A deputada tinha também questionado sobre se as autoridades tencionam legalizar o alojamento local. Neste âmbito, é dito que a DST encarregou uma instituição de proceder a um estudo sobre a viabilidade do “alojamento em residências de família”.
“Com base nas opiniões dos diversos sectores da sociedade, o Governo da RAEM elaborou a Lei Proibição de prestação ilegal de alojamento, segundo a qual os não residentes autorizados a permanecer em Macau por um período não superior a 90 dias, aquando da sua entrada em Macau, só podem alojar-se em estabelecimentos hoteleiros licenciados pelo Governo”, pode ler-se ainda.
De resto, a DST refere que tem realizado acções promocionais sobre a proibição de prestação de alojamento ilegal, assegurando que continuará a realizar continuamente acções de inspecção.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais restrições à importação de plástico em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-restricoes-a-importacao-de-plastico-em-2026/</link><description>








Serão impostas novas limitações à importação de produtos de plásticos, revelou o director da DSPA. Em causa estão, por exemplo, cotonetes com hastes de plástico. As restrições entrarão em vigor no próximo ano
 
A partir de 2026, a RAEM vai impor mais restrições à importação de plásticos descartáveis, indicou o director dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA), Ip Kuok Lam. Em concreto, o dirigente do organismo falou em cotonetes com hastes de plástico, tubos para insuflar balões e hastes plásticas para balões, numa medida que visa acelerar a redução de resíduos no território.
Citado pelo “Ou Mun Tin Toi”, Ip Kuok Lam disse que Macau importa anualmente 2,4 milhões de embalagens de cotonetes com hastes de plástico. Macau tem vindo, ao longo dos últimos anos, a restringir a importação dos plásticos de utilização única, num esforço para diminuir o uso de plástico descartável. O director da DSPA falava à margem do Festival para comemorar o Dia Mundial do Ambiente 2025 da Grande Baía.
“Nos últimos anos, a DSPA tem vindo a alargar a rede de reciclagem da comunidade, a fim de tornar mais conveniente para os cidadãos a prática de todos os tipos de comportamentos ambientais, tais como a redução de carbono e a redução de resíduos, em resposta à concretização da ‘Dupla Meta de Carbono’ nacional”, pode ler-se numa nota de imprensa.
Além disso, Ip Kuok Lam indicou que a frota de veículos móveis de recolha de resíduos para reciclagem aumentou de 16 para 32. O território conta com oito Centros Ambientais Alegria em várias zonas, sendo que, esta quinta-feira, 5 de Junho, Dia Mundial do Ambiente, vai entrar em funcionamento um novo centro, na Doca do Lam Mau.
O festival – organizado pela DSPA e co-organizado pelos departamentos de protecção ambiental das 11 províncias/cidades da Grande Baía – teve como objectivo “aprofundar ainda mais a cooperação e o intercâmbio na área da protecção ambiental (…) e incentivar os cidadãos a pôr em prática todos os tipos de comportamentos ambientais”. Tudo isto através da realização de uma série de actividades.
Durante o evento, foi apresentada a “Estratégia de Descarbonização a Longo Prazo de Macau” e realizaram-se também a cerimónia de doação das “taxas de sacos de plástico” cobradas, e a cerimónia de entrega de prémios no âmbito do programa de redução de resíduos do Programa de Pontos “Verdes”, indica a DSPA em comunicado.
Além disso, na quinta-feira, a actividade “Desligar as luzes durante 1 hora” da “Série de Actividades do Dia Mundial do Ambiente 2025” vai decorrer entre as 20h30 e as 21h30. Já a actividade “Vestuário Informal de Verão – Vamos Todos Conservar Energia!” realiza-se até 31 de Agosto, ao passo que o Sorteio da actividade de “Poupança de Energia – Acção de Conservação de 5% de Energia” acontecerá entre Julho e Outubro de 2025.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melco já tem 100% de “ovos sem gaiolas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-ja-tem-100-de-ovos-sem-gaiolas/</link><description>








A Melco Resorts &amp; Entertainment alcançou o objectivo de conseguir vender 100% dos seus ovos de galinhas criadas ao ar livre. O CEO do grupo afirma que o feito reflecte a ambição de “integrar sustentabilidade”
 
A Melco Resorts &amp; Entertainment alcançou a meta de fornecer todos os seus ovos de “galinhas sem gaiolas”, num esforço de servir pratos culinários saudáveis e de alta qualidade aos hóspedes e de apoiar agricultores e produtores locais. Segundo a operadora de jogo, todos os pontos de venda de comida e bebida dos seus empreendimentos já servem “ovos sem gaiolas”, incluindo em Macau, nas Filipinas e no Chipre.
Para o presidente e CEO da Melco, a conquista reflecte uma “ambição profunda em integrar sustentabilidade” por parte da empresa, assegurando que continuará a pressionar por uma maior transparência, “fortalecendo compromissos em categorias-chave e aprofundando o envolvimento com fornecedores”. Lawrence Ho frisou, num comunicado, que a Melco acredita que as pequenas acções “podem causar um impacto significativo” e que o foco da operadora no fornecimento responsável “permanece inabalável”.
Por sua vez, a directora do Programa de Sustentabilidade da Fundação Lever, asseverou que o “passo dado pela Melco para promover o bem-estar animal e práticas alimentares sustentáveis na região ajudou significativamente outras empresas de alimentos”, como restaurantes e padarias, na transição para “ovos sem gaiolas”. Lily Tse acrescentou que a organização está ansiosa por “trabalhar com a Melco na expansão das suas políticas de bem-estar animal no futuro”.
A operadora de jogo começou em 2020 a transitar em direcção a “ovos livres de gaiolas”, como parte dos esforços para preservar o meio ambiente, inspirar pessoas e comunidades, sustentar a sua cadeia de abastecimento e “capacitar os seus negócios para impactar mudanças positivas”, pode ler-se no comunicado.
A Melco salienta que tem trabalhado com distribuidores locais para garantir um fornecimento suficiente e fiável e criar economias de escala para facilitar a mudança para “ovos sem gaiolas”. Paralelamente, colabora com a Fundação Lever, organização não-governamental que trabalha em prol de um “fornecimento de proteína mais humano e sustentável na Ásia”.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundo da Cultura relança dois planos de apoio</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundo-da-cultura-relanca-dois-planos-de-apoio/</link><description>








A partir de hoje, o Fundo de Desenvolvimento da Cultura aceita candidaturas para os planos de apoio financeiro no âmbito de obras audiovisuais e da formação da marca do turismo cultural
 
O Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC) está a aceitar candidaturas para o “Plano de Apoio Financeiro para Formação da Marca do Turismo Cultural de 2025” e vai organizar três rondas de candidaturas para o “Plano de Subsídio à Divulgação e Distribuição de Obras Cinematográficas e Televisivas com Elementos de Macau”.
O período de candidaturas do plano de apoio para a formação da marca do turismo cultural decorre até 4 de Julho. Já a primeira ronda para projectos audiovisuais decorre até 30 de Junho, sendo que a segunda acontecerá entre 1 de Julho e 31 de Agosto e a terceira de 1 de Setembro a 28 de Novembro.
Os subsídios do plano para a formação da marca terão um período de apoio financeiro de 24 meses, com um máximo de 10 quotas e um limite de 500 mil patacas para “40% a 50% das despesas orçamentais do projecto”, segundo o comunicado.
O apoio financeiro do plano para obras cinematográficas e televisivas, por sua vez, será também feito através de subsídios, num período de 12 meses e com um valor concedido máximo de 60% a 80% das despesas orçamentais para a divulgação e distribuição do projecto candidato, num limite máximo de 250 mil e 500 mil patacas em função da obra.
O FDC informa que serão realizadas avaliações de acordo com cada ronda de candidatura, sendo que o “número de projectos eventualmente aprovados será limitado pelo orçamento total”. Caso o orçamento do plano se esgote, o período de candidatura terminará mais cedo.
O plano para projectos audiovisuais destina-se a “obras cinematográficas e televisivas com elementos de Macau que estão concluídas e prontas a ser exibidas”, com a divulgação e a distribuição a serem realizadas em festivais de cinema ou em exibições ao público.
Já os apoios para a formação da marca do turismo visam “promover as empresas culturais e criativas de Macau a desenvolverem produtos do turismo cultural, sob o tema do património cultural ou de personagens da propriedade intelectual original de Macau”, indica o FDC. A organização incentiva ainda a “a integração dos elementos desportivos dos Jogos Nacionais, de modo a explorar as sinergias entre o desporto, o turismo e a cultura”.
O FDC informa também que irá realizar duas sessões de esclarecimento, no dia 17 de Junho. A sessão das 15h00 será destinada aos apoios para as obras cinematográficas e televisivas, sendo que às 16h30 terá lugar a sessão sobre o plano para a formação da marca do turismo cultural.

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Revolucionário, guerrilheiro e cineasta: o atípico embaixador colombiano na China</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/revolucionario-guerrilheiro-cineasta-atipico-embaixador-colombiano-na-china/</link><description>








Sergio Cabrera viveu a revolução na China de Mao, foi guerrilheiro na selva colombiana e destacou-se como um cineasta politicamente comprometido. Numa nova reviravolta no roteiro, como embaixador da Colômbia em Pequim, comanda agora uma reaproximação histórica entre os dois países.
O realizador de cinema de 75 anos, então adolescente, chegou em 1963 à capital chinesa com os seus pais, comunistas convictos que se mudaram clandestinamente para ensinar espanhol no reino de Mao Tse Tung. Seis décadas depois, a sua missão diplomática em Pequim é um novo capítulo “estimulante e muito emocionante”, numa uma cidade muito distinta, repleta de arranha-céus e veículos eléctricos, capital da segunda maior economia do mundo.
“Comparativamente a Bogotá, Pequim era uma povoação”, recorda Cabrera numa entrevista à AFP na embaixada de Colômbia em Pequim, decoradas com cartazes dos seus filmes.
“Era uma cidade de um andar, não havia avenidas, não havia carros, as pessoas vestidas todas iguais. Era um país pobre. Lembro-me que a minha irmã me dizia: “Por que o pai nos trouxe para cá?”.
“Agora este país é um país cheio de abundância, de possibilidades, onde há de tudo”, diz ele.
Nesse início dos anos 1960, terminou a drástica reforma implementada por Mao para modernizar a economia agrária, que deixou milhões de mortos de fome. Nas ruas de Pequim, as pessoas consertavam escovas de dente e recarregavam lápis. Mesmo eles, com os seus privilégios de estrangeiros, precisavam de cupões para comprar farinha ou roupas.
“Estou aqui como embaixador há mais de dois anos. E ainda passo por lugares e digo: ‘de jeito nenhum’”, diz o homem cuja vida foi capturada pelo seu compatriota Juan Gabriel Vásquez no livro ‘Volver la vista atrás’.
Naquela Pequim precária e convulsiva, Cabrera aprendeu mandarim, que usa até hoje, e participou como guarda vermelho da Revolução Cultural, o movimento violento promovido por Mao contra a influência capitalista e burguesa.
Depois de treinar com o Exército Popular de Libertação, ele voltou à Colômbia para se juntar às guerrilhas, das quais saiu quatro anos depois “profundamente decepcionado”. “Percebi que havia uma tendência à mitomania, a inventar que éramos muito poderosos e a acreditar nisso”, reflete.
Então voltou para a China, onde estudou na universidade antes de se dedicar ao que sempre foi seu sonho: o cinema.
Com filmes com fortes conotações políticas, como “The Snail’s Strategy”, ele encontrou “maneiras de revolucionar um pouco” a mente do público. “Eu disse: ‘já que não posso fazer isso da maneira mais difícil, ou com balas, vou fazer isso da maneira boa’”, explica com um brilho nos olhos verdes que aparece quando ele fala sobre cinema.
Cabrera adora “criar mundos” no grande ecrã, mas o seu novo trabalho é lidar com o mundo real. O Presidente Gustavo Petro, um ex-guerrilheiro como ele, confiou-lhe a missão de fortalecer as relações entre a Colômbia, historicamente alinhada com os EUA, e o gigante asiático.
“A partir da diplomacia, não posso fazer uma revolução, mas posso continuar com a ideia de transmitir, de alguma forma, alcançar uma melhoria na relação bilateral entre a Colômbia e a China”, salienta com determinação.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-03 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>