<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“Princípio da proporcionalidade” preocupa Comissão que fiscaliza forças de segurança</title><link>https://jtm.com.mo/local/principio-da-proporcionalidade-preocupa-comissao-fiscaliza-forcas-de-seguranca/</link><description>








A Comissão de Fiscalização da Disciplina das Forças e Serviços de Segurança observou “um acréscimo significativo” de 25% nas queixas recebidas no ano passado, as quais totalizaram 110. Contudo, a maior preocupação para o presidente, Leonel Alves, é que o princípio da proporcionalidade “nem sempre é aplicado” pelas forças de segurança – vários são os casos descritos no relatório consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. Com o cenário da diminuição de queixas a inverter-se, o organismo fez 11 recomendações aos serviços e corporações
 
CATARINA PEREIRA
 
Houve mais queixas contra as forças de segurança no ano transacto, mas a maior preocupação da Comissão de Fiscalização da Disciplina das Forças e Serviços de Segurança (CFD) está relacionada com a observância do princípio da proporcionalidade, “porque se trata de um princípio legal geral essencial que nem sempre é aplicado”. O presidente do organismo, Leonel Alves, refere, assim, que “continuam a existir espaços para melhorias (…) designadamente ao nível da adequação e racionalidade dos procedimentos” das forças de segurança.
O relatório referente a 2024, publicado ontem e analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, revela que a CFD recebeu 110 queixas, o que representa “um acréscimo significativo” de 22 casos, mais 25% em termos anuais. Para o organismo, o resultado indicia “uma potencial inversão da tendência de diminuição de queixas verificada nos seis anos anteriores” – entre 2018 e 2023, observou-se um decréscimo de 139 para 88 reclamações.
A Comissão vinca que o aumento deve ser contextualizado, apontando que entre 2020 e 2024 a média anual se cifrou em 104,2 queixas, situando-se o número do ano passado “apenas ligeiramente acima”. Justifica também a situação com a “melhoria do ambiente económico e aumento do afluxo de turistas para níveis semelhantes aos pré-pandemia”. Contudo, a verdade é que em 2023 – ano zero do período pós-covid, em que Macau abriu as portas ao exterior -, as queixas continuaram a apresentar uma trajectória de descida, algo que só se inverteu no ano passado.
Na nota de abertura do relatório, Leonel Alves recorda que já em 2023 a Comissão tinha emitido recomendações devido à aplicação do princípio da proporcionalidade. Considerando que a questão é “recorrente”, a questão deu mesmo título ao relatório: “Fazer cumprir a lei, cumprindo também a proporcionalidade”.
Tendo em conta o cenário do ano passado, a Comissão emitiu 11 recomendações visando, na sua maioria, “a adequação e racionalidade dos procedimentos. O organismo apresenta, desde logo, o caso de um taxista que foi alvo de denúncia por ter escolhido um trajecto mais longo do que o normal. Foi atendido numa sala de inquirições do Departamento de Trânsito do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), onde foi deixado sozinho entre as 10h04 e as 10h14.
“Como a sala de inquirições dispõe de dispositivo de abertura de segurança, que só pode ser accionado por agentes do CPSP, o cidadão ficou privado da liberdade de movimentação, durante esse período, e acabou por entrar em pânico, tendo chegado a telefonar para o número de emergência”, pode ler-se.
Em causa estava “uma mera infracção administrativa”, pelo que os termos em que o assunto foi conduzido foram “manifestamente inadequados”. Nesse sentido, a Comissão recomenda que o CPSP “reforce a vertente da formação policial na parte em que respeita à imprescindível e importantíssima observância do princípio da proporcionalidade em todos os seus domínios de actuação que envolvam a relação com os cidadãos”.
Outro caso descrito diz respeito a um suspeito num processo-crime e que tinha de prestar depoimento. As autoridades detectaram a sua entrada no território às 14h50, pelo posto de Qingmao, tendo ali permanecido duas horas, “pois apenas às 16h50 foi abordado por agentes da PJ e conduzido às instalações na Avenida da Amizade”. Após recolhido o depoimento, abandonou as instalações da PJ às 22h00.
A CFD entende que “o período de duas horas, que mediou entre a interpelação pelo CPSP e a comparência dos agentes da PJ, no posto fronteiriço, foi excessivo”. Naquele período, aponta o relatório, o cidadão “ficou privado da liberdade de movimentação”. Neste caso, o organismo pede que, no futuro, o CPSP e a PJ articulem entre si mecanismos “mais eficazes” de actuação, “de modo a que se evitem situações de excessiva privação da liberdade de movimentação das pessoas, nos postos fronteiriços”.
Ainda neste campo, é exposto o caso de um agente que interpelou o queixoso no Aeroporto para identificação, algo que é “compreensível”, uma vez que este “deambulava sozinho”. Algo que a Comissão já não compreende é o facto de o agente considerar que já não se justificava a interpelação desta pessoa por ser turista e se encontrar com a família, incluindo menores. Perante o apurado, é recomendado que o CPSP evite novas situações semelhantes e que reforce a formação policial no que respeita ao princípio da proporcionalidade.
Outro ponto bem destacado pela CFD está relacionado com a formalização de queixas. Num dos casos, um taxista mostrou intenção de apresentar queixa por não concordar com as diligências efectuadas por parte do CPSP, contudo os agentes disseram-lhe que não podia fazê-la no Comissariado da Taipa. Para a Comissão de Fiscalização, “a recusa dos agentes de receber a queixa não é aceitável”, pelo que recomendou, “mais uma vez”, que o CPSP “dê efectiva sequência às queixas que lhes sejam apresentadas”.
Já em relação à actuação da PJ, é abordado o caso de um cidadão que apresentou uma queixa-crime. Após investigação, a CFD descobriu que a atitude do funcionário de investigação revelou “maus modos”, como “visível impaciência e alguma rispidez”. Além disso, “usou de notória insistência para que o cidadão assinasse um documento de desistência ou anulação da queixa-crime, apesar de o interessado ter deixado claro que não era sua vontade fazê-lo”. Para a Comissão, a atitude do funcionário “foi incompatível com o ideal de bem servir o público”, considerando ainda “inadequada a insistência” para que formalizasse uma alegada desistência.
 
CPSP, o mais visado
À semelhança dos anos anteriores, o CPSP continuou a ser a entidade mais visada, num total de 89 vezes (79,5% do total), seguindo-se a Polícia Judiciária (PJ), que foi alvo de 13 queixas (11,6%). Quanto ao CPSP, “o notório maior número de queixas registadas é explicável pela maior dimensão da entidade e pela amplitude das áreas de intervenção”.
Entre as reclamações contra o CPSP, a grande maioria (56 queixas, 62,9% do total) referiu-se à actividade policial, incluindo “inadequação de procedimentos de execução, conduta imprópria, má atitude, falta de eficiência, denegação de justiça e uso indevido de força”, sendo que os procedimentos de gestão interna dos serviços e execução inadequada ocuparam a maior percentagem, com 18 e 17 casos contabilizados, respectivamente.
Já a aplicação da lei de trânsito motivou 24 queixas (27% do total). Maioritariamente, as pessoas acusaram os agentes devido a “procedimentos inadequados, falta de eficiência de fiscalização policial, atitude e denegação da justiça”. A CFD destaca ainda que se contabilizaram sete queixas na área da migração, “o que significou um ligeiro aumento, face ao ano transacto”.
Na mesma linha, também a PJ foi alvo de queixa por “inadequados procedimentos de execução, má atitude, conduta imprópria, uso indevido de força e gestão interna dos serviços”.
Seguem-se os Serviços de Alfândega (SA), visados em sete casos (6,2%), e o Corpo de Bombeiros, Direcção dos Serviços Correccionais e Direcção dos Serviços das Forças de Segurança de Macau, que foram alvo de reclamações uma vez cada (0,9%).
Das 110 queixas recebidas ao longo do ano passado, 90 foram processadas. As restantes 20 (18,2%) “encontram-se ainda em processamento em virtude da sua complexidade”, sendo necessário apresentar “dados mais detalhados ou esclarecimentos suplementares” pelos respectivos serviços. A CFD precisa de “mais tempo para a sua efectiva apreciação”. Parte delas, deu entrada no final de 2024, pelo que a apreciação tem, inevitavelmente, de transitar para 2025.
Quanto aos processos disciplinares instaurados pelos serviços em relação aos casos denunciados à CFD, entre 2020 e 2023, foram aplicadas sanções disciplinares em 16 dos 24 processos. Em relação ao ano passado, ainda não é possível detectar se se mantém o rácio padrão, porque já ocorreram cinco aplicações de sanções, mas cinco processos ainda se encontram em decisão final. No entanto, é possível constatar já que o número de processos instaurados igualou o de 2022 (10), sendo superior à média de 6,8 entre 2020 e 2024.
No cômputo geral, e apesar do aumento de queixas e das preocupações apresentadas, Leonel Alves crê que há “razões para acreditar que as forças e serviços de segurança reponderam bem ao aumento das exigências com que depararam ao longo de 2024”.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projecto “Fado à janela” deverá ter continuidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/projecto-fado-a-janela-devera-ter-continuidade/</link><description>








O fado voltou a ser divulgado na rua, ou melhor, à varanda, numa iniciativa da Casa de Portugal. Pelo segundo ano consecutivo, “Fado à janela” surpreendeu os turistas que passavam pela Rua Pedro Nolasco da Silva. Na varanda do edifício sede da associação, músicos da Casa de Portugal cantaram canções de vários autores, com destaque para Amália Rodrigues, Carlos do Carmo ou Ana Moura. O projecto poderá ter continuidade no futuro, uma vez que se trata “de uma marca portuguesa e as pessoas gostam de ouvir este tipo de música com singularidade”, disse ao jornal TRIBUNA DE MACAU Tomás Ramos de Deus, um dos elementos do grupo

VÍTOR REBELO
 
Mostrar em Macau aquilo que se faz em bairros carismáticos e turísticos de Lisboa antiga, como Alfama, Mouraria, Castelo ou Madragoa, foi o objectivo da segunda edição de “Fado à janela”, evento musical promovido pela Casa de Portugal e colocado em prática pela banda residente da instituição.
Durante quatro dias, o calor do fado, cantado ao ar livre, na varanda do edifício sede da associação, sobrepôs-se à instabilidade do tempo, com algum frio, registada no final de Março, e proporcionou uma plateia surpresa de algumas dezenas de turistas. Os visitantes que passavam à hora do almoço junto ao prédio de arquitectura colonial, situado na Rua Pedro Nolasco da Silva, pararam durante os 20 minutos de duração de cada sessão musical para ouvir as vozes de Tomás Ramos de Deus ou Vânia Vieira, dando ao local um ambiente diferente do habitual.
Muitos dos turistas que vinham da Fortaleza do Monte encheram a colina da rua lateral ao edifício do Consulado de Portugal, para, surpreendidos pelas inesperadas batidas musicais, ouvir canções de artistas portugueses que se notabilizaram na divulgação do fado, uns pertencentes ao passado, como Amália Rodrigues ou Carlos do Carmo, e outros da era moderna, como Ana Moura.
“Lisboa Menina e Moça”, “Namorico da Rita”, “Casa Portuguesa” ou “Desfado” foram algumas das canções que se puderam escutar através das vozes dos dois fadistas, acompanhados na guitarra portuguesa de Miguel Andrade e na guitarra fado de Paulo Pereira.
O projecto “Fado à Janela”, ideia da coordenadora-geral da Casa de Portugal, Diana Soeiro, teve sucesso em 2024, também em Março, e por isso repetiu-se este ano, tendo contado igualmente com “uma boa assistência do público”, entre turistas e residentes do território, como referiu Tomás Ramos de Deus ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
O elemento do grupo, que também toca, acredita que a iniciativa terá continuidade. “Há ideias para melhorar este tipo de eventos no futuro, como por exemplo tentar realizá-los também noutros sítios da cidade, com mais horários de exibição, mais artistas convidados e decorações diferentes”, sublinhou.
A iniciativa, que conta com o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura, voltou a utilizar o galo de Barcelos como símbolo, colocado também no cartaz de promoção da iniciativa, este ano vestido com xaile minhoto, tipicamente português.
Segundo Tomás Ramos de Deus, a iniciativa recria alguns bairros de Lisboa onde se pode ouvir cantar o fado. “Foi essa a ideia que quisemos implementar, motivados pelos espectáculos de fado na rua que se podem apreciar em Lisboa”, refere o músico, para quem “em Macau também se pode fazer este tipo de eventos, uma vez aqui há muitos prédios com varandas bonitas e edifícios emblemáticos, como é o caso do nosso, na Casa de Portugal, muito visitado por turistas que entram frequentemente e tiram fotografias à fachada”.
O fado foi escolhido para este projecto ao ar livre, “porque se trata de uma marca portuguesa e as pessoas gostam de ouvir este tipo de música com singularidade”, observa o cantor e guitarrista.
“Poderíamos estar ali a tocar música pop, internacional, ou jazz, que é um estilo que nós também tocamos e que certamente as pessoas igualmente iam ouvir, mas não tinha essa singularidade que tem o fado”, aponta. “Pertencendo nós à Casa de Portugal em Macau, a nossa missão é divulgar a cultura lusa, portanto, nada melhor do que promover o fado”, vinca.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo instado a acelerar instalação de câmaras nas creches</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-instado-acelerar-instalacao-de-camaras-nas-creches/</link><description>








O deputado Nick Lei exortou o Governo a acelerar a instalação de câmaras de videovigilância nas creches, advertindo que o “andamento lento” e a falta de calendário desse processo estão a inquietar alguns pais e encarregados de educação. “O Executivo deve reforçar ainda mais a fiscalização aos serviços das creches”, defendeu ainda o deputado, na mesma interpelação escrita
 
Recentemente, alguns pais de crianças queixaram-se do “andamento lento” dos trabalhos relativos à ideia de instalação de câmaras de videovigilância nas creches de Macau, na sequência da morte de um bebé de quatro meses na Creche Fong Chong da Taipa, em 2023. De acordo com Nick Lei, os pais lamentaram igualmente a falta de um calendário concreto para a concretização da medida.
Numa interpelação escrita, o deputado recordou que, segundo o Instituto de Acção Social (IAS), sobre a questão de câmaras, já tinha sido determinada uma proposta básica de implementação, sendo que o organismo iria auscultar posteriormente pareceres das partes envolvidas no assunto.
“O Governo já começou a ouvir pareceres das partes interessadas sobre o respectivo trabalho? Tem conteúdos relevantes que podem ser divulgados ao público? De um modo geral, quando será concretizado oficialmente o trabalho de instalação do sistema de videovigilância nas creches?”, perguntou.
Nick Lei sublinhou que a introdução de equipamentos de vigilância nas creches corresponde às expectativas da sociedade e chama “elevada atenção” de muitos pais de crianças, que “esperam que o trabalho seja concretizado o mais rápido possível”, para que a segurança física e mental das crianças seja garantida quando estão naqueles espaços.
Recorde-se que, em Novembro de 2023, na sequência da morte do bebé na Creche Fong Chong, um grupo de mães de bebés de Macau lançou uma petição nas redes sociais com o propósito de apelar ao Gabinete para a Protecção de Dados Pessoais que autorizasse a instalação de câmaras de videovigilância nas turmas e nos quartos das creches.
Por outro lado, na interpelação, o deputado salientou que vai expirar este ano o prazo do Plano de Desenvolvimento dos Serviços das Creches de 2023 a 2025, apelando assim ao Governo que avalie os resultados da formação do pessoal realizada ao abrigo desse programa, para assegurar que a qualidade dos serviços das creches satisfaça os requisitos de desenvolvimento social.
“O Executivo deve reforçar ainda mais a fiscalização aos serviços das creches. Além de efectuar avaliações anuais e monitorizações periódicas, deve também, tendo em consideração as opiniões e sugestões dos pais, rever detalhadamente a qualidade dos serviços existentes, de modo a melhorar constantemente o conteúdo e os padrões dos serviços, dando melhores garantias para o crescimento das crianças”, defendeu o deputado.
Em específico, Nick Lei questionou sobre se já foi alcançada a meta, prevista no Plano, de que pelo menos 50% das creches subsidiadas tenham o seu manual de funcionamento próprio. Além disso, também quis saber se as creches já com o seu próprio manual instaram o pessoal a cumprir determinadas horas de formação por ano, em conformidade com os requisitos de posto de trabalho.
Ademais, o deputado procurou saber o ponto de situação de um plano mencionado pelo IAS de proporcionar oportunidades de formação ao pessoal das creches para obtenção do certificado de primeiros socorros.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputada quer mais residentes nas operadoras de jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputada-quer-mais-residentes-nas-operadoras-de-jogo/</link><description>








Song Pek Kei considera que as concessionárias de jogo devem ter uma maior percentagem de funcionários locais nos postos de trabalho básicos, ou da linha da frente. Em interpelação escrita, a deputada apela à revisão das políticas de recursos humanos das seis operadoras de jogo, passando a haver uma percentagem máxima para os TNR e mínima para os residentes
 
As políticas de recursos humanos aplicadas nas seis operadoras de jogo, concretamente as percentagens de trabalhadores residentes e os não residentes (TNR), levaram Song Pek Kei a apresentar mais uma interpelação escrita ao Governo. Considerando que actualmente os postos de trabalho naquelas empresas continuam a ser opções prioritárias dos residentes quando procuram emprego e focando-se nos lugares básicos, ou da linha da frente, a deputada sugere a revisão dessas políticas, para que as operadoras passem a obedecer a uma percentagem máxima para os TNR e uma mínima para titulares do Bilhete de Identidade de Residente.
Isto porque, salienta a membro da Assembleia Legislativa, “só existe actualmente a meta de percentagem dos funcionários locais em cargos médios e altos, não inferior a 85%, ao contrário de não haver qualquer restrição em relação aos cargos básicos ou da linha da frente, que são os mais procurados pelos recém-graduados”.
Noutro ponto da sua interpelação, Song Pek Kei afirma que existem muitos residentes desempregados no sector de restauração e venda a retalho e lembra que a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais promoveu mais de 530 cursos de formação profissional, os quais atraíram mãos de 17.000 participantes. Este número “reflecte uma grande quebra em relação a 2023”, observa.
Nesse contexto, a deputada insta o Executivo a rever o programa de cursos de formação profissional direccionados para diferentes sectores e grupos de trabalhadores, “de modo a aumentar a eficácia e correspondência dos respectivos programas e ajudar os residentes a adquirirem mais capacidades e competitividade no mercado de trabalho”.
Por fim, Song Pek Kei exorta o Governo a prestar maior atenção aos residentes que se graduaram no exterior e que procuram emprego, “implementando acções de conjugação de emprego mais adequadas”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM lança mais de 40 cursos de formação profissional</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-lanca-mais-de-40-cursos-de-formacao-profissional/</link><description>








Quatro dezenas de cursos de formação profissional vão ser lançados pela Universidade Politécnica de Macau, visando responder à necessidade de quadros qualificados. As áreas abrangidas são diversificadas, destacando-se administração pública, gestão empresarial, comunicação linguística, arte e design, turismo e convenções
 
Através do seu Centro de Educação Contínua, a Universidade Politécnica de Macau (UPM) irá lançar mais de 40 cursos de formação profissional na “segunda fase de 2025”, cujos conteúdos de ensino têm como ponto de partida a prática, conjugando-se com a análise de casos. As áreas abrangem administração pública, acção social, aplicação comercial e gestão empresarial, comunicação linguística, tecnologia e engenharia, turismo e convenções, enfermagem, formação de jovens, artes e design, entre outras, “empenhando-se na formação de talentos multidisciplinares profissionais”, segundo refere um comunicado da UPM, acrescentando que as inscrições já estão abertas e as vagas são limitadas.
A lista de novos cursos inclui Aplicação da Análise Estatística SPSS para Investigação Médica, Prática de Gestão de Recrutamento e de Entrevista, Imagem Profissional e Comunicação de Etiqueta no Local de Trabalho, Pensamento Criativo e Inovação, entre outros.
Além disso, o Centro de Educação Contínua continuará a organizar uma série de cursos na área de administração pública, incluindo sobre Aquisição de Bens e Serviços, Lei das Relações de Trabalho, Código do Procedimento Administrativo, Composição de Documentos Oficiais em Língua Chinesa e Regime Jurídico da Função Pública.
Todos os cursos referidos estão integrados no Programa de Desenvolvimento e Aperfeiçoamento Contínuo da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude. Vários dos programas foram reconhecidos pelos conselhos dos Profissionais de Saúde e dos Assistentes Sociais de Macau, como actividades de formação de desenvolvimento profissional contínuo nos respectivos sectores.
 
Discutido intercâmbio com Universidade de Wuyi
Enquanto isto, a UPM recebeu a visita de uma delegação liderada pelo Secretário do Comité do Partido da Universidade de Wuyi, Luan Tiangang. As duas partes trocaram impressões sobre a inovação na investigação científica, o intercâmbio académico, a formação de quadros qualificados e o alargamento da cooperação, entre outros temas.
Durante o encontro, Vivian Lei, vice-reitora da UPM, disse esperar que as duas instituições possam “aproveitar as suas vantagens no domínio do ensino superior, reforçar a cooperação no ensino superior na Grande Baía e contribuir para a construção de um local de excelência para a formação de quadros qualificados”.
Por sua vez, Luan Tiangang fez votos para que seja impulsionada a cooperação diversificada entre as duas universidades nas áreas de intercâmbio e visitas de professores e alunos, cooperação na gestão de ensino, projectos de investigação científica, e formação conjunta de quadros qualificados.
No decorrer da visita, a delegação visitou as instalações de ensino e investigação. Estiveram também presentes no encontro o Chefe do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan da Universidade de Wuyi, Wang Chunyang, e do Gabinete para os Assuntos dos Chineses Ultramarinos, Mo Shupei, entre outros.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aberto concurso para bancas no Mercado da Taipa</title><link>https://jtm.com.mo/local/aberto-concurso-para-bancas-mercado-da-taipa/</link><description>








O Instituto para os Assuntos Municipais já lançou o concurso para cerca de duas dezenas de bancas desocupadas no Mercado da Taipa, que está a ser alvo de revitalização
 
Está aberto o concurso público para duas dezenas de bancas no Mercado da Taipa, anunciou ontem o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) em Boletim Oficial. No total, estão disponíveis 11 bancas para “alimentos leves ou artigos culturais e criativos” do tipo I e oito bancas para o tipo II, além de uma banca para cafetaria.
Segundo o IAM, “para evitar a homogeneidade dos produtos vendidos nas bancas do mercado com os produtos comunitários circundantes”, não é permitida a venda de produtos como “miudezas e vísceras de vaca, lembranças alimentares e produtos farmacêuticos”. Além disso, nestas bancas a concurso não é permitida a venda de produtos alimentares que emitam cheiro forte, “como luosifen, tofu com cheiro forte, etc.”.
As propostas podem ser entregues até às 13h00 do 45º dia, a contar da data da publicação do anúncio, ou seja, até 23 de Maio. Os interessados têm de prestar uma caução provisória, que vai das 3.000 patacas às 8.000, dependendo do tipo de banca a que se candidatam.
De acordo com o anúncio, as “estratégias de operação do concorrente” têm um peso de 60% no âmbito da avaliação das propostas, seguindo-se a “diversidade da tipologia de mercadorias” (20%), “horário diário de exploração da banca” (10%), “experiência e qualificações do concorrente” (5%) e “conveniência dos instrumentos de pagamento” (5%).
O organismo lembra que o horário de funcionamento diário das bancas “não pode ser inferior a oito horas, sendo obrigatório o funcionamento diário entre as 10h00 e as 18h00”.
Recorde-se que o Mercado da Taipa vai ser alvo de revitalização, com a conclusão das obras de optimização do espaço a ser apontada para o quarto trimestre do ano. A ideia é introduzir elementos culturais e criativos e também comida leve. As autoridades esperam “injectar uma nova vitalidade nos mercados tradicionais”.
 
Centro de Comidas do Patane lança descontos este mês
Assinalando o primeiro aniversário do funcionamento do Centro de Comidas do Patane, várias bancas desse espaço vão lançar descontos no corrente mês. De acordo com o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), os descontos incluem menus com preços preferenciais, descontos para determinados valores de consumo, para membros e para o processamento de marisco. Além disso, quando o valor de consumo atingir 48 patacas, o cliente poderá receber uma pequena prenda, indicou o IAM, anunciando também que o Centro de Comidas terá as portas abertas durante a Páscoa. Localizado no segundo andar do Mercado do Patane, o Centro de Comidas funciona entre as 07:00 e as 22:00.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cimeira abordou formação de quadros na era da IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/cimeira-abordou-formacao-de-quadros-na-era-da-ia/</link><description>








A Wynn e a Associação para o Desenvolvimento de Talentos co-organizaram uma cimeira que reuniu mais de 200 executivos para falar sobre formação de quadros e liderança na era da inteligência artificial
 
“Leading Through Change: Bridging Technology and Human Capital” foi o tema de uma cimeira que decorreu no Wynn Palace, organizada pela Wynn Macau e pela Associação para o Desenvolvimento de Talentos (ATD). A cimeira “ATD X Wynn 2025 Asia Leadership” reuniu mais de 200 executivos ligados ao desenvolvimento de quadros e especialistas de empresas líderes na região Ásia-Pacífico.
O evento teve como objectivo explorar “a direcção de desenvolvimento do capital humano e da liderança na era da inteligência artificial” (IA), segundo um comunicado da operadora de jogo. Os participantes discutiram sobre inovações de ponta em liderança, tecnologia e desenvolvimento de talentos.
Ambas as partes assinaram um memorando de entendimento, para uma extensão de três anos da parceria, de modo a “proporcionar novas oportunidades e vitalidade” na transformação de Macau numa plataforma de intercâmbio internacional e desenvolvimento de talentos.
Linda Chen, presidente da Wynn Macau, disse que a cimeira não serve apenas para os participantes aprenderem e trocarem pontos de vista com os líderes da indústria, mas também para aproveitar “os pontos fortes de Macau” de forma a conectar-se internacionalmente “como um centro de formação de talentos com competitividade internacional”.
Wang Wei, directora da ATD, agradeceu à Wynn por acolher o evento e afirmou que as duas partes continuarão a colaborar no desenvolvimento de quadros e a trazer “mais recursos globais” para Macau, reforçando o compromisso comum de “liderar o desenvolvimento de talentos na Grande Baía e na comunidade global”.
A Wynn prometeu continuar a introduzir “projectos internacionais de alto nível” no sentido de criar mais plataformas de intercâmbio internacional e “facilitar a orientação e actualização da indústria de Macau”.
A organização do evento contou com o apoio do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, dos Serviços de Turismo e da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Secretária discutiu em Pequim questões sociais e culturais</title><link>https://jtm.com.mo/local/secretaria-discutiu-em-pequim-questoes-sociais-culturais/</link><description>








A promoção do trabalho de Macau nos domínios social e cultural, assim como a sua contribuição para a integração da educação, ciência e tecnologia e de quadros qualificados foram temas dos encontros que a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura manteve numa deslocação a Pequim. A delegação liderada por O Lam visitou diversos locais, entre os quais o Museu do Partido Comunista da China
 
Uma delegação chefiada pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura de Macau visitou a capital chinesa durante quatro dias, onde manteve encontros com os responsáveis do Departamento de Comunicação do Comité Central do Partido Comunista da China (PCC) e o Ministério da Educação do Governo Central de 2025.
Durante a visita, O Lam deslocou-se também, entre outros locais, ao Museu do PCC e ao Centro Nacional de Artes Performativas.
Na reunião com o chefe-adjunto responsável pelo trabalho diário do Departamento de Comunicação do Comité Central, foram trocadas impressões sobre a promoção do trabalho de Macau nos domínios social e cultural. Hu Heping destacou os notáveis progressos da RAEM na educação patriótica, reafirmando o apoio contínuo do Departamento ao desenvolvimento da indústria cultural de Macau.
Expressou ainda a esperança de um fortalecimento adicional da cooperação mútua nos assuntos sociais e culturais, destacando as vantagens “decorrentes do entrosamento das culturas chinesa e ocidental de Macau, a fim de promover o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre as civilizações”.
No Ministério da Educação, a Secretária e comitiva abordaram, com o vice-ministro Wu Yan, “a construção de uma nação forte no domínio da educação e a continuidade da implementação do desenvolvimento do sistema de ensino superior de Macau”.
A delegação, que integrou também a presidente do Instituto Cultural, Leong Wai Man, visitou ainda o Museu do PCC e o Centro Nacional de Artes Performativas, onde ficou a conhecer a história de 100 anos do PCC, bem como instalações culturais do país.
Em jeito de balanço, o Gabinete da Secretária refere que, “através da organização de visitas de professores e estudantes de Macau, do empréstimo das colecções históricas importantes a Macau para exposição e da organização de seminários temáticos, entre outras iniciativas, o Governo pretende aprofundar os conhecimentos dos jovens de Macau sobre a cultura tradicional chinesa e o património histórico”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Património motiva concurso de fotografia</title><link>https://jtm.com.mo/local/patrimonio-motiva-concurso-de-fotografia/</link><description>








O Instituto Internacional de Macau (IIM) voltou a integrar a Zona de Cooperação Aprofundada no seu concurso anual de fotografia. “À Descoberta de Macau e Hengqin” é o tema do concurso, que pretende “reforçar o sentimento de pertença, promover um conceito de identidade radicado nos valores patrimoniais e estimular o conhecimento dos participantes, especialmente entre os jovens, das riquezas do Património Cultural”, refere uma nota da organização.
O IIM espera que os participantes retratem aspectos de Macau, com os quais o autor culturalmente se identifique e mais estime, desde monumentos históricos, edificações, manifestações de natureza cultural, hábitos, costumes e crenças, eventos turísticos e festividades populares, tradicionais e religiosas das culturas chinesa, portuguesa e macaense.
Eventos de cariz internacional e fotografia com criatividade digital, assim como atracções em Hengqin, podem igualmente ser apresentados até 26 de Setembro. Os trabalhos têm de ser originais e enquadrados no período entre Setembro de 2024 e Setembro de 2025.
O concurso contempla duas categorias, residentes e não residentes. Os três primeiros classificados em cada categoria receberão 5.000, 3.000 e 2.000 patacas, respectivamente. Há também um cheque de 500 patacas para menções honrosas e um prémio especial para o melhor trabalho apresentado por sócio da Associação de Fotografia Digital de Macau, de 1.000 patacas.
A iniciativa foi criada em 2012, “com os temas a variarem ao longo dos tempos”, segundo disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU António Monteiro. O secretário-geral do IIM acrescentou que “antes da pandemia, os trabalhos foram expostos pela diáspora macaense” em vários países onde existem Casas de Macau.
Após a avaliação pelo júri, o IIM promoverá no final do ano uma exposição dos trabalhos apresentados.
O concurso, patrocinado pela Fundação Macau, tem co-organização da Associação de Fotografia Digital, Associação dos Embaixadores do Património de Macau, Halftone – Macao Photographic Association e Macau Cable TV. Conta também com a colaboração da Associação dos Jovens Macaenses, Language Exchange and Culture Promotion e Clube de Leo Macau Central.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alice Im explora “psicogeografia”</title><link>https://jtm.com.mo/local/alice-im-explora-psicogeografia/</link><description>








O Parisian vai acolher a exposição “Dreamscape Macau”, da artista Alice Im, organizada pela “Art for All”. O projecto, que envolve 45 obras, convida os espectadores a participar numa “exploração da psicogeografia”

Intitulada “Dreamscape Macau”, a exposição a solo de Alice Im vai ser inaugurada amanhã no Parisian, às 18h30, numa organização da “Art for All” (AFA). O projecto insere-se na série “Ephemera – Women Narratives in Contemporary Images Exhibition”, programa anual da AFA. A mostra ficará patente de 12 de Abril a 28 de Junho, entre as 12:00 e as 19:00, diariamente.
“Dreamscape Macau” convida o público para uma exploração da “psicogeografia”. Além da narrativa pessoal da fotógrafa, ao olhar para estas imagens, os espectadores podem vislumbrar as “próprias sombras dentro dos espaços urbanos”.
O trabalho da artista lembra que “as cidades não são apenas ambientes físicos que habitamos, mas domínios que moldam os nossos estados psicológicos e emocionais”, refere o comunicado.
A AFA afirma que o “brilhantismo” da exposição se deve à decisão da artista de se inserir fisicamente nas composições, envolta em roupões e toalhas de hotel, simbolizando “um estado de ausência de nome” e “esbatendo as fronteiras entre individual e colectivo, local e turístico”. A indumentária permite-lhe transformar-se numa observadora e examinar a cidade através de uma “perspectiva desprendida”, acrescenta.
“Dreamscape Macau” é um trabalho que Alice Im criou “meticulosamente ao longo de cinco anos”, tendo iniciado o projecto em 2018. A exposição apresenta uma selecção de 45 obras desta colecção, que já foi exibida na “Contemporary Women’s Photography Exhibition”, no Festival Internacional de Fotografia de Pingyao, e no Festival Internacional de Fotografia de Dalí.
O projecto de Alice Im é patrocinado pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura e pela Sands China e ganhou “reconhecimento significativo” de críticos de fotografia e de arte de renome na China.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2377/</link><description>








Mais 10 empresas tecnológicas com certificação
A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) lançou, em Novembro do ano passado, uma nova ronda do Programa de Certificação de Empresas Tecnológicas, na qual foram certificadas 10 empresas. Duas potenciais empresas tecnológicas foram promovidas para altos níveis, uma para empresa tecnológica de referência e outra para empresa tecnológica em crescimento, ao passo que oito foram certificadas como empresas tecnológicas potenciais, segundo refere o comunicado da DSEDT. Actualmente, há 41 empresas locais que obtiveram a certificação de empresas tecnológicas, incluindo seis de referência, uma em crescimento e 34 potenciais empresas tecnológicas, cujos âmbitos da actividade abrangem várias áreas como circuitos integrados, tecnologia de informação, medicina tradicional chinesa, novos materiais e biotecnologia. Estas empresas certificadas empregaram cerca de 1.500 trabalhadores, somando as receitas anuais totais superiores a 3,6 mil milhões de patacas. O prazo de validade de certificação de empresas tecnológicas é de três anos. Segundo a DSEDT, o programa está em linha com as estratégias de desenvolvimento da diversificação adequada “1+4” do Governo da RAEM, pretendendo acelerar o desenvolvimento para formar a indústria de tecnologia de ponta.

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ondulação polar terá originado variações de temperatura em Março</title><link>https://jtm.com.mo/local/ondulacao-polar-tera-originado-variacoes-de-temperatura-em-marco/</link><description>








As temperaturas que variaram entre frio e calor no mês de Março, podem ser uma consequência da ondulação polar, segundo o presidente da Sociedade Meteorológica de Macau. António Viseu disse também ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a época de chuvas, que normalmente ocorre entre Abril e Setembro, pode provocar este ano períodos de precipitação muito intensa. A associação participou recentemente num seminário em Portugal, durante o qual tomou conhecimento das mais avançadas experiências internacionais, “que serão trazidas para a Área da Grande Baía como modelo”
 
VÍTOR REBELO
 
Apesar de todos os meios actualmente ao alcance da meteorologia, ciência que se foca no estudo dos processos atmosféricos e na previsão do tempo, é difícil prever situações como as que aconteceram no passado mês de Março em Macau. O período atípico, com subidas e descidas de temperatura repentinas, pouco comum nessa altura do ano, pode ter sido provocado pela “ondulação polar”, segundo afirmou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, António Viseu.
O presidente da Sociedade Meteorológica de Macau e antigo subdirector dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), disse que o que aconteceu no território, principalmente na segunda quinzena de Março, foi um “fenómeno natural, a chamada onda polar, no Pólo Norte”.
Deu o exemplo de um pião: “Quando gira e está quase a cair faz com que haja uma área maior, que na meteorologia é a tal onda de frio que às vezes atinge o continente asiático e o sul da Califórnia”. E “é esta influência que faz com que as pessoas sintam frio e depois calor”.
Segundo António Viseu, trata-se de fenómenos da natureza que não se conseguem prever, constituindo ciclos que avançam ou recuam. “Quando avançam, sente-se frio, quando recuam, sente-se calor”, explica.
O responsável, que esteve mais de 12 anos nos SMG frisa que “normalmente isso acontece durante uma semana”. Para além disso, salienta, “a chuva pode fazer com que a atmosfera, a superfície do globo, fique mais húmida e, quando é mais húmida, a sensação do frio é muito maior, com menos alguns graus Celsius, situação provocada pelo tal desvio daquela ondulação polar”.
António Viseu observa que “isso se reflecte normalmente nos continentes, extensa área onde a massa de ar frio se possa aglomerar, porque no mar ninguém sente, no mar não há ninguém”.
Questionado se, no futuro, esta diferença rápida de temperaturas em alturas pouco habituais, como aconteceu em Março, pode voltar a acontecer com maior frequência, o meteorologista defende que “isto é aleatório, não se pode dizer que vai acontecer novamente ou quando”. Sobre se a Ásia é mais propensa a este tipo de alterações climáticas, António Viseu diz que o “globo é inteiro e, por isso, quando aqui aparece, também acontece noutras áreas”.
Recorde-se que, nos últimos dias de Março, os SMG emitiram um comunicado afirmando que uma frente fria atingiu a costa meridional chinesa e originou uma descida significativa das temperaturas em Macau. Sob condições atmosféricas persistentemente nubladas e chuvosas, que favoreceram a intensificação do ar frio, foi registado a temperatura mínima de aproximadamente 10ºC a 31 de Março, sendo que, segundo o organismo, “a temperatura sentida foi inferior à temperatura real devido ao factor de arrefecimento pelo vento ou ‘wind-chill’ (na palavra em inglês), que combinado com as baixas temperaturas, transmite ao corpo uma sensação térmica de frio maior”.
De acordo com os registos da Estação Meteorológica da Taipa Grande desde 1952, são raras as temperaturas inferiores a 10°C entre o final de Março e o início de Abril. No entanto, há um registo, com valores inferiores, isto é, de uma temperatura mínima de 9,8ºC em Abril de 1969.
 
Sismos sem relação com alterações climáticas
Quanto às alterações climáticas globais, António Viseu nota que, segundo o relatório mais recente da Organização Meteorológica Mundial, a última década (2015-2024) foi a mais quente desde que há registos, e 2024 foi considerado o ano mais quente desde o início dos registos sistemáticos em 1850.
Relativamente a uma eventual influência das alterações climáticas na ocorrência de sismos, o responsável afirma que “a investigação científica actual ainda não encontrou qualquer relação directa”, referindo que, de acordo com dados da USGS (Serviço Geológico dos Estados Unidos) e do Serviço Sismológico da China, ocorre globalmente uma média de cerca de 130 sismos de magnitude 6.0 ou superior, cerca de 12-14 de nível 7.0 ou superior, e cerca de 1-2 de magnitude 8.0 ou acima por ano. “A actividade sísmica deste ano permanece dentro da frequência normal”, completa.
Entretanto, para Olavo Rasquinho, antigo director dos SMG, “há estudos que relacionam o degelo das calotas polares com o fenómeno designado por reajustamento isostático, ou elevação isostática”. O fenómeno consiste no facto de a crosta terrestre, “desanuviada do peso de grandes massas de gelo, tenha tendência a elevar-se, o que poderá ter influência no movimento das placas tectónicas nas regiões onde ocorre o degelo ou nas regiões vizinhas”, esclarece.
Em princípio, assevera Olavo Rasquinho, “os sismos em regiões distantes deste fenómeno não estarão relacionados com o degelo, e, portanto, com as alterações climáticas”.
Numa altura em que Macau se prepara para enfrentar a época das chuvas, que normalmente decorre entre Abril e Setembro, António Viseu confirma as informações já disponibilizadas no site dos SMG de que é previsível que a precipitação seja intensa, ou mesmo extrema durante este ano. “Vamos ter chuvas fortes, mas restringidas àquele período”, aponta.
 
Experiências mundiais para a Grande Baía
A Sociedade Meteorológica de Macau, organização sem fins lucrativos, segundo os seus estatutos, tem como objectivos fortalecer os conhecimentos dos residentes da RAEM sobre a meteorologia e prevenção de desastres, divulgação da ciência e pesquisas académicas e promover intercâmbios e cooperação com entidades meteorológicas locais e estrangeiras. A associação foi oficialmente registada a 16 de Maio de 2018, um ano após o maior tufão que assolou Macau, o Hato.
As actividades mais frequentes são as palestras de índole meteorológicas em colaboração com o Centro de Ciências.
Na área de intercâmbio, participou recentemente em Vila Real, Portugal, num simpósio promovido pela Associação Portuguesa de Meteorologia e Geofísica onde apresentou um trabalho sobre a evolução dos sinais de tufão desde 1861 até hoje.
O debate, intitulado “O Papel da Energia nas Ciências Meteorológicas e Geofísicas” reuniu dezenas de especialistas e académicos de Portugal, Espanha, Alemanha, Cabo Verde, Angola e Macau, discutindo questões importantes, como mudanças climáticas, transição energética e prevenção de desastres.
O vice-presidente da Sociedade Meteorológica de Macau, Tang Chi Kit, apresentou em português um trabalho intitulado “A Evolução dos Avisos de Ciclones Tropicais em Macau desde 1862”, sistematizando o desenvolvimento do sistema de alerta de tufões em Macau desde meados do século XIX. “A comunicação despertou amplo interesse entre os especialistas presentes, com o presidente da Sociedade Portuguesa de Meteorologia e Geofísica a elogiar especialmente o valor histórico e a prática do sistema de sinais de tufão de Macau, utilizado há mais de um século”, sublinha uma nota da Sociedade.
No seminário, Tang Chi Kit afirmou que esta participação na conferência aproveitou plenamente as vantagens únicas de Macau como “Um Centro, Uma Plataforma”, destacando o papel do território “como ponte no intercâmbio de tecnologia meteorológica entre a China e os países de língua portuguesa”.
Com a participação nos encontros além-fronteiras, a Sociedade Meteorológica de Macau garante que “as experiências internacionais avançadas serão trazidas para a área da Grande Baía como modelo”.
A Sociedade promete continuar a “manter um espírito de abertura e de colaboração, empenhando-se em promover a investigação e aplicação das ciências meteorológicas, melhorar o conhecimento meteorológico da população e fortalecer o intercâmbio e cooperação académica entre a RAEM e outras regiões, contribuindo para o desenvolvimento sustentável e para os esforços globais de resposta às mudanças climáticas e redução de desastres”, conclui.

</description><pubDate>2025-04-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSEDJ planeia “Escola Dinâmica” para incentivar o desporto</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsedj-planeia-escola-dinamica-para-incentivar-desporto/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude planeia lançar o “Programa da Escola Dinâmica”, com vista a apoiar os estabelecimentos de ensino na criação de melhores condições para aumentar o interesse pela prática desportiva. Durante a reunião ordinária do Conselho de Educação, foram debatidos outros temas, incluindo o funcionamento das escolas destinadas a educandos da RAEM em Hengqin
 
VÍTOR REBELO
 
A prática desportiva nas escolas de Macau mereceu atenção especial na primeira reunião ordinária de 2025 do Conselho de Educação, que com a presença da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam. Durante a sessão, o director dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), Kong Chi Meng, disse que está planeado o lançamento do “Programa da Escola Dinâmica”, com vista a apoiar as escolas na criação de melhores condições para aumentar o interesse dos estudantes pelo desporto, “cultivando neles bons hábitos de prática desportiva regular”.
Ao mesmo tempo, foi sugerido que o investimento em recursos desportivos seja reforçado de forma adequada, no sentido de promover o desenvolvimento físico e psicológico coordenado dos jovens através do desporto, cultivar uma perspectiva positiva da vida e elevar o nível de competitividade desportiva local.
Além disso, na mesma reunião, os representantes da DSEDJ referiram que, para a criação e funcionamento das escolas destinadas aos educandos da RAEM na Zona de Cooperação em Hengqin, é necessário proceder à revisão das leis sobre o quadro geral do pessoal docente e os estatutos das escolas particulares do ensino não superior. Isso para que “possam ser tratadas de forma mais coerente com as escolas particulares do regime escolar local de Macau em termos legais”.
Por outro lado, a DSEDJ asseverou que será dada continuidade à optimização do sistema educativo e ao aumento da qualidade pedagógica, “de forma a promover a colaboração interdisciplinar e a integração curricular, acompanhar estreitamente as necessidades da era actual e formar quadros qualificados excelentes que estejam equipados com uma visão internacional e capacidades inovadoras”.
No entanto, alguns vogais do organismo mostraram-se preocupados com a forma como Macau poderá atrair mais quadros qualificados internacionais de elevada qualidade, tendo sugerido o reforço dos intercâmbios internacionais entre docentes e estudantes e o aprofundamento da ligação com a Grande Baía.
Por outro lado, este ano assinala-se o 80º aniversário da vitória do povo chinês na guerra contra o Japão e da vitória mundial contra o fascismo, pelo que a DSEDJ irá lançar uma série de actividades comemorativas e organizar visitas e intercâmbios, “a fim de aprofundar o conhecimento sobre os factos históricos”.

</description><pubDate>2025-04-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bilionários da ‘White Lotus’ tentam capitalizar sucesso de Koh Samui</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/bilionarios-da-white-lotus-tentam-capitalizar-sucesso-de-koh-samui/</link><description>








A série de sucesso da HBO, The White Lotus, poderia ter escolhido qualquer cenário tropical para a sua terceira temporada, mas o facto de ter escolhido a ilha de Koh Samui, com uma população de cerca de 68 mil habitantes, para ser vista por uma média de 15 milhões de espectadores, deixou a Tailândia a preparar-se para um boom turístico.
E poucos beneficiarão mais do que dois magnatas locais, que acreditam que os turistas continuarão a chegar e que os visitantes se lembrarão das suas florestas exuberantes e praias deslumbrantes em vez do enredo sombrio da série, que terminou a 6 de Abril.
Um deles, Puttipong Prasarttong-Osoth, CEO da Bangkok Airways, e a riqueza da sua família estão intimamente ligados a Samui, remontando à década de 1980, quando o pai apostou num aeroporto para aproveitar o potencial turístico da ilha. O clã tem uma fortuna de cerca de 3,5 mil milhões de dólares, de acordo com o índice de bilionários da Bloomberg.
O facto de a HBO escolher o hotel local Four Seasons como cenário principal também foi uma bênção para William “Bill” Heinecke, o empresário tailandês nascido nos EUA que fundou a Minor International, proprietária da propriedade. A sua fortuna pessoal está avaliada em 1,2 mil milhões de dólares, de acordo com o índice, que estimou o seu património líquido pela primeira vez.
A companhia aérea de Prasarttong-Osoth está a encomendar até 30 novos aviões e começará a expandir o aeroporto local no segundo semestre, prevendo um recorde de 2,7 milhões de turistas a aterrar em 2025 na ilha, que tem cerca de quatro vezes o tamanho de Manhattan e é a segunda maior ilha da Tailândia. A capacidade de voos para a ilha deverá aumentar de cerca de 50 para 73 voos de ida e volta por dia, à medida que a procura aumenta, disse o presidente executivo.
Heinecke também está a avançar rapidamente, uma vez que o The White Lotus atrai aqueles que, da Europa e dos EUA nunca pensaram em passar férias na Tailândia.
A sua marca de hotéis de luxo Anantara – lançada em 2001 e inspirada nos elementos tradicionais tailandeses – planeia abrir o seu primeiro hotel nos EUA no início de 2026. Os quatro hotéis da Minor que foram utilizados como locais de filmagem principais para retratar o resort fictício na Tailândia foram totalmente alugados para as filmagens.
Mesmo antes de The White Lotus chegar à Tailândia, tanto a família Prasarttong-Osoth como Heinecke construíram os seus impérios muito para além de Koh Samui. O pai de Puttipong, o médico de 92 anos, Prasarttong-Osoth apostou na indústria da aviação na década de 1960 e abriu um aeroporto em Samui em 1989.
Entretanto, Heinecke mudou-se para a Tailândia com os seus pais quando era adolescente, recusando a oportunidade de ir para a universidade nos EUA aos 17 anos porque já tinha um negócio de venda de anúncios num jornal local. Em homenagem à sua juventude, chamou ao seu primeiro negócio Minor.
Os seus empreendimentos de hospitalidade começaram em 1978 com um resort à beira-mar na cidade costeira de Pattaya, a 144 km a sudeste de Banguecoque, e tornaram-se um dos maiores grupos de hospitalidade da Ásia, com 560 hotéis em mais de 50 países. A Minor deu um grande passo na sua expansão global após ter comprado o NH Hotel Group SA a Espanha em 2018.
A personagem favorita do bilionário na série é a funcionária interpretada pela celebridade tailandesa Lalisa Manobal, que é membro do fenómeno K-pop Blackpink e tem mais de 105 milhões de seguidores no Instagram. Ela está “a abrir uma nova geração de jovens buscadores de luxo porque tem um grande número de seguidores a nível global”, disse, frisando que “isto está realmente a impulsionar muito a série e o boom”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-10 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>