<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Apresentado o primeiro pedido para registo de sindicato</title><link>https://jtm.com.mo/local/apresentado-primeiro-pedido-para-registo-de-sindicato/</link><description>








Com a Lei Sindical a entrar em vigor no dia 31 de Março, a DSAL recebeu, desde o início do período de transição a 1 de Janeiro deste ano, apenas um pedido de registo de sindicato. Para Lam Lon Wai, vice-presidente da FAOM, o prazo de transição é suficiente, porém, o processo de transformação de associações de trabalhadores para sindicatos poderá ser “relativamente lento” e “um pouco difícil” na fase inicial. Por sua vez, José Pereira Coutinho, presidente da ATFPM, mantém a decisão de não aderir à constituição de um sindicato
 
No quadro da Lei Sindical, que entrou em vigor na segunda-feira, as associações de trabalhadores, constituídas e registadas nos termos legais antes da entrada em vigor da lei, podem fazer o registo de sindicato durante o período de transição, que começou no dia 1 de Janeiro deste ano e terminará a 31 de Dezembro de 2027. De acordo com uma resposta enviada pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, até 26 de Março, o organismo recebeu apenas um pedido de registo de sindicato, que está em apreciação. A DSAL disse também que o pedido não implica nenhuma associação de trabalhadores de nacionalidade estrangeira.
Por sua vez, Lam Lon Wai, vice-presidente da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), indicou que, até ontem, três associações de operários subordinadas da FAOM se preparavam para o registo de sindicato. No entanto, apontou que “é difícil prever” a tendência de transformação ou não das sete dezenas de associações de operários subordinadas da FAOM para sindicatos, o que, segundo disse, vai depender também da comunicação com as próprias associações e com o Governo.
O líder associativo antevê que o processo de transformação de associações em sindicatos poderá ser “relativamente lento” e “um pouco difícil” nesta fase inicial, durante a qual a FAOM tem vindo a ajudar algumas a decidir qual seria a forma mais adequada de passagem.
Em declarações a este jornal, Lam Lon Wai previu que poderá haver poucos pedidos de registo de sindicato no início, mas ressalvou a importância de “acumular pouco a pouco experiência”, incluindo trocas de opiniões com a DSAL sobre “detalhes relativos aos estatutos previstos na lei”, para que “mais associações de operários possam requerer [o registo de sindicato] seguindo a nossa experiência”.
“Consideramos que a Lei Sindical se trata de uma primeira responsabilidade da FAOM. Mesmo que em Macau ninguém dê atenção [à Lei Sindical], colaboraremos activamente [com a lei]… Para nós, o prazo limite até 2027 permite tempo suficiente”, acrescentou.
Ao abrigo da lei, as associações não registadas como sindicatos não podem tratar e negociar as matérias relativas aos conflitos ou disputas laborais individuais em representação dos associados. Perante esta realidade, Lam Lon Wai salientou que, mesmo sem a competência de protecção de direitos, as associações podem ainda ajudar os trabalhadores noutros aspectos.
“Se precisar mesmo da protecção de direitos, poderá recorrer também a outros profissionais, por exemplo, advogados. Recorrer a sindicatos pode ser a forma mais directa, mas existem muitos canais para a protecção de direitos”, acrescentou o vice-presidente da FAOM.
Segundo explicou, as associações de trabalhadores poderão adoptar três formas de transformação. Primeiro, algumas das associações de operários qualificadas serão seleccionadas para constituir sindicatos. Por exemplo, a Associação Geral dos Operários de Indústria Manufactureira vai pedir o registo de sindicato com a ajuda da FAOM, uma vez que ainda há operários na linha de produção das lembranças gastronómicas.
Por outro lado, segundo apontou, algumas sujeitar-se-ão a uma “transição directa” para sindicatos, tal como a Associação dos Empregados da CEM e SAAM, cujos membros são todos trabalhadores activos dessas empresas. Mas os respectivos trabalhos ainda não começaram.
A terceira hipótese é que novas associações se registem directamente como sindicatos. Neste aspecto, o também deputado da Assembleia Legislativa (AL) notou que, no ano passado, foi quase impossível novas associações registarem-se, o que, na sua opinião, deve estar relacionada com a Lei Sindical. Segundo indicou, a FAOM fundou, no final de 2024, uma nova organização que junta trabalhadores da área da informática, a qual, porém, ainda não pôde ser registada como associação. O plano é pedir directamente registo de sindicato, prosseguiu.
Por outro lado, algumas associações de operários vão deixar de funcionar sob este modelo, mas passarão a ser associações comuns responsáveis pela promoção de actividades associativas, sem dar apoio aos membros ao nível da protecção de direitos. “Por exemplo, a Associação dos Operários de Artigos de Vestuário vai seguir esse caminho, pois existem actualmente poucos operários que trabalham em fábricas de vestuário. Esta não se tornará sindicato”, referiu.
 
ATFPM mantém decisão de não aderir a sindicato
José Pereira Coutinho, presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM), disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a questão da transformação da associação em sindicato “é um assunto encerrado”. “Ponderada a legislação em causa, percebemos que é mais conveniente continuar como mera associação”, afirmou o também deputado à AL, que apresentou, sem sucesso, oito projectos para criação de uma lei sindical em Macau que contemplasse, por exemplo, o direito à greve e à negociação colectiva de trabalho. A lei em vigor não contempla estes aspectos.
Segundo disse, transformar a ATFPM em sindicato “só se houver melhoramentos no sentido de que haja efectivamente uma mais-valia”. “Um bom exemplo seria tomar como referência a legislação portuguesa, que está mais bem adaptada e que permite, de facto, os sindicatos fazerem trabalhos na defesa dos direitos fundamentais dos trabalhadores, em termos de representatividade, e sem qualquer intervenção de qualquer serviço que seja na sua actividade”, explicou, “algo que não acontece neste momento”.
Isto porque, notou Pereira Coutinho, “a DSAL pode a qualquer momento aplicar multas sancionatórias pelo exercício da actividade sindical”. Já enquanto associação, a ATFPM “pode fazer a sua actividade livremente e sem qualquer tipo de pressão”, vincou.
 
Registadas quatro mortes desde 2018 relacionadas com andaimes de bambu
Desde 2018, registaram-se quatro acidentes de trabalho “graves” com andaimes de bambu, indicou a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Segundo o organismo, destes acidentes “resultaram quatro mortos e seis feridos, sendo a causa dos acidentes principalmente a queda humana”. O Governo da RAEM diz ter uma “atitude aberta” perante a utilização de andaimes de metal ao invés dos andaimes de bambu – mas para já, e ao contrário de Hong Kong, não parece ter intenções de lançar medidas para acabar com os tradicionais andaimes de madeira, como noticiou este jornal. A Associação dos Barraqueiros indicou que, em Macau, são raros os acidentes relacionados com os andaimes de bambu e que os problemas observados na região vizinha estão relacionados com a falta de técnica, algo que não acontece na RAEM. Em Hong Kong, morreram 23 pessoas em acidentes relacionados com andaimes de bambu desde 2018.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ganhos operacionais subiram 20% nas concessionárias do jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/ganhos-operacionais-subiram-20-nas-concessionarias-jogo/</link><description>








Os resultados operacionais conjuntos das concessionárias do jogo aumentaram um quinto para quase 62 mil milhões de patacas em 2024, em termos anuais, com a Sands e a Galaxy a arrecadarem mais de metade do total e a MGM a destacar-se como a única a superar os níveis pré-pandemia. No segmento do jogo, a Sands voltou a dominar o ranking geral das receitas no ano mais competitivo de sempre no sector
 
Sérgio Terra
 
No ano passado, o EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) das concessionárias do jogo em Macau atingiu, no seu conjunto, um saldo positivo de aproximadamente 7,73 mil milhões de dólares americanos (61,83 mil milhões de patacas ao câmbio actual), montante que equivale a uma média mensal de 5,15 mil milhões de patacas. De acordo com dados dos relatórios financeiros das seis empresas, compilados em dólares pelo analista Carlo Santarelli, do Deutsche Bank, os ganhos operacionais subiram 19,6% em relação a 2023 e corresponderam a 82,1% do valor contabilizado em 2019, o ano pré-pandemia.
Todas as operadoras registaram lucros EBITDA pelo segundo ano consecutivo, depois das contas de 2023 terem reflectido ganhos totais de 6,46 mil milhões de dólares (51,70 mil milhões de patacas). Em 2022, último ano completo sob o impacto da covid-19, o cenário foi bem distinto, com perdas colectivas de 1,31 mil milhões de dólares (10,48 mil milhões de patacas).
Em linha com os resultados dos últimos anos, a Sands China e a Galaxy Entertainment voltaram a ser as concessionárias com volumes EBITDA mais elevados, absorvendo cerca de 51% dos ganhos totais. Neste domínio, a Sands ocupou a primeira posição, com os seus lucros operacionais a crescerem 4,7% para 2,31 mil milhões de dólares (18,49 mil milhões de patacas) face a 2023, representando 29,9% do total, enquanto a Galaxy anotou 1,60 mil milhões de dólares (12,83 mil milhões de patacas), um acréscimo anual de 19,4% que se traduziu numa quota de 20,7%.
No terceiro lugar surge a Wynn, com ganhos de 1,18 mil milhões de dólares (9,41 mil milhões de patacas), 15,2% do total e mais 23,3% na variação anual. Já o EBITDA da MGM (1,16 mil milhões de dólares ou 9,29 mil milhões de patacas) aumentou 25,5% no espaço de um ano e correspondeu a 15% do total, tendo sido o único a superar a marca de 2019, e por larga margem (mais 48,9%).
O resultado operacional da Melco Resorts &amp; Entertainment também cresceu acima da média, ao avançar 22,4% para 990 milhões de dólares (7,92 mil milhões de patacas), ou seja, 12,8% do total. A SJM Holdings foi mais modesta em termos absolutos, com os ganhos de 486 milhões de dólares ou 3,89 mil milhões de patacas a garantirem apenas uma quota de 6,3%, no entanto, registou o crescimento anual mais significativo (mais 117,9%).
Só no quarto trimestre de 2024, os ganhos EBITDA das seis operadoras do jogo totalizaram 1,90 mil milhões de dólares (15,22 mil milhões de patacas), menos 2,1% na comparação anual homóloga. Entre Outubro e Dezembro, Sands (566 milhões de dólares) e Galaxy (414 milhões) voltaram a dominar essa vertente financeira, à frente da Wynn (293 milhões), MGM (274 milhões), Melco (227 milhões) e SJM (128 milhões). A MGM foi, mais uma vez, a única operadora a exceder o nível pré-covid, concretamente em 38,4%.
No início de Fevereiro deste ano, a consultora Seaport Research Partners estimou que os ganhos operacionais das concessionárias do jogo poderão aumentar 9% para quase 68 mil milhões de patacas em 2025. O EBITDA combinado poderá aproximar-se dos 80 mil milhões de patacas até 2027, traduzindo uma taxa anual de crescimento composta de 9% no período entre 2024 e 2027, segundo o relatório assinado pelo analista Vitaly Umansky, cuja projecção assenta num cenário de “crescimento de 7% das receitas brutas do jogo em 2025 e nos próximos anos”.
Por outro lado, convicto de que a subida das receitas será superior à dos custos e o reinvestimento manter-se-á “relativamente estável” em relação à percentagem da facturação bruta dos casinos, Umansky previu que as margens de EBITDA do sector – importante indicador de rentabilidade, por estabelecerem uma relação entre as receitas líquidas e os ganhos operacionais – poderão aumentar 28,5% em 2025 e 29% em 2026, permanecendo, porém, abaixo dos níveis de 2019.
Apesar da maior diversificação dos negócios, a margem EBITDA baixou de 29,5% em 2019 para 28,4% em 2023 e 28% em 2024, indicou o analista, associando a descida ao aumento do reinvestimento e dos custos operacionais, após a “reabertura” pós-pandemia no início de 2023.
 
O ano mais equilibrado na distribuição das receitas
Os mesmos dados comprovam ainda que a concorrência no mercado do jogo continuou a intensificar-se em 2024, com as diferenças na facturação das operadoras a figurarem, inclusive, como as mais baixas de sempre. As quotas da primeira e sexta operadoras ficaram separadas por apenas 10,8 pontos, bem abaixo do intervalo de 14,5 pontos registado em 2023.
Apesar do crescente equilíbrio, a Sands China renovou o estatuto de líder geral do jogo no ano passado, com o tradicional peso no mercado de massas a compensar a perda de terreno no segmento VIP, que também tinha dominado em 2023. Os cinco casinos explorados com a licença detida pela Venetian Macau conquistaram 24% do total das receitas brutas do mercado local, menos 2,6 pontos percentuais do que em 2023.
As receitas brutas do jogo da Sands cifraram-se em cerca de 53,96 mil milhões de patacas, ilustrando um aumento anual de 11,9% e uma retoma pós-pandemia de 77,8%. A facturação final incluiu 49,20 mil milhões de patacas do mercado de massas e 4,75 mil milhões do VIP, montantes que representaram quotas de 24,9% e 17,5%, respectivamente.
A Galaxy Entertainment conservou a segunda posição do “ranking”, com receitas próximas dos 42,49 mil milhões de patacas (mais 29,8% no espaço de um ano e menos 30,7% face a 2019), e viu a sua quota geral subir 0,9 pontos para 18,9%. Os quatro casinos do grupo geraram 36,98 mil milhões de patacas no mercado de massas (18,7% do total) e 5,51 mil milhões no jogo VIP (20,2% do total).
Com apenas dois casinos, a MGM consolidou o terceiro lugar no “bolo” das receitas, com quase 35,77 mil milhões de patacas (15,9% do total, ou mais 0,7 pontos do que em 2023), registando crescimentos de 29,3% e 28,8% em comparação com o ano anterior e 2019, respectivamente. A MGM conquistou quotas de 16% no mercado de massas e 15,3% na variante VIP.
No quarto lugar da tabela geral, a Melco arrecadou 33,02 mil milhões de patacas, assinalando uma subida anual de 24,5% e uma quebra de 30,7% em relação a 2019. A quota de jogo da Melco, que detém quatro casinos, situou-se em 14,7% (mais 0,1 pontos do que em 2023), incluindo 14,2% no mercado de massas e 18,4% no VIP.
Já os 13 casinos do universo da SJM fecharam 2024 com receitas brutas de 29,76 mil milhões de patacas (uma subida anual de 35,9% e uma quebra de 27,9% face a 2019), obtendo uma quota global de quase 13,3%, mais 1,3 pontos do que em 2023, abrangendo 13,7% no mercado de massas e 10,2% no VIP.
Por fim, as receitas da Wynn Macau subiram 21,7% para 29,66 mil milhões de patacas em termos homólogos, todavia, a quota global recuou 0,2 pontos para 13,2 pontos, combinando “fatias” de 12,5% e 18,4% nos mercados de massas e VIP, respectivamente. As receitas dos dois casinos da Wynn diminuíram 30,3% quando comparadas com a era pré-covid.
 
Receitas dos casinos atingiram quase 20 mil milhões em Março
Os casinos de Macau registaram receitas brutas de 19.659 milhões de patacas em Março, valor que representa uma descida mensal de 0,4%, um aumento anual de 0,8% e equivale a 76,1% do nível atingido no mesmo período de 2019, segundo dados ontem divulgados pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). No conjunto do primeiro trimestre de 2025, as receitas cifraram-se em 57.657 milhões, o que traduz uma subida anual de 0,6% e corresponde a 75,7% do montante facturado entre Janeiro e Março de 2019.
 
QUOTAS DE MERCADO 2024
RECEITAS TOTAIS 
1-Sands (24,0%)
2-Galaxy (18,9%)
3-MGM (15,9%)
4-Melco (14,7%)
5-SJM (13,3%)
6-Wynn (13,2%)
 
MERCADO DE MASSAS
1-Sands (24,9%)
2-Galaxy (18,7%)
3-MGM (16,0%)
4-Melco (14,2%)
5-SJM (13,7%)
6-Wynn (12,5%)
 
SEGMENTO VIP
1-Galaxy (20,2%)
2-Melco (18,4%)
3-Wynn (18,4%)
4-Sands (17,5%)
5-MGM (15,3%)
6-SJM (10,2%)
 
NOTA: Percentagens aproximadas com base em dados compilados pelo Deutsche Bank

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Benjamin Chan confirma saída da AMCM</title><link>https://jtm.com.mo/local/benjamin-chan-confirma-saida-da-amcm/</link><description>








Depois de oito anos à frente da AMCM, Benjamin Chan assumiu que está de saída do cargo, confirmando a notícia avançada pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU em Janeiro
 
Benjamin Chan confirmou a saída da Autoridade Monetária de Macau (AMCM), ao fim de oito anos como presidente. Em Janeiro, o Jornal TRIBUNA DE MACAU já tinha noticiado que Benjamin Chan deveria ser substituído na presidência do Conselho de Administração da AMCM por Henrietta Lau, actual administradora para a área bancária. Para já, quanto ao sucessor para o cargo, nada foi anunciado pelas autoridades.
Foi numa entrevista ao “Hong Kong Economic Journal”, citada pela “Macau News Agency”, que Chan, de 61 anos, anunciou que iria sair do cargo, sem, no entanto, apresentar razões para tal. Recorde-se de que, no ano passado, o anterior Secretário para a Economia e Finanças, Lei Wai Nong, renovou o mandato de Chan à frente da AMCM por um ano, com efeitos a partir de Agosto.
Na entrevista, Chan expressou gratidão aos colegas e mentores ao longo dos anos e recordou especificamente a crise financeira de 1998 e os desafios para manter a estabilidade do mercado financeiro na altura. Agradeceu ainda a orientação e apoio que recebeu de colegas e líderes do sector ao longo da sua carreira, atribuindo-lhes o mérito das suas realizações.
Olhando para o futuro, disse que planeia dedicar-se ao domínio da educação, concentrando-se em alimentar a próxima geração de talentos. Também manifestou o desejo de contribuir para o crescimento futuro de Hong Kong.
Na semana passada, soube-se também que Benjamin Chan foi exonerado, a seu pedido, do exercício de funções de presidente do Conselho de Administração do Central de Depósito e Liquidação de Valores Mobiliários de Macau Sociedade Unipessoal Limitada, a partir de 1 de Abril.
Nascido em Macau, Chan mudou-se para Hong Kong aos 12 anos, onde prosseguiu os estudos. Obteve o doutoramento em Economia e Finanças na Universidade de Hong Kong e o mestrado em Economia na Universidade de Warwick, em Inglaterra.
Após a conclusão do doutoramento, Chan regressou à terra natal em 1998 e começou a leccionar na Faculdade de Gestão de Empresas da Universidade de Macau, tendo assumido as funções administrativas de vice-presidente do Comité de Gestão da Faculdade. Em Fevereiro de 2001, foi transferido para a AMCM como director do Departamento de Investigação e Estatística. Foi nomeado membro do Conselho de Administração da AMCM em Agosto de 2015 e desde Agosto de 2017 estava como presidente do Conselho de Administração.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Grupo consultivo procura jovens “patriotas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/grupo-consultivo-procura-jovens-patriotas/</link><description>








Para ouvir as vozes dos jovens sobre assuntos, como educação, emprego, compra de casa, a DSEDJ vai criar um Grupo Consultivo para Jovens, estando a recrutar participantes. Os membros devem, desde logo, reconhecer “os valores fundamentais de amar o país e Macau”
 
CATARINA PEREIRA
 
O Governo vai criar um Grupo Consultivo para Jovens para ouvir as vozes desta camada da população em diversas áreas da vida e, para isso, está à procura de membros, os quais têm de ser, desde logo, “patriotas”, segundo um comunicado da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). Os membros podem ser recomendados por associações de jovens e uniões de estudantes universitários, mas também se podem candidatar por iniciativa própria.
Segundo a DSEDJ, os jovens têm de ter entre 18 e 30 anos, sendo necessário que reconheçam “os valores fundamentais de amar o país e Macau”, além disso, devem ter experiência em serviços sociais, especialmente no domínio da juventude, bem como estar “familiarizados com as políticas e assuntos relacionados com a juventude do Governo da RAEM” e ter “boas capacidades de comunicação, compreensão e análise”.
O objectivo é criar uma plataforma e uma oportunidade “para os jovens de Macau apresentarem as suas opiniões e sugestões sobre educação, emprego, criação de empresas, aquisição de casa própria, auto-desenvolvimento, políticas e medidas do Governo da RAEM relacionadas com a juventude, bem como a sua participação no desenvolvimento da Grande Baía e assuntos internacionais”.
Apontando que “o Governo tem vindo a envidar esforços no sentido de realizar um bom trabalho na área da juventude”, a DSEDJ refere que a ideia com a criação deste grupo é “ouvir mais as vozes dos jovens, aumentar os canais de interacção positiva entre os jovens e o Governo”, em consonância com a orientação política de “Reforçar a participação social e integrar-se no desenvolvimento do país” na “Política de Juventude de Macau (2021-2030)”.
O período de candidaturas decorre até 11 de Abril, sendo que as associações juvenis e as uniões de estudantes universitários de Macau que pretendam nomear jovens para participar no programa podem obter o formulário de candidatura junto da DSEDJ. Já os jovens que, por iniciativa própria, pretendam inscrever-se podem fazê-lo via Conta Única, por exemplo.
O organismo refere que os jovens pré-seleccionados participarão depois numa reunião de grupo simulada a realizar no final de Abril, por forma a que sejam seleccionados os primeiros membros do Grupo Consultivo, sendo que a lista final será anunciada no site da DSEDJ posteriormente.
 
170 alunos treinaram içar a bandeira 
Um total 170 alunos, de sete instituições de ensino superior e 35 unidades escolares do ensino secundário, participaram em mais uma edição de treino de hasteamento da bandeira, no Quartel da Taipa. A organização coube aos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude, em conjunto com a Guarnição de Macau do Exército de Libertação Popular Chinês. A ideia é que os alunos entendam o significado da bandeira nacional, aumentando o seu sentido de identidade, pertença e orgulho em relação à China. Na cerimónia deste ano, os alunos assistiram primeiro ao hastear da bandeira por parte das tropas estacionadas no território, seguindo-se depois o treino, que incluiu movimento de formação e de içar da bandeira. Além disso, tiveram ainda a oportunidade de visitar o salão de exposições, tendo os militares explicado aos estudantes pormenores sobre a bandeira nacional, o hino nacional e o emblema nacional.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parceiros comerciais dos EUA aguardam novas tarifas de Trump</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/parceiros-comerciais-dos-eua-aguardam-novas-tarifas-de-trump/</link><description>






											epa12002081 US President Donald Trump speaks during an executive order signing in the Oval Office at the White House in Washington, DC, USA, 31 March 2025. The order directs the Federal Trade Commission to work with the Department of Justice to ensure that competition laws are enforced in the concert and entertainment industry, and pushes state consumer protection authorities on enforcement.  EPA/ALEXANDER DRAGO / POOL										



Os parceiros comerciais dos EUA preparavam-se ontem para uma nova vaga de tarifas alfandegárias de Donald Trump, que promete ser “muito gentil”. O magnata republicano deverá apresentar hoje as chamadas “tarifas recíprocas”, com as quais espera corrigir desequilíbrios comerciais que considera injustos.
Outros países “aproveitaram-se de nós, e seremos muito gentis com eles, comparativamente ao que nos fizeram”, disse na segunda-feira, sem revelar muitos detalhes sobre o âmbito das novas tarifas. Serão “menores” e, nalguns casos, “significativamente menores” do que as impostas por outros países, afirmou.
Críticos alertam que as novas tarifas, que se juntam aos impostos sobre aço e alumínio e aos já anunciados sobre importações de veículos, ameaçam desencadear uma guerra comercial global. A China já impôs tarifas adicionais aos produtos americanos e a União Europeia asseverou ontem que tem um plano “sólido” para retaliar.
No fim-de-semana, China, Coreia do Sul e Japão concordaram em acelerar as negociações sobre um acordo de comércio livre tripartido. No entanto, Trump não parece preocupado que as suas medidas empurrem os aliados na direcção de Pequim, seu principal rival económico.
Até agora, Trump prometeu tarifas “recíprocas”, o que significa que cada país pagaria o mesmo valor pelos produtos exportados para os EUA que cobra pelos produtos americanos.
A porta-voz da Casa Branca, Karoline Leavitt, disse que serão anunciadas “tarifas específicas para cada país”, que podem ser acompanhadas por taxas determinadas para cada sector. “Qualquer país que se tenha comportado de forma injusta com os americanos deve esperar receber uma tarifa em troca na quarta-feira”, adiantou.
De acordo com o “Wall Street Journal”, os assessores do presidente defendem tarifas gerais de 20% sobre quase todos os parceiros comerciais dos EUA.
A incerteza tomou conta dos mercados, com quedas acentuadas nas acções. Ainda assim, após as promessas de “gentileza” de Trump, as acções asiáticas registaram uma ligeira recuperação nesta terça-feira.
A insistência de Trump em impor tarifas alfandegárias aumenta os receios de uma recessão nos EUA. Analistas do Goldman Sachs elevaram de 20 para 35% a probabilidade de uma contracção económica nos próximos 12 meses.
Já a directora do Fundo Monetário Internacional, Kristalina Georgieva, não prevê “consequências drásticas” para a economia mundial, “mas sim uma pequena correcção para baixo”.
A partir de amanhã, os EUA também planeiam impor uma tarifa de 25% sobre veículos e componentes fabricados no exterior. A decisão afecta particularmente o Canadá e o México, seus parceiros no Acordo de Livre Comércio da América do Norte (T-MEC) e onde fabricantes americanos têm instalações.
Alguns países com os maiores superavits comerciais com os EUA já trabalham para conter o golpe. O Japão anunciou ontem que estabelecerá 1.000 “centros de consulta” para empresas afectadas e o Vietname, com o terceiro maior superavit comercial com os EUA, anunciou a redução de tarifas de importação de diversos produtos, como veículos e etanol.
Trump está obcecado com o cenário em que os EUA importam mais do que exportam. Para ele, isto prova que os países abusam do acesso ao mercado americano. Além das taxas alfandegárias, está preocupado com as barreiras regulatórias, particularmente o imposto sobre valor agregado que os europeus aplicam a muitos produtos.
O objectivo de Trump é financiar pelo menos em parte os cortes de impostos que quer aplicar aos americanos. Na sua perspectiva, o aumento de preços decorrente das tarifas será compensado pelo maior poder de compra, graças a uma menor pressão fiscal e à queda de alguns preços mediante uma política favorável aos combustíveis fósseis.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reduzida pena de residente que matou conterrâneo em Gongbei</title><link>https://jtm.com.mo/local/reduzida-pena-de-residente-matou-conterraneo-em-gongbei/</link><description>








Um residente de Macau, que em 2023 matou um conterrâneo em Gongbei após uma disputa “por motivos triviais” viu a pena ser reduzida de 15 anos de prisão efectiva para 13 anos e nove meses, depois de recorrer para a Última Instância
 
O residente de Macau que matou outro residente em Gongbei, com uma tesoura, viu a pena de prisão reduzida para quase 14 anos. O caso remonta a Julho de 2023, após um jantar regado a álcool com vários amigos, do outro lado da fronteira. “Por motivos triviais irrompeu uma disputa entre os dois, que se tornou cada vez mais grave”, tendo depois resultado em morte, recorda o Gabinete da Presidente do Tribunal de Última Instância (TUI).
O agressor “pegou numa tesoura duma loja de fruta com a qual deu vários golpes no lado esquerdo do peito, braço e antebraço esquerdos e polegar da mão esquerda” da vítima, que “caiu no chão e rastejou para trás”. Apesar do seu estado, o homem desferiu-lhe ainda “pontapés com muita força e deu-lhe três golpes com a tesoura no interior e exterior da coxa direita”.
Após o sucedido, o residente entrou em Macau pelas 04h35 e chamou uma ambulância para ser submetido a tratamento médico das lesões no Centro Hospitalar Conde de São Januário. Por volta das 07h03, foi para Hong Kong através da Ponte do Delta. À noite, quando regressava ao território, foi então interceptado pela polícia.
O Ministério Público deduziu acusação e o caso foi encaminhado para o Tribunal Judicial de Base (TJB), que o condenou, pela prática em autoria material e da forma consumada de um crime de homicídio, a 15 anos de prisão efectiva, bem como ao pagamento de uma indemnização à mulher do falecido, no valor de cerca de 2,2 milhões de patacas, acrescido de juros. Inconformado, o réu recorreu para o Tribunal de Segunda Instância, que negou provimento ao recurso.
Recorreu então para o TUI, considerando que o dolo ou intenção de matar “não devia ser dado como provado, pugnando pela condenação como autor de um crime de ofensa grave à integridade física agravada pelo resultado da morte”. Ora, o Tribunal Colectivo assinalou que, “em face do meio empregue, evidente é que [o réu] não poderia deixar de saber que tal conduta era apta a causar a morte” do conterrâneo.
“Mesmo que alegue que tinha consumido álcool e que, antes de agredir, já a polícia tinha sido chamada, tais circunstâncias não se apresentam válidas e eficazes para excluir a sua culpa quanto à conduta e a sua responsabilidade”, pode ler-se, acrescentando o TUI que o alerta dado à polícia “não constitui garantia de sobrevivência prestada por ele” ao falecido ou que o homem não viesse a morrer em resultado da agressão de que fora vítima.
Ainda assim, o TUI não considerou que da conduta do réu se manifestasse “dolo directo”, reconhecido pelo TJB, mas sim “dolo eventual”. Por essa razão, e tendo em conta “o facto de ser primário, afigurava-se possível uma redução moderada da pena”. Ao invés dos 15 anos de prisão efectiva, passou então a ser condenado a uma pena de prisão de 13 anos e nove meses.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dique em Coloane poderá integrar trilho ou pista de corrida</title><link>https://jtm.com.mo/local/dique-em-coloane-podera-integrar-trilho-ou-pista-de-corrida/</link><description>








O topo do dique da obra de prevenção de inundações na Zona Marginal do Lado Oeste de Coloane será utilizado como pista de corrida ou trilho. O Instituto Cultural emitiu também “requisitos específicos de protecção” das construções patrimoniais ao longo da costa, mas não detalhou quais
 
VÍTOR REBELO
 
Actualmente já a decorrer, as obras de construção do dique de prevenção contra inundações na Zona Marginal do Lado Oeste de Coloane vão permitir, no topo daquela estrutura, a criação de uma pista de corrida ou trilho. A revelação é do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), inserida na resposta a uma interpelação do deputado Lei Chan U.
Citando informações da Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), o IAM refere que o topo do açude, que se encontra na primeira fase de construção, tem seis metros de largura e, na consideração da concepção preliminar, será então usado como local de prática desportiva para os praticantes de atletismo ao ar livre.
Na resposta assinada por Chao Wai Ieng, presidente do Conselho de Administração para os Assuntos Municipais, é salientado que, “posteriormente, continuar-se-á a manter uma comunicação aprofundada com os serviços competentes e a ouvir as opiniões dos diversos sectores da sociedade, no sentido de finalizar o referido projecto de concepção”.
Na sequência de uma série de trabalhos da fase inicial, inclusive concepção preliminar, diversos estudos temáticos e prospecção geotécnica, decorre a primeira fase da obra envolvida na água, incluindo a construção do dique de prevenção das inundações com cerca de 1.200 metros de comprimento total, das quatro comportas e da estação da observação hidrográfica no lado de Hengqin. As obras consistem na escavação de dique, na remoção do lodo no lago com cerca de 130 mil metros cúbicos, no tratamento das fundações e na construção da estrutura da ‘box culvert’ do dique, entre outros.
A DSOP já havia afirmado que a primeira fase será executada apenas no mar, pelo que não irá causar impacto no ambiente costeiro.
Também o Instituto Cultural (IC), em resposta ao jornal Cheng Pou, salienta que, como esta obra será realizada principalmente acima do mar, a localização da empreitada não envolve o âmbito protegido do património cultural. “Com o intuito de garantir a segurança das construções patrimoniais situadas ao longo da costa, o IC já emitiu requisitos específicos de protecção aos serviços competentes”, indica o organismo, sem, no entanto, detalhar os requisitos.
Relativamente à obra de prevenção de cheias na zona de Lai Chi Vun, “na fase actual, o IC e a DSOP estão a comunicar e coordenar os detalhes dos respectivos trabalhos e mais tarde irá auscultar opiniões de instituições relevantes, conforme a situação real e as necessidades”, afirma a resposta do Instituto Cultural.
As obras estão a ser coordenadas com as entidades de hidráulica e fronteira do Interior da China sobre os trabalhos relacionados com as operações marítimas, a navegação e a segurança fronteiriça, bem como tomar referências das experiências práticas sobre a ponte de acesso que liga a Universidade de Macau e o Posto Fronteiriço Hengqin e o projecto da Linha de Hengqin do Metro Ligeiro.
Sobre outras questões levantadas na interpelação de Lei Chau U, o IAM diz que está a proceder à concepção aprofundada da “Obra de acesso de ligação entre a Ciclovia da Zona de Lazer da Marginal e Ciclovia Flor de Lótus na Taipa – Serviços de elaboração de projecto e de prospecção geotécnica”. Em relação à ponte de ligação para a ciclovia, devido à adopção de um novo modelo, o IAM frisa que “é necessário estudar prudentemente os diferentes prospectos e as despesas de manutenção, entre outros factores, bem como manter a comunicação e a coordenação com os serviços competentes, no sentido de assegurar a sua viabilidade”.
O IAM sublinha que já criou uma ciclovia provisória, para uso dos cidadãos, para fazer a ligação entre as ciclovias da Zona de Lazer da Marginal da Taipa e da Flor de Lótus.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projecto “Mar” permite 18 ângulos de observação</title><link>https://jtm.com.mo/local/projecto-mar-permite-18-angulos-de-observacao/</link><description>








A monitorização das áreas marítimas de Macau passou a ter 18 câmaras de observação diferentes, depois de acrescentados mais quatro ângulos
 
Para reforçar a monitorização das áreas marítimas de Macau e permitir que o público conheça melhor o ponto de situação, a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) concluiu a actualização do projecto “Mar”, lançado em Junho de 2022, o qual disponibiliza mais visões em tempo real do mar.
Às 14 câmaras anteriormente existentes, foram agora adicionadas mais quatro. Os 18 ângulos possibilitam a “apreciação duma paisagem magnífica das áreas marítimas de Macau em diferentes momentos, incluindo a Ponte Sai Van ao anoitecer, a Ponte Macau, o Canal de Macau, as bacias dos terminais marítimos, entre outros”, refere uma nota da DSAMA.
A distribuição das câmaras permite conhecer as condições reais das áreas marítimas, bem como o ponto de situação dos canais, do fundeadouro do Porto Interior e de outras zonas onde as embarcações navegam e atracam com maior frequência.
A fim de assegurar o uso racional das áreas marítimas da RAEM e garantir a segurança da navegação, o organismo diz ter implementado uma observação dinâmica: através de câmaras em tempo real no mar, inspecção periódica, monitorização usando veículo aéreo não tripulado e levantamento hidrográfico. O objectivo é “combater eficazmente” actos, como, deposição ilegal ou ocupação não autorizada das áreas marítimas.
No comunicado, a DSAMA salienta que as câmaras são instrumentos de vigilância importantes, podendo desempenhar um relevante papel nas operações de resposta a incidentes marítimos. “O sistema permite a aquisição imediata de informações sobre o ponto de situação do local do acidente, a fim de mobilizar, de forma rápida, recursos para o salvamento, minimizar os danos e controlar os riscos”, afirma o organismo.
O sistema constitui “uma forte plataforma de análise e operação”, reforçando a capacidade de controlo do tráfego marítimo, das embarcações e dos tripulantes. Estas medidas, conclui a DSAMA, “não só asseguram eficazmente a segurança da navegação nas áreas marítimas de Macau e nas zonas circundantes, como também oferecem aos cidadãos uma garantia mais fiável da segurança marítima”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposição sobre Educação Nacional vai mostrar “sucessos do país”</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicao-sobre-educacao-nacional-vai-mostrar-sucessos-pais/</link><description>








No próximo dia 15, a China comemora o 10º aniversário do “Dia da Educação da Segurança Nacional” e Macau vai assinalar a data com uma exposição. A mostra é composta por uma introdução e seis partes temáticas que destacam as novas conquistas do país
 
O Governo de Macau e o Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM vão organizar, pela oitava vez consecutiva, a “Exposição sobre a Educação da Segurança Nacional”, que se realizará no período de 15 de Abril a 15 de Maio, no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa.
A mostra, que assinala o 10º aniversário do “Dia da Educação da Segurança Nacional” na China, tem como título “10 Anos de Divulgação, Profunda e Sólida, da Educação Nacional”, sendo composta por uma introdução e seis partes temáticas onde se destacam as novas conquistas alcançadas do desenvolvimento do país durante o ano passado.
Uma nota divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social refere que a exposição pretende também marcar “os sucessos históricos obtidos, ao longo dos últimos dez anos, no trabalho relativo à segurança nacional na nova era, nomeadamente nas acções de divulgação e educacionais neste âmbito”, sob a orientação da “Perspectiva Geral da Segurança Nacional”.
Sublinha-se ainda que o Governo da RAEM e os sectores da sociedade aprenderam e compreenderam seriamente o espírito dos importantes discursos do Presidente Xi Jinping durante a visita a Macau no ano passado, de modo a implementar o princípio de “Macau governado por patriotas” e a persistir na segurança de alto nível para garantir o desenvolvimento de alta qualidade, escrevendo novos capítulos da prática bem-sucedida de “um país, dois sistemas” com características locais.
A exposição será inaugurada na manhã do dia 15 de Abril e ficará patente ao público a partir das 15h00 do mesmo dia. O horário de abertura é de segunda-feira a domingo, das 10h00 às 22h00. Haverá um serviço de visita guiada em quatro línguas – mandarim, cantonês, português e inglês – nos sábados, domingos e feriados públicos, às 10h00 e às 15h00.
A partir das 09h00 de hoje, grupos de 10 ou mais pessoas podem fazer a inscrição online e a marcação do serviço de visita guiada, com o limite máximo de 50 visitantes por cada sessão, através do site temático “Exposição sobre a Educação da Segurança Nacional”.
Para assinalar o “Dia da Educação da Segurança Nacional”, a entidade organizadora irá lançar produtos filatélicos com carimbo comemorativo para oferecer ao público que visitar a exposição.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Diêgo Patriota abandona futebol após 12 anos na Liga de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/diego-patriota-abandona-futebol-apos-12-anos-na-liga-de-macau/</link><description>








Mais de uma década a mostrar talento de pé esquerdo no futebol de Macau. Foi assim a carreira de Diêgo Patriota, médio ofensivo, que regressou ao Brasil. O jogador, considerado um dos mais tecnicistas que passaram pelos relvados do território nos últimos tempos, despediu-se no jogo em que o MUST IPO defrontou o Chiba. O brasileiro fez ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o balanço da sua passagem pelo “desporto-rei” da RAEM e considera que “a formação está a dar frutos e é a única forma do futebol local progredir”
 
VÍTOR REBELO
 
Diêgo Patriota, um dos mais talentosos futebolistas estrangeiros que passou por Macau nos últimos anos, retirou-se e regressou ao Brasil. Despediu-se num desafio diante do Chiba, tendo entrado na segunda parte e jogado durante 18 minutos, período em fez uma assistência para um dos golos da equipa, na vitória por 4-0.
O médio ofensivo jogou no território durante 12 temporadas e marcou perto de 200 golos, 186 dos quais ao serviço do clube onde esteve mais tempo, o Chao Pak Kei (depois designado de MUST CPK e actualmente MUST IPO).
Conhecido por ter “magia no pé esquerdo”, o futebolista foi distinguido como “Melhor Jogador da Liga” em três ocasiões (2015, 2018 e 2021), tendo também sido consagrado como o melhor marcador em 2019.
A carreira de sucesso começou no Ka I, onde Diêgo Patriota esteve apenas uma época, em 2013. Desde então só envergou a camisola 20 do CPK.
“Penso que é um balanço positivo nestes 12 anos e três meses de permanência no futebol de Macau, do qual vou ter muitas saudades, mas também da cidade que me acolheu sempre tão bem”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
A decisão de “descalçar as botas” aos 38 anos e fazer a despedida em Macau, prende-se com a necessidade de dar mais apoio à família que está no Brasil. “Tenho vindo a ponderar a minha saída há algumas semanas e acabei por decidir ir embora, para ficar mais perto dos meus familiares, em especial os meus pais”, sublinha, adiantando que o clube pretendia que ele continuasse.
“Levo Macau no coração, porque amo esta cidade que me recebeu e resgatou num período complicado da minha vida pessoal e profissional, uma vez que vim para cá depois de uma lesão muito grave no joelho, com meses de paragem e incerteza”, salientou.
Diêgo Patriota considera que os jogadores brasileiros continuam a ser muito úteis ao futebol de Macau, mas o seu número tem diminuído, também por causa da pandemia. “A partir daí ficou mais difícil recrutar futebolistas brasileiros, até porque os próprios clubes começaram a entrar em processo de recessão financeira e não estão a investir tanto”, diz, acrescentando que muitos brasileiros que jogam em Macau vieram antes da pandemia, como são os casos de William Gomes, Roni, Jonathan Baptista, Bruno Figueiredo, Bruno Araújo, entre outros.
Sobre o momento do futebol local, Diêgo Patriota entende que a Associação da modalidade e os clubes têm de olhar mais para o trabalho que tem sido feito pelas academias. “A questão da formação é fundamental para o futuro e é aí que se tem de fazer o principal investimento”, declara.
“Neste momento já se pode dizer que Macau tem miúdos comprometidos e que querem ser de facto jogadores de futebol, assim como treinadores de qualidade, daí que seja hora de se apostar forte na formação e investir nisso”, assevera o ex-jogador.
Exemplificando a aposta que alguns clubes stão a fazer, como são os casos de Chiba, Benfica, e até o MUST IPO, Diêgo Patriota não tem dúvidas de que “os frutos das academias já começaram a surgir e as novas gerações que aí vêm vão compor os plantéis seniores das equipas da I Divisão e de outros escalões”.
O brasileiro considera ser difícil Macau enveredar pelo profissionalismo. “Alguns clubes aparecem e desaparecem por causa de problemas financeiros, daí que não haja crescimento, o que torna mais complicada a sua estabilidade”, lamenta.
A concluir, Diêgo Patriota afirma que vai ponderar um dia ser treinador. “Tenho a licença C tirada na Ásia, mas vou tentar fazer outros cursos da Confederação Brasileira de Futebol”, adiantou.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Famoso pianista francês actua com a Orquestra de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/famoso-pianista-frances-actua-orquestra-de-macau/</link><description>








O francês Jean-Yves Thibaudet vai actuar em Macau no dia 19 de Abril, revivendo o Concerto para Piano Nº5 de Camille Saint-Saens, “O Egípcio”. O programa do evento inclui também a obra “A Sagração da Primavera”, considerada uma das mais marcantes do início do século XX e reconhecida pela sua grandiosa orquestração e estilo inovador
 
Um concerto de música clássica da Orquestra de Macau (OM), a realizar no dia 19 de Abril, pelas 20 horas, no Grande Auditório do Centro Cultural, vai contar com a colaboração do credenciado pianista francês Jean-Yves Thibaudet. O músico gaulês, reconhecido pela crítica da especialidade como um dos melhores pianistas do mundo, interpretará o Concerto para Piano Nº5 de Camille Saint-Saens, “O Egípcio”, obra repleta de melodias exóticas e romantismo.
O programa inclui também a obra “A Sagração da Primavera” de Igor Stravinsky, considerada uma das obras mais marcantes do início do século XX e reconhecida pela sua grandiosa orquestração e estilo inovador, bem como pela sua instrumentação complexa e ritmos imprevisíveis.
“A Sagração da Primavera”, que rompeu com as convenções da música clássica e tornou-se referência para a música vanguardista e cinematográfica das gerações futuras, exige aos músicos uma grande coordenação e mestria técnica. Na ocasião, a orquestra apresentará esta obra-prima com uma formação superior a cem músicos.
Jean-Yves Thibaudet goza de grande prestígio no panorama da música clássica e dispõe de uma vasta discografia, tendo participado em mais de 70 gravações e bandas sonoras de seis filmes. Foi nomeado duas vezes para os Prémios Grammy e recebeu diversos galardões, incluindo os da Crítica Discográfica Alemã, Diapasão de Ouro e Música Clássica (França), Edison (Amesterdão), Gramophone (Reino Unido) e Echo Klassik (Alemanha).
O pianista francês, dotado de “uma técnica refinada e carisma natural”, segundo refere uma nota de divulgação do espectáculo, destacou-se ainda como solista na banda sonora do filme vencedor de Óscar Orgulho e Preconceito, granjeando amplos elogios.
Nesta noite, a OM apresentará ainda “O Grande Bazar de Fazıl Say”.
A Temporada de Concertos 2024-25 da OM é co-organizada pelo Instituto Cultural, Sociedade Orquestra de Macau, Galaxy, Melco, MGM, Sands China, SJM e Wynn, contando com o apoio com o apoio do Banco da China (Macau).
O concerto terá uma duração de cerca de uma hora e 30 minutos, com intervalo. Os bilhetes encontram-se à venda na Bilheteira Online de Macau, ao preço de 150, 200, 250 e 300 patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chu Chao mostra pintura “Sem Limites” no Lisboeta</title><link>https://jtm.com.mo/local/chu-chao-mostra-pintura-sem-limites-lisboeta/</link><description>








Chu Chao apresenta pinturas de paisagens abstractas numa exposição individual na “Fun Factory Shop” do Lisboeta Macau. Os trabalhos do artista chinês reflectem uma mistura entre a estética oriental e as técnicas expressivas da arte ocidental

Pertencente a uma nova geração de artistas do Continente, Chu Chau expõe obras de pintura a solo, patentes na “H853 Fun Factory Shop R68” do Lisboeta Macau até 27 de Abril. Os trabalhos do autor contemporâneo incorporam uma “fusão harmoniosa de tradição e inovação, revelando um espírito artístico criativo vibrante e uma liberdade de expressão distinta”, segundo realça a Galeria Hwa, responsável pela curadoria da exibição.
As obras de Chu Chao incluídas na exposição intitulada “Sem Limites” (“Boundless”, na versão inglesa), constituem a sua mais recente série de pinturas de paisagens criada nos últimos dois anos, sendo que a nova colecção marca “uma evolução significativa do seu percurso, tanto no estilo como no meio”.
Partindo do anterior enfoque em temas gráficos e simbólicos para uma mistura entre a estética refinada das tradições orientais e as técnicas expressivas da arte ocidental, o artista, nascido em Yixing, cidade “natal” da cerâmica na província de Jiangsu, criou diversas paisagens abstractas. Demonstrando a maturidade técnica do pintor, “cada peça atinge um equilíbrio entre a estabilidade da composição e a expressão dinâmica, convidando o público a uma experiência visual rica e contemplativa”, sublinha a galeria.
Chu Chao, que frequentou o Instituto de Artes de Nanquim, no departamento de arte ambiental, tem obras expostas, na sua maioria a solo, a partir de 2015 em várias cidades chinesas, como Cantão, Yixing, Nanquim, Pequim, Xangai e Suzhou, mas também já divulgou as suas obras em Taiwan.
Esta exposição no Lisboeta Macau pode ser visitada diariamente entre as 12h00 e as 20h00.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Poder dos Dados” em debate na FRC</title><link>https://jtm.com.mo/local/poder-dos-dados-em-debate-na-frc/</link><description>








A Fundação Rui Cunha irá receber hoje a sessão “The Power of Data: Building Smart and Sustainable Cities”, co-organizada pela Faculdade de Gestão da Universidade da Cidade de Macau e com a participação de docentes da Universidade Nova de Lisboa
 
Hoje, a Fundação Rui Cunha (FRC) apresentará, às 18:30, a sessão “The Power of Data: Building Smart and Sustainable Cities”, uma reflexão sobre o futuro das cidades inteligentes e sustentáveis. A sessão é conduzida em inglês e tem entrada livre.
A apresentação destacará a importância da análise tecnológica de dados e o seu contributo para o progresso ambiental, para a resiliência económica, para o progresso ambiental, para a inclusão social, a resiliência económica e a confiança dos cidadãos na estrutura e organização das sociedades, segundo uma nota da FRC.
De acordo com a organização, é necessário “repensar o papel dos dados na construção de um mundo mais inteligente, ético e sustentável”. “Desde os avanços impulsionados pela IA na área da saúde, até ao poder dos dados na tomada de decisões a nível global, como as alterações climáticas e a resiliência económica, o foco está nas escolhas que são feitas hoje e no seu impacto para o futuro”, pode ler-se.
Durante o debate, a NOVA Information Management School (NOVA IMS), da Universidade Nova de Lisboa, apresentará a sua visão sobre “o tratamento e aplicação de dados informáticos com um propósito definido”. “Mais do que analisar números, criamos valor, transformando os dados em conhecimento prático, o que impulsiona uma melhor governação, a tomada de decisões informadas e a inovação pública”, dizem os oradores, citados em comunicado.
Na sua visão, os dados são “um factor essencial” na forma como “as pessoas se movimentam, vivem, trabalham e se envolvem”, para conseguir “sociedades mais transparentes e impactantes”.
A debater estas questões vão estar Miguel de Castro Neto, director da NOVA IMS da Universidade Nova de Lisboa e antigo Secretário de Estado do Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza, e André Barriguinha, docente na NOVA IMS e director executivo do NOVA Cidade Urban Analytics Lab. Este laboratório, criado e liderado por Miguel de Castro Neto, dedica-se às cidades inteligentes e à analítica urbana e territorial, tendo também como missão desenvolver trabalho em sistemas de informação geográfica, gestão de informação e inteligência artificial geoespacial.
A sessão será moderada pelo reitor da Faculdade de Gestão da Universidade da Cidade de Macau, José Alves.

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nova geração de mulheres afegãs troca a burka</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/nova-geracao-de-mulheres-afegas-troca-burka/</link><description>








As mulheres jovens e urbanas do Afeganistão abandonam cada vez mais a envolvente burka azul com uma tela na cara, que se tornou um símbolo da opressão das mulheres pelos talibãs.
Desde o seu regresso ao poder em 2021, os talibãs impuseram uma visão ultra-rígida da lei islâmica, inspirada no seu anterior governo de 1996 a 2001. Mas, embora as mulheres ainda devam ter o corpo e o rosto cobertos, as restrições da temida polícia religiosa não mencionam especificamente a burka.
Depois, as mulheres jovens estão a seguir modas vistas em muitos países do Golfo. Muitas pessoas preferem uma túnica abaya esvoaçante, usada com um lenço de cabeça hijab e, muitas vezes, também uma cobertura facial – por vezes uma máscara médica ou um véu niqab de tecido ao estilo saudita que expõe apenas os olhos.
“A nova geração nunca aceitaria usar uma burka, por causa do design e da cor”, disse Tahmina Adel, de 23 anos, na capital Cabul.
Com as redes sociais, “toda a gente segue as tendências”, acrescentou a Sra. Adel, que foi forçada a abandonar o seu curso de economia por causa da proibição do governo talibã à educação das mulheres. “Prefiro usar uma abaya porque me sinto confortável com ela”, disse ela.
As jovens mulheres de Cabul e da cidade de Mazar-i-Sharif, no norte do país, disseram que as abayas e os lenços de cabeça oferecem mais liberdade de expressão do que as burcas, com variações de cor, material e padrão.
“Só os mais velhos usam burka”, disse a Sra. Razia Khaliq, enquanto bordava uma numa oficina em Mazar-i-Sharif.
A Sra. Khaliq começou a usar a burka esvoaçante da cabeça aos pés aos 13 anos, tal como a sua mãe e a sua avó antes dela. Mas a sua filha, de 20 e poucos anos, prefere a abaya. “Os jovens usam a abaya porque é mais confortável”, disse a Sra. Khaliq.
Foi rigorosamente aplicada durante o primeiro governo talibã no Afeganistão, quando as mulheres eram açoitadas por não a usarem em público.
Mas a combinação de abaya e hijab ganhou popularidade durante o governo apoiado pelo exterior. Quando os talibãs retomaram Cabul, em 2021, prometeram ser mais flexíveis do que durante o seu primeiro governo, quando as mulheres foram privadas de quase todos os seus direitos.
Apagaram gradualmente as mulheres afegãs do espaço público, impondo aquilo a que as Nações Unidas chamaram “apartheid de género”. Proibiram os lenços de cabeça soltos, comummente usados ​​pelas mulheres urbanas. Foram colocados outdoors a ordenar às mulheres que voltassem a usar a burka – ou abaya, lenço na cabeça e cobertura facial.
Uma lei de Agosto de 2024 confirmou as restrições impostas a homens e mulheres pela polícia religiosa. Estipula que embora as mulheres possam sair “em caso de necessidade”, devem cobrir-se.
“Seja uma burka ou um hijab, não há diferença”, disse Saif ul Islam Khyber, porta-voz da polícia da moralidade, conhecida oficialmente como Ministério para a Propagação da Virtude e Prevenção do Vício.
Nasima, na casa dos 40 anos, insistiu que “mostrar a cara é pecado”, mas admitiu que, por vezes, usava uma abaya e um lenço na cabeça para livrar o nariz e a boca da burka “sufocante”.
Niha, de 22 anos, disse que foi repreendida por não usar burka em edifícios públicos, que são guardados pelas forças de segurança da autoridade talibã. É comum ser-lhe pedido para reajustar o lenço de cabeça ou para adicionar uma máscara médica. “Assim que entramos nos escritórios, somos maltratados”, disse Niha, que não revelou o apelido.
Hayatullah Rafiqi, especialista em cultura pashtun, disse que a burka foi “estritamente imposta” durante o primeiro governo talibã – quando algumas mulheres eram “chicoteadas se não a usassem” – mas que “hoje é menos usada”. As burcas variam apenas na cor, de acordo com a província, do azul ao castanho-claro, e do verde ao rosa.
Gul Mohammad vende burcas em Cabul há 40 anos e disse que muitas delas vêm agora da China – feitas de nylon em vez de algodão, o que as torna mais baratas e resistentes, mas menos respiráveis. “A burka chinesa é muito fria no Inverno e é como o fogo no Verão”, disse Gul. “Faz as mulheres suarem”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-02 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>