<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Cantina para idosos poderá ser projecto pioneiro da Fu Hong</title><link>https://jtm.com.mo/local/cantina-para-idosos-podera-ser-projecto-pioneiro-da-fu-hong/</link><description>








O projecto da criação de uma cantina com alimentação mais apropriada para idosos pode conhecer desenvolvimentos ainda este ano. Trata-se de um “sonho antigo” da Associação de Reabilitação Fu Hong, cuja presidente da assembleia-geral pretende que o espaço venha ajudar a resolver a questão das refeições que muitas vezes os idosos adquirem nos restaurantes. Fátima Santos Ferreira vai iniciar dentro em breve contactos com o Instituto de Habitação para saber se há lojas disponíveis para instalar o refeitório
 
VÍTOR REBELO
 
Uma cantina que sirva os interesses dos idosos, no que diz respeito a uma alimentação diária mais apropriada para a sua idade, poderá ser o próximo projecto da Associação de Reabilitação Fu Hong.
“Verificamos que os idosos às vezes têm dificuldade em comer”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da assembleia-geral da instituição que se dedica a apoiar deficientes e pessoas vulneráveis, acrescentando que “as refeições que eles vão buscar ou encomendam para ‘take-away’ não é preparada da melhor forma, não é devidamente cortada, e às vezes, como muitos têm problemas ao nível da dentição, precisam de refeições comestíveis e saudáveis”.
O projecto, que, a tornar-se realidade, será pioneiro, “uma vez que em Macau não há nada do género”, deverá conhecer alguns desenvolvimentos dentro de pouco tempo, depois de serem feitos os primeiros contactos com as entidades responsáveis. “Ainda não apresentámos o plano, mas gostaríamos de poder facultar essa resposta aos idosos, porque é uma necessidade”, refere Fátima dos Santos Ferreira.
“Primeiro temos de contactar e negociar com o Instituto de Habitação para saber se há lojas disponíveis que nos possam arrendar e só depois disso daremos andamento a este nosso sonho, que já é antigo, tentando concretizá-lo o mais rápido possível”, sublinha, acreditando que até ao final do ano “possa haver algumas novidades sobre o assunto”.
Mesmo ainda sem nada discutido oficialmente, a dirigente salienta que a ideia é arranjar um espaço “numa zona onde haja maior densidade populacional de pessoas idosas”. Quanto às dimensões da cantina, “tudo dependerá do sítio que arranjarmos, mas não poderá ser muito grande, pois temos de começar aos poucos”, ressalva.
Fátima dos Santos Ferreira falou também de outro “sonho antigo”, mas este já tornado público, que é a construção de um edifício que albergue empresas sociais. “Essa cantina até poderia estar inserida nisso”, admite.
O edifício “iria ajudar a resolver vários problemas, porque as associações que pretendem organizar uma empresa social enfrentam dificuldades de espaço e de contratos de arrendamento, sempre sujeitos ao aumento das rendas”, menciona.
“Se tivermos um edifício para empresas sociais, então aí as várias associações poderão candidatar-se mediante projecto aceite pelo Governo e depois Macau já poderá ter mais empresas sociais”, diz.
A presidente da assembleia-geral da Fu Hong afirma que tem tentado “vender” o projecto desde o anterior Executivo. “Mas, às vezes, julgo não haver uma grande sensibilidade, porque quando ouvem falar de uma empresa social pensam logo que é negócio, o que é errado”, lamenta.
Uma empresa social “é criada para facilitar emprego para a camada necessitada da população, deficientes, doentes mentais, vários tipos”, frisa, relembrando que a Associação de Reabilitação Fu Hong tem duas empresas sociais, uma lavandaria e outra de produtos em segunda mão.
Para além disso, a instituição dispõe de um restaurante de comida portuguesa e macaense, “que tem tido bastante procura desde que a gastronomia macaense entrou para lista do património intangível da China, abrindo a possibilidade das pessoas virem experimentar a comida macaense, porque é a primeira gastronomia de fusão”, indica.
O restaurante funciona como centro ocupacional, localizado no Fai Chi Kei, para doentes mentais em recuperação. “Porque os ‘doentes mentais’ são diferentes dos ‘deficientes mentais’, uma vez que os primeiros têm crises e com tratamento recuperam, mas depois precisam de ser inseridos na comunidade”. Por isso, “a associação pensou na criação desse centro ocupacional”, explica.
A Fu Hong promoveu no passado fim-de-semana mais uma campanha de recolha de fundos para as suas actividades, que decorreu em vários locais de Macau e Taipa, com venda de bandeiras, selos e produtos alusivos aos Jogos Nacionais, que contou com diversos voluntários, incluindo famílias que levaram os seus filhos a participar. “É bom, desde pequenos, terem essa possibilidade de poderem ajudar neste tipo de causas”, conclui Fátima Santos Ferreira.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>GPM junta campeões de várias séries de FR e F4</title><link>https://jtm.com.mo/local/gpm-junta-campeoes-de-varias-series-de-fr-f4/</link><description>








Caras bem conhecidas das principais corridas do Grande Prémio de Macau dos últimos anos voltam ao Circuito da Guia para mais uma edição do evento, entre 13 e 16 de Novembro. Mortara, Borkovic, Michelisz, Slater e Todd são algumas figuras de primeiro plano nas suas categorias, em automóveis e motos. A Fórmula Regional volta a estar em destaque, sendo uma das duas corridas de monolugares, ao lado da F4, trazendo a Macau os melhores do ano nos diversos campeonatos. Ambas promovem jovens pilotos. Em termos de equipas, a Mercedes é a grande ausente na Taça GT. Os bilhetes para os quatros dias começaram ontem a ser vendidos

VÍTOR REBELO
 
Macau já sente o ambiente de mais um Grande Prémio (GPM), podendo ver-se, a um mês do arranque da competição, as barreiras metálicas montadas ao longo do circuito. Com algum tempo de antecedência, a organização começa também a preparar as estruturas das bancadas que albergarão os amantes das velocidades, os quais podem, desde ontem, adquirir os bilhetes para os quatro dias de corridas.
Em termos competitivos, o maior evento do desporto internacional da RAEM passou a conhecer oficialmente os nomes da maior parte das equipas e dos pilotos, após divulgação feita pela Comissão Organizadora, em conferência de imprensa realizada ontem de manhã no Centro de Ciência.
Desde logo, a Fórmula Regional (FR) ocupará um lugar de destaque, tal como aconteceu em 2024, quando se estreou no asfalto da Guia em substituição da “saudosa” Fórmula 3. A FR volta a ser uma das provas de maior impacto e uma das duas corridas envolvendo monolugares.
Na lista de inscritos, ainda não totalmente divulgada, sabe-se que a equipa R-ace GP, do campeão do ano passado – o norte-americano Ugo Ugochukwu – participa com três pilotos que se estrearam no território em 2024: o italiano Matteo De Palo, o francês Enzo Deligny, quarto posicionado na corrida principal da edição anterior do GPM, e Jin Nakamura, protegido da Toyota.
O britânico Freddie Slater, líder do campeonato europeu (FRECA) mantém-se na Prema Racing e lidera o contingente de ataque ao título. Slatter, quarto classificado na corrida qualificativa do ano passado, voltará a estar ao lado do seu companheiro de equipa ao longo da época, Rashid Al Dhaheri, dos Emirados Árabes Unidos, numa formação onde há ainda lugar para o piloto local Charles Leong Hon Chio.
Leong participou pela primeira vez no GPM de F3, em 2018, e conquistou a vitória quando a corrida foi disputada com carros de Fórmula 4 (F4) em 2020 e 2021, nos anos da pandemia. Foi segundo posicionado na corrida de F4 em 2023 e, nesta temporada, acaba de ser coroado campeão do Lamborghini Super Trofeo Ásia.
Mais talentos da F3 juntam-se na prova de FR, nomeadamente, o espanhol Mari Boya, que terminou em sétimo no ano passado e quarto em 2023, e o francês Théophile Naël, a representar a Pinnacle Motosport.
O contingente da Eurocup-3 continua com o recém-coroado campeão Mattia Colnaghi, que correrá ao lado do chinês Enzo Yeh e do mexicano José Garfias. A Van Amersfoort Racing inscreveu o campeão da Euroformula Open, o polaco Tymek Kucharczyk, o líder do campeonato japonês, Kiyoshi Umegaki, e o chinês Zhenrui Chi.
 
Japoneses entre os candidatos na corrida de Fórmula 4
No que respeita à Fórmula 4, que regressa ao programa do GPM, tem agora a designação de Taça do Mundo e volta a atrair uma vasta lista de jovens promissores. Do muito competitivo campeonato italiano chegam Kean Nakamura-Berta, recém coroado campeão, o italiano Emanuele Olivieri e o norte-americano Sebastian Wheldon, filho do falecido vencedor das 500 Milhas de Indianápolis, Dan Wheldon.
Rintaro Sato, filho do vencedor do GPM de F3 em 2001 e por duas vezes campeão nas 500 Milhas de Indianápolis, Takuma Sato, fará a sua segunda visita a Macau, integrando uma forte delegação da série francesa, que inclui também Alexandre Munoz, Jules Roussel e Rayan Caretti.
O campeão da F4 britânica e piloto da Red Bull Junior, Fionn McLaughlin, será acompanhado por outro vencedor daquele troféu, Thomas Bearman, irmão mais novo da nova estrela da Haas na Fórmula 1, Ollie Bearman. O piloto mais jovem do pelotão também vem do campeonato do Reino Unido, o indiano Ary Bansal, que completará 16 anos antes da estreia na RAEM.
Também do panorama da F4 europeia virá o argentino Genaro Trappa, enquanto Ethan Nobels participa vindo do Campeonato Brasileiro. Enquanto isto, estão inscritos dois campeões da série da China: o português Tiago Rodrigues, vencedor no Continente em 2023, e o campeão desta temporada, Zhang Shimo. Marcus Cheong Man Hei é outro dos representantes de Macau.
 
Alinhamento de elite na Taça GT FIA
A Taça GT Macau – Taça do Mundo de GT da FIA contará com um alinhamento de pilotos de elite mundial, integrados em seis dos mais prestigiados nomes da indústria automóvel, como são Audi, BMW, Ferrari, Lamborghini, McLaren e Porsche.
O “Sr. Macau”, Edoardo Mortara, regressa ao Circuito da Guia num Lamborghini Huracán, à procura da quinta vitória, que lhe permitirá recuperar o estatuto de recordista do maior número de triunfos na corrida. O italo-suíço será acompanhado na Absolute Corse por Luca Engstler.
Raffaele Marciello, por duas vezes vencedor, é outro nome bem conhecido dos amantes do desporto motorizado de Macau que marca presença, ao volante de um BMW M4 da ROWE Racing.
Pela Porsche estarão na grelha Laurens Vanthoor, Alessio Picariello, Ayhancan Guven, Laurin Heinrich e Dorian Boccolacci, enquanto pela Ferrari correm o italiano Antonio Fuoco e os chineses Deng Yi e Ye Yifei.
Uma das novidades, em termos de regulamentos para este ano, é o facto dos dez pilotos mais rápidos da sessão de qualificação regular de 30 minutos terão depois a oportunidade de disputar a “Super Pole” para a corrida classificativa de 12 voltas de sábado.
Nesta competição de GT, a Mercedes é a grande ausente, uma vez que os sensores dos veículos habitualmente utilizados não são permitidos no GPM, supostamente por limitarem a potência das rodas traseiras.
A corrida da Guia Macau-Kumbo FIA TCR World Tour volta a ter nomes já com larga experiência no GPM, incluindo cinco vencedores: o sueco Thed Björk, a estrela chinesa Ma Qing Hua, o argentino Esteban Guerrieri, o húngaro Norbert Michelisz e Dušan Borković, que no ano passado se tornou no primeiro sérvio a vencer a competição.
Dez pilotos a tempo inteiro do World Tour farão parte da grelha de partida, sendo o líder do campeonato, Yann Ehrlacher, o piloto a bater na luta pelo seu terceiro título de carros de Turismo da FIA com a Lynk &amp; Co, onde está acompanhado por Ma, Björk e Santiago Urrutia.
Nas duas rodas, o veterano Michael Rutter, com várias vitórias na Guia, é o grande ausente. De resto, teremos Peter Hickman, por cinco vezes campeão, e Davey Todd, que ganhou a corrida do ano passado, que se ficou pelos treinos, devido à chuva.
O finlandês Erno Kostamo, segundo classificado atrás de Todd, regressa na tentativa de repetir o triunfo de 2022. Há também, entre outros, David Johnson, Rob Hodson, Michael Evans, Marcus Simpson, Ryan Whitehall, Sam West, Paul Jordan, Michael Sweeney, Laurent Hoffman e Almaric Blanc.
Nas corridas de suporte, o GPM incluirá este ano a Taça GT – Corrida da Grande baía (GT4), com oito construtores e nomes como Wang Hao, Lu Wenlong, Han Lichao, Darryl O’Young. Macau estará representado por vários pilotos, entre os quais Leong Ian Veng, Lei Kit Meng, Wong Cheng Tou e Wong Wai.
No Roadsport Challenge, o vencedor da edição de 2024 da Taça do Estabelecimento da RAEM, Damon Chan Tat Man, regressa acompanhado por Cheang Kin Sang e Ivan Szeto Wing Shun, que também subiram ao pódio no ano passado. O segundo classificado do Macau Roadsport Challenge de 2024, Jerónimo Badaraco, procurará melhorar o seu resultado, depois de ter sido segundo em 2024, atrás de Lei Kit Meng, e integra o grupo de pilotos locais, onde mais uma vez estará o macaense Rui Valente.
O orçamento do GPM deste ano é de 160 milhões de patacas, 40 milhões dos quais são suportados pelo Governo e os restantes pelas seis operadoras, em partes iguais de 20 milhões.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dança folclórica e pastéis de nata elevados a património intangível</title><link>https://jtm.com.mo/local/danca-folclorica-pasteis-de-nata-elevados-patrimonio-intangivel/</link><description>








Depois do amplo apoio dos participantes na consulta pública, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura integrou agora as 12 manifestações propostas pelo Instituto Cultural na Lista do Património Cultural Intangível. Destaque para a Dança Folclórica Portuguesa e a Confecção do Pastel de Nata, assim como para as Danças do Dragão e do Leão e a Crença e Costumes de Tou Tei

A Dança Folclórica Portuguesa, a Confecção de Pastéis de Nata e outras 10 manifestações foram inscritas na Lista do Património Cultural Intangível, de acordo com um despacho assinado pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, e publicado ontem em Boletim Oficial. No geral, as 12 manifestações propostas para integrarem esta lista “obtiveram cerca de 70% ou mais de concordância, indicando amplo apoio social”, considerou o Instituto Cultural (IC), quando divulgou os resultados da consulta pública.
Com origem nas zonas rurais de Portugal, acredita-se que a dança folclórica foi introduzida em Macau com a vinda dos portugueses e aqui foi difundida no âmbito das suas actividades comunitárias. Mas foi só no início dos anos 70 e 80 do século passado que este tipo de dança se tornou “mais popular” e se foi desenvolvendo em actividades com outras comunidades locais. “A dança folclórica portuguesa adquiriu continuamente características de Macau, e actualmente envolve artistas das comunidades portuguesa, macaense, chinesa, entre outras”, segundo foi referido aquando da apresentação das manifestações recomendadas.
Para o IC, “a dança folclórica portuguesa local reflecte o valor da multiculturalidade de Macau, bem como a integração e amizade entre as culturas chinesa e portuguesa, sendo uma manifestação cultural relevante sobre a cultura típica” do território.
Já quanto à Confecção de Pastéis de Nata, argumentava-se que evoluiu em Macau a partir do doce português. “No final do século passado, uma padaria em Coloane começou a vender a sua própria interpretação de tartes de ovo características, baseadas na receita portuguesa, com algumas influências de técnicas de culinária de Hong Kong e de Macau, o que foi um grande sucesso”, referiu o organismo.
“Hoje em dia, os pastéis de nata não só evoluíram para incluírem novos sabores, como também levaram à criação de outros tipos de doces”, vincou, acrescentando que tem “características próprias de Macau” e um “profundo significado cultural”.
Nesta lista, destacam-se também a Crença e Costumes de Tou Tei, a Dança do Dragão e a Dança do Leão, que na consulta pública obtiveram 90% de apoio. Segundo o IC, a Crença e Costumes de Tou Tei é “uma importante demonstração do legado da cultura tradicional da nação chinesa” no território, que tem reflexo, por exemplo, no Festival de Tou Tei, que se realiza no segundo dia do segundo mês do calendário lunar.
A Dança do Dragão, por sua vez, representa “um símbolo importante da riqueza da cultura tradicional chinesa em Macau”, sendo de “grande valor para a investigação da cultura popular”, ao passo que a Dança do Leão “tem vindo a representar e a promover a cultura tradicional chinesa na arena desportiva internacional, impulsionando intercâmbio e diálogo entre as culturas chinesa e estrangeiras”.
O Festival da Primavera é outra das manifestações inscritas agora na lista, o qual “desempenha igualmente um papel importante na consolidação das relações familiares, na promoção do apoio comunitário e na manutenção da ética social, possuindo, assim, um significativo valor histórico e de identidade cultural”. Também o Festival de Barcos-Dragão é um dos “mais importantes e com mais longa história” no território, “reflectindo um espírito nacional único e uma rica cultura que Macau continua a celebrar”, enquanto a regata de Barcos-Dragão constitui “uma importante representação da transmissão e continuidade da cultura tradicional chinesa”.
Por outro lado, as artes marciais de tai chi são uma modalidade com muitos praticantes, “reflectindo a continuidade da cultura chinesa tradicional no território”. Para o IC, “o seu significado cultural e as diferentes formas de prática têm sido enriquecidos, pondo em destaque a criatividade humana, e assumindo um importante valor histórico e social”. A confecção de biscoitos de amêndoa, de bolos de casamento tradicional chinês e de massas de jook-sing são também três manifestações que passam agora a integrar o património cultural intangível pelo seu significado.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Morreu chef António, “grande figura” da gastronomia portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/morreu-chef-antonio-grande-figura-da-gastronomia-portuguesa/</link><description>








O chef António faleceu em Macau, aos 77 anos. Considerado uma “grande figura” da gastronomia portuguesa, é recordado como uma pessoa “afável”, “brincalhona”, por vezes, “um pouco polémico nas opiniões”. António Neves Coelho foi galardoado com a medalha de mérito turístico pelo Governo da RAEM em 2013 e recebeu também a medalha de mérito das comunidades portuguesas do Governo Português
 
Catarina Pereira*
 
António Neves Coelho, mais conhecido por chef António, faleceu aos 77 anos, em Macau. Figura incontornável da gastronomia portuguesa no território, chegou a Macau pela primeira vez em 1970, onde cumpriu serviço militar obrigatório durante dois anos. Décadas depois, em 1997, decidiu começar um novo capítulo a Oriente. Um “autêntico artista” e “brincalhão”, pessoa “afável”, por vezes, “um pouco polémico nas opiniões”, o chef António é recordado como tendo dado “grandes contributos” na área da gastronomia.
Vera Alcobia trabalhou, durante cerca de cinco anos, como assistente de António Coelho no restaurante que tinha o seu nome, num espaço que projectou a qualidade da comida por ele confeccionada. “Ele era um autêntico artista, para além de ser um grande amigo, sempre muito brincalhão com toda a gente que trabalhava com ele e muito preocupado com os funcionários”, começou por referir ao Jornal TRIBUNA DE MACAU aquela que esteve ao lado do chef em muitos momentos da sua vida pessoal e profissional em Macau, e que o considerava “quase como um pai ou avô”.
Para Vera Alcobia, também ela ligada à restauração e à hotelaria, “ele tinha aquela forma de abrir as garrafas com uma espada e fazia sempre as suas demonstrações”, acrescentando que o António “usou sempre o lema de que não é preciso ralhar para ensinar bem as pessoas”.
Mesmo que “amado por uns e odiado por outros”, o chef António Coelho “foi uma figura que conseguiu manter a qualidade da comida portuguesa, fabricando tudo no próprio restaurante, incluindo o pão, os rissóis, tudo, primando pela qualidade”, considerou, adiantando que “ainda hoje há muitos funcionários espalhados por Macau que continuam com o trato dele na forma de cozinhar”.
O mais recente projecto do chef foi o Angela’s Café and Lounge, no Hotel Lisboeta. “Ele estava a adorar o novo desafio, de voltar a ver os clientes e servir as coisas que ele gostava de fazer”. Para Vera Alcobia, o amigo “partiu” numa altura em que também ela está de partida do território. “É triste”, conclui.
Foi também com “muita tristeza” que Santos Pinto, dono do restaurante “O Santos”, recebeu a notícia. “Mais um amigo que partiu… Vinha aqui muitas vezes [ao restaurante], acompanhei-o sempre de muito perto”, afirmou em declarações a este jornal, recordando todos os passos dados por António em termos profissionais.
“Éramos amigos próximos. Depois quando ele abriu o ‘António’ aqui na Taipa, ficou muito mais ocupado, já não tínhamos tanto tempo, mas havia sempre aquele abraço, com muita amizade”, acrescentou. Santos Pinto sublinhou que António “deu muitos contributos para Macau, concretamente à gastronomia portuguesa e macaense”.
Carlos Cabral, presidente da Confraria da Gastronomia Macaense – da qual António Coelho foi confrade -, disse que “é uma grande tristeza a perda de uma grande figura na gastronomia portuguesa aqui em Macau”. Durante anos, realçou Carlos Cabral, o chef “praticou e desenvolveu o seu trabalho sempre bem prestado à comunidade portuguesa e macaense, bem como aos turistas de vários cantos do mundo”.
Pedro Lobo recorda igualmente a “figura incontornável” de António na cozinha em Macau: “É uma perda muito grande na cena da gastronomia. Era alguém que dava o seu toque, o seu cunho pessoal na comida portuguesa, na maneira como servia os seus clientes, na maneira como respeitava os seus clientes”.
Segundo disse, “o chef António era uma das pessoas que conhecia a fundo a gastronomia portuguesa”. “Às vezes, era um pouco polémico nas opiniões que emitia, mas de qualquer dos modos era alguém que tinha valor e que ficará sempre marcado na história da gastronomia de Macau, nomeadamente na área da comida portuguesa”, prosseguiu Pedro Lobo.
Vincando que o chef gostava, por vezes, de “provocar discussões, no bom sentido”, Pedro Lobo sublinhou que “era uma pessoa sempre afável, impecável”. “Era uma pessoa muito amiga, com quem nós convivíamos, brincávamos, por isso será sempre alguém que será recordado com muita saudade”, apontou.
Galardoado com a medalha de mérito turístico pelo Governo da RAEM em 2013, António Neves Coelho recebeu também a medalha de mérito das comunidades portuguesas do Governo Português.
Quando chegou ao território pela segunda vez, já perto da transferência de soberania, trabalhou em vários restaurantes, tendo sido chefe de cozinha no Clube Militar e no restaurante “Espaço Lisboa”. Teve também uma breve passagem por Hong Kong.
Em 2007, abriu o restaurante com o seu nome, na Taipa Velha, o qual recebeu vários elogios internacionais. Foi ainda destacado, durante 12 anos consecutivos, com o “Guia Michelin Hong Kong e Macau”.
Além de confrade da Confraria da Gastronomia Macaense e membro da Associação Culinária de Macau, António Neves Coelho era também “Maitre Rotisseur” da Association Mondiale de la Gastronomie, de França.
 
*Com Vítor Rebelo

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Rivungo, bênçãos reais e fauna selvagem nas margens da fronteira do rio Cuando</title><link>https://jtm.com.mo/actual/rivungo-bencaos-reais-fauna-selvagem-nas-margens-da-fronteira-rio-cuando/</link><description>






											O rei Golden Mangisi Kaputungo VIII (2-E), oitavo descendente de uma linhagem que remonta ao século XIX, durante uma cerimónia de apresentação e bênção, em Embala, município de Rivungo, Angola, 10 de outubro de 2025. Situado na margem do rio Cuando, que marca a fronteira natural de Angola com a Zâmbia, o remoto município de Rivungo a cerca de 1.600 quilómetros de Luanda quer abandonar o isolamento, apostando no turismo ecológico e nas tradições do seu pequeno reino. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA 11 DE OUTUBRO DE 2025). AMPE ROGÉRIO/LUSA										




RAQUEL RIO*
Situado na margem do rio Cuando, que marca a fronteira natural de Angola com a Zâmbia, o remoto município de Rivungo, a cerca de 1.600 quilómetros de Luanda, quer abandonar o isolamento, apostando no turismo ecológico e nas tradições do seu pequeno reino.
Em Angola, os mapas enganam. A distância de Mavinga, capital do Cuando, a Rivungo – 223 quilómetros em linha recta – traduz-se em 16 horas de viagem por picadas quase invisíveis, entre mata cerrada e trilhos de areia fofa que desafiam os motores e a paciência dos viajantes. A caravana que integrava os repórteres da Lusa chegou de madrugada, depois de uma noite de estrada interrompida por pneus furados, pausas forçadas, muita tensão e cansaço acumulado.
A vila, situada no extremo leste-sul do país e agora integrada na nova província do Cuando, tenta aproveitar os benefícios da recente divisão administrativa e atrair visitantes interessados em conhecer a fauna selvagem, os rituais locais e receber a bênção do rei Kaputungo VIII.
Mateus Alfredo Malita, administrador municipal adjunto, acredita que a aposta no turismo e nas tradições pode ser um caminho para o desenvolvimento: “O Rivungo é um dos nove municípios do Cuando. Está em franco desenvolvimento, tendo em conta as infra-estruturas que o Estado está a construir, como o novo hospital municipal, com capacidade de 30 camas, escolas e projectos de combate à pobreza”, enumera.
O acesso continua a ser o principal obstáculo. “Sabemos das dificuldades de ligação rodoviária, mas o Estado está a trabalhar para tirar o município do isolamento. Já se vêem máquinas no troço Cuito Cuanavale–Mavinga, e esperamos que em breve cheguem até aqui. Isso vai mudar tudo”, disse à Lusa.
O Rivungo, sublinha o responsável, tem uma vantagem rara: a proximidade com a Zâmbia, que abre perspectivas para o comércio e o turismo transfronteiriço. “A nossa relação com a vizinha Zâmbia é boa”, afirmou, acrescentando que há cooperação e segurança, sem registo de crimes associados ao contrabando de combustível, um bem escasso na localidade e que é obrigatório transportar face à ausência de postos de abastecimento.
“Queremos atrair investidores para instalar aqui uma bomba de combustível, algo que facilitaria muito a vida dos munícipes e do sector privado”, sublinha.
A par da administração do Estado angolano, as autoridades tradicionais continuam a ser também detentores do poder simbólico e efectivo e é quase obrigatório para os visitantes uma paragem na “embala” (aldeia) real.
À entrada, um grupo de mulheres dança ao som dos tambores reais antes dos guardas do rei conduzirem os visitantes na labiríntica Embala Fumu Kaputungo, coração do antigo reino do Cuando. É aqui que reside o soberano Golden Mangisi Kaputungo VIII, oitavo descendente de uma linhagem que remonta ao século XIX.
O rei recebe a comitiva sentado num trono elevado, com um jacaré esculpido sob os pés – “o rei da terra sobre o rei do rio”, como explica o regedor Eduardo Chicote Dandula, soba grande do município e conselheiro real. “Aqui só existe o rei Kaputungo”, repete o soberano durante a bênção.
Um a um, os visitantes ajoelham-se em frente ao trono, depois de cumprido o protocolo: avisar com antecedência, levar prendas de cortesia (normalmente vinho) e depositar oferendas nos balaios (cestos) para obter a bênção e a protecção dos antepassados.
Entre o som dos tambores e o chilreio das aves, ficamos imersos no espírito dos antepassados e na paisagem quase intocada do Rivungo, pontuada por rios e cacimbas entre matas e capim onde se esconde a fauna que circula pelo Parque Nacional Luengue-Luiana, parte do projecto transfronteiriço Okavango-Zambeze, um dos maiores corredores ecológicos da África Austral. “O município está dentro do parque e isso é uma vantagem”, afirmou Mateus Malita, que antevê a criação d pequenos empregos para os jovens e oportunidades no comércio e hotelaria.
O turismo ainda é tímido, mas promissor, sustenta o administrador-adjunto. “Mesmo com os acessos difíceis, já recebemos visitantes interessados em conhecer a realidade local e a nossa fauna. O Rivungo é fértil, tem terras aráveis e muita água. Tem tudo para atrair quem queira investir, seja na agricultura, seja no turismo.”
Apesar da falta de hotéis e restaurantes, Mateus Malita pensa que serão em breve construídos por habitantes que acreditam numa futura presença de visitantes. “Ainda não temos as infra-estruturas que desejamos, mas estamos a começar. Um dia quem sabe teremos aqui um hotel de cinco estrelas para acolher turistas e visitantes”, sonha o administrador adjunto.
A região de Rivungo integra o território ancestral do Reino do Cuando, fundado pelo povo Kwamashi, um grupo ribeirinho originário da atual República Democrática do Congo, que migrou para o sul há séculos em busca de terras férteis.
A linhagem real Kaputungu manteve-se até hoje, sendo o actual rei o guardião dessa herança espiritual e cultural.
O nome Rivungo – derivado da árvore Muvunguvungu – foi adoptado pelos missionários católicos que aqui fundaram, em 1936, a Missão Santa Cruz do Cuando, um dos primeiros núcleos coloniais da região.
O Rivungo é hoje o retrato de uma Angola profunda, que pouco mudou nas últimas décadas e onde o futuro emerge em ritmo lento.
 
*Jornalista da agência Lusa

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Iniciado estudo para sistema pedonal em Mong Há</title><link>https://jtm.com.mo/local/iniciado-estudo-para-sistema-pedonal-em-mong-ha/</link><description>








Já foram iniciados os trabalhos de estudo e planeamento para o sistema pedonal a incluir no Parque Municipal da Colina de Mong Há, garantiu o presidente do IAM, não avançando, contudo, detalhes sobre a calendarização do projecto. Chao Wai Ieng vincou que é necessário fazer uma análise prudente, uma vez que a Colina de Mong Há integra os Bens Imóveis Classificados
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) “já iniciou os trabalhos de estudo e planeamento” para o sistema pedonal que pretende facilitar o acesso dos residentes ao Parque Municipal da Colina de Mong Há, indicou o presidente do Conselho de Administração do organismo, Chao Wai Ieng, em resposta a uma interpelação escrita de Nick Lei.
O deputado tinha observado que há anos o organismo tinha organizado, com associações e arquitectos, um concurso para o sistema pedonal sem barreiras naquela zona, contudo, “já se passaram vários anos depois da conclusão do concurso e as autoridades ainda não têm quaisquer projectos concretos a avançar”.
Notou ainda que o Parque Municipal da Colina de Mong-Há dispõe de quatro entradas e saídas que são compostas por escadas ou rampa, “o que não favorece o acesso dos idosos e das pessoas com mobilidade reduzida, constituindo, sobretudo, um obstáculo para as pessoas que utilizam cadeira de rodas”. Além disso, no passeio há também “escadas em vários sítios, o que afecta a vontade dos residentes em subir à Colina e utilizar as respectivas instalações”.
Na réplica, Chao Wai Ieng sublinhou que aquela localização “é uma colina importante em Macau e que envolve Bens Imóveis Classificados e respectivas Zonas de Protecção”, pelo que o IAM “precisa de estudar prudentemente e consultar os pareceres de serviços competentes, no sentido de encontrar um equilíbrio entre as condições do local, a protecção do património mundial e a conservação ecológica, entre outros factores, a fim de elaborar um projecto apropriado”. Detalhes sobre a calendarização para este projecto não foram fornecidos pelo líder do organismo.
Por outro lado, Nick Lei apontou que várias instalações do Parque Municipal da Colina de Mong-Há “estão deterioradas ou a sua concepção já não corresponde às necessidades actuais”. “Quanto a este problema que está relacionado com instalações, em termos do curto prazo, vai ser efectuada, quanto antes, a devida melhoria para satisfazer as necessidades reais de utilização? Em termos do longo prazo, há que, sob o pressuposto do cumprimento da Lei de Salvaguarda do Património Cultural, estudar o reordenamento global do Parque Municipal da Colina de Mong-Há, com o objectivo de o design deste corresponder melhor às necessidades inerentes ao desenvolvimento social”, vincou, questionando se isso irá ser feito.
Neste âmbito, o presidente do IAM disse que o organismo “continua a auscultar opiniões da sociedade, para optimizar as instalações de parques, jardins e zonas de lazer”. E lembrou que em Julho deste ano foram instalados corrimãos de escada e vedações em locais que reúnem as condições para o efeito, no Parque Municipal da Colina de Mong Há.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho volta a liderar lista única para a ATFPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-volta-liderar-lista-unica-para-atfpm/</link><description>








No dia 26 de Outubro, a ATFPM vai a votos. A lista apresentada por José Pereira Coutinho foi a única a candidatar-se, segundo confirmou o próprio a este jornal. No programa apresentado, Coutinho elenca uma série de prioridades
 
A Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) vai a eleições para os corpos gerentes (triénio 2025-2028) no dia 26 de Outubro, acto que acontece entre as 10h00 e as 19h00. O programa da lista de José Pereira Coutinho foi o único a chegar à secretaria da associação, segundo confirmou o próprio ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, pelo que o também deputado deverá assim avançar para um novo mandato.
De acordo com as informações difundidas pela ATFPM, Coutinho volta a ser o presidente da Direcção, ao passo que Rita Santos continua como presidente da Mesa da Assembleia Geral. Na presidência do Conselho Fiscal mantém-se igualmente Maria Leong Madalena.
José Pereira Coutinho – que tem assento na Assembleia Legislativa, juntamente com Chan Hao Weng e Che Sai Wang – elencou, em comunicado, algumas das prioridades enquanto candidato principal da lista aos corpos gerentes da associação. Desde logo, garantiu que vão continuar “a batalhar para que sejam respeitados os direitos e interesses de todos os trabalhadores da administração pública”, nomeadamente propondo a actualização salarial de três pontos da tabela indiciária, bem como a actualização de subsídios.
O presidente da ATFPM disse ainda que irá insistir “no pagamento retroactivo das 7 mil patacas dos três anos em falta num montante global de 21 mil patacas bem como elevar em 100% as pensões de sobrevivência e atribuir o subsídio de residência”.
“Vamos propor a concessão do cartão electrónico de consumo no valor dez mil patacas e que a comparticipação económica seja elevada para quinze mil patacas”, acrescentou. Por outro lado, mencionou a intenção de insistir para que as concessionárias criem mais postos de trabalho para os jovens e para que o Governo “atribua habitação pública expressamente para os jovens como forma de elevar o número de nascimentos”.
Segundo José Pereira Coutinho, a sua lista pretende também continuar atenta ao melhoramento dos apoios aos deficientes, famílias monoparentais, cuidadores informais, idosos acamados. As mães em tempo integral que “enfrentam o abandono da carreira, a dificuldade de recolocação, a desigualdade salarial, a falta de flexibilidade laboral e o estigma de serem vistas como menos produtivas ou comprometidas” foram também mencionadas.
Além disso, Coutinho assegurou que a ATFPM, sob os seus comandos, continuará a “insistir na atribuição dos subsídios de residência aos pensionistas da Caixa Geral de Aposentações que residam em Macau”, bem como em “em mais apoios aos sócios incluindo os seus filhos que estejam desempregados através de estágios remunerados nos serviços e entidades públicas”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Café e padaria ganham força na Expo de Franquia</title><link>https://jtm.com.mo/local/cafe-padaria-ganham-forca-na-expo-de-franquia/</link><description>








A edição deste ano da Exposição de Franquia de Macau dará especial atenção à propriedade intelectual e às sinergias entre café e padaria. O certame decorrerá paralelamente à MIF e Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa
 
Mais de uma centena de expositores, incluindo franquias e agentes de licenciamento de propriedade intelectual (PI), oriundos do Interior da China, Sudeste Asiático, Hong Kong, Macau e outras regiões, vão participar na Exposição de Franquia de Macau (MFE, na sigla inglesa), co-organizada pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento da RAEM (IPIM), “Macau Chain Stores and Franchise Association” e “Macao International Brand Enterprise Commercial Association” (MIBA). A exposição terá lugar entre 22 e 25 de Outubro, na Cotai Expo do Venetian Macau, onde serão criadas três zonas: de Marcas, do Festival Internacional de Café de Macau e de Licenciamento de PI, visando apoiar a exploração de novas oportunidades de negócio.
Segundo o IPIM, a Zona do Festival Internacional de Café terá uma “dimensão significativamente maior” nesta edição. Para além de colaborar com a “Informa Markets”, empresa de exposição globalmente conhecida, na realização do Campeonato Mundial de Extracção de Café – Competição de Selecção da China (Competição Regional de Macau), esta Zona integrará, pela primeira vez o Festival de Pão Intersectorial de Macau. Mais de 60 marcas nacionais e internacionais de café e padaria marcarão presença no evento, que incluirá concursos, exposições e fóruns, para fomentar parcerias entre os dois sectores.
A Zona de Marcas reunirá marcas “reconhecidas nacional e internacionalmente”, abrangendo empresas de franquia e cadeias diversificadas nos sectores de padaria, restauração, refeições ligeiras, entre outras, funcionando como plataforma profissional para a apresentação de produtos e realização de bolsas de contactos. Além disso, serão organizadas visitas “in loco” dirigidas aos expositores, fomentando a introdução de marcas transregionais e o estabelecimento da primeira loja em Macau.
Por sua vez, a Zona de Licenciamento de PI terá uma área 2,5 vezes maior que em 2024, destacando várias marcas, como Tahilalats e Meowlove, do estúdio indonésio MindBlowon; UGLYMEWS e GAEGUNEEZ, da Coreia do Sul; Zootopia, da Disney; e PI originais de Macau e da Grande Baía, como Mr.Bubbles, WANAB. Serão também apresentadas PI desportivas, incluindo a “15ª edição dos Jogos Nacionais, 12ª edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e 9ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais”, a “Volta a Itália em Bicicleta” e o popular “Bilhar Chinês de Oito Bolas”.
A MFE decorrerá em simultâneo com a 2.ª Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa e a 30ª Feira Internacional de Macau, no mesmo local e período. O IPIM acredita que a realização simultânea de eventos permitirá uma “combinação eficiente de recursos e a maximização dos benefícios para todos os participantes”.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAM apresentou dois novos projectos comunitários</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-apresentou-dois-novos-projectos-comunitarios/</link><description>








Foi apresentado ontem o projecto de renovação do Mercado Tamagnini Barbosa, que prevê a actualização das instalações e dos equipamentos e um reordenamento das bancas de venda. O Instituto para os Assuntos Municipais também aproveitou a ocasião para apresentar a proposta da construção de um novo pavilhão infantil

PEDRO MILHEIRÃO
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) apresentou ontem o seu plano de revitalização do Mercado Tamagnini Barbosa e o projecto de um pavilhão infantil de exploração, que será construído no Centro de Serviços da Avenida de Venceslau de Morais. O IAM espera que o mercado retome o seu funcionamento normal em 2027 e que as obras do pavilhão estejam concluídas no último trimestre de 2028.
Relativamente ao plano de revitalização do Mercado Tamagnini Barbosa, o projecto prevê um ajustamento dos espaços públicos existentes e a reorganização das bancas “por tipologia de venda” e a “separação de zonas húmidas e zonas secas”, assim como a criação de um centro de comidas no primeiro andar com mais de 150 lugares e 16 bancas. Serão também acrescentados três elevadores, melhorada a iluminação e os sistemas de drenagem de águas residuais e de ventilação.
Para além da construção de um corredor com ligação ao auto-silo do Edifício Toi Fai, serão reservados espaços para ligar o mercado ao futuro “Parque Desportivo para os Cidadãos”.
Segundo Lao Sio Fun, chefe de divisão de mercados do IAM, “actualmente, as bancas são relativamente pequenas e a disposição não é muito boa e é apertada”. “Este mercado já entrou em funcionamento há mais de 20 anos. O sistema de iluminação é envelhecido e o ambiente é bastante húmido. Os corredores são pequenos e as canalizações estão desactualizadas”, apontou. Este “novo modelo de mercado” proporcionará aos cidadãos uma “nova experiência de compras”.
Lao também garantiu que serão conservadas “todas as sete entradas e saídas do mercado” e que o “fluxo de pessoas será separado do fluxo logístico do mercado, de modo a manter o chão seco”, à semelhança do que acontece com o Mercado da Horta Mitra.
A chefe de divisão de mercados afirmou que o plano já foi apresentado ao Conselho Consultivo para os Assuntos Municipais e ao Conselho Consultivo dos Serviços Comunitários da Zona Norte e que o organismo tem mantido “uma comunicação estreita com os vendedores para ouvir as suas opiniões e preocupações”. Para além das bancas já existentes, outras sete estarão disponíveis para concurso público.
Os trabalhos preparatórios já arrancaram, sendo que o Governo espera que a primeira fase de obras, no primeiro andar, arranque nos primeiros três meses de 2026, garantindo que todas as bancas continuem a funcionar no rés-do-chão. Durante a segunda fase, planeada para o terceiro trimestre do próximo ano, os vendedores de bancas de produtos alimentares frescos e vivos poderão suspender temporariamente as suas actividades ou transferi-las para uma área de bancas temporárias.
As autoridades também prevêem que o centro de comidas possa ser inaugurado entre Julho e Setembro do próximo ano e que as bancas de produtos frescos e vivos do rés-do-chão possam retomar a actividade no primeiro trimestre de 2027.
 
Instalação de lazer de grande dimensão
Relativamente ao pavilhão infantil, Leong Ho Teng, técnica superior da divisão de projectos do IAM, salientou que as pessoas têm manifestado a “necessidade de mais instalações comunitárias” e que “todo o sector social quer ter mais instalações de lazer de grande dimensão”.
O novo complexo será organizado em diferentes áreas, em função da faixa etária, uma vez que “todas as crianças têm diferentes experiências de crescimento”, sublinhou Leong. As instalações serão destinadas a jovens até aos 18 anos, com base no conceito de “supermercado lúdico exploratório”, com jogos interactivos e um design modular multitemático.
O primeiro andar, de três mil metros quadrados, será dividido em seis zonas para crianças até aos 12 anos. Serão instalados escorregas, uma parede e rede de escalada, e criadas uma zona de desafios criativos e uma área de jogos para crianças da primeira infância. Haverá também uma sala multifuncional, onde serão realizados workshops para crianças e pais, uma sala de jogos de tabuleiro, uma biblioteca de brinquedos e uma zona de refeições e descanso.
No segundo andar, em cerca de 3.500 metros quadrados, as cinco zonas orientadas para jovens dos seis aos 18 anos terão um parque de trampolim, um trilho de rede, desafios desportivos, um “espaço de desporto inovador” e uma sala de jogos.
Tendo em consideração factores como a “segurança das instalações infantis” e as “necessidades e exigências dos pais”, o organismo espera poder desenvolver os trabalhos de concurso público para o pavilhão em 2027.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector industrial fechou 2024 com excedente de 3,6 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-industrial-fechou-2024-excedente-de-36-mil-milhoes/</link><description>








Em 2024, o sector industrial da RAEM “ganhou” 3,6 mil milhões de patacas, menos 5,4% do que no ano anterior. Os dados indicam que houve uma subida generalizada das despesas, tanto para os estabelecimentos de produção e distribuição de energia e água como para as indústrias transformadoras
 
No ano passado, o excedente bruto do sector industrial de Macau cifrou-se em 3,65 mil milhões de patacas, menos 5,4% do que em 2023, indicam dados oficiais. As receitas foram de 12,23 mil milhões, correspondendo a um aumento anual de 1%. Contudo, esse crescimento foi mitigado por maiores despesas, uma vez que atingiram 8,58 mil milhões de patacas, traduzindo-se numa subida homóloga de 4%.
Em particular, as indústrias transformadoras registaram um saldo positivo de 1,03 mil milhões de patacas, uma queda anual de 21,4%. As receitas do ramo foram de 7,6 mil milhões, uma descida anual de 5,1%, enquanto as despesas quebraram 1,9%, para 6,56 mil milhões, segundo o Inquérito Industrial da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC).
Em 2024, o excedente bruto das empresas das indústrias alimentares e das bebidas desceu 36% para 523 milhões de patacas. As receitas foram de 3,53 mil milhões e as despesas de 3,01 mil milhões, correspondendo a aumentos homólogos de 0,2% e 11,2%, respectivamente.
Por sua vez, o fabrico de cimento e betão pronto foi afectado por uma quebra na procura de produtos em obras de construção, como observou a DSEC. Este ramo registou “ganhos” de 348 milhões de patacas, 10,2% abaixo do valor registado em 2023. As receitas e despesas diminuíram 19,9% e 22,3%, respectivamente, para 1,55 mil milhões e 1,21 mil milhões de patacas.
Por outro lado, a produção e distribuição de electricidade, gás e água registaram um excedente de 2,62 mil milhões de patacas, mais 2,9% em termos homólogos. As despesas deste sector aumentaram 28,8%, de 2023 para 2024, atingindo os 2,02 mil milhões. Já as receitas cresceram 12,8%, para um total de 4,64 mil milhões.
No último ano, o valor de produção da indústria ascendeu a 11,93 mil milhões de patacas, enquanto o valor acrescentado cifrou-se nos 6,55 mil milhões.
Segundo a DSEC, o sector industrial contava com 888 estabelecimentos, mais 26 do que em 2023. Destes, cinco operavam na produção e distribuição de energia e água e 883 nas indústrias transformadoras.
Em contrapartida, houve menos 247 operários do que no ano anterior, perfazendo um total de 10.118 trabalhadores. No sector da energia e água, laboravam 1.095 pessoas, mais 13 do que em 2023, enquanto as indústrias transformadoras tinham 9.023 pessoas ao serviço, menos 260 do que um ano antes.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Diversidade e vitalidade” no Salão de Outono</title><link>https://jtm.com.mo/local/diversidade-vitalidade-salao-de-outono/</link><description>








Cerca de 100 trabalhos de mais de 50 artistas locais vão estar em exibição na Casa Garden, no âmbito da 16ª edição do Salão de Outono. Paralelamente também estarão patentes as mostras “Exposição dentro da Exposição” e “Surrealistic Chinoiserie: Golden City of Seres”
 
“Regresso a Casa: Um Reencontro entre a Luz e a Sombra da História” será o tema da 16ª edição do Salão de Outono da “Art for All Society” (AFA), co-organizada com a Fundação Oriente. Mais de 50 artistas locais apresentarão cerca de uma centena e obras, que incluem pintura chinesa, pintura a óleo, aguarela, escultura, fotografia, cerâmica, instalações, vídeo e arte digital. A cerimónia inaugural acontecerá pelas 18h30 do dia 24 de Outubro, na Casa Garden, de acordo com uma nota de imprensa da organização.
Os trabalhos dos artistas que responderam ao ‘open call’ e foram convidados pela Fundação Oriente mostrarão “a diversidade e vitalidade” da cena de arte contemporânea local bem como “a herança e energia do ecossistema artístico de Macau”. Além disso, estarão também em exibição outras duas mostras, informou a AFA.
Na zona especial “Exposição dentro da Exposição”, o público encontrará a mostra individual de cerâmica “Os Caprichos da Criação” de Lio Pou I, vencedor do Prémio de Arte da Fundação Oriente 2024. Com curadoria de Julia Lam Tsz Kwan e Leong Kit Man, as “formas de nuvem e corpo” de Lio explorarão “o profundo significado da vida e da existência”.
Será também apresentado o projecto de dois anos da AFA “Surrealistic Chinoiserie: Golden City of Seres”, da curadora Alice Kok, uma colaboração interdisciplinar que reúne “arte visual, dança, música e figurino para apresentar um diálogo artístico onde as culturas oriental e ocidental se entrelaçam, e o clássico encontra o futurista”, pode ler-se. O projecto estreou-se, em Junho, na Antuérpia, na Bélgica, chegando agora a Macau, onde permanecerá até 6 de Dezembro.
Nesta exibição, o público encontrará o trabalho de Leong Chi Mou, uma exploração visual da ideia de um “novo tipo de seda”, com pinturas de acrílico sobre latão e aço. As performances, co-realizadas e coreografadas por Jay Zhang e Tina Kan, integrarão formas inspiradas em Dunhuang com ballet contemporâneo, ecoando “a reconstrução cultural do trabalho de Leong”.
Inspirados por estruturas cristalinas e formas de ciborgue, os capacetes futurísticos da estilista Mandy Cheuk imaginarão “a interacção entre corpo e tecnologia”, ao passo que a música da compositora Faye Choi e da flautista Iris Lo misturará “tons Orientais etéreos com texturas electrónicas Ocidentais para completar uma experiência sensorial e imersiva”.
O projecto contou com a orientação inicial do director artístico belga Dirk Decloedt e o apoio de produção de Florence Fong. De acordo com a AFA, o trabalho visa criar “novos vocabulários artísticos” e espaços para reflexão, estabelecendo uma ponte entre o surrealismo inspirado por Magritte e a identidade cultural de Macau.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mostra da Halftone apresenta mais de 20 de fotografias</title><link>https://jtm.com.mo/local/mostra-da-halftone-apresenta-mais-de-20-de-fotografias/</link><description>








Uma exposição colectiva que é inaugurada hoje na Fundação Rui Cunha vai dar a conhecer os trabalhos fotográficos de 23 membros da Halftone – Associação Fotográfica de Macau. A mostra tem curadoria de Gonçalo Lobo Pinheiro e Francisco Ricarte























 

Os trabalhos fotográficos de 23 artistas amadores e profissionais que fazem parte da Halftone – Associação Fotográfica de Macau vão hoje ser apresentados na Galeria da Fundação Rui Cunha (FRC), numa exposição colectiva que tem curadoria de Gonçalo Lobo Pinheiro e Francisco Ricarte. A inauguração da mostra está agendada para as 18h30.
A exposição conjunta, intitulada “Halftone’ 25”, revela mais de duas dezenas de obras, “que vão desde a fotografia documental até à expressão artística, passando pela fotografia de paisagem, humana, de estúdio, conceptual, “street photography”, a cores ou a preto-e-branco. Estas fotografias poderão ser vistas pelo público até 25 de Outubro.
À semelhança dos anos anteriores, foram seleccionadas imagens – umas já conhecidas e outras inéditas – dos autores, aqui mencionados por ordem alfabética: André Carvalhosa, António Mil-Homens, António Sotero, António Bessa Almeida, Cássia Schutt, Catarina Cortesão Terra, Carmen Serejo, Cristiana Figueiredo, David Lopo, Elói Scarva, Francisco Ricarte, Gonçalo Lobo Pinheiro, Inela Kovacevic, Joana Freitas, João Miguel Barros, João M. Rato, João Palla Martins, Jorge Veiga Alves, José das Neves, José Sales Marques, Kuok Hou Tang, Nélson Silva e Nuno Calçada Bastos.
A entrada é livre, nesta que é uma exposição que conta com o apoio da FRC e do Banco Nacional Ultramarino.
Criada em 2021, a Halftone é uma associação cultural, sem fins lucrativos, que tem o objectivo de promover a fotografia contemporânea em todas as suas vertentes. Fundada de forma inclusiva e abrangente, está aberta a todos aqueles que tenham interesse na fotografia como expressão artística ou documental, independentemente da sua experiência ou da sua prática, refere um comunicado da FRC.
Além de dinamizar o trabalho fotográfico dos seus associados, a Halftone tem ainda o propósito de organizar exposições, publicar uma revista, livros e monografias, organizar debates e desenvolver projectos pedagógicos e educativos.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Plano de apoio da RAEM é “grande oportunidade” para lojas portuguesas</title><link>https://jtm.com.mo/local/plano-de-apoio-da-raem-e-grande-oportunidade-para-lojas-portuguesas/</link><description>








O programa de subsídios de até um milhão de patacas para atrair empresas internacionais para Macau é “uma grande oportunidade para lojas portuguesas”, considerou ontem o secretário-geral da Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa. “É uma grande oportunidade para lojas portuguesas que pretendam internacionalizar-se na Ásia; Macau é uma montra para a China e um local onde os turistas procuram entretenimento e compras”, disse Bernardo Mendia, acrescentando que “uma boa experiência em Macau é um passo seguro para entrar depois na China”. Em declarações à Lusa na véspera da apresentação do programa que vai entrar em vigor em Novembro, Mendia explicou que o apoio atribuído por Macau serve para as empresas internacionais que queiram expandir a sua presença para o território, mediante certas condições, que no caso das marcas portuguesas e espanholas são atenuadas. “Se as empresas forem de países de língua portuguesa ou espanhola, os requisitos do regulamento são menos apertados, bastando que seja recomendada por uma câmara de comércio”, disse o empresário, salientando que, apesar de o objectivo das autoridades ser atrair marcas de renome mundial para Macau, no caso das empresas portuguesas e espanholas “o critério para obter o subsídio é mais fácil de cumprir”. Para além disso, sublinhou, “em Macau existem bancos portugueses, serviços jurídicos, contabilistas e demais prestadores de serviços profissionais essenciais à internacionalização das marcas portugueses”. A iniciativa será apresentada hoje em Lisboa e, depois, também no Porto, Madrid e Barcelona durante esta semana, com a presença de responsáveis do Instituto de Promoção do Comércio e Investimento de Macau.

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Roma vai apresentar influência de grandes mestres na obra de Dalí</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/roma-vai-apresentar-influencia-de-grandes-mestres-na-obra-de-dali/</link><description>








Revolução e tradição na obra de Salvador Dalí vão encontrar-se a partir da próxima sexta-feira numa grande exposição em Roma. Coincidindo com o centenário da primeira exposição individual do artista espanhol, a mostra irá explorar as influências de grandes nomes da pintura, como Velázquez, Rafael e Picasso.

Intitulada “Dalí. Revolução e Tradição”, a exposição estará patente entre 17 de Outubro e 1 de Fevereiro de 2026, no “Palazzo Cipolla”, na capital italiana. O público terá a oportunidade de apreciar mais de 60 obras de Salvador Dalí, entre pinturas e desenhos, bem como material fotográfico e audiovisual, mergulhando assim no seu complexo universo criativo.
As obras pertencem ao espólio da Fundação Gala-Salvador Dalí, bem como de prestigiadas instituições internacionais como o Museu Nacional Centro de Arte Reina Sofía, o Museu Nacional Thyssen-Bornemisza, o Museu Picasso de Barcelona e as Galerias Uffizi de Florença, explicaram os organizadores.
Sob a direcção científica de Montse Aguer, directora dos Museus Dalí, e com curadoria de Carme Ruiz González e Lucia Moni, a exposição oferece uma viagem única focada na relação de Dalí com quatro grandes figuras: três mestres históricos – o holandês Johannes Vermeer, o espanhol Diego Velázquez e o italiano Rafael – e um contemporâneo, Pablo Picasso.
“Dalí sentiu sempre uma profunda admiração pela Itália. Os mestres renascentistas representavam um ponto de referência no seu horizonte. Esta exposição pretende ir além do indivíduo e revelar o pensamento crítico que define o seu universo criativo”, explicou Fèlix Roca Batllori, director-geral da Fundação Gala-Salvador Dalí, durante a apresentação da exposição.
No final da década de 1930, Dalí expressou abertamente o seu desejo de “se tornar um clássico” e reconheceu Velázquez, Vermeer e Rafael como os seus grandes modelos. Inclusive, dedicou-lhes os seus estudos e citações, atingindo o auge na “Tabela Comparativa de Valores”, incluída no tratado “50 Segredos Mágicos da Pintura”, onde exalta os valores técnicos e composicionais da pintura clássica.
A mostra em Roma permitirá observar como o pintor espanhol transitou de um estilo académico de pintura para uma experimentação constante com a vanguarda europeia, desenvolvendo, por fim, a sua própria linguagem singular.
“Preparámos uma exposição única e inovadora para Roma, que explora a alternância entre dois polos aparentemente opostos – revolução e tradição – na produção artística de Salvador Dalí”, afirmou Lucia Moni, curadora da Fundació Gala-Salvador Dalí, citada pela agência EFE.
A exposição estará dividida em quatro secções, cada uma dedicada a um dos grandes mestres que inspiraram o pintor. Nestas secções, Dalí será retratado não só como o grande surrealista do século XX, mas também como um intelectual capaz de reformular os códigos da arte moderna.
O novo projecto da Fundação Roma dá, assim, continuidade ao diálogo iniciado com Pablo Picasso, figura com quem Dalí manteve uma relação complexa ao longo da carreira e cuja exposição, recentemente encerrada, foi visitada por mais de 80 mil pessoas.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-14 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>