<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Perspectivas de emprego inquietam mais de 70% das mulheres</title><link>https://jtm.com.mo/local/perspectivas-de-emprego-inquietam-mais-de-70-das-mulheres/</link><description>








As “condições financeiras” são um dos motivos da “pressão” que sentem 77% das mulheres, a par do dever de cuidarem dos filhos e dos idosos da família (48%). Estas são algumas conclusões de um inquérito levado a cabo pela FAOM, por ocasião do Dia da Mulher. A associação chegou ainda à conclusão de que 73% das inquiridas estão preocupadas com as perspectivas de emprego
 
CATARINA PEREIRA
 
Quase 80% das mulheres (77%) consideram que a pressão que sentem nas suas vidas resulta principalmente das “condições financeiras”, ao passo que 48% referem que esse stress advém de terem de cuidar de filhos e idosos. Estes são alguns dos resultados de um inquérito feito pela Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), por ocasião do Dia da Mulher.
O estudo sobre a situação de vida e do emprego das mulheres de 2025 foi realizado entre Janeiro e Fevereiro, com 970 questionários válidos direccionados a mulheres com 18 ou mais anos. Entre as entrevistadas, 50% têm idades entre 25 e 44 anos, metade possui ensino superior ou mais. Cerca de 71% são casadas, 20% solteiras, e as restantes divorciadas ou viúvas.
Os resultados compilados pela FAOM indicam que cerca de 80% das mulheres sofreram reduções salariais ou remunerações inalteradas na fase de recuperação económica, “o que reflecte que o ambiente de emprego não melhorou após a pandemia”. Segundo os dados, a média mensal de rendimentos da maioria das mulheres no último ano situou-se entre 10.000 e 14.000 patacas, seguida pela faixa de 15.000 a 19.000 patacas.
As principais despesas das mulheres são no âmbito da alimentação (80,5%), contas de água, electricidade e gás (54,6%), despesas com filhos (53,6%) e apoio aos pais (50,8%).
No que respeita às perspectivas de emprego, 73% disseram estar preocupadas com o futuro. Por essa razão, cerca de 70% esperam que o Governo aumente as oportunidades de emprego e desenvolvimento profissional para as mulheres locais. Já 90% desejam que o Governo lance uma nova ronda de apoio financeiro.
Além disso, e no campo do trabalho em casa, 67% das inquiridas têm de cuidar de idosos ou filhos menores, sendo que mais de 70% “têm de tratar dois ou mais membros da família ao mesmo tempo”.
Segundo os dados, mais de 70% considera que a medida mais eficaz para incentivar a natalidade seria aumentar a licença de maternidade para 90 dias e elevar o montante do subsídio de nascimento. Assim, a deputada Ella Lei, que é também vice-presidente da FAOM, voltou a defender o aumento da licença de maternidade, mas também de paternidade. Neste âmbito, sugeriram também legislação para assegurar tempo de amamentação.
Também o deputado Ho Ion Sang, vice-presidente da União Geral das Associações dos Moradores de Macau, questionou o Governo sobre planos para aumentar as licenças de maternidade e paternidade.
Tendo em conta o cenário espelhado pelo inquérito, a FAOM considera também que o Governo “deve optimizar as diversas medidas benéficas para a população, incluindo a comparticipação pecuniária, a distribuição de cupões de consumo, a subvenção das tarifas de água e electricidade e vales de saúde”. Acredita mesmo que estas medidas podem fazer frente aos desafios económicos e aumentar a qualidade de vida das mulheres.
Já no que respeita à habitação, a associação insistiu na necessidade de criar um mecanismo de troca no caso da habitação económica – algo que o Governo disse estar já a criar. Sugeriu ainda a optimização do subsídio para cuidadores no sentido de alargar a cobertura deste tipo de apoio.
Por outro lado, também propôs que o Governo reforce a cooperação com as associações para melhorar os serviços de cuidados ao domicílio, de acompanhamento às consultas, entre outros.
 
Xi Jinping felicita mulheres chinesas
O Presidente chinês, Xi Jinping, emitiu votos de felicitação, desejando o melhor às mulheres chinesas “de todas as etnias e de todos os sectores”, incluindo às mulheres de Hong Kong, de Macau e de Taiwan. A mensagem surgiu dois dias antes de se celebrar o Dia da Mulher. Por outro lado, nas “Duas Sessões”, em Pequim, várias vogais da RAEM na Assembleia Nacional Popular e na Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) abordaram o Dia da Mulher. Ng Siu Lai, vogal na CCPPC, por exemplo, disse esperar que o Governo da RAEM lance mais políticas amigas da família, para que as mulheres tenham mais tempo para participar na política ou desenvolver-se mais profissionalmente. Além disso, sugeriu um subsídio de cuidados às crianças, no sentido de encorajar a natalidade. Por sua vez, Wong Kit Cheng, igualmente vogal na CCPPC, sugeriu o reforço da sensibilização na sociedade para que os trabalhos domésticos sejam divididos, por forma a que as mulheres possam equilibrar melhor a família e o trabalho. Assegurou ainda que vai continuar a insistir no prolongamento da licença de maternidade.
 
RAEM garante políticas para construir uma “sociedade de igualdade”
No âmbito do Dia da Mulher, o Governo da RAEM garantiu que “irá continuar a fomentar, através de diversas políticas e medidas, a participação e desenvolvimento das mulheres nas diferentes áreas, com vista a desenvolver o poder das mulheres e construir uma sociedade de igualdade e inclusão”. Num comunicado emitido pelo Instituto de Acção Social, é feito um ponto de situação sobre as várias áreas da vida da mulher e da sua participação pública. Por exemplo, é dito que a esperança de vida das mulheres passou de 80,5 anos (em 1999) para 86,1 (em 2024), e que no ano lectivo de 2023/2024, a taxa de acesso das mulheres à universidade foi de 97,5%, mais de 0,5 pontos percentuais do que a dos homens. Quanto à diferença salarial, foi de 2% em 2023, “inferior ao valor médio em comparação com os países membros da Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Económico e semelhante ao dos países nórdicos”. O IAS lembra também que, em 2023, a proporção das trabalhadoras da função pública e a dos cargos do pessoal de Direcção e chefia das mulheres foi semelhante, de 44,9% e 40,7%, respectivamente, sendo a de juiz de 51,3%. Já no VI Governo da RAEM, encontram-se três mulheres dentre os nove titulares dos principais cargos, ocupando 33,3%. “Os dados reflectem que as mulheres de Macau têm oportunidades de igualdade no regime político, no cargo da administração pública e no desempenho da função pública, etc.”, pode ler-se.
 
Sands evocou “contribuições indispensáveis” das mulheres
A Sands China comemorou o Dia da Mulher com a equipa, “dando continuidade a uma tradição anual de expressar apreço pelas contribuições indispensáveis que as mulheres fazem no local de trabalho, na família e na sociedade”. A operadora de jogo ofereceu flores de sabão a todas as mulheres da equipa, num evento que foi organizado pela equipa “Sands EmpowHER” – uma iniciativa global de diversidade e inclusão, liderada por mulheres, que tem como objectivo ligar os membros femininos da equipa para criar oportunidades de trabalho em rede e desenvolvimento numa base voluntária. “Os 27.000 membros da nossa equipa são a espinha dorsal da empresa e o activo mais valioso. Na Sands China, metade destes membros são mulheres que se dedicam às operações diárias. Muitos destes membros da equipa feminina também equilibram as responsabilidades no trabalho com as responsabilidades em casa. Este evento é uma forma de a empresa expressar o nosso apreço pelas suas muitas contribuições”, afirmou Grant Chum, director executivo da Sands China.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Procissão do Senhor dos Passos atraiu milhares de fiéis e turistas</title><link>https://jtm.com.mo/local/procissao-senhor-dos-passos-atraiu-milhares-de-fieis-turistas/</link><description>








A procissão em memória do trajecto percorrido por Jesus Cristo desde a sua condenação à morte no pretório até ao seu sepultamento, após ter sido crucificado no Calvário, voltou a encher as ruas do centro da cidade. Milhares de fiéis, mas também turistas ou simplesmente curiosos, presenciaram aquela que é uma das mais importantes tradições religiosas da fé cristã. O desfile de ontem iniciou-se na Sé Catedral e terminou na Igreja de Santo Agostinho



































VÍTOR REBELO
 
Todos os anos a devoção pelo Senhor do Bom Jesus dos Passos leva alguns milhares de pessoas às ruas do centro de Macau e desta feita o ambiente da procissão não fugiu à regra, durante dois dias em que as condições climatéricas ajudaram. Temperatura amena, sem sol forte e sem chuva.
Aquela que é considerada como uma das maiores manifestações de cariz católico do território (juntamente com as cerimónias alusivas a Nossa Senhora de Fátima) realiza-se sempre em dois dias, sábado e domingo, e em ambas as jornadas da veneração deste ano as ruas voltaram a encher-se de fiéis, mas também de turistas, especialmente chineses, alguns dos quais se deslocam propositadamente do Continente e de Hong Kong.
Num primeiro trajecto da Igreja de Santo Agostinho até à Sé Catedral e depois, no dia seguinte, em sentido inverso, neste caso percorrendo um itinerário mais longo, os cortejos voltaram a contar com a presença de uma massa humana que se foi acumulando na berma da estrada à medida que ia passando a procissão.
No sábado, a Procissão da Cruz saiu de Santo Agostinho pelas 19h00, chegando à Sé Catedral cerca das 20:00, ali tendo decorrido o habitual Sermão do Horto. Ontem, as cerimónias tiveram início um pouco depois das 16:00, com a procissão a arrancar cerca das 16:45, contando, como é habitual, com mais público do que no dia anterior, a que não é alheio o facto de se realizar durante a tarde.
Antes do préstito, houve Sermão do Pretório em língua chinesa no interior da igreja, seguindo-se a saída lenta da representação do Senhor. No Largo da Sé muitas centenas de pessoas esperavam para ver, de câmara fotográfica em punho, o andor que transportava a efígie, podendo sentir-se no ar alguma ansiedade por esse momento sempre especial do primeiro contacto visual da imagem com a população.
Um dos fiéis disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que é acompanhante assíduo do desfile. “Venho assistir à procissão todos os anos e de cada vez a sensação parece renovada, não perco este acto de tão grande simbolismo”.
A velhinha Sé, também conhecida por Igreja da Natividade de Nossa Senhora, construída por volta de 1622 e reconstruída em 1850 após a destruição provocada por um tufão, escancarou as portas da entrada principal para dar passagem ao andor e a todo o ritual da procissão, com muitas crianças e jovens, vestidos de branco, na frente do desfile, orientadas por catequistas, voluntários e outros elementos que habitualmente participam nas actividades religiosas da Diocese e na organização da procissão.
Nessa altura, ouviu-se o tocar do sino da igreja, em batidas fortes, o que tornava o momento ainda mais especial e de certa emoção para quem ali se encontrava, talvez há longo tempo, para assistir à celebração e acompanhar o percurso do Senhor dos Passos.
O andor com a imagem do Senhor estava enfeitado com flores e era transportado pelos Irmãos da Confraria do Senhor Bom Jesus dos Passos, como acontece há centenas de anos. No cortejo seguiu também o Bispo de Macau, D. Stephen Lee, ladeado pelo padre Daniel Ribeiro, pároco da Diocese e por outros sacerdotes.
O ambiente ficava ainda mais solene graças à música e troar dos tambores da Banda do Corpo de Polícia de Segurança Pública, que “há cerca de 70 anos acompanha todo o trajecto da manifestação religiosa”, como disse ao JTM um dos seus agentes-músicos. Desta feita, o grupo contou com 38 elementos, que empunhavam vários instrumentos, clarinetes, trompetes, trombones e os tambores já referidos.
A este aparato, que despertou grande curiosidade principalmente a quem não conhece a tradição, juntou-se o natural congestionamento do trânsito, controlado da melhor forma possível por muitos agentes policiais destacados para o efeito.
O cortejo, a passo lento, deixou o Largo da Sé e foi passando, entre outros, pela Travessa do Roquete, Rua de São Domingos, Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, onde se situava uma das sete estações da “via sacra”. Em cada paragem, Verónica, com o seu vestido branco e ostentando uma imagem, em fotografia, dos Senhor dos Passos, entoou o responsório, em latim, e os fiéis responderam com um cântico, depois de algumas palavras proferidas pelo padre João Lau.
O Senhor dos Passos seguiu depois pela Rua do Campo, observando-se um grande número de pessoas na icónica artéria da cidade. Depois da Praia Grande, a procissão continuou a caminhar até ao destino final, a Igreja de Santo Agostinho. O cortejo terminou pouco depois das 18;30, momento em que soaram os sinos da igreja situada junto ao Seminário de São José, tendo-se seguido o Sermão do Calvário em português e a Bênção da Sagrada Cruz.
Com uma longa história, que remonta a 1708, a procissão do Senhor Bom Jesus dos Passos realiza-se todos os anos em Macau, no primeiro sábado e domingo de Quaresma, constituindo uma invocação de Jesus Cristo e uma devoção especial na Igreja Católica a ele dirigida. O desfile faz memória ao trajecto percorrido por Jesus Cristo desde a sua condenação à morte no pretório até ao seu sepultamento, após ter sido crucificado no Calvário.
Em Setembro de 2017, esta procissão e a de Nossa Senhora de Fátima entraram para a lista de Património Intangível da RAEM.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau em Viena para discutir acções de combate às drogas</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-em-viena-para-discutir-accoes-de-combate-as-drogas/</link><description>








Cinco organizações ou instituições de Macau vão marcar presença na reunião anual da Comissão de Narcóticos das Nações Unidas, que arranca hoje em Viena. A prevenção será um dos temas principais do encontro da capital austríaca, no qual irão estar presentes cerca de 200 países ou regiões. Augusto Nogueira, presidente da Associação de Reabilitação de Toxicodependentes, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a reunião se reveste de grande importância e voltou a defender que “o melhor caminho no combate à droga é a prevenção, para evitar, obviamente, novos consumos”
 
VÍTOR REBELO
 
O combate às drogas a nível mundial vai estar mais uma vez em análise na reunião anual da Comissão de Narcóticos das Nações Unidas (CND), que durante cinco dias, de 10 a 14 de Março, se realiza no mesmo palco de há vários anos, Viena, capital da Áustria.
Pela primeira vez Macau contará com cinco organizações, que irão participar, com intervenções, nos eventos bilaterais da sessão. Estarão representados nos vários eventos cerca de 200 países ou regiões de todo o mundo.
Para além da habitual presença da Associação de Reabilitação de Toxicodependentes (ARTM), a reunião contará com representações da Associação dos Jovens Cristãos de Macau (YMCA), Universidade de São José (USJ), Polícia Judiciária (PJ) e Instituto de Acção Social (IAS), embora estes dois últimos estejam integrados na delegação da China.
Um dos temas fortes da reunião deste ano é a prevenção, embora o tratamento, a redução de danos e a reinserção social, entre outros aspectos relacionados, façam parte das questões a serem debatidas a partir de hoje e até sexta-feira.
Augusto Nogueira, presidente da ARTM, destaca, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a importância desta reunião, porque entende que “o melhor caminho no combate à droga é a prevenção, para evitar, obviamente, novos consumos”.
O dirigente da ARTM é um dos que se vai bater por esta estratégia prioritária, frisando que “há a necessidade de todos em conjunto trabalharmos nestas políticas, englobando nelas o tratamento, a prevenção, a redução de danos, a reinserção social, e outros aspectos importantes”.
Segundo Augusto Nogueira, “o fundamental é que todos trabalhemos em conjunto para tratar dos problemas, porque cada um tem a sua parte importante a cumprir, e não passarmos a vida, entre as Organizações Não Governamentais (ONG), a lutar pelo poder e pela ideologia de que a redução de danos é a melhor solução para tudo, o que, na minha opinião, não é”, diz o presidente da ARTM, associação que integra os corpos gerentes do “Vienna Board”, organismo que faz a ligação entre os estados membros e a sociedade civil.
A definição de redução de danos consiste nas estratégias que se pautam pelo respeito ao cidadão, como ser capacitado para definir os seus objectivos de tratamento, procurando formas de menor prejuízo para a sua saúde.
Este tema parece dividir as opiniões dos membros do CND e por isso estará em cima da mesa na agenda de trabalhos, uma vez que alguns representantes acreditam que o foco está essencialmente na redução do dano, e não na prevenção do uso de drogas.
Há também especialistas que entendem que a abstinência pode ser uma das orientações de terapias dentro da redução de danos e que o principal objectivo é defender a vida, partindo do pressuposto de que a extinção das drogas é impossível.
 
Ensinar a consumir para evitar “overdoses”
Para Augusto Nogueira, à importância da prevenção segue-se sim a redução de danos, “porque há pessoas que, no seu consumo, necessitam de partilha de seringas, precisam, em vez de consumirem na rua, de salas de consumo, de enfermarias, de diversos tipos de apoio”. Portanto, acrescenta, a redução de danos consiste também em “ensinar as pessoas a consumir para evitar que tenham overdoses”.
O responsável afirma que há grupos que defendem a completa legalização da droga, pretendendo apenas a redução de danos e eliminar o tratamento, a prevenção e outro tipo de políticas. “É isso que as Nações Unidas querem combater, ao mesmo tempo que aconselham os seus membros a apostar na reeducação social, ou seja, fazer com que as pessoas, após estarem recuperadas, sejam reintegradas na sociedade e terem empregos, tornando-se cidadãos normais”, expressa.
Para a sessão paralela aos trabalhos principais do CND, sob responsabilidade e orientação da ARTM, que decorrerá nesta segunda-feira, Augusto Nogueira convidou algumas instituições e personalidades, que trabalham nos mesmos moldes da ARTM, para partilharem as suas experiências, tais como a Comunidade Ares do Pinhal, que luta pela inclusão social, e João Goulão, presidente do Instituto para os Comportamentos Aditivos e as Dependências, ambos de Portugal, Projecto Homem, de Espanha, e Giovanna Campello, directora da área de tratamento e prevenção das Nações Unidas.
“Estas pessoas vão falar, no fundo, sobre esta necessidade de deixarmos de lutar por ideologias e envidarmos esforços para encontrar soluções”, conclui o presidente da ARTM.
Durante a semana, e noutros eventos paralelos, será a vez dos restantes representantes de Macau divulgarem igualmente as acções que desenvolvem no combate à droga. O YMCA falará sobre os trabalhos de prevenção nas Universidades de Macau e estará também envolvido num evento de jovens. A USJ, representada por Helen Lui, participará numa sessão da “European Action Against Drugs”, mostrando o que tem sido feito na prisão, com destaque para a promoção de cursos, educação e formação de assistentes sociais dos prisioneiros.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reforçada protecção de vestígios arqueológicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/reforcada-proteccao-de-vestigios-arqueologicos/</link><description>








A zona dos vestígios arqueológicos na Rua de D. Belchior Carneiro será alvo de trabalhos de aterro para reforçar a protecção desse espaço histórico, anunciou o Instituto Cultural
 
O Instituto Cultural (IC) vai implementar medidas de protecção para facilitar a preservação dos vestígios históricos do fosso localizado na Rua de D. Belchior Carneiro. Após ter analisado as sugestões de conservação apresentadas pelos especialistas do Instituto de Arqueologia da Academia de Ciências Sociais da China, o IC decidiu iniciar, esta segunda-feira, os trabalhos de aterro do fosso onde foram encontrados e removidos os vestígios históricos.
Tendo em conta as necessidades de execução desta obra e a respectiva segurança pública, a Área de Conservação e Exposição dos Vestígios Arqueológicos do Fosso na Rua de D. Belchior Carneiro e a Exposição Permanente “Rota Marítima da Seda e Macau” estarão temporariamente encerradas ao público. Segundo o IC, a conclusão das obras está prevista para o início de Maio.
Entre 2010 e 2012, o IC incumbiu o Instituto de Arqueologia da Academia de Ciências Sociais da China de desenvolver um trabalho arqueológico em quatro fases na Rua de D. Belchior Carneiro, que outrora integrava o terreno do Colégio de São Paulo. No local foi descoberto um grande fosso, com um diâmetro de cerca de 5,8 metros e uma profundidade de cerca de 9,9 metros, em forma de poço escavado no substrato rochoso do lado norte da colina da Fortaleza do Monte.
Durante as escavações, os arqueológos encontraram inúmeros fragmentos de cerâmica, materiais de construção e outros artefactos arqueológicos. Os investigadores acreditam que a maioria destes fragmentos remonta ao período entre finais do século XVI e inícios do século XVII, correspondendo sensivelmente a finais do reinado do imperador Wanli e aos reinados dos imperadores Tianqi e Chongzhen da Dinastia Ming, existindo ainda algumas peças do tempo do imperador Kangxi da Dinastia Qing.
Escavado numa superfície rochosa, o fosso apresenta, no plano horizontal, uma forma relativamente regular, com vestígios de lavramento nas quatro paredes. Os investigadores não descartam a possibilidade de existir uma relação entre este fosso e o poço de água referido na Carta Ânua do Colégio de Macau.
“A partir do momento em os portugueses se estabeleceram em Macau, o território transformou-se numa base para o comércio externo, de onde eram exportados produtos chineses, como seda e porcelana, de Macau para o Japão, para o Sudeste Asiático e para a Europa”, recorda o Instituto Cultural numa das suas páginas electrónicas dedicadas ao património. Nesse contexto, sublinha o IC, “o grande número de fragmentos de porcelana e cerâmica de finais da Dinastia Ming e inícios da Dinastia Qing, encontrado nas escavações arqueológicas em fosso aberto na Rua de D. Belchior Carneiro, reveste-se de uma grande importância para o estudo da história de Macau, testemunhando igualmente o papel significativo de Macau como porto de trânsito e posto comercial na época da Rota da Seda Marítima e das trocas comerciais marítimas entre o Oriente e o Ocidente”.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>China tenta posicionar-se como potência fiável face a Trump que quer “lei da selva”</title><link>https://jtm.com.mo/actual/china-tenta-posicionar-se-como-potencia-fiavel-face-trump-quer-lei-da-selva/</link><description>








O ministro dos Negócios Estrangeiros chinês acusou a Administração de Donald Trump de querer regressar à “lei da selva” e posicionou a China como uma potência “responsável” e parceiro “fiável”. Na apresentação do roteiro diplomático de Pequim para o próximo ano, Wang Yi acusou os EUA de estarem “obcecados em mostrar uma posição de força” e advertiu que o mundo não pode voltar à “lei da selva”. “Temos de avançar e não recuar e, para isso, os países importantes têm de assumir as suas obrigações internacionais. Uma grande potência não pode andar por aí a intimidar os mais fracos”, disse, à margem da sessão plenária da Assembleia Nacional Popular. Wang insistiu que Washington está a tentar “conter” a China quando “o respeito mútuo é o princípio básico que deve reger as relações bilaterais”. “Nenhum país deve ter a fantasia de que pode reprimir e manter boas relações com a China ao mesmo tempo”, criticou, acrescentando que a “dupla face” de Trump “não ajuda a construir confiança mútua”. Os comentários surgem numa altura de tensões crescentes entre as duas potências, marcadas por disputas comerciais. A China reagiu duramente após Trump ter duplicado para 20% as taxas alfandegárias adicionais sobre bens oriundos do país asiático. Pequim anunciou mais taxas alfandegárias sobre bens norte-americanos, um orçamento de defesa ambicioso e avisou que está disposto a lutar “até ao fim”. “A China continuará a retaliar, se os EUA continuarem a exercer pressão. Os EUA e a China podem ser parceiros, mas a relação tem de se basear no respeito, na cooperação e na coexistência pacífica”, afirmou Wang, apelando a Trump para que “tenha uma visão racional e objectiva do desenvolvimento da China”. “Defendemos que todos os países dialoguem e ponham de lado as suas diferenças. O mundo espera que a China desempenhe um papel importante na resposta aos desafios globais”, afirmou. Pequim continuará a ser “construtiva” na obtenção de uma paz duradoura na Ucrânia e trabalhará em conjunto com a comunidade internacional “de acordo com os desejos das partes”, com base na sua posição “objectiva e imparcial” sobre o conflito, afirmou. “Vamos trazer certeza a este mundo incerto. Seremos uma força justa e correcta para a paz e a estabilidade mundiais”, frisou. Wang defendeu, no entanto, os laços entre a China e a Rússia, e assumiu um tom conciliatório com a Europa: “Há mais razões do que nunca para Pequim e Bruxelas manterem uma boa relação e reforçá-la”, numa altura em que se assiste a clivagens entre o bloco continental e os EUA, após o regresso de Trump do poder. Wang também rejeitou o plano de Trump para assumir o controlo de Gaza, porque o enclave “pertence ao povo palestiniano”, e disse que “mudar o seu estatuto pela força não trará paz, mas mais caos”, reiterando o apoio a uma “solução de dois Estados”, para que “os povos árabe e judeu possam coexistir a longo prazo”. “A China estará sempre ao lado dos países em desenvolvimento”, afirmou. O diplomata defendeu as economias emergentes, que representam mais de 40% do PIB mundial, como uma “força fundamental para manter a paz e o desenvolvimento globais e a chave para trazer estabilidade ao mundo”. Wang não deixou de incluir uma referência a Taiwan, cuja soberania Pequim reclama e que constitui a sua principal ‘linha vermelha’ em matéria de política externa, e outra ao Mar do Sul da China, onde atribuiu as fricções – recentemente caracterizadas por confrontos marítimos com as Filipinas – a “forças externas”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lei Wun Kong passa a liderar Conselho Superior da Advocacia</title><link>https://jtm.com.mo/local/lei-wun-kong-passa-liderar-conselho-superior-da-advocacia/</link><description>








Lei Wun Kong foi eleito presidente do Conselho Superior da Advocacia (CSA) para o biénio 2025-2026, substituindo Paulino Comandante que liderava o órgão desde 2021. Kuong Iok Kao e António Dias Azedo mantêm-se como vice-presidente e secretário, respectivamente. Estes três cargos são exercidos por causídicos inscritos na Associação dos Advogados de Macau há 10 ou mais anos.
A lista eleita inclui ainda os vogais Cao Lemeng, Henrique Lei e Hoi Peng (inscritos na associação há menos de 10 anos), e os membros Wang Huating (magistrada judicial), Pak Wa Ngai (magistrado do Ministério Público) e Li Zhe (nomeada pelo Chefe do Executivo).
Como vogais suplentes foram eleitos os advogados Cheang Seng Cheong, António Almeida e Cheong Wang Chit (inscritos na associação há mais de 10 anos) e Lo Cheok In, João Varela e Júlio Anjos (inscritos há menos de 10 anos). Já o grupo de membros suplentes integra Lou In Leng (magistrada judicial), Leong Choi Man (magistrada do Ministério Público) e Wang Chao (nomeado pelo Chefe do Executivo).
Segundo o CSA, o novo presidente do órgão, Lei Wun Kong, prometeu desempenhar bem os trabalhos do Conselho juntamente com os membros. “Nesta fase, a prioridade é tratar as queixas de acordo com as disposições legais e, ao mesmo tempo, continuar a promover a elevação da deontologia profissional do sector, a fim de prestar serviços profissionais de qualidade aos cidadãos”, refere a mesma nota.
O Conselho Superior da Advocacia é um órgão colegial e independente que exerce a jurisdição disciplinar exclusiva sobre os advogados e os advogados estagiários. A acção disciplinar é instaurada por iniciativa própria do Conselho ou com base em participação subscrita por qualquer pessoa que tenha conhecimento de factos susceptíveis de integrarem infracção disciplinar.
 
Vong Hin Fai eleito vice-presidente da União dos advogados lusófonos
Vong Hin Fai, líder da Associação dos Advogados de Macau, foi eleito vice-presidente da União dos Advogados de Língua Portuguesa para um mandato de dois anos, noticiou a TDM. Júlio Martins, de Cabo Verde, assumiu a presidência da direcção, na sequência da eleição realizada durante a assembleia-geral da União, em Lisboa.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mulheres sub-representadas na área científica</title><link>https://jtm.com.mo/local/mulheres-sub-representadas-na-area-cientifica/</link><description>






											Professora Xu Yi, do Instituto de Ciência Espacial da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (MUST), posa para a fotografia nas instalações do Laboratório de Referência do Estado Chinês para as Ciências Lunares e Planetárias, na Taipa, Macau, China, 05 de março de 2025. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA 06 DE MARÇO DE 2025). GONÇALO LOBO PINHEIRO/LUSA										



JING WU E CATARINA DOMINGUES*
A ONU disse à Lusa que as mulheres na região Ásia Pacífico continuam “significativamente sub-representadas” no domínio científico, com a perda de interesse a acontecer, muitas vezes, no início do percurso escolar.
Quando Xu Yi estudava na faculdade, apenas cinco dos 50 alunos na sala de aula eram mulheres. Hoje, no laboratório onde trabalha, em Macau, os números não são muito diferentes: cinco mulheres num universo de 40 cientistas.
“Cresci a ouvir os professores a desencorajarem as raparigas de frequentarem cursos na área STEM [acrónimo em inglês para Ciência, Tecnologia, Engenharia e Matemática]”, lembra a cientista do Laboratório de Referência do Estado para a Ciência Lunar e Planetária, da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau.
Quando disciplinas como a Física e a Matemática se tornavam mais difíceis, os professores repetiam que “as mulheres não eram tão boas como os homens”, recorda agora Xu Yi, que nasceu e cresceu na China Continental.
As mulheres continuam “significativamente sub-representadas” no domínio STEM na região Ásia Pacífico. O mundo laboral nesta área “mantém-se dominado por homens, excludente e inflexível”, referiu à Lusa numa resposta por email a ONU Mulheres da região. Trata-se de “um problema frequente”, declarou a organização, por ocasião do Dia Internacional da Mulher (8 de Março) e do 25º aniversário da Resolução 1325 do Conselho de Segurança, assinada em 2000 pela promoção da igualdade de género e dos direitos das mulheres.
Uma investigação nas Filipinas de 2022, nota ainda a ONU Mulheres, declara que os preconceitos de género começam cedo, com as alunas a perderem o interesse nesta área científica logo aos dez anos de idade, por acreditarem que é uma pasta masculina.
Este ano assinala-se ainda o 30º aniversário da histórica Declaração e Plataforma de Acção de Pequim, um documento adoptado na conferência mundial das Nações Unidas sobre as Mulheres, realizada na capital chinesa, em setembro de 1995, no qual os governos se comprometeram a garantir que a igualdade entre sexos se vai reflectir nas políticas.
Mas Xu Yi, que estudou nos EUA Física, Microeletrónica e Engenharia Electrónica e Informática, tem sentido na pele o preconceito. “No domínio STEM, a maioria dos colegas à nossa volta são homens, que não pensam em cooperar connosco, só depois de termos no currículo algumas conquistas e de as pessoas nos aprovarem”, conta.
Dados da ONU Mulheres Ásia Pacífico de 2022 apontam que, globalmente, as mulheres representam 35% dos estudantes nos cursos STEM e apenas 3% dos estudantes na área da Tecnologias de Informação e da Comunicação. No local de trabalho, 19,9% dos profissionais de Ciências e Engenharia são do sexo feminino.
Apesar do aumento de inscritas no ensino superior nesta área, “preconceitos persistentes e normas de género continuam a afastar as mulheres das carreiras STEM”, declara a ONU.
A Lusa verificou, porém, que num outro laboratório de Estado em Macau já se conquistou um equilíbrio.
A académica e cientista Li Ting, do Laboratório de Referência do Estado para Investigação de Qualidade em Medicina Chinesa, da Universidade de Macau, diz que selecciona intencionalmente os estudantes consoante o género. E escolhe o equilíbrio.
“Depois de dar à luz, como mãe, a pressão é significativa, e penso que esta é uma das maiores reviravoltas na carreira de todas as mulheres”, analisa.
Também a cientista Betty Law-Yuen Kwan, natural de Hong Kong e a trabalhar no mesmo laboratório, explica que, quando estava no secundário, um terço das colegas mulheres optou pela área científica. “Acolho metade rapazes e metade raparigas, penso que se podem complementar”, diz.
Apesar deste exemplo, na liderança dos dois laboratórios referidos estão inscritos apenas nomes masculinos. E essa realidade “desincentiva a participação” das mulheres na área, de acordo com a ONU Mulheres para a região da Ásia Pacífico. “Por isso, os programas de mentoria são cruciais”, afirma.
Em 2023, a ONU deixou críticas à sub-representação das mulheres em cargos de topo na Administração Pública e empresas privadas de Macau. O Comité dos Direitos Económicos, Sociais e Culturais das Nações Unidas “continua preocupado com as informações de que os estereótipos de género persistem e que a representação das mulheres em cargos superiores na Administração Pública e nas empresas privadas continua insatisfatória”.
Os cargos mais importantes do actual Governo de Macau, por exemplo, são ocupados por cinco homens (Chefe de Governo, secretários para a Economia e Finanças, Administração e Justiça, Economia, Transportes e Obras Públicas), e uma mulher (Assuntos Sociais e Cultura).
No mundo laboral, 41% dos cargos de liderança estavam em 2022 nas mãos de mulheres, de acordo com estatísticas do Instituto de Ação Social de Macau (IAS). Entre 2014 e 2023, o rendimento médio mensal de trabalho das mulheres foi inferior ao dos homens locais em cerca de 5% a 10%, ainda segundo o IAS.
 
*Da Agência Lusa

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vice-PM chinês vinca “três expectativas” junto dos vogais da RAEM na ANP</title><link>https://jtm.com.mo/local/vice-pm-chines-vinca-tres-expectativas-junto-dos-vogais-da-raem-na-anp/</link><description>








Aos vogais de Macau na ANP, o vice-PM chinês salientou “três expectativas”, incluindo uma boa transmissão do espírito das “Duas Sessões” e o apoio reforçado ao Governo da RAEM
 
Em Pequim, o vice-Primeiro-Ministro chinês, Ding Xuexiang, marcou presença numa reunião da delegação dos representantes da RAEM na Assembleia Nacional Popular (ANP). Segundo o porta-voz da delegação, Chui Sai Peng, o vice-PM transmitiu “três expectativas” aos vogais de Macau.
Ding Xuexiang espera que os vogais “transmitam bem” o espírito das “Duas Sessões”. Além disso, instou-os a apoiar ainda mais o Executivo a governar de acordo com a lei, bem como o Chefe do Executivo e a sua equipa a impulsionarem “de forma eficaz” o desenvolvimento de Macau. Por outro lado, também espera que os deputados na ANP unam a sociedade de Macau para “efectuar bem os trabalhos em prol da estabilidade e prosperidade da RAEM”.
Segundo a imprensa em língua chinesa, numa reunião conjunta dos vogais das RAE na Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC), o vice-PM também realçou que estes têm a missão de consolidar a barreira para a salvaguarda da segurança nacional e fortalecer a posição e as vantagens únicas de Hong Kong e Macau.
Por outro lado, o Presidente chinês, Xi Jinping, visitou os vogais na CCPPC da área da educação. Segundo Fanny Vong, vogal de Macau, o sector educativo sente-se “muito encorajado” pela visita. Revelando que Xi Jinping realçou a importância da formação de quadros ao nível da moral, Fanny Vong apontou que o discurso do Chefe de Estado proferido neste encontro incluiu ainda o aprofundamento da reforma da educação e o avanço das disciplinas com a evolução dos tempos, que, para a vogal, são igualmente aplicáveis a Macau.
Também nas “Duas Sessões”, o governador de Guangdong, Wang Weizhong, revelou que está a ser promovida a implementação de uma forma de passagem fronteiriça com isenção da leitura de documentos, no Posto de Hengqin.
 
ANP realça manutenção da ordem constitucional das RAE
Foi realizada também uma reunião plenária da ANP, com Zhao Leji, presidente do Comité Permanente do órgão, a apresentar o relatório de trabalho deste Comité. Segundo destacou, este ano, é preciso manter a ordem constitucional das regiões administrativas especiais definida na Constituição e nas Leis Básicas.
Na mesma reunião, Zhang Jun, presidente do Supremo Tribunal Popular (STP), revelou que o STP concluiu o julgamento de 27 mil casos relacionados com as RAE e Taiwan em 2024, o que reflecte uma subida anual de 4,3%. Ao mesmo tempo, tratou 7.840 casos de assistência judiciária e mútua envolvendo Hong Kong, Macau e Taiwan, o que significa uma quebra anual de 15,4%. Além disso, revelou que os tribunais de Guangdong absorveram, no ano passado, sete entidades de arbitragem das RAE como organizações de mediação especialmente convidadas.
Ademais, na terceira reunião plenária da CCPPC, Lao Nga Wong, membro de Macau do Comité Permanente do órgão consultivo, defendeu que Macau deve desempenhar o papel único enquanto plataforma sino-lusófona para prestar serviços de vários níveis às empresas do Interior da China para a “navegação no mar” internacional.
Por outro lado, uma proposta apresentada por nove vogais de Macau na CCPPC, incluindo Chan Wa Keong e Leonel Alves, sugere a entrada de produtos dos países lusófonos em Hengqin com isenção de direitos aduaneiros. Em Pequim, Leonel Alves também apontou que Macau é uma janela da China para o mundo e deve internacionalizar-se nas relações com o mundo lusófono, para ajudar ao desenvolvimento económico e à projecção internacional do país.
 
Governantes da RAEM vão estudar espírito das “Duas Sessões”
Os cinco Secretários do Governo da RAEM emitiram comunicados assegurando que irão estudar escrupulosamente o espírito das “Duas Sessões” e colocá-lo em prática, uma garantia que também foi dada pelo comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, o director-geral dos Serviços de Alfândega e as comissárias contra a Corrupção e da Auditoria. Entre eles, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, salientou que “os trabalhos inerentes à administração e justiça serão implementados, de forma estreitamente coincidente e em consonância com a aprendizagem e a implementação do espírito consagrado nas ‘Duas Sessões’”. Por sua vez, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, afirmou que a sua tutela “irá estudar, implementar e concretizar com seriedade” o mesmo espírito, “assumindo corajosamente as suas responsabilidades”, de modo a contribuir para a estabilidade e longevidade do princípio “um país, dois sistemas”.
 
Presidente da AL diz que eleições vão corresponder às expectativas
Kou Hoi In, membro do Comité Permanente da Assembleia Nacional Popular e presidente da Assembleia Legislativa (AL) da RAEM, disse acreditar que os deputados que serão eleitos este ano para a AL irão corresponder ao requisito “Macau governado por patriotas” e às expectativas dos residentes. Numa reunião aberta da delegação de Macau, em Pequim, Kou Hoi In enfatizou ainda que a nova Lei Eleitoral permite garantias mais sólidas aos residentes ao nível do exercício dos “direitos democráticos”, de acordo com a lei.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dumont substituirá Goldstein como CEO da Sands</title><link>https://jtm.com.mo/local/dumont-substituira-goldstein-como-ceo-da-sands/</link><description>








Robert Goldstein vai deixar a liderança da Las Vegas Sands e da Sands China, passando a exercer funções de consultor a partir de 1 de Março de 2026. Para o seu lugar, o conselho de administração da Las Vegas Sands pretende nomear Patrick Dumont, actual director de operações que é genro de Sheldon Adelson, falecido fundador do grupo
 
As lideranças da Las Vegas Sands (LVS) e da Sands China, sua subsidiária em Macau, vão sofrer alterações a partir de 1 de Março do próximo ano, com Robert G. Goldstein, actual presidente e CEO, a “transitar” para a função de consultor sénior, durante dois anos. “Nesta função, Goldstein irá ajudar a administração nas suas actividades de relações governamentais, esforços para procurar novas oportunidades de desenvolvimento físico e estratégias de jogo da empresa”, informou a LVS.
O mesmo comunicado adianta que o conselho de administração da LVS “pretende” nomear Patrick Dumont, de 51 anos, como substituto de Goldstein, de 69 anos. Dumont, que é genro de Sheldon Adelson, falecido fundador do grupo norte-americano, acumula actualmente os cargos de presidente e director de operações da LVS.
Goldstein juntou-se a Adelson em 1995, e teve um papel “fundamental nos muitos sucessos da empresa nos últimos 30 anos”, salientou a LVS.
“Esta empresa transformou a indústria de um modelo centrado no jogo para o modelo de resort integrado e, através de uma abordagem estratégica diferente em cada mercado, mudou significativamente o panorama turístico em Las Vegas, Macau e Singapura. Tive a sorte de trabalhar com uma grande equipa de pessoas ao longo dos anos e quero expressar especificamente a minha gratidão a Sheldon pelo seu apoio e amizade”, disse Goldstein, citado no comunicado.
Tendo ingressado na LVS antes da inauguração do Venetian Las Vegas, Goldstein esteve muito envolvido no desenvolvimento do resort, tornando-se presidente quando foi inaugurado em 1999. Foi também o principal responsável pelo “Grand Canal Shoppes”, o grande centro comercial do empreendimento.
“Todos estes anos depois, é evidente que a inauguração do Venetian foi um ponto de viragem na história da Las Vegas Strip. Sheldon foi amplamente criticado na altura, mas a sua visão e o trabalho que iniciámos juntos há 30 anos resistiram mais do que o teste do tempo”, destacou Goldstein.
Em 2004, Goldstein liderou os esforços da empresa para vender as suas ofertas de retalho no Venetian e Palazzo, ainda não inaugurado, por 1,5 mil milhões de dólares. “Na altura, os analistas do sector elogiaram a venda como um ‘negócio histórico’ para o valor imobiliário da Las Vegas Strip”, observa a empresa americana, enaltecendo ainda a participação, no mesmo ano, no processo de listagem da LVS na Bolsa de Nova Iorque, “onde se tornaria a empresa mais valiosa do sector com base na capitalização bolsista”.
No final de 2014, após ter desempenhado as funções de presidente das operações globais de jogo, Goldstein foi nomeado presidente e director de operações da empresa e continuou a trabalhar em estreita colaboração com Adelson em Las Vegas, Macau e Singapura. Depois do falecimento de Adelson, em Janeiro de 2021, foi nomeado presidente e CEO da empresa.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>EPM conquista pela primeira vez título escolar do escalão A</title><link>https://jtm.com.mo/local/epm-conquista-pela-primeira-vez-titulo-escolar-escalao/</link><description>









A equipa de futebol da Escola Portuguesa de Macau venceu pela primeira vez o escalão dos alunos mais velhos no campeonato organizado pela DSEDJ. Na final, os jovens da EPM superaram a Escola de Aplicação anexa à Universidade de Macau por 1-0. Miguel Resende marcou o golo da vitória no prolongamento da partida realizada no Estádio da Taipa
 
VÍTOR REBELO
 
Pela primeira vez na sua história, a Escola Portuguesa de Macau (EPM) conquistou o título de futebol escolar do escalão A (alunos de idade até aos 18 anos), após derrotar na final a Escola de Aplicação anexa à Universidade de Macau, pela margem mínima.
O desafio, realizado no melhor anfiteatro do futebol do território, o Estádio da Taipa, foi dominado ao longo dos 70 minutos pela formação da EPM, mas pecou pela deficiente finalização, apesar das várias oportunidades criadas. A única excepção, que valeu o título, aconteceu nos minutos finais do prolongamento, através de um remate rasteiro, cruzado, do avançado e capitão de equipa Miguel Resende, com assistência de Eduardo.
O jogo, que teve transmissão em directo no Canal de Desporto da TDM, culminou mais uma época de futebol escolar do escalão etário de nível A, organizada pela Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude, com o apoio da Associação de Futebol de Macau.
Nas meias-finais, a formação do estabelecimento de ensino de matriz lusa ultrapassou a Escola Yuet Wah também por 1-0, enquanto a Escola de Aplicação anexa à Universidade de Macau, campeã em 2024-2025, derrotou o Instituto Salesianos através das grandes penalidades, depois de 2-2 no tempo regulamentar.
Luís Moura, treinador da equipa, que foi coadjuvado por Arlindo Serro, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o triunfo foi merecido. “Por aquilo que fizemos ao longo do campeonato, no qual não perdemos qualquer desafio, julgo que merecemos o título e por isso os jogadores estão de parabéns”, acrescentando que a vitória “envolve toda a comunidade educativa”.
Este campeonato destinado aos estudantes que frequentam o 11º e o 12º anos de escolaridade, é considerado como uma autêntica competição paralela àquela que é promovida pela Associação de Futebol Macau (juniores Sub 19), uma vez que integra jogadores que se encontram federados em algumas equipas da I Divisão e por isso regista grande rivalidade entre as escolas do território.
No caso da EPM, Miguel Resende e Atif actuam no Chiba, enquanto Eduardo e o guarda-redes Gabrielle Croce jogam no Benfica, clube que também é orientado por Luís Moura.
Com vários títulos alcançados nos restantes escalões, em especial o B, como aconteceu no ano lectivo anterior, a EPM há seis anos que não participa no escalão A. “Depois do interregno, apostámos tudo na participação deste ano e conseguimos, não só vencer o torneio desta temporada, como conquistar o título pela primeira vez na história das nossas participações no escalão A”, concluiu Luís Moura.
Depois de terminado o desafio, jogadores e treinadores receberam a taça de campeão e respectivas medalhas em ambiente de entusiasmo, também partilhado pelo director da EPM, Acácio de Brito. A equipa foi também agradecer, em frente à bancada central do estádio, o apoio de colegas e professores que assistiram ao jogo.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum de Cooperação Ambiental introduz este ano a energia verde</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-de-cooperacao-ambiental-introduz-este-ano-energia-verde/</link><description>








O Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental vai introduzir este ano, pela primeira vez, as energias renováveis, tornando-se no primeiro evento em Macau a utilizar energia verde. O objectivo da MIECF é demonstrar o conceito de desenvolvimento sustentável e incentivar o desenvolvimento de alta qualidade. A exposição vai realizar-se de 27 a 29 de Março na Cotai Expo do Venetian
 
A edição de 2025 do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF) vai aprovar, pela primeira vez, a transacção de energia verde e receberá o certificado de energia verde emitido pelo Centro Nacional de Gestão de Informação de Energias Renováveis. Para os organizadores do evento, o objectivo é demonstrar a aplicação prática da energia verde, “o que marcará um passo importante da indústria de convenções e exposições rumo ao desenvolvimento sustentável”, no sentido de trabalhar para alcançar a “dupla meta de carbono” nacional.
A energia verde refere-se às energias renováveis com elevados benefícios ambientais e baixas emissões de carbono, tais como as energias solar, eólica e hidroeléctrica, que têm menos impacto no ambiente e no clima.
Tal como nos anos anteriores, serão organizadas, durante o período da exposição, actividades como o “Prémio de Mostruário Verde” e o “Plano de Bonificação de Tarifas de Electricidade Verde”, visando encorajar todos os sectores a implementar medidas de protecção ambiental, bem como enfatizar o conceito de “redução de resíduos a partir da fonte, transformação de resíduos em energia”, diz o comunicado do Fórum.
Segundo a organização, 90% dos materiais de montagem do evento são recicláveis, no que é considerada uma taxa bastante elevada. Subordinado ao tema “Inovação e Desenvolvimento Verde – Soluções para a Construção de Cidades Belas”, o MIECF promoverá igualmente uma série de actividades paralelas, incluindo fóruns profissionais internacionais, eventos de avaliação e o lançamento de um guia de neutralidade de carbono, assim como a iniciativa “Prémios de Excelência em ESG” que irá reunir empresas de excelência dos sectores da energia verde, hotelaria e finanças, para estimular o intercâmbio e a cooperação.
O “Fórum de Desenvolvimento do Mercado Global de Crédito de Carbono”, por sua vez, proporcionará uma plataforma de diálogo entre governos e empresas de Macau e de várias regiões, com vista a aprofundar o intercâmbio no âmbito de mercado de carbono e contribuir para o desenvolvimento de indústrias diversificadas. Por sua vez, o evento “Construção da Cidade Inteligente Potencia o Desenvolvimento Sustentável da Indústria Hoteleira”, pretende ajudar a indústria a atingir a “dupla meta de carbono” e a construir um futuro verde e de baixo carbono.
Além disso, o MIECF deste ano, que decorrerá entre 27 e 29 de Março, na Cotai Expo do Venetian, apresentará seminários, orientados por especialistas convidados, sobre temas como gestão de energia inteligente e tecnologias verdes. A participação dos jovens é também incentivada, “para dar um novo impulso ao desenvolvimento de alta qualidade”, refere o comunicado do Fórum.
O evento, da responsabilidade do Governo, conta com o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau e a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental como entidades coordenadoras oficiais.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quase cinco milhões de visitantes “sentiram” o Iluminar Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/quase-cinco-milhoes-de-visitantes-sentiram-iluminar-macau/</link><description>








O Iluminar Macau atingiu um total de 4,9 milhões de pessoas que se dirigiram às seis zonas com instalações e aos locais das exibições de vídeo mapping. O evento, sob o tema “Imersão do Tempo e do Espaço”, reuniu artistas e companhias de oito Cidades Criativas de Design de vários países ou regiões























 

Durante 84 dias, com início a 7 de Dezembro de 2024 e final a 28 de Fevereiro de 2025, o Iluminar Macau abarcou vários distritos e culturas, tendo fechado “com grande sucesso”, segundo sublinha em comunicado a entidade organizadora, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
Dados móveis recolhidos pela DST através de uma companhia de telecomunicações local indicam que, durante a realização do evento, o número de pessoas que se deslocaram às seis zonas com instalações e aos locais das exibições de vídeo mapping atingiu um total de perto de 4,9 milhões de visitas.
Sob o tema “Imersão do Tempo e do Espaço”, o programa de atracção turística reuniu artistas e companhias de oito Cidades Criativas de Design, incluindo Pequim, Xangai, Chongqing, Shenzhen, Nagoya (Japão), Cidade do México, Montreal (Canadá) e Sidnei (Austrália), além de Macau e Hong Kong, e contando ainda com a participação de Portugal e da Nova Zelândia.
O festival, que atraiu fluxos de pessoas às zonas comunitárias e impulsionou o turismo e a economia nocturna, proporcionou uma autêntica festa de luz, celebrando com os residentes e visitantes o Dia Comemorativo do Estabelecimento da RAEM, Solstício de Inverno, Natal, Passagem de Ano, Ano Novo, Ano Novo Chinês, Festival das Lanternas e Dia dos Namorados, entre outros feriados importantes. O evento deu a conhecer seis zonas com seis subtemas em Macau, Taipa e Coloane: “Pulse of the Future” na zona da Praia do Manduco, “Interlude of the Ocean” na Praia Grande, “Glorious Epoch” no NAPE, “Realm of Fantasy” na zona norte, “Fusion of Arts and Culture” na Taipa e “Nostalgic Aura” em Coloane.
Por outro lado, contou com várias instalações, nomeadamente seis emblemáticas, quatro artísticas, 12 luminosas e nove interactivas, num total de 31, distribuídas por 23 locais de Macau, Taipa e Coloane. Houve ainda três espectáculos de vídeo mapping: “Create the Future”, “Connect” e “100 FUN”, que decorreram separadamente na praça em frente ao Centro de Ciência Macau e no Largo dos Bombeiros na Taipa. Os dois locais realizaram um total de 1.008 projecções. 
Durante o período do Iluminar Macau, todos os sábados à noite, realizaram-se ainda 66 actividades de animação intermitentes em locais específicos nas seis zonas, incluindo boneco insuflável gigante, espectáculo de sintetizador electrónico, modelagem de balões, workshop para pais e filhos, pintura de desenhos animados, minibanda, tambor para pais e filhos, actuação de guitarra e violoncelo electrónico, entre outras.
A actividade de extensão “Luminescent Night at Travessa do Armazém Velho 2024” também pintou a zona da Travessa do Armazém Velho com diferentes elementos luminosos, em conjugação com jogos online e workshops presenciais, mostrando o encanto nocturno da zona.
O Iluminar Macau 2024 “uniu esforços com diferentes serviços públicos e empresas de turismo e lazer integrado para criar um evento de marca nocturno e promover o desenvolvimento de acções de turismo e eventos”, salienta a DST.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos da UPM foram limpar a praia</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-da-upm-foram-limpar-praia/</link><description>








A Divisão de Assuntos de Estudantes da Universidade Politécnica de Macau (DAE-UPM) organizou a actividade “Amar a Terra e Limpar a Praia 2025”, levando alunos à praia para efectuar a limpeza de resíduos marinhos e proteger a orla costeira com acções concretas, por forma a reforçar a consciência ambiental dos estudantes universitários. No dia da actividade, a Associação de Desenvolvimento Sustentável da UPM, constituída por voluntários e alunos de diversos cursos, participou na recolha de garrafas de plástico, redes de pesca e fragmentos de instrumentos de pesca deixados ao longo da orla da praia, bem como outro lixo arrastado pelas marés. Os resíduos plásticos não biodegradáveis destacaram-se como os mais comuns, alertou a UPM. A acção “Amar a Terra e Limpar a Praia 2025” é uma das actividades educativas promovidas pela UPM em resposta aos objectivos de desenvolvimento sustentável das Nações Unidas. A DAE-UPM acredita que este tipo de iniciativas “incentiva os estudantes a promoverem activamente o conceito de civilização ecológica”.

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Recifes de coral de Nha Trang no Vietname correm o risco de colapso</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/recifes-de-coral-de-nha-trang-vietname-correm-risco-de-colapso/</link><description>








As ondas suaves da costa de Nha Trang, no centro do Vietname, escondem um segredo aberto: os recifes de coral vitais que se encontram por baixo estão a morrer. As águas estão assustadoramente desprovidas de peixe. A abundância do oceano está a chegar ao fim.
É por isso que Binh Van – que pescou nestas águas durante mais de duas décadas – aluga agora o seu barco a turistas vietnamitas que querem experimentar a emoção de pescar nas águas profundas do Mar do Sul da China. Porém, para pescar, só há lulas, que estão a florescer em oceanos aquecidos pelas alterações climáticas. Os seus passageiros não se importam enquanto o barco se afasta dos cintilantes resorts de praia de Nha Trang. Mas, Van está pensativo.
Nem sempre foi assim. Houve uma altura em que pescou 70 quilos de peixe, como atum e cherne, numa só noite. Na realidade, não pode ganhar dinheiro com as lulas. “Agora costumo ir para casa de mãos vazias”, disse.
Os recifes de coral do Sudeste Asiático constituem mais de um terço dos recifes de coral do mundo e fazem parte do “Triângulo de Coral”, uma área marinha rica em biodiversidade que se estende geralmente das Filipinas à Indonésia e às Ilhas Salomão. Mas, a maioria corre agora o risco de ser destruída. Apenas 1% dos recifes do Vietname ainda estão saudáveis, e nestes casos devido ao seu afastamento, de acordo com o World Resources Institute.
Os recifes de todo o mundo estão em risco devido às águas mais quentes e ácidas que enfraquecem os recifes de coral e resultam no seu branqueamento porque expulsaram as algas que os ajudavam a sobreviver. Os corais branqueados precisam de tempo para recuperar, mas os eventos de branqueamento – quando muitos corais perdem a cor ao mesmo tempo – estão a acontecer com mais frequência por causa das alterações climáticas, disse Clint Oakley, que estuda corais na Universidade Victoria de Wellington, na Nova Zelândia.
“É um problema agravado. “Levam mais de um ano para que recuperem totalmente”, disse.
Os recifes de coral de Nha Trang também tiveram de lidar com as pressões locais à medida que a economia do Vietname prosperava e as cidades costeiras cresciam. Os sedimentos da construção prejudicam os corais. O escoamento da agricultura, dos esgotos e da aquacultura em expansão desencadeia a proliferação de algas que bloqueiam a luz solar e sufocam os corais.
A pesca excessiva e excessiva matou peixes que sustentam a saúde dos recifes. Em 2019, um surto de uma estrela-do-mar espinhosa e predadora – que se tornou mais provável porque o equilíbrio ecológico do recife foi perturbado – matou quase 90% dos recifes sobreviventes ao comer corais, disse Konstantin S. Tkachenko, professor de ecologia marinha na Universidade Samara da Rússia, que estuda os recifes do Vietname há anos.
Isto afectou não só a indústria pesqueira local – os recifes fornecem alimento, abrigo e áreas de reprodução para os peixes – mas também a indústria turística do Vietname, especialmente entre os mergulhadores de todo o mundo que migram para o país vindo do Sudeste Asiático por causa da sua longa linha de costa.
A paisagem subaquática está a tornar-se famosa por diferentes tipos de resíduos: garrafas de vidro onde os foliões festejam, linhas de pesca em nylon onde os barcos de pesca se escondem e plástico por todo o lado. Os peixes que limpam os recifes e os mantêm saudáveis ​​comendo algas ou parasitas, como o característico peixe-balista Picasso e o peixe-papagaio indiano, desapareceram, disse Michael Blum, da Rainbow Divers, uma empresa de mergulho no Vietname, esclarecendo que “quando não há produtos de limpeza, os (recifes) sufocam”.
Tkachenko, o cientista russo, disse que o país do Sudeste Asiático poderia fazer mais para os proteger. Poderia criar mais parques marinhos onde as protecções fossem realmente aplicadas, forçar a indústria do turismo a restaurar a vegetação nas costas para reduzir o despejo de sedimentos no oceano, restaurar recifes degradados através da cultura de corais e da introdução de animais que equilibram os ecossistemas dos recifes e regular a pesca.
Apontou para as dezenas de embarcações de pesca que salpicam as costas de Nha Trang. “Quem pensa que pode ser a hipótese de sobrevivência de qualquer pequeno peixe ou habitante do fundo do mar, sob tamanha pressão de pesca diária?” salientou.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-10 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>