<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>EPM inicia aulas com aumento de quase 5% no número de alunos</title><link>https://jtm.com.mo/local/epm-inicia-aulas-aumento-de-quase-5-numero-de-alunos/</link><description>








Novos espaços e regras que proíbem o uso de telemóveis – estas foram algumas das novidades no primeiro dia de regresso às aulas na Escola Portuguesa de Macau. A cantina, situada logo à entrada das instalações, dá uma imagem de maior modernidade e é a alteração mais notória resultante das obras. Neste novo ano lectivo, a instituição de ensino contará com 810 alunos, mais 5% em termos anuais. Para já, apenas vai faltar um professor de inglês. Segundo o director, Acácio de Brito, “só falta a autorização da DSEDJ, mas isso deverá ficar resolvido em breve”. Além disso, segundo disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, os serviços de psicologia e orientação vão sofrer “alguma reestruturação”
 
VÍTOR REBELO
 
Com as obras de melhoramento das instalações concluídas e prontas a mostrar ao Primeiro-Ministro português, Luís Montenegro, que visita hoje o estabelecimento de ensino, arrancou ontem mais um ano lectivo na Escola Portuguesa de Macau (EPM), num primeiro dia apenas destinado à recepção dos alunos por parte dos professores titulares e os directores de turma. Hoje já será mais a sério, com o início das aulas propriamente ditas.
Para o novo ano escolar, alunos e professores terão desde logo melhores condições de restauração, uma vez que o novo espaço, que agora se encontra logo à entrada das instalações, é amplo, moderno, em estilo “open space” e integra um bar. Além disso, a área de recreio foi aumentada e há a registar a renovação dos balneários junto ao pavilhão desportivo, com mais duches para ambos os sexos, agora num total de 15 em cada sector. A sala de música foi igualmente remodelada, assim como a sala de professores desviada para outro local.
Estes melhoramentos vão ser mostrados a Luís Montenegro e ao ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, que esta manhã visitam a escola.
Para 2025/2026, mantém-se na EPM a tendência de crescimento do número de estudantes que se tem verificado nos últimos anos, sendo agora de 810, mais 37 do que no ano lectivo anterior. Há, portanto, um aumento de perto de 5% no número de matrículas.
No que diz respeito às turmas, e segundo dados fornecidos pelo director do estabelecimento de ensino, não há alteração, mantendo-se 39 no total, distribuídas por 15 no primeiro ciclo, nove no segundo, 10 no terceiro e seis no secundário.
A recepção aos alunos foi feita entre as 9h30 e as 13h00, com o Jornal TRIBUNA DE MACAU a testemunhar a habitual azáfama, tanto de alunos como de pais, com estes a fazerem fila para tratar de assuntos relativos aos educandos.
Um dos pais ouvidos por este jornal disse esperar que a escola “possa manter a qualidade de ensino”, dando, entretanto, os parabéns pela remodelação de algumas instalações. “Estão francamente melhores”, salientou.
Sobre a questão dos professores, referiu que “no ano passado houve falta de professores, mas este ano pelos vistos está resolvido”. Por outro lado, salientou haver “um calendário escolar fixo”, acreditando que “tudo possa correr bem, que haja um bom início de ano lectivo, que se mantenha a qualidade do ensino e que a escola tenha mais representatividade em Macau”.
Outro dos pais que aguardava vez para tratar de assuntos na secretaria manifestou votos de que “os alunos sejam felizes e que aprendam muito”. Pedro Santos Silva e a esposa, de etnia chinesa, que se encontram no território há sete anos, têm a filha a estudar na EPM desde a primária. “Ela adora esta escola e como a mãe – que fala mandarim com ela, enquanto eu falo em português – fez formação em Portugal, nós quisemos que a nossa filha viesse para aqui, porque é o ideal para aperfeiçoar a língua portuguesa”, afirmou.
Enquanto isto, as centenas de alunos matriculados para este ano distribuíam-se pelas instalações, podendo ver-se, logo à entrada, algum convívio entre velhos colegas e amigos, que se reviam depois de mais um período de férias grandes. E também os que se conheciam pela primeira vez, ou seja, os mais pequenos, com 5 ou 6 anos, que saíram do jardim de infância para frequentar pela primeira vez a EPM.
No caso do ensino primário, todas as turmas estão num bloco de dois andares, separado dos restantes ciclos, os quais se encontram numa ala diferente.
O nosso jornal foi a uma das salas dos mais pequeninos e ouviu a professora Lia Dalte: “Estar com estas turmas é um desafio que tem o seu encanto e que abraçamos com todo o prazer, porque é tudo novo, desde as crianças às famílias”. A docente espera que “acima de tudo a língua e a cultura portuguesas prevaleçam, assim como a chinesa e a macaense, fazendo os possíveis para incorporar e articular essas culturas”.
Descendo ao pátio principal, ao ar livre, lá estavam muitos dos alunos mais velhos a adaptar-se a uma nova vida sem telemóvel, na sequência da decisão dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) de proibir o uso dos aparelhos telefónicos no interior das escolas.
Como todos os estudantes têm de deixar os smartphones nos cacifos à entrada da escola, o ambiente de convívio era completamente diferente. Futebol e jogos, bem como correrias entre os mais pequenos substituem agora o vício que se entranhou nos jovens. Pelo menos nas escolas isso muda radicalmente com esta medida, a qual parece reunir consenso, ou pelo menos aceitação, por parte dos estudantes.
Todos os alunos, a partir do segundo ciclo, ouvidos pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU reconhecem que a decisão é positiva. “Podemos fazer mais coisas em conjunto, o que é importante”, disse um deles. “É um pouco estranho estarmos na escola sem usar os telemóveis no intervalo, mas isso vai favorecer o nosso convívio”, referiu outro. “Julgo que nem todos aceitam esta medida, porque tem vantagens e desvantagens, mas o essencial é que possamos conviver mais, essa é a realidade”, salientou outro estudante. “A partir de agora vou jogar futebol para não pensar no telemóvel”, rematou mais um.
 
Professor de inglês aguarda autorização da DSEDJ
Sobre o arranque do ano lectivo, sabe-se que quase todas as disciplinas têm professores atribuídos, ainda que haja um docente de inglês, com licença especial, que ainda não viu autorizada pela DSDEJ a sua inclusão na lista de 86 professores que a escola alberga. “Esperamos que isso seja resolvido rapidamente”, afirmou Acácio de Brito ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, frisando que, de resto, “houve resposta positiva a todas as licenças especiais solicitadas”.
Em antevisão a mais um ano lectivo, o responsável da EPM espera que “tudo corra pelo melhor”. Sobre os resultados escolares, salienta que, “se quisermos fazer uma comparação com o ano passado, tivemos bons resultados, na senda daquilo que tem sido uma prática na EPM, aferidos por avaliação interna, que a escola classifica, e externa, que é provocada pelos exames”.
O director constata que “quase a totalidade entrou na primeira opção, sendo que apenas um aluno não teve a possibilidade de concluir o ensino secundário e outro não entrou na primeira fase, mas penso que irá entrar na segunda”. Por outro lado, sublinha, “tivemos bons resultados numa disciplina que eu penso que é importante também, que é a português, e, portanto, estamos no bom caminho”.
Relativamente ao novo ano, o responsável diz que a escola quer “desenvolver áreas que são mais marginais, designadamente a valorização, e por isso temos as novas instalações para prestar apoio aos mais necessitados, designadamente que tenham algumas situações de educação especial”.
Além disso, reforça, “atenderemos também em termos pedagógicos à valoração daquele programa que iniciámos no ano passado, no sentido de que todos os alunos até ao 4º ano beneficiarão de uma hora por dia de português, para que cheguem ao 5º ano e sejam capazes de resolver os problemas”.
“Muitas vezes os alunos têm dificuldades, mas se fizermos uma análise estratégica a essas dificuldades verificamos que o problema é principalmente na comunicação, ou seja, o não domínio da língua impossibilita muitas vezes um bom resultado a algumas disciplinas”, atesta, rematando que “esse trabalho está a ser feito e há um processo de continuidade”.
Acácio de Brito fala ainda do “reforço em algumas estruturas que têm a ver com o domínio do português e também alguns processos que ainda vão ser sujeitos a alguma reestruturação”, concretamente os serviços de psicologia e orientação. “Neste momento há um novo responsável desse serviço e em breve iremos lançar um concurso para a contratação de um psicólogo”, revelou.
Sobre a visita de Montenegro, Acácio de Brito diz que “é sempre bom”, acrescentando que o chefe do governo português “terá oportunidade de ver, até porque será acompanhado pelo ministro dos Negócios Estrangeiros, Paulo Rangel, que esteve aqui há poucos meses, as melhorias significativas na escola”. O Primeiro-Ministro constatará ainda que a EPM “será sempre um espaço farol de um certo sentido de portugalidade, sendo uma escola na China, mas cultivando também os valores da cultura e da língua portuguesa”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>China quer reforçar comunicação “estratégica” com Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/actual/china-quer-reforcar-comunicacao-estrategica-portugal/</link><description>






											O primeiro-ministro, Luís Montenegro (D), durante o encontro, com o Presidente da República Popular da China, Xi Jinping (E), que decorreu no Grande Palácio do Povo, em Pequim, China, 9 de setembro de 2025. ANTÓNIO COTRIM/LUSA										



China e Portugal são países com uma “profunda herança histórica” que partilham “um espírito de abertura, inclusão, iniciativa e autonomia”, afirmou ontem o Presidente chinês em Pequim, num encontro com o Primeiro-Ministro português, ao reiterar que as duas nações resolveram “de forma adequada a questão de Macau através de negociações amistosas”. Nos últimos anos, a cooperação em diversas áreas atingiu “importantes resultados”, estabelecendo “um modelo de respeito mútuo e ganhos recíprocos entre países com diferentes sistemas sociais e diferentes realidades nacionais”, sublinhou Xi Jinping, citado pela agência Xinhua.
Observando que este ano se assinala o 20º aniversário do estabelecimento da parceria estratégica abrangente China-Portugal, Xi garantiu que “a China está disposta a reforçar a comunicação estratégica com Portugal, a orientar as relações bilaterais na direcção certa, a tornar as boas relações ainda melhores e a contribuir ainda mais para a prosperidade e o progresso dos dois países e do mundo através da solidariedade e da cooperação”.
O líder chinês sustentou que os dois países devem “dar continuidade à amizade tradicional, com confiança e apoio mútuos”, “aprofundar o alinhamento de estratégias de desenvolvimento”, “expandir a cooperação prática” nos domínios da inovação, ambiente, oceanos e sector farmacêutico, entre outros, e estimular “os intercâmbios culturais, educacionais, turísticos e científicos”. Ao mesmo tempo, destacou a importância de “aproveitar o papel único de Macau como ponte e utilizar plenamente mecanismos como o Fórum de Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, visando alcançar um nível mais elevado de benefícios mútuos”.
“Quanto mais turbulento e interligado se torna o panorama internacional, maior é a necessidade de a China e a Europa reforçarem a comunicação, reforçarem a confiança mútua e aprofundarem a cooperação”, acentuou, apelando a Portugal para que trabalhe com Pequim em prol do desenvolvimento sustentado, estável e saudável das relações China-União Europeia.
Nesse contexto, insistiu, a China está disponível para “estreitar a cooperação multilateral com Portugal, praticar verdadeiramente o multilateralismo, salvaguardar a autoridade da ONU, defender o sistema de livre comércio e promover a construção de um sistema de governança global mais justo e razoável”.
 
Elogios a Guterres, Durão e Costa
Segundo a agência Lusa, no início do encontro no Grande Palácio do Povo, Xi afirmou que “Portugal é um bom amigo da China”, e elogiou o papel internacional dos anteriores primeiros-ministros António Guterres, Durão Barroso e António Costa.
Xi começou por dizer ser “um prazer” conhecer o Primeiro-Ministro. “Seja bem-vindo na visita à China. Lembro que em 2018 eu fiz uma visita de Estado a Portugal, que me deixou uma bela impressão, e profunda”, disse, aproveitando para pedir a Montenegro que transmita “sinceros cumprimentos” ao chefe de Estado, Marcelo Rebelo de Sousa.
“Portugal desempenha um papel importante e singular no palco internacional”, disse, realçando que tem “boas relações” com o secretário-geral da ONU, António Guterres, o presidente do Conselho Europeu, António Costa, e o ex-presidente da Comissão Europeia Durão Barroso.
“Portugal também foi o primeiro país da Europa Ocidental a assinar com a China actos de cooperação no âmbito da iniciativa ‘Uma faixa, uma rota”, e o primeiro país da Zona Euro que emitiu títulos” na moeda chinesa, apontou.
Por sua vez, Montenegro sublinhou que, no contexto internacional, Portugal e a China têm mantido “em muitas ocasiões uma base de cooperação e de partilha de valores”. “A China tem um papel fundamental no contexto global e internacional, é membro permanente do Conselho de Segurança das Nações Unidas e nós esperamos o vosso contributo para podermos construir pontes entre povos, aproximar alguns daqueles que se encontram em conflito, promover a paz, promover o multilateralismo, promover o respeito pelos direitos humanos”, afirmou.
Montenegro começou por referir que “é com muito gosto” que realiza esta visita oficial à China e transmitiu a Xi os cumprimentos de Marcelo Rebelo de Sousa.
O Primeiro-Ministro manifestou concordância com as palavras de Xi sobre a forma como decorreu a transição da administração de Macau de Portugal para a China, em 1999. “Tivemos na transição de Macau uma boa expressão da forma como conseguimos convergir e conseguimos garantir a identidade cultural e o relacionamento entre a região administrativa especial de Macau, com Portugal e com a China”, disse.
 
Ucrânia motiva apelo português
Por outro lado, Montenegro aproveitou para dizer a Xi que conta com a sua relação próxima com a Rússia para que seja possível “construir uma paz justa e duradoura” na Ucrânia. Mais tarde, numa visita à Cidade Proibida, manifestou-se confiante de que esse apelo Ucrânia não será ignorado.
“Eu creio que o apelo, vindo de um país amigo, vindo de um país da União Europeia, vindo de um país, como o Sr. Presidente Xi Jinping enfatizou também, que tem uma identidade de valores e de percurso, não cairá em saco roto”, afirmou.
Dizendo não poder responder pelo Presidente chinês, Montenegro manifestou-se convicto de que Portugal tem feito o que lhe é exigido quanto a este conflito. “A minha convicção é que, à nossa dimensão e sem nenhum tipo de pretensiosismo, nós fazemos aquilo que se exige a uma nação com a história e com a respeitabilidade internacional que Portugal tem. Nós somos construtores de pontes, nós somos protagonistas da aproximação entre povos, nós somos defensores da paz, defensores dos valores, do respeito pelos direitos das pessoas”, sublinhou.
Montenegro considerou que, no encontro com Xi, se limitou “a ser franco, leal e directo no apelo” para que a capacidade de influência da China possa ser desenvolvida e “trazer resultados práticos” para a Ucrânia.
“Nós temos uma diplomacia actuante e que ganha crédito para que eu possa falar em nome do país, apelando a este sentido de responsabilidade colectiva à escala global”, considerou, enfatizando que o país tem um português que é secretário-geral das Nações Unidas, outro que é presidente do Conselho Europeu e outro que foi 10 anos presidente da Comissão Europeia.
O Primeiro-Ministro afirmou que Portugal “mantém um diálogo aberto” com a China, que classificou como “parceiro” em muitos domínios. “Eu não tenho nenhum problema em dizer isto, ao mesmo tempo que garanto a Portugal e aos nossos concidadãos que nós somos um país com uma posição e intervenção no âmbito da União Europeia, dos nossos parceiros da NATO, e hoje também no âmbito da coligação da boa vontade que procura garantir uma paz justa e duradoura na Ucrânia”, frisou.
Montenegro defendeu que, “independentemente de muitas diferenças” que Portugal tem com “algumas perspectivas da China”, este país “e o seu presidente têm afirmado valores como o multilateralismo, valores como o respeito pelo direito internacional”. “Com isso também significando o respeito pelos direitos humanos, o respeito pelo acesso de todos os cidadãos a patamares de realização, de desenvolvimento, que se coadunam com os valores que nós preconizamos em Portugal”, considerou.
A agenda de Montenegro em Pequim começou de manhã com a deposição de uma coroa de flores no monumento aos Heróis do Povo, na Praça Tiananmen, acompanhado pela mulher e por Paulo Rangel, ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros, Manuel Castro Almeida, ministro da Economia e da Coesão Territorial, e Graça Carvalho, ministra do Ambiente e Energia. Além do encontro com Xi, Montenegro reuniu-se antes com o presidente da Assembleia Nacional Popular da China, Zhao Leji.
Depois da visita à Cidade Proibida, seguiu para um encontro com o homólogo chinês, Li Qiang, antes de rumar a Macau. Na quinta e sexta-feira, fará uma visita oficial ao Japão, com passagens por Tóquio e Osaka.
 
Montenegro agradece apoio chinês durante a crise financeira
Luís Montenegro agradeceu perante Xi Jinping o apoio da China a Portugal no período da crise financeira. “Ao nível da nossa cooperação económica bilateral, é meu dever dizer-lhe que não nos esquecemos, pelo contrário, temos muito bem presente e respeitamos a aposta que a China desenvolveu na economia portuguesa, num dos momentos mais críticos do nosso país, quando da crise financeira”, afirmou o Primeiro-Ministro português no início do encontro com o Presidente chinês. Tal como tinha sido destacado momentos antes por Xi, também Montenegro considerou que, nos últimos anos, os dois países reforçaram laços “em vários sectores da economia, da energia à banca, da saúde ao abastecimento de água”. “A nossa convicção é que podemos continuar a trilhar esse caminho na base da confiança”, disse.
 
Portugal “é um país confiável e confiante” para investimentos
O Primeiro-Ministro português afirmou que, nas suas visitas à China e ao Japão, quer trazer a mensagem de que Portugal “é um país confiável e confiante” para investimentos económicos. Questionado se conseguirá fazer chegar a mensagem aos potenciais investidores chineses apesar de o programa não incluir um seminário económico – como aconteceu nas anteriores visitas do então Primeiro-Ministro António Costa, em 2016, ou do Presidente Marcelo Rebelo de Sousa, em 2019 -, Montenegro rejeitou esta perspectiva. “Eu creio que a afirmação de que este programa é bastante curto só se pode estar a referir à dimensão temporal, porque do ponto de vista do conteúdo, este programa é vastíssimo”, contrapôs, em declarações aos jornalistas, destacando a importância dos contactos directos com os líderes chineses. Salientou ainda que Portugal já “usufrui de vários investimentos que têm origem na China e que têm sido alavancas para a transformação e desenvolvimento económico de Portugal”. “É a nossa pretensão contribuir com esta nossa vinda cá para podermos também abrir portas a que mais empresas portuguesas possam encontrar no mercado chinês o destino dos seus produtos e, por via disso, também aumentar a nossa quota de exportação para esta geografia”, afirmou.
 
JTM com Lusa e Xinhua

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Lutaremos pela subida do subsídio de nascimento”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lutaremos-pela-subida-subsidio-de-nascimento/</link><description>








A lista número 6 destaca o objectivo de que as políticas que preconiza ganhem continuidade. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a Aliança de Bom Lar promete “reforçar, com toda a força, o sistema de apoio à natalidade e à família de Macau”, concretamente para que o subsídio de nascimento aumente para 20 mil patacas. Defende também mais benefícios ao consumo
 
– Que motivos levaram a lista Aliança de Bom Lar a candidatar-se à Assembleia Legislativa?
– A lista número 6 – Aliança de Bom Lar (ABL) é liderada pela Associação Geral das Mulheres e constituída pelos sectores educacional, industrial e comercial, juvenil, profissional e dos serviços sociais. Assumindo a ideia de candidatura centrada em “lutar pelos direitos e interesses das mulheres e crianças, e pela felicidade das famílias, construir plataformas para os jovens e criar um futuro para Macau”, a nossa lista concorreu a duas edições das eleições legislativas e conseguiu assentos por sufrágio directo.
Ao longo de oito anos de percurso em que a nossa equipa participou e discutiu as políticas, bem como se pronunciou pelo povo, a ABL lembra-se sempre de cumprir as promessas deixadas na candidatura às eleições. Já conseguimos a concretização do “subsídio de assistência na infância” no valor mensal de 1.500 patacas, o aumento contínuo do subsídio de nascimento para 6.500, o lançamento do “Programa de comparticipação no tratamento de procriação medicamente assistida”, a concretização do “Regime de conciliação para causas de família”, a implementação regular do “subsídio para cuidadores”, a optimização de zonas de lazer e instalações de diversão infantil em diversas zonas, entre outras políticas e medidas benéficas para os residentes em geral e de apoio ao desenvolvimento familiar.
No entanto, permanece a tendência de baixa taxa de natalidade e envelhecimento populacional. Além disso, sob o impacto do ambiente económico interno e externo complexo e em constante mudança, entre outros factores, o desenvolvimento sustentável da sociedade enfrenta desafios. A ABL empenhar-se-á em concretizar as perspectivas e desejos dos residentes por uma vida melhor. O nosso programa político continua a concentrar-se nos direitos e interesses das mulheres, crianças e famílias, nos benefícios para idosos e grupos carenciados, e no efectivo aumento do sentido de felicidade, segurança e ganho dos residentes. Ao mesmo tempo, foca-se em impulsionar o Governo a envidar esforços em vários aspectos, para melhorar o emprego e o ambiente de negócios nos bairros comunitários, elevar a eficácia da governação e aperfeiçoar a construção urbana, no sentido de construir um bom lar para os residentes, que seja próspero, harmonioso, feliz, dinâmico e saudável.
 
– De que modo se diferencia esta candidatura das restantes?
– A ABL valoriza a diversidade, tendo reunido uma equipa de participação e discussão de políticas composta por representantes de vários sectores. Os nossos candidatos são de diferentes áreas profissionais, já exerceram diversas profissões, participam na sociedade há muito tempo e fazem coisas práticas para o povo. Por outro lado, a lista inclui membros de vários organismos consultivos da RAEM, com vasta experiência profissional, social e política, o que fornece à equipa uma base mais sólida para a participação política, e permite à nossa equipa transmitir, de forma ainda mais científica e racional, condições sociais e opinião pública, bem como servir ainda mais efectivamente os residentes.
A ABL é uma equipa jovem e dinâmica, tendo valorizado durante muito tempo a formação de jovens quadros políticos e da área de serviços sociais. Temos formado activamente jovens quadros em prol do princípio de “Macau governado por patriotas”, o que reflecte a nossa ideia de candidatura de “construir plataformas para os jovens”. A idade média da equipa é de cerca de 39 anos e contamos com vários candidatos nascidos na década de 1990, tendo o candidato mais jovem apenas 26 anos. Isto demonstra uma equipa repleta da dinâmica.
A ABL faz coisas práticas para o povo, serve as necessidades dos residentes, ausculta de forma humilde a opinião pública e transmite activamente a voz do povo. Durante muito tempo, trabalhámos profundamente na comunidade através de diferentes plataformas. Adoptando regularmente inquéritos, estudos e actividades comunitárias, a equipa conhece a situação actual da sociedade e o que pensam os residentes, usando essas informações como uma base importante para apresentar sugestões ao Governo. Por exemplo, quando lutámos, com sucesso, pelo prolongamento da licença de maternidade, criação da licença de paternidade e do subsídio de assistência na infância, e política de habitação em cinco escalas, adoptámos sempre, em primeiro lugar, questionários, visitas in loco, entre outras medidas, para recolher opiniões, de modo a transformar a opinião pública em propostas e políticas práticas e viáveis. Isso mostra a nossa atitude profissional e pragmática, orientada para o povo com o coração, e de servir a sociedade.
 
– Quais são os problemas prioritários e que soluções propõem para os resolver?
– A família é o núcleo da sociedade. A ABL atribui importância ao desenvolvimento familiar, apresentando boas soluções para os problemas de baixa taxa de natalidade e envelhecimento populacional. Lutaremos pela subida do subsídio de nascimento para 20 mil patacas, extensão do subsídio de assistência na infância para as crianças com seis anos, prolongamento da licença de maternidade para 90 dias, aumento da licença de paternidade para 10 dias, bem como criação das licenças de cuidados infantis e consulta pré-natal. Esperamos, através de “leis e subsídios a funcionar em simultâneo, e os custos sociais a ser suportados em conjunto”, reforçar, com toda a força, o sistema de apoio à natalidade e à família.
Em relação aos idosos e grupos vulneráveis, preconizamos o aumento contínuo do valor da pensão para idosos, do subsídio para idosos, pensão de invalidez e dos subsídios de invalidez e para cuidadores. Além disso, defendemos o aumento de recursos para os serviços de tratamento precoce e de ensino especial, e a revisão acelerada do “mecanismo de ajustamento regular da segurança social”, para que os benefícios sociais atendam mais ao ambiente económico real e garantam plenamente a qualidade de vida dos idosos e dos grupos carenciados.
Para impulsionar a ascensão profissional dos jovens, tentaremos que o prémio de estímulo aos exames de credenciação dos quadros qualificados aumente para 10 mil patacas. Além disso, vamos trabalhar para que seja proporcionada formação diversificada sobre empreendedorismo, no sentido de aproveitar os negócios iniciados por jovens para criar mais empregos para jovens. Impulsionaremos políticas habitacionais benéficas e orientadas para famílias jovens e a aceleração da concretização do regime de troca de casas económicas, para criar, com toda a força, um sistema de apoio aos “estudos, emprego, empreendedorismo, carreira profissional e aquisição de casa própria” dos jovens.
A ABL sabe que “garantir a economia” significa “garantir o emprego” e “garantir o bem-estar da população”, sendo que um bom desenvolvimento económico constitui um suporte para os benefícios sociais. Face à falta de clareza no ambiente económico comunitário, continuaremos a lutar pelo lançamento e reforço de diversas medidas de benefício de consumo, para reduzir os custos de vida dos residentes e dar “água corrente” às pequenas e médias empresas. Ao mesmo tempo, impulsionaremos a criação acelerada de “áreas comerciais comunitárias com características próprias”, desenvolvimento de trabalhos de embelezamento e revitalização da cidade, alteração a vários regulamentos comerciais, e simplificação do processo de licenciamento, para facilitar o investimento de mais capitais e recursos para o desenvolvimento da economia comunitária. Ademais, com o intuito de promover o desenvolvimento saudável do mercado de trabalho, impulsionaremos o alargamento de profissões e o aumento do número de vagas de emprego no âmbito do “Plano Específico de Emprego + Formação”. Em simultâneo, através do aperfeiçoamento do regime de gestão de trabalhadores não residentes, e da melhoria das políticas de apoio aos residentes desempregados, à procura de emprego e em mudança de emprego, estaremos plenamente empenhados em garantir o emprego, estabilizar a economia e contemplar o bem-estar da população.
 
– Quais as expectativas em termos de eleições? Quantos assentos esperam conquistar na Assembleia Legislativa?
– A ABL está convicta de que se esforçará ao máximo para participar e discutir políticas. Cada voto é muito importante, pelo que a nossa equipa irá fazer o mais possível para obter o reconhecimento e apoio dos eleitores, salvaguardar a voz da ABL no Hemiciclo, continuar a servir os residentes e empenhar-se plenamente na construção da sociedade, de modo a que as políticas preconizadas pela ABL possam ganhar continuidade. Vamos construir em conjunto um bom lar e um bom futuro!
 
O JTM e o acto eleitoral
Em conformidade com a Lei Eleitoral, o Jornal TRIBUNA DE MACAU continua a fazer a cobertura da campanha para as eleições legislativas do próximo dia 14 de Setembro. A exemplo de anos anteriores, voltámos a adoptar um modelo que visa informar os nossos leitores sobre as ideias defendidas pelas várias candidaturas, sob a premissa de conceder o mesmo tratamento jornalístico a todas as listas concorrentes no sufrágio directo. Sem prejuízo de eventuais reportagens gerais sobre as eleições, nunca focadas em listas específicas, apresentamos hoje a última das entrevistas com as diferentes equipas de candidatura, que tiveram direito a uma página até ao encerramento da campanha, naturalmente sem quaisquer encargos para as listas, como forma de prestarmos um serviço de interesse público aos leitores.
Nesse sentido, enviámos um conjunto fixo de perguntas a todas as candidaturas, cujas respostas foram publicadas nos últimos dias, por ordem crescente da numeração das listas nos boletins de voto.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>CEM investe na descarbonização da rede eléctrica</title><link>https://jtm.com.mo/local/cem-investe-na-descarbonizacao-da-rede-electrica/</link><description>








A Companhia de Electricidade de Macau prevê investir um total de 839 milhões de patacas, este ano, cerca de um quarto a menos do valor efectivamente investido em 2024. Por outro lado, continua a envidar esforços para descarbonizar a rede eléctrica
 
PEDRO MILHEIRÃO
Para 2025, a Companhia de Electricidade de Macau (CEM) tem orçamentados 839 milhões de patacas para investimentos, menos 24,35% (270 milhões) daquilo que a empresa investiu efectivamente no ano passado (cerca de 1,11 mil milhões), segundo o relatório anual da CEM. Os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU indicam uma tendência decrescente, se considerarmos que foram investidos 1,27 mil milhões de patacas em 2023. Este ano, os investimentos para a rede de transporte representam cerca de 62,57% (525 milhões de patacas) do total das despesas, sendo que os investimentos relacionados com a produção de energia constituem 16% (134 milhões).
A construção e optimização da rede inclui o projecto da Subestação de Tai On, na Nova Zona Urbana A, que será concluída e colocada em funcionamento ainda este ano. A subestação “irá fornecer energia às habitações públicas, edifícios governamentais e instalações públicas da zona, bem como fornecer energia à rede dedicada de 22kV para o sistema de Metro Ligeiro de Macau”, prevê a empresa.
A CEM planeia também construir um sistema integrado de armazenamento e carregamento de energia solar na Subestação de Tai On, de forma a “alimentar a subestação e armazenar energia durante os períodos de pico de produção solar, reduzindo o consumo de energia da rede pela subestação e contribuindo para a redução das emissões de carbono”.
Nesse sentido, “serão também instalados dispositivos fotovoltaicos fixos em telhados e pavilhões”.
A concessionária prevê ainda expandir o Parque de Estacionamento Leste do Posto Fronteiriço da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, “para atender às necessidades de carregamento de veículos eléctricos transfronteiriços”. “Para fazer face ao crescimento futuro da procura, a infra-estrutura de carregamento neste parque de estacionamento foi preparada para ser expandida de modo a acomodar até 300 espaços de carregamento”, explica a concessionária. Planeia também desenvolver a utilização de fibra óptica entre parques de estacionamento público “para reforçar a transmissão de dados entre as estações de carregamento”.
Além disso, “para melhorar o nível de inteligência da rede eléctrica, a CEM lançou um projecto de investigação sobre o plano de desenvolvimento da rede eléctrica de Macau no contexto da neutralidade carbónica. Este projecto centra-se na análise dos factores de negócio e da visão de longo prazo da CEM, explorando em profundidade as necessidades de actualização e transformação das instalações da rede no processo de avanço da descarbonização, digitalização e inteligência”.
 
Alcançada cobertura total de contadores inteligentes
Em 2024, “a CEM alcançou a cobertura total de contadores inteligentes em Macau, lançando oficialmente um novo modelo de gestão de energia. O sistema de estação-mestra de contadores inteligentes recolheu com sucesso dados de mais de 280 mil contadores inteligentes”. “Com a cobertura total de contadores inteligentes em todo o território de Macau, a CEM irá continuar a utilizar esta tecnologia para optimizar as funções de monitorização operacional e recolha de dados da rede de fornecimento de energia”.
A CEM prevê que o consumo total de energia aumente 3,3%, para 6.443 GWh, este ano, projectando ainda que sejam vendidos 6.222 GWh. A companhia espera também que, este ano, “a gestão da vulnerabilidade da rede passe a fazer parte das leis e regulamentos de Macau”.
“Construir uma Macau inteligente, verde e de baixo-carbono é a aspiração do Governo e, como única empresa de electricidade da cidade, estamos totalmente empenhados em apoiar o desenvolvimento de baixo-carbono de Macau”, afirmou recentemente a companhia, citada pela revista “Macau Business”. Contudo, a CEM reconhece que, para alcançar a neutralidade de carbono, “é necessário actualizar e optimizar a tecnologia em toda a cadeia da indústria do sistema eléctrico”.
“Olhando para o futuro, a CEM seguirá de perto as orientações estratégicas do Governo Central e do Governo da RAEM na construção de uma sociedade de reduzida pegada de carbono e na concretização das metas de ‘duplo carbono’”, pode ler-se no relatório. “Promoveremos plenamente o desenvolvimento sustentável, a inovação tecnológica e a transformação digital, continuando a envidar esforços para optimizar as infra-estruturas, melhorar a qualidade do serviço e garantir a estabilidade do fornecimento de energia”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shaquille O’Neal entre as lendas da NBA para evento em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/shaquille-oneal-entre-lendas-da-nba-para-evento-em-macau/</link><description>








Antigos jogadores do basquetebol profissional norte-americano, como Shaquille O’Neal e Tim Hardaway, vão marcar presença na primeira edição da “NBA House” em Macau. O evento interactivo para adeptos decorrerá entre 8 e 12 de Outubro, período em que estão agendados dois jogos de pré-temporada da NBA, que irão colocar frente-a-frente as equipas actuais do Brooklyn Nets e do Phoenix Suns

VÍTOR REBELO
 
Cinco dias de interacção com antigos jogadores da principal liga de basquetebol profissional do mundo vão permitir aos fãs da modalidade em Macau participar na primeira edição do “NBA House”. O evento gratuito, promovido pela NBA China, irá decorrer no Venetian, entre os próximos dias 8 e 12 de Outubro, trazendo ao território nomes que foram vedetas do passado, como Shaquille O’Neal, Tim Hardaway Sr, Stephon Marbury, Shawn Marion, Mitch Richmond e Deron Williams.
Trata-se de uma “experiência imersiva de basquetebol que celebra a convergência do jogo, música, moda e tecnologia”, segundo refere um comunicado da National Basketball Association (NBA).
Durante as actividades, serão organizadas clínicas e jogos da modalidade em recinto real, incluindo uma meia quadra interactiva, constituída por “uma fonte de basquetebol LED inédita”, que, através de um túnel temático, “combina elementos da NBA com padrões esculturais inspirados na arte clássica chinesa em mármore e na paisagem urbana de Macau”, diz o texto promocional.
Para além disso, será instalada uma cabine fotográfica temática dos Nets, composta por “três salas infinitas”, onde os fãs podem tirar fotos e comprar produtos da equipa. Um cofre de ténis dos Suns oferecerá igualmente a oportunidade de ganhar ténis. Por outro lado, será disponibilizada uma experiência no NBA Replay Center, proporcionando aos adeptos “entrar na pele” de um árbitro da NBA, assim como um castelo inflável com o tema da NBA será destinado ao divertimento das crianças.
Na apresentação da “NBA House”, o director-geral da NBA para o continente asiático, Wayne Chang, disse que o evento será “uma celebração imersiva da cultura e da tecnologia que envolvem o jogo actual”.
O programa de divulgação da liga norte-americana de basquetebol profissional desloca-se pela primeira vez a Macau, depois de já ter passado por outras paragens, como Brasil, Canadá, França, Índia, México, Estados Unidos e Reino Unido.
Estas sessões de interacção com os fãs locais, cujas inscrições estão já abertas aos interessados, decorrerão no mesmo período dos jogos de pré-temporada que as equipas de Brooklyn Nets e Phoenix Suns disputarão no território, com as partidas a terem por palco a Arena do Venetian. O primeiro encontro terá lugar a 10 de Outubro e o segundo dois dias depois.
Os Nets contam actualmente com o alemão Dennis Schröder, medalha de ouro do Campeonato do Mundo FIBA 2023, o norte-americano Cam Johnson, membro da selecção do seu país, e o australiano Ben Simmons, três vezes All-Star da NBA. No plantel dos Suns estão Kevin Durant, quatro vezes medalha de ouro olímpico e campeão da NBA em duas ocasiões, Devin Booker, também com duas medalhas de ouro nos Jogos Olímpicos e quatro vezes All-Star da NBA, e ainda Bradley Beal.
A NBA não disputa jogos de pré-época na China desde 2019, quando Daryl Morey, então director-geral dos Houston Rockets, demonstrou nas redes sociais apoio aos protestos antigovernamentais em Hong Kong. O comissário da NBA, Adam Silver, recusou-se a punir Morey, mas a televisão estatal chinesa CCTV deixou de transmitir jogos da NBA, um hiato que a liga norte-americana disse ter custado 400 milhões de dólares em receitas perdidas.
A última vez que o público do território assistiu a um desafio de pré-época da NBA foi em 2007, tendo aqui actuado os Orlando Magic e os Cleveland Cavaliers, também naquele recinto da operadora de jogo, que dispõe de uma capacidade para 14.000 espectadores.
O acordo para o regresso da NBA à RAEM, assegurado para os próximos cinco anos, havia sido assinado em Dezembro último entre responsáveis da Sands e o director da prova, Mark Tatum, tendo este referido na altura que a parceria é “um marco significativo no contínuo crescimento global do basquetebol”, nomeadamente na China, “que tem alguns dos adeptos mais fervorosos do mundo”.
Ainda segundo Mark Tatum, vice-comissário e director de operações da NBA, os Nets e os Suns irão apresentar “uma mistura emocionante de estrelas estabelecidas e em ascensão”, numa iniciativa que pretende também “envolver os adeptos, os aspirantes a jogadores e a comunidade local em Macau através destes jogos e de uma variedade de eventos interactivos, programas de desenvolvimento de jovens e iniciativas de impacto social”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cães robôs são aposta para inspecção inteligente</title><link>https://jtm.com.mo/local/caes-robos-sao-aposta-para-inspeccao-inteligente/</link><description>








A CEM pretende adquirir, ainda este ano, um sistema de inspecção inteligente, que utilizará cães robôs, plataformas de monitorização e sistemas de energia. A ideia é adoptar inspecções remotas e monitorização centralizada. Para a respectiva aquisição, a CEM estabeleceu uma carta de intenções com uma subsidiária da China Southern Power Grid International
 
A utilização de cães robôs está nos planos da Companhia de Electricidade de Macau (CEM) para concretizar, ainda este ano, a introdução de um sistema de inspecção inteligente de subestações.
O objectivo é substituir as tradicionais inspecções manuais por cães de inspecção robotizados, plataformas de monitorização e sistemas de energia, adoptando inspecções inteligentes remotas e monitorização centralizada. Pioneiro na inspecção inteligente, o cão robótico está equipado com imagens térmicas de infravermelhos, sensores de descarga parcial e câmaras de alta-definição, permitindo a detecção precisa de falhas nos equipamentos e a emissão de alertas em tempo real.
A CEM diz em comunicado que o sistema opera diariamente, durante 24 horas, realizando vistorias abrangentes na subestação em poucas horas. “Os seus sensores avançados e algoritmos de IA podem identificar riscos ocultos com precisão, melhorando significativamente a eficiência”, sublinha o texto.
A sua introdução “não só estabelece as bases para a manutenção inteligente da energia em Macau, como também injecta um novo impulso no desenvolvimento energético da Grande Baía, impulsionando o sector energético regional para novos patamares”.
O tema esteve em cima da mesa numa reunião realizada entre a CEM e a China Southern Power Grid International (CSGI) integrada na sessão do Comité de Coordenação e Gestão do Comércio de Energia de Guangdong-Macau.
As duas partes analisaram o progresso da colaboração no primeiro semestre do ano e trocaram ideias sobre os últimos desenvolvimentos nos mercados de electricidade de Macau e da CSGI, tendo sido assinada, com a China Southern Power Grid Internacional Trade, de Cantão, uma Carta de Intenções para a Aquisição de um Sistema de Inspecção Inteligente.
De acordo com a CEM, esta colaboração marca o “progresso significativo” da empresa de Macau no domínio da operação e manutenção de energia inteligente, “promovendo ainda mais a sua transformação digital em alinhamento com as iniciativas estratégicas nacionais, acelerando a construção de novos sistemas eléctricos e fomentando a integração inteligente”.
Estes esforços, acrescenta a empresa, “visam dotar a RAEM de um sistema de fornecimento de energia mais estável, fiável e eficiente”.
Bernie Leong, presidente da Comissão Executiva da CEM, disse que esta parceria “não só destaca a estreita colaboração entre as duas partes, como também sublinha o papel e a missão críticos da empresa na condução da transição energética local”.
Chen Shengran, presidente da CSGI, expressou que o sistema de inspecção inteligente da CSG “irá injectar novas inovações científicas e tecnológicas na digitalização e inteligência dos equipamentos de fornecimento de energia de Macau”.
A Carta de Intenções foi rubricada por Simon Young, director do departamento de Transporte e Distribuição da CEM (Gestão da Rede Eléctrica) e Xu Jinglun, presidente da China Southern Power Grid International Trade (Cantão).
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Receitas do jogo crescem 10% nos sete primeiros dias de Setembro</title><link>https://jtm.com.mo/local/receitas-jogo-crescem-10-nos-sete-primeiros-dias-de-setembro/</link><description>








Analistas continuam a rever em alta as projecções das receitas brutas dos casinos, numa altura em que o sector registou um aumento anual de 10% nos primeiros sete dias de Setembro, segundo o JP Morgan. Duas consultoras de Hong Kong melhoraram as suas previsões anuais, justificando-as com a valorização do renminbi e o desempenho positivo de investidores em diferentes mercados
 
PEDRO MILHEIRÃO
O sector do jogo registou receitas brutas de 4,45 mil milhões de patacas nos primeiros sete dias de Setembro, segundo o banco de investimento JP Morgan. A média diária de 635 milhões corresponde assim a um crescimento de mais de 10%, em termos homólogos. Apesar de se verificar um abrandamento nas receitas brutas, relativamente aos meses de Julho e Agosto, os analistas DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian indicaram que tal seria expectável, considerando que, historicamente, Setembro costuma ser dos “meses mais fracos” para o sector em Macau.
Ainda assim, a equipa do JP Morgan prevê que as receitas brutas do jogo em Setembro aumentem entre 10% e 13% relativamente ao mesmo mês do ano passado, para valores compreendidos entre 19 mil milhões e 19,5 mil milhões de patacas. Em termos anuais, traduzir-se-ia num aumento de 14% a 15%, para cerca de 63 mil milhões ou 64 mil milhões.
Recorde-se que as receitas do jogo em Agosto subiram 12,2% em termos anuais, para cerca de 22,16 mil milhões de patacas, segundo revelou a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. Em Julho, as receitas brutas ultrapassaram pela primeira vez a fasquia dos 22 mil milhões de patacas desde a pandemia, sendo que o anterior máximo pós-covid remontava a Maio deste ano, quando a facturação atingiu 21,19 mil milhões, impulsionada pelo crescimento de visitantes durante a “Semana Dourada” comemorativa do Dia do Trabalhador.
Além disso, a comparação com os 24,26 mil milhões anotados em Agosto de 2019, o ano pré-pandemia, demonstra uma recuperação de 91%, acima dos níveis de Julho (90,5%) e Maio (81,7%). Fechadas as contas de Agosto, o montante acumulado nos primeiros oito meses do corrente ano cifrou-se em 163,05 mil milhões de patacas, traduzindo-se num acréscimo de 7,2% relativamente ao mesmo período de 2024, altura em que a facturação atingiu 152,11 mil milhões. Entre Janeiro e Agosto, o total das receitas brutas equivaleu a 82% dos primeiros oito meses de 2019 (198,22 mil milhões).
 
Mais duas consultoras reviram previsões em alta
A correctora Jefferies Hong Kong espera agora que as receitas do jogo ascendam a 248 mil milhões de patacas, no final deste ano, contra os 237 mil milhões previstos em Julho. Estas novas projecções situam-se assim no “topo das estimativas do mercado e superiores às previsões do Governo [da RAEM]”, afirmou a companhia num memorando citado pelo portal GGRAsia. Além disso, a mesma consultora prevê que as receitas do jogo no terceiro trimestre registem um aumento de 13,8% a 15,3%, em termos homólogos.
A CLSA também reviu em alta as suas previsões para 2025 e 2026, com aumentos anuais previstos de 1,3% e 3,5%, respectivamente, para 245,7 mil milhões de dólares de Hong Kong e 255,6 mil milhões. Segundo a plataforma GGRAsia, os analistas Jeffrey Kiang e Leo Pan, da consultora, acreditam que a valorização do renminbi face ao dólar americano irá beneficiar o crescimento sector do jogo durante o resto do ano.
Em 800 entrevistados, “47% deles revelaram que aumentariam o seu orçamento para o jogo caso o renminbi valorizasse contra a pataca”, explicou a CLSA. A correctora também espera que os casinos tenham bastante movimento durante a Semana Dourada de Outubro, por ocasião do Dia Nacional da China. “33 dos 38 hotéis que seguimos estão esgotados”, observaram os analistas da CLSA.
Por sua vez, a Jefferies Hong Kong acredita que “eventos de entretenimento” e “novas propriedades”, como o hotel “Capella” e os trabalhos de renovação do “Londoner” irão impulsionar esse crescimento. Outras razões prendem-se com o facto de as operadoras de jogo oferecerem “mais incentivos aos jogadores” e os apostadores beneficiarem de uma “nova riqueza”, gerada por desempenhos positivos nos mercados imobiliário, de acções e de criptomoedas, segundo Anne Ling e Jingjue Pei.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Preparadas instruções para dispositivos médicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/preparadas-instrucoes-para-dispositivos-medicos/</link><description>






											Medical devices and industrial lamps in surgery room of modern hospital. Interior hospital design concept										



As instruções sobre a utilização de dispositivos médicos, bem como a plataforma de classificação online vão ser lançadas no segundo trimestre de 2026, adiantou o presidente do ISAF. O Regime de supervisão e administração de dispositivos médicos vai entrar em vigor no dia 1 de Julho
 
Está previsto para o segundo trimestre do próximo ano o lançamento do sistema de classificação electrónico online sobre os dispositivos médicos, bem como a publicação das instruções da sua utilização, indicou o presidente do Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF), Choi Peng Cheong, em resposta a uma interpelação da deputada Wong Kit Cheng. Recorde-se que o regime de supervisão e administração de dispositivos médicos vai entrar em vigor no dia 1 de Julho de 2026.
Segundo a nova lei, os dispositivos médicos são classificados em diferentes classes de acordo com o seu nível de risco, a fim de implementar a correspondente gestão por classes. “O ISAF irá, através de uma série de acções de divulgação e promoção e da prestação de serviços de consulta em todos os aspectos ao sector, ajudar o sector a compreender claramente o conteúdo da nova lei, incluindo as classes de dispositivos médicos e as normas de supervisão e administração”, pode ler-se na resposta.
Ao abrigo da legislação, os tratamentos estéticos que envolvem procedimentos médicos devem ser realizados por profissionais de saúde qualificados para o exercício da profissão em estabelecimentos de saúde adequados, e devem ser cumpridas as disposições relativas ao seguro de responsabilidade civil profissional.
“Com o intuito de promover ainda mais o desenvolvimento da indústria de big health, os Serviços de Saúde estão a acompanhar os trabalhos legislativos do Regime jurídico para o exercício de actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde, com vista a estudar a criação de uma nova categoria de ‘hospital de dia’”, recorda Choi Peng Cheong.
Como já tinha sido mencionado no relatório final da consulta pública sobre o assunto, a ideia é que os hospitais de dia possam realizar cirurgias sem internamento e procedimentos médicos especializados que deveriam ser realizados anteriormente em hospitais, incluindo procedimentos médicos estéticos de ponta, tecnologias de procriação medicamente assistida. A ideia é “criar condições para que o sector possa disponibilizar serviços de cuidados de saúde mais diversificados e satisfazer cabalmente as diferentes necessidades dos residentes e visitantes”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mostra explora capacidade da arte para “transformar a sociedade”</title><link>https://jtm.com.mo/local/mostra-explora-capacidade-da-arte-para-transformar-sociedade/</link><description>








O Pavilhão da Cidade de Vila Franca de Xira, integrado na edição deste ano da Bienal Internacional de Arte de Macau, vai ser inaugurado na sexta-feira, apresentando peças do Museu do Neo-Realismo. Com curadoria de David Santos e de José Maçãs de Carvalho, a mostra, que ficará patente até 16 de Novembro, explora a capacidade que a arte tem de “compreender e transformar a sociedade”
 
Catarina Pereira
 
Um conjunto de obras que fazem parte da colecção do Museu do Neo-Realismo, em Vila Franca de Xira, Portugal, vai estar disponível no território, explorando a capacidade que a arte tem de “compreender e transformar a sociedade”. As peças estarão expostas no Pavilhão da Cidade de Vila Franca de Xira, integrado na edição deste ano da Bienal Internacional de Arte de Macau, e que vai ser inaugurado na sexta-feira.
A iniciativa surge em resposta a um convite do Instituto Cultural (IC) feito ao Consulado Geral de Portugal em Macau, que colaborou com o Instituto Português do Oriente. “Dois anos depois da bem-sucedida exposição de Vila Nova de Cerveira, a escolha recai, em 2025, na Cidade de Vila Franca de Xira que apresentará um notável conjunto de obras da colecção do Museu do Neo-Realismo”, uma instituição que, desde 2007, “assume uma importância crescente na arte contemporânea portuguesa”, pode ler-se na nota de imprensa emitida pelo Consulado.
A exposição “estabelece um diálogo profundo sobre as urgentes questões sociais e políticas da actualidade, constituindo-se como uma pertinente reinvenção crítica do real”, em sintonia com o tema da Bienal de Macau: “Olá, o que te traz aqui?”.
A curadoria, a cargo de David Santos e de José Maçãs de Carvalho, inspira-se num movimento artístico pós-minimalista surgido nas décadas de 1960-70, “que radicalmente questionou o lugar da arte na sociedade, rejeitando a concepção formalista e autónoma da arte modernista e propondo, em alternativa, a compreensão da arte como instrumento de intervenção política”.
“Inspirada no ‘pós-minimalismo progressista’ teorizado por Hal Foster, a exposição explora a capacidade que a arte tem de compreender e transformar a sociedade, e resulta num potente regresso ‘do’ e ‘ao’ real – uma reinvenção conceptual que exige do espectador uma consciencialização activa da sua própria responsabilidade na construção do significado artístico”, explica o comunicado.
O público é, assim, convidado a uma reflexão crítica sobre os regimes discursivos, num mundo saturado de imagens, propondo uma nova atitude conceptual para compreender as complexas relações entre o processo criativo, a imagem e a linguagem.
A inauguração está agendada para as 18h30, na Galeria do Tap Seac, e contará com a presença do embaixador de Portugal junto da República Popular da China e do presidente da Câmara Municipal de Vila Franca de Xira. A mostra ficará patente ao público até 16 de Novembro.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Studio Creepy” celebra “Halloween” pelo segundo ano consecutivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/studio-creepy-celebra-halloween-pelo-segundo-ano-consecutivo/</link><description>








A Melco vai voltar a celebrar o “Halloween” este ano, com uma nova edição do “Studio Creepy”. Entre Setembro e Novembro, o Studio City será palco de experiências assombradas para todas as idades
 
O Studio City irá organizar o “Studio Creepy 2”, entre 19 de Setembro e 2 de Novembro, no âmbito das festividades do Dia das Bruxas. Tal como no ano passado, o resort será transformado num cenário alusivo ao “Halloween”, durante sete semanas. De sexta-feira a domingo, hóspedes de todas as idades terão a oportunidade de experienciar “sustos carregados de adrenalina” e “delícias familiares”.
Segundo a Melco Resorts &amp; Entertainment, o destaque desta nova edição é o “Creepy Studio”, uma experiência de fuga assombrada, inspirada em sete filmes de terror icónicos. Com efeitos visuais de ponta e performances ao vivo assustadoras, “as casas assombradas prometem uma jornada “emocionante” e “hipnotizante”.
Na zona “HalloWin”, destinada aos mais jovens, as famílias terão à disposição lojas ‘pop-up’ e cabines de jogos de “Halloween” temáticas da franquia “Toy Story” da Disney. Os participantes poderão partir numa “aventura de ‘Halloween’” com as célebres personagens “Woody” e “Buzz Lightyear”. Além disso, haverá pinturas faciais e performances interactivas com palhaços, numa “atmosfera animada e assustadora”.
Ao mesmo tempo, vários restaurantes do Studio City, nomeadamente o “Joyride Diner”, o “Louvre Pastry e Deli”, o “Spotlight” e o “Premiere Bar” revelarão criações gastronómicas exclusivas, entre 10 de Outubro e 2 de Novembro. A Melco promete “sobremesas com design estranho” e “coquetéis criativos”, projectados para “surpreender e encantar, misturando sabores ousados com um toque festivo”.
Na noite de 31 de Outubro, o “Halloween Night Carnival” terá música ao vivo, apresentações e jogos interactivos. Ademais, os visitantes também poderão experienciar a iniciativa “Fun Never Ends”. Os bilhetes e pacotes de refeições já se encontram à venda, no site do Studio City ou através do WeChat da Melco, com preços a partir de 144 patacas.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Academia do Rock” brilhou no festival nacional de Suzhou</title><link>https://jtm.com.mo/local/academia-rock-brilhou-festival-nacional-de-suzhou/</link><description>








O Centro de Educação da Academia do Rock de Macau liderou recentemente uma equipa para participar no “Festival Nacional de Artes dos Melhores Bateristas da China” de 2025 em Suzhou, “demonstrando mais uma vez a força e a graça da jovem força musical de Macau”. O festival reuniu mais de nove mil participantes de todo o país e do estrangeiro, incluindo Lam Wing Him, da RAEM, que conquistou o quarto lugar na Divisão Júnior, um resultado que o Centro classificou como “uma grande honra para a educação musical de Macau”. Além, as bandas de Macau “Rock Kidz” e “Living Blackhole” foram convidadas a actuar na cerimónia de abertura, arrancando muitos aplausos e realçando a diversidade de talentos e “a visão internacional da nova geração de músicos” do território. De acordo com o Centro de Educação das Escolas de Rock, “o excelente desempenho dos músicos não é apenas o resultado dos seus esforços individuais, mas também um reflexo do progresso contínuo da educação musical em Macau”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jackson Wang regressa à Arena do Galaxy para dois concertos “mágicos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jackson-wang-regressa-a-arena-galaxy-para-dois-concertos-magicos/</link><description>








A “Magicman 2 World Tour 2025-2026” de Jackson Wang vai passar pela RAEM, nos dias 11 e 12 de Outubro, num regresso do artista à Arena do Galaxy Macau. A digressão servirá para apresentar o último álbum do músico, “Magicman 2”, que alcançou o 13º lugar na “Billboard 200” na semana de estreia, dois lugares acima da posição alcançada pelo álbum anterior “Magicman”. De acordo com o grupo Galaxy Entertainment (GEG), Jackson Wang tornou-se o primeiro artista chinês com dois álbuns consecutivos no top 15 da “Billboard 200”. O músico descreve o seu projecto mais recente “como uma jornada profundamente introspectiva” e “uma exploração de emoções moldadas pela realidade, sociedade, conexões humanas e relações pessoais”. O GEG promete uma actuação “poderosa”, com uma “produção melhorada” e uma “direcção criativa fresca”. A 11 de Outubro, o concerto acontecerá às 20h00, e no dia 12 terá lugar às 18h00. Os bilhetes já estão à venda, com vários preços entre 799 e 2.599 patacas. Além disso, estão também disponíveis os pacotes “Magic 1” e “Magic 2”, por 3.888 e 3.188 patacas, respectivamente. Os ingressos poderão ser adquiridos na “Galaxy Ticketing”, “Damai” ou “Fantopia”.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Shell abriu posto de carregamento eléctrico</title><link>https://jtm.com.mo/local/shell-abriu-posto-de-carregamento-electrico/</link><description>








A “Shell Macau Petroleum” lançou o seu primeiro posto de carregamento de veículos eléctricos (VE) na RAEM, no parque de estacionamento do hotel StarWorld. Segundo uma nota de imprensa, estão disponíveis dois pontos de carregamento rápido e seis de carregamento médio, que suportam padrões “Guobiao” (GB) e “Combined Chargin System” (CCS), sendo compatíveis com uma “ampla gama” de VE. A estação usa um “inovador” sistema de carregamento e gestão de VE da “Shell Recharge”, concebido para proporcionar uma experiência “perfeita e inteligente”. Os condutores poderão pagar e gerir as sessões de carregamento através do site ou da aplicação da “Shell Recharge”. A empresa garante que continua a explorar locais adequados para expandir a rede de carregamento de VE, segundo Berry Wong, directora-geral de Mobilidade da “Shell Hong Kong”. O grupo já opera cerca de 73 mil pontos de carregamento públicos a nível mundial.

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Príncipe Hisahito atinge a maioridade em plena crise sucessória no Japão</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/principe-hisahito-atinge-maioridade-em-plena-crise-sucessoria-japao/</link><description>








O Japão anunciou a maioridade do Príncipe Hisahito com uma cerimónia elaborada no Palácio Imperial, onde se forma uma crise sucessória. Sobrinho do Imperador Naruhito e segundo na linha de sucessão depois do pai, o jovem de 19 anos recebeu na cerimónia uma coroa de seda preta e laca, que marca o início da sua vida adulta real.
“Muito obrigado por conceder a coroa na cerimónia da maioridade”, disse o Príncipe Hisahito, envergando o traje amarelo tradicional para menores, curvando-se perante o Imperador Naruhito e a Imperatriz Masako, que lhe sorriram.
“Cumprirei os meus deveres, consciente das minhas responsabilidades como membro adulto da família imperial”, disse aos pais na cerimónia em Tóquio, que contou com a presença de vários membros da família real e familiares.
Apesar de o imperador ter uma filha – a princesa Aiko -, a jovem de 23 anos foi posta de parte pelas regras de sucessão da família real, que prevêem que apenas os homens possam dar continuidade à linhagem imperial – que, segundo a lenda, remonta a 2600 anos -, as sondagens de opinião mostram um elevado apoio público à subida de uma mulher ao trono.
“Para mim, não faz diferença se uma mulher se torna imperadora ou um homem”, disse Yuta Hinago, barista de Tóquio.
A mulher de 33 anos acredita que pode haver “espaço para mais flexibilidade” nas regras de sucessão.
“O género não importa”, disse à AFP Minori Ichinose, de 28 anos, empregada de balcão em part-time, acrescentando que apoia a ideia de uma imperadora.
O Japão debate a sucessão real há décadas, com um importante painel governamental a recomendar, em 2005, que passasse para o filho mais velho, independentemente do sexo. Isto pareceu abrir caminho para a filha do imperador ascender ao Trono do Crisântemo, mas o nascimento do Príncipe Hisahito no ano seguinte silenciou o debate.
Os políticos têm sido lentos a agir, “adiando a questão” e uma solução tendo em vista o jovem Hisahito, disse Kenneth Ruoff, director do Centro de Estudos Japoneses da Universidade Estadual de Portland.
Os tradicionalistas afirmam que a “linha imperial ininterrupta” de sucessão masculina é a base do Japão, e grandes mudanças dividiriam a nação.
Segundo a Constituição do pós-guerra, a família real não detém poder político. Com as filhas da realeza forçadas a abandonar a família após o casamento, uma proposta modernizadora obrigá-las-ia a continuar os seus deveres públicos após o casamento.
Os conservadores, por sua vez, pressionam para que a família real traga os parentes distantes de volta para o grupo. Mas não é claro se estes homens estariam dispostos a abdicar das suas carreiras e liberdade para continuar a linhagem.
O príncipe Hisahito disse em 2025 que “ainda não tinha reflectido profundamente” sobre as suas próprias perspectivas de casamento, o que poderia ser desafiante.
Historicamente, as mulheres que se casam com membros da realeza enfrentam uma intensa pressão para ter filhos rapazes e tornam-se um alvo constante de boatos.
A Imperatriz Masako, antiga diplomata de alto nível, lutou durante anos contra uma doença relacionada com o stress depois de se juntar à família, que alguns atribuíram à pressão para ter um filho. A Imperatriz Emérita Michiko, mãe do Imperador Naruhito, também sofria de doenças causadas pelo stress.
A irmã do Príncipe Hisahito, Mako, casou com o seu namorado da universidade, Kei Komuro. Tem enfrentado uma intensa cobertura dos tablóides sobre as alegações de que a família de Komuro teria enfrentado dificuldades financeiras, levando a ex-princesa a desenvolver um complexo transtorno de stress pós-traumático. O casal partiu para os EUA, onde teve recentemente um bebé.
Apesar do amplo apoio público à alteração das regras de sucessão, longe da pompa, as pessoas estão focadas noutras questões, como o aumento da inflação, disse o historiador real Hideya Kawanishi à AFP.
“Se as pessoas que geralmente apoiam (as imperadoras) se tornarem um pouco mais expressivas, os políticos podem tornar-se mais sérios”, disse o professor associado Kawanishi, que lecciona na Universidade de Nagoya.
“Mas quando as cerimónias terminam, a sociedade, incluindo os meios de comunicação social, acalma-se e segue em frente”, observou.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-10 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>