<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“Paradigma de apoio” às famílias será “diferente” face à baixa natalidade</title><link>https://jtm.com.mo/local/paradigma-de-apoio-as-familias-sera-diferente-face-a-baixa-natalidade/</link><description>








Em 2029, a taxa de natalidade em Macau poderá ser “super baixa”. Neste contexto, “todo o paradigma de apoio às famílias” será “diferente”, afirmou ontem a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. Por outro lado, O Lam anunciou uma série de novas medidas para lidar com um futuro marcado por um quarto da população envelhecido
 
Actualmente, a taxa de natalidade em Macau é de 0,8%, observou a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, ao alertar que a sociedade local está marcada pelo baixo número de nascimentos. Segundo previu, a taxa poderá tornar-se “super baixa” em 2029.
“Isso não apenas conduzirá à mudança da distribuição de recursos sociais como também acentuará a carga de todo o sistema de cuidados para idosos”, avisou O Lam, no debate das Linhas de Acção Governativa. “E todo o nosso paradigma de apoio às famílias também vai ser diferente”, prosseguiu, frisando que o Governo espera melhorar os trabalhos em três vertentes.
Primeiro, com o intuito de aliviar a pressão dos pais jovens, o Executivo vai lançar o subsídio de assistência na infância – cujas inscrições abrem a partir das férias de Verão -, bem como elevar o subsídio de nascimento para 6.500 patacas.
Depois, serão “bem preparadas” medidas e instalações complementares de apoio à natalidade e assistência na infância. Nomeadamente em termos da prestação de serviços médicos, de subsídio para a procriação medicamente assistida, o qual “tem sido bem recebido por mulheres de idade adequada para ter filhos”, e de “bons cuidados de saúde para mulheres e crianças”.
Por último, a Secretária destacou a implementação de “melhores políticas amigas da família”, incluindo a sensibilização para incentivar homens e mulheres a assumirem em conjunto os trabalhos domésticos.
O Lam afirmou ainda que será elaborado um plano para a melhoria dos serviços de creches. Além de discutir a questão da procura para crianças com menos de dois anos, o Governo pretende proporcionar de forma contínua oportunidades de formação para o pessoal das creches obter licenças para o exercício da profissão, bem como introduzir um mecanismo e critérios de avaliação dos serviços.
A Secretária destacou ainda que actualmente 14,6% da população tem mais de 65 anos, taxa que deverá aumentar para 21,4% em 2029, superior ao critério de uma sociedade como “super envelhecida”, e atingirá 24,8% em 2041, quase um quarto da população. “É preciso toda a sociedade pensar e lidar com a questão em conjunto, enquanto o Governo terá de desenvolver os trabalhos de forma sistemática”, salientou.
O Lam realçou a meta de, antes de a sociedade se tornar super envelhecida, ser criado um “círculo de cuidados comunitários para idosos de 15 a 20 minutos”, o que significa que, naquele espaço de tempo pode ser encontrada uma entidade de serviços para esta camada da população.
Em relação aos lares de idosos, disse que “há muito trabalho a fazer”. A intenção é construir mais lares, incluindo na Zona A, com 1.100 vagas; outra solução é, com base no consenso social, atribuir alguns terrenos para o sector privado construir lares. Ademais, as autoridades procurarão “lares-piloto” em regiões vizinhas. O Lam indicou que o tempo de espera para uma vaga é de 16 meses.
“A sociedade envelhecida deixou de envolver apenas a questão do tratamento de doenças e passou a implicar a enfermagem em todo o ciclo de vida”, sublinhou. Neste sentido, revelou que poderão ser criados centros de cuidados de saúde comunitários onde as equipas compostas por enfermeiros, assistentes sociais e terapeutas de reabilitação possam prestar serviços de gestão de doenças crónicas.
Já outra hipótese é o modelo de “enfermeiro familiar contratado”, responsável por prestar periodicamente serviços de enfermagem a idosos ao domicílio, juntamente com a medida de formar “cuidadores de saúde” para apoiarem as famílias.
Por outro lado, além de pretender lançar instruções para o design de habitações para idosos, o Governo já começou a realizar um levantamento e registo dos que estão em situação de isolamento e das famílias em que ambos são idosos. Sobre a matéria, O Lam acrescentou que os que tenham dificuldades de mobilidade podem morar com cuidadores na Residência para Idosos, que ainda dispõe de fracções “suficientes”.
De qualquer modo, destacou que a entrada de Macau numa sociedade “super envelhecida” irá fomentar “muitos novos postos de trabalho”, como “auxiliares de saúde e entregadores de refeições ao domicílio”.
 
Estudada legislação para ambiente sem barreiras
Também segundo O Lam, o Governo dará início, em breve, a um estudo preliminar sobre a legislação para o ambiente sem barreias, com vista a regulamentar obras privadas. A ideia é que contemplem, além da situação das pessoas com deficiências físicas, as necessidades de deficientes visuais e auditivos, e pensando também na deslocação dos idosos.
Ademais, O Lam notou que o Instituto de Acção Social está a rever o mecanismo de ajustamento do valor do risco social, esperando que esteja concluída ainda este ano. O Governo começará também a estudar, no segundo semestre, a viabilidade de a pensão para idosos estar vinculada ao valor do risco social. Além disso, planeia divulgar o resultado do estudo sobre a introdução de um “índice de preços nos consumidores idosos” no corrente ano.
Por outro lado, já está pronto um relatório de revisão sobre a previdência central não obrigatória, cujos resultados serão divulgados “em tempo oportuno”. Segundo o Fundo de Segurança Social, o relatório aprova a transferência do regime para natureza obrigatória. Porém, o ritmo desigual da recuperação económica torna necessária uma ponderação mais abrangente.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bela Vista e arte de Bessmertny juntam-se para valorizar património</title><link>https://jtm.com.mo/local/bela-vista-arte-de-bessmertny-juntam-se-para-valorizar-patrimonio/</link><description>




































 

Uma exposição de trabalhos de Konstantin Bessmertny iniciou um ciclo de apresentação de obras artísticas que, durante algum tempo, vão integrar o mobiliário do histórico edifício Bela Vista. A ideia, segundo o Cônsul-Geral Alexandre Leitão é, em simultâneo, “divulgar a arte de autores da Grande Baía e promover o edifício histórico”. As portas da residência consular vão estar abertas ao público no dia 3 de Maio e, no futuro, a iniciativa poderá ser alargada
 
VÍTOR REBELO
 
Uma primeira experiência de junção de arte e património cultural foi lançada no interior do Bela Vista, edifício que passou ao longo da história por múltiplas ocupações e que, desde há vários anos, é a residência consular. O primeiro evento do ciclo de exposições intitulado “Bela Vista por…”, teve já uma “vernissage” de ante-estreia, que contou essencialmente com pessoas ligadas à arte de Macau e Hong Kong, mas também com outros convidados, como elementos do Conselho Consultivo da área consular do território, incluindo os conselheiros das comunidades.
Durante a cerimónia houve igualmente uma curta actuação dos músicos de guitarra portuguesa Paulo Soares e Rui Poço Ferreira, que no sábado passado deram um concerto no Teatro D. Pedro V.
A mostra integra uma dezena de obras do artista Konstantin Bessmertny, que, temporariamente, constituirão elementos integrantes da decoração do interior daquele edifício.
Segundo o Cônsul-Geral de Portugal para Macau e Hong Kong, “esta é uma forma de promover a arte e de valorização cultural ao mesmo tempo”, neste caso, “divulgar a arte de autores da Grande Baía, e não só, e divulgar o edifício histórico”, através de uma exposição “dinâmica”, para a qual são desafiados os artistas a exporem a solo os seus trabalhos.
“Parece que faz todo o sentido dar palco a quem trabalha aqui, na zona da Grande Baía”, destacou, acrescentando: “O nosso objectivo não é virem pessoas de Portugal ou outros países, mas sim de Macau e da Grande Baía, porque pode ser interessante até nesta linha de diplomacia cultural, de diplomacia pública, que nós também temos de prosseguir”.
Considerando ser importante “chegar ao mercado e às pessoas da China Continental e de Hong Kong”, sublinha que esta “é a lógica da Grande Baía e por isso queremos contribuir modestamente para esse esforço de Macau atrair as atenções e trazer visitantes da região e não só”.
Mostra e visita no dia 3 de Maio
Alexandre Leitão e Konstantin Bessmertny decidiram então dar uma imagem mais artística ao interior do Bela Vista, ali expondo trabalhos de pintura que poderão ser apreciados pelo público a 3 de Maio, sábado, num período de quatro horas, entre as 15h00 e as 19h00.
“Vamos fazer nesse dia a abertura do Bela Vista para que as pessoas, mediante um pré-registo, possam visitar livremente as áreas sociais do edifício e apreciar as obras de arte deste reconhecido artista de Macau, as quais se encontram dispersas por diversas salas”, disse o embaixador ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, para quem esta é uma boa oportunidade para quem gostaria de ver o edifício por dentro.
A exibição dos nove quadros e um biombo, com pinturas a óleo em tela, permanecerá durante algum tempo e será, mais tarde, possivelmente antes do final do ano, substituída por produções de outro artista. Será, portanto, uma exposição de rotatividade.
“A nossa ideia é fazer para já uma jornada de portas abertas, mas com a possibilidade de outros dias poderem também receber a visita de pessoas, tudo dependendo da receptividade”, explicou Alexandre Leitão.
Por outro lado, vai ser lançada esta semana uma visita virtual, quer da exposição, quer das áreas sociais do Bela Vista.
“À medida que formos coleccionando essas visitas virtuais, ficamos com um espólio, podendo assim contribuir, já que temos à nossa disposição um património notável, para valorizar todo o património de origem e matriz portuguesa de Macau”, sublinha o representante de Portugal na RAEM, sustentando que “esse é um dos grandes trunfos de Macau, até como produto turístico e cultural, com efeitos económicos, porque é aquilo que torna Macau absolutamente único, não só na China, mas na região”.
O ano exacto de construção do edifício é desconhecido, pensando-se que terá sido por volta de 1870. Foi vendido ao capitão britânico William Clarke e a sua mulher Catherine Hannack, sendo convertido em hotel em 1890. Como a unidade hoteleira era cercada por belas paisagens, ficou conhecido por “Hotel Boa Vista”. Em 1936, foi denominado “Hotel Bela Vista”.
Após mudar várias vezes de proprietário, o edifício foi usado como escola, campo de refugiados e casa de retiro de ingleses, acabando por ser utilizado novamente como hotel. Encerrou em 29 de Março de 1999 para ser convertido na residência oficial do Cônsul-Geral de Portugal em Macau.
No Verão do ano passado, a residência foi alvo de filmagens para a produção de um filme da Netflix. “Por aqui se vê a curiosidade que o edifício desperta”, frisou Alexandre Leitão.
 
Pinturas diversas a óleo em tela
Por sua vez, Konstantin Bessmertny referiu que esta é uma ideia que ele próprio aplicou em edifícios antigos ao longo da sua carreira, concretamente em cidades como Lisboa, Londres e Hong Kong, e que agora é posta em prática em Macau, no Bela Vista.
“Depois de algumas tentativas, consegui convencer o Cônsul a fazer este tipo de exposições num local tão histórico, de tantas memórias para muitos dos que já visitaram o edifício”, começou por dizer o artista a este jornal.
Os trabalhos a óleo em tela patentes no Bela Vista são diversificados, apresentando pormenores das Ruínas de São Paulo e da Praia Grande, além de evidenciarem interiores de uma casa tradicional de Hong Kong, elementos japoneses e imagens fictícias de Napoleão Bonaparte a apanhar sol numa praia da Tailândia. O biombo é uma pintura sobre a “Batalha de Macau”.
Sobre a mostra virtual, Bessmertny disse ser uma experiência efectuada na altura da pandemia. “Quero com tudo isto contribuir para a riqueza cultural de Portugal aqui em Macau. Eu, que sou russo de nascimento e educação, vivo no território desde 1992 e conheço muito bem Lisboa e Alcobaça, onde trabalho em várias alturas do ano”, salientou.
O artista, que tem apresentado trabalhos em galerias de renome internacional, como é o caso da Art Basel de Kong Kong, tem agendada para o Japão, em Setembro deste ano, uma exposição com pinturas sobre Macau.
 
Trabalhos de fotografia vão assinalar história do edifício
Uma mostra de fotografias do edifício do Bela Vista, do interior ou do exterior, em especial dos tempos em que era usado como hotel e depois quando teve outras funções, vai ser organizada até ao final do ano na Residência Consular. O Cônsul-Geral, Alexandre Leitão, quer recolher trabalhos de várias épocas e para tal faz um apelo a quem possua essas fotos antigas “para que as partilhe”, no sentido de juntar o maior número possível de obras para a exposição e haver um acervo de documentação relativo àquele edifício.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector cultural e desportivo terá novos espaços</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-cultural-desportivo-tera-novos-espacos/</link><description>








Dois ou três lotes serão utilizados para a área do desporto, a título provisório, segundo a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. O Lam revelou ainda que várias moradias de estilo português na Avenida do Coronel Mesquita serão abertas, em breve, para uso do sector cultural
 
O Governo disponibilizará, em breve, dois ou três terrenos com finalidades desportivas provisórias, revelou ontem a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. Além disso, O Lam apontou ainda como outra solução para o desenvolvimento do desporto o ajustamento de terrenos de finalidade desportiva já existentes, como o Centro Internacional de Tiro, perto da “Macau Dome”, que poderá ser transformado numa instalação desportiva integrada a curto prazo. A par disso, serão optimizados mais lotes para acolher, por exemplo, desportos de neve.
Igualmente no domínio do desporto, em resposta ao deputado Eddie Wu, o presidente do Instituto do Desporto disse que o organismo pretende reforçar este ano a formação de jovens futebolistas. “Vamos tentar contratar uma equipa da Europa para formar jovens”, disse, durante o debate sobre das linhas de acção governativa para a pasta dos Assuntos Sociais e Cultura.
Luís Gomes salientou ainda que, também no corrente ano, serão lançados outros eventos de futebol, incluindo uma “Taça Hengqin-Macau” e actividades com jovens das cidades da Grande Baía, que serão convidados a jogar no território, no sentido de promover a modalidade.
Antes disso, Eddie Wu propôs a criação de campos de futebol de padrão internacional em Hengqin ou nas zonas de novos aterros, e um “centro sino-lusófono de intercâmbio em futebol” criado em cooperação com as federações de futebol de Portugal e do Brasil. “Devem ser convidados Cristiano Ronaldo, Neymar, entre outras estrelas, para a criação de um campo de treino de curto prazo; organizados jogos amigáveis aproveitando a Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa, e criado um sistema de treino juvenil por parte da Liga Portuguesa de Futebol Profissional e de equipas de topo da Europa na RAEM”, defendeu ainda o deputado nomeado.
 
Moradias com fins culturais
Por outro lado, a Secretária anunciou que várias moradias de estilo português na Avenida do Coronel Mesquita, reparadas pelo Instituto Cultural (IC), vão ser abertas em breve para uso do sector cultural, aliviando assim a carência de espaços nessa vertente.
Além disso, O Lam observou que, com esforços contínuos, “desapareceu a cultura da distribuição de bilhetes gratuitos”, frisando que actualmente é fácil os bilhetes das actividades do IC ficarem esgotados. Já em relação ao Local de Espectáculos ao Ar Livre, a Secretária disse que serão lançados este ano concursos públicos para esse espaço entrar no mercado, e aproveitou para incentivar a participação do sector privado nas instalações culturais de grande dimensão.
No que diz respeito ao “bairro turístico e cultural integrado internacional”, anunciado pelo Chefe do Executivo, O Lam sublinhou que “serão auscultados vários sectores da comunidade sobre a sua localização, a concepção arquitectónica e o conteúdo do projecto”.
Perante os deputados, destacou ainda que será lançada uma nova Temporada de Espectáculos de Cultura Chinesa. Ademais, para expandir os benefícios da marca da “Cidade Cultural da Ásia Oriental”, serão realizadas conferências dos Ministros da Cultura e dos Ministros do Turismo da China, do Japão e da Coreia do Sul, bem como fóruns culturais internacionais de alto nível.
 
Decoração de restaurantes menos restritiva nas zonas tampão
A revisão da Lei de Salvaguarda do Património Cultural, agendada para este ano, visa “baixar apropriadamente restrições” a obras de decoração de fachadas de estabelecimentos de restauração nas zonas tampão do Património Mundial, adiantou a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. Defendendo ser “necessária” a revisão da lei, O Lam salientou que esse processo irá focar-se na optimização da licença prévia de obra e das operações comerciais. Segundo a presidente do Instituto Cultural (IC), exceptuando casos que envolvam ruas pitorescas ou muito próximas de locais do património cultural, o organismo tem dado respostas “sem pareceres” a 95% dos pedidos para obras de remodelação de fachadas de estabelecimentos nas zonas tampão. Desse modo, Leong Wai Man considera que existem condições para aliviar as restrições, abolindo a obrigatoriedade de pareceres do IC.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Pico” da Semana Dourada previsto para 3 de Maio</title><link>https://jtm.com.mo/local/pico-da-semana-dourada-previsto-para-3-de-maio/</link><description>








A Semana Dourada associada aos feriados do Dia do Trabalhador está a aproximar-se e as autoridades prevêem que as entradas e saídas de Macau oscilem entre 3,4 e 3,5 milhões, ou seja, um movimento diário de 680 mil e 700 mil pessoas. Segundo o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP), o período de pico está apontado para sábado, dia 3 de Maio.
Lei Tak Fai, chefe de Divisão de Relações Públicas do CPSP, explicou que, para garantir a segurança e a circulação tranquila da população e dos visitantes, foram elaborados planos relativos aos trabalhos policiais, de trânsito, de fluxo migratório. Durante este período, “todos os agentes estarão de serviço”. Por outro lado, durante a altura de pico, serão abertos “antecipadamente” canais de inspecção adicionais e activadas medidas de desvio, caso haja necessidade.
Na mesma linha, tendo em conta o cenário no território, poderão ser destacados mais agentes para reforçar o patrulhamento em vários pontos turísticos, a fim de prevenir e combater vários tipos de actos criminosos, indicou Lei Tak Fai. As autoridades vão também reforçar a comunicação com os departamentos de inspecção fronteiriços de Zhuhai e Hong Kong.
Já os Serviços de Alfândega indicaram que foram estabelecidas medidas para responder ao crescente fluxo de veículos no posto da Ponte do Delta, incluindo o aumento de corredores de veículos no período de pico e o destacamento de mais pessoal.
No que respeita aos transportes públicos, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) garantiu ter medidas de trânsito e os planos de contingência. E deu como exemplo o ajustamento de autocarros nas fronteiras e em locais onde se prevê um grande fluxo de pessoas e veículos. Segundo a DSAT, as duas operadoras irão aumentar a frequência de autocarros durante o período de feriados. Entretanto, o Metro também aumentará a frequência conforme a situação real do fluxo de pessoas.
Também a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) está a realizar preparativos em várias frentes para assegurar a qualidade dos serviços turísticos, incluindo inspecções interdepartamentais de fiscalização. Além disso, em conjunto com a Ctrip, vai divulgar, todas as segundas-feiras, na plataforma Macao Tourism Data Plus, o indicador de popularidade de reservas de pernoitas dos visitantes do Interior da China que visitam Macau na semana seguinte. O objectivo é permitir aos operadores turísticos e hoteleiros conhecerem melhor a tendência do número de visitantes do Continente que pernoitam na RAEM, “contribuindo para uma melhor preparação das empresas”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal e Espanha sofrem “apagão” generalizado</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/portugal-espanha-sofrem-apagao-generalizado/</link><description>






											Commuters wait at the entrance of departures at Lisbon's Humberto Delgado airport as the area is closed due to the blackout affecting Spain and Portugal, in Lisbon, Portugal, April 28, 2025. The government has set up a working group to monitor the blackout affecting Portugal from north to south and other European countries, noting that the problem "may have originated" outside Portugal. TIAGO PETINGA/LUSA										



Um apagão “massivo” continuava a afectar toda a Península Ibérica à hora do fecho desta edição, impedindo o funcionamento normal de aeroportos, comboios e outros meios de transporte, telecomunicações, hospitais, bancos e inúmeros serviços. Algumas zonas do sul da França também sofreram cortes parciais, mas o problema durou pouco tempo.
Em Portugal, a REN – Redes Energéticas Nacionais indicou que, na sequência do corte, que teve impacto no território continental “a partir das 11:33”, estavam a ser activados os planos de restabelecimento por etapas do fornecimento de energia, em coordenação com os produtores e operadores europeus de energia. Ao mesmo tempo, estavam a ser avaliadas as possíveis causas deste incidente.
O Primeiro-Ministro afirmou que “tudo aponta” para que a origem da falha de energia esteja na interconexão com a Espanha e, admitindo que “nada está afastado”, considerou que não há qualquer indicação de um ataque cibernético. “Sabemos que a origem não foi em Portugal. Nós temos a nossa interconexão com a Espanha e tudo aponta que foi daí que se originou toda esta situação, mas eu não quero estar a especular”, disse Luís Montenegro a meio de uma reunião do Conselho de Ministros antes de se deslocar à REN, acrescentando estar a ser feito um trabalho conjunto com o Governo espanhol.
Montenegro disse esperar que a energia eléctrica pudesse ser restabelecida “nas próximas horas”. “Temos a expectativa de que a partir da central de Castelo de Bode e da Tapada do Outeiro todo o sistema de produção eléctrica em Portugal possa ser activado”, declarou, lamentando um “episódio que aflige muito daquilo que é o dia a dia dos portugueses”.
Os hospitais e serviços de emergência médica em Portugal estavam a operar com geradores de emergência, que também foram accionados nos aeroportos. A Autoridade Nacional de Aviação Civil disse que foram activados os planos de contingência dos aeroportos nacionais, e pediu aos passageiros que “não se dirijam aos aeroportos”. Ainda assim, o condicionamento do aeroporto de Lisboa deixou milhares de pessoas no exterior, não podendo entrar ninguém.
Por sua vez, a operadora da rede eléctrica espanhola, Red Eléctrica, alertou que o restauro total da energia demoraria entre “6 e 10 horas” e pediu para evitar “especulações” sobre a causa do apagão, que ainda está sob investigação. Em Espanha, o tráfego ferroviário foi interrompido em toda a rede e, tal como em Portugal, registaram-se engarrafamentos e filas à porta de lojas e mercados.
Já em Bruxelas, a Comissão Europeia disse estar “em contacto” com as autoridades portuguesas e espanholas para “compreender as causas subjacentes” do apagão. A vice-presidente executiva da Comissão Europeia, Teresa Ribera, disse não existirem para já provas de ciberataque no corte maciço no abastecimento eléctrico na Península Ibérica, falando, porém, numa “das maiores falhas no sistema” na União Europeia.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>IA com “projectos sistemáticos” na educação</title><link>https://jtm.com.mo/local/ia-projectos-sistematicos-na-educacao/</link><description>








A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura disse ontem que a inteligência artificial (IA) terá um papel importante na evolução da educação em Macau. Nesse contexto, o Executivo espera lançar a IA para todas as fases da educação escolar e o ensino de conhecimentos gerais nesse domínio para toda a sociedade, sendo desenvolvidos “projectos sistemáticos”.
O Lam revelou que será estuada a viabilidade de cada escola dispor de uma sala de aula de IA, e que os currículos terão em conta os “padrões para a construção de um país forte” e o número de horas desta disciplina terá como referência o modelo adoptado em Guangdong. Além disso, a governante prometeu que os professores irão receber formação suficiente sobre IA.
O Centro de Ciência vai lançar cursos em IA de nível básico, intermédio e avançado, vocacionados para toda a sociedade, por forma a atender a diferentes necessidades e procura. A par disso, serão lançadas aulas de IA para ensino online.
As autoridades querem também transferir equipamentos de IA do Centro de Ciência para centros de dia para idosos, de modo a aumentar o conhecimento de idosos sobre a Inteligência Artificial e informações anti-burla.
Por outro lado, a Secretária revelou que a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) irá levar a cabo um estudo para perceber o impacto da baixa taxa de natalidade no sistema educativo de Macau e encontrar estratégias de resposta. O estudo abordará a relação entre a educação e a natalidade, a estrutura das fontes de alunos, a dimensão da equipa docente, a distribuição de recursos educativos, medidas de apoio para escolas com números de alunos insuficientes e a máxima optimização do ambiente escolar, com o objectivo de estabilizar a equipa docente, melhorar a qualidade do ensino e estabelecer um sistema educativo flexível.
Kong Chi Meng, director da DSEDJ, apresentou algumas medidas com vista a criar “escolas dinâmicas”, incluindo o aumento do tempo mínimo para prática de exercício físico na escola para 40 minutos por dia, introdução de “pequenas tarefas”, lançamento da “folha de pontuação sobre a aptidão física de aluno”, financiamento de escolas na aquisição de equipamentos desportivos, bem como organização de competições interescolares aos fins-de-semana.
A Secretária também revelou que o Governo vai rever o programa de desenvolvimento e aperfeiçoamento contínuo, para estudar a viabilidade da transferência entre beneficiários e melhorar os conteúdos.
Leong Hong Sai defendeu a expansão do ensino do Português, lamentando que o plano de apoio para jovens estudarem em Portugal tenha “vagas insuficientes” e “requisitos elevados”. O deputado pediu mais planos de apoio à formação e incentivos para jovens aprenderem Português em instituições de ensino reconhecidas pelo Governo, no sentido de “surtir o efeito de popularização da língua portuguesa”.
Em resposta, a Secretária destacou que a formação de quadros de língua portuguesa conta com escolas oficiais que cobrem todos os níveis de ensino, existindo ainda um curso de português para alunos do secundário e um mecanismo de reconhecimento mútuo de graus académicos de ensino superior entre a RAEM e Portugal. Além disso, O Lam enfatizou que serão redobrados os laços com as instituições de ensino superior dos países lusófonos.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prometida plataforma de apoio psicológico</title><link>https://jtm.com.mo/local/prometida-plataforma-de-apoio-psicologico/</link><description>








A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura revelou que “será criada uma plataforma de apoio psicológico, online e offline, de 24 horas”, lembrando que o número de vagas em instituições sem fins lucrativos subiu 135% para 10 mil. “Procuraremos cuidar da saúde física e mental dos jovens estudantes, dos idosos e de outros residentes de uma forma abrangente e a vários níveis, reforçando a capacidade dos centros de saúde na prestação de serviços de diagnóstico e tratamento”, garantiu.
Segundo O Lam, além de aperfeiçoar o sistema de protecção de saúde, acelerando a construção de um posto de saúde na Zona A, o Governo reforçará a cooperação tripartida, para “reduzir ainda mais o tempo de espera, melhorar as condições dos serviços de internamento e reforçar os recursos e os serviços médicos comunitários”.
Face ao envelhecimento populacional, referiu que será fortalecido o sistema de especialidade geriátrica e criada uma “base de formação em medicina familiar”. Para lidar com uma sociedade super envelhecida em 2035, cada mil pessoas requererão 3,5 a quatro médicos e 5,5 a seis enfermeiros, anteviu, admitindo a necessidade de elevar os rácios actuais (2,9 médicos, 4,4 enfermeiros e 0,4 fisioterapeutas).
Por sua vez, Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde (SSM), indicou que, na última década, houve 40 vagas de formação de médicos especialistas por ano, sendo que a realização regular de exames e o encurtamento dos respectivos procedimentos serão algumas medidas de melhoria. Segundo Alvis Lo, existem agora 630 médicos e 1.400 enfermeiros em Macau, enquanto a taxa de renúncia e aposentação entre profissionais de saúde tem sido “baixa”, de 2,6%, nos últimos cinco anos.
O director dos SSM referiu ainda que está a ser coordenada a transferência de alguns serviços do Centro Hospitalar Conde de São Januário para o Hospital das Ilhas.
Wu Wenming, director do Hospital das Ilhas, adiantou que o centro médico prestará, em breve, exames médicos de medicina internacional. Segundo o responsável, em 2027, o complexo hospitalar integrará 1.200 funcionários, incluindo 200 médicos, dos quais 150 poderão ser especialistas.
Em geral, antecipou que o Hospital das Ilhas terá, no futuro, uma “grande procura” por farmacêuticos, enfermeiros, técnicos, pessoal docente e de gestão médica, o que significa uma “grande margem” para a contratação de quadros residentes.
Por outro lado, Alvis Lo afirmou que ponderará a revisão da lei para criar mais locais de proibição de fumar ao ar livre, nomeadamente junto a escolas e creches, e estabelecer pontos para fumadores em praças ou ruas.
Ademais, a Secretária revelou que o Posto de Saúde de Hengqin começará a prestar serviços de colheita de sangue no 2º semestre deste ano.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau quer criar com Zhuhai “zona aberta de alto nível”</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-quer-criar-zhuhai-zona-aberta-de-alto-nivel/</link><description>








Sam Hou visitou três cidades da Grande Baía, incluindo Zhuhai, onde se reuniu com dirigentes municipais. O Chefe do Executivo afirmou que Macau tem “uma ligação abrangente” com os países lusófonos, pelo que Zhuhai pode aproveitar “melhor esta vantagem única da RAEM”, por forma a contribuir para aumentar a competitividade internacional da Grande Baía e criar uma “zona aberta de alto nível”
 
Zhuhai foi a primeira paragem de uma deslocação de dois dias do Chefe do Executivo a algumas cidades da Grande Baía, tendo mantido reuniões com o secretário do Comité Municipal do Partido Comunista Chinês, Chen Yong, e o presidente do município, Wu Zetong. Segundo uma nota oficial, Sam Hou Fai trocou impressões sobre o aprofundamento contínuo da cooperação bilateral e a promoção conjunta da segunda fase da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
Durante o encontro, sublinhou que a participação activa na construção da Grande Baía e uma maior integração na conjuntura do desenvolvimento nacional “são dois motores principais para Macau concretizar a diversificação adequada da economia e o desenvolvimento sustentável”.
Por outro lado, apontou que Governo atribui grande importância à “cooperação aprofundada e pragmática com Zhuhai”, esperando que “ambas as partes promovam constantemente a cooperação e desenvolvimento mútuo”, com o objectivo de criar uma “zona aberta de alto nível com características chinesas e vantagens dos ‘dois sistemas’, acelerando assim a concretização da integração de Macau e Hengqin”.
Em simultâneo, O Chefe do Executivo salientou que as duas regiões possuem grande potencial na promoção de projectos culturais e turísticos integrados a nível internacional e de um hub de transporte aéreo internacional, pelo que “devem intensificar a cooperação, coordenar o próprio posicionamento do desenvolvimento e promover em todas as vertentes o progresso de várias indústrias”.
Acentuou também que, enquanto Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Macau “tem uma ligação abrangente com os países lusófonos” dos quatro continentes, pelo que a cidade de Zhuhai pode “aproveitar melhor esta vantagem única de Macau, reforçando a captação conjunta de investimentos no exterior, por forma a contribuir para aumentar competitividade internacional da Grande Baía”.
No encontro estiveram ainda presentes, entre outros, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, o comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong e o presidente do Conselho Administrativo do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, Vincent U.
Antes da reunião, a delegação deslocou-se à Zona de Desenvolvimento Industrial de Alta Tecnologia de Zhuhai, visitou uma empresa de ciência e tecnologia de semicondutores e trocou opiniões sobre o desenvolvimento da inteligência artificial. De seguida, a delegação visitou o Grande Teatro de Zhuhai, onde conheceu a planificação futura do mesmo e de outros projectos culturais e turísticos.
O Chefe do Executivo seguiu depois para Zhongshan e Jiangmen.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Esperados mais 4.000 quartos de hotel</title><link>https://jtm.com.mo/local/esperados-mais-4-000-quartos-de-hotel/</link><description>








Entre Janeiro e Março, estavam em construção ou em fase de projecto um total de 13 empreendimentos hoteleiros, os quais dispõem de 4.000 quartos. Já na habitação privada, 130 empreendimentos em diversas fases vão disponibilizar mais de 7.200 fogos
 
No primeiro trimestre do ano, estavam em construção ou em fase de projecto um total de 13 empreendimentos hoteleiros, os quais vão disponibilizar quase mais 4.000 quartos no território. Já os empreendimentos privados de habitação, num total de 130, em diversas fases, vão oferecer, quando estiverem todos concluídos, 7.275 apartamentos.
Em concreto, e segundo as estatísticas da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU), os quatro hotéis em construção dispõem de 2.928 quartos, ao passo que os nove em fase de projecto vão adicionar 1.000 quartos aos já existentes.
Apesar de a maioria dos estabelecimentos hoteleiros se situar na Península (três) e apenas um no COTAI, é nesta zona que se localizam a maior parte dos quartos, num total de 2.724. Os restantes 204 ficam então na Península.
Segundo os dados da DSSCU, em comparação com o trimestre anterior (Outubro a Dezembro de 2024), houve uma redução de 23% no número de quartos projectados; contudo, em termos anuais, observou-se um aumento de 18%. Já em relação aos hotéis em construção, o número manteve-se igual ao do trimestre anterior, porém, verificou-se uma quebra de 3% em relação ao primeiro trimestre do ano transacto.
Os hotéis em construção terão capacidade de estacionamento para 1.006 veículos ligeiros e 291 motociclos e ciclomotores, ao passo que os hotéis que estão a ser projectados vão ter apenas 235 lugares de estacionamento (187 para veículos ligeiros e 48 para motociclos e ciclomotores).
Por outro lado, e no que respeita a empreendimentos de habitação privada, a DSSCU revelou que, entre Janeiro e Março, foi emitida licença de utilização para quatro edifícios, com um total de 212 fogos habitacionais, 43 lugares de estacionamento para veículos ligeiros e 18 para motociclos e ciclomotores. Em vistoria estavam 11 empreendimentos, com 104 fracções.
Já em construção (ainda não vistoriados) estavam 38 empreendimentos, os quais vão disponibilizar, quando estiverem concluídos, 1.785 casas. Do total de apartamentos, 1.066 situam-se na Península, 717 na Taipa e duas em Coloane. Estes prédios terão ainda, no seu conjunto, 974 lugares de estacionamento para automóveis ligeiros e 260 para motociclos e ciclomotores.
Em fase de projecto estavam a maioria dos fogos habitacionais (5.174), num total de 77 empreendimentos. Também neste caso a maioria das fracções está localizada na Península (4.018), seguindo-se a Taipa (1.149) e Coloane (7). Serão disponibilizados 2.936 estacionamentos para veículos ligeiros e 840 para motociclos e ciclomotores.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Planeado transporte para trabalhadores da construção entre Zona A e Portas do Cerco</title><link>https://jtm.com.mo/local/planeado-transporte-para-trabalhadores-da-construcao-entre-zona-portas-cerco/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) e a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego já chegaram a um consenso preliminar, com a participação dos empreiteiros e das companhias de autocarros, sobre a prestação do serviço de deslocação para trabalhadores da construção entre as Portas do Cerco e os estaleiros da Zona A dos Novos Aterros. Mais informações sobre o serviço serão comunicadas posteriormente. Em comunicado, a DSOP refere que tem coordenado com os serviços e empreiteiros para “aperfeiçoar constantemente o ambiente de trabalho do pessoal e as condições de deslocação”. Actualmente, os trabalhadores podem deslocar-se entre a Zona A e a Península pela passagem superior para peões. No âmbito dos vários projectos e obras naquela zona, a DSOP tem exigido aos empreiteiros que forneçam “autocarros exclusivos suficientes” e outros meios de transporte para os trabalhadores. Recentemente, alguns trabalhadores de construção ultrapassaram as barreiras de protecção para entrarem no tabuleiro do viaduto, através da passagem superior para peões da ligação da Zona A ao Reservatório. A DSOP refere que coordenou com os serviços “para reforçar a gestão da segurança na respectiva via”, incluindo a presença de um segurança.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAL emitiu 42 recomendações a estaleiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsal-emitiu-42-recomendacoes-estaleiros/</link><description>








A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) emitiu 42 recomendações no âmbito de 395 inspecções de segurança e saúde ocupacional a estaleiros ou locais de obra. As visitas foram efectuadas entre 20 e 31 de Março, indicou o organismo, sendo que as recomendações incluíram, principalmente, questões como a falta de medidas de protecção colectiva nos trabalhos em altura, a falta de disponibilização de plataforma de trabalho adequada para os trabalhadores, a falta de garantia do uso correcto do cinto de segurança, entre outras. Relativamente à inspecção de trabalho, a fim de reduzir os conflitos laborais, a DSAL continua a aplicar a medida “primeiro sensibilizar e depois fiscalizar”, tendo realizado, entre Janeiro e Março, acções de inspecção preventiva com sensibilização da legislação junto do sector da construção civil. Foram efectuadas 41 visitas a 35 estaleiros de obra. Ao mesmo tempo, foi divulgada a legislação nos 114 estabelecimentos comerciais de diferentes sectores de actividade e promovida a sensibilização da legislação da área laboral. Num balanço do primeiro trimestre, a DSAL indica ainda que 18 empresas se candidataram aos planos promocionais dos dispositivos de segurança, tendo sido distribuídos 26 equipamentos de segurança. Por outro lado, o organismo incentivou os trabalhadores a participar nos cursos e seminários sobre segurança: nos primeiros três meses do ano, foram realizados 85 cursos e seminários, com 3.232 participantes.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn Palace inaugura hoje Pavilhão Gourmet</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-palace-inaugura-hoje-pavilhao-gourmet/</link><description>








O Wynn Palace vai lançar hoje o Pavilhão Gourmet, com “uma excitante selecção de sabores coloridos e diversificados de toda a Ásia”. Entre os pratos que os hóspedes poderão provar estão o congee de peixe Chaoshan, os bolinhos exclusivos do chef Henry Zhang Zhicheng, o arroz de enguia centenário, o “Popiah” de Singapura, o peixe grelhado “Tanyu”, os “Wumamii Beef Noodles” de Taiwan ou o “Braised Pork Rice”, um arroz de porco assado taiwanês de renome mundial. O nome chinês do Pavilhão Gourmet, “Fu Le Ting”, significa simultaneamente “rico em sabor” e “alegria de comer”, o que, segundo a Wynn Macau, simboliza uma “abundância de cozinhas ricas e diversificadas” e a “alegria de partilhar pratos deliciosos com amigos e entes queridos”. Desenhado pelo famoso David Collins Studio, o pavilhão combina a “elegância da arquitectura europeia com o melhor artesanato do mundo”, pretendendo levar os clientes numa “viagem no tempo” e numa descoberta do “vibrante e rico património cultural da Europa”, reminiscente dos mercados mais famosos, das grandes salas de concerto e dos teatros europeus. Os arcos de mosaico ornamentados e feitos à mão por artesãos italianos, o lustre que “floresce acima do salão de comida”, ou a escultura espelhada “The Allsphyr”, projectada por um artista americano, permitirão aos visitantes descobrir um “artesanato arquitectónico requintado”. Até 31 de Maio, a Wynn apresentará a oferta especial “Savor the Flavors &amp; Reap Rewards”, com presentes e descontos exclusivos para os hóspedes, em celebração da inauguração do pavilhão.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>PASSAGEIROS ESTRANGEIROS AUMENTARAM 70% NA PONTE DO DELTA</title><link>https://jtm.com.mo/local/passageiros-estrangeiros-aumentaram-70-na-ponte-delta/</link><description>






											default										



A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau, a mais longa travessia marítima do mundo, registou mais de 172 mil passageiros estrangeiros até domingo, um aumento de 70% em comparação com o mesmo período de 2024, de acordo com dados oficiais citados pela agência Xinhua. “Este aumento deve-se em grande parte à expansão das políticas de isenção de visto pela China, sendo que o posto fronteiriço terrestre de Zhuhai é o único no território continental chinês que oferece acesso rodoviário directo ao Aeroporto Internacional de Hong Kong”, salientou a agência de notícias estatal chinesa. Até domingo, o número total de viagens através da ponte tinha aumentado 18,9% em termos homólogos, ultrapassando os 10 milhões de passageiros, meta alcançada 25 dias mais cedo do que em 2024. De acordo com a Xinhua, as viagens de residentes do Continente chinês aumentaram 30,3% para 4,18 milhões, enquanto as travessias de veículos registados em Hong Kong e Macau pelo posto fronteiriço de Zhuhai subiram 32,4% para quase 1,2 milhões este ano, com uma média diária superior a 10 mil. Com uma extensão de cerca de 55 quilómetros, que incluem um túnel subterrâneo de quase sete quilómetros entre duas ilhas artificiais para facilitar a navegação no delta do Rio das Pérolas, a ponte começou a ser construída em 2009 e foi inaugurada em 2018. O custo final da infra-estrutura foi estimado em 16,4 mil milhões de dólares, mais 25% do que o inicialmente previsto. A infra-estrutura, que reduziu em cerca de metade o tempo de viagem entre Macau e Hong Kong, foi apontada pelo Governo Central como um importante símbolo da política de integração da Grande Baía.

</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>A freira amiga do Papa Francisco que quebrou o protocolo do Vaticano</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/freira-amiga-papa-francisco-quebrou-protocolo-vaticano/</link><description>








A sua imagem deu volta ao mundo. A irmã Geneviève quebrou o protocolo, ao inclinar-se em frente ao caixão do Papa Francisco, com quem mantinha uma relação nascida na tragédia: o assassinato da sua tia durante a ditadura militar na Argentina.
Esta religiosa, de compleição miúda, membro da fraternidade Irmãzinhas de Jesus, nascida em 1943 na França, passou vários minutos diante do caixão do Pontífice, após o traslado de seus restos mortais para a basílica de São Pedro, roubando o protagonismo dos cardeais.
Contactada pela AFP, a religiosa recusou-se a dar entrevistas para a imprensa, mas enviou um vídeo seu num canal do YouTube, criado no mesmo dia com o nome da sua congregação. Nele, ela relata a sua relação de amizade com Francisco, que conheceu em 2005, quando ainda era arcebispo de Buenos Aires.
Na época, ela tinha acabado de voltar do enterro da sua tia, a também freira Léonie Duquet, na capital argentina. Duquet foi atirada ao mar num “voo da morte” na noite de 14 de Dezembro de 1977, juntamente com a também religiosa francesa Alice Domon e outros 10 activistas em plena ditadura argentina.
Porém, o seu corpo foi devolvido do mar para a terra firme naquele mesmo ano e sepultado numa vala comum. Já no século XXI, pôde ser identificado e, em 2005, foi enterrado com o aval do então cardeal Jorge Mario Bergoglio no jardim da Igreja de Santa Cruz, em Buenos Aires, onde havia sido detida.
“Chorei praticamente do início ao fim da missa (…) Não conseguia aceitar que parte da Igreja estivesse com a ditadura”, lembra no vídeo a irmã Geneviève Jeanningros sobre esta experiência que a comoveu profundamente.
A lembrança que Éric Domergue tem dela naqueles dias é de seu “olhar penetrante e o sorriso permanente”. Com ela, o Papa partilha o assassinato de um familiar durante a ditadura: o irmão Yves, desaparecido em 1976, e cujo corpo foi identificado em 2011.
Em Outubro de 2024, a religiosa assinou uma carta que um grupo de familiares enviou ao presidente francês, Emmanuel Macron, para lhe pedir que não esqueça as vítimas, antes de uma viagem oficial à Argentina.
Mas Geneviève lamentou a ausência da hierarquia católica no funeral de sua tia, e por isso, em 2005, decidiu escrever ao futuro Papa.
Bergoglio estava na Cidade do Vaticano para um sínodo de bispos e ligou para ela no mesmo dia. Garantiu-lhe que conhecia a situação e por isso permitiu o enterro de Duquet e de duas mães da Praça de Maio no recinto da igreja, mas Geneviève não ficou convencida.
Oito anos depois, a freira estava na praça de São Pedro quando o recém-eleito Papa Francisco saiu ao balcão da basílica homónima. “Levei as mãos à cabeça e pensei: ‘Meu Deus, o que vai acontecer?’ Sentia medo, verdade seja dita”, explica no vídeo.
Mas a mensagem de Francisco a favor de uma Igreja para os pobres a tranquilizou e, semanas depois, foi a uma missa na residência de Santa Marta, no Vaticano, a convite do Pontífice. A sua relação de amizade começou a frutificar.
Francisco visitou, inclusive, a caravana onde a religiosa mora, no seio de uma comunidade circense, no parque de diversões Luna Park, no litoral romano.
A pandemia de covid-19 ainda os aproximou mais. Geneviève fez contacto com ele para lhe pedir ajuda para a comunidade circense de Luna Park, que ficou sem rendimentos, e actuou como mensageira de um grupo de prostitutas trans latino-americanas do litoral romano, às quais Francisco também ajudou materialmente.
“Em Abril de 2020, as mulheres perguntaram-me se podiam agradecer ao Papa pessoalmente (…) Então, liguei para Geneviève, que é amiga do Papa, para lhe perguntar como fazer isso”, explicou à AFP, em Março, D. Andrea Conocchia, pároco de uma pequena igreja em Torvaianica, na costa romana.
Francisco respondeu-lhe positivamente e, quando retomou as audiências públicas, recebeu-as e continuou a receber, semanalmente, pessoas da comunidade LGTBQIAPN+, acompanhadas por Geneviève.
“Sempre lhe escrevia uma pequena mensagem para lhe dizer quem levava. Era justo que soubesse”, disse a religiosa.
A última vez que o viu com vida foi quando percorreu a praça de São Pedro a bordo do papamóvel, na véspera de sua morte.
Ela pensou que já estava recuperado da crise respiratória que o deixou hospitalizado por 38 dias e já pensava em pedir entradas para uma próxima audiência pública.
O último gesto da irmã Genieviève ao amigo foi imortalizado pelas câmaras: rezar por ele em frente ao seu caixão na capela-ardente.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-04-29 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>