<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Economia pagará “preço desproporcional” com o fecho dos casinos-satélite</title><link>https://jtm.com.mo/local/economia-pagara-preco-desproporcional-fecho-dos-casinos-satelite/</link><description>








Desemprego, impacto nas receitas do jogo e nas pequenas e médias empresas, sector bancário afectado – estas podem ser consequências do encerramento dos casinos-satélite, na perspectiva de António Félix Pontes. O economista anteviu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “os efeitos económicos adversos, a curto prazo, serão fundamentalmente, a destruição significativa de milhares de postos de trabalho, a redução da capacidade operacional e da oferta das empresas ligadas ao jogo”. Em suma, admite que a economia, a curto prazo, “vai pagar um preço demasiado alto e desproporcional para se alcançarem objectivos de um maior controlo regulatório e de transformação do modelo de negócio do jogo em Macau”
 
VÍTOR REBELO
 
Os reflexos do fecho, até ao final do ano, dos 11 casinos-satélite do território podem vir a afectar diversos sectores da economia local, segundo a opinião de António Félix Pontes. O economista disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que, em termos gerais, o encerramento “acarreta custos materiais e imediatos”, com especial destaque no emprego, nas receitas do jogo e no sector das pequenas e médias empresas, “cuja vida tem vindo a deteriorar-se desde os tempos da pandemia, sem que se descortinem acções de apoio efectivo e realístico às mesmas”.
“A curto prazo, a economia vai pagar um preço demasiado alto e desproporcional para se alcançarem objectivos de um maior controlo regulatório e de transformação do modelo de negócio do jogo em Macau, o que, sejamos pragmáticos, só é possível de concretizar a médio e longo prazos”, defende.
A questão dos trabalhadores dos casinos-satélite é outra das preocupações. “Na realidade, desses 11 casinos-satélites, dois já foram integrados no casino-principal de uma das concessionárias, presumindo-se que todos os seus trabalhadores transitaram para este último”. No entanto, diz, “tal pode não significar que vá ser a regra geral, nem está imposta por lei, desconhecendo-se ‘o porquê’ para tal omissão”.
Sobre os restantes nove casinos-satélites, cuja força laboral deve rondar mais de 5.000 trabalhadores, salienta que “a situação poderá estar cheia de incertezas”, admitindo mesmo que “caso a decisão dessas entidades seja diferente da que ocorreu com a integração supramencionada, o caminho dos trabalhadores envolvidos será, quase que inevitavelmente, o do desemprego”.
A problemática da força laboral poderá não se esgotar nos trabalhadores desses casinos, como indica Félix Pontes, “na medida em que a mesma constitui apenas a mão-de-obra directa. Importa recordar que, “na órbita dos casinos-satélites, gravitam imensas empresas de pequena e média dimensão dentro e fora dos espaços onde estão a operar os casinos-satélites – empresas de limpeza, segurança, lojas diversas, cabeleireiros, hotelaria, restaurantes… -, cujos trabalhadores representam a mão-de-obra indirecta, que convém não esquecer”, adverte.
Considerando que as famílias também serão afectadas, o economista fala em “mistério”, uma vez que “ainda ninguém ousou apresentar qualquer solução exequível” para arranjar emprego a milhares de trabalhadores, de diversos sectores, desde os empregados de limpeza aos que servem nos restaurantes”.
António Félix Pontes observa que os “efeitos negativos” não se limitam ao mercado laboral. “As empresas que dependem da actividade dos casinos-satélites assumiram compromissos financeiros de diversa ordem que terão de honrar – como empréstimos bancários, pagamento dos salários e rendas dos locais onde funcionam -, mas, como é evidente, só estarão em condições de o fazer se tiverem receitas”, considera. Por conseguinte, admite que o futuro para essas empresas é “muito sombrio”.
Sublinha, em resumo, que os efeitos económicos adversos, a curto prazo, serão, fundamentalmente, “a destruição significativa de milhares de postos de trabalho, a redução da capacidade operacional e da oferta das empresas ligadas ao jogo, a perda de certos nichos de mercado (jogadores VIP), as dificuldades acrescidas para as empresas locais que estão muito dependentes da actividade dos casinos-satélites, o impacto económico negativo nas zonas onde estes operam e a redução nas receitas das concessionárias e do Governo (imposto sobre o jogo)”.
No que diz respeito aos reflexos no sector bancário, o economista considera ser “natural” que o “efeito dominó” se faça sentir. Com o desemprego, os trabalhadores “ficarão coarctados do seu salário” e os empresários afectados “deixarão de auferir receitas devido ao fecho das suas empresas, pelo que terão muitas dificuldades em amortizar os empréstimos”.
Nesse cenário, diz, “os bancos terão, obrigatoriamente, de constituir provisões para o crédito malparado, cujo nível actual já é preocupante, em particular, para determinadas instituições financeiras”.
 
Período transição foi “curto”
Analisando as razões que estiveram na base da decisão do encerramento dos casinos-satélite, relembra a base legal que decorre da lei que altera o ‘Regime jurídico da exploração de jogos de fortuna ou azar em casino’, em que se estabelece um período de transição de três anos para os casinos-satélites, o qual termina no dia 31 de Dezembro de 2025. “Esse período foi curto, uma vez que se deveria ter considerado uma certa flexibilidade, atendendo ao comportamento da economia local, que cresce, mas pouco e a diversos ritmos, consoante os sectores económicos”, afirmou.
Quanto a motivos de outra ordem, de realização a longo prazo, crê que radicam em aspectos como o “reforço da supervisão e um controlo acrescido do sector do jogo, por imposição do Governo Central, e a concentração da actividade por operadores de maior grandeza”.
Enumera igualmente a “diminuição dos riscos financeiros relacionados com a actividade dos casinos-satélites e o seu possível contágio ao sector financeiro e na promoção de um modelo de negócio mais orientado para o turismo de massas e lazer das famílias, contribuindo, desta forma, para a tão almejada diversificação económica da RAEM”.
Na sua opinião, deveria ter havido uma “maior ponderação e bom senso” no sentido de se ter procurado “um equilíbrio entre os custos sociais, a curto prazo, que a medida implica com a finalidade pretendida, a médio e longo prazos”.
Presumindo que previamente à tomada de decisão “deve ter sido feito um estudo custo-benefício, ou por outras palavras, sobre as vantagens e inconvenientes dessa medida, nas vertentes económica, financeira e social (emprego)”, Félix Pontes entende que se isso aconteceu, “em nome da transparência”, o mesmo deveria ser do conhecimento público, “até para evitar eventuais incorrecções na análise”.
Concluindo, fala do desafio que as concessionárias irão enfrentar no futuro, frisando que a principal preocupação será de recuperar e, “eventualmente, superar”, as receitas que os seus casinos-satélites lhes têm vindo a proporcionar. “Terão, ou não, capacidade para isso?”, questiona, acrescentando: “Terão de fazer muito ‘trabalho de casa’ para resolver esse problema”.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>UNESCO pede estudos de impacto sobre viaduto e Linha Leste do Metro</title><link>https://jtm.com.mo/local/unesco-pede-estudos-de-impacto-sobre-viaduto-linha-leste-metro/</link><description>








Apesar do viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros seguir o princípio “colina-mar-cidade”, uma parte do projecto pode violar as restrições de altura na zona do Farol da Guia, considera o Comité do Património Mundial da UNESCO, instando a RAEM a realizar uma “avaliação de impacto ambiental abrangente” e submeter “documentação detalhada”. Numa resolução apresentada em Paris, o órgão internacional também solicita mais informações sobre a Linha Leste do Metro e os edifícios inacabados na Calçada de Gaio, tece elogios e críticas ao processo de elaboração do Plano de Gestão do Centro Histórico, e exige a apresentação de um novo relatório sobre o estado de conservação do Património Mundial em Macau até 1 de Dezembro de 2026
 
Sérgio Terra
 
A Administração Estatal do Património Cultural da China terá de enviar ao Centro do Património Mundial, até 1 de Dezembro de 2026, um relatório actualizado sobre o estado de conservação do Centro Histórico de Macau e a implementação de diversas medidas, para efeitos de revisão pelos órgãos consultivos da UNESCO. A respectiva proposta de resolução foi integrada na agenda da 47ª sessão do Comité do Património Mundial, que está a decorrer na sede da UNESCO em Paris, depois do último relatório da China – submetido a 16 de Novembro de 2024 – não ter sido suficiente para dissipar dúvidas sobre alguns projectos com potencial impacto negativo no Centro Histórico.
Com base em análises do Centro do Património Mundial, Conselho Internacional de Monumentos e Sítios (ICOMOS) e Centro Internacional de Estudos para a Conservação e Restauro de Bens Culturais (ICCROM), o órgão da UNESCO responsável pela supervisão da Convenção do Património Mundial elogia o empenho dos Governos da China e da RAEM, todavia, também endereça críticas e pede mais medidas de salvaguarda. No documento consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, as notas de preocupação concentram-se em projectos como a Linha Leste do Metro Ligeiro e, sobretudo, o polémico viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros, cuja obra foi consignada em Outubro de 2024 e entrou em fase de concepção.
“Embora se observe que o planeamento do projecto do viaduto (‘Ponte A-B’) tem em conta o cenário paisagístico ‘colina-mar-cidade’ (…), dado que uma secção do projecto pode violar o controlo de altura especificado na ‘Zona 1’ no Despacho do Chefe do Executivo nº 83/2008, o Estado-Parte deve também realizar uma Avaliação de Impacto Ambiental abrangente e submeter documentação detalhada do projecto ao Centro do Património Mundial para análise pelos órgãos consultivos, mesmo que o controlo de altura se aplique apenas a edifícios”, sublinha o texto da resolução. Desse modo, o Centro do Património Mundial quer ter a possibilidade de rever o projecto, “antes que sejam tomadas quaisquer decisões irreversíveis”.
O viaduto despertou inúmeras críticas em Macau, incluindo do deputado Ron Lam e do urbanista Lam Iek Chit, que têm defendido a suspensão do projecto e a sua substituição por um túnel subaquático, para proteger a paisagem do Farol da Guia. Recorde-se que o referido despacho de Edmund Ho, então Chefe do Executivo, fixou as cotas altimétricas máximas permitidas para a construção de edifícios nas imediações do Farol.
Classificando como “inaceitável” o facto de o Governo encarar o viaduto como um “corredor”, ao invés de uma “construção”, Ron Lam advertiu que o projecto “ignora o planeamento global e os efeitos a longo prazo, e poderá fazer com que os residentes percam a confiança no Executivo em relação à protecção do Património Mundial”.
 
Autoridades garantem “atitude aberta”
Numa carta datada de 17 de Outubro de 2024, o Centro do Património Mundial solicitou à China a verificação de informações de terceiros sobre a “Ponte A-B” e o estado de conservação dos edifícios na “Zona de Protecção do Centro Histórico”. Um mês depois, no relatório que Pequim à UNESCO, as autoridades asseveram que o planeamento e a construção do viaduto terão em conta “as necessidades de protecção da paisagem ‘colina-mar-cidade’ do Centro Histórico”, prometem analisar “exaustivamente todos os aspectos” e “avaliar todos os eventuais impactos do projecto”.
Em Fevereiro deste ano, os Serviços de Obras Públicas, os Serviços de Solos e Construção Urbana e o Instituto Cultural garantiram, num comunicado conjunto, que mantêm “uma atitude aberta” sobre o processo, “ouvindo as opiniões na sociedade e optimizando o projecto”. “Em relação à forma de construção do acesso nas Zonas A e B dos Novos Aterros Urbanos a que os cidadãos prestam atenção nos últimos dias, o Governo da REAM vai recolher as respectivas opiniões e proceder à organização e à análise integrada”, acrescenta a nota.
Com cerca de 3,2 quilómetros de comprimento, o projecto integra um viaduto, redes viárias de ligação às suas duas extremidades, uma passagem superior para peões e outra subterrânea. A estrutura principal do viaduto terá cerca de 1.550 metros de comprimento, sendo que o segmento da área marítima terá 900 metros, quatro vãos navegáveis com extensão máxima de cerca de 130 metros e uma cota altimétrica máxima de 25,8 metros.
No que respeita à Linha Leste do Metro, entre as Zonas A e E dos Novos Aterros, o Comité do Património Mundial começa por reconhecer que o projecto “foi concebido para evitar potenciais impactos nas ligações visuais ‘colina-mar-cidade’, sendo a maior parte da obra subterrânea, excepto entradas/saídas de algumas estações na Área A”. Porém, entende ser “apropriado solicitar ao Estado-Parte que apresente documentação detalhada, incluindo a Avaliação de Impacto Ambiental do projecto”, bem como os “principais documentos de gestão e planeamento” dos Novos Aterros Urbanos.
Além disso, também pede mais informações sobre os edifícios inacabados na Calçada do Gaio, uma vez que apenas recebeu “um resumo” a propósito do licenciamento para o reinício da construção. Idêntico apelo estende-se aos estudos de impacto patrimonial e de urbanismo da zona envolvente à Avenida do Dr. Rodrigo Rodrigues.
 
Plano de Gestão “eficaz” apesar de falha “lamentável”
De uma forma geral, o órgão da UNESCO regista “com apreço” os “compromissos” e “esforços contínuos” da China e RAEM “para implementar os pedidos anteriores do Comité e os pareceres técnicos do ICOMOS, bem como as diversas iniciativas relatadas para melhorar a conservação, a monitorização, a interpretação e a apresentação do património”. Ainda assim, não esconde algum desagrado pela forma como foi conduzido o processo do Plano de Salvaguarda e Gestão do Centro Histórico, que entrou em vigor a 1 de Junho de 2024.
“É lamentável que a versão final do Plano de Gestão não tenha sido partilhada com o Centro do Património Mundial para revisão pelos órgãos consultivos antes da sua adopção e implementação, conforme solicitado pelo Comité (…) No entanto, é positivo que o Plano de Gestão tenha sido finalizado em conformidade com o parecer técnico do ICOMOS, fornecendo uma estrutura holística e uma ferramenta eficaz para a conservação e gestão dos bens”, pode ler-se na resolução, que também enaltece a entrada em funcionamento do Centro de Monitorização do Património Mundial de Macau, em Novembro de 2022.
O Plano de Gestão proporciona “uma base jurídica para a realização de Avaliações de Impacto Patrimonial”, refere o Comité, solicitando à China que “continue a informar o Centro do Património Mundial sobre quaisquer acções propostas” para o Centro Histórico, “as zonas-tampão e a sua envolvente mais ampla que possam ter um impacto negativo nos atributos que sustentam o Valor Universal Excepcional” dos imóveis classificados. Insistindo novamente na necessidade de evitar a tomada de “decisões irreversíveis”, frisa ainda que “são bem-vindas informações detalhadas sobre a monitorização sistemática e integrada” do património.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>História da “Caixa Mágica” celebra legado da Disney</title><link>https://jtm.com.mo/local/historia-da-caixa-magica-celebra-legado-da-disney/</link><description>








Este sábado, realiza-se o primeiro de 10 espectáculos da produção “The Magic Box” da Disney, no Teatro do Venetian. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, os autores do musical, Felipe Paredes e Thaddeus Phillips, falaram do desafio que foi reproduzir o extenso catálogo de figuras e músicas da Disney num único projecto

PEDRO MILHEIRÃO
Estreia amanhã, no Teatro do Venetian, o espectáculo “The Magic Box” da Disney, um dos destaques do 2º Festival Internacional de Artes para Crianças. O Jornal TRIBUNA DE MACAU falou com os criadores do musical, que será apresentado pela primeira vez na China. Organizada pela Sands China, a produção terá 10 espectáculos em Macau, entre este fim-de-semana e de 18 a 20 de Julho.
Na génese do musical “The Magic Box” esteve “a necessidade de criar algo que fosse mais compreensível para o catálogo da Disney e que representasse muito mais o conteúdo das histórias, ao invés de contar apenas uma história”, afirmou Felipe Paredes, produtor criativo. “Queria fazê-lo de uma maneira original e teatral, que não fosse literal. Algo que fosse mais abstracto e que desencadeasse as emoções dos filmes sem os recontar”, como explicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Para Thaddeus Phillips, realizador, incluir toda a Disney num musical foi uma ideia “louca”. “Quando falamos da Disney, não falamos apenas da produção teatral, falamos de todos os filmes, dos desenhos animados”. Nesse sentido, Phillips imaginou um estúdio, “que é um lugar onde as coisas são feitas”, essencialmente “uma caixa mágica de criação”, mas “é também uma metáfora para toda a relação do público com a Disney”.
O realizador confessou que um dos desafios foi perceber como conseguir que o espectáculo funcionasse com diferentes audiências, em diferentes níveis e em simultâneo. “Numa família, os pais vêem uma coisa, os filhos outra e os avós outra, e é o mesmo momento. Enquanto os projectos mais recentes são óptimos, e a música é maravilhosa, nalgumas das coisas mais antigas, como a Branca de Neve, Pinocchio e Bambi, a música é um pouco esquecida e é simplesmente incrível. É como uma ópera”.
“Sem ter de ser literal para a personagem”, continuou Phillips, “podemos pegar nas palavras da música e, através da [Mara], colocá-las nos espectadores”. “Cada membro do público, de certa forma, está a passar pela sua própria jornada, porque é uma apresentação muito aberta”, salientou.
Durante o processo de selecção das músicas, do extenso catálogo da Disney, Paredes contou que procuraram formar uma “tapeçaria rica, sem ser histórica”. “O facto de termos uma história original, em vez de reproduzir uma história dos filmes, liberta-nos da cronologia”, explicou.
O equilíbrio entre temas clássicos e contemporâneos permite também envolver um “público mais amplo”. “Com uma família de avós, pais e filhos, numa cena de dois minutos, cada um deles encontrará um ponto de entrada. Os avós podem responder a uma música de Mary Poppins, de 1964, os pais podem responder a uma de Aladdin, de 1992, e os filhos a uma de Moana. Fomos muito cuidadosos a escolher os momentos, a música, que nos ajudaram a contar a nossa história”, realçou o produtor.
 
Um espelho para a “criança interna”
Mara, a personagem principal, funciona como uma guia. De acordo com os autores, a ideia é que ela seja “um espelho do público, de qualquer espectador. Representa-nos a todos. É uma adulta quando entra na caixa e a sua missão é reconectar-se com a sua criança interna. Acho que para todos nós, que trabalhámos neste projecto nos últimos anos, foi um portal para nos reconectarmos com a nossa própria infância. Acho que isso é a melhor celebração do poder da história da Disney. Só queremos encorajar o público a encontrar aquela voz interna novamente”.
Acerca da escolha de Macau, para a estreia da produção “The Magic Box” na China, Paredes justificou com o facto de ter uma história multicultural “muito rica”. “É um lugar que melhora as culturas. A nossa equipa criativa é feita de pessoas de muitos países diferentes. O espectáculo em si já é muito multicultural. Então, pareceu-me muito adequado apresentá-lo a um público que é, por definição, multicultural”.
“A segunda razão é que Macau é um lugar incrível para entretenimento e para experiências de qualidade”, continuou Felipe Paredes. “Tem um conjunto incrível de resorts, restaurantes e entretenimento. Pareceu o lugar certo para estrear [o espectáculo] na China”.
Questionado sobre o que pretende que os espectadores levem da experiência, Phillips afirmou que “gostaria que eles tenham um ressurgimento de todas as lembranças da Disney, de onde quer que eles as tragam. Como o que aconteceu comigo, após entrar no material. Comecei a pensar naquela cara de palhaço muito assustadora em Pinocchio, em ‘Pleasure Island’. E agora temos uma versão enorme que ascende sobre o público”.
“É também uma forma de olhar para o material, longe da sua fonte original”, acrescentou Phillips. “É um espectáculo muito sofisticado, mas não é de alta tecnologia. Para as pessoas mais jovens, é muito importante para mim que elas voltem com uma sensação das possibilidades do teatro”.
Por sua vez, Paredes destacou também o facto de ser “a primeira vez que essas personagens, Mickey e amigos, são representados através de marionetes. O que o espectador percebe da marionete é o humano que está a manipular a personagem. Aumenta o nível de humanismo. É mais real. Mesmo vendo o truque a ser feito”.
O musical segue Mara, que entra numa caixa mágica e descobre “um mundo de maravilhas com as personagens adoradas e excertos de mais de 75 músicas clássicas dos filmes da Disney”. Temas como “Circle of Life” do Rei Leão, “A Whole New World de Aladdin e “Let it Go” de “Frozen”, entre outros, serão interpretados por uma orquestra ao vivo.
O espectáculo de hora e meia inclui marionetes, uma coreografia “magnífica”, técnicas inovadoras e visuais “impressionantes”. O espectáculo estreou no ano passado, em Buenos Aires e “maravilho audiências na Cidade do Cabo, Joanesburgo, e mais recentemente, Abu Dhabi e Doha”, segundo um comunicado da Sands.
Felipe Paredes, nascido na Colômbia, começou a carreira no palco e na televisão com apenas sete anos. Mais tarde formou uma companhia de teatro e, como produtor independente, apoiou festivais internacionais, artistas contemporâneos e organizações de artes performativas pelo mundo. Durante cerca de 15 anos, trabalhou para o Disney Theatrical Group, para a divisão da “Broadway” dos “Walt Disney Studios” e como produtor em espectáculos aclamados, como o “Rei Leão” e “Aladdin”, entre outros.
Thaddeus Phillips, é um artista e realizador de teatro que cria produções de teatro, cinema e músicas “que estendem os limites do que é possível em palco”. O seu trabalho foi apresentado em cidades como Xangai, Bogotá, Londres e Los Angeles. Colaborou com nomes como Geoff Sobelle, Steven Dufala, The Wilhelm Bros, Robert Lepage e Teller.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associação dos Autores visita Lisboa com tradução literária na agenda</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacao-dos-autores-visita-lisboa-traducao-literaria-na-agenda/</link><description>








A tradução literária é um dos temas que a Associação dos Autores de Macau leva na bagagem da viagem a Portugal para discussão com diversas entidades, entre as quais o Instituto Camões. A visita de cortesia de uma semana integra uma dúzia de membros, sendo Miguel de Senna Fernandes o único que domina a língua portuguesa. “Do ponto de vista dos autores chineses era importante encontrar vias de divulgação dos seus trabalhos, através da tradução literária, e isso será um dos pontos importantes desta deslocação a Portugal”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o vice-presidente da associação fundada há quase década e meia
 
VÍTOR REBELO
 
A dificuldade que os autores portugueses e chineses têm em traduzir as suas obras, dada a especificidade das respectivas línguas, será um dos pontos da agenda da Associação dos Autores de Macau, numa deslocação a Lisboa, que começa no domingo. A visita de cortesia de uma semana, que se realiza pela primeira vez nestes moldes de delegação, servirá para manter contactos diversificados com instituições ligadas ao campo literário, com especial destaque para o Instituto Camões.
A comitiva de 12 elementos é liderada pela presidente, Scarlett Ma, que assim repete a presença em Portugal, depois de no ano passado ter sido convidada para participar nas comemorações dos 500 anos do nascimento de Luís Vaz de Camões. Nessa ocasião, a líder da associação assinou com aquele instituto um protocolo de cooperação e troca de informações sobre actividades literárias.
Scarlett Ma não é propriamente escritora, mas sim compositora. As suas músicas são compostas para cada poema, tendo editado um livro com versos de Camões traduzidos em chinês, razão pela qual recebeu o convite para as celebrações na capital portuguesa em 2024.
A visita deste ano é mais abrangente, não só em número de membros, como em contactos que serão mantidos com várias entidades, nomeadamente o Centro Científico e Cultural de Macau, a Fundação Jorge Álvares, a Casa de Macau, a Embaixada da República Popular da China em Lisboa, entre outras, isto para além do próprio Instituto Camões. O objectivo da viagem é estabelecer e aprofundar as relações com instituições de cariz cultural em Portugal, para além de “aproveitar para melhor conhecer a vida portuguesa e sentir a sua cultura sob variadíssimas formas”, segundo se pode ler numa nota divulgada pela associação.
A delegação inclui uma esmagadora maioria de escritores chineses, sendo Miguel de Senna Fernandes o único que domina a língua portuguesa. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o vice-presidente, cargo que ocupa desde o ano passado, diz que vai ser, “com muito gosto”, o cicerone da visita, numa deslocação que pretende “manifestar um interesse mais aprofundado, não apenas de mera cortesia, em contactos a nível desta actividade literária entre escritores de Macau e Portugal”.
Do ponto de vista dos autores chineses “era interessante encontrar vias de divulgação dos seus trabalhos, que terá de acontecer através de um processo de tradução”, salienta Miguel de Senna Fernandes, reconhecendo, no entanto, as dificuldades que continuam a surgir nesse domínio por causa da carência de tradutores literários no território.
“Esse é que é o grande problema”, sublinha. “Sempre me bati pelo melhoramento em termos de tradução literária, não uma tradução normal, e nós não temos isso”, lamentou.
O macaense, filho do falecido escritor Henrique de Senna Fernandes, cuja literatura retrata Macau do século XX, entende que, “para os autores portugueses, ou de língua portuguesa, como é o meu caso, que queiram ser conhecidos no mundo chinês, a tradução literária é fundamental, o mesmo acontecendo para o lado dos chineses”. Considera, no entanto, que é mais difícil a tradução do chinês para português do que ao contrário.
“Aqueles que escrevem em português estão interessadíssimos em ver as suas obras lançadas no mercado chinês, enquanto os autores chineses quererão naturalmente ver os seus trabalhos no mercado não chinês, neste caso português, sendo contextos diferentes, e pelo menos há que dar um ponto de partida”, menciona.
“Eu próprio tentei várias vezes pôr os meus contos a serem traduzidos, sem grandes resultados. Mas, eu compreendo, não é fácil, porque a própria maneira de se expressar literariamente em português é diferente”, assevera. Estas questões de tradução vão estar em cima da mesa “nas conversas que manteremos com as entidades em Lisboa”, assinala, adiantando ser um sonho seu ajudar a resolver esta dificuldade.
Sobre a pouca afluência de escritores portugueses à associação, Miguel de Senna Fernandes refere que “foi por essa razão que eu fui convidado para integrá-la, entendendo a presidente que era importante dar o primeiro passo para chamar mais pessoas de língua portuguesa”.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de metade dos adultos da RAEM utiliza redes sociais</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-metade-dos-adultos-da-raem-utiliza-redes-sociais/</link><description>








A maior parte dos adultos de Macau utilizava redes sociais no início deste ano. De acordo com dados da “DataReportal”. Existem também mais mulheres a usar redes sociais na RAEM. O acesso às redes sociais e o entretenimento são as principais razões dos utilizadores para usar a Internet
 
PEDRO MILHEIRÃO
No início do corrente ano, 54,5% da população adulta da RAEM utilizava redes sociais, sendo que metade dos internautas marcava presença em pelo menos uma rede, segundo a “DataReportal”. No Facebook, foram contabilizados 328 mil utilizadores, mais cinco mil (+1,5%) do que em 2024, sendo que 53,8% dos utilizadores eram mulheres.
Relativamente ao “Instagram”, também propriedade da Meta, 233 mil utilizadores estiveram activos, contabilizando mais 1.600 utilizadores (+0,7%) do que em 2024. 38,5% da população adulta da RAEM usava a plataforma, com uma proporção de 57,4% do sexo feminino e 42,6% do masculino.
Em relação ao “Messenger”, a plataforma foi utilizada por 31,7% dos adultos. À semelhança das outras redes da Meta, a proporção de mulheres (56,4%) foi maior do que a dos homens (43,6%). Já o “TikTok” atraía 105 mil adultos no território, mais 11 mil do que no período homólogo de 2024, o que significa um crescimento de 11,7%.
Inversamente, as plataformas “LinkedIn” e “X” eram mais populares entre os homens. No caso da primeira, 28,1% dos adultos eram utilizadores activos, sendo que 52,2% eram do sexo masculino e 47,8% do feminino. Na rede “X”, apenas 21,9% dos adultos utilizavam a plataforma, sendo que a proporção de homens e mulheres era de 69,3% e 30,7%, respectivamente.
Contudo, a “DataReportal” não possui dados sobre as plataformas “WeChat” e “Xiaohongshu”. Segundo um estudo recentemente divulgado pela Associação de Estudo Internet de Macau (MAIR, na sigla inglesa), o “WeChat” é a rede mais usada na RAEM, por 88% do total de residentes e 95% dos utilizadores, enquanto a segunda é utilizada por cerca de metade dos cibernautas (51%).
No que se refere às actividades, a maior parte dos utilizadores (578.600) usou a Internet para “comunicação ou acesso às redes sociais”, 547.300 para entretenimento, 457.400 para serviços bancários ou pagamentos móveis e 437.700 para pesquisa de informação, ao longo do ano passado, segundo um inquérito da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). A grande maioria dos utilizadores (91,4%) indicou recorrer à Internet diariamente, enquanto 7,4% usam pelo menos uma vez por semana e 1,1% menos de uma vez por semana, de acordo com a “DataReportal”.
Os serviços governamentais online registaram 338.200 utilizadores, mais 21% do que no ano anterior. Destes últimos, 62,74% recorreram aos serviços para consultar informações pessoais, 53,84% usaram o código ‘QR’ de passagem fronteiriça, 49,82% procuraram informações públicas e 31,96% para realizar pagamentos.
No mesmo período, cerca de 245.500 utilizadores realizaram compras na Internet, sendo que a maioria era do sexo feminino (57,3%). Os utilizadores dos 25 aos 44 anos foram o grupo etário que mais compras efectuou (59,2%). Cerca de 151.900 pessoas usaram serviços de ‘take-away’ de comidas e bebidas e 140.200 adquiriram vestuário através da Internet.
A mediana de despesas em compras online cifrou-se em 1.800 patacas no quarto trimestre de 2024, reflectindo um acréscimo anual de 20%. A aquisição de “serviços turísticos” manteve-se muito acima da média (5.000 patacas).
 
Penetração da Internet estabiliza nos 93%
No último estudo sobre as tendências do uso da Internet em Macau, os investigadores da MAIR observaram que a taxa de penetração da Internet se mantém nos 93%, à semelhança dos anos de 2023 e 2024. Além disso, o Índice de Divisão Digital (DDI, na sigla em inglês) “diminui para quase 0”. O DDI mede a diferença entre aqueles que têm acesso e usam a Internet e aqueles que estão excluídos, numa escala de 0 a 100.
Os utilizadores da RAEM estão também a usar cada vez mais os telemóveis, em detrimento dos computadores e dos ‘tablets’. Este ano, 54,78% das páginas foram acedidas através de ‘smartphones’, um aumento de 10,4% comparativamente a 2024. Por outro lado, 38,77% dos acessos foram feitos através de computadores, menos 9,6% do que no ano passado, sendo que os ‘tablets’ registaram a maior queda (-14,1%) e contabilizaram apenas 6,41% dos acessos, indica a “DataReportal”.
Para além disso, a velocidade mediana da Internet foi de 220,18 Mbps de ‘download’ e 182,68 Mbps de carregamento, o que significa um aumento de 37,6% e 17,9%, respectivamente, face a 2024. Em termos de sistema operativo, a maioria dos utilizadores da RAEM usava o iOS (58,68%) da Apple, seguido do Android (39,42%) e do Samsung (1,88%), de acordo com o relatório.
Relativamente à popularidade de cada ‘web browser’, o “Chrome” foi utilizado para a maioria dos acessos (52,94%), o “Safari”, foi usado 34,11% das vezes, seguido pelo “Edge” (5,29%) e pelo “Samsung Internet” (3,85%).
Nos motores de pesquisa, destacou-se o “Google”, responsável por 91,37% das procuras. Já os motores de busca “Bing” e o “Yahoo!” foram utilizados em 3,74% e 3,64% das pesquisas, respectivamente. As 10 pesquisas mais frequentes no “Google” foram, por ordem decrescente, “Macau”, “Google”, “Youtube”, “Translate”, “Tempo” (meteorologia), “Google Translate”, “Tradução”, “NBA”, “You” e “iPhone”.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC apela à apresentação de propostas para espectáculos ao ar livre</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-apela-a-apresentacao-de-propostas-para-espectaculos-ao-ar-livre/</link><description>






											大型戶外演出場地										



O Instituto Cultural (IC) apelou às empresas do sector das artes performativas para alugarem o “Local de espectáculos ao ar livre”. O espaço, localizado no COTAI, junto do resort Grand Lisboa Palace, ainda se encontra disponível para os meses de Julho e Agosto.
As empresas e os grupos artísticos interessados podem entregar as propostas pessoalmente no edifício do IC ou enviá-las por email ou correio. As propostas devem incluir o nome dos organizadores e dos patrocinadores, uma estimativa do número de espectadores, bem como detalhes sobre o artista ou o grupo que irá actuar.
Além disso, os candidatos devem também descrever o conteúdo e as datas do evento, assim como o número de dias necessários para a montagem do palco.
Com 94 mil metros quadrados, o espaço ao ar livre conta com “instalações básicas” e “equipamentos complementares para a realização de espectáculos de grande escala”. No último mês, realizou-se “com sucesso” o primeiro concerto operado por empresas do sector, que atraiu 11 mil residentes e turistas, refere o comunicado do organismo.
A fim de testar aspectos como segurança, transportes, controlo de multidões e ordem do público, bem como promover o planeamento dos espectáculos, o organismo está a estudar e organizar trabalhos com vários departamentos do Governo.
“Desde o início do período experimental do local, foram realizados diversos trabalhos de optimização do espaço e de negociação de eventos”, garante o Instituto Cultural.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>MP consolida laços judiciários com Guangdong</title><link>https://jtm.com.mo/local/mp-consolida-lacos-judiciarios-guangdong/</link><description>








No quadro do desenvolvimento da Grande Baía, “há uma maior necessidade para reforçar o intercâmbio” no que se refere à “integração jurídica”, “gestão judiciária” e “coordenação nas investigações de processos”, entre outras áreas, considera o MP, no balanço de uma visita a Guangdong
 
Uma delegação do Ministério Público (MP) da RAEM, chefiada pelo Procurador, Chan Tsz King, deslocou-se a quatro cidades da Província de Guangdong, na expectativa de “melhorar os mecanismos de cooperação na área judiciária e aprofundar o intercâmbio e a cooperação com as Procuradorias do Interior da China através da consolidação dos laços judiciários entre os dois locais”. Segundo uma nota de imprensa, a comitiva foi recebida pelo Procurador-Geral da província vizinha, Feng Jian.
No encontro, Chan Tsz King sublinhou que, com o impulso da estratégia nacional na Grande Baía, “foram alcançados resultados frutíferos nas várias vertentes” entre as Procuradorias da província de Guangdong e o MP de Macau. Nomeou, entre outras, o combate à criminalidade transfronteiriça, a cooperação judiciária e a formação de pessoal.
“As experiências avançadas obtidas pelas Procuradorias da Província de Guangdong sobre a promoção da construção do Estado de direito e a salvaguarda da justiça e imparcialidade da sociedade merecem servir de objectos de aprendizagem e modelos exemplares para o MP da RAEM”, defendeu ainda o Procurador.
Entretanto, face à nova tendência de integração dos fluxos de pessoas, bens e capitais na Grande Baía, “há uma maior necessidade para reforçar o intercâmbio e a cooperação” no que se refere à integração jurídica, gestão judiciária, coordenação nas investigações de processos, serviços digitais, entre outras áreas. A expectativa é a de “promover regimes inovadores com base no conceito de ‘activismo judicial’, estabelecer uma nova plataforma para promover a construção do Estado de direito da Grande Baía, dando o seu contributo judiciário para erguer uma baía alicerçada no Estado de direito com peso internacional”, disse Chan Tsz King, citado em comunicado.
Por sua vez, Feng Jian disse desejar que ambas as partes possam “continuar a promover a articulação e integração das regras e mecanismos jurídicos relativos à Grande Baía e à Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin”. Em concreto, abordou a criação de um “mecanismo de contacto estável de alto nível” para a área da procuradoria dentro da Grande Baía, bem como o aprofundamento dos “mecanismos de cooperação judiciária” e o reforço da partilha de experiências no domínio do Estado de direito.
A delegação do MP foi composta pelo procurador-adjunto Mai Man Ieng, pelo delegado coordenador Álvaro António Mangas Abreu Dantas, pelos delegados do Procurador, Pak Wa Ngai e Lei Un San, bem como pela chefe da Divisão de Divulgação e Intercâmbio do Gabinete do Procurador, Chao Kam Fun.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pagamentos electrónicos caíram 14% no retalho</title><link>https://jtm.com.mo/local/pagamentos-electronicos-cairam-14-retalho/</link><description>








O sector do comércio a retalho sofreu uma quebra homóloga de cerca de 14% nas transacções efectuadas com pagamentos electrónicos nos primeiros cinco meses do ano. Em sentido inverso, no ramo da restauração registou-se um acréscimo de 3,2%
 
Nos primeiros cinco meses do ano, os pagamentos electrónicos no ramo do comércio a retalho decresceram 13,6% em termos anuais para 20,81 mil milhões de patacas, “observando-se que o decréscimo homólogo do volume de transacções referente a Maio do corrente ano se estreitou ainda mais”, notaram os Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Em sentido inverso, na área da restauração as transacções cifraram-se em 5,69 mil milhões, um acréscimo de 3,2% em relação ao mesmo período do ano passado.
Em Maio, o volume de transacções do ramo do comércio a retalho situou-se em 4,1 mil milhões, observando-se que o decréscimo homólogo se estreitou para 3,1%. Contudo, este volume aumentou 14,1%, face a Abril deste ano.
Mais concretamente, e de entre os principais sub-ramos do comércio a retalho, no mês em análise o volume de transacções dos artigos de couro desceu 15,3%, relativamente a Maio do ano transacto, porém, o dos produtos cosméticos e de higiene, bem como o das farmácias cresceram 19,4% e 18,6%, respectivamente.
Já na comparação com Abril deste ano, o volume de transacções dos retalhistas de todos os sub-ramos do comércio a retalho subiu, realçando a DSEC que o volume de transacções dos relógios e joalharia aumentou 23%, ao passo que o do calçado subiu 19,3%.
Por sua vez, na área da restauração, registaram-se 1,15 mil milhões de patacas em transacções electrónicas, um aumento de 7,7% em termos anuais e de 9,5% em termos mensais. O volume de transacções nos restaurantes de comida rápida (“fast food”), comida ocidental e lojas de sopas de fitas e canjas ascenderam 16,2%, 13,2% e 9,8%, respectivamente.
Na comparação com o mês anterior, o volume de transacções dos proprietários de todos os sub-ramos da restauração também subiu. Neste campo, a DSEC destaca o volume das transacções dos restaurantes chineses e dos restaurantes de “fast food”, uma vez que registaram os maiores crescimentos mensais, de 16,3% e de 9,4%.
Estas estatísticas são fornecidas pelas principais instituições de Macau que recebem as facturas de pagamento electrónico (correspondendo a cerca de 95% do total) e compiladas depois de integradas nos dados dos Serviços de Estatística e Censos. De acordo com a DSEC, o volume de transacções com pagamento electrónico da restauração e do comércio a retalho representam cerca de 70% a 80% das receitas de cada ramo.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nova edição da Revista Halftone contempla seis projectos</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-edicao-da-revista-halftone-contempla-seis-projectos/</link><description>








A edição número 12 da Revista Halftone, que foi ontem lançada, conta com seis projectos, dois a preto e branco e os restantes a cores
 
A Halftone – Macau Photographic Association lançou ontem, na Fundação Rui Cunha, a 12ª edição da revista Halftone. Este número “Halftone #12” apresenta um total de seis projectos visuais, sendo dois a preto e branco, abrindo e fechando a revista, e quatro a cores.
O primeiro trabalho, de Jane Xu, intitula-se “Black enlivened by colors”, oferecendo “um retrato da intimidade feminina, em linha com a prática visual da artista e sua pesquisa temática”, explica a organização. De uma forma diversa, mas ainda a preto e branco, João Palla conclui neste número da revista a segunda parte do projecto “Sussurros do Ouro Branco”. “A expressão poética da sua proposta visual articula-se perfeitamente com o efeito estético obtido com o contraste entre o preto e o branco”, considera.
Os restantes projectos visuais, a cores, testam diferentes abordagens de composição cromática e temática. Por exemplo, Jorge Veiga Alves apresenta “Memórias de Macau”, procurando reforçar o efeito de memória na aproximação à contemplação de espaços tradicionais, designadamente de natureza religiosa.
O segundo projecto a cores, de José Luís de Sales Marques, é dedicado à famosa Procissão do Senhor dos Passos, que se realiza em Macau, sublinhando o papel deste evento, não só no contexto social e cultural da cidade, como também na sua integração no espaço público do território.
Por sua vez, António Duarte Mil-Homens apresenta um tempo contemplativo em “Sunset, Moonrise”, abordando a natureza e essência da paisagem alentejana. “A sucessão de cores marca as horas e diferencia impressões, que conformam a imensidão da planície alentejana e a sua morfologia”, pode ler-se.
A cor também desempenha um papel fundamental na expressividade e conformação visual de “Fotossíntese”, de Tang Kuok Hou, que propõe “uma exploração social e estética da cidade de Macau, reforçando assim o seu papel como local de estudo fotográfico por excelência”.
A Revista “Halftone”, de periodicidade quadrimestral, constitui uma iniciativa editorial inovadora na promoção da fotografia na RAEM.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançados cursos para ajudar PME a aplicar IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancados-cursos-para-ajudar-pme-aplicar-ia/</link><description>






											AI, Machine learning, Hands of robot and human touching on big data network connection background, Science and artificial intelligence technology, innovation and futuristic.										



A Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e o Centro de Produtividade e de Transferência de Tecnologia (CPPTM) abriram as inscrições para a “Série de Aplicação da IA Empresarial”. A iniciativa visa auxiliar pequenas e médias empresas (PME) no domínio da aplicação de ferramentas de inteligência artificial (IA), segundo um comunicado. No âmbito da “Formação para a reconversão e valorização das PME”, o programa pretende também ajudar as empresas a compreender o papel da IA nas práticas ambientais, sociais e de governação, promovendo “a inovação empresarial e a melhoria da eficiência”. O primeiro curso, “Comunicação em IA – Introdução prática aos ‘prompts’”, consiste em ensinar as competências essenciais de forma a “utilizar eficazmente as ferramentas de IA para gerar conteúdos precisos”. Nos dois cursos de “Optimização de processos empresariais”, os formandos aprenderão a utilizar IA para “criar processos automatizados e optimizar as operações empresariais”, bem como “para melhorar a gestão de projectos e automatizar processos administrativos”. Cada uma das formações tem uma duração de três horas e um custo de 200 patacas, totalmente reembolsável após a conclusão, indica a DSEDT. O número total de vagas é de 300, sendo que os candidatos podem inscrever-se em apenas um ou em vários cursos.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pavilhão juntou 12 marcas originais em Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/pavilhao-juntou-12-marcas-originais-em-hong-kong/</link><description>








Macau voltou a marcar presença na Feira Internacional de Licenciamento de Hong Kong, no Centro de Convenções e Exposições da região vizinha. Organizada pelo Conselho de Desenvolvimento do Comércio de Hong Kong (HKTDC), a feira é um dos principais eventos de licenciamento na Ásia e oferece uma plataforma integrada para a “exploração de cooperações comerciais intersectoriais” a concessionárias, marcas e comerciantes de todo o mundo, segundo destacou o Instituto Cultural (IC) de Macau. O “Pavilhão Criativo de Macau” apresentou 12 marcas originais de propriedade intelectual (PI) e mostrou a imagem cultural do território caracterizada pela “originalidade e diversidade”. Este ano uma área maior do pavilhão permitiu a “exibição de várias figuras conhecidas de PI de estilos distintos” e “uma exposição mais ampla” das marcas originais de Macau. O grupo de expositores de Macau na feira integrou a Whatelephant, Bucket King, Cosmic Travelers, Ho Sio Chong, Mr.Bubbles, Tea Baby, MAX, Nanara &amp; PP Bear, Chillin Family, Fu Lu Shou, João &amp; Maya e Underdog. O IC colaborou com a organização e facilitou sessões de bolsas de negócios, online e presenciais, para indústrias culturais e criativas de Macau. Em comunicado, o instituto afirma que se tem empenhado em promover o desenvolvimento de marcas locais e organiza “há vários anos consecutivos, a participação na Exposição Internacional de Licenciamento de Hong Kong”. Com estas iniciativas, o IC pretende aumentar a visibilidade da PI de Macau, explorar novas oportunidades de colaboração, enriquecer a diversidade dos produtos culturais, expandir-se para os mercados internacionais e desenvolver ainda mais as indústrias culturais e criativas do território. No dia da cerimónia da abertura do “Pavilhão Criativo de Macau”, o representante do Instituto Cultural, Wong Chi Chong, liderou os convidados visitaram o pavilhão, e que incluíam o subdirector dos Serviços de Turismo, Hoi Io Meng, o representante do Fundo de Desenvolvimento Cultural de Macau, Chang Hong Cheong e a directora do Comércio de Mercadorias e Inovação e Relações Externas do HKTDC, Iris Wong.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festa da Gastronomia arranca hoje na Doca</title><link>https://jtm.com.mo/local/festa-da-gastronomia-arranca-hoje-na-doca/</link><description>








 
A “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, Macau 2025” arranca hoje, às 15h30, na Doca dos Pescadores, com entrada livre. A Avenida de Gastronomia Internacional terá 100 bancas com comida de várias partes do mundo, com mais de 60 demonstrações de Cidades de Gastronomia apresentadas durante 10 dias consecutivos. Chefs de 29 Cidades Criativas de Gastronomia, incluindo 23 internacionais da Ásia, Europa, África, Oceânia, América do Sul e América do Norte e cinco do Interior da China, juntar-se-ão a Macau na realização de demonstrações culinárias.
 
Concurso procura nome para empreendimento na Taipa
A “Taipa Village Destination Limited” lançou o concurso “Dê um nome ao próximo marco de Macau”, convidando o público a “dar um nome a um novo empreendimento inovador no coração da vila de Taipa”. Desenvolvido pela empresa de investimento imobiliário “Sniper Capital Limited”, este projecto inspirado no património “está prestes a tornar-se numa característica marcante na revitalização em curso do distrito”, refere o comunicado. Assim, os participantes são convidados a propor “um nome memorável que reflicta o design arquitectónico icónico do projecto, o seu significado cultural e a localização única na vila de Taipa”. Ao vencedor será atribuído um prémio de 10 mil patacas. As inscrições estão abertas até 15 de Agosto, sendo que as propostas podem ser entregues em inglês, chinês ou bilingue. O vencedor será anunciado a 29 de Agosto.
 
Pagos este mês retroactivos dos apoios sociais
Depois de ter anunciado o aumento nos valores das prestações sociais com retroactivos a partir de 1 de Janeiro, o Governo indicou ontem que as diferenças relativas aos primeiros seis meses do ano vão ser depositadas ainda este mês nas contas bancárias dos beneficiários. Em comunicado, o Fundo de Segurança Social especificou que os beneficiários das pensões para idosos e de invalidez receberão em meados de Julho o valor referente ao terceiro trimestre (Julho a Setembro), acrescido da diferença retroactiva de Janeiro a Junho. Quanto aos restantes subsídios (desemprego, doença, internamento hospitalar, nascimento, casamento e funeral), o valor adicional será calculado conforme a data do facto que lhes deu origem (ex.: desemprego, doença, etc.), com o pagamento a ser igualmente efectuado durante Julho.
 
SSM notificados para mais um caso de dengue
Os Serviços de Saúde (SSM) foram notificados para mais um caso de febre de dengue importado, classificado como o 8º caso importado no corrente ano. Trata-se de uma mulher de 57 anos, residente de Macau, que reside no Edifício Lei Fung, na Rua de Pedro Nolasco da Silva. A doente viajou para o Vietname em negócios entre 1 de Abril e 28 de Junho e após regressar a Macau começou a apresentar sintomas como febre alta, tosse seca, dores musculares e articulares generalizadas. Desenvolveu depois uma erupção cutânea por todo o corpo. Depois de realizada a análise, foi diagnosticada com febre de dengue, explicam os SSM.
 
Arranca hoje na Doca Festa da Gastronomia
A “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia, Macau 2025” arranca hoje, às 15h30, na Doca dos Pescadores, com entrada livre. A Avenida de Gastronomia Internacional terá 100 bancas com comida de várias partes do mundo, com mais de 60 demonstrações de Cidades de Gastronomia apresentadas durante 10 dias consecutivos. Chefs provenientes de 29 Cidades Criativas de Gastronomia, incluindo 23 internacionais da Ásia, Europa, África, Oceânia, América do Sul e América do Norte e cinco do Interior da China, juntar-se-ão a Macau na realização de demonstrações culinárias.
 
DSAL e Sands lançam plano na área dos megaeventos
Em apoio à concretização de Macau como a “Cidade do Espectáculo” e “Cidade do Desporto”, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais e a Sands China lançaram o “Plano de formação de talentos em coordenação de megaeventos da Sands China”, o qual disponibiliza formação profissional e prática e oportunidade de desenvolvimento profissional. As candidaturas terminam a 21 de Julho. O plano oferece oito vagas para formando de coordenador de eventos, das quais quatro em coordenação de eventos de entretenimento e quatro em desenvolvimento e gestão de eventos desportivos. Os candidatos admitidos ao plano receberão formação profissional e prática em contexto de trabalho de 15 meses.
 
CCAC na Areia Preta encerra para obras de reparação
A Delegação do Comissariado contra a Corrupção (CCAC) na Areia Preta estará encerrada ao público a partir da próxima segunda-feira, “mês devido à realização de obras de reparação interna”, indicou o Gabinete da Comissária em comunicado. Assim, para a presentação de queixas ou denúncias, os cidadãos podem dirigir-se ao Centro de Gestão de Queixas do CCAC ou à delegação na Taipa, bem como ligar para a Linha Vermelha (28361212) ou aceder à página electrónica (www.ccac.org.mo).

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>AL altera Regimento apesar da discussão sobre reuniões à porta fechada</title><link>https://jtm.com.mo/local/al-altera-regimento-apesar-da-discussao-sobre-reunioes-a-porta-fechada/</link><description>








Apesar de receber “luz verde” na Assembleia Legislativa, o projecto de resolução “Alteração ao Regimento da AL” motivou muita discussão entre deputados. Ron Lam e Pereira Coutinho apelaram para que as reuniões das comissões da AL decorram à porta aberta. Em sentido contrário, vários deputados, incluindo o presidente da AL, Kou Hoi In, defenderam o actual funcionamento das comissões
 
A Assembleia Legislativa (AL) aprovou ontem, na generalidade e especialidade, o projecto de resolução “Alteração ao Regimento da Assembleia Legislativa”. Ainda assim, uma nova estipulação introduzida no artigo 93º do diploma – segundo a qual, com excepção do presidente e do secretário da Comissão, os deputados não podem revelar, seja por que meio for, o conteúdo das reuniões que decorram à porta fechada – provocou ampla discussão no Hemiciclo.
Este artigo foi alvo de votação independente, na sequência de um pedido feito pelo deputado Ron Lam, e acabou por ser aprovado, com votos contra de Ron Lam e de José Pereira Coutinho. Os restantes 30 deputados votaram a favor, incluindo Che Sai Wang, parceiro de Coutinho.
Na discussão, Ron Lam começou por apontar que, em termos de execução, é difícil não revelar o conteúdo das reuniões das comissões. Questionou designadamente se os deputados são autorizados a comentar as perguntas colocadas pelos jornalistas e as respostas dadas pelos presidentes e secretários das comissões nas conferências de imprensa realizadas depois das reuniões.
Em geral, tanto Ron Lam como Coutinho defenderam que as reuniões das comissões da AL devem decorrer à porta aberta, como em Hong Kong. Neste aspecto, Coutinho sustentou que a abertura das reuniões corresponde às exigências da sociedade, questionando mesmo se a AL pretende realizar um inquérito para perceber a opinião pública relativamente a este assunto. Além disso, frisou, os pareceres das propostas de lei “podem não ser elaborados de forma abrangente”.
Por sua vez, presidente da AL, Kou Hoi In, salientou que a alteração ao Regimento da AL praticamente não altera os arranjos originais no que respeita às reuniões das comissões, que poderão ser abertas se for aprovada uma deliberação. Segundo explicou, mesmo que sejam abertas, as reuniões das comissões deverão contar com a presença de jornalistas, mas não de outros cidadãos. Neste ponto, referiu que cada comissão pode, conforme o Regimento da AL, definir os próprios procedimentos.
Kou Hoi In argumentou: “Como na fase de discussão o conteúdo ainda não se encontra maduro, não é adequado divulgá-lo ao público. E sobre o que os deputados tenham dito, achamos que deve ser mantido em segredo. Esperamos que os deputados e os serviços do Governo possam falar livremente e elaborar propostas de lei correspondentes às necessidades reais da sociedade. Não acho correcto fazer com que a sociedade ataque determinado deputado só por causa do que ele disse [nas reuniões das comissões]”, acrescentou.
Na mesma linha, Ho Ion Sang, presidente da Comissão de Regimento e Mandatos da AL, descreveu o actual modelo de divulgação do conteúdo discutido nas reuniões por parte dos presidentes e dos secretários das comissões como “eficaz”. Quanto ao conteúdo constante dos pareceres, definiu-o como “bem detalhado”, considerando que inclui as diferentes opiniões dos deputados e a atitude do Governo.
Iau Teng Pio também alertou que, se o conteúdo das reuniões for divulgado quando ainda não há uma decisão final, causará “grande impacto” na sociedade. Song Pek Kei, por seu turno, destacou que a AL “já se esforçou muito” para aumentar a transparência das reuniões das comissões, elogiando a nova estipulação por esclarecer a responsabilidade dos presidentes e dos secretários das comissões e trazer um equilíbrio entre a necessidade de trabalho dos deputados e o direito de saber do público.
Já Chui Sai Peng vincou que a adição desta estipulação é “importante, essencial e adequada”, enquanto Pang Chuan lembrou que “havia um antigo colega que publicava o conteúdo das reuniões no Facebook quase enquanto decorriam as reuniões”, defendendo a importância da nova regra para prevenir este tipo de situações.
O diploma também acrescenta o dever dos deputados de comparecer às reuniões plenárias das comissões a que pertençam e apresentar empenhadamente opiniões e sugestões. Coutinho e Ron Lam mencionaram a questão de participação dos deputados nas reuniões das comissões a que não pertencem. Ron Lam sugeriu às comissões que forneçam canais claros através dos quais os deputados possam ter acesso às informações sobre as reuniões.
Segundo o presidente da AL, este dever já é uma prática comum no Hemiciclo. Além disso, Kou Hoi In prometeu que irá tomar medidas mais detalhadas, sobretudo relativamente às propostas de lei complexas, de modo a que os assessores jurídicos possam explicar a todos os deputados os diplomas complexos.
 
Aprovada alteração ao Estatuto dos Deputados
Também na AL, em processo de urgência, foi aprovado, na generalidade e por unanimidade, o projecto de lei “Alteração à Lei – da Legislatura e do Estatuto dos Deputados à AL”. Ho Ion Sang explicou que a revisão se prende com a aprovação de várias leis por parte da AL com impacto nos regimes que regulam o seu funcionamento, incluindo alterações à Lei relativa à defesa da segurança do Estado, à Lei Eleitoral para a AL e à Lei dos juramentos por ocasião do acto de posse.
A alteração ao Estatuto dos Deputados preconiza que, além dos procedimentos constantes na Lei dos juramentos, os deputados deverão assinar ainda o termo do juramento previsto num anexo da lei. Além disso, o mandato pode ser suspenso mediante procedimento penal ou por grave violação dos deveres dos deputados. O Plenário decidirá sobre a suspensão ou não do mandato e quantos dias de suspensão devem ser aplicados ao deputado, sugerindo-se um prazo de suspensão entre sete a 30 dias.
Ambos os diplomas entram em vigor a 16 de Outubro próximo.
 
Lei do Orçamento aprovada na especialidade
A proposta de alteração à Lei do Orçamento de 2025 foi aprovada ontem na especialidade pela AL. Após a alteração, o valor do saldo do orçamento ordinário integrado da RAEM para o ano económico de 2025 foi alterado para quase 287 milhões de patacas, representando uma redução drástica de 7,4 mil milhões, sendo que o total da receita orçada para este ano baixou para 116,5 mil milhões e o da despesa aumentou para 116,2 mil milhões. Quatro serviços públicos e fundos registaram aumentos no valor do orçamento superiores a 100 milhões de patacas. Segundo o Governo, o orçamento para a Universidade de Macau aumentou 1,88 milhões, para preparar a construção do campus em Hengqin e apoiar projectos de investigação científica dos laboratórios de referência do Estado. Já o Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização conta com um reforço de 650 milhões de patacas, com vista a prestar serviços de apoio à digitalização de pequenas e médias empresas, e a promover lojas típicas e requintadas. Além disso, o Instituto de Acção Social e o Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia viram o seu orçamento subir 460 milhões e 350 milhões, respectivamente. Ron Lam votou contra um artigo referente aos cheques pecuniárias, defendendo legislação para esta medida e que, no futuro, as alterações à comparticipação pecuniária devem ser sempre alvo de consulta pública.
 
“Luz verde” para diplomas sobre funcionários públicos
A AL aprovou na especialidade uma proposta de alteração do Estatuto dos Trabalhadores da Administração Pública e outra que revê as Disposições Fundamentais do Estatuto do Pessoal de Direcção e Chefia. Segundo a alteração ao Estatuto dos Funcionários, os médicos das instituições médicas sem fins lucrativos que tenham celebrado acordos com os Serviços de Saúde também vão poder passar atestado médico para funcionários públicos. Segundo o Secretário para a Administração e Justiça, o novo artigo vai facilitar os funcionários no tratamento médico e evitar, o mais possível, atestados médicos falsos. Sublinhando que o Governo não discrimina nem desaprova a capacidade profissional dos médicos e das clínicas privadas, André Cheong afirmou que o Executivo tem confiança em, sob a premissa de uma fiscalização eficaz, permitir gradualmente a todos os médicos qualificados passarem atestado médico para funcionários públicos. Essa possibilidade, todavia, ainda não está sujeita a um calendário.

</description><pubDate>2025-07-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caso Epstein enfurece as bases do movimento MAGA de Trump</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/caso-epstein-enfurece-bases-movimento-maga-de-trump/</link><description>








A base do movimento MAGA de Donald Trump está em pé de guerra depois do governo ter tentado desacreditar as dezenas de teorias da conspiração em torno de Jeffrey Epstein, uma das obsessões dos seguidores mais fervorosos do Presidente dos EUA.
O Departamento de Justiça de Trump e o FBI concluíram, num relatório publicado na segunda-feira pelo site americano Axios, que Epstein não tinha nenhuma “lista de clientes” e descartaram que o ex-financeiro, acusado de comandar uma rede de tráfico sexual de menores, tenha chantageado figuras poderosas. Também confirmaram que Epstein se suicidou numa prisão de Nova Iorque, o que desmonta uma das teorias que sustenta que ele foi assassinado.
Esse relatório é o primeiro feito pela administração Trump sobre o caso e o primeiro que rejeita as principais teorias conspiratórias em torno da figura e da morte do ex-financeiro, promovidas por figuras da direita americana. Os dois funcionários de mais alto escalão do FBI endossaram essas teorias antes de serem nomeados por Trump para os actuais cargos.
A reacção foi rápida e brutal por parte das bases do seu movimento “Make America Great Again” (MAGA, “Fazer a América Grande Novamente”), que promovem a teoria de que o “Estado profundo” estaria a proteger figuras proeminentes de todos os sectores – especialmente do Partido Democrata e de Hollywood – que teriam vínculos com Epstein.
“O próximo que o Departamento de Justiça vai dizer é: ‘Na verdade, Jeffrey Epstein nem sequer existiu’”, tuitou Alex Jones, fiel seguidor de Trump. “Isso é extremamente doentio”, continuou.
Trump conseguiu canalizar parte da fúria da sua própria base contra o director do FBI, Kash Patel, e o seu adjunto, Dan Bongino.
Outra figura bastante afectada foi a procuradora-geral Pam Bondi, que havia afirmado antes da publicação do relatório que tinha a lista de clientes de Epstein na sua mesa e que publicaria toda a verdade sobre o caso. Declarações que contaram com o apoio da Casa Branca.
Bondi já estava na mira do movimento MAGA depois de distribuir pastas etiquetadas como “Os arquivos Epstein” a influenciadores na Casa Branca – pastas que continham, em sua maioria, informações já públicas e nenhuma revelação nova.
“Trump deveria demitir [Bondi] por mentir para a sua base e ser um peso morto para a sua administração”, publicou no X a influenciadora de extrema-direita Laura Loomer. “Ela é uma vergonha e não faz nada para ajudar Trump”.
“É isso que acontece quando você e as pessoas ao seu redor se tornam o mesmo ‘Estado Profundo’ que passaram anos a atacar”, escreveu o analista da CNN Chris Cillizza no seu boletim no “Substack”.
Epstein suicidou-se numa prisão de Nova Iorque em 2019 após ser acusado de tráfico sexual.
Trump, que nega ter estado na mansão das Ilhas Virgens Americanas onde, segundo os promotores, Epstein prostituía menores, disse durante a campanha que não teria “nenhum problema” em tornar públicos os arquivos relacionados com o caso.
O Presidente fechou a cara na terça-feira, quando um jornalista lhe perguntou sobre o caso Epstein durante uma reunião do seu gabinete. “Ainda estão a falar de Jeffrey Epstein?… As pessoas ainda falam desse tipo, desse nojento? É inacreditável”, disse Trump.
Esse é apenas um dos cismas que, nas últimas horas, parecem dividir a base de apoio de Trump. Outro é a decisão do republicano de retomar o fornecimento de armamento à Ucrânia.
A ala mais isolacionista do MAGA já estava decepcionada desde a ordem do Presidente para atacar o Irão e o anúncio de suavizar as operações contra imigrantes.
Esse novo golpe aos princípios do MAGA põe em risco alguns apoios a Trump e alimenta o caminho do partido recém-criado pelo bilionário Elon Musk, que de fiel escudeiro passou a rivalizar com o republicano por causa dos gastos federais.
No auge da troca de ataques, no mês passado, Musk afirmou que Trump aparece nos arquivos de Epstein. “Que horas são? Ah, veja só, é hora de mais uma vez ninguém ser preso!”, escreveu Musk na segunda-feira no X, acompanhado da imagem de um placard a marcar zero com o título “O placard oficial de prisões por pedofilia de Jeffrey Epstein”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>