<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Macau inicia fase de desenvolvimento “sem paralelo na sua história”</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-inicia-fase-de-desenvolvimento-sem-paralelo-na-sua-historia/</link><description>








Sam Hou Fai considera que a RAEM “está mais vibrante que nunca”, afirmando que o território está a entrar numa fase de desenvolvimento “sem paralelo na sua história”. Na recepção comemorativa dos 26 anos da RAEM, que contou com cerca de mil participantes, defendeu ainda que, desde a transferência, o princípio “um país, dois sistemas” “alcançou enormes êxitos”. Para o futuro, o líder do Executivo falou em algumas prioridades, incluindo a salvaguarda da segurança nacional, a ligação aos países de língua portuguesa e espanhola e a aceleração da construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin
 
Catarina Pereira
 
Numa retrospectiva ao desenvolvimento de Macau, o Chefe do Executivo disse ontem, na recepção comemorativa do 26º aniversário da RAEM, que “a grandiosa prática do princípio ‘um país, dois sistemas’ alcançou enormes êxitos nesta terra promissora que é Macau”. Sam Hou Fai foi mais longe e, no discurso que proferiu, disse mesmo que “esta ‘pérola na palma da mão da pátria’, ‘terra preciosa da pátria’ que ganha brilho dia após dia, está mais vibrante que nunca e abrindo uma fase de desenvolvimento sem paralelo na sua história”.
“Estamos profundamente cientes de que a prosperidade e o fortalecimento do país são a fonte da nossa confiança e o firme respaldo de Macau para manter a prosperidade e estabilidade a longo prazo”, prosseguiu, perante cerca de mil convidados. A marcar presença destacaram-se o vice-presidente da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês, Edmund Ho, o director do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Zheng Xincong, o antigo Chefe do Executivo, Ho Iat Seng, o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Liu Xianfa, o comandante da Guarnição em Macau do Exército de Libertação do Povo Chinês, Yu Changjiang, o presidente da Assembleia Legislativa, André Cheong, e a presidente do Tribunal de Última Instância, Song Man Lei.
Antes, tinha-se realizado a cerimónia de içar da bandeira em comemoração dos 26 anos da RAEM, na Praça Flor de Lótus, a qual contou com os titulares dos principais cargos da RAEM, entre outras personalidades. Na ocasião, alunos do ensino secundário cantaram o hino nacional e houve ainda um espectáculo desportivo após o hastear das bandeiras.
Na recepção, Sam Hou Fai lembrou que neste dia, no ano passado, o Presidente Xi Jinping exortou Macau a “voar mais alto e ir mais longe para realizar maiores sucessos”. “Estas instruções são de grande significado pois nos incentivam a prosseguir a luta com empenho para dar um novo salto e para criar novos êxitos esplêndidos”, vincou. Recordou também que, recentemente, esteve em Pequim, com Xi, que “manifestou pleno reconhecimento, orientação e encorajamento pelos novos progressos alcançados ao longo do ano pela RAEM”. Além disso, o líder chinês “depositou em Macau atenção afectuosa e grande expectativa”.
Sublinhando que durante o ano que passou o Governo da RAEM “uniu e liderou todos os sectores sociais na implementação aprofundada do espírito consagrado nos discursos importantes” de Xi na sua visita a Macau, Sam Hou Fai assinalou, entre outros, que “a economia recuperou de forma constante, a tendência para o desenvolvimento da diversificação das indústrias é positiva e a construção da Zona de Cooperação em Hengqin alcançou novos progressos”.
Ao falar na Quarta Sessão Plenária do 20º Comité Central do Partido Comunista da China, apontou que esta traçou o novo plano para o desenvolvimento nacional e as propostas do Governo Central para a formulação do 15º Plano Quinquenal, apresentando ainda “um plano estratégico e importante para o desenvolvimento futuro da RAEM, o que proporciona novas e enormes oportunidades e impulso político ao seu desenvolvimento”. “Macau irá, em cumprimento das instruções importantes do (…) Presidente Xi, articular-se de forma mais activa com a estratégia nacional de desenvolvimento, elaborar e implementar bem o 3º Plano Quinquenal da RAEM, realizar maiores sucessos na nova jornada de servir a construção de um grande país e a revitalização nacional”, garantiu.
 
Prioridades para o futuro
Sam Hou Fai continuou dizendo que, “perante os desafios impostos pelas transformações inéditas em cem anos, devemos ter confiança firme, liberalizar o pensamento, acompanhar a evolução dos tempos, reformar com firmeza, identificar, gerir, procurar activamente alternativas e abrir uma nova conjuntura no meio da mudança”.
Neste sentido, prometeu que irá, juntamente com a sua equipa governativa, “persistir no pensamento baseado nos pressupostos das situações mais desfavoráveis, tendo como primeiro princípio a salvaguarda da segurança nacional”. “Temos de consolidar a barreira firme em prol da salvaguarda da soberania, da segurança e interesses do desenvolvimento do país, aperfeiçoar o regime jurídico da defesa da segurança nacional e o respectivo mecanismo de execução”, defendeu, acrescentando que é igualmente necessário “implementar de forma abrangente o princípio ‘Macau governada por patriotas’ para fortalecer as bases do amor pela pátria e por Macau”.
Disse também que irão persistir na promoção da reforma da Administração Pública, no estabelecimento do sistema jurídico modernizado, na consolidação do fundamento de governação nas instâncias de base, na elevação plena da eficiência da governação e na construção de um governo orientado para servir a população, “íntegro, eficiente e proactivo”.
“Iremos concentrar persistentemente esforços em superar os obstáculos identificados na diversificação adequada da economia de Macau”, garantiu ainda. Sam Hou Fai admitiu ainda que tanto ele como a sua equipa estão “plenamente cientes de que a promoção da diversificação adequada da economia representa uma transformação profunda do ecossistema económico, exigindo progressos resolutos”.
A integração “Macau+Hengqin” não podia ficar de fora. Neste campo, o líder da RAEM disse que terá presente as intenções originais, apontando para a aceleração da construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin.
Por outro lado, Sam Hou Fai observou que “uma Macau dinâmica está intrinsecamente ligada à vitalidade das suas comunidades”. Assim, prometeu continuar a impulsionar a revitalização económica das comunidades, apoiando a inovação das pequenas e médias empresas e a transformação e modernização das indústrias tradicionais, “assegurando que os benefícios do desenvolvimento cheguem a todos os recantos da cidade”.
 
Ponte mais “brilhante” entre Oriente e Ocidente
Assegurou igualmente que a RAEM se vai “integrar melhor” na conjuntura do desenvolvimento nacional, alinhando-se “proactivamente” com o 15º Plano Quinquenal Nacional. “Expandiremos continuamente a nossa rede internacional de parceiros, actuando de forma adequada como ‘interlocutor com precisão’ entre a China e os países de língua portuguesa e espanhola, transformando Macau numa plataforma de nível mais elevado de abertura ao exterior”, afirmou, acrescentando: “Assim, Macau, como ponte entre o Oriente e o Ocidente, poderá brilhar com um esplendor renovado na nova era e contribuir para a abertura de alta qualidade do país ao exterior”.
“Acolher ainda mais quadros qualificados do mundo inteiro” é outro dos objectivos de Sam Hou Fai. “Procuraremos tornar Macau num pólo que agrega quadros qualificados de perto e de longe, promovendo uma afluência de inovação e sabedoria”, afirmou.
“O objectivo fundamental do desenvolvimento é garantir que os nossos cidadãos vivam em paz e trabalhem com satisfação. Não estamos a poupar esforços para dar resposta às necessidades diárias que mais preocupam os cidadãos”, considerou, acrescentando que, em 2026, a acção governativa “dará ainda mais ênfase a políticas orientadas para as pessoas”.
Sam Hou Fai sublinhou ainda que “o futuro de Macau assenta na geração jovem”. Nesse sentido, garantiu que continuarão “a criar condições e a proporcionar plataformas para que os jovens possam mostrar os seus talentos, ajudando-os a realizar as suas aspirações pessoais”.
“O vento sopra para quem sabe navegar. Nesta nova conjuntura histórica, embora se perspectivem desafios pela frente, o caminho está pavimentado com oportunidades ilimitadas decorrentes da integração e do serviço do desenvolvimento nacional”, acrescentou o Chefe, já quase no fim do discurso. Em conclusão, Sam Hou Fai afirmou que irá unir esforços para “construir uma Macau onde a administração governamental seja mais eficiente, o Estado de Direito democrático se revele mais robusto, o desenvolvimento económico registe um pulsar mais dinâmico, o apelo cultural assome com mais intensidade, a governação social se refine e o bem-estar do nosso povo se mostre mais inclusivo”.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projecto do viaduto entre Zonas A e B procura “equilíbrio”</title><link>https://jtm.com.mo/local/projecto-viaduto-entre-zonas-procura-equilibrio/</link><description>








O projecto do viaduto entre as Zonas A e B vai mesmo avançar, sendo que o Chefe do Executivo indicou que o design está a ser aperfeiçoado. Recorde-se que a UNESCO tinha exigido uma “avaliação de impacto ambiental abrangente” e a submissão de “documentação detalhada” em relação a este projecto. “Proteger o Centro Histórico é uma missão importante”, frisou Sam Hou Fai, garantindo que a ideia é encontrar um “equilíbrio” entre património e transportes
 
Catarina Pereira
 
O Chefe do Executivo disse ontem que o Governo “está a aperfeiçoar o design” do projecto do viaduto entre as Zonas A e B, “de acordo com as exigências do Centro de Protecção do Património Mundial”, sendo que o objectivo é encontrar um “equilíbrio” entre património e a necessidade de transportes. Sam Hou Fai falava à margem da recepção comemorativa do 26º aniversário da RAEM quando garantiu ainda que o Executivo mantém uma “atitude aberta” em relação às opiniões da sociedade.
“Em Abril, já mencionei que os Serviços de Obras Públicas estão a levar a cabo o design sobre o viaduto entre as Zonas A e B, sendo que o Governo irá manter uma atitude aberta para ouvir as opiniões do público, com o objectivo de resolver a longo prazo a procura pela deslocação entre a Zona A e a Península e ao mesmo tempo contemplar a protecção do património cultural”, afirmou Sam Hou Fai em declarações aos jornalistas.
Lembrando que este ano marcou os 20 anos da inscrição do Centro Histórico de Macau no Património Mundial da UNESCO, o líder da RAEM frisou que “proteger o Centro Histórico é uma missão importante”. Sam Hou Fai apontou que a tutela dos Assuntos Sociais e Cultura, liderada pela Secretária O Lam, “está a manter contacto estreito com a Administração Estatal do Património Cultural da China e com o Centro de Protecção do Património Mundial”.
O objectivo, vincou Sam, é “garantir a continuação das vantagens de Macau de fusão cultural entre o Oriente e o Ocidente e desempenhar o papel de Macau enquanto plataforma de integração de culturas do Oriente e do Ocidente na região da Ásia-Pacífico e até em todo o mundo”.
Recorde-se que, apesar do viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros seguir o princípio “colina-mar-cidade”, o Comité do Património Mundial da UNESCO considerou que uma parte do projecto poderia violar as restrições de altura na zona do Farol da Guia, tendo instado a RAEM a realizar uma “avaliação de impacto ambiental abrangente” e submeter “documentação detalhada”. Um mês depois, em Agosto deste ano, o Instituto Cultural disse estar a acompanhar o pedido da UNESCO.
Ontem, o Chefe do Executivo notou ainda que a Zona A dos Novos Aterros vai acolher mais de 100 mil habitantes, sendo “necessário” construir um acesso entre essa nova zona e a Península. “A tutela dos transportes e obras públicas está a estudar uma ligação através do Metro Ligeiro”, afirmou.
Nas Linhas de Acção Governativa para 2026, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas voltou a abordar o plano de desenvolvimento do Metro, indicando que está prevista uma extensão a Coloane. Raymond Tam falou ainda nas diversas linhas, incluindo a Linha Sul, que poderá ligar o posto fronteiriço de Macau na Ponte do Delta à estação ES5 da Zona A, passando pelo NAPE, lote A9 em Nam Van, Sai Van e Barra.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concessionárias já alocaram milhares de funcionários dos casinos-satélite</title><link>https://jtm.com.mo/local/concessionarias-ja-alocaram-milhares-de-funcionarios-dos-casinos-satelite/</link><description>








O processo de encerramento dos casinos-satélite decorreu de “forma fluída”, tendo sido já “alocados para novos postos de trabalho” entre 3.000 e 4.000 funcionários, de um total de quase seis mil, segundo referiu o Chefe do Executivo. Sam Hou Fai disse que “até agora não foram recebidas reclamações”. Enquanto isto, o Secretário para a Economia e Finanças salientou que as zonas circundantes dos casinos-satélite estão a ser alvo de melhorias. Relativamente aos jogadores estrangeiros nos casinos, Tai Kin Ip disse que “ainda não há dados”, considerando que essas informações têm de ser tratadas “de uma forma muito prudente”
 
VÍTOR REBELO
 
Entre 3.000 e 4.000 funcionários dos casinos-satélite contratados pelas concessionárias do jogo “já foram alocados para novos postos de trabalho e, até agora, não foram recebidas reclamações”, disse o Chefe do Executivo em declarações à margem da recepção do dia de aniversário da RAEM.
Falando aos órgãos de comunicação social no final da cerimónia, Sam Hou Fai salientou que “durante seis meses, o processo de encerramento dos casinos-satélite decorreu de forma fluída e, de acordo com a lei, as concessionárias têm a responsabilidade de tomar medidas”, por isso, “os funcionários vão ser transferidos de acordo com a sua preferência de emprego”. O líder da RAEM sublinhou que foram organizadas várias sessões de conjugação de emprego com as operadoras de jogo.
Referindo-se especificamente ao L’Arc, frisou que “este casino-satélite vai passar a ser explorado por uma das concessionárias, como está definido na lei do jogo”. A SJM, recorde-se, adquiriu a propriedade para passar a gerir aquele espaço de jogo.
Recorde-se que os 11 casinos-satélite que existiam no território receberam ordens de fecho antes do final deste ano, quando termina o “prazo de transição” previsto pela Lei do Jogo, tendo a questão dos trabalhadores afectados levantado preocupações.
Esta decisão afecta 5.600 trabalhadores locais empregados nos casinos-satélite, dos quais 4.800 são directamente contratados pelas concessionárias de jogo e 800 pelos próprios casinos-satélite. Contavam-se ainda 400 trabalhadores não residentes nestes espaços.
Também à margem da recepção realizada no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, o Secretário para a Economia e Finanças abordou a questão dos casinos-satélite, focando-se nos aspectos de aperfeiçoamento das zonas onde os espaços se encontravam localizados.
“Estamos a dar muita atenção ao encerramento dos casinos-satélite e também à transformação da área circundante”, assinalou Tai Kin Ip, adiantando que recentemente algumas associações comerciais daquelas zonas foram consultadas pelo Governo.
Como consequência, “já implementámos algumas medidas para o aperfeiçoamento do ambiente dessas zonas, como no ZAPE, e na interacção entre as diferentes áreas, tendo sido realizadas algumas melhorias dessas estruturas, por exemplo das passadeiras, uma vez que alargámos as passadeiras, para tentar atrair mais clientes para essas zonas”, mencionou.
Por outro lado, “o Governo tem ouvido os empresários comerciais dessas zonas e promovido várias actividades, como o Iluminar Macau, e também eventos sobre o Natal no ZAPE”. Para o Ano Novo Chinês, e também em Março, “outras iniciativas estão previstas para atrair mais clientes”, revelou.
Além destas melhorias, Tai Kin Ip lembrou que foram dadas licenças de esplanadas para lojas e ouvidas opiniões e sugestões para saber qual o acolhimento destas medidas. “Vamos melhorar a transformação e estar muito atentos à situação destas lojas para aperfeiçoar todo o ambiente de negócio”, observou.
Enquanto isto, interrogado sobre se há números relacionados com os jogadores estrangeiros nos casinos e os benefícios para as operadoras que tenham esses apostadores internacionais, assim como os investimentos nos elementos não-jogo, o Secretário foi curto na resposta. “Sobre os jogadores estrangeiros ainda não temos dados e quanto a essas informações ainda não podemos divulgar”, disse, sublinhando que “são informações que devemos tratar de forma muito prudente”.
 
Isenção de imposto imobiliário entra em vigor a 1 de Janeiro
Vai entrar em vigor a 1 de Janeiro de 2026 a medida de isenção do imposto do selo sobre transmissões de bens até ao valor de seis milhões de patacas na aquisição de fracção autónoma habitacional por residentes maiores de idade, disse ontem o Secretário para a Economia e Finanças. Tai Kin Ip salientou ainda que, quanto ao aumento do limite máximo do rácio do empréstimo hipotecário, de 80%, para compradores locais, também vai ser implementado no próximo ano, prometendo divulgar informações em breve. Sobre os destinatários, serão prioritariamente “os maiores de idade, residentes de Macau, que podem beneficiar destes pedidos”. A medida, acrescentou, “visa aliviar os encargos financeiros das pessoas que querem adquirir imóveis e também apoiar o sector imobiliário”.
 

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mudanças sociais motivam revisão da lei anti-corrupção</title><link>https://jtm.com.mo/local/mudancas-sociais-motivam-revisao-da-lei-anti-corrupcao/</link><description>








A Comissária contra a Corrupção afirmou ontem que é necessário e adequado rever de forma abrangente a Lei de Prevenção e Repressão da Corrupção no Sector Privado, para este diploma se adaptar às mudanças sociais. Além de constatar discrepâncias que existem entre esse regime jurídico e algumas convenções internacionais e leis relevantes de regiões vizinhas, Ao Ieong Seong apontou que vários casos de suborno no sector privado desvendados pelo CCAC nos últimos anos despertaram ampla atenção na sociedade
 
Nas Linhas de Acção Governativa para 2026, o Comissariado contra a Corrupção (CCAC) adiantou que vai estudar a Lei de Prevenção e Repressão da Corrupção no Sector Privado, com vista a apresentar, “em tempo oportuno”, propostas de revisão “relevantes”. Ao Ieong Seong, Comissária contra a Corrupção, defendeu ontem a necessidade de rever o diploma de forma abrangente, para que esse regime jurídico se adapte às mudanças sociais.
À margem da recepção do 26º aniversário do estabelecimento da RAEM, a Comissária foi questionada sobre se o plano de revisão da lei está relacionado com os casos de suborno envolvendo trabalhadores de resorts nos últimos anos e sobre as orientações concretas da revisão. Ao Ieong Seong notou que a lei vigora há mais de 15 anos, período em que a economia e as condições sociais de Macau registaram mudanças profundas.
Além disso, apontou que o CCAC desvendou, nos últimos anos, vários casos de suborno no sector privado, que despertaram ampla atenção na sociedade, sobretudo aos impactos das condutas de corrupção no sector privado nos direitos e interesses de emprego e na concorrência leal.
Neste aspecto, a Comissária observou ainda que existem discrepâncias relativamente significativas entre este diploma e algumas convenções internacionais e leis relevantes de regiões vizinhas, considerando que, na fase actual, é adequado proceder a uma revisão abrangente da lei.
 
CCAC investiga queixa relacionada com táxis especiais 
Por outro lado, na mesma ocasião, a Comissária foi questionada sobre se o CCAC vai investigar os táxis especiais, na sequência do relatório do Comissariado de Auditoria que revelou “vários problemas” por parte da Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) na fiscalização aos serviços destes táxis e se o ex-director da DSAT será alvo de investigação.
Segundo Ao Ieong Seong, o CCAC recebeu a queixa sobre a matéria e, conforme as necessidades, já abriu um inquérito. A Comissária afirmou que o CCAC vai investigar este caso através de provedoria de justiça, para averiguar principalmente se houve infracções administrativas, supervisão insuficiente ou lacunas institucionais durante o processo de supervisão.
Ao Ieong Seong referiu que a sociedade acompanha se houve negligência do pessoal no caso, assegurando que o CCAC presta atenção e salientando que ainda é preciso uma investigação aprofundada para se poder chegar a uma conclusão. Segundo disse, até agora, não há informações que possam ser reveladas.
Ademais, o CCAC recebeu uma queixa que envolve a cessação do subsídio à creche Smart Nursery, do Zonta Club de Macau, por parte do Instituto de Acção Social. A Comissária apontou que o caso ainda está na fase de investigação e que o CCAC reparou que a creche interpôs um processo judicial.
Prometendo que o CCAC investigará o caso o mais rapidamente possível, Ao Ieong Seong enfatizou que os trabalhos de investigação do CCAC não vão afectar a validade dos próprios contratos administrativos e actos administrativos. Segundo indicou, a creche submeteu muitas informações ao CCAC, que serão devidamente analisadas.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Selecção de sub-15 consegue duas vitórias no Campeonato da Ásia Oriental</title><link>https://jtm.com.mo/local/seleccao-de-sub-15-consegue-duas-vitorias-campeonato-da-asia-oriental/</link><description>








No espaço de um mês, duas selecções dos escalões jovens do futebol de Macau participaram em eliminatórias de provas asiáticas. Primeiro foram os sub-17, que fizeram como melhores resultados um empate e uma vitória. Agora é a vez dos sub-15, que ganharam as duas partidas realizadas até ao momento na fase de apuramento para o Campeonato da Ásia Oriental, face a Guam e Ilhas Marianas do Norte, defrontando amanhã Taiwan
 
VÍTOR REBELO
 
A selecção de futebol de jogadores menores de 15 anos está a dar nas vistas na qualificação para o Campeonato da Ásia Oriental, que está a decorrer na cidade chinesa de Zhangzhou, na província de Fujian.
Os jovens de Macau estrearam-se diante de Guam e ganharam por 5-0, com vantagem mínima ao intervalo, num tento marcado por Wong Tak Chon, aos 26 minutos, dominando o seu adversário e criando o maior número de oportunidades ao longo dos 70 minutos do desafio.
A superioridade dos “miúdos” orientados por Iong Cho Ieng ganhou contornos de goleada na segunda metade, destacando-se os dois golos apontados nesse período por Wong Tak Chun, que assim fez “hat-trick”. Os restantes foram da autoria de Leong Hou Teng e Chan Ion Hei.
Motivados pelo triunfo na primeira jornada do Grupo B da competição, a equipa da RAEM voltou a ganhar na segunda ronda, agora face às Ilhas Marianas do Norte, por duas bolas a zero, com tentos de Leong Hou Teng (aos 30 minutos) e Wu Chi Him (66). O encontro teve lugar no estádio principal do complexo desportivo de Zhangzhou, ao contrário do anterior que se realizou num dos campos secundários.
Com estes resultados, a selecção de sub-15 está na luta pelo primeiro lugar da série, mas para isso terá de derrotar Taiwan na derradeira partida, a realizar amanhã, segunda-feira, às 10h10, novamente num dos recintos secundários do complexo.
O adversário é considerado o principal candidato a seguir em frente na competição, tendo vencido no seu primeiro encontro de forma folgada as Ilhas Marianas do Norte, por 10-0. Prevê-se, por isso, um jogo de maior dificuldade do que os anteriores.
Independentemente do resultado, os sub-15 já conseguiram um feito pouco vulgar em competições internacionais, ganhando a dois adversários.
Para além da componente competitiva, este tipo de provas serve para oferecer experiência a jogadores que raramente têm oportunidade de defrontar selecções do exterior e que se limitam praticamente a actuar apenas na liga interna, organizada pela Associação de Futebol de Macau.
Para além da veia goleadora de Wong Tak Chun, outro elemento da equipa do território esteve em evidência: Leong Hou Teng, que apesar dos seus 15 anos de idade, já havia participado, semanas antes, no Campeonato da Ásia de sub-17.
Esta fase de apuramento, organizada pela Federação de Futebol da Ásia Oriental, tem mais quatro equipas no Grupo A, no qual estão a China (anfitriã), Japão, Coreia do Sul e Hong Kong. Nos jogos já efectuados, destaque para os dois triunfos dos nipónicos, 3-0 à China e 2-0 à RAEHK.
Quanto à selecção de sub-17, que esteve no Vietname (Hanói) a participar nas eliminatórias do Asiático da categoria, confirmou-se o nível de exigência mais elevado, pela qualidade das restantes equipas.
Ainda assim, o conjunto treinado por Liu Kin Chou conseguiu um empate a uma bola diante de Singapura, depois de ter estado a vencer até dois minutos do fim, e uma vitória por 2-0 face às Ilhas Marianas do Norte. De resto, registou derrotas nos confrontos com Hong Kong (2-0), Malásia (5-0) e Vietname (4-0).
O técnico disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a equipa fez uma preparação intensiva de quase 10 meses, o que não tem sido muito habitual em trabalhos das selecções de Macau, incluindo um estágio realizado em Portugal, no Verão. Sobre os jogos, salientou que “os jogadores mostraram uma atitude e disciplina muito boas”, acrescentando que este escalão “é o futuro do futebol de Macau”.
Liu Kin Chou diz que tem estado a aproveitar as qualidades destes jovens para que “possam jogar dentro de pouco tempo na selecção sénior do território”.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Programa da Sands já apoiou 4.700 PME</title><link>https://jtm.com.mo/local/programa-da-sands-ja-apoiou-4-700-pme/</link><description>








A Sands China lançou, em 2015, um programa de apoio a PME locais, em conjunto com a Associação Comercial. Volvidos 10 anos, a iniciativa já ajudou 4.700 PME
 
Criado há 10 anos, o programa de apoio a pequenos, médios e micro fornecedores locais da Sands China tem ajudado diversos negócios e empreendedores. Desde a sua criação, em 2015, em conjunto com a Associação Comercial de Macau, o programa “aprofundou com sucesso a colaboração com as PME locais, gerando resultados notáveis: um total de 119,4 mil milhões de patacas em aquisições, com as aquisições locais a representarem 83%, envolvendo 4.700 PME”, indicou a operadora de jogo em comunicado.
Num evento de celebração, Grant Chum, director executivo da Sands, afirmou que “as PME são um pilar vital da economia de Macau, garantindo a base das indústrias diversificadas do território”. “Há mais de 20 anos, a Sands China mantém o compromisso de apoiar o crescimento das PME locais, liderando o sector na priorização de compras locais, criando plataformas promocionais para empresas locais e partilhando a nossa experiência e conhecimento empresarial para ajudá-las a alcançar um desenvolvimento independente”, acrescentou.
Por sua vez, Frederico Ma, presidente do conselho de administração da Associação Comercial, recordou a parceria estabelecida há uma década com a operadora de jogo, lembrando que foi lançada “aplicando a filosofia de apoiar o desenvolvimento dos fornecedores locais de PME e dar prioridade às aquisições locais, abrindo um novo capítulo de crescimento simbiótico entre as empresas integradas de turismo e lazer e as PME locais”.
“Através de uma série de medidas de apoio inovadoras, incluindo plataformas de exposição em grande escala, formação profissional e orientação técnica, construímos um sistema de apoio abrangente para ajudar as PME a melhorar as suas capacidades. Juntos, enfrentámos lado a lado as mudanças e os desafios do mercado, formando um ecossistema cooperativo de forças complementares e benefícios mútuos”, acrescentou Frederico Ma, citado em comunicado.
No evento de celebração, os executivos da Sands China entregaram certificados de agradecimento a 40 parceiros de PME, muitos dos quais trabalham com a empresa há mais de duas décadas, pode ler-se na nota de imprensa.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Maioria está satisfeita com desempenho de Sam Hou Fai</title><link>https://jtm.com.mo/local/maioria-esta-satisfeita-desempenho-de-sam-hou-fai/</link><description>








A Associação “Residentes de Macau ajudam-se a si próprios”, antiga “Macau People Power”, fez um inquérito para perceber a opinião pública sobre a acção governativa do actual Governo. Segundo descreveu, a “maioria” de um total de 963 cidadãos entrevistados “classificou como ‘satisfatório’ o desempenho de trabalho” de Sam Hou Fai, encarando-o como um líder “íntegro e imparcial”. A associação reparou ainda que os inquiridos consideram que “o actual Governo age de uma forma mais proactiva do que os Governos anteriores”
 
Pela ocasião do 26º aniversário do estabelecimento da RAEM, a associação designada por “Residentes de Macau ajudam-se a si próprios”, anterior “Macau People Power”, revelou ter promovido um “inquérito sobre a opinião pública em relação à acção governativa”, para o qual “recolheu opiniões de 963 cidadãos de Macau”.
Segundo a associação, “a maioria dos entrevistados classificou como ‘satisfatório’ o desempenho de trabalho do Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e considera-o como o melhor Chefe do Executivo nos 26 anos desde o regresso de Macau à pátria”.
“Os cidadãos [inquiridos] consideram geralmente que o Chefe do Executivo, que não é proveniente da área comercial e exerceu funções como juiz durante muitos anos, é relativamente íntegro e imparcial na forma de lidar com as questões”, apontou a associação, acrescentando que os inquiridos “sentem que o actual Governo age de uma forma mais proactiva do que os Governos anteriores”.
No que respeita às expectativas para a acção governativa da equipa de Sam Hou Fai no futuro, a associação notou que os residentes ouvidos “esperam que a situação do emprego em Macau e o bem-estar da população registem melhorias”.
Actualmente, Lam Weng Ioi é o presidente da associação. Recorde-se que, no mesmo período do ano passado, especificamente nas vésperas da comemoração do 25º aniversário da RAEM, a então Associação “Macau People Power” publicou duas “cartas” nas redes sociais, alegadamente “dirigidas ao Presidente Xi Jinping”. Em concreto, a associação apelou a Pequim para “prestar atenção às vozes da população de Macau” e defendeu o cancelamento dos subsídios da Fundação Macau atribuídos às associações, para que esses recursos fossem “transferidos” para os residentes idosos.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands traz a Macau talentos da esgrima</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-traz-macau-talentos-da-esgrima/</link><description>








A Cotai Expo do Venetian vai receber durante três dias, de 26 a 28 de Dezembro, a liga asiática jovem de esgrima, com atletas de vários países e continentes, de idades compreendidas entre os oito e os 20 anos. Além da competição principal, o evento deste ano apresenta uma série de actividades, incluindo 60 tendas de comida e desporto
 
Macau volta a acolher este ano a Liga Asiática Juvenil de Esgrima, desta feita com a introdução de mais categorias do que aconteceu em 2024. O evento de três dias, entre 26 e 28 deste mês, inclui crianças de seis anos de idade e provas por equipas para as faixas etárias sub-8 e sub-12, prevendo-se que a competição traga ao território um número de 1.200 jovens esgrimistas, o que a confirmar-se constituirá recorde de inscritos.
A Liga Asiática, que é composta por várias jornadas em outras partes do continente asiático, contará com praticantes oriundos de países ou regiões como China, Coreia do Sul, Singapura, Malásia, Tailândia, EUA, Canadá, Reino Unido, Austrália e Nova Zelândia, para além de representantes de Macau, Hong Kong e Taiwan.
Segundo a organização, a cargo da Sands China e da Asia Sports Development, com o apoio do Instituto do Desporto e da Direcção dos Serviços de Turismo, o torneio de 2024 “foi um sucesso”, presenciado por cerca de 3.0000 espectadores. O objectivo da vinda a Macau da “Asian League” pela segunda vez, é “promover o desenvolvimento desportivo entre os jovens da Grande Baía e, ao mesmo tempo, reforçar a herança da esgrima”.
Os combates serão efectuados em pistas (área de jogo) de padrão internacional certificadas pela Federação Internacional de Esgrima (FIE), com árbitros indicados pela mesma entidade, que terão ao seu dispor sistemas de vídeo para analisar os lances de maior dúvida, durante as eliminatórias, “garantindo que os jovens atletas experimentem a atmosfera de uma competição de nível mundial”, refere o comunicado da Sands.
O torneio contará com eventos paralelos, entre os quais se destaca a “Partilha com a comunidade pelos campeões de esgrima – Lei Sheng e Deng Xiaohao”. O primeiro foi medalha de ouro no florete masculino nos Jogos Olímpicos de Londres, em 2012, e o segundo duplo vencedor no sabre masculino (individual e por equipas) nos Jogos Nacionais de 2021.
“Os dois esgrimistas partilharão as suas perspectivas sobre o campeonato e técnicas profissionais para elevar os padrões da esgrima em Macau”, indica a mesma nota.
Para além do aspecto competitivo, o torneio disponibilizará 60 stands de comida e artigos de desporto, oferecendo “entretenimento, lazer e delícias culinárias” e ainda o “Acampamento de Esgrima dos Futuros Campeões”, de 21 a 25 de Dezembro. A actividade integrará treinadores de nível mundial e atletas olímpicos, que darão treino profissional a jovens de nove a 20 anos.
Entre os monitores, com destaque para Stefano Cerioni e Giovanni Bortolaso, cinco vezes campeões olímpicos no florete, Yoon Jisu, medalha de prata nos Jogos de Paris, Oh Eun Seok, ouro nas Olimpíadas de Londres, e Han Won Lee, técnico principal da equipa de esgrima da Universidade Dong-Eui.
“Esta oportunidade única permitirá que jovens atletas interajam com a elite internacional da esgrima e aprimorem as suas habilidades competitivas”, acrescenta a organização.
A entrada para assistir aos combates da Liga Asiática é gratuita.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>China disponível para apoiar supervisão farmacêutica</title><link>https://jtm.com.mo/local/china-disponivel-para-apoiar-supervisao-farmaceutica/</link><description>








Uma delegação do Instituto de Estudos Avançados da Administração Nacional de Produtos Médicos visitou o Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica (ISAF) de Macau, tendo, ambas as partes, trocado opiniões sobre a construção de capacidades do pessoal de supervisão farmacêutica. Estiveram também em cima da mesa temas como a partilha de recursos de formação de quadros qualificados e a cooperação técnica, com o objectivo de aprofundar ainda mais o intercâmbio e a cooperação entre o Interior da China e Macau na área de supervisão e administração de medicamentos e dispositivos médicos. Durante a reunião, o vice-presidente do organismo da China, Fang Jun, manifestou a expectativa de que, através da partilha com o ISAF da vasta experiência de formação e dos recursos do Instituto, seja possível elevar “a qualidade dos talentos profissionais e apoiar a construção das capacidades do pessoal da supervisão farmacêutica da RAEM”. Por sua vez, o presidente substituto do ISAF afirmou a intenção de criar, em conjunto, um mecanismo regular de intercâmbio e partilha de recursos. Segundo Ng Kuok Leong, isso permitirá “reforçar ainda mais as capacidades de supervisão de Macau em matéria de avaliação de medicamentos e dispositivos médicos, ensaios clínicos, gestão da produção e farmacovigilância, entre outros, no sentido de salvaguardar a segurança do uso de medicamentos”. Uma nota de balanço do encontro, divulgada pelo ISAF, refere que a reunião produziu “resultados frutíferos”, tendo os dois lados acordado em promover activamente diversos projectos de cooperação em matéria de formação. O Instituto de Estudos Avançados é uma entidade subordinada à Administração Nacional de Produtos Médicos, integrando a investigação de políticas e a formação profissional. Possui um sistema de formação completo que abrange todo o ciclo de vida de medicamentos, dispositivos médicos e cosméticos, bem como uma plataforma de ensino online com mais de 900 mil formandos registados.
 
V.R.
 
 
 
 

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2518/</link><description>








Zhu Jiankang vai ser novo reitor da UCTM
O professor catedrático Zhu Jiankang vai ser o novo e quinto reitor da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM), a partir de Janeiro, substituindo Joseph Lee Hun-wei. Doutorado em fisiologia vegetal pela Universidade de Purdue, dos EUA, em 1993, Zhu é geneticista molecular e biólogo vegetal de renome internacional, bem como membro da Academia Nacional de Ciências dos EUA. A instituição realçou que está convicta de que, sob a liderança do novo reitor, serão aceleradas a incubação e a transformação dos resultados da investigação científica da universidade, promovida a internacionalização da UCTM, bem como aprofundadas a colaboração e a sinergia com outras universidades da Grande Baía.
 
Air Macau deverá retomar voos para Shanxi em Janeiro
A Air Macau planeia restabelecer a rota entre a RAEM e Taiyuan, capital da província chinesa de Shanxi, pelo menos entre 29 de Janeiro e 3 de Março do próximo ano. Segundo as plataformas OAG e CAPA, que compilam planos de voos, a transportadora local deverá efectuar três ligações por semana com aeronaves A320. A Air Macau será a única operadora regular nesta rota.
 
Kenneth Feng assume funções de director executivo da MGM
Kenneth Feng passou a assumir as funções de director executivo na MGM China, anunciou a empresa, ao dar conta de que Hubert Wang, até então presidente e director de operações, deixou a empresa “para perseguir aspirações pessoais”. A MGM agradeceu a Wang pelos 14 anos de “serviço dedicado”. Ao mesmo tempo, Tian Han e o português António Menano foram promovidos a director de operações e director jurídico, respectivamente. Ambos estão na empresa desde antes da inauguração do MGM Macau em 2007, tendo a MGM frisado em comunicado que “lideraram iniciativas importantes que contribuíram para o sucesso da empresa”. “Estas nomeações de liderança reforçam o compromisso contínuo da MGM China com a excelência operacional e a sua visão de fortalecer a liderança no mercado de jogos e hotelaria em Macau”, vincou ainda a operadora de jogo.
 
Atropelado por taxista numa passadeira na Taipa
Um homem do Interior da China, de 40 anos, foi atropelado numa passadeira na Taipa, junto à Rotunda do Istmo, por um taxista, na madrugada de ontem. Na sequência do acidente, o homem foi transportado para o hospital, onde está a receber tratamento. Segundo o Corpo de Bombeiros, o ferido estava num estado estável. O CPSP acusou o taxista, de 30 anos, por não ceder a passagem ao peão. O condutor passou no teste de álcool.
 
Un In Lin nomeada chefe do Gabinete de Raymond Tam
O Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, nomeou Un In Lin para exercer, em comissão de serviço, o cargo de chefe do seu Gabinete. De acordo com o despacho publicado ontem em Boletim Oficial, a nomeação produz efeitos a partir de ontem e pelo período de um ano. Un In Lin era assessora do Gabinete do Secretário, tendo sido anteriormente chefe do Departamento de Sensibilização, Educação e Cooperação Ambiental da Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental.
 
IAM instalou mais três compressores de lixo
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) instalou três novos contentores de compressão de lixo em três locais, concretamente na Praceta de 1 de Outubro, na Rua Norte do Patane e na Rua Marginal do Canal das Hortas. Assim, o número de pontos de recolha de lixo na cidade aumentou para 135. Além disso, existem menos de 90 caixotes do lixo de rua na cidade, uma diminuição de cerca de 95% em relação ao número de pico, superior a 1.600. Segundo o IAM, esta evolução contribuiu para melhorar de forma eficaz a higiene ambiental nas comunidades. Também revelou concluiu as obras de embelezamento de todos os 135 compressores de lixo e de cerca de 30 postos de recolha de lixo.
 
Fórum Civilizacional juntou mais de 300 convidados
O primeiro “Fórum Internacional de Intercâmbio Civilizacional” realizou-se há dias, tendo atraído mais de 50 representantes de departamentos governamentais e organizações internacionais de vários países e regiões, assim como especialistas e académicos de renome de muitos países e regiões. Além disso, contou com mais de 20 sessões temáticas, nas quais participaram mais de 300 convidados de vários sectores, tanto nacionais como internacionais, indicou o Instituto Cultural, que organizou o fórum com o apoio da Academia Chinesa de História da Academia Chinesa de Ciências Sociais. A iniciativa foi dedicada ao tema “Aprendizagem Mútua entre Civilizações, Herança e Desenvolvimento”.
 
 

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau recebe mostra de Helena Almeida em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-recebe-mostra-de-helena-almeida-em-2026/</link><description>








Obras de Helena Almeida (1934–2018) vão estar patentes em Macau no próximo ano, naquela que é a primeira grande exposição individual da artista portuguesa na Ásia, de acordo com o Instituto Cultural. “Helena Almeida: Estou Aqui – Presença e Ressonância” vai apresentar cerca de 42 conjuntos, compostos por 190 peças da artista. Antes disso, o público pode apreciar “Ressonância – Corpo．Objecto．Reflexão”, uma mostra de artistas de Macau e do Interior da China na qual foram convidadas a interagir com a obra de Helena Almeida. Está patente até 26 de Abril



































Catarina Pereira
 
No próximo ano, Macau vai receber a primeira grande exposição individual de Helena Almeida (1934–2018) na Ásia, uma retrospectiva da artista reconhecida internacionalmente. “Helena Almeida: Estou Aqui – Presença e Ressonância” é uma mostra estruturada em duas secções intituladas “Presença” e “Ressonância”, revelou o Instituto Cultural (IC).
“Os visitantes terão a oportunidade de testemunhar o diálogo cultural entre a China e Portugal através de cerca de 42 conjuntos, compostos por 190 peças da artista”, pode ler-se em comunicado. A secção “Presença” apresentará os trabalhos da artista, que utiliza o corpo como meio.
Em paralelo, e no intuito de reforçar o intercâmbio de arte contemporânea entre a China e Portugal, a secção “Ressonância” foi concebida para “construir uma ponte de diálogo com o corpo da obra de Helena Almeida, preparando o caminho para a grande retrospectiva”, acrescenta o organismo liderado por Leong Wai Man.
Mas, antes disso, a exposição “Ressonância – Corpo．Objecto．Reflexão” desenrola‑se como prelúdio da retrospectiva da artista portuguesa. Seis artistas de Macau e do Interior da China foram convidadas a interagir com a obra de Helena Almeida através de trabalhos recentemente encomendados, “fomentando um diálogo que transcende o tempo e o espaço”. Esta mostra já está patente ao público e decorre até 26 de Abril, no terceiro piso do Museu de Arte de Macau.
De Macau participam as artistas Pang Yun, Wong Weng Io e Angel, Chan On Kei, enquanto do Interior da China foram convidadas Min Han, Gao Fuyan e Sun Xiaoyu. “Tendo o corpo como ponto de partida, as artistas investigam os limites das disciplinas e a subjectividade através da contemplação e desconstrução de símbolos, da autenticidade e da imaginação, em resposta à filosofia artística de Helena Almeida”.
As obras expostas articulam‑se de forma consistente com o tema do diálogo: Pang Yun explora a filosofia da materialidade e da eternidade através de um ritual de douramento em Wu-Stone-Sardapass; ao passo que Wong Weng Io utiliza dilemas corporais para metaforizar a violência sistémica e o ciclo de auto‑silenciamento.
Já Angel, Chan On Kei emprega sapatos de salto alto como metáfora para criticar a disciplina social imposta por padrões de beleza. Por seu lado, os desenhos de Min Han dão continuidade à reflexâo de Helena Almeida sobre a presença do corpo, ampliando a experiência individual a uma escala cósmica.
Por sua vez, “A Grade da Mente”, de Gao Fuyan, bordada com cabelo sobre papel, espelha, remotamente, o conceito de Helena Almeida do corpo como instrumento, enquanto Sun Xiaoyu adopta o azul de Helena Almeida para expandir o diálogo visual sobre a existência e as suas fronteiras através da prática estética oriental de dissolver o “eu” no objecto.
Através destas obras, “o público pode perceber como as artistas reinterpretam o espírito da vanguarda europeia e, como Helena Almeida revelou, reconhecem que o corpo, quando colocado no espaço, se torna simultaneamente sujeito e meio, afirmando a sua duradoura influência na criação artística contemporânea”, refere o IC.
A mostra é organizada pelo IC e co-organizada pela Escola de Arte Intermédia da Academia Chinesa de Arte e pelo Museu de Arte de Macau. O Museu está aberto das 10h00 às 19h00 inclusive em dias feriados, e encerra às segundas‑feiras. A entrada é gratuita.


</description><pubDate>2025-12-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Num “ano de transição”, Sam Hou Fai mostrou “discrição” e tomou medidas “pouco convencionais”</title><link>https://jtm.com.mo/local/num-ano-de-transicao-sam-hou-fai-mostrou-discricao-tomou-medidas-pouco-convencionais/</link><description>








Sam Hou Fai completa hoje um ano à frente do Governo, dia em que se assinalam também os 26 anos da RAEM. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, diversas personalidades disseram ser difícil avaliar a acção do Chefe do Executivo, uma vez que, apesar de ter havido muitas alterações, os resultados “não são ainda palpáveis”. Descrito como um líder que teve “cuidado e discrição no exercício do cargo”, Sam Hou Fai é também visto como uma pessoa que “demonstra que não hesita em tomar medidas que no contexto de Macau possam parecer pouco convencionais”



















































CATARINA PEREIRA, PEDRO MILHEIRÃO E VÍTOR REBELO 
 
Assinala-se hoje o 26º aniversário da transferência de Macau para a China, em 1999, e também o primeiro ano do mandato do Chefe do Executivo em funções, Sam Hou Fai, que veio substituir Ho Iat Seng, o único Chefe que até então cumpriu apenas cinco anos no cargo. O Jornal TRIBUNA DE MACAU tentou perceber junto de diversas personalidades – Amélia António, Frederico Rato, José Luís de Sales Marques, Rui Pedro Cunha, Kou Seng Man e Lao Pun Lap – como viram este primeiro ano de Sam Hou Fai, sendo que muitas frisaram o facto de um ano ser pouco tempo para tecer avaliações precisas. Apesar de tudo, assinalaram as mudanças no Governo e nas orientações, o “cuidado e discrição no exercício do cargo” e o facto de não hesitar em tomar medidas “pouco convencionais”.
Houve também quem assinalasse as “expectativas” criadas pelo facto de Sam Hou Fai ser o primeiro Chefe que não vem do mundo dos negócios, e quem considere que o líder da RAEM e a sua equipa corresponderam às expectativas neste primeiro ano de mandato. Na mesma linha, foi também dito que os “resultados iniciais” ao nível da diversificação adequada prepararam “uma base sólida para o desenvolvimento sustentável”.
A advogada Amélia António considera que é “difícil” avaliar resultados ao fim de um ano em que se processaram “muitas alterações”. “Há muita coisa que foi mudando, os Secretários mudaram, as orientações… Os resultados de eventuais novas orientações não são ainda palpáveis, portanto, é muito difícil estar a avaliar. Foi um ano de transição, um ano calmo, com muitas mudanças a nível de topo das diferentes áreas e os resultados ainda não são muito visíveis”, começou por dizer ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Na sua opinião, “a rotação de cargos, em princípio, é de pressupor que possa trazer benefícios, na medida em que todas as pessoas envolvidas são pessoas com uma preparação técnica bastante elevada e que conhecem bem Macau, e, portanto, isso cria expectativas positivas, mas dizer que há resultados acho que ainda é cedo”, reiterou a causídica.
Sobre as diferenças que observa em comparação com anteriores Chefes do Executivo, Amélia António apontou para o trabalho relacionado com a integração Macau-Ilha da Montanha. “Acho que há fundamentalmente um grande empenhamento na relação entre Macau e Hengqin. Noto sistematicamente um esforço de levar o máximo de pessoas a quer a morar, a querer investir, a olhar e a pensar em Hengqin, mas creio que o resultado disso não é muito visível”, observou, dizendo que não se notam ainda “benefícios” para Macau desta relação.
“Admito que esse possa ser o caminho de crescimento de Macau, mas como terá de ser desenvolvido parece-me ainda muito pouco claro (…) Para que haja de facto um crescimento de Macau, parece-me que Macau deveria ter uma voz mais activa na gestão desse espaço, e o que sentimos é que Macau tem uma voz muito secundária”, defendeu.
Para Amélia António, a combinação de diferentes sistemas administrativos, jurídicos, não parece ser “muito funcional”. “Se é para Macau crescer, tinha de haver uma gestão mais consentânea com o sistema jurídico de Macau. Não é muito fácil de explicar e mais difícil de pôr em actos, mas penso que esse crescimento tinha de ter um peso maior de Macau para se tornar efectivo. Caso contrário, as pessoas também se sentem perdidas entre dois mundos”, vincou.
Apesar de haver toda uma aposta no outro lado da fronteira, a advogada observa que, do lado de cá, se atravessa “um período que não é fácil”. “Ao nível do comércio local a pressão é muito grande e o acesso a bens de consumo mais baratos através do Taobao, etc. não permite que o comércio local se equilibre. Há aqui muito problema que eu penso que precisa de uma análise mais profunda, de medidas mais profundas. E se calhar ainda não houve tempo suficiente para equacionar tudo isto, por isso é que é um bocadinho cedo para balanços”, prosseguiu.
Questionada sobre se deveria ser dada maior atenção ao comércio local em detrimento da integração em Hengqin, Amélia António respondeu que “se calhar é preciso uma coordenação maior”. “O desequilíbrio entre uma coisa e outra é muito grande e para se considerar que é uma zona de crescimento de Macau tem de haver um equilíbrio maior. Fala-se nos números muito grandes de turistas que entram em Macau, mas os residentes vão-se embora ao fim-de-semana para o lado lá para terem acesso a todo um conjunto de bens, e esses números de turistas não se traduzem em comércio, em benefícios para Macau”.
Já em relação à comunidade portuguesa, a também presidente da Casa de Portugal em Macau admitiu que Sam Hou Fai “é simpático e diz sempre algumas palavras agradáveis, mas em termos práticos as coisas não avançam”. Em concreto, Amélia António falou na necessidade de arranjar uma solução, uma vez que desde Agosto de 2023 foram impostas restrições à atribuição do BIR a cidadãos portugueses.
“É preciso olhar para a importância que tem termos pessoas em Macau que contribuam para um maior uso da língua, para maior transmissão de conhecimentos a vários níveis, quer culturais, quer artísticos, tudo aquilo que contribui para a identidade de Macau. A comunidade portuguesa e outras comunidades lusófonas são muito importantes em Macau se se quiser que o território tenha de facto uma identidade diferente de Zhuhai ou de Shenzhen”, considerou Amélia António, acrescentando: “Se formos deixando apagar essa presença, se formos deixando apagar tudo aquilo que contribui para tornar Macau diferente, também morre o interesse em Macau. O interesse em Macau não pode ficar reduzido exclusivamente a vir ver casinos, que também vão diminuindo”.
Amélia António frisou que, se não houver “um esforço, um apoio”, “estamos a contribuir para fazer perder o interesse em Macau e não me parece que isso seja útil”. “A integração não tem de passar pelo desaparecer, pelo apagar daquilo que é diferente”, reiterou. Nesse sentido, a líder associativa defende que “se não querem atribuir ou facilitar o acesso ao BIR, é preciso encontrar uma fórmula mais expedita para acesso a outro tipo de autorização”. E não só deve acontecer com os quadros qualificados, mas também para outros profissionais que não têm níveis académicos tão superiores, afirmou.
 
Primeiro ano “discreto”, mas “afirmativo”
Reconhecendo que um ano de funções é um tempo relativamente curto para fazer uma avaliação compreensiva, Frederico Rato considera que tem sido “um mandato de iniciação de exercício dos poderes constitucionais, discreto, mas afirmativo, com exposição pública calculada”, o que permitiu a Sam Hou Fai angariar visibilidade junto da população.
Em entrevista a este jornal, o advogado português reconheceu os esforços envidados por Sam Hou Fai, junto dos cidadãos, tendo realizado várias visitas “para se inteirar dos problemas do homem da rua e dar a conhecer a sua imagem junto da opinião pública, sem prejuízo, dos afazeres próprios do dia-a-dia do cargo”. Ao mesmo tempo, “o Chefe do Executivo tem mostrado algum cuidado e discrição no exercício do cargo, tomando conhecimento dos dossiers da governação, analisando prioridades, recebendo pessoas e representantes de instituições, definindo perfis e seleccionando novos dirigentes para cargos e exercício de funções”.
Questionado sobre as áreas em que o líder da RAEM melhor interveio ou aquelas que negligenciou, Frederico Rato reafirmou que, nesta fase inicial de um mandato de cinco anos, “qualquer classificação pode-se afigurar prematura”. “As decisões políticas de natureza estrutural não se compadecem com calendários iniciais ou experimentais”. “Todas as áreas de intervenção do executivo tomam o ritmo cuidadoso de levantamento de problemas e questões, de estudo e reflexão de alternativas e de soluções e finalmente de tomada de decisão e de execução de medidas de política”, defendeu.
Comparando Sam Hou Fai com os dirigentes que o antecederam, Frederico Rato também referiu ser “muito cedo para recolher desde já matéria própria e distintiva do exercício dos mandatos dos anteriores Chefes do Executivo”.
“Se Edmund Ho assegurou a continuidade e a identidade de Macau, sob um novo figurino constitucional, com adaptações tranquilas, nomeadamente nas receitas públicas provenientes do jogo, Chui Sai On foi o homem da estabilidade económico-social e de algum crescimento”, recordou o causídico. Já “Ho Iat Seng foi dinâmico e confiante no combate à pandemia, explorando o conceito de ‘um país, dois sistemas’, iniciando uma maior ponderação do primeiro”.
Sam Hou Fai, por seu turno, tem-se mostrado “preocupado com a área da segurança nacional, a reforma da Administração Pública e a concreta diversificação adequada da economia”.
Contudo, Frederico Rato lamentou a falta de “ênfase especial” dada às questões da educação, do ensino, da formação, da investigação científica e desenvolvimento, do apoio à inovação e avanço tecnológico, que o advogado considera serem “as melhores, as maiores e mais reprodutivas áreas de intervenção para o presente e o futuro próximo”.
Acerca das relações entre a RAEM e Portugal e da importância conferida a estes laços pelo líder do Governo, o causídico recordou a visita de Sam Hou Fai ao Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, por ocasião do Dia de Portugal, oportunidade que o Chefe do Executivo aproveitou para salientar o papel de Macau como plataforma sino-lusófona.
“Esperamos continuar a caminhar de mãos dadas para um futuro brilhante, com novas oportunidades e plataformas para o estreitamento de relações de cooperação entre a Lusofonia, a China e a RAEM, para que, juntos, continuemos a fazer história e a impulsionar, com ‘engenho e arte’, um novo cenário de desenvolvimento, de intercâmbio e cooperação comercial, económica e cultural”, lembrou Frederico Rato, citando o discurso de Sam Hou Fai. “Melhor não poderia dizer”, acentuou.
O advogado apontou ainda para a articulação com o Fórum de Cooperação Económica e Comercial com a China e os Países de Língua Portuguesa como “um instrumento privilegiado para o desenvolvimento e execução desse desiderato político-económico”.
Relativamente às Linhas de Acção Governativa para 2026, e mais concretamente a reforma e restruturação de alguns organismos públicos, Frederico Rato defendeu que “a administração pública tem de ser amiga do cidadão, do residente, do utilizador e não um enredo burocrático”. “Existe por causa [do cidadão] e para ele”.
“É nesta perspectiva que deve ser tomada a decisão de reforma da administração pública”. “É uma questão de visão e de opção político-financeira. Há fusões felizes e outras nem tanto. Há desmembramentos de áreas administrativas que resultam e outros que fracassam”, acentuou.
“Pode e deve-se discutir-se, por exemplo, se a performance desportiva tem semelhanças com a performance artística e com a produção cultural e decidir o que se afigura ser melhor para o cidadão e mais aconselhável em termos de afectação de recursos humanos e de dinheiros públicos, sempre escassos”, argumentou, aludindo à fusão do Instituto Cultural com o Fundo de Desenvolvimento Cultural e o Instituto do Desporto.
Sobre a diversificação da economia, e à luz de dados oficiais recentes que indicam que, em 2024, o sector do jogo ganhou maior peso na estrutura económica da RAEM, Frederico Rato considera que “essa é uma realidade económica e como receita para alimentar o orçamento da região é um facto bom em sim mesmo”. “O que não é bom é que tal receita tenda cada vez mais a ser a única, com o que tal dependência pode significar de insegurança, de instabilidade e consequente fragilidade”, ressalvou.
“Facto é que, em 1990, as receitas totais das concessões de jogo significavam cerca de 40% do financiamento do orçamento do território e tal cifra já tinha erigido a ‘diversificação’ como palavra de ordem. Hoje, tal número subiu para mais de 80%”, observou o advogado.
 
Economia “continua vulnerável’
José Luís de Sales Marques, por seu turno, considera que neste seu primeiro ano como Chefe do Executivo, Sam Hou Fai “demonstra que não hesita em tomar medidas que no contexto de Macau possam parecer pouco convencionais”. Refere-se à nomeação do seu então número dois André Cheong para a Assembleia Legislativa (AL) como deputado, eleito de seguida para presidente daquele órgão, e recentemente, no dia 15 deste mês, à criação do Centro de Desenvolvimento Local, uma parceria entre o Governo e a União Geral da Associação dos Moradores (“Kaifong”), para coordenar e articular os projectos de dinamização dos bairros históricos, supervisionado pelos “Kaifong”.
Para o economista, estas decisões visam, por um lado, “criar uma maior articulação entre Governo e Assembleia, sob a liderança do poder executivo”, e por outro, “tornar mais eficiente a implementação de medidas práticas e projectos para a reanimação de economias comunitárias de bairros antigos e onde se localizam activos tangíveis e intangíveis de património histórico e cultural, medidas e projectos financiados pelas seis concessionárias do jogo”.
Estes “traços inconfundíveis” da governação de Sam Hou Fai, “cuja tomada de posse foi marcada por discursos claros e orientadores do presidente Xi Jinping para a RAEM e o desenvolvimento de Hengqin, estão bem patentes nas Linhas de Acção Governativa que anunciou para 2026, sob o lema ‘Reformar com firmeza, elevar a eficiência, enfrentar juntos os desafios para promover a diversificação’”. “Com o reforço da defesa da segurança nacional como prioridade máxima, as políticas reformistas deste Governo já estão a marcar a realidade desta região nos planos da administração pública e nas opções de política económica”, salienta.
Sob uma conjuntura internacional de “grande complexidade” e marcada pela instabilidade provocada pela política comercial norte-americana, a economia da RAEM “continua a recuperar”, aproximando-se o PIB real do terceiro trimestre deste ano a cerca de 92,6% do nível homólogo de 2019.
Trata-se de uma “recuperação impulsionada por bons resultados no sector do jogo, beneficiando do crescente fluxo de turistas do Interior da China, com a receitas bruta do passado mês a atingir 21,1 mil milhões de patacas”, observa José Luís de Sales Marques, adiantando que, assim, “foram superadas as preocupações iniciais sobre o comportamento das mesmas que levaram o recém empossado Chefe do Executivo a executar uma alteração orçamental rectificando a previsão das receitas fiscais do orçamento da RAEM para o corrente ano, da autoria da anterior equipa governativa”.
Felizmente, diz, “a tendência negativa do primeiro semestre está sendo corrigida no segundo, prevendo-se que os saldos orçamentais de 2025 atinjam valores significativos na ordem das 20 mil milhões de patacas e que as reservas financeiras da RAEM se aproximem do seu máximo histórico de 663,6 mil milhões de patacas, atingido em Fevereiro de 2021”.
O economista frisa que apesar da saúde fiscal da RAEM “estar em grande”, a sua economia continua vulnerável, sendo “visível o desequilíbrio” entre os sectores jogo e não jogo. “É na chamada economia comunitária, aquela que existe nos bairros e dependente de uma procura tradicional marcada pela proximidade territorial, que tais problemas são mais visíveis”, observa.
Abordando o encerramento dos casinos-satélite, afirma que os impactos negativos no comércio e na restauração, localizados nas redondezas, “veio ampliar este problema, cuja raiz está na existência dualista e quase paralela dos sectores jogo e não jogo, tão característica na economia de Macau e outras economias demasiado dependentes de uma única indústria”.
No que toca ao facto de os residentes de Macau preferirem cada vez mais deslocarem-se às cidades vizinhas do Continente para compras semanais e refeições em grupo, Sales Marques constata que “a nova equipa aposta na reforma estrutural do sector, recusando claramente a distribuição de cartões de consumo e paliativos similares, por duvidarem da sua eficácia”.
Adianta que “as medidas inclusas nas LAG de 2026 são de modernização do sector, elevando a sua competitividade e apoio na promoção dos mesmos para um público mais vasto onde se incluem turistas e vendas online bem como na revitalização dos bairros históricos, como se referiu no início deste comentário”.
No que concerne ao reforço e consolidação da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, “recebe novo impulso”, observa, falando em “novas medidas destinadas a reforçar a presença da administração pública de Macau na ilha, na construção dos campus para várias universidades da RAEM e na atribuição de diversos projectos de diversificação económica ‘1+4’ para aquela zona”.
A aposta clara deste Executivo parece ser, na opinião do macaense, para além do investimento na medicina tradicional chinesa e na chamada “Big-Health”, o reforço das “finanças modernas”, qua aparece “bem posicionada para crescer significativamente, enquadrada por nova legislação, nomeadamente a Lei dos Fundos de Investimento que entrará em vigor a 1 de Janeiro de 2026”. “Curioso será ver qual a localização proposta para o parque para a investigação científica e tecnológica e desenvolvimento industrial anunciada nas LAG, e quais as suas características”, aponta.
O esforço reformista deste Executivo também merece atenção na análise, “levando à fusão e reorganização de vários serviços públicos, movidos aparentemente por uma óptica de racionalidade organizacional e económica, mas, também, por um esforço para adoptar modelos de funcionamento da administração pública mais próximos dos que já existem em outras cidades da Grande Baía. Este Executivo apresenta uma linha de orientação clara do sentido do reforço do processo de construção na área da Grande Baía, um dos grandes objectivos de desenvolvimento nacional, que projecta vir a ser um sistema económico integrado já em 2035, recorde-se”.
O anúncio da criação de uma zona cultural onde serão instalados um Museu de Cultura Nacional, um Centro para Artes Performativas e um Museu de Arte Contemporânea “são claros indicadores da vontade deste Executivo de contribuir para elevar a qualidade da oferta cultural e artística de Macau, relevando a sua distinta característica de uma base para o diálogo multicultural”, assevera.
Por último, “o desenho e implementação do terceiro plano quinquenal (2026-2030), marcará decerto um novo ciclo na vida da RAEM, depois de mais de vinte e cinco anos desde o seu estabelecimento”, conclui.
 
“Diferença” criou “expectativa” de “mudanças drásticas”
Enquanto isto, Rui Pedro Cunha, vice-presidente executivo da Câmara de Comércio Europeia de Macau, considera que, neste primeiro ano de governação, o novo Chefe do Executivo “demonstrou vontade de efectuar mudanças, mas talvez um ano seja um prazo demasiado curto para poder avaliar o impacto práctico na sociedade e na economia”. Este Chefe “marca a diferença por ser o primeiro que não vem do mundo dos negócios, e esta diferença criou a expectativa de mudanças drásticas em relação ao passado, que ainda não são muito visíveis neste momento”, assinala.
Admitindo que Macau “tem problemas estruturais antigos que continuam por resolver e que não são da responsabilidade do actual Governo”, o também director-geral do escritório de advogados C&amp;C, frisa que, por um lado, a RAEM tem “uma excessiva dependência num único sector de actividade, que teve muito sucesso e originou uma situação de pleno emprego na população local”. Como consequência disso: “escassez de recursos humanos disponíveis para permitir o desenvolvimento de outras actividades económicas”.
Por outro lado, “o sucesso do principal sector económico criou um nível de vida confortável para a população de Macau, que se tornou muito avessa à mudança”. Consequência: “dificuldade em atrair trabalhadores locais para novos sectores de actividade, e extrema resistência da população a qualquer política que facilite a entrada de recursos humanos, por receio que venham competir com a população local”.
Deste modo, “se por um lado é compreensível a visão de curto-prazo evidenciada pela população, por outro o que se espera do poder político é que tenha visão estratégica e tome as medidas necessárias ao desenvolvimento de Macau, mesmo quando estas são impopulares, pois só assim conseguirão assegurar o bem-estar da população no longo prazo”.
Referindo-se ao que foi dito nas LAG, Rui Pedro Cunha menciona que o Chefe do Executivo “estabelece o objectivo de lançar políticas específicas para a captação de quadros qualificados”, apontando que se isso “for seguido com consistência”, é plausível esperar uma “reconfiguração gradual da imagem e do papel económico de Macau para além do sector tradicional”.
Prossegue a sua análise exprimindo que a “transição para uma economia vista também como um centro de serviços especializados e de conhecimento – seja na Educação, Saúde, mediação comercial, em nichos da fintech ou em plataformas de cooperação – dependerá adicionalmente da criação de um ambiente regulatório ágil, transparente e atractivo para o investimento internacional”.
Aquele que ocupa também o cargo de vice-presidente da Fundação Rui Cunha enfatiza que a “verdadeira abertura” constrói-se “menos em declarações e mais em instituições sólidas e procedimentos eficientes que inspirem confiança externa”, acrescentando que o arranque recente da 3ª edição do plano de captação de quadros qualificados “é um sinal positivo”. Espera que as novidades introduzidas sejam suficientes para “funcionar efectivamente como plano de atracção de novos profissionais qualificados, que tanta falta fazem em Macau”.
Defende ainda a necessidade de uma “selecção apurada”, visto que o plano de talentos é o primeiro passo para a obtenção de residência. No entanto, diz, “o facto de Macau ter estado um ano inteiro sem plano de talentos a funcionar, mina a credibilidade internacional e põe a nu que talvez precisemos de uma terceira opção (que não o estatuto de residente nem o de trabalhador não-residente) para permitir que Macau tenha os recursos humanos de que necessita”.
O acesso a quadros qualificados “não é uma condição suficiente para o desenvolvimento da economia, mas é uma condição essencial”, sublinha. Esta política, prossegue, “poderá atrair um fluxo mais diversificado e qualificado de profissionais, estimulando uma procura por educação internacional, oferta cultural, serviços de saúde e outros de elevada qualidade”, podendo este movimento, “se bem gerido”, contribuir para um ambiente “mais cosmopolita, sem necessariamente diluir a identidade única de Macau”. O equilíbrio, nota, “estará em assegurar que a abertura económica se traduza em oportunidades tangíveis para a população local”.
Para Rui Pedro Cunha, o êxito medir-se-á pela capacidade de “converter intenções em realidades estruturais duradouras”, requerendo uma “implementação paciente e uma comunicação clara das vantagens para a sociedade e atenção aos equilíbrios internos”.
Defende que o rumo a trilhar, “se conduzido com determinação e realismo”, poderá conferir a Macau uma “nova relevância no cenário regional e uma maior resiliência económica, assegurando-lhe um lugar distinto e sustentável nas décadas que se avizinham”.
Em jeito de conclusão, salienta que a implementação das quatro grandes obras anunciadas pelo Chefe do Executivo em 2025 (o parque de ciência e tecnologia, o bairro turístico e cultural, a cidade universitária e a expansão do aeroporto) são projectos estruturais que “têm potencial de dinamizar o desenvolvimento da economia, e cujo sucesso depende também da existência de quadros qualificados para os fazer funcionar”.
 
Expectativas correspondidas, mas com “margem para melhoria”
Este jornal entrevistou também Kou Seng Man, director de investigação política do Instituto de Investigações Académicas Internacionais (Macau), que começou por observar que o desempenho do Chefe do Executivo e da sua equipa no primeiro ano do mandato “correspondeu às expectativas”.
“Após ter feito uma comparação entre o programa político de candidatura do Chefe do Executivo e os frutos de desenvolvimento social, considero que o Chefe do Executivo e a sua equipa concretizaram basicamente a filosofia de candidatura dedicada a ‘Trabalhar com espírito empreendedor e avançar juntos, persistir no caminho certo e apostar na inovação’, anunciada no programa político, e promoveram de forma eficaz o desenvolvimento estável da RAEM”, comentou Kou Seng Man.
Para o académico na área de Administração Pública, no último ano, “com o forte apoio da Pátria, o Governo da RAEM uniu os sectores da sociedade, obtendo progressos em muitos aspectos”.
Em 2025, “o princípio ‘Macau governado por patriotas’ foi implementado de forma eficaz, a reforma da Administração Pública conseguiu um maior aprofundamento, a recuperação económica e a diversificação adequada da economia ganharam avanços de forma estável, a construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin conseguiu novos progressos, os trabalhos sociais e de bem-estar da população foram gradualmente optimizados, a cooperação regional foi reforçada constantemente, e os projectos e programas de grande relevância registaram um desenvolvimento ordenado”, recordou.
Kou Seng Man sublinhou que esses resultados “levaram a RAEM a desenvolver-se de forma estável e progressiva, com as principais metas e tarefas de governação a ser basicamente materializadas”.
No entanto, o académico apontou que, na acção governativa do actual Executivo, há ainda algumas áreas com “margem para melhoria”, particularmente as de sociedade e bem-estar da população, cooperação regional e uso das áreas marítimas. “Por exemplo, as políticas de benefício devem ser inclinadas para os grupos vulneráveis, por forma a aumentar ainda mais o sentimento de felicidade dos residentes”, defendeu.
No tocante à cooperação com Hengqin, Kou Seng Man enfatizou que “é necessário aperfeiçoar as políticas de quadros ao nível da formação, regresso e importação de quadros”. A par disso, entende que, com base na actual “transferência industrial”, ou seja, no fornecimento de terrenos por parte de Hengqin a Macau, as autoridades devem adoptar modelos inovadores como “Registado em Macau + Produzido em Hengqin” e “Investigação e desenvolvimento em Macau + Transformação em Hengqin”, de modo a impulsionar o desenvolvimento sinérgico aprofundado das indústrias da RAEM e de Hengqin, permitindo que os talentos e as indústrias se desenvolvam em paralelo.
Por outro lado, o académico do Instituto de Investigações Académicas Internacionais (Macau) sugeriu que a equipa de Sam Hou Fai “aproveite bem” os 85 quilómetros quadrados de áreas marítimas da RAEM, dando impulso ao desenvolvimento da economia marítima.
 
“Base sólida” preparada para desenvolvimento sustentável
Por sua vez, Lao Pun Lap, presidente da Associação Económica de Macau, observou que, de um modo geral, a economia da RAEM verificou, em 2025, “resultados iniciais” ao nível da diversificação adequada, o que “preparou uma base sólida para o desenvolvimento sustentável”.
Ouvido pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, o também economista comentou que o 6º Governo da RAEM, no seu ano de abertura, guiado pela bússola “Inovar para o Desenvolvimento, Avançar com empenho para uma nova conjuntura”, “promoveu activamente a recuperação económica, impulsionou de forma estável a diversificação adequada da economia, garantiu o emprego dos residentes e melhorou o ambiente de negócios das pequenas e médias empresas”.
Segundo analisou, a economia da RAEM conseguiu, no seu 26º ano de estabelecimento, avanços mais notáveis em quatro aspectos, nomeadamente a “promoção ordenada da diversificação industrial”, “melhoria significativa do ambiente de negócios”, “papel do ‘Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego’ desempenhado” e “uma maior integração na conjuntura de desenvolvimento nacional”.
Para Lao Pun Lap, no âmbito da diversificação industrial, é de destacar que, sob a governação da equipa de Sam Hou Fai, o sector do turismo teve um “desempenho notável” em 2025, o que se reflecte no aumento anual de 14,5% no volume de visitantes nos primeiros três trimestres para mais de 29,6 milhões e na “subida estável” do número de turistas internacionais.
Além disso, o economista acredita que a classificação de Macau, pela primeira vez, em primeiro lugar no ranking dos “10 Destinos Mais Satisfatórios para os Turistas Chineses em Viagens ao Exterior” e a inclusão no Índice Global de Viagens Muçulmanos também contribuíram para o “aumento significativo” da influência internacional do turismo da RAEM.
Sobre as indústrias da medicina tradicional chinesa e de “Big Health”, constatou que, com base na plataforma de cooperação, foram impulsionadas a actualização e transformação da indústria da medicina chinesa e apoiado o estabelecimento de empresas farmacêuticas de renome em Macau.
No que respeita às finanças modernas, o presidente da Associação Económica destacou a “inovação contínua” deste sector emergente, associada aos trabalhos legislativos prontos para a Lei dos fundos de investimento, conexão do mercado de obrigações de Macau com Hong Kong e “investigação e desenvolvimento proactivos” da pataca digital.
Quanto à indústria de tecnologia de ponta, Lao Pun Lap lembrou que 51 empresas locais foram certificadas como empresas tecnológicas, enquanto o mecanismo “indústria-universidade-investigação” “tem sido constantemente optimizado” e foi divulgado e já entrou na fase de consulta a proposta preliminar para o projecto “Parque Industrial de Investigação e Desenvolvimento das Ciências e Tecnologias de Macau”.
Por outro lado, realçou que o sector de convenções e exposições “ascendeu ao palco internacional”, com um total de 33 eventos de convenções internacionais a receber reconhecimento de autoridade, o que representa um aumento homólogo de 50%.
No que se refere à “melhoria significativa do ambiente de negócios”, o economista argumentou que, no corrente ano, o desenvolvimento da economia comunitária de Macau recebeu “apoios multidimensionais”, com o “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias” a estimular um consumo superior a mil milhões de patacas e o lançamento do “Plano para o Desenvolvimento Económico no âmbito de Apoio ao Estabelecimento da Primeira Loja em Macau”. Segundo a sua observação, os apoios ajudaram os estabelecimentos comerciais com características próprias nos bairros comunitários a elevar a sua competitividade e a visibilidade.
Na esfera do emprego, o presidente da Associação Económica realçou a “estabilidade” do mercado de trabalho na RAEM, apontando que a taxa de desemprego entre residentes “se situou em apenas 2,4%” no terceiro trimestre deste ano, enquanto as empresas foram impulsionadas a “libertar mais vagas de emprego para jovens”.
No que concerne à integração na conjuntura de desenvolvimento nacional, considera que se destacam o “aprofundamento” da ligação entre a RAEM e Hengqin, o papel enquanto plataforma sino-lusófona “desempenhado activamente”, a criação conjunta do Centro de Serviços Económicos e Comerciais entre a China e os Países de Língua Portuguesa/Espanhola, captação sinérgica de investimentos e de quadros, bem como a força contribuída para a abertura do país ao exterior de alto padrão.

</description><pubDate>2025-12-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lei das telecomunicações quer simplificar regulamentação dos preços</title><link>https://jtm.com.mo/local/lei-das-telecomunicacoes-quer-simplificar-regulamentacao-dos-precos/</link><description>








Os CTT estão a consultar o sector das telecomunicações no âmbito da elaboração da proposta da nova lei. Numa sessão, foram divulgados alguns detalhes sobre o propósito desta lei. Por exemplo, foi dito que pretende simplificar a regulamentação dos preços dos serviços, bem como impor obrigações regulatórias específicas às empresas no caso de a concorrência no mercado ser “insuficiente”. Por outro lado, foi também salientado que o montante das multas será “aumentado” e que as companhias devem criar um “mecanismo de compensação” em caso de incidentes que afectem seriamente os serviços
 
Catarina Pereira
 
A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações (CTT) está a ouvir o sector sobre a nova Lei das Telecomunicações, no âmbito da elaboração da proposta. Numa sessão de esclarecimento ao sector, foram revelados alguns detalhes, nomeadamente que um dos objectivos é simplificar a regulamentação dos preços dos serviços, “para que as empresas de telecomunicações possam responder mais rapidamente às mudanças no mercado”.
Por outro lado, foi dito que “podem ser impostas obrigações regulatórias específicas às empresas que possuam poder de mercado significativo”, nos casos em que a concorrência no mercado seja “insuficiente”.
No que diz respeito à garantia dos direitos e interesses dos consumidores, uma nota dos CTT refere que as empresas devem implementar um “mecanismo de compensação” aos utilizadores em caso de “incidente que afecte seriamente os serviços”. A par disso, “será aumentado o montante das multas”, podendo ainda ser aplicada uma “sanção pecuniária” em caso de violação das normas legais por parte das empresas de telecomunicações.
Segundo o que foi adiantado, os titulares das licenças existentes e as concessionárias dos contratos de concessão de telecomunicações podem optar pela transição para a nova licença no prazo de seis meses a contar da entrada em vigor da nova lei.
A Lei das Telecomunicações tem por objectivo “criar um quadro jurídico abrangente e virado para o futuro, de instalação, gestão, exploração de redes e prestação de serviços de telecomunicações”, estabelecendo um regime de regulação de convergência centrado na “neutralidade tecnológica”. Sob o novo regime, a instalação de redes e a prestação de serviços serão licenciadas de forma independente, adoptando um regime de requerimento.
Além disso, as operadoras de redes podem acelerar a construção de redes públicas de telecomunicações mediante a partilha de infra-estruturas passivas ou o arrendamento de espaços nas condutas e instalações associadas a prestadores designados pelo Governo da RAEM. Os prestadores de serviços, por seu turno, em cooperação com as operadoras de redes, podem desenvolver novos serviços de telecomunicações, individuais ou em pacotes.
Nas sessões de esclarecimento, a directora dos CTT, Derby Lau, vincou que a consulta, que se estende até 2 de Janeiro, “constitui uma parte importante do processo de elaboração da lei”, agradecendo a participação dos diversos sectores. Garantiu ainda que os CTT irão analisar as opiniões e sugestões, aperfeiçoando a proposta de Lei das Telecomunicações.
Após anos de avanços e recuos, de acordo com o relatório das Linhas de Acção Governativa para 2026, a conclusão do processo legislativo está agora agendada para o último trimestre do próximo ano. Em 2019, apesar de o Governo ter realizado uma consulta ao sector sobre o novo regime de convergência, a proposta de lei não chegou a ser apresentada. A apresentação da proposta da nova lei também chegou a estar prevista para a segunda metade de 2021. Contudo, na altura, o Governo acabou por separar os processos das licenças 5G, do regime de convergência e do controlo dos activos da concessão.

</description><pubDate>2025-12-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cinemateca ultrapassou objectivo de digitalização de mil filmes portugueses</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/cinemateca-ultrapassou-objectivo-de-digitalizacao-de-mil-filmes-portugueses/</link><description>








A Cinemateca Portuguesa já ultrapassou o objectivo de digitalizar mil filmes do cinema português, no âmbito do Plano de Recuperação e Resiliência (PRR), e deverá chegar aos 1.300 no próximo trimestre, disse à Lusa o director, Rui Machado.
A Cinemateca Portuguesa, em Lisboa, assinalou simbolicamente o cumprimento da meta definida no PRR, com a exibição de um excerto do milésimo filme digitalizado, “Três Dias sem Deus” (1946), de Bárbara Virgínia, e com o anúncio de uma página online onde ficarão disponíveis os dados de todos os filmes digitalizados. “Queríamos mostrar que cumprimos a medida dentro do prazo estabelecido, mas isto não quer dizer que o projecto acabou, porque vamos ter pelo menos até Março a possibilidade de digitalizar mais filmes. (…) Podemos chegar facilmente aos 1.200, 1.300 filmes digitalizados”, explicou Rui Machado.
De acordo com a Cinemateca, entre 2022 e 2025 foram digitalizadas, e em alguns casos alvo de restauro digital de som e imagem, 333 longas-metragens e 697 curtas-metragens, num total de 1.030 filmes, ou seja, 43.645 minutos digitalizados, de mais de 283 autores.
A medida do PRR tinha uma dotação de 10,8 milhões de euros, com prazo final de execução até 31 de Dezembro de 2025 – segundo informações no Portal da Transparência – e envolveu a participação de 30 a 40 profissionais externos.
Segundo Rui Machado, esta medida do PRR “era essencial” para salvaguardar o património do cinema português, “apesar de não resolver estruturalmente o problema do laboratório da Cinemateca”, nomeadamente a falta de recursos humanos e constrangimentos burocráticos de gestão. O director da Cinemateca ressalvou que “sem a digitalização, a maior parte dos filmes deixaria de ser visto rapidamente. Tirando a Cinemateca e muito poucos cinemas, nenhum cinema consegue projectar uma cópia de 35mm”.
A medida do PRR abrange mais de um século de obras cinematográficas e, por consequência, da História do cinema português, do cinema mudo à actualidade, de diferentes géneros e épocas.
Na página https://digital.cinemateca.pt/ estão disponíveis informações sobre os filmes digitalizados, servindo como “ferramenta de consulta” para quem os quiser programar, como “festivais, cineclubes, distribuidoras, museus, universidades ou outras entidades, tanto nacionais como internacionais”.
Rui Machado lembra que, a partir de agora, haverá um catálogo de filmes portugueses com possibilidade de chegarem a mais públicos tanto em sala de cinema, como canais televisivos e ‘streaming’. A Cinemateca cede o uso dos novos suportes digitais dos filmes mediante um contrato com os titulares dos direitos das obras cinematográficas, que inclui o pagamento de uma verba, consoante a duração dos filmes.
“Temos mais de 200 filmes com contrato assinado e não temos mais porque, para este tipo de trabalho, não tivemos apoio de PRR, temos uma pessoa a tratar disto”, disse Rui Machado, esclarecendo que há ainda casos em que as obras cinematográficas estão sob a tutela do Estado ou no domínio público.
O director admitiu que alguns produtores discordam das cláusulas do acordo e que, na maioria dos casos, a discordância relaciona-se com os valores pedidos pela cedência. Segundo a minuta dos acordos, o titular de direitos de um filme digitalizado compromete-se a pagar à Cinemateca entre 200 euros (para uma obra com menos de 10 minutos) e mil euros (para um filme com mais de uma hora) “pela cedência definitiva da cópia digital”.
“Isto é um bem económico. Estamos a pedir uma única quantia para todo o sempre. A matriz [digital de cada filme] vai ser responsável pela exploração do filme em sala, televisão, plataforma durante todos os anos que for possível explorar. (…) Há coisas de pormenor que podemos negociar no clausulado, mas outras não”, sublinhou.
Para Rui Machado, esta medida do PRR de digitalização do cinema português vai facilitar a sua circulação, “mas não basta ter uma sala com um projector digital”. “Sempre acreditámos que a digitalização poderia ajudar a encher um bocadinho as programações das salas de cinema em Portugal, para não falar no resto do mundo, mas tudo depende de quem está do lado de lá”, disse.
A sessão de apresentação do milésimo filme contou com a presença da ministra da Cultura, Juventude e Desporto, Margarida Balseiro Lopes, para quem a digitalização do cinema português “é um primeiro grande passo”, mas é preciso “consolidar o acesso público a este património colectivo, garantir a sua circulação sustentada”.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>