<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Contratação de TNR em alta nos pedidos e na taxa de aprovação</title><link>https://jtm.com.mo/local/contratacao-de-tnr-em-alta-nos-pedidos-na-taxa-de-aprovacao/</link><description>






											Tired young woman standing at living room with cleaning products and equipment, Housework concept										



Os pedidos de contratação de trabalhadores não residentes (TNR) aumentaram 8,3% nos primeiros 10 meses deste ano, depois de em 2024 terem diminuído quase 13% em termos anuais, segundo dados dos Serviços para os Assuntos Laborais sobre os processos concluídos. O número de indivíduos autorizados subiu 7,5%, com a taxa de aprovação a aumentar também para 84,3% a nível geral. Quanto aos TNR não especializados, a taxa de autorização ficou-se pelos 43%, quando no período homólogo tinha sido de 50%. Andy Wu, director da Associação Comercial Federal Geral das Pequenas e Médias Empresas, sublinhou que “as PME dependem muito dos TNR em termos de recursos humanos”. Por isso, insta o Governo a fazer “avaliações separadas” quanto às PME e às grandes empresas, “devendo inclinar-se um pouco mais para as PME porque a sua competitividade já é relativamente fraca”
 
Catarina Pereira
 
Ao longo dos primeiros 10 meses deste ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) concluiu a apreciação de 24.508 pedidos relacionados com a contratação de trabalhadores não residentes (TNR), reflectindo uma subida de 1.880 ou 8,3% face ao mesmo período do ano passado. Embora os dados dos dois últimos meses do ano ainda não estejam disponíveis, o número contrasta com o decréscimo de 12,7% verificado entre 2023 e 2024.
Contemplando casos de importação, renovação e transferência, os processos concluídos entre Janeiro e Outubro incluíram 15.661 solicitações relativas a trabalhadores não especializados, 2.794 para especializados e 6.053 no âmbito do trabalho doméstico.
Os pedidos envolveram 153.868 TNR, mais 7.507 ou 5,1% do que no mesmo período do ano transacto, depois de terem registado uma quebra de 13,4% para 194.588 em 2024. Segundo os dados consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, a DSAL acabou por “chumbar” 24.159 trabalhadores (-5,8%) e dar “luz verde” a 129.709, número que traduziu uma subida homóloga de 7,5% ou 9.018 e conduziu a um aumento de 1,8 pontos percentuais para 84,3% na taxa geral de aprovação.
No final de Outubro, e incluindo os TNR que já estavam empregados, Macau contava com 184.307 pessoas no universo da mão-de-obra importada número que é o mais alto desde Junho de 2020, mas ilustra uma subida de apenas 1% ou 1.765 face aos 182.542 contabilizados no final de 2024. Contudo, este segmento da força laboral continua aquém dos 196.538 contabilizados no final de 2019, o ano pré-pandemia.
Olhando para as diferentes categorias, os dados mostram que a DSAL aprovou 119.120 dos 142.861 trabalhadores não especializados incluídos nos pedidos concluídos, o que corresponde a um aumento de 7% e a uma taxa de aprovação de 83,4% (+2 pontos). Mais concretamente, foi autorizada a importação de 15.092 trabalhadores não especializados (-33%), ou seja, somente 42,6% do total de TNR solicitadas (35.448). Entre Janeiro e Outubro do ano passado, a taxa de aprovação no campo das importações tinha sido de cerca de 50%. Quanto às renovações, este ano foram pedidas para 107.413 indivíduos, tendo sido autorizados 104.028 (+17%).
Andy Wu, director da Associação Comercial Federal Geral das Pequenas e Médias Empresas de Macau, disse a este jornal que os trabalhadores das PME são principalmente dos sectores de restauração e venda a retalho “a exercer profissões que poucos residentes querem exercer”, sublinhando que estas empresas “dependem muito dos TNR para acrescentar mão-de-obra”.
Observando que a taxa de aprovação de importação de TNR foi “relativamente baixa”, Wu frisou que “isso constitui uma dificuldade para as PME”. “Acredito que a política de TNR se destina a colmatar a carência de recursos humanos locais, mas penso que o Governo deve efectuar avaliações separadas quanto às grandes empresas e às PME, devendo inclinar-se um pouco mais para as PME porque a sua competitividade já é relativamente fraca”, acrescentou.
“Por exemplo, na profissão de empregado de mesa, se um residente quiser fazer esse trabalho vai optar por exercer numa operadora de jogo em vez de trabalhar para uma pequena ou média empresa. Por isso, nessas circunstâncias, as PME dependem muito dos TNR em termos de recursos humanos. Neste aspecto, o Governo deve lançar algumas políticas favoráveis às PME, ou seja, relaxar os requisitos na apreciação e aprovação de pedidos para a contratação”, defendeu Andy Wu.
Embora ressalve que “esse fenómeno ainda não tenha causado impacto de ameaça à sobrevivência das pequenas e médias empresas”, o dirigente associativo alerta que “como as PME enfrentam carência de recursos humanos podem não ter espaço para o desenvolvimento”. “Além disso, por causa do problema dos recursos humanos, a qualidade dos serviços prestados pelas PME pode não ser muito boa. A longo prazo, isso poderá causar impacto negativo no seu desenvolvimento”, observou.
 
Hotéis, restaurantes e similares lideram lista de autorizações
Por outro lado, e de acordo com os dados oficiais, a percentagem de aprovação de trabalhadores especializados recuou 1,1 pontos para 94,2%, com o organismo a autorizar 4.592 (+25%) dos 4.874 solicitados. Neste campo, a DSAL aprovou a importação de 1.598 TNR especializados (+8,7%), a renovação de 2.966 (+36%) e a transferência de 28 (+133%).
No âmbito do trabalho doméstico, e como tem vindo a ser habitual, a taxa de aprovação foi ainda mais elevada, de 97,8%, ainda que tenha caído 0,2 pontos face ao mesmo período de 2024. Na avaliação aos pedidos que abrangeram 6.133 trabalhadores domésticos, a DSAL autorizou 5.997 (+3,5%), incluindo a importação de 5.079 (+1,03%) e a renovação de 918 (+19,5%).
Até Outubro, a lista de TNR autorizados nas três vertentes (especializados, não especializados e trabalho doméstico) foi liderada pelo sector dos hotéis, restaurantes e similares, com 39.603, correspondendo a uma taxa de aprovação de 85,4%, seguido da construção, sector onde 29.136 trabalhadores foram aprovados (82% dos solicitados). Entre os principais ramos económicos destacam-se ainda as actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (19.388 autorizados) e o comércio por grosso e a retalho (13.493), com percentagens de aprovação de 81,7% e 76,9%, respectivamente.
A área da administração pública e segurança social voltou a ser a única onde a aprovação de TNR atingiu 100%, envolvendo 83 trabalhadores.
Em Outubro, a mão-de-obra importada cresceu 0,5% e 0,7% em termos mensais e anuais, respectivamente, mantendo uma tendência de desaceleração. Segundo os dados, os TNR oriundos do Interior da China (121.091) mantinham-se como a principal força laboral não-residente, seguindo-se os oriundos das Filipinas (31.917), Indonésia (8.184), Vietname (7.918), Myanmar (4.785), Nepal (3.896), Hong Kong (2.113) e Tailândia (890).
O ramo dos hotéis, restaurantes e similares dominava o panorama da importação laboral, com 54.272 trabalhadores não-residentes, ou 29,4% do total.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Natal trouxe mais de um milhão de visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/natal-trouxe-mais-de-um-milhao-de-visitantes/</link><description>








Durante o período de Natal, Macau acolheu mais de 1,1 milhões de visitantes. Por outro lado, segundo o CPSP, até às 11h00 do dia 27 de Dezembro, o número anual de visitantes na RAEM atingiu 39,411 milhões, superando já o recorde anotado em 2019
 
Entre 20 e 27 de Dezembro, Macau recebeu mais de um milhão de visitantes, indicam dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). Por outro lado, até às 17h00 de ontem, foram contabilizados 113.451 visitantes.
Em específico, no dia de Natal e na véspera, entraram no território 129.974 e 115.194 visitantes, respectivamente. Além disso, no dia da RAEM, 20 de Dezembro, a cidade acolheu 149.484 visitantes. Mais tarde, no dia do Solstício de Inverno, 22 de Dezembro, o número de visitantes atingiu 110.181. Já nos dias 21, 23 e 27, Macau contabilizou 109.878, 110.089 e 156.918 visitantes, respectivamente.
Segundo os dados oficiais, considerando o período entre 20 e 26 de Dezembro, a média diária de visitantes subiu 16,7% para 850.003 em termos anuais.
Jennifer Si Tou, directora substituta dos Serviços de Turismo, adiantou que, segundo informações do sector, a taxa de ocupação média dos estabelecimentos hoteleiros ultrapassou 90% nesta época festiva.
Por outro lado, no dia 24 de Dezembro, a temperatura mais alta registada em Macau atingiu 25,8°C, assinalando a segunda véspera de Natal mais quente desde que há registos em 1952, revelaram os Serviços Meteorológicos e Geofísicos.
Durante o período natalício, as seis zonas históricas revitalizadas acolheram diversas actividades, incluindo decorações de Natal na Rua da Felicidade. Segundo a imprensa em língua chinesa, responsáveis de algumas lojas de lembranças nessa rua apontaram para um aumento de 20% no volume de negócios, face à época homóloga do ano passado.
Paralelamente, muitos restaurantes na cidade lançaram menus e pratos especiais de Natal. Alguns estabelecimentos de restauração na Taipa tiveram 90% das mesas marcadas na véspera de Natal e todas ocupadas no dia 25. Em contrapartida, alguns restaurantes na Zona Norte registaram uma quebra homóloga superior a 10% na taxa de mesas marcadas, que se situou entre 70% e 80% neste Natal.
Por outro lado, o Natal impulsionou “significativamente” os negócios de várias lojas que vendem artigos de luxo, garantiram trabalhadores desses estabelecimentos. Segundo estimaram, as vendas subiram entre 20% e 30% em relação a Novembro.
Em sentido contrário, algumas ourivesarias previram uma queda homóloga de 10% a 20% no volume de negócios durante o período de Natal, associando o fenómeno à subida do preço do ouro e a um ambiente de mercado “pouco satisfatório”.
 
Número anual de visitantes já superou recorde de 2019
Ademais, o CPSP anunciou que, até às 11h00 do dia 27 de Dezembro, o número acumulado de visitantes na RAEM em 2025 atingiu 39,411 milhões, superando o recorde de 39,406 milhões anotado no ano inteiro de 2019. Até à referida data, 72,4% dos visitantes vieram do Interior da China, enquanto 18,3%, 2,5% e 6,8% chegaram de Hong Kong, Taiwan e outras origens, respectivamente.
Antecipando a entrada de “muitos visitantes” na RAEM na passagem de ano, o CPSP assegurou ter preparado vários planos com vista a garantir a segurança e a boa ordem nas passagens fronteiriças e actividades de contagem decrescente.
Além disso, a corporação anunciou que, até às 13h00 de ontem, o volume anual de passagens pelo Posto Fronteiriço de Hengqin ultrapassou, pela primeira vez, 30 milhões (número médio diário de 83 mil), reflectindo um aumento anual de 32,6%. Os residentes de Macau representaram 26,9% das entradas e saídas por essa fronteira, ao passo que 38,9%, 17,9% e 15,7% envolveram visitantes, alunos universitários não locais e trabalhadores não residentes, respectivamente.
 
DST quer abrir escritório em Kuala Lumpur no primeiro semestre de 2026
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) planeia abrir escritórios económicos e comerciais no Sudeste Asiático e no Nordeste Asiático. Segundo revelou Jennifer Si Tou, directora substituta da DST, o escritório no Sudeste Asiático ficará em Kuala Lumpur, na Malásia, e poderá começar a funcionar na primeira metade de 2026. Quanto ao Nordeste Asiático, referiu que a localização deve ter em consideração as principais fontes de turistas, a situação nessa região e a conjuntura global. Nestas circunstâncias, a DST vai concluir primeiro os preparativos para o escritório no Sudeste Asiático.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bispo lembra “mundo ferido” e deposita confiança nos jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/bispo-lembra-mundo-ferido-deposita-confianca-nos-jovens/</link><description>








Na sua habitual mensagem por ocasião da celebração do Natal, o Bispo de Macau lamentou as guerras e os desastres naturais que têm ferido “profundamente” o mundo. Por outro lado, D. Stephen Lee disse acreditar que os jovens terão um papel importante na concretização de um futuro melhor e destacou o papel importante desenvolvido pela Diocese de Macau
VÍTOR REBELO

No dia da Consoada, o Bispo de Macau divulgou a sua habitual mensagem de Natal, focando o discurso no momento actual do mundo, onde as guerras e os desastres naturais se sobrepõem à paz e à estabilidade social.
“Temos consciência que o nosso mundo permanece profundamente ferido”, disse D. Stephen Lee, ao recordar que, “nos últimos anos, os conflitos armados no Médio Oriente e a guerra prolongada entre a Rússia e a Ucrânia continuaram sem cessar”.
Para além disso, referiu-se às catástrofes naturais e aos “incidentes trágicos que atingiram muitas regiões”, dando o exemplo das fortes inundações na área de Pequim-Tianjin-Hebei, do incêndio devastador em Hong Kong e o recente tiroteio na praia de Bondi, em Sydney.
Para o Bispo da RAEM, “tais eventos trouxeram perda e incerteza a inúmeras famílias”, acrescentando que “em momentos como estes, as pessoas compreensivelmente sentem-se cansadas, vulneráveis e até desanimadas”. É nesta realidade que o Natal “revela o seu significado mais profundo”, disse.
Na comunicação aos católicos locais, publicada no site da Diocese, o sacerdote mencionou a Audiência Geral do Papa, realizada recentemente, para recordar as palavras de Leão XIV: “Não fomos criados para a falta, mas para a plenitude – para nos rejubilar com a vida, e com a vida em abundância”, referiu, adiantando que o Santo Padre também observou que “Jesus não faz descer uma resposta ‘do alto’, distanciada da nossa dor”. Em vez disso, relembrando as palavras do Sumo Pontífice, “Ele caminha connosco – por uma estrada que é muitas vezes difícil, dolorosa e misteriosa”.
O trabalho desenvolvido pela Diocese de Macau, que irá celebrar em Janeiro 450 anos, mereceu igualmente referência na mensagem de D. Stephen Lee. “Ao olharmos para trás, para o Ano Jubilar que agora se aproxima do fim, a nossa Diocese continuou a seguir a sua direcção pastoral estabelecida, esforçando-se em todos os níveis para viver esta esperança”, salientou, considerando que “a esperança não pode permanecer um slogan; ela deve ser praticada com paciência e fidelidade na vida quotidiana”.
Por esta razão, observou, “continuamos os nossos esforços nas quatro áreas principais de enfoque pastoral: educação, serviços sociais, família e juventude, procurando responder às necessidades do nosso tempo e permitir que a luz do Evangelho ilumine pessoas e situações concretas”.
Nas áreas da educação e dos serviços sociais, a Diocese manteve-se “comprometida” em defender o valor da vida e “a dignidade de cada pessoa”. Ao promover uma educação baseada em valores, “enraizada em Cristo”, que é ‘o Caminho, a Verdade e a Vida’, esperamos ajudar os jovens a encontrar direcção em meio à confusão de valores em conflito”.
Ao mesmo tempo, sublinhou no seu discurso de Natal, “colocámos ênfase particular no cuidado com os idosos e com os que são pobres, doentes ou vulneráveis, esforçando-nos, através do acompanhamento e do apoio concreto, para garantir que eles se sintam respeitados, valorizados e nunca esquecidos”.
A família foi outro tema do discurso do Bispo de Macau, à qual juntou as comunidades eclesiais e o ministério da juventude. “Continuamos a apoiar as famílias no seu crescimento na fé e no amor e a acompanhar os jovens enquanto discernem o seu caminho e constroem esperança numa época incerta”, disse, frisando que a família “é a primeira escola da fé”, enquanto os jovens “carregam a promessa do futuro”.
Para além disso, expressou que, à medida que se aproxima o 450º aniversário da Diocese, “este momento não é apenas um olhar para a história, mas um testemunho alegre e grato que atesta o cuidado e a orientação perenes de Deus” ao longo da passagem das gerações.
“Herdeiros desta graça, somos chamados a transmitir a fé, a esperança e a caridade de uma geração para a seguinte, para que a alegria do Evangelho possa continuar a ir de Macau para o mundo”, declarou, enfatizando a importância de nos aproximarmos dos presépios e contemplarmos “o Salvador que Se fez carne por nossa causa”.
Na conclusão da mensagem à comunidade católica do território, D. Stephen Lee referiu ainda ter fé de que “a paz de Cristo repouse sobre aqueles que sofrem e fortaleça os corações cansados”.
 
Concurso de presépios mobilizou 15 escolas
Quinze escolas participaram no “Concurso Interescolar de Presépios Admirabile Signum Macau”, organizado pela Associação Católica Cultural de Macau (ACCM), com o patrocínio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura, para promover a tradição natalícia. O “Prémio do Júri” foi atribuído à Escola de Santa Madalena, enquanto o Colégio Canossiano do Sagrado Coração e a Escola da Sagrada Família ocuparam a segunda e terceira posições. A Escola Concórdia para o Ensino Especial e o Colégio Diocesano de São José 5 e o Colégio Diocesano de São José receberam menções honrosas. O júri atribuiu ainda os prémios do “Tema Criativo” (Escola Dom Luís Versiglia), “Melhor Projecto Ambiental” (Instituto Salesiano), “Melhor Colaboração em Grupo” (Escola de Santa Teresa do Menino Jesus) e “Popularidade na Internet” (Colégio de Santa Rosa de Lima – Secção Chinesa). Segundo a ACCM, na cerimónia de entrega dos prémios, o Bispo de Macau, Stephen Lee, salientou que o Natal não se deve focar apenas nas decorações exteriores, mas sim em convidar os fiéis a reflectir sobre o verdadeiro significado do nascimento de Jesus Cristo. Nesse sentido, manifestou a esperança de que a actividade do “Admirável Signum” continue a difundir a Boa Nova, tal como os missionários trouxeram o Evangelho a Macau.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Escolas vão ter mais agentes de aconselhamento psicológico</title><link>https://jtm.com.mo/local/escolas-vao-ter-mais-agentes-de-aconselhamento-psicologico/</link><description>








Em resposta a uma interpelação de Loi I Weng, a DSEDJ revelou que aumentará o número de agentes de aconselhamento psicológico aos alunos para mais de 410. O organismo pretende ainda implementar em Macau um instrumento de avaliação da saúde mental dos alunos do ensino primário e secundário
 
A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) garantiu que tem vindo a optimizar os serviços de aconselhamento psicológico aos alunos. Segundo adiantou, no corrente ano lectivo de 2025/2026, o número de agentes das equipas de aconselhamento aos alunos aumentará para mais de 410, com especial reforço dos agentes de aconselhamento de serviços extensivos externos aos alunos, para lhes prestar “um aconselhamento mais abrangente”.
Em resposta a uma interpelação escrita da deputada Loi I Weng, a DSEDJ apontou ainda que, neste ano lectivo, será lançada a “Linha aberta de aconselhamento aos alunos e plataforma de consulta online”, disponível 24 horas por dia, para oferecer aos estudantes “aconselhamento online imediato e apoio emocional”, procedendo igualmente à “identificação proactiva online de casos que necessitem de intervenção e orientação positiva”. “A DSEDJ irá reforçar a articulação entre estes serviços de aconselhamento online e presencial, no sentido de prestar, conjuntamente, cuidados aos alunos, através de uma divisão de trabalho colaborativa”, salientou o organismo liderado por Kong Chi Meng.
Na interpelação, Loi I Weng apontou que, entre os cerca de 400 agentes de aconselhamento existentes, apenas 330 prestam aconselhamento psicológico aos restantes 85.000 alunos do ensino não superior, exceptuando os 2.900 integrados que necessitam de pelo menos 70 agentes para acompanhamento. Neste contexto, a deputada alertou que “a pressão do pessoal da linha da frente não pode ser descurada”.
Na resposta, a DSEDJ revelou também negociações com instituições de aconselhamento aos alunos sobre os trabalhos relativos à implementação em Macau de um instrumento de avaliação da saúde mental dos alunos do ensino primário e secundário, bem como o lançamento de acções de formação temáticas dirigidas a docentes e agentes de aconselhamento aos estudantes, com o objectivo de “reforçar a capacidade de identificação e intervenção precoce”.
Por outro lado, na esfera do apoio comunitário, além de apontar que os Serviços de Saúde (SSM) cooperam com instituições sem fins lucrativos para elevar o número de consultas de aconselhamento em saúde mental subsidiadas, a DSEDJ informou que, desde Junho deste ano, cerca de 6.600 pessoas utilizaram a ferramenta de auto-avaliação designada “Autoverificação Emocional”, na plataforma “Conta Única”.
“Sempre que sejam identificados casos de alto risco, os SSM realizarão acompanhamentos telefónicos imediatos, prestando apoio e encaminhamento adequados em tempo útil, de acordo com as necessidades clínicas de cada caso”, acrescentou.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casino L’Arc transita amanhã para a gestão directa da SJM</title><link>https://jtm.com.mo/local/casino-larc-transita-amanha-para-gestao-directa-da-sjm/</link><description>








A SJM Resorts concluiu o negócio para a compra da empresa proprietária do hotel L’Arc, cujo casino passará a explorar directamente a partir de amanhã
 
O Governo da RAEM autorizou a SJM Resorts a operar o casino L’Arc Macau sob a forma de gestão e exploração directa, a partir das 02:00 de amanhã, 30 de Dezembro. A decisão, comunicada pela operadora de jogo e pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ), foi tomada na sequência da conclusão da aquisição do hotel L’Arc por parte da SJM e tendo em conta que o período transitório de três anos concedido aos casinos-satélite expira no final deste ano.
Através de duas subsidiárias, a SJM Holdings adquiriu a Companhia de Desenvolvimento Arco do Triunfo, proprietária do hotel, a troco de 1,75 mil milhões de dólares de Hong Kong, por forma a manter o único dos 11 casinos-satélite que continuará a operar em 2026. Com a aprovação do Governo da RAEM e dos accionistas do grupo, a SJM-Investment e a SJM Resorts compraram 100% do capital social da empresa-alvo à Goldarch Holdings e Solar King Investments.
“Com a transacção agora concluída, a SJM Resorts assumiu as operações integradas do hotel L’Arc. Esta adição ao portfólio do grupo reforça a sua posição numa área de influência de alta densidade, potenciando as sinergias entre as suas propriedades da marca Lisboa e permitindo à SJM Resorts manter clientes geograficamente fiéis, melhorar a circulação de clientes e alargar o seu alcance de mercado”, sublinhou a operadora de jogo num comunicado.
A SJM Resorts reafirmou ainda o “compromisso de contribuir para o desenvolvimento a longo prazo de Macau, reforçando o tecido urbano da Península de Macau, melhorando a qualidade e a diversidade das ofertas turísticas” e apoiando a cidade a enriquecer o seu papel como “Centro Mundial do Turismo e Lazer”.
No final de Novembro, o banco de investimento JP Morgan anteviu que a compra do L’Arc deverá ter um impacto positivo nos resultados operacionais da SJM. “O L’Arc oferece 283 quartos – além de pequeno comércio, estacionamento, etc -, pelo que o preço de 1,75 mil milhões de HKD equivale a 6,2 milhões de HKD ou 0,8 milhões de dólares por quarto – uma avaliação atraente, especialmente considerando a sua localização privilegiada na península”, defenderam os analistas DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian, do JP Morgan, sublinhando que se trata de um “bom negócio”.
Além disso, indicaram que o hotel não necessitará de grande renovação, porque “a qualidade dos quartos e as ofertas são comparáveis ​​às propriedades existentes da SJM na península”.
Segundo o JP Morgan, as 45 mesas do casino L’Arc geraram receitas brutas de cerca de 1,4 mil milhões de HKD em 2024 e 1,3 mil milhões nos primeiros 10 meses de 2025. Com a compra do hotel, os resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) da SJM poderão subir 8% ou 9% entre 2025 e 2026, prevêem os analistas.
A DICJ asseverou que irá “inspeccionar estritamente e designar funcionários para fiscalizar in loco” o funcionamento do casino L’Arc. A entidade reguladora exige o “cumprimento dos procedimentos em conformidade com o plano de exploração apresentado pela SJM, com vista a assegurar o normal funcionamento do recinto”.
O organismo reitera ainda que “continuará a inspeccionar e a fiscalizar rigorosamente as concessionárias da exploração dos jogos de fortuna ou azar nos termos da lei e de acordo com as suas competências, no sentido de promover o desenvolvimento saudável e ordenado do sector do jogo de Macau”.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Especialistas antevêem desafios para a economia local</title><link>https://jtm.com.mo/local/especialistas-anteveem-desafios-para-economia-local/</link><description>








Especialistas contactados pela agência Lusa perspectivam desafios no crescimento da economia de Macau para 2026, com a recuperação do sector do jogo a contrastar com o fraco consumo doméstico e pressão para a diversificação.
O economista Henry Chun Kwok Lei, professor de Economia Empresarial na Universidade de Macau e vice-presidente da Associação Económica de Macau, mantém uma perspectiva “cautelosamente optimista” para 2026, prevendo um crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) de cerca de 2,5% durante o próximo exercício.
“A base elevada das receitas brutas dos jogos este ano, projectadas entre 246 e 248 mil milhões de patacas, irá condicionar o potencial de crescimento em 2026. Mesmo que a receita dos casinos aumente cerca de 4%, para mais de 250 mil milhões de patacas, a sua contribuição para o crescimento económico global irá diminuir”, afirmou Henry Lei.
Ben Lee, consultor para a actividade do jogo no sudeste asiático, tem uma perspectiva mais positiva. “A receita bruta dos jogos já atingiu 226,5 mil milhões de patacas até Novembro deste ano, pelo que é mais do que provável que ultrapassemos a projecção de 228 mil milhões”, disse.
A estimativa para as receitas do jogo em 2026 acrescentou o analista, é “um pouco conservadora”. “A menos que retrocedamos no próximo ano, com base no momento actual, as receitas brutas podem atingir um valor entre 260 e 270 mil milhões de patacas até ao final de 2026”, estimou.
A previsão inscrita no Orçamento para 2025 apontava para receitas totais na ordem dos 240 mil milhões de patacas, mas o fraco arranque do ano, sobretudo depois da guerra tarifária desencadeada pelos EUA, accionou os alarmes entre a equipa económica do Executivo de Sam Hou Fai, que aprovou em Junho um Orçamento Rectificativo em que cortou 4,56 mil milhões na previsão de receitas, altamente dependentes do sector do jogo (cerca de 83% do PIB de Macau).
A Associação Económica de Macau prevê que o crescimento anual do PIB em 2025 venha a ser em torno dos 5,4%, um estimativa escudada na “tendência estável e positiva dos principais indicadores de desenvolvimento económico, funcionamento globalmente estável dos sistemas orçamental e financeiro e manutenção de baixas taxas de desemprego”.
Quanto ao próximo ano, acrescenta a associação, “prevê-se que a economia de Macau mantenha a trajectória estável e positiva”, embora o panorama global “continue a ser caracterizado por turbulências e complexidade interligadas”.
O Orçamento da RAEM para 2026 aponta para um aumento de 3,5% nas receitas dos casinos, atingindo 236 mil milhões de patacas.
Outros desafios críticos que Macau enfrenta em 2026 são o do estímulo ao consumo local e o do apoio às pequenas e médias empresas (PME). Em declarações à Lusa, Lei Choek Kuan, presidente da Federação da Indústria e Comércio de Macau, apontou para a mudança “irreversível” nos padrões de consumo em curso e sublinhou a importância do apoio governamental para que as empresas mantenham a confiança.
Henry Lei defende uma transformação estrutural mais profunda que vá além dos subsídios e sugeriu que as PME locais devem procurar a diferenciação e serviços ‘premium’ – como “melhorar o serviço pós-venda, desenvolver produtos culturais criativos e criar experiências culinárias de alta gama” – para atender a um nicho demográfico de alto poder de compra, em vez de competirem pelo preço com a China Continental.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Taxa de desemprego mantém-se em 1,7%</title><link>https://jtm.com.mo/local/taxa-de-desemprego-mantem-se-em-17-2/</link><description>








Entre Setembro e Novembro, a taxa de desemprego global na RAEM atingiu 1,7%, mantendo o nível do período anterior (Agosto a Outubro) e do período homólogo de 2024, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). A taxa de desemprego dos residentes também não se alterou nas duas bases comparativas, fixando-se em 2,3%.
Por sua vez, as taxas de subemprego global (1,5%) e de subemprego dos residentes (2,0%), que englobam as situações das licenças sem vencimento, subiram 0,1 e 0,2 pontos percentuais, respectivamente, quando comparadas com o período anterior. No intervalo de um ano, não se registaram alterações em ambos os casos.
No período de três meses até Novembro, a população activa que vivia em Macau cresceu 0,6% para 385.600, em termos sequenciais. A população empregada (378.900 indivíduos) aumentou 0,6% (mais 2.100 pessoas), incluindo 287.800 residentes (mais 0,5%).
Comparativamente ao período compreendido entre Agosto e Outubro, os trabalhadores dos sectores do jogo (cerca de 69.100), comércio por grosso e a retalho (43.600) e restauração (19.700) decresceram 0,2%, 1,0% e 0,4%, respectivamente. Em contrapartida, a mão-de-obra subiu 0,3% na hotelaria (para 29.700) e 0,3% na construção (24.900).
Os dados da DSEC mostram ainda que os residentes desempregados desceram 0,4% para 6.700 no mesmo espaço de tempo. Entre os desempregados à procura de novo emprego, a maioria trabalhou anteriormente nos sectores do comércio a retalho e jogo. Os indivíduos à procura do primeiro emprego correspondiam a 14,4% dos residentes desempregados, mais 0,5 pontos do que no período entre Agosto e Outubro.
Já o número de residentes subempregados (5.900) aumentou 11,5% (mais 600 pessoas), sendo que a maior parte pertencia aos ramos das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas, dos transportes e armazenagem e do comércio a retalho.
O inquérito ao emprego excluiu os residentes e não residentes que, apesar de trabalharem em Macau, vivem no exterior, cujo número médio foi calculado em cerca de 109.300 no período em análise. Incluindo esse grupo, a mão-de-obra total englobava 494.900 pessoas.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Instituições da área social incentivadas a contratar formadores seniores</title><link>https://jtm.com.mo/local/instituicoes-da-area-social-incentivadas-contratar-formadores-seniores/</link><description>








O Instituto de Acção Social (IAS) e a Academia do Cidadão Sénior da Universidade Politécnica de Macau (UPM) concluíram o “Curso de Formação Avançada de Formadores para Seniores”, que decorreu entre Outubro e Dezembro. Todos os participantes completaram o curso e serão incluídos na “Base de Dados de Formadores Seniores”.
Deste modo, o IAS incentiva as instituições de serviço social a considerar a contratação destes formadores seniores, proporcionando-lhes “um palco de ensino mais amplo”.
Ao discursar na cerimónia de encerramento, o presidente do IAS, Hon Wai, assegurou que a “promoção da participação social e do envelhecimento activo” dos idosos é um princípio importante da política governamental para a terceira idade. Hon Wai expressou admiração pelo entusiasmo dos formandos e pela sua vontade de continuar a aprender, esperando que possam aplicar os conhecimentos e técnicas adquiridos para melhorar continuamente a qualidade do ensino e participar activamente na sociedade.
O curso focou-se, aliás, no aperfeiçoamento das capacidades práticas de ensino dos formandos seniores através da prática pedagógica.
Por sua vez, a reitora substitua da UPM, Vivian Lei, manifestou a expectativa de que os participantes no curso possam servir como formadores de diversos grupos de interesses nos centros de serviço de apoio a idosos na comunidade, continuando a promover “o espírito de solidariedade e progresso mútuo”.
Este curso teve como objectivo dar continuidade às acções de formação anteriores, para melhorar ainda mais as competências de ensino dos formandos e a qualidade do programa através de uma aplicação prática reforçada e orientação profissional. Os participantes completaram um total de 17 horas de formação presencial, prática pedagógica e sessões de intercâmbio e resumo.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Armazenamento de água está acima de anos anteriores</title><link>https://jtm.com.mo/local/armazenamento-de-agua-esta-acima-de-anos-anteriores/</link><description>








Os reservatórios de água em Zhuhai, que fornecem Macau, estão a operar com níveis elevados, tendo sido finalizada a manutenção das instalações antes do período seco, a fim de garantir a segurança no abastecimento. A actual capacidade de armazenamento atinge 90%, valor acima dos anos anteriores, segundo a DSAMA
 
Segundo previsões das autoridades hídricas do Interior da China, o influxo natural para a bacia do Rio Xi apresentará condições mais secas do que o habitual neste Inverno e na próxima Primavera. A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) adiantou que o influxo deverá situar-se entre 10% e 30% abaixo da média entre Dezembro e Fevereiro.
Para combater a intrusão de água salgada durante o período seco, os principais reservatórios iniciaram antecipadamente o armazenamento de água, cuja capacidade efectiva atingiu 90%, ultrapassando os níveis observados no período homólogo dos anos anteriores.
Os dados foram divulgados durante uma reunião entre a DSAMA, o Departamento de Assuntos Hídricos de Zhuhai e o grupo “Zhuhai Water Environment Holdings”, que discutiram as condições das águas e coordenaram medidas de controlo de salinidade durante o período seco.
Além disso, todos os reservatórios em Zhuhai estão a operar com níveis de água elevados, tendo sido concluída a manutenção das instalações antes do período seco, a fim de garantir a segurança no abastecimento de água de Zhuhai a Macau.
Segundo a directora da DSAMA, a relação entre Macau e Zhuhai em matéria de abastecimento de água é “estreita e interdependente”. Wong Soi Man acrescentou que, “ao longo dos anos, o Departamento de Assuntos Hídricos de Zhuhai tem reforçado continuamente a capacidade de garantia do fornecimento de água bruta a Macau, aumentando eficazmente a capacidade conjunta de ambas as regiões para resistir à intrusão de água salgada e responder à contaminação”.
Relativamente à capacidade de abastecimento de emergência em Macau, a mesma responsável frisou que o projecto de ampliação do Reservatório de Seac Pai Van está em curso e que após a sua conclusão, prevista para 2028, a autonomia de consumo de água de Macau aumentará para 12 dias.
Durante o encontro, foram trocadas opiniões sobre diversos temas, incluindo projectos de abastecimento de água a Macau, qualidade da água fornecida e procedimentos de resposta a incidentes.
Um comunicado da DSAMA refere que o Acordo de Fornecimento de Água Guangdong-Macau prevê um ajuste trienal do preço da água bruta fornecida por Zhuhai a Macau, o que acontecerá em 2026, pelo que “as partes também procederam às discussões preliminares sobre o preço da água bruta para o período de 2026 a 2028”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Torneio de ténis ofereceu competição e interacção com o público</title><link>https://jtm.com.mo/local/torneio-de-tenis-ofereceu-competicao-interaccao-publico/</link><description>








O espanhol Davidovich Fokina, 14º do ranking mundial, foi a principal figura do Masters de Ténis que decorreu no Pavilhão do Fórum durante o fim-de-semana. Também cabeça-de-cartaz, mas no sector feminino, a russa Mirra Andreeva, nona da lista internacional, só actuou no segundo dia. O torneio, promovido pela MGM, incluiu também algumas actividades paralelas, com o público a interagir com os jogadores























 

VÍTOR REBELO
 
Pelo terceiro ano consecutivo, a MGM trouxe ao território algumas figuras de primeiro plano do ténis internacional, masculino e feminino, os quais actuaram num torneio de exibição realizado durante o fim-de-semana no Pavilhão do Fórum.
Os jogadores mais cotados foram o espanhol Davidovich Fokina, que ocupa o 14º posto no ranking, e a russa Mirra Andreeva, nona posicionada. No entanto, o público que se dirigiu ao recinto apenas pôde ver Andreeva no segundo dia, uma vez que na primeira jornada a jovem de 20 anos se encontrava adoentada.
De resto, participaram o francês Ugo Humbert, a filipina Alex Eala e os chineses Jerry Shang e Yibing Wu, integrados em equipas de três elementos capitaneadas pelas lendas da modalidade, Li Na (China) e Conchita Martinez (Espanha).
A competição teve um formato diferente do habitual, com o objectivo de ser mais dinâmico e emocionante, tanto para os atletas como para os espectadores. Os “duelos” iniciaram-se com o “Desafio dos Capitães”, com os jogadores a rodarem após perderem uma jogada, precisando de três vitórias consecutivas para conquistar um ponto.
Foram disputadas duas rondas rápidas de três minutos. No final, a equipa Li Na (que integrou Humbert, Shang e Eala), venceu por 2-1. Nos confrontos seguintes, em singulares masculinos, Davidovich superou Shang pelos parciais de 7-6 e 7-5. Em pares, o espanhol fez equipa com Wu (face à ausência de Andreeva) e a dupla venceu Shang e Eala por 7-5, 7-6.
No final das partidas, Davidovich Fokina disse que se deslocou a Macau depois de terminar a pré-temporada. “O timing e o jet lag foram coisas com que tive de lidar, mas vir para cá, divertir-me com os melhores jogadores e conhecer a cidade é uma experiência diferente para mim”, disse o espanhol, acrescentando que nunca havia começado a época num torneio com este formato de equipa.
No derradeiro singular do dia, o chinês Yibing Wu derrotou Humbert por 6-4, 3-6 e 10-6, completando a vitória da equipa Conchita Martinez. “Nunca tinha jogado duplas mistas na minha vida, mas gostei muito”, mencionou o vencedor, adiantando que o recente triunfo nos Jogos Nacionais foi um resultado muito bom. “Ganhei muita confiança e o meu objectivo agora é começar bem a temporada de 2026”, revelou.
Ontem, na segunda jornada, destacou-se a estreia de Mirra Andreeva, que recuperou e pôde assim defrontar Alexandra Eala. A estrela da Rússia ganhou os dois sets, nos parciais de 6-4 e 6-2, mostrando estar no bom caminho para, no próximo ano, subir mais alguns lugares no ranking, aproximando-se de jogadoras como a italiana Jasmine Paolini (oitava) e a norte-americana Madison Keys (sétima).
 
Diálogo intergeracional
Para além dos jogos propriamente ditos, o torneio co-organizado pela MGM e pela empresa de eventos MARI Group, com o apoio do Instituto do Desporto, da Direcção dos Serviços de Turismo e da Associação de Ténis de Macau, integrou algumas actividades, uma das quais foi uma sessão de partilha, denominada “Four Voices, One Court”, realizada na manhã de sábado no The Fantasy Box, no MGM Macau. O evento reuniu as campeãs do Grand Slam e membros do Hall da Fama do Ténis Internacional Li Na e Conchita Martínez, juntamente com a filipina Alexandra Eala, “para um diálogo intergeracional inédito”, segundo refere um comunicado da MGM.
Moderada pela ex-atleta olímpica de Hong Kong, Robyn Lamsam, a conversa abordou temas “desde o ténis até filosofias de vida, adicionando uma dimensão mais profunda e inspiradora ao torneio”. Durante a sessão, as jogadoras reflectiram sobre as suas motivações iniciais para escolher o ténis e os desafios nas suas carreiras profissionais.
Li Na partilhou que, depois de realizar os seus sonhos, a maior lição foi “actuar como uma campeã, não só dentro das quadras, mas também fora delas”, encorajando a geração mais jovem a “ser corajosa e dar a si mesma a oportunidade de tentar alcançar os seus objectivos”.
Por seu turno, Conchita Martínez relembrou como se conectou com o ténis pela primeira vez, usando as suas próprias experiências para encorajar os jovens jogadores a aproveitar o processo “com um sorriso e paixão, mantendo uma mentalidade positiva”. Também Alexandra Eala afirmou que o apoio da família moldou o seu caminho e encorajou os jovens a seguir os seus sonhos.
Aberta ao público, a sessão atraiu mais de 300 participantes, incluindo professores e alunos universitários, representantes de associações desportivas e juvenis, parceiros corporativos e atletas.
Noutras acções paralelas, na sexta-feira, os jogadores convidados realizaram uma clínica de ténis para juniores locais, monitorizada por Mirra Andreeva e Yibing Wu, e promovida pela Associação de Ténis de Macau.
Os jogadores participaram ainda numa experiência gastronómica e cultural especialmente organizada na Rua da Praia do Manduco e na Barra Kitchen, na zona da Barra, onde provaram sabores locais autênticos e obtiveram uma “visão em primeira mão da mistura única de património, tradição e culinária de Macau”, em linha com o tema do evento: “Jogue. Comemore. Repita”, frisa o texto da MGM.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estrela do YouTube ajuda a atrair “Geração Z”</title><link>https://jtm.com.mo/local/estrela-youtube-ajuda-atrair-geracao-z/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) colaborou com Alan Chikin Chow, considerado o “criador de conteúdos com o maior número de visualizações no YouTube a nível mundial”, para produzir uma peça curta criativa com o objectivo de expandir o mercado de jovens visitantes internacionais. Aproveitando o alcance internacional do criador, a iniciativa visa promover “a paisagem urbana e o encanto cultural de Macau através de uma narrativa humorística e descontraída dirigida à Geração Z”, explicou a DST, salientando que este é o primeiro projecto criativo de Alan Chikin Chow fora dos EUA.

A curta-metragem insere-se no universo popular das séries secundaristas americanas, combinando cenários icónicos de Macau com um ritmo acelerado e comédia. Tendo a cidade como palco central, liga locais emblemáticos como a Travessa da Paixão, a Praia de Hac Sá, a Casa de Chá Long Wa e a Cotai Strip, “criando uma história juvenil intercultural”. Nas primeiras duas semanas, a curta atraiu mais de 6,9 milhões de visualizações, “ampliando a visibilidade e o debate sobre Macau”, acredita a DST.
Alan Chikin Chow, actor e produtor, ocupa o 35º lugar na lista de criadores da Forbes de 2025. O seu canal principal “Alan’s Universe” conta com mais de 98 milhões de subscritores, exercendo grande influência junto de públicos jovens em países e regiões de língua inglesa.
Para este projecto, foi ainda convidado o criador chinês Steven He, que regista mais de 17 milhões de seguidores nas redes sociais, para potenciar a interacção em torno da obra.
Alan Chikin Chow participou na “CreatorWeek Macao 2025”, realizada em Outubro, onde partilhou a sua experiência criativa. Na ocasião, destacou a arquitectura singular da Travessa da Paixão e o potencial fotográfico da Cotai Strip para a Geração Z.
Após o sucesso de 22 episódios em indonésio e tailandês na sua conta no TikTok, com mais de 180 milhões de visualizações, a DST continua assim a colaborar com criadores de relevo global para explorar o potencial do marketing “peça curta + experiência de turismo”. “Esta estratégia permite uma maior aproximação ao público jovem, destacando a oferta diversificada de Macau como centro mundial de turismo e lazer”, defende o organismo, prometendo continuar a aprofundar a integração intersectorial do “turismo +” para corresponder às tendências de divulgação online.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM patrocina série da TVB que realça o “charme” de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-patrocina-serie-da-tvb-realca-charme-de-macau/</link><description>








A TVB vai exibir em 2026 a série “This City Never Sleeps”, uma produção patrocinada pela SJM que dedica especial atenção à “identidade multifacetada” de Macau
 
A série “This City Never Sleeps” permitirá que as “cativantes paisagens urbanas” do território sejam promovidas pela “Television Broadcasts” (TVB) junto do público mundial, incluindo Malásia, Singapura, EUA, Canadá, Austrália, Reino Unido, Europa, Nova Zelândia, Vietname, Taiwan e Tailândia, para “aumentar ainda mais o fascínio de Macau como destino turístico de primeira linha para as comunidades chinesas no estrangeiro”, destacou a SJM Resorts, patrocinadora principal deste projecto produzido pelo canal de Hong Kong.
Protagonizada por Julian Cheung, Ron Ng, Samantha Ko, Kelly Cheung, Elena Kong e David Chiang, a série será exibida nos canais e plataformas de streaming da TVB em 2026. “A história gira em torno de lutas de poder, traição e irmandade, tecendo uma narrativa envolvente num contexto de ambição e complexidade emocional”, adianta o comunicado, enfatizando ainda que esta produção “pretende mostrar a identidade multifacetada e o charme único de Macau através da lente das câmaras”.
“Ao atrair visitantes para diferentes bairros e pontos de interesse, espera-se que o projecto aumente o fluxo de pessoas, estimule os negócios locais e apoie o turismo e a actividade comercial em toda a cidade, contribuindo para a estratégia de integração ‘Turismo+’ de Macau”, salienta a SJM.
Na cerimónia de “bênção” de “This City Never Sleeps”, realizada no Mercado Kam Pek, a administradora-delegada da SJM defendeu que “o cinema e a televisão não são apenas uma forma de entretenimento, mas também um meio poderoso para a promoção da marca da cidade e do turismo”. “Através desta colaboração com a TVB, estamos a convidar o público a percorrer as ruas e ruelas de Macau – para experimentar o calor, as histórias e a riqueza cultural da cidade. Esperamos que a série aproxime Macau do público em toda a Ásia, ao mesmo tempo que gera benefícios económicos tangíveis para os nossos distritos e comunidade locais”, afirmou Daisy Ho.
A série apresentará diversos “locais icónicos” ligados à SJM, como o Grand Lisboa Palace, o Grand Lisboa, a Torre de Macau, o casino-flutuante “Macau Palace” e o Mercado Kam Pek. Dará também destaque a “bairros culturalmente ricos”, como a Rua de Cinco de Outubro, a San Ma Lo e outras áreas.
A produção “irá captar a fusão do Oriente e do Ocidente e o diálogo em constante evolução entre o antigo e o novo que define a identidade urbana de Macau, desencadeando uma onda de turismo comunitário em locais de filmagem”, refere a SJM, realçando o “reaparecimento do Macau Palace”.
“Esta icónica estrutura flutuante, que já foi uma atracção turística popular nas décadas de 1980 e 1990, representava um símbolo do fascínio intemporal da cidade. Agora revitalizada após anos de encerramento, regressará através da série de TV, evocando memórias colectivas queridas deste ‘Palácio no Mar’”, pode ler-se no comunicado.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Agente do CPSP alvo de processo por conduzir embriagado na folga</title><link>https://jtm.com.mo/local/agente-cpsp-alvo-de-processo-por-conduzir-embriagado-na-folga/</link><description>








O Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) instaurou um processo disciplinar contra um dos seus agentes, de 31 anos, por suspeitas da prática do crime de condução em estado de embriaguez. Segundo uma nota publicada na página electrónica do Gabinete do Secretário para a Segurança, Chan Tsz King, o agente, que se encontrava em situação de folga, teve um acidente de trânsito no cruzamento entre a Rua da Barca e a Rua de João de Araújo na madrugada do dia 24 de Dezembro. O veículo ligeiro que conduzia acabou por colidir contra um canteiro de flores à beira da rua. O resultado do exame de pesquisa de álcool excedeu os valores permitidos por lei, pelo que o caso foi encaminhado ao Ministério Público para efeitos de investigação. “O CPSP lamenta profundamente o caso de condução em estado de embriaguez por parte de agente policial, reiterando que sempre tem dado grande importância ao comportamento disciplinar do seu pessoal”, refere a mesma nota, com a corporação a garantir que os actos dos seus agentes que violem a lei e a disciplina “são tratados com severidade” e de acordo com o quadro legal vigente. De acordo com o gabinete do titular da pasta da segurança, “todos os departamentos receberam instruções imediatas para reforçar, de forma contínua, a sensibilização e a educação dos seus agentes subordinados”, lembrando-lhe que “a sua conduta pessoal está ligada à imagem positiva da força policial”. “Mesmo quando fora de serviço, os agentes devem manter os mais elevados padrões de autodisciplina e cumprir as leis e regulamentos”, acentua o comunicado.

</description><pubDate>2025-12-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cinemateca ultrapassou objectivo de digitalização de mil filmes portugueses</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/cinemateca-ultrapassou-objectivo-de-digitalizacao-de-mil-filmes-portugueses/</link><description>








A Cinemateca Portuguesa já ultrapassou o objectivo de digitalizar mil filmes do cinema português, no âmbito do Plano de Recuperação e Resiliência (PRR), e deverá chegar aos 1.300 no próximo trimestre, disse à Lusa o director, Rui Machado.
A Cinemateca Portuguesa, em Lisboa, assinalou simbolicamente o cumprimento da meta definida no PRR, com a exibição de um excerto do milésimo filme digitalizado, “Três Dias sem Deus” (1946), de Bárbara Virgínia, e com o anúncio de uma página online onde ficarão disponíveis os dados de todos os filmes digitalizados. “Queríamos mostrar que cumprimos a medida dentro do prazo estabelecido, mas isto não quer dizer que o projecto acabou, porque vamos ter pelo menos até Março a possibilidade de digitalizar mais filmes. (…) Podemos chegar facilmente aos 1.200, 1.300 filmes digitalizados”, explicou Rui Machado.
De acordo com a Cinemateca, entre 2022 e 2025 foram digitalizadas, e em alguns casos alvo de restauro digital de som e imagem, 333 longas-metragens e 697 curtas-metragens, num total de 1.030 filmes, ou seja, 43.645 minutos digitalizados, de mais de 283 autores.
A medida do PRR tinha uma dotação de 10,8 milhões de euros, com prazo final de execução até 31 de Dezembro de 2025 – segundo informações no Portal da Transparência – e envolveu a participação de 30 a 40 profissionais externos.
Segundo Rui Machado, esta medida do PRR “era essencial” para salvaguardar o património do cinema português, “apesar de não resolver estruturalmente o problema do laboratório da Cinemateca”, nomeadamente a falta de recursos humanos e constrangimentos burocráticos de gestão. O director da Cinemateca ressalvou que “sem a digitalização, a maior parte dos filmes deixaria de ser visto rapidamente. Tirando a Cinemateca e muito poucos cinemas, nenhum cinema consegue projectar uma cópia de 35mm”.
A medida do PRR abrange mais de um século de obras cinematográficas e, por consequência, da História do cinema português, do cinema mudo à actualidade, de diferentes géneros e épocas.
Na página https://digital.cinemateca.pt/ estão disponíveis informações sobre os filmes digitalizados, servindo como “ferramenta de consulta” para quem os quiser programar, como “festivais, cineclubes, distribuidoras, museus, universidades ou outras entidades, tanto nacionais como internacionais”.
Rui Machado lembra que, a partir de agora, haverá um catálogo de filmes portugueses com possibilidade de chegarem a mais públicos tanto em sala de cinema, como canais televisivos e ‘streaming’. A Cinemateca cede o uso dos novos suportes digitais dos filmes mediante um contrato com os titulares dos direitos das obras cinematográficas, que inclui o pagamento de uma verba, consoante a duração dos filmes.
“Temos mais de 200 filmes com contrato assinado e não temos mais porque, para este tipo de trabalho, não tivemos apoio de PRR, temos uma pessoa a tratar disto”, disse Rui Machado, esclarecendo que há ainda casos em que as obras cinematográficas estão sob a tutela do Estado ou no domínio público.
O director admitiu que alguns produtores discordam das cláusulas do acordo e que, na maioria dos casos, a discordância relaciona-se com os valores pedidos pela cedência. Segundo a minuta dos acordos, o titular de direitos de um filme digitalizado compromete-se a pagar à Cinemateca entre 200 euros (para uma obra com menos de 10 minutos) e mil euros (para um filme com mais de uma hora) “pela cedência definitiva da cópia digital”.
“Isto é um bem económico. Estamos a pedir uma única quantia para todo o sempre. A matriz [digital de cada filme] vai ser responsável pela exploração do filme em sala, televisão, plataforma durante todos os anos que for possível explorar. (…) Há coisas de pormenor que podemos negociar no clausulado, mas outras não”, sublinhou.
Para Rui Machado, esta medida do PRR de digitalização do cinema português vai facilitar a sua circulação, “mas não basta ter uma sala com um projector digital”. “Sempre acreditámos que a digitalização poderia ajudar a encher um bocadinho as programações das salas de cinema em Portugal, para não falar no resto do mundo, mas tudo depende de quem está do lado de lá”, disse.
A sessão de apresentação do milésimo filme contou com a presença da ministra da Cultura, Juventude e Desporto, Margarida Balseiro Lopes, para quem a digitalização do cinema português “é um primeiro grande passo”, mas é preciso “consolidar o acesso público a este património colectivo, garantir a sua circulação sustentada”.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-12-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>