<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Orçamento da RAEM com reforço de 2,82 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/orcamento-da-raem-reforco-de-282-mil-milhoes/</link><description>








A estimativa para as receitas brutas do jogo foi revista em baixa, com o Governo a apontar para 228 mil milhões de patacas ao invés dos 240 mil milhões inicialmente projectados. No âmbito da alteração ao Orçamento para 2025, as autoridades anunciaram ainda um reforço de 2,82 mil milhões de patacas para que o Governo consiga cumprir com os apoios aos grupos vulneráveis e também para dar conta das despesas com a construção do campus da Universidade de Macau em Hengqin (1,75 mil milhões) e com o investimento científico e tecnológico (340 milhões)
 
CATARINA PEREIRA
 
O Governo anunciou ontem o reforço do Orçamento para 2025, alteração que se articula com as Linhas de Acção Governativa que vai permitir o “pagamento das despesas imprescindíveis” para o ano corrente. Na sequência da alteração orçamental, o valor total da despesa da RAEM passa a ser de 116,2 mil milhões de patacas, um aumento de cerca de 2,5% em relação ao inicialmente previsto (113,38 mil milhões). Já a receita do orçamento ordinário decresce cerca 3,8% – de 121,09 para 116,5 mil milhões -, impulsionada pela revisão em baixa das receitas brutas do jogo, segundo explicou Ho In Mui, subdirectora dos Serviços de Finanças, na conferência de imprensa do Conselho Executivo.
O porta-voz do Conselho Executivo, por sua vez, indicou que foi feito um corte na previsão das receitas brutas dos casinos, “após o estudo e análise da actual conjuntura económica global e da situação efectiva da exploração do sector do jogo desde o início do corrente ano”. Em concreto, André Cheong revelou que a estimativa é agora de que as receitas brutas do jogo para o ano de 2025 sejam reduzidas de 240 mil milhões para 228 mil milhões de patacas, uma quebra de 12 mil milhões ou de 5%.
A revisão em baixa chega um dia depois de se ter sabido que o jogo bateu um recorde pós-pandemia em Maio, com as receitas a cifrarem-se em 21,19 mil milhões, embora este seja tradicionalmente um dos meses fortes, uma vez que está associado à Semana Dourada do Dia do Trabalhador. A subdirectora da DSF explicou, no entanto, que o corte na previsão teve como base os resultados verificados entre Janeiro e Abril, que foram mais baixos na comparação anual. “Na segunda metade do ano, haverá incertezas, mas neste orçamento pretendíamos ter um equilíbrio na despesa e na receita, e penso que conseguimos”, vincou Ho In Mui.
Segundo os dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos, no cômputo geral dos primeiros cinco meses de 2025, as receitas do jogo totalizaram cerca de 97,71 mil milhões de patacas, traduzindo um aumento anual de 1,7% e equivalendo a 77,7% do montante contabilizado entre Janeiro e Maio de 2019.
As mexidas agora feitas no Orçamento visam desde logo “a implementação eficaz das diversas políticas e medidas” do Governo para este ano, verificando-se “um aumento do orçamento em relação aos subsídios atribuídos aos grupos vulneráveis”, indicou André Cheong. Mas há outros gastos a assinalar: por exemplo, a construção do campus da Universidade de Macau (UM), em Hengqin, e o investimento na investigação e desenvolvimento científico e tecnológico.
Segundo as autoridades, verifica-se, assim, uma redução nas despesas orçamentais no âmbito do Plano de Investimentos e Despesas de Desenvolvimento da Administração (PIDDA), que são revistas para 19,5 mil milhões, assinalando-se uma ligeira quebra.
 
Campus da UM custará 8,4 mil milhões de patacas
Relativamente ao campus da UM, a inscrição no orçamento para este ano é de 1,75 mil milhões de patacas, segundo adiantou a subdirectora da DSF. “Segundo a informação fornecida pela UM, a despesa é de seis anos, vai até 2030. O custo total é de cerca de 8,4 mil milhões de patacas”, revelou Ho In Mui.
Recorde-se de que o Governo pretende criar em Hengqin um campus universitário de nível internacional, sendo que a UM será a primeira universidade local a instalar-se, seguindo-se depois outras, como a Universidade de Turismo. Esta foi uma das medidas integradas nas Linhas de Acção Governativa do Executivo de Sam Hou Fai, a par também do maior investimento na investigação e alta tecnologia.
Em relação ao investimento científico e tecnológico, foram inscritos 340 milhões para este ano, indicou ainda Ho In Mui. “Nomeadamente para aquisição de aparelhos de laboratório, etc. Assim, podemos satisfazer a política do Governo da RAEM”, acrescentou.
A subdirectora da DSF revelou ainda que as autoridades estão já a proceder à elaboração do Orçamento para 2026. “Todos os serviços precisam de ponderar mais sobre as despesas, especialmente face à conjuntura actual. Temos de ter uma mentalidade de poupar mais e de utilizar de forma prudente o erário público”, vincou, recordando que tem sido assim nos últimos anos.
 
Cheque pecuniário “é uma política importante”
O Secretário para a Administração e Justiça não respondeu ontem directamente à questão sobre se o plano de comparticipação pecuniária poderá vir a ser extinto no futuro, frisando que é uma medida de natureza provisória, contudo, apontou para a importância da medida. “Embora não seja uma medida permanente, (…) é uma política importante em prol da população, que pode aumentar o índice de felicidade e melhorar o bem-estar”, afirmou André Cheong, à margem de uma conferência de imprensa do Conselho Executivo, acrescentando que “o Governo da RAEM vai, com certeza, ouvir as opiniões do público para poder melhorar o plano”. Na semana passada, foram anunciadas alterações à atribuição do cheque pecuniário, tendo sido introduzido um requisito de permanência na RAEM de pelo menos 183 dias. O cheque será concedido em Julho, com os residentes permanentes a receberem 10 mil patacas e os não permanentes 6 mil.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Microplásticos nas praias de Macau mais abundantes no Outono que na Primavera</title><link>https://jtm.com.mo/local/microplasticos-nas-praias-de-macau-mais-abundantes-outono-na-primavera/</link><description>








Um estudo recente sobre a distribuição de microplásticos nas praias de Macau destacou variações sazonais significativas entre áreas de barlavento (expostas ao vento) e sotavento (protegidas): em concreto, este tipo de poluição foi encontrado em maior abundância na Praia de Hac-Sá do que na de Cheoc Van. Além disso, os microplásticos também tendem a estar em maior quantidade no Outono do que na Primavera. Outra conclusão do trio de investigadores do Instituto de Hainão da Universidade Normal da China Oriental foi que a espuma de poliestireno – utilizada em embalagens descartáveis, como as de “tapao” – “representa mais de 85% do total de microplásticos em ambas as estações” analisadas























 

CATARINA PEREIRA
 
As praias têm sido reconhecidas como “pontos críticos” de poluição por microplásticos, representando uma ameaça para o ambiente e para a saúde humana. Em Macau, três académicos do Instituto de Hainão da Universidade Normal da China Oriental investigaram pela primeira vez a presença sazonal de microplásticos nas praias de Hac-Sá e Cheoc Van, a pedido da Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental. Concluíram, desde logo, que a poluição é mais visível na praia de Hac-Sá e que é no Outono que é mais susceptível de aparecer.
No total, foram recolhidas nove amostras durante um mês específico de ambas as estações, concretamente em Outubro de 2020 (Outono) e Abril de 2021 (Primavera). Em cada praia estudada, foram seleccionadas três secções – borda de água, linha de costa alta e linha de costa -, tendo as amostras sido levantadas em intervalos de 50 metros entre cada zona.
“Os microplásticos foram encontrados em abundância nas praias de Macau”, pode ler-se no estudo intitulado “variações sazonais na distribuição de microplásticos nas praias de barlavento e sotavento de Macau: fraca autocorrelação espacial”, da autoria de Changxing Zong, Khalida Jabeen e Lixin Zhu. “No nosso estudo, ambas as praias foram afectadas pelas monções de nordeste no Outono. Assim sendo, a Praia de Hac-Sá (a barlavento) tem uma abundância de microplásticos significativamente maior do que a Praia de Cheoc Van (a sotavento)”, observam.
Segundo explicam, “isto também pode ocorrer porque os detritos já a flutuar no mar, como os libertados pelos navios, conseguem geralmente chegar à costa de Macau devido aos ventos predominantes”. Os autores notam, nesse sentido, que o vento tem um “papel importante”. Acrescentam ainda que o tamanho dos grãos de sedimentos é muito menor em Hac-Sá, podendo esta ser uma das razões pelas quais esta praia tem “uma maior densidade de microplásticos”.
Outro aspecto realçado tem que ver com o tipo de plásticos encontrados: “a espuma de poliestireno representa mais de 85% do total de microplásticos em ambas as estações”. A espuma de poliestireno é um material de espuma leve e rígido, amplamente utilizado em produtos descartáveis, como copos, pratos e embalagens, bem como em brinquedos, construção, entre outros.
Além disso, “a abundância de microplásticos foi significativamente maior no Outono do que na Primavera, principalmente devido à grande quantidade de espuma de poliestireno trazida pelas marés”, indica o trio, sendo que isso aconteceu em ambos os locais analisados.
A média de 36,56 ± 38,05 partículas por quilograma encontrada na Primavera indica um nível “relativamente baixo” de microplásticos comparado com a média de 628,63 ± 1462,31 verificada no Outono. “Globalmente, a poluição por microplásticos nas praias de Macau na Primavera foi (…) significativamente mais baixa do que nas regiões fortemente impactadas, como as praias turísticas do Mediterrâneo”, observam.
Já durante o Outono, os níveis verificados em Hac-Sá foram “globalmente elevados”, comparando-se a “algumas praias severamente poluídas em Itália (1.512 partículas por quilograma) e na Turquia (1.154)”. No entanto, “a área de estudo é menos poluída do que algumas áreas extremamente poluídas, como a Ilha Daebu na Coreia, onde grandes acumulações de plásticos espumosos resultaram numa abundância de 46.334 ± 71.291 microplásticos por metro cúbico de areia”.
 
Espuma de poliestireno “levanta preocupações”
A distribuição dos microplásticos nas praias de Macau é caracterizada, de acordo com o estudo, por faixas de detritos dominadas por espuma poliestireno, intercaladas com fragmentos, fibras e “pellets” ou grânulos de plástico, que são microplásticos com até 5 milímetros de diâmetro, usados como matéria-prima para a produção de plásticos.
Na praia de Hac-Sá, durante a Primavera, foram identificadas 196 partículas microplásticas, a maioria das quais espuma de poliestireno (79,59%), seguida de fragmentos (16,33%), grânulos de plástico (3,06%) e fibras (1,02%). Já nas amostras de Outono, foram categorizadas 5.285 partículas, com a espuma a representar 98,35% do total; em menores proporções estavam os fragmentos (1,29%) e os “pellets” (0,36%).
A distribuição morfológica dos microplásticos durante a Primavera “mostrou um padrão notável” na Praia de Cheoc Van, onde a espuma de poliestireno representou a maior proporção (95,49%) entre as 133 partículas identificadas. No Outono, das 173 partículas registadas, a espuma representou 82,08% do total, seguida de fragmentos (10,98%) e fibras, estas com menos expressão.
O estudo sugere que, no caso de Macau, a distribuição de microplásticos “é amplamente influenciada por processos estocásticos (aleatórios), como a dinâmica das marés, a acção das ondas e os padrões de vento”. Além disso, as propriedades físicas dos minúsculos plásticos, como o tamanho, a densidade, a forma e a cor, também podem desempenhar um papel significativo na determinação da distribuição espacial.
“Neste estudo, um formato que se manteve absolutamente dominante foi a espuma de poliestireno, que tem origem principalmente na aquacultura, nas embalagens e nas caixas de ‘tapao’ descartáveis”, referem Changxing Zong, Khalida Jabeen e Lixin Zhu. O documento refere que os microplásticos de espuma branca, em particular, “dominam a linha da maré alta devido à leveza e elevada flutuabilidade, o que facilita o seu transporte pelos ventos costeiros e o seu aprisionamento nos sedimentos da praia superior”. Consequentemente, “a elevada proporção de partículas de espuma branca observada levanta preocupações sobre o seu potencial impacto na saúde dos animais marinhos ao longo da costa de Macau”, alertam os investigadores.
As descobertas, dizem, estão em linha com uma investigação realizada nas praias de Hong Kong, segundo a qual 92% dos microplásticos identificados eram precisamente a espuma branca.
De acordo com o estudo, “a maioria dos microplásticos teve origem em áreas próximas”. “A investigação sugere que os plásticos grandes não se correlacionam com os microplásticos recolhidos nas proximidades, mas alguns microplásticos nas praias de Macau podem ser produzidos pela decomposição de fragmentos de plástico no local, uma vez que plásticos como bacias, garrafas de água mineral, sacos de plástico, tampas de garrafas e uma variedade de outros produtos plásticos de cor consistente com os microplásticos identificados foram encontrados no local”, observam.
Em Cheoc Van, por exemplo, os investigadores dizem que, na Primavera, foi encontrada uma pequena quantidade de “ABS” – termoplástico versátil e resistente, utilizado principalmente nas indústrias automóvel, electrónica e de construção. “Edifícios, carros estacionados e pequenos barcos descartados perto da praia são possíveis fontes” destes microplásticos, explicam. Já no Outono, foi encontrada uma pequena quantidade de nylon; neste caso, era possivelmente proveniente de cordas de pequenos barcos atracados nas proximidades.
 
Vento dos tufões causa acumulação de microplásticos
Relativamente ao facto de os microplásticos aparecerem em maior número durante o Outono, os académicos escrevem que as variações sazonais parecem ser influenciadas por diversos factores: podem depender da localização da praia, do tipo de maré, de estuário, de clima e das condições meteorológicas extremas.
Note-se que a maioria dos estudos costuma ter em conta o Verão e o Inverno, mas, no caso de Macau, a Primavera e o Outono foram as estações escolhidas porque, nestas alturas, o território “apresenta grandes semelhanças climáticas com as monções e as chuvas, permitindo uma demonstração mais clara dos factores que influenciam as variações sazonais dos microplásticos nesta região”.
“A nossa análise revelou diferenças estatisticamente significativas na abundância de microplásticos entre a Primavera e o Outono dentro da mesma orientação de praia, sugerindo que as variações sazonais nas condições hidrodinâmicas e nas actividades antropogénicas exercem uma influência mais forte do que a própria orientação. Além disso, foi observada uma heterogeneidade pronunciada dentro da praia em todas as estações de amostragem, com concentrações de microplásticos de várias ordens de grandeza mais elevadas nas zonas de águas altas da praia de Hac-Sá do que nas zonas de águas baixas”, indica o estudo.
Changxing Zong, Khalida Jabeen e Lixin Zhu explicam que os ventos predominantes durante ambas as estações podem ajudar na acumulação de microplásticos na Praia de Hac-Sá, devido à sua orientação, justificando assim a elevada abundância de microplásticos. Além disso, as condições climáticas extremas podem também alterar o estado de deposição dos microplásticos nos sedimentos.
No caso de Macau, é dito que “o Verão é o pico da época dos tufões, durante o qual grandes quantidades de microplásticos podem acumular-se nas zonas próximas da costa e são transportadas para as praias pela acção das marés ou pelas monções de sudoeste”. Assim, estes minúsculos plásticos permanecem nas praias, acumulando-se gradualmente até ao Outono – que é precisamente a estação na qual foram encontrados em maiores quantidades.
O estudo foi apoiado por bolsas do Programa de Investigação e Desenvolvimento de “Hainan Key”, Fundação Nacional de Ciência da China.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedido do subsídio de infância arranca a 16 de Julho</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedido-subsidio-de-infancia-arranca-16-de-julho/</link><description>








O subsídio de assistência na infância vai ser implementado, pelo menos, entre 2025 e 2027, abrangendo também crianças que nasceram em anos anteriores. O porta-voz do Conselho Executivo, André Cheong, sublinhou que a ideia não é cortar o plano ao fim dos três anos, mas sim perceber se é preciso fazer ajustes. O pedido do apoio financeiro pode ser feito a partir de 16 de Julho
 
CATARINA PEREIRA
 
O pedido do subsídio de assistência na infância – uma nova medida integrada nas Linhas de Acção Governativa para este ano e que prevê incentivar a natalidade, bem como ajudar com as despesas decorrentes da criação de filhos – vai poder ser feito a partir do dia 16 de Julho, indicou ontem o presidente do Instituto de Acção Social (IAS). O Governo prevê gastar, no primeiro ano de implementação do apoio, um total de 270 milhões de patacas, revelou Hon Wai, numa conferência de imprensa do Conselho Executivo, que deu já luz verde ao regulamento administrativo. A medida vai beneficiar 15 mil crianças.
Aos bebés nascidos entre 2025 e 2027 e que sejam titulares de BIR permanente válido, será atribuído um subsídio referente ao ano de nascimento e aos dois anos seguintes. O apoio, pago numa única prestação, tem um valor de 18.000 patacas, o que significa que, nos três anos, irão receber um total de 54.000 patacas.
Quanto às restantes crianças, são igualmente beneficiárias as que nasceram entre 2022 e 2024. Mas, neste caso, a atribuição do apoio é feita de forma diferente. “Para os bebés nascidos em 2022 é uma prestação, em 2023 são duas prestações e em 2024 são três prestações”, explicou Hon Wai. Assim, as crianças nascidas em 2022 receberão 18.000 patacas, ao passo que serão concedidas 36.000 às que nasceram em 2023 e 54.000 às que nasceram em 2024.
Segundo explicou ontem o porta-voz do Conselho Executivo, André Cheong, qualquer um dos progenitores da criança pode apresentar a candidatura, através da Conta Única, não podendo ultrapassar o dia 30 de Junho do ano seguinte ao do nascimento da criança. O presidente do IAS clarificou ainda que só é necessário apresentar candidatura na primeira vez, sendo que nos anos seguintes será feita uma análise ao cumprimento dos requisitos (ser residente permanente e “estar vivo”) e o valor será atribuído de forma automática.
De acordo com o regulamento administrativo, o subsídio será atribuído por transferência bancária, no prazo máximo de 60 dias contados a partir do dia seguinte à aprovação. No caso da manutenção da satisfação dos requisitos para o benefício, o pagamento terá lugar no segundo trimestre do ano de atribuição. “Todos os meses vamos receber novas candidaturas, pelo que vamos tentar acelerar todo o processo”, assegurou Hon Wai.
O regulamento, que entra em vigor no dia 15 do próximo mês, estabelece ainda que não é atribuído apoio a crianças confiadas, por sentença judicial, a instituições ou equipamentos subsidiados pelo Governo, ou cujo tutor seja o responsável ou trabalhador dessa instituição ou equipamento.
O plano, que tem como intuito “prestar algum apoio económico às famílias com crianças”, é de natureza provisória. Questionado sobre se terá continuidade após 2027, o presidente do IAS disse apenas que, sendo um plano novo, é preciso “recolher mais dados” e fazer uma análise para depois tomar uma decisão. Já André Cheong acrescentou que a intenção não é “cortar” a medida ao fim de três anos, reiterando que é necessário fazer uma análise e perceber se é preciso o plano ser optimizado ou, por exemplo, criar uma medida diferente.
Por outro lado, o Governo anunciou a actualização dos subsídios escolares por turma para o ano lectivo 2025/2026. Segundo o despacho publicado ontem em Boletim Oficial, o valor subiu nos vários níveis de ensino. Por exemplo, no ensino infantil subiu de 1.063.800 para 1.095.700 patacas, ao passo que no secundário complementar passou de 1.584.300 para 1.631.800 patacas. A actualização dos valores entra em vigor no dia 1 de Setembro.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lista Nova Esperança apela a eleições “limpas e íntegras”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lista-nova-esperanca-apela-eleicoes-limpas-integras/</link><description>








“O facto de ser crítico não significa que não sou patriota”, disse José Pereira Coutinho, à margem da entrega do pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura, que incluiu 500 assinaturas. O deputado está confiante de que nenhum elemento da lista Nova Esperança será desqualificado. Quanto à composição da lista, onde está igualmente incluído o nome de Rita Santos, não divulgou qual vai ser o seu encadeamento, reconhecendo que será “muito difícil” eleger mais do que um deputado. Por outro lado, falou em “concorrência desleal” e apelou a eleições “limpas e íntegras”
 
VÍTOR REBELO
 
O mandatário da lista Nova Esperança, José Pereira Coutinho, fez ontem à tarde, no Edifício Administração Pública, a apresentação do pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura à Assembleia Legislativa (AL), com 500 assinaturas, quando faltam dois dias para terminar o respectivo prazo.
À saída, o deputado mostrou confiança de que nenhum elemento da sua lista irá ser desqualificado. “O facto de ser crítico não significa que não sou patriota, porque também sou patriota”, afirmou aos jornalistas, acrescentando que tem trabalhado “sempre para o bem dos cidadãos de Macau”.
Coutinho, que completa 68 anos em Julho e que exerce o cargo de deputado na AL desde 2005, falou em “concorrência desleal”, o que provocou “alguma dificuldade” na recolha de assinaturas. Atribui culpas ao sistema que foi implementado para renovar os cartões de consumo dos idosos.
“Nessa mesma altura, no dia 6 de Março, a Comissão Eleitoral dos Assuntos Eleitorais (CAEAL) também decidiu autorizar a recolha de assinaturas, por isso, muitos dos nossos amigos e associados, por desconhecimento, julgavam estar a assinar um documento para formalidades da troca dos cartões”, referiu.
Chegando à conclusão de que “muitos dos que há quatro anos assinaram na nossa lista já tinham assinado por outra gente, repito, por desconhecimento”, Coutinho produziu um pequeno vídeo para alertar as outras pessoas para que fizessem chegar as suas declarações. “Este apelo foi bem aceite e conseguimos no final concluir tudo isto”, frisou.
Sobre o programa eleitoral, assinalou que “está a ser ultimado e será divulgado no devido tempo”, adiantando ainda assim que, entre outros temas, será mencionada a política de atribuição da compensação pecuniária. “Estamos a tentar obter mais informações para introduzir no nosso programa eleitoral”, indicou.
No que respeita à ordenação da lista, o deputado não divulgou ainda qual será a disposição dos elementos candidatos, nem mesmo se ele será o número um. “Confirmo que estou na lista, a Rita Santos também, mas tenho de respeitar os meus colegas”, disse, indicando estar a ultimar o ordenamento dos candidatos.
O objectivo, diz, “é ter uma voz da Nova Esperança, que será já um resultado muito satisfatório, porque é isso que nós pretendemos, ter uma pessoa que possa falar com toda a liberdade, com toda a margem de manobra, intervindo em todas as matérias e que nenhum assunto seja tabu”.
Ao considerar que a eleição de um deputado da sua lista já seria um bom resultado, Coutinho justificou a cautela com o facto de poder haver mais listas e mais fortes. “Hoje em dia, e falo daquelas tradicionais, as listas têm um peso muito importante, porque dispõem de uma grande capacidade financeira para se poderem movimentar no espaço de duas semanas”.
Admite, por isso, que será “uma luta muito renhida” e espera que “as pessoas tenham consciência e saibam que votar é um acto muito importante”. Além disso, deseja que as eleições sejam “mais limpas, mais íntegras, que não haja tanta comezaina, tantos presentes, tantas carruagens para levar as pessoas a irem votar”.
O que for feito, salienta, servirá de exemplo para os jovens do futuro. “Se estes começarem a imitar aquilo que nós com alguma idade e experiência da sociedade fazemos, isto não é bom para Macau nem para ninguém”, disse, ao apelar às autoridades competentes para que “façam o seu trabalho e que nós, listas, tenhamos também o pudor de cumprir com aquilo que são as regras”.
Por outro lado, defendeu que a CAEAL deveria desenvolver mais acções de divulgação ao longo de todo o ano, “não apenas neste período de eleições”. “É por isso que muitos jovens não sabem o que é um acto eleitoral, o que é que um deputado faz, quais são as suas responsabilidades, quais são os seus deveres, para que serve a AL”, sublinha, acrescentando que “basta ver que são raras as vezes em que os jovens vão à AL ou assistem em directo aos plenários da assembleia”.
Nesse sentido, “temos de fazer muito trabalho de educação junto das universidades e das escolas secundárias”, insistiu.
 
Várias associações formalizam entrada na corrida eleitoral
A Associação da Sinergia de Macau apresentou ontem o pedido de reconhecimento da constituição da comissão de candidatura, tendo recolhido 400 assinaturas para as eleições da Assembleia Legislativa. Segundo referiu a TDM, citando a “Ou Mun Tin Toi”, o deputado Ron Lam, representante da associação, sublinhou que a sua equipa se preocupa sobretudo com questões como o emprego dos jovens, os trabalhadores não residentes e a promoção da economia. Também a Aliança de Bom Lar cumpriu os procedimentos de apresentação, com 500 assinaturas de eleitores. A mandatária, Iong Weng Ian, disse aos jornalistas que a educação, a saúde, o apoio às famílias e a economia comunitária são os temas a que têm dado especial atenção. Outra concorrente será a “Macau Creating People’s Heart Force”, que disse ter recolhido meio milhar de assinantes. O representante da associação, Tim Wong, ligado à comunidade de Myanmar, mostrou-se atento à situação das comunidades vulneráveis de Macau, ao bem-estar social e à gestão das pequenas e médias empresas. Por sua vez, o pedido da lista União Promotora para o Progresso, ligada à Associação dos Moradores, foi acompanhado por 500 assinaturas. Ng Siu Lai, mandatária, salientou à rádio chinesa que as políticas de habitação, transporte e segurança são assuntos importantes do seu programa eleitoral.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Confederação europeia quer vistos mais fáceis para chineses</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/confederacao-europeia-quer-vistos-mais-faceis-para-chineses/</link><description>








O presidente da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla em inglês) defendeu ontem que a União Europeia (UE) facilite a entrada a chineses, depois da China ter alargado a isenção de vistos a mais de 30 países europeus. “Continuaremos a bater à porta da Comissão Europeia para baixar o limiar para visitantes vindos de fora da Europa”, disse Frank Oostdam numa conferência de imprensa em Macau, quando questionado sobre a resposta europeia à política de isenção de vistos da China, que desde 15 de Outubro abrange Portugal.
No final de Março, o embaixador chinês em Lisboa Zhao Bentang disse em entrevista à Lusa que “a China já pediu à Europa, a Portugal, que facilite a entrada a cidadãos chineses”.
Mas, o holandês Frank Oostdam admitiu que “o clima político não é animador” e que a actual tendência é para maiores restrições à entrada na União Europeia, dando como exemplo os Países Baixos.
“Gostaríamos de ter o máximo de pessoas a viajar pelo mundo, tanto quanto possível, mas não estou assim tão confiante”, lamentou Oostdam. “Somos muito a favor da liberdade de circulação, porque se as pessoas se conhecerem, teremos um mundo melhor”, defendeu.
Antes da conferência de imprensa, também o presidente da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) lamentou “não haver a mesma solução do ponto de vista da Europa relativamente aos turistas chineses”. “Gostaríamos muito que acontecesse, é essa a opinião da ECTAA, é essa a posição da APAVT. Os vistos fazem mal à mobilidade e a mobilidade faz bem ao mundo”, disse Pedro Costa Ferreira.
No caso de Portugal, a isenção de visto para entrada na China vigora até 31 de Dezembro, mas Oostdam demonstrou esperança que seja “prolongada por muitos anos”. “Pelo que ouvimos, a situação parece optimista. Esperemos que sim, porque a questão do visto é realmente essencial para explorar o potencial do turismo da Europa para a China”, defendeu.
“Se não tivermos [isenção de visto], o potencial está lá, mas não resultará em muito mais turistas”, alertou.
Já a vice-presidente da ECTAA, Heli Maki-Franti, lamentou que o encerramento do espaço aéreo da Rússia tenha levado as companhias aéreas a “reduzir drasticamente” o número de voos para a China.
A UE fechou o espaço aéreo aos aviões russos após a invasão da Ucrânia, e Moscovo retaliou com proibições semelhantes, tornando mais longas e dispendiosas as ligações entre a Ásia e a Europa. “Muitos clientes não estão dispostos a pagar”, disse Maki-Franti.
A directora dos Serviços de Turismo de Macau, Maria Helena de Senna Fernandes, disse que isto representa “uma clara oportunidade” para as transportadoras chinesas, “porque podem sobrevoar território russo”.
O problema, respondeu Heli Maki-Franti, é que os viajantes europeus “ainda não conhecem as companhias aéreas chinesas”. “Há muito [trabalho de promoção] que estas empresas poderiam fazer no mercado europeu”, acrescentou a finlandesa.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM promove educação científica</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-promove-educacao-cientifica/</link><description>








Mais de 350 alunos dos ensinos primário e secundário participaram no lançamento do “Macau Space Dream Project”. A iniciativa inclui uma série de actividades relacionadas com ciência aeroespacial
 
A nova edição do “Macau Space Dream Project” atraiu mais de 350 estudantes locais, professores e profissionais do sector ao MGM Macau, para a cerimónia inaugural. Organizada pela Associação Promotora das Ciências e Tecnologias de Macau (MAPST), pela Sociedade Chinesa de Astronáutica (CSA), e pela MGM China, o projecto de seis meses inclui duas componentes principais, o “Concurso de Design Criativo para Jovens de Macau sobre Experiência Espacial”, para alunos do ensino secundário, e o campo de experiências “Call from Deep Space”, para alunos do ensino primário.
Segundo a MGM, especialistas apresentarão casos de estudo e uma vista geral da indústria aeroespacial da China aos participantes da competição de design, que terão de submeter uma proposta que será avaliada por membros da CSA e profissionais locais.
Os vencedores dos prémios de mérito, bronze, prata e ouro participarão numa excursão pelo Interior da China, sendo que a equipa campeã representará Macau na “International Space Science and Scientific Payload Competition”, em Hong Kong, de acordo com a MGM.
O “Call from Deep Space” incluirá um “jogo de guião”, no qual os estudantes vão ter de completar missões e aplicar teoria em workshops sobre inteligência artificial e ciência de foguetões, construindo modelos de satélite e foguetões de água.
Kenneth Feng, presidente e director executivo da MGM China, disse que a empresa está “profundamente comprometida em nutrir novos talentos com pensamento inovador”. No âmbito das políticas do Governo para “melhorar a literacia científica”, a empresa enriqueceu o programa “com palestras de especialistas aeroespaciais nacionais e visitas exclusivas a instalações de investigação aeroespacial”, afirmou.
Já Chui Sai Peng, presidente da MAPST, salientou os esforços da associação na promoção da educação científica, asseverando que visam “estimular a inovação e as capacidades práticas entre os jovens locais”. Por sua vez, Jiang Jun, vice-secretário-geral da CSA, destacou o facto de se tratar do “primeiro evento em Macau relacionado com ciência espacial e tecnologia de carga útil para jovens”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens “desafiados” para estágios de audiovisual em Hunan</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-desafiados-para-estagios-de-audiovisual-em-hunan/</link><description>








Abriram as inscrições para estágios no sector audiovisual, que terão lugar em Hunan, ao longo de quatro semanas. As 20 vagas destinam-se a jovens de Macau, para vários postos e com direito a subsídios
 
Encontram-se abertas as inscrições para o Plano de Estágio de Produção Cinematográfica e Televisiva em Hunan para os Jovens de Macau, até ao dia 23 de Junho. O início do estágio está previsto para 15 de Julho, com uma duração de quatro semanas, para instituições como a “Hunan Broadcasting System”, “Hunan Zhngxiao Culture Media” ou o “Fengmang, MaLanshan Audio&amp;Video Laboratory”, entre outras.
Estão disponíveis 20 vagas, nas categorias de assistente de realização, gestor de novos media, gestor de mini-séries televisivas e analista do sector da tradução automatizada de vídeo por Inteligência Artificial. O plano pretende reforçar os “conhecimentos de história, de cultura e de inovação industrial” e o “sucesso do desenvolvimento da carreira profissional dos jovens de Macau”, segundo a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL).
O plano é constituído por uma formação profissional e um estágio “em contexto real de trabalho”. Ao longo da primeira semana, os formandos tomarão conhecimento do modelo de gestão e a situação actual do sector da produção cinematográfica e televisiva do Interior da China, assim como das perspectivas de desenvolvimento profissional dos postos de estágio.
A DSAL atribuirá a cada estagiário um subsídio único de subsistência de 5.000 patacas e outro de 3.000 para o seguro de viagem e as viagens de ida e volta. O Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau do Governo da Província de Hunan providenciará o alojamento a cada estagiário e o “Macau Youth Development Service Centre” será responsável pelas refeições e pela aquisição do seguro.
Para se candidatarem, os interessados devem ter até 35 anos, Bilhete de Identidade de Residente de Macau, um salvo-conduto para entrada e saída do Interior da China e um grau de licenciatura ou superior ou serem estudantes do terceiro ano no ensino superior.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo acredita que ‘big health’ pode avançar com “maior estabilidade”</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-acredita-big-health-pode-avancar-maior-estabilidade/</link><description>






											Medical technology concept.										



Elites do sector de ‘big health’ a nível mundial participaram num fórum integrado na Iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, organizado pela Fundação da Universidade de Ciência e Tecnologia. A plataforma serviu para promover o intercâmbio entre Macau e a comunidade internacional nesta indústria. Durante o evento, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, referiu que o desenvolvimento da indústria de ‘big health’ poderá “progredir com maior estabilidade e sustentabilidade” através dos esforços de várias partes
 
VÍTOR REBELO
 
O Fórum Internacional sobre ‘Big Health’ na Iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” 2025 reuniu diversos representantes do sector, numa organização da Fundação da Universidade de Ciência e Tecnologia (UCTM), tendo como objectivo principal promover o intercâmbio entre Macau e a comunidade internacional naquela indústria. Participando no evento como orador, o Secretário para a Economia e Finanças referiu que, “através de esforços colaborativos entre várias partes, o desenvolvimento da indústria de ‘big health’ poderá progredir com maior estabilidade e sustentabilidade”.
Tai Kin Yip disse esperar que este Fórum “se afirme como uma plataforma de cooperação abrangente, permitindo a todos os ilustres participantes realizar intercâmbios profundos e estabelecer relações de colaboração estreitas, no sentido de promover, em conjunto, um desenvolvimento próspero da indústria de ‘big health’”.
Segundo o governante, Macau “tem aproveitado as suas vantagens únicas” enquanto ponte de ligação entre a China e os países lusófonos, bem como os países ao longo da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”. Nesse contexto, Macau tem participado “proactivamente nas estratégias de desenvolvimento do País e injectado novo dinamismo na inovação tecnológica e no desenvolvimento industrial da China”.
Considerando que a indústria de ‘big health’ é um “foco de atenção mundial e um novo motor para o crescimento económico futuro”, o Secretário sublinhou no seu discurso que o Governo referenciou a medicina tradicional chinesa como “uma das indústrias prioritárias para promover a diversificação adequada da economia, empenhando-se em reforçar a capacidade de inovação tecnológica em saúde e expandir a cooperação internacional”. Este Fórum, reforçou, “constitui precisamente uma importante tentativa no quadro da iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’, centrada na inovação tecnológica e no desenvolvimento cooperativo na indústria de ‘big health’”.
E lembrou que, nos últimos anos, Macau estabeleceu “uma base sólida em áreas como a medicina tradicional chinesa e as ciências da saúde”, com resultados de investigação científica “de alto nível a emergirem continuamente, tendo sido gradualmente formado um ecossistema inovador com características próprias de Macau”.
Neste âmbito, deu como exemplo significativo a criação do Laboratório Conjunto Sino-Português em Inteligência Artificial e Tecnologias de Saúde Pública no âmbito da Iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, estabelecido por instituições de ensino superior de Macau, Portugal e do Interior da China. “Isso não só demonstra o papel crucial da RAEM na cooperação científica internacional, como também marca a ascensão da colaboração em ciências da saúde entre a China, os países lusófonos e os países ao longo da iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’ para um novo patamar”, declarou.
Perspectivando o futuro, Tai Kin Yip expressou que o desenvolvimento da ‘big health’ em Macau “está intrinsecamente ligado à convergência de conhecimentos a nível mundial”, e que a promoção da diversificação industrial constitui “um elemento-chave para o desenvolvimento sustentável da economia de Macau”. Nesse sentido, o território manterá uma “atitude aberta, colaborando com parceiros de diversos sectores e valorizando as suas vantagens linguísticas, culturais e geográficas para impulsionar em conjunto a inovação em tecnologias de saúde”, asseverou.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concluídas obras de fundações do TJB</title><link>https://jtm.com.mo/local/concluidas-obras-de-fundacoes-tjb/</link><description>








Os Serviços de Obras Públicas anunciaram a conclusão da empreitada relativa às fundações e caves das instalações do Tribunal Judicial de Base na zona do Lago Nam Van
 
Estão concluídas as obras de fundações e caves da empreitada de construção das instalações do Tribunal Judicial de Base (TJB), nos lotes C1 a C4 no Lago Nam Van. De acordo com a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), esta empreitada de construção tem duas fases, tendo a primeira incluído a execução dos trabalhos de fundações e caves; na segunda fase, por sua vez, será executada a obra de superestrutura.
Conforme o planeamento definido, os lotes C1 a C3 serão destinados aos gabinetes e salas de audiência, enquanto o lote C4 servirá para o Serviço do Ministério Público junto do TJB com uma área de 6.235 metros quadrados. Os dois edifícios terão oito pisos cada um, com quatro pisos em cave, sendo a área bruta de construção de cerca de 57.431,30 metros quadrados. Depois de os dois edifícios serem construídos, irão ligar ao TJB localizado no lote C2.
Enquanto isto, terminaram igualmente os trabalhos da Empreitada de Alargamento da Estrada do Altinho de Ká Hó em Coloane – Zona I. Esta zona incluiu um troço da Estrada do Altinho de Ká Hó, entre a Rotunda de Seac Pai Van e a Avenida de Vale das Borboletas, com cerca de 670 metros de comprimento. A obra abrange alargamento de duas para quatro faixas de rodagem, construção de passeios, drenagem, taludes e muros de contenção de solos. O objectivo, segundo a DSOP, é “satisfazer, a longo prazo, as necessidades crescentes de deslocação pelos meios de transporte”.
A DSOP já iniciou os trabalhos de elaboração do projecto da segunda zona, situada na Estrada do Altinho de Ká Hó entre a Avenida de Vale das Borboletas e a Rotunda do Altinho de Ká Hó, e o plano aponta para que as duas faixas de rodagem sejam alargadas para três, com cerca de 1.170 metros de comprimento.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Importação laboral está a abrandar</title><link>https://jtm.com.mo/local/importacao-laboral-esta-abrandar/</link><description>








O número de trabalhadores não-residentes fixou-se em cerca de 183.500 no final de Abril, o que representa uma subida mensal de apenas 0,1% e um acréscimo de 0,6% desde o final do ano passado
 
Macau empregava 183.568 trabalhadores não-residentes (TNR) no final de Abril, número que ilustra um acréscimo de apenas 0,1% ou 200 indivíduos em relação ao mês anterior, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública publicados na página electrónica da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). A tendência de abrandamento no recurso à mão-de-obra tem sido evidente ao longo do corrente ano, com o universo de TNR a crescer somente 0,6%, ou 1.026 trabalhadores, quando comparado com os 182.542 contabilizados no final de Dezembro.
Por outro lado, o número de TNR empregados no final de Abril subiu 2,1% (mais 3.800) em relação ao mesmo mês de 2024 e corresponde a 93,4% do total registado no final de Dezembro de 2019, o ano pré-pandemia. Já a comparação com Janeiro de 2023, quando acabou a política “zero covid”, aponta para um crescimento de 20,9% ou 31.690 trabalhadores não-residentes.
Conforme noticiou o Jornal TRIBUNA DE MACAU no início de Abril, os pedidos relativos à contratação de trabalhadores não-residentes diminuíram quase 13% em 2024, em termos anuais, após terem registado um aumento de 32,3% entre 2022 e 2023, segundo dados da DSAL sobre os processos concluídos. O número de indivíduos autorizados também desceu 9,3%, no entanto, a taxa de aprovação aumentou para 81,4% a nível geral e 95,6% no caso dos trabalhadores especializados.
As estatísticas da DSAL relativas a Abril deste ano indicam que os trabalhadores oriundos do Interior da China (120.921) continuam a constituir a principal força laboral não-residente, seguindo-se os oriundos das Filipinas (31.465), Vietname (8.184), Indonésia (7.819), Myanmar (4.524), Nepal (3.877), Hong Kong (2.195) e Tailândia (913).
O ramo dos hotéis, restaurantes e similares domina a importação laboral, com 54.563 TNR, ou 29,7% do total, superando as famílias com empregados domésticos (27.910), o sector da construção (25.246), actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (23.906) e comércio por grosso e a retalho (21.277).
 
S.T.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Documentário “Metamórphosis” estreia-se em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/documentario-metamorphosis-estreia-se-em-macau/</link><description>








O documentário “Metamórphosis”, do realizador António Luís Moreira”, é apresentado hoje na Galeria da Fundação Rui Cunha (FRC), ao final da tarde. Segundo a FRC, trata-se de um documentário “instigante”, sobre comunidades rurais, mudanças sociais e ambientais
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) apresenta hoje, pelas 18h30, o filme documentário “Metamórphosis”, com realização de António Luís Moreira e que será exibido pela primeira vez em Macau, na Galeria da FRC. “Metamórphosis” é um documentário “instigante” que explora a “transformação das comunidades rurais, através das mudanças sociais e ambientais”, pode ler-se no comunicado.
O documentário acompanha as histórias de três aldeãs, “cujas vidas reflectem as mutações sociais mais vastas da modernidade”, com as Aldeias de Xisto como cenário. No decurso da história é dado a conhecer “um homem que nunca abandonou a terra onde nasceu” e que, vendo as aldeias condenadas ao despovoamento, “lutou com visão e tenacidade pela emancipação colectiva das aldeias através da recuperação das tradições culturais que se desvaneciam”.
“Metamórphosis foca-se na desconstrução das normas sociais convencionais e destaca “como as identidades pessoais e colectivas evoluem no meio de realidades mutáveis. O filme oferece ainda uma “análise convincente da vida rural, da memória e das tensões entre tradição e modernidade”, segundo a FRC.
Tendo já participado em algumas competições nacionais e internacionais, a obra venceu os prémios de Melhor Documentário de Longa-Metragem e Melhor 1ª Obra Documental no “Luleå International Filme Festival” da Suécia no ano passado, Melhor Documentário e Melhor Realizador Emergente no “Filmzen Internacional Competition” de Chicago, Melhor Filme Documentário no “Best Hollywod Day Short Film Festival” e Melhor Documentário no “Portugal Indie Film Festival de Cascais”.
O filme foi ainda nomeado para o “Barcelona Indie Awards” deste ano, semi-finalista na 12ª edição do “ARFF Barcelona International Film Festival” e finalista no “Dallas Independent Film Festival”, de acordo com o comunicado da FRC.
A projecção do documentário foi previamente submetida à Comissão de Classificação de Espectáculos do Instituto Cultural para a atribuição de classificação etária nas exibições em espaços públicos, indica a FRC, tendo sido classificada no Grupo A, apropriada para todas as idades. O filme é falado em Português, legendado em Inglês e com uma duração de 79 minutos. A entrada é livre sujeita aos lugares disponíveis.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançada nova edição de projecto que promove leitura em português</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancada-nova-edicao-de-projecto-promove-leitura-em-portugues/</link><description>








A associação Sílaba vai lançar uma nova edição da iniciativa “Dinis Caixapiz”, dedicada aos “Jogos Literários”, promovendo ainda uma série de actividades no Jardim do Consulado, já este sábado. A apresentação da nova edição deste projecto literário vai acontecer também em Lisboa
 
No próximo sábado, a Sílaba – Associação Educativa e Literária (Sílaba – AEL) vai lançar a segunda edição da iniciativa “Dinis Caixapiz”, desta feita dedicada aos “Jogos Literários”, bem como promover um conjunto de actividades para crianças e famílias no Jardim do Consulado-Geral de Portugal em Macau, pelas 15h00. A sessão de apresentação acontecerá também em Lisboa, na Feira do Livro, ao meio-dia, a convite da Associação Portuguesa de Editores e Livreiros.
A “Dinis Caixapiz” é um projecto de leitura “enriquecedor” para crianças, que desperta “a curiosidade intelectual e o conhecimento sobre a história e a cultura de Macau e Portugal”. Em concreto, é uma caixa de subscrição trimestral, que recorre a elementos físicos e conteúdos digitais, combinando livros infantis, uma caixa reutilizável e a revista infantojuvenil interactiva “Dinis Magazine”, produzida pela Sílaba – AEL.
A edição deste ano conta com novas rubricas e com os conteúdos habituais, como jogos de raciocínio e trava-línguas “para estimular o pensamento crítico”, páginas plantáveis, um áudio-livro exclusivo e narrado por vozes conhecidas do mundo literário e uma embalagem que se transforma em jogos educativos, com elementos recortáveis, de forma a promover a “reutilização e consciência ambiental”.
As actividades destinam-se a crianças dos cinco aos 12 anos de idade, que falem ou estejam a aprender a língua portuguesa, a escolas bilíngues e professores de português, bem como famílias que procurem actividades educativas “fora da sala de aula”, informa a associação.
A iniciativa está integrada no âmbito das comemorações do “Junho, Mês de Portugal na RAEM” e visa reforçar o “papel de Macau e Portugal como união cultural entre as comunidades portuguesas espalhadas pelo mundo”, procurando “criar um ambiente envolvente e dinâmico”, que estimule “a aprendizagem e a criatividade dos mais novos de forma lúdica e divertida”, segundo uma nota de imprensa.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Maestro Lio Kuokman interpreta Ravel e Mahler no CCM</title><link>https://jtm.com.mo/local/maestro-lio-kuokman-interpreta-ravel-mahler-ccm/</link><description>








O concerto “Mahler: A Infinidade do Titão” vai ser apresentado pela Orquestra de Macau, sob a batuta do maestro e pianista Lio Kuokman, numa interpretação de temas de Ravel e Mahler
 
A Orquestra de Macau vai apresentar o concerto “Mahler: A Infinidade do Titão”, no Centro Cultural de Macau – Grande Auditório, pelas 20h00 do próximo sábado, 7 de Junho. De acordo com o Instituto Cultural (IC), o director musical e maestro principal da orquestra, Lio Kuokman irá actuar no papel duplo de maestro e pianista. Serão interpretadas obras-primas de Ravel e Mahler, que conduzirão o público “pelo universo musical destes dois gigantes da música”.
Durante o concerto, Lio desempenhará o papel de maestro e solista de piano na interpretação do Concerto para Piano e Orquestra em Sol Maior de Ravel, um trabalho influenciado por jazz e blues, com “ritmos inovadores, técnicas polifónicas elaboradas e orquestração com percussão dinâmica”, numa experiência “electrizante”, adianta o IC.
Na segunda parte do espectáculo, a orquestra apresentará a Sinfonia n.º 1 em Ré Maior, “Titã”, de Mahler, com cerca de uma centena de músicos em palco, numa actuação “majestosa” que ilustra “um poema sinfónico sobre a fusão da humanidade com a natureza”, pode ler-se no comunicado.
Lio Kuokman é considerado um dos maestros chineses mais proeminentes no panorama internacional, aclamado pelo “Philadelphia Inquirer” como sendo “um talento de regência surpreendente”. No Concurso Internacional de Regência de 2014, em Paris, Lio conquistou três prémios e tornou-se, mais tarde, o primeiro maestro assistente chinês da Orquestra de Filadélfia e o primeiro maestro chinês a dirigir a Orquestra Sinfónica de Viena, num testemunho do seu percurso musical “de excelência”.
No mesmo comunicado, o IC informa que o concerto terá uma duração aproximada de uma hora e 45 minutos e que os bilhetes se encontram disponíveis na Bilheteira Online de Macau, com preços de 150, 200, 250 e 300 patacas.
A actual temporada da Orquestra de Macau é co-organizada pelo IC e pelas seis operadoras de jogo, com o apoio do Banco da China.

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item><item><title>Zé Povinho cumpre 150 anos a representar o povo português</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/ze-povinho-cumpre-150-anos-representar-povo-portugues/</link><description>








A personagem Zé Povinho, criada há 150 anos por Rafael Bordalo Pinheiro, é uma figura incontornável da representação do povo português, mas cartoonistas e ilustradores ouvidos pela Lusa têm opiniões distintas sobre como o ver.
O ilustrador Nuno Saraiva defendeu a criação de um “novo Zé Povinho, para movimentar as massas”, afirmando que Bordalo Pinheiro (1846-1905) criou uma personagem “subserviente” que representa a figura mais infeliz da política portuguesa: o povo.
O Zé Povinho “hoje é diferente, tem dois carros, está zangado com tudo e mais alguma coisa, e vota no Chega”, disse o ilustrador.
Já o cartoonista António Antunes considera que o Zé Povinho continua a representar o povo português: “Não somos assim tão diferentes”.
Para o cartoonista, o Zé Povinho “ainda ocupa um espaço no imaginário colectivo, que conseguiu resistir ao tempo e aos regimes”, opinião partilhada pela ilustradora e cartoonista Cristina Sampaio.
À Lusa, Cristina Sampaio afirmou que Bordalo Pinheiro “encontrou uma figura que sintetizou, na altura, o espírito do homem comum português, e a sua utilização por vários cartoonistas ao longo destes 150 anos faz dele uma figura perene”.
A cartoonista referiu ainda a presença assídua “em tascas e restaurantes do Zé Povinho a fazer o manguito”, acabando por fazer parte do imaginário nacional.
António Antunes argumentou mesmo que “não há outra alternativa, independente do estilo” de cada cartoonista, quando se quer representar o povo português, algo que Cristina Sampaio subscreve: “Quando queremos representar o cidadão comum, o povo português, recorremos a ele”.
Nuno Saraiva, por seu turno, afirmou que “a mestria” de Bordalo Pinheiro, “a forma como desenhou aquela figura bonacheirenta, redondinha, acabou por atrair os leitores”.
Para Saraiva, “a obra gráfica do Bordalo Pinheiro deve ter criado um entusiasmo por parte dos outros desenhadores, que acharam que, finalmente, [havia] uma figura portuguesa em que o Zé Povinho se encaixa no imaginário do homem português da altura”.
Cristina Sampaio – tal como Nuno Saraiva – estabeleceu paralelos entre o Zé Povinho e as personagens John Bull, representante dos ingleses, e o Tio Sam, dos norte-americanos.
A personagem Zé Povinho surgiu pela primeira vez no dia 12 de Junho de 1875, nas páginas centrais do jornal A Lanterna Mágica, de Rafael Bordalo Pinheiro.
Saraiva lembrou os diferentes Zés Povinhos ao longo dos anos, desde “o Zé Povinho da I República [1910-1926], quase um herói pátrio com a bandeira nacional na mão, ao do Estado Novo [1926-1974], completamente desmaiado, e [que] regressa depois do 25 de Abril de 1974, com outra cor e outro tipo de carga nervosa, mais combativo, mais aberto, mais fresco”.
Para Cristina Sampaio, o Zé Povinho era “a contestação e a ironia sobre os poderes instituídos, e nesse sentido, do protesto, da zanga, continua a ser uma forma de provocar a cidadania, como uma voz contrária aos poderes instituídos”.
Os três autores reconheceram já terem desenhado o Zé Povinho.
Nuno Saraiva desenhou-o “sempre em homenagem ao seu pai”, mas procurou desenhá-lo de forma diferente, “e não aquele tipo bonacheirão”, enquanto António Antunes não quis esquecer “o original”.
No âmbito do 150º aniversário do Zé Povinho, o Museu Bordalo Pinheiro, em Lisboa, inaugura, a 21 de Julho, a sua nova exposição permanente, que incluirá uma sala dedicada exclusivamente ao Zé Povinho. Em Novembro é inaugurada uma exposição temporária constituída por Zés Povinhos, desde o século XIX até à actualidade, com curadoria do ‘designer’ Jorge Silva.
Está também previsto, a colocação no ‘site’ do Museu Bordalo, a 12 de Junho, de uma página dedicada aos 150 anos, expondo os resultados de uma investigação, e com várias galerias de imagens com Zés Povinhos, desde o século XIX, passando pela 1ª República, o 25 de Abril, até à actualidade.
A colecção ‘online’ do Museu vai acolher 150 novas entradas relativas ao Zé Povinho.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-06-04 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>