<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>CAM lançará “políticas mais atractivas” para expandir voos e criar novas rotas</title><link>https://jtm.com.mo/local/cam-lancara-politicas-mais-atractivas-para-expandir-voos-criar-novas-rotas/</link><description>








A Sociedade do Aeroporto de Macau está a planear lançar “políticas mais atractivas”, quer para aumentar a frequência de voos, quer para abrir novas rotas ou criar voos não regulares. Segundo adiantou o presidente da Autoridade de Aviação Civil, o objectivo é reforçar as ligações com o Interior da China, o Sudeste Asiático e o Nordeste Asiático. Quanto à entrada de novas companhias aéreas no mercado de Macau, ao abrigo da Lei da actividade de aviação civil, Pun Wa Kin diz que o sector ainda “em fase de recuperação”, acrescentando que, assim que estejam “reunidas as condições”, será tomada uma “decisão prudente” sobre o momento e a escala da emissão de licenças
 
Catarina Pereira
 
O presidente da Autoridade de Aviação Civil (AACM), Pun Wa Kin, revelou que a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) “está a rever as medidas de incentivo vigentes, planeando lançar políticas mais atractivas, para incentivar as companhias aéreas a aumentarem a frequência dos seus voos, a abrirem novas rotas ou a operarem voos não regulares”. Com essas medidas, a CAM pretende reforçar as ligações aéreas com o Interior da China, o Sudeste Asiático e o Nordeste Asiático.
A informação surgiu em resposta a uma interpelação do deputado nomeado Kou Ngon Seng, que tinha questionado o Governo sobre se iria implementar medidas de estímulo para incentivar as companhias aéreas a explorarem mais voos internacionais de e para Macau, tendo em conta a entrada em vigor da Lei da actividade de aviação civil, que entrou em vigor no dia 1 de Fevereiro.
Neste âmbito, Pun Wa Kin disse que o sector dos transportes aéreos de Macau se encontra ainda “em fase de recuperação”, pelo que “a introdução de novas companhias aéreas de passageiros com base em Macau está directamente relacionada com o desenvolvimento saudável de todo o sector”.
“Por conseguinte, as decisões relevantes devem ter em conta o ambiente macroeconómico e o processo de retoma da aviação. Assim, o Governo da RAEM considera que, logo que estejam reunidas as condições necessárias, será tomada uma decisão prudente sobre o momento e a escala da emissão de licenças, garantindo que o regime de liberalização corresponda à capacidade de suporte da indústria”, prosseguiu o presidente da AACM.
Sublinhou ainda que o Governo da RAEM e a CAM “têm continuado a promover a exploração da actual rede de rotas”, Pun Wa Kin recordou que a AACM tomou a iniciativa de rever as cláusulas dos acordos de transporte aéreo em vigor e encetou negociações com as autoridades aeronáuticas dos principais destinos, “no sentido de flexibilizar as cláusulas dos acordos relevantes, criando maior liberdade para as companhias aéreas aumentarem o número de voos ou abrirem novas rotas”.
Por outro lado, referiu que a construção do Hub (Porto) de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas “é classificada como um dos quatro grandes projectos prioritários” a promover pelo Governo, acrescentando que os principais trabalhos consistem na ampliação do aeroporto e na construção do terminal de carga Upstream em Hengqin. “No futuro, estas infra-estruturas irão apoiar a operação das companhias aéreas de carga, reforçando a competitividade do Aeroporto de Macau na região”, vincou.
“O Governo da RAEM definiu já, de forma clara, o desenvolvimento do transporte aéreo de carga como uma orientação política prioritária”, sublinhou Pun Wa Kin, afirmando que, nos últimos anos, o volume de carga do Aeroporto “tem vindo a aumentar continuamente”. “Actualmente, existem várias companhias aéreas estrangeiras que operam voos regulares de carga em Macau, utilizando, de um modo geral, aeronaves de fuselagem larga para operar voos entre Macau e o Sudeste Asiático, o Médio Oriente e a Europa, mantendo um funcionamento estável”, pode ler-se na resposta.
A nível jurídico, o presidente da AACM indicou que as disposições da Lei da actividade de aviação civil referentes ao estabelecimento em Macau de companhias aéreas de transporte de carga em exclusivo entraram em vigor no dia 8 de Julho de 2025, “assinalando a plena liberalização do mercado de transporte de carga aérea”. Segundo disse, uma empresa apresentou já, formalmente, o pedido de Certificado de Operador Aéreo de Carga à AACM, tendo a Autoridade iniciado o processo de aprovação. “Tal demonstra uma resposta positiva dos investidores à política de abertura, prevendo-se que a indústria de transporte aéreo de mercadorias continue a desenvolver-se”, considerou Pun Wa Kin.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Semana Dourada trouxe 8.000 visitantes internacionais por dia</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-dourada-trouxe-8-000-visitantes-internacionais-por-dia/</link><description>








No período de feriados do Ano Novo Chinês, Macau recebeu 71.000 visitantes internacionais, com uma média de perto de quase 8.000 por dia, o que significa um acréscimo de 8,2% em relação à mesma Semana Dourada de 2025. Já na média diária total de visitantes, foram contabilizados 173.000, assinalando um recorde e superando o nível anterior à pandemia. Quanto aos dados da ocupação hoteleira, a taxa média foi de 95,6%
 
VÍTOR REBELO
 
De acordo com dados oficiais provisórios, durante a Semana Dourada do Ano Novo Chinês, que decorreu entre 15 e 23 de Fevereiro, Macau recebeu 1,2 milhões de visitantes provenientes do Continente, com uma média de 134.000 por dia, o que significa um aumento de 7,2% em relação ao período do Ano Novo Lunar de 2025.
As estatísticas indicam que 71.000 visitantes eram internacionais, correspondendo a uma média de cerca de 7.900 por dia, verificando-se assim um acréscimo de 8,2% em relação à média diária do ano transacto.
Contas feitas, a RAEM recebeu um total de 1,55 milhões de visitantes, uma média diária de 173.000, tendo o fluxo aumentado 5,5% em comparação com a mesma Semana Dourada de 2025. Segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), este valor ultrapassou o nível médio diário de visitantes registado no mesmo período festivo de 2019, que foi de 171.700, o que constituiu um recorde.
Entre a véspera do Ano Novo Chinês e o terceiro dia (16 a 19 de Fevereiro), o número de visitantes aumentou continuamente, e entre o terceiro e quinto (19 a 21 de Fevereiro) superou os 210.000.
No terceiro dia das festividades entraram em Macau perto de 228.000 pessoas, um aumento de 4,0% em relação ao terceiro dia do Ano Novo Chinês de 2025, sendo também o maior número de visitantes num só dia desde que há dados estatísticos oficiais.
Dados fornecidos pelos operadores turísticos indicam que durante a Semana Dourada do Ano Novo Chinês deste ano, a taxa média de ocupação dos estabelecimentos hoteleiros de Macau ascendeu a 95,6%. A taxa de ocupação mais elevada foi registada no quarto dia, 20 de Fevereiro, com 99,2%.
Com o objectivo de receber os visitantes, a DST promoveu várias actividades, incluindo a “Parada de Celebração do Ano do Cavalo” e os “Espectáculos de Drones e Fogo-de-Artifício”, integradas no quadro do programa “Feliz Ano Novo Chinês” do Ministério da Cultura e Turismo da China, no sentido de mostrar o dinamismo do “turismo + eventos” do território.
Segundo a DST, o Museu do Grande Prémio de Macau recebeu mais de 10.000 visitantes durante o período da Semana Dourada, um aumento de 17,4 % em relação ao ano passado. Entre 17 e 23 de Fevereiro, teve lugar a actividade “Cavalos a Todo o Vapor, Fortuna a Galope”, na qual o público teve oportunidade de produzir dísticos alusivos ao Ano Novo Chinês e envelopes de lai si.
Entretanto, decorre até 1 de Março, na zona entre a Rua de Cantão e a Rua de Pequim do Porto Exterior, a “Gala a galope no ZAPE”, que integra instalações para tirar fotografias, cujos temas são o Ano Novo Chinês e o Dia dos Namorados. Por outro lado, realizaram-se espectáculos e jogos interactivos, ao mesmo tempo que há promoções conjuntas com as lojas comerciais da zona, “para mostrar o encanto das festividades neste bairro comunitário”, sublinha o comunicado da DST.
Durante seis dias, entre 17 e 22 de Fevereiro, O Governo criou “Zonas pedonais” no bairro antigo da Taipa e na Rua da Nossa Senhora do Amparo, enquanto a DST colaborou na produção de um vídeo promocional sobre as medidas de optimização do fluxo de pessoas e do trânsito nas duas zonas.
Antes das festividades, a DST enviou cartas às autoridades relevantes de turismo do Interior da China, instando-as a ajudar a difundir junto dos visitantes e operadores turísticos informações referentes ao turismo de Macau durante a Semana Dourada. O organismo também convocou reuniões para troca de opiniões com operadores turísticos de Macau sobre preparativos para o acolhimento dos hotéis, itinerários dos grupos turísticos e medidas para fazer face ao pico de visitantes.
Os inspectores da DST trabalharam em regime de retenção 24h00 e durante o período festivo realizaram 196 acções de fiscalização em diversos postos fronteiriços, pontos de atracção turística, zonas de compras e estabelecimentos hoteleiros.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>DICJ aplicou cinco sanções por violações de concessionárias</title><link>https://jtm.com.mo/local/dicj-aplicou-cinco-sancoes-por-violacoes-de-concessionarias/</link><description>








A DICJ aplicou, desde 2022, cinco sanções a operadoras de jogo por infracções administrativas. No total, instaurou 22 processos para “investigação mais aprofundada”, dos quais 10 “foram arquivados por não haver provas de violação da lei” e sete estão ainda em acompanhamento. O organismo não referiu as violações em causa, nem as concessionárias envolvidas ou o tipo de sanções aplicadas
 
Catarina Pereira
 
Desde a entrada da nova lei do jogo em vigor, em 2022, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) instaurou um total de 22 processos relativos a infracções administrativas cometidas pelas concessionárias “para uma investigação mais aprofundada”, dos quais cinco foram sujeitos a sanção. Segundo a directora do organismo, Ng Wai Han, sete processos estão a ser objecto de acompanhamento, ao passo que 10 “foram arquivados por não haver provas de violação da lei”.
A informação, que surge em resposta a uma interpelação do deputado José Pereira Coutinho, não refere, contudo, quais as sanções aplicadas, as violações cometidas e as operadoras de jogo envolvidas. O Jornal TRIBUNA DE MACAU contactou a DICJ para obter mais detalhes sobre a matéria, contudo, não foi possível receber uma resposta até ao fecho desta edição.
Pereira Coutinho lembrava na interpelação escrita que somente em 2022 entrou em vigor “um regime claro de multas por infracções administrativas, que podem ascender a 5 milhões de patacas, e de sanções acessórias graves, como o encerramento temporário de zonas de jogo”. E lamentava não haver informação sobre os casos de infracções de operadoras em Macau, tendo em conta que noutras jurisdições, como Singapura ou Estados Unidos, há frequentemente “multas elevadas” aplicadas às empresas por infracções graves como a violação das leis de branqueamento de capitais.
“Perante este cenário, torna-se imperioso questionar se a quase ausência de sanções conhecidas em Macau reflecte um cumprimento exemplar da lei por todas as concessionárias de jogo ou, pelo contrário, lacunas na monitorização e capacidade de fiscalização das entidades que o devem fazer”, acrescentava Pereira Coutinho.
Na resposta, Ng Wai Han começou por afirmar que a DICJ “tem tomado medidas para assegurar que os jogos de fortuna ou azar em casino sejam explorados de forma justa, honesta e livre de influência criminosa, tendo sido exigido expressamente que as concessionárias, as sociedades gestoras, os promotores de jogo e os seus respectivos accionistas, administradores e principais empregados, entre outros intervenientes, sejam submetidos a uma rigorosa verificação de idoneidade”.
Além disso, os diplomas legais estabelecem ainda o dever de comunicação por parte dos intervenientes no sector, sujeitando os mesmos a comunicar com a DICJ “logo que tenham conhecimento de quaisquer indícios da prática de crimes ou de violação da lei ou de demais legislação relacionada com o jogo”.
A líder do organismo referiu igualmente que a lei determina a realização de uma auditoria contínua às contas das concessionárias e das sociedades gestoras por uma entidade externa independente de reputação reconhecida, previamente aceite pela DICJ e pela Direcção dos Serviços de Finanças (DSF). “Os contabilistas habilitados a exercer a profissão devem também comunicar imediatamente à DICJ e à DSF quaisquer factos detectados, no exercício das suas funções, susceptíveis de provocar grave dano à concessionária, à sociedade gestora ou aos interesses da RAEM, tais como actividades criminosas ou em práticas de branqueamento de capitais”, sublinha.
Ng Wai Han assegurou, por fim, que a DICJ “tem exercido as suas funções de fiscalização e verificação diária”, procedendo, em tempo real, à monitorização do funcionamento dos casinos, da realização das actividades de jogo, do cumprimento da legislação por parte dos indivíduos presentes nos casinos e das concessionárias, bem como à realização de diferentes tipos de auditorias financeiras e de verificação da conformidade das concessionárias.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nova lei da Comissão de Defesa assegura salvaguarda de “direitos processuais”</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-lei-da-comissao-de-defesa-assegura-salvaguarda-de-direitos-processuais/</link><description>








Segundo Leong Sun Iok, as autoridades competentes poderão “designar um mandatário judicial” para partes que não consigam “constituir advogado por conta própria”, em processos judiciais relacionados com a segurança do Estado. Ontem, após uma reunião com representantes do Governo, o presidente da 3ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa, disse que estarão salvaguardados os direitos processuais
 
PEDRO MILHEIRÃO
Caso um mandatário judicial não seja autorizado pela Comissão de Defesa da Segurança do Estado (CDSE) a representar uma parte, “poderá ser constituído outro advogado”, informou ontem Leong Sun Iok, presidente da 3ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL), após uma reunião com representantes do Executivo. Além disso, se “uma parte não conseguir constituir advogado por conta própria, as autoridades competentes irão nomear ou designar um mandatário judicial nos termos da legislação vigente, salvaguardando assim plenamente os seus direitos processuais”, explicou Leong.
A proposta de lei, que foi apresentada no início deste mês, pelo porta-voz do Conselho Executivo, Wong Sio Chak, define que os advogados envolvidos em casos de segurança nacional têm de ser aprovados pela CDSE. A proposta já foi aprovada na generalidade pela AL, por unanimidade, e começou ontem a ser analisada na especialidade.
Ontem, Leong Sun Iok também frisou que “a verificação por parte da CDSE, do requerimento de intervenção do advogado em acto processual que envolva a segurança do Estado, consiste numa análise meramente casuística e não da qualificação profissional do advogado”. Segundo Leong, “não está em causa a qualificação do advogado para exercer a profissão na RAEM nos termos da legislação em vigor, nem a sua intervenção em outros actos processuais”, esclareceu.
Acerca da proposta de lei, o deputado também disse que a 3ª Comissão Permanente concorda com o Governo no que diz respeito à “transformação de um regulamento administrativo para uma lei”, no sentido de “aperfeiçoar o sistema jurídico da RAEM relacionado com a defesa da segurança do Estado e reforçar a respectiva arquitectura superior”.
Ademais, a proposta prevê ainda o reforço das atribuições e das competências da CDSE, bem como o alargamento da sua composição, “com o intuito de consolidar as linhas de defesa normalizadas para a segurança do Estado”, observou. Segundo esclarecimentos dos representantes do Governo, citados por Leong, “isto deve-se ao facto de a segurança do Estado deixar de se limitar às áreas tradicionais, como a área militar, e abranger agora as áreas económica, cultural e educativa, entre outras”, que o próprio disse considerar “muito importantes”.
Leong Sun Iok afirmou que, durante a reunião, alguns deputados questionaram porque é que os Serviços de Saúde não foram incluídos, tendo destacado que uma vez que “a CDSE é composta pelos cinco Secretários, todas as tutelas estão incluídas”. Também referiu que o presidente da CDSE, o Chefe do Executivo, “pode convidar outros serviços ou personalidades para participarem nas reuniões da Comissão”, ainda que não tenham direito de voto nas matérias discutidas.
Entre as várias competências da CDSE, Leong listou “a realização de estudos sobre as principais questões da defesa da segurança do Estado na RAEM, a coordenação do desenvolvimento dos trabalhos de educação da lei relativa à defesa da segurança do Estado, bem como a organização e promoção da monitorização, alerta, avaliação e resposta aos riscos de segurança nacional”.
Também anotou que a nova lei propõe que “o funcionamento do Secretariado da CDSE seja regulado por regulamento administrativo complementar”. Lembre-se que Wong Sio Chak tinha apresentado a criação de um Secretariado da CDSE, no sentido de “apoiar a Comissão para cumprir as suas funções”, substituindo o actual Gabinete da Comissão, que, segundo o Secretário para a Administração e Justiça “não tem força suficiente”.
“Vamos ter ainda reuniões técnicas. É uma proposta de lei muito importante, portanto, vamos acelerar os nossos trabalhos e melhorar a redacção”, projectou Leong Sun Iok. Questionado sobre se o novo parecer seria submetido à AL entre Março e Abril, Leong disse não existir ainda uma calendarização.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Título da Superliga de basquetebol volta a ser decidido em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/titulo-da-superliga-de-basquetebol-volta-ser-decidido-em-macau/</link><description>








Seis dos melhores clubes da Ásia Oriental vão decidir em Macau o título da Superliga de basquetebol. A fase final decorrerá entre 18 e 22 de Março e integrará três formações do Japão, duas de Taiwan e uma da Coreia do Sul. A equipa local dos Black Bears não conseguiu a qualificação. Esta é a segunda vez que a RAEM recebe os derradeiros desafios da temporada
 
VÍTOR REBELO
 
A Superliga da Ásia Oriental de basquetebol (EASL) regressa a Macau para coroar o campeão da actual temporada, numa fase final que decorrerá entre 18 e 22 de Março, com desafios que vão desde os quartos-de-final até à final.
Os dois últimos encontros, ou seja, o apuramento para os terceiro e quarto lugares e a decisão do título, terão lugar no Centro de Eventos do Studio City, que tem capacidade para 5.000 espectadores sentados.
O formato da “final six” da EASL apresenta na primeira jornada dois jogos dos “quartos”, a 18 de Março, respectivamente às 17h30 e 19h30, colocando frente-a-frente Taoyuan Paulan Pilots (Taiwan)/Seoul SK Knights (Coreia do Sul) e Utsunomiya Brex (Japão)/New Taipei Kings (Taiwan). Dois dias depois, às 19h00 e 20h30, jogam-se as “meias”, para as quais se qualificaram automaticamente, por terem tido a melhor prestação na fase regular, os conjuntos japoneses do Alvark Tokyo e do Ryukyu Golden Kings.
Os jogos para escalonamento dos terceiro e quarto posicionados e a final serão realizados no domingo, 22 de Março, respectivamente às 15h00 e às 18h00.
Os bilhetes começam a ser vendidos hoje, a partir das 12h00. Para os desafios dos quartos-de-final, os ingressos são gratuitos, mas têm de ser reservados, através do Ticketlink, e levantados pelos interessados. Para os restantes jogos, o preço é de 180 patacas (meias-finais) e 210 para o último dia da competição.
A prova deste ano iniciou-se com 12 clubes, divididos por três grupos de quatro. Numa das séries estava incluída a formação de Macau dos Black Bears, que não conseguiu a qualificação, tendo terminado na derradeira posição, com seis derrotas, face a Taoyuan, Ryukyu e Meralco Bolts, das Filipinas. As restantes equipas eliminadas sãoTaipei Fubon Braves (Taiwan), Hong Kong Eastern, Ulaanbaatar Xac Broncos (Mongólia) e Changwon LG Sakers (Coreia do Sul).
Os organizadores do torneio aumentaram este ano o prémio monetário total para 2,6 milhões de dólares norte-americanos (cerca de 21 milhões de patacas), dos quais um milhão e meio (perto de 12 milhões de patacas) serão entregues ao campeão.
O director-executivo da EASL refere que a organização do campeonato está “entusiasmada por trazer as finais de volta ao Studio City Event Center”. Citado num comunicado, Henry Kerins salientou que Macau “continua a afirmar-se como o principal destino para o desporto de elite na Ásia”, considerando-se “orgulhoso” por fazer parte desse impulso.
“Com instalações de classe mundial, infra-estruturas robustas e fãs apaixonados e ávidos por competições de alto nível, a RAEM é o palco ideal para mostrar o melhor do basquetebol de clubes e coroar o campeão da região”, observou.
Por sua vez, Kevin Benning, vice-presidente sénior e director-geral de propriedades da Studio City, afirmou que a empresa tem a honra de voltar a acolher as finais da EASL, “uma parceria que reforça o nosso compromisso em posicionar Macau como um centro de excelência para o desporto internacional de elite”. “O histórico comprovado da nossa equipa na organização de grandes eventos globais garante um ambiente de campeonato que corresponde à intensidade e qualidade do torneio”, acrescentou.
Ao integrar a promessa de marca “Fun Never Ends” (A diversão nunca acaba), a Studio City “proporciona uma experiência multifacetada, onde o desporto de classe mundial e a produção sofisticada convergem para um público global”, frisou Kevin Benning, para quem “ao trazer a pós-temporada da EASL de volta à Grande Baía com um playoff alargado a seis equipas, a liga está a reforçar o seu compromisso com um dos mercados desportivos mais dinâmicos e de mais rápido crescimento da Ásia”.
Desde 2017 que Macau recebe a Superliga da Ásia Oriental, tendo começado por albergar uma das “poules” do torneio. Nestes dois últimos anos chama então a si a responsabilidade de organizar a fase final. Em 2025 o título foi conquistado pelos japoneses do Hiroshima Dragonflies.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn Resorts sofreu ataque informático</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-resorts-sofreu-ataque-informatico/</link><description>








A Wynn Resorts, accionista maioritária da Wynn Macau, sofreu um ataque informático, sendo que, até à data, não existem indícios de que “quaisquer dados fora dos EUA tenham sido comprometidos”, segundo a Reuters. Um dos autores terá exigido um resgate de 22,34 ‘bitcoins’, equivalentes a cerca de 1,5 milhões de dólares americanos, em troca dos dados
 
A Wynn Resorts, empresa que controla a Wynn Macau, foi vítima de um ataque informático, recentemente. De acordo com a Reuters, os autores do ataque obtiveram dados dos funcionários, porém, até agora, não existe indicação “de que quaisquer dados fora dos EUA tenham sido comprometidos”. A empresa confirmou à Reuters já ter iniciado uma investigação, com ajuda de peritos externos.
Michael Weaver, director de comunicação e marca da Wynn Resorts, afirmou que, até à data, não foram encontradas provas de que “os dados tenham sido publicados ou usados de forma indevida”. Além disso, também assegurou que o incidente não afectou a experiência dos hóspedes, as operações ou as propriedades do grupo, que continuam “totalmente operacionais e abertas ao público”.
Um alegado representante dos autores do ataque terá exigido 22,34 ‘bitcoins’, avaliados em cerca de 1,5 milhões de dólares americanos, em troca dos dados da Wynn Resorts. A Reuters avançou que, mais tarde, esse mesmo indivíduo afirmou que os dados foram apagados, apesar de não ter tecido qualquer comentário sobre os pagamentos.
Para além do Wynn Macau e do Wynn Palace, o grupo gere ainda o Wynn Las Vegas, o Encore, no Nevada, o Encore Boston Harbor, em Massachusetts, o Wynn Mayfair em Londres e encontra-se a desenvolver o Wynn Al Marjan Island, nos Emirados Árabes Unidos.
De acordo com o portal “GGRAsia”, várias operadoras de jogo sediadas em Las Vegas, bem como as suas subsidiárias foram atacadas nos últimos tempos. A MGM Resorts International, empresa detentora da MGM China, sofreu um ataque informático nos EUA, em Setembro de 2023, que comprometeu os dados de 37 milhões de pessoas. Na altura, a MGM China disse que as suas operações não foram afectadas.
No ano passado, a MGM Resorts afirmou ter alcançado um acordo de 45 milhões de dólares americanos, “para resolver a alegada acção civil colectiva nos EUA” relacionada com várias falhas de cibersegurança, que foi paga pelas seguradoras num fundo de liquidação em Fevereiro de 2025.
Em Outubro do último ano, a Marina Bay Sands, subsidiária da Las Vegas Sands que opera o resort do grupo em Singapura, foi multada em cerca de 243 mil dólares americanos pelas autoridades, devido a uma violação de dados que envolveu informação pessoal de mais de 665 mil clientes, em 2023.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Formação profissional crucial para o Aeroporto</title><link>https://jtm.com.mo/local/formacao-profissional-crucial-para-aeroporto/</link><description>








Leung Henry Yee Hang, director executivo da CAM, realçou a importância da formação e certificação profissional dos trabalhadores da equipa para a prestação de serviços no Aeroporto
 
O director executivo da Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM), Leung Henry Yee Hang, realçou a importância da formação e certificação profissional para os trabalhos a desempenhar na infra-estrutura. No último boletim da CAM, refere que os membros da equipa devem procurar conhecer a empresa no que respeita “à cultura, missão, modelos operacionais e normas regulamentares”, nomeadamente de aviação civil, controlo de fronteiras, alfândegas e quarentena.
“Precisamos de melhorar continuamente as directrizes que regem a formação, os manuais, a disciplina, a confidencialidade e a prevenção de conflitos de interesses, ao mesmo tempo que cumprimos todos os requisitos de segurança e serviço”, defendeu Leung Henry Yee Hang.
Acrescentou ainda que os colegas “devem ter a certificação profissional como base, a segurança como princípio fundamental e as competências profissionais como essência”.
Com serviços multilingues e capacidade de resposta a emergências, prosseguiu o director executivo da CAM, “proporcionarão experiências de alta qualidade aos passageiros e às partes interessadas”.
Ao desempenhar as funções com “diligência”, os funcionários obterão “realização profissional, crescimento pessoal”, mas também “testemunharão a busca da excelência e o amplo reconhecimento da empresa”.
“Os conhecimentos e competências adquiridos não são apenas competências profissionais, mas também um forte sentido de identidade e satisfação, representando activos profissionais valiosos e herdáveis”, sublinhou Leung Henry Yee Hang.
Para o mesmo responsável, é necessária “uma base sólida”, tendo em vista o planeamento e execução de grandes projectos de investimento no futuro. Defendeu igualmente que é preciso “melhorar e optimizar continuamente” o trabalho em equipa para “resistir aos riscos e enfrentar os desafios futuros”.
Agradecendo aos accionistas pelo “apoio” e liderança, prometeu que juntos irão “enfrentar tarefas e desafios importantes”. Por ocasião da entrada no Ano Novo Chinês do Cavalo, Leung Henry Yee Hang desejou à empresa “sucesso contínuo” e aos trabalhadores “carreiras prósperas e reconhecimento pelas conquistas”.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe enaltece papel das mulheres de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-enaltece-papel-das-mulheres-de-macau/</link><description>








Sam Hou Fai instou a Associação Geral das Mulheres de Macau a dar continuidade ao seu papel no desenvolvimento social da RAEM “com energia”. Entre vários pedidos, o Chefe do Executivo solicitou estudos e investigações sobre temas-chave como o aumento da taxa de natalidade e a melhoria das políticas de apoio às famílias
 
O Chefe do Executivo apelou a que a Associação Geral das Mulheres de Macau apresente, “com energia, opiniões e sugestões que tenham em conta o nível do desenvolvimento social de Macau e as principais tarefas de desenvolvimento da RAEM”. Sam Hou Fai pediu “estudos abrangentes nas áreas das mulheres, crianças e família” e o aprofundamento da “investigação sobre questões-chave, como a elevação da taxa de natalidade e o aperfeiçoamento das políticas de apoio à família”, segundo o discurso publicado pelo Gabinete de Comunicação Social.
No âmbito das comemorações antecipadas do Dia Internacional da Mulher, realizadas ontem, Sam Hou Fai também disse esperar que a Associação consiga “manter um vitalidade forte e apresentar uma conduta e imagem exemplares”, “reforçar a formação de jovens talentos, seleccionar e nomear pessoas idóneas e competentes, e constituir uma reserva de talentos adequada”.
Além disso, o líder do Executivo pediu à organização associativa a implementação de medidas para a alocação de recursos “de forma precisa aos residentes que deles necessitam”. Instou também as instituições sob a alçada da Associação a “servir a população de forma atenciosa e meticulosa, reforçando o seu papel de ligação” e apoiando o Governo.
Num outro ponto, o líder da RAEM também disse querer uma inovação constante no que respeita aos métodos de trabalho e que a Associação Geral das Mulheres desempenhe o seu papel “de unir e orientar o sector das mulheres”.
Mais concretamente, pediu uma “mentalidade e metodologia inovadores”, cuja “orientação baseada em valores” ajude a “promover a excelente cultura familiar tradicional chinesa, fomentando visões saudáveis sobre romance, casamento e família” e defendendo “uma abordagem positiva à maternidade”, pode ler-se.
Com “uma visão mais ampla”, Sam Hou Fai pretende uma “cooperação e governação em prol da causa das mulheres a nível internacional e regional”. O responsável lembrou que “a RAEM é signatária de várias Convenções Internacionais sobre mulheres e crianças”. Para o Chefe, “a Associação deve intensificar a sua participação proactiva em plataformas e mecanismos de cooperação internacionais e regionais, com olhos postos em Macau e Hengqin” e “até no placo internacional como ‘Uma Faixa, Uma Rota’”.
Para Sam Hou Fai, “a Associação Geral das Mulheres de Macau é uma importante associação de amor pela Pátria e por Macau, que, como parte relevante da força governativa, une, mobiliza e orienta as mulheres de Macau”. Desde que foi fundada, “tem-se mantido alinhada com os temas e tarefas da época ligados ao desenvolvimento do País e da RAEM, e, norteada pelo objectivo fundamental de servir as mulheres e a população de Macau em geral”, com “contributos extraordinários”. “A causa das mulheres constitui uma parte importante da grandiosa causa ‘um país, dois sistemas’ em Macau”, defendeu.
Num balanço de diferentes medidas implementadas no último ano, Sam Hou Fai destacou o “Plano de subsídio de assistência na infância”, que beneficiou 15 mil crianças, num montante total de cerca de 273 milhões de patacas, e o aumento do subsídio de nascimento para 6,5 mil patacas.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Local de Espectáculos será usado para campos desportivos</title><link>https://jtm.com.mo/local/local-de-espectaculos-sera-usado-para-campos-desportivos/</link><description>








O espaço de espectáculos ao ar livre, no COTAI, vai ser utilizado, nos períodos de interregno, para campos de basquetebol 3×3 e para actividades desportivas para as famílias, revelou a presidente do Instituto Cultural. Segundo Leong Wai Man, o objectivo é aumentar a “eficiência global da utilização do local”. Os campos deverão entrar em funcionamento ainda no primeiro trimestre. Para 2027, está previsto que a operação do local seja gerida por uma entidade adjudicatária
 
Catarina Pereira
 
Nos períodos em que não houver concertos a decorrer no Local de Espectáculos ao ar livre, no COTAI, o espaço vai ser utilizado para jogar basquetebol, revelou a presidente do Instituto Cultural (IC). Segundo explicou Leong Wai Man, para “aproveitar melhor os períodos de interregno”, serão “ampliadas” as funções do espaço, podendo “ser usado para campos de basquetebol 3×3 e actividades desportivas para as famílias”.
“O objectivo é aumentar a flexibilidade e a eficiência global da utilização do local”, acrescentou a líder do organismo, em resposta a uma interpelação escrita da deputada Wong Kit Cheng. Vincou ainda que o IC e o Instituto do Desporto “mantêm uma comunicação estreita” no que respeita aos planos de multiuso do espaço e “colaboram na elaboração de planos de utilização e instruções, de aperfeiçoamento de equipamentos complementares, de estratégias de contingência para eventos e de propostas de gestão concretas, entre outras matérias”.
Leong Wai Man indicou ainda que está previsto que os campos de basquetebol 3×3 entrem em funcionamento ainda no 1º trimestre do corrente ano, onde serão também instalados assentos, guarda-sóis, iluminação nocturna, instalações de água potável, entre outros equipamentos. “Quando os campos entrarem em funcionamento, serão destacados mais trabalhadores para operar no local e garantir a segurança dos utilizadores”, sublinhou.
Apontando que o Governo “continua a auscultar e a acolher as opiniões de todos os sectores da sociedade”, a presidente do IC frisou que tem levado em consideração “diversas medidas apresentadas”, nomeadamente, propostas de arrendamento e reduções e isenções de taxas, “com o objectivo de criar condições mais favoráveis para a utilização multifuncional” do espaço.
“Reiteramos a vontade do IC em continuar a explorar e desenvolver o potencial que o espaço oferece para múltiplos usos. Quanto a medidas de curto prazo, está prevista a abertura do concurso público para a operação do Local de Espectáculos em meados de 2026, assim como a iniciativa de ‘arrendamento mensal’ já foi implementada e apoia a expansão e o desenvolvimento orientado para o mercado da indústria das artes performativas”, pode ler-se ainda na resposta a Wong Kit Cheng.
Em termos de desenvolvimento a médio e longo prazo, o IC prevê que, em 2027, a operação do local seja gerida por uma entidade adjudicatária, “o que aproveita a flexibilidade do mercado e o profissionalismo do marketing para melhorar a eficiência do espaço”, pretendendo ainda “introduzir equipas de gestão especializada e expandir o leque de actividades”.
A zona de espectáculos ao ar livre, que surge em linha com a estratégia de desenvolvimento da diversificação adequada da economia “1+4”, pretende contribuir para transformar Macau numa “Cidade de Espectáculos”.
Localiza-se, a título temporário, num terreno do Estado cuja área atinge 94 mil metros quadrados, estando o local do projecto virado a Norte para a Rua de Ténis e a Nordeste para a Avenida do Aeroporto. O local tem capacidade para acolher cerca de 50 mil espectadores.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo instado a optimizar uso provisório de terrenos</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-instado-optimizar-uso-provisorio-de-terrenos/</link><description>








O grupo especializado da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras concorda com a adopção do modelo “planeamento de aproveitamento + utilização provisória” para os terrenos desaproveitados. Na sua perspectiva, a medida permite o “bom uso dos preciosos recursos de solos” e responderá às reivindicações da sociedade
 
Conhecer a situação actual de vários terrenos desaproveitados e ouvir os serviços competentes foi o propósito da visita de elementos do grupo especializado da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da Assembleia Legislativa (AL) a locais de Macau, Taipa e Coloane. Segundo a presidente da Comissão, Ella Lei, o grupo concorda com a adopção, pelo Governo, do modelo “planeamento de aproveitamento + utilização provisória” para os terrenos desaproveitados, por permitir o “bom uso dos preciosos recursos de solos”.
De acordo com uma nota da AL, “pretendeu-se conhecer melhor a situação em concreto dos terrenos em causa, sendo depois recolhidas, através de diferentes vias, as opiniões da sociedade, no sentido de incentivar o Governo a optimizar a utilização provisória dos terrenos desaproveitados e o respectivo planeamento de longo prazo, respondendo, assim, às reivindicações da sociedade”.
No início de Janeiro, a Comissão de Acompanhamento realizou a sua primeira reunião, na qual foram criados dois grupos especializados para acompanhar os temas “Construção do Hub (Porto) de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas” e “Planeamento e aproveitamento dos terrenos desaproveitados”.
Para além disso, convidou o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, e os respectivos membros do Governo, para apresentar a situação dos 39 terrenos desaproveitados. Os dois grupos especializados já iniciaram os trabalhos, orientados pelo coordenador, o deputado Nick Lei.
A mais recente visita aconteceu na Rua do Patane, Rua Marginal do Lam Mau e Lago Nam Van, na Península, assim como em zonas da Taipa e Coloane, onde pessoal dos serviços de Obras Públicas apresentou os planos de aproveitamento provisório de terrenos.
Segundo a AL, o grupo especializado entende que o plano do Governo “contribui para elevar a eficácia do aproveitamento dos terrenos desaproveitados, esperando que os referidos serviços façam bem o respectivo planeamento, a fim de se articular com as necessidades do desenvolvimento social e, ao mesmo tempo, responder às reivindicações da comunidade quanto a instalações públicas e espaços de lazer”.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Albergue acolhe Festival das Lanternas e promove caligrafia chinesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/albergue-acolhe-festival-das-lanternas-promove-caligrafia-chinesa/</link><description>








Com a aproximação do Festival da Lua, o CAC – Círculo dos Amigos da Cultura e o Albergue da Santa Casa vão organizar no dia 3 de Março a “Celebração do Ano Novo Chinês do Cavalo” e uma exposição de caligrafia chinesa do Mestre Choi Chun Heng. O evento dá continuidade à tradição e apresentará uma selecção de petiscos festivos e actuações musicais

O 15º dia do primeiro mês do calendário lunar, como primeira noite de lua cheia do ano, vai ser assinalado com a “Celebração do Ano Novo Chinês do Cavalo”, promovida em conjunto pelo CAC- Círculo dos Amigos da Cultura e pelo Albergue da Santa Casa da Misericórdia (SCM). No cenário da Paróquia de São Lázaro, o evento, que marca o início de um novo ano e o “renascimento da natureza”, como refere um comunicado da organização, está agendado para o próximo dia 3 de Março, terça-feira, com início às 18h30, no Albergue SCM, onde os visitantes poderão celebrar o Festival das Lanternas.
A festa deste ano terá naturalmente como tema o “Cavalo”, dando continuidade à tradição com uma selecção de petiscos festivos e actividades para o público. O programa integra a exposição “Sucesso com o Cavalo – Obras de Choi Chun Heng e as suas Colecções Preciosas”, juntamente com o Poço dos Desejos e a Árvore do Amor, adivinhas de lanternas e apresentações musicais.
Além disso, o CAC convidou aquele mestre da caligrafia chinesa para participar no evento e escrever “fai-chun” (decorações tradicionais de papel vermelho com caligrafia preta ou dourada, usadas no Ano Novo Chinês para atrair boa sorte, prosperidade e afastar maus espíritos) para os participantes, transmitindo votos sinceros para o Ano Novo.
A exposição, patrocinada pela Fundação Macau, que ficará patente na Galeria A2 do Albergue SCM até 16 de Abril de 2026, tem como objectivo “preservar e promover a cultura tradicional chinesa e estender as bênçãos festivas ao público no Ano do Cavalo”, sublinha a nota.
Para o efeito, o CAC fez uma parceria com a Tai Fung Tong Art House para apresentação dos trabalhos de Choi Chun Hong. Utilizando a caligrafia como meio de transmissão cultural, a exibição permite ao público apreciar “o profundo encanto estético” da caligrafia tradicional chinesa.
“Com pinceladas elegantes e um estilo pessoal distinto, o artista capta o espírito e o ritmo dos caracteres chineses, revelando a sua beleza intemporal e essência cultural”, salientam o CAC e o Albergue SCM, acrescentando que, sob o tema “Sucesso com o Cavalo”, a exposição também deseja a todos um Novo Ano Chinês “vibrante, próspero e bem-sucedido”. Todas as actividades são gratuitas.
O Círculo dos Amigos da Cultura de Macau foi fundado em 1985 por Carlos Marreiros, Mio Pang Fei, Kwok Woon, Un Chi Iam, Ung Vai Meng e Victor Marreiros. Reunindo artistas e académicos, a instituição promove a cultura, as artes, o património, a arquitectura, a literatura e outros tipos de actividades culturais da RAEM, bem como em expor as criações dos talentos locais, sendo reconhecida como pioneira na cena artística de Macau.
Para reforçar o intercâmbio cultural entre Macau e o exterior, são apresentadas obras de artistas de todo o mundo, através da organização de eventos como exposições, palestras, visitas de estudo e seminários.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>12 empresas disputam exploração de seis parques de estacionamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/12-empresas-disputam-exploracao-de-seis-parques-de-estacionamento/</link><description>






											_cuva										



A Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) recebeu um total de 14 documentos, incluindo 13 propostas e uma carta de desistência, no âmbito do concurso público para a concessão da exploração do serviço de estacionamento dos parques de estacionamento público do Jardim de Vasco da Gama, do Edifício Iat Fai, do Edifício Fai Ieng, do Pak Lok (Terminal Marítimo), do Edifício Cheng I e do Edifício de Especialidade de Saúde Pública. Após a apreciação da comissão de abertura das propostas, foram admitidas 12 sociedades concorrentes, que apresentaram propostas de retribuição de base trimestral com valores que oscilam entre 1,02 milhões e 2,43 milhões de patacas. Segundo a DSAT, a concessão da exploração do serviço público de estacionamento destes seis parques tem a duração de sete anos e abrange 1.220 lugares para automóveis ligeiros e 1.118 para motociclos e ciclomotores. “Para além da gestão e exploração diária dos parques, a entidade concessionária será responsável pela optimização do sistema de pagamento electrónico e sem contacto dos parques, pelo reforço do sistema de vigilância de segurança e dos equipamentos de protecção ambiental e eficiência energética, e pela melhoria das instalações existentes”, informou o organismo. A DSAT realçou ainda que os critérios de adjudicação “não só consideram a retribuição de base proposta pelas sociedades concorrentes, mas também os seus planos de exploração, os planos de investimento de fornecimento e instalação de instalações, sistemas e equipamentos, a proporção de trabalhadores residentes afectos aos parques, e a experiência dos concorrentes na gestão e exploração de parques de estacionamento”.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>RESERVA FINANCEIRA SUPERA 666 MIL MILHÕES E BATE RECORDE</title><link>https://jtm.com.mo/local/reserva-financeira-supera-666-mil-milhoes-bate-recorde/</link><description>








Os activos da Reserva Financeira de Macau subiram 8,2% em 2025 e atingiram um novo recorde, anunciou ontem a Autoridade Monetária (AMCM). Um balanço publicado pelo regulador financeiro no Boletim Oficial da RAEM mostra que o valor dos capitais da Reserva Financeira cifrou-se em 666,74 mil milhões de patacas no final de Dezembro, traduzindo um crescimento anual de 50,53 mil milhões. O anterior recorde, 663,56 mil milhões de patacas, tinha sido fixado em Fevereiro de 2021, apesar de Macau estar então em plena pandemia da covid-19. Entre 2023 e 2024, a Reserva Financeira tinha registado um aumento mais moderado, ao subir 6% ou 35,74 mil milhões para 616,21 mil milhões de patacas. O melhor ano de sempre continua a ser 2019, antes do início da pandemia, quando o valor dos activos cresceu quase 71 mil milhões de patacas. Ainda de acordo com a sinopse dos activos e passivos publicada pela AMCM, a valorização da reserva acelerou em Dezembro, mês em que ganhou 3,54 mil milhões de patacas, mais 1,39 mil milhões do que em Novembro. No final de 2025, a reserva extraordinária ascendia a 499,46 mil milhões e a reserva básica a 167,3 mil milhões de patacas. A reserva básica equivale a 150% das dotações da despesa dos serviços centrais, enquanto a extraordinária corresponde aos saldos remanescentes da Reserva Financeira após a satisfação da básica, podendo ser aproveitada para facultar apoio financeiro a um eventual défice orçamental da RAEM, bem como os recursos financeiros necessários para favorecer o desenvolvimento socioeconómico.

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Personagens de anime japonesas continuam populares na China</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/personagens-de-anime-japonesas-continuam-populares-na-china/</link><description>








As relações sino-japonesas tensas devido às declarações da Primeira-Ministra nipónica Sanae Takaichi, em Novembro, sobre uma possível intervenção em Taiwan, parecem ter tido pouco efeito nos jovens chineses fãs de animação e videojogos japoneses, com longas filas a formarem-se na China em lojas de produtos com personagens.
O valor do mercado chinês de cultura de anime e jogos de origem japonesa – conhecido como “erciyuan” em chinês, que significa bidimensional – quase duplicou em cinco anos, atingindo 597,7 mil milhões de yuans em 2024, de acordo com a “iiMedia Research”. A expectativa é que este valor cresça ainda mais, atingindo os 834,4 mil milhões de yuans em 2029.
“As actividades dedicadas dos fãs são uma fonte de realização espiritual”, disse uma estudante universitária de 21 anos vestida como a personagem principal do anime japonês Black Butler, num centro comercial de Xangai que alberga lojas que vendem uma variedade de artigos de anime japonês.
“A deterioração das relações sino-japonesas não tem qualquer impacto porque podemos assistir aos nossos favoritos em sites de streaming de vídeo”, acrescentou a jovem.
As relações entre o Japão e a China estão no seu nível mais baixo dos últimos anos, após as declarações de Sanae Takaichi de que um ataque a Taiwan poderia constituir uma “situação de ameaça à sobrevivência” do Japão, levando potencialmente as suas Forças de Autodefesa a agir em apoio dos EUA, enfurecendo Pequim.
A China, que reivindica a ilha como seu território e, naturalmente, vê a questão de Taiwan como um assunto puramente “interno”, criou uma série de medidas económicas anti-japonesas, incluindo um número limitado para a indústria do entretenimento. No entanto, uma fonte do sector insinuou que tais medidas terão pouco efeito, uma vez que muitas empresas chinesas locais estão envolvidas na venda de produtos relacionados com a propriedade intelectual japonesa, como anime e jogos.
Embora personagens de animes japoneses como Haikyu!! e Jujutsu Kaisen gozem de uma popularidade duradoura no mercado chinês, a China está a desenvolver o seu próprio negócio de personagens domésticas com o objectivo de se tornar uma potência cultural.
Nos últimos anos, as animações e jogos originários da China, como o anime Fei Ren Zai, que foi transmitido no Japão, e os jogos de simulação de romances para mulheres, têm crescido, alimentando a concorrência entre as empresas japonesas e chinesas no mercado.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2026-02-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>