<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Revisão da Lei da Droga continua a ser “cavalo de batalha” da ARTM</title><link>https://jtm.com.mo/local/revisao-da-lei-da-droga-continua-ser-cavalo-de-batalha-da-artm/</link><description>








O desejo de mudança de paradigma na orientação de tratamento dos consumidores de droga, no sentido de evitar as penas de prisão, continuará a ser, em 2025, um dos principais “cavalos de batalha” da Associação de Reabilitação dos Toxicodependentes de Macau. Sobre a tendência de consumo em geral, o presidente da ARTM disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “está estável”, tendo diminuído “drasticamente” o número de consumidores de heroína. No que respeita a projectos a curto prazo, Augusto Nogueira gostaria de ver definitivamente resolvida a entrada da ARTM no “status” no Conselho Económico e Social das Nações Unidas, mas a Nicarágua “está a criar dificuldades”. A associação faz 25 anos em Março e vai marcar a data com seminários e o lançamento de um livro
 
VÍTOR REBELO
 
Quase a completar 25 anos de trabalho dedicado à prevenção, tratamento e redução de danos devido ao consumo de droga no território, a Associação de Reabilitação dos Toxicodependentes de Macau (ARTM) pretende, em 2025, continuar a insistir numa das suas principais lutas de há vários anos – a revisão da lei da droga.
“Descriminalizar julgo que será muito difícil de atingir em Macau, mas pelo menos era necessário que houvesse uma maior orientação para o tratamento e não tanto para o sistema prisional”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o presidente da associação.
Continua a haver discussões e debates sobre o assunto, através dos subgrupos da Comissão de Luta Contra a Droga. “Nós enviámos o nosso parecer, do qual a resposta não foi muito positiva”, refere Augusto Nogueira, para quem “certos departamentos do Governo que trabalham directamente com o problema da droga concordam com a nossa visão”. Por isso, “não vamos desistir e esse será sempre um dos nossos objectivos em cada ano”, assevera.
No fundo, acrescenta “aquilo que pretendemos é que não haja necessidade de enviar pessoas com problemas de toxicodependência para a prisão e que haja uma maior diferenciação entre o que é consumo e o que é tráfico”.
Augusto Nogueira considera que, actualmente, “está tudo no mesmo saco, ou seja, basta uma pessoa ter uma certa quantidade superior àquilo que é permitido para ter esse suporte para consumo, para ser considerado tráfico sem haver necessidade de prova da própria polícia”. Portanto, “achamos que isso podia ser trabalhado de outra forma”.
Sobre as tendências de consumo em Macau, o líder da ARTM realça as mudanças ocorridas ao longo dos anos. “A heroína era predominante nos anos 90 e início de 2000, depois apareceu a ketamina, tendo gradualmente perdido o interesse, embora ainda exista consumo desta droga”. No entanto, “devido às consequências bastante negativas, o consumo reduziu”.
Depois, “apareceu a metanfetamina, que neste momento é a droga de maior preocupação, e antes da covid começou a surgir a cocaína, que após a pandemia também diminuiu”. O dirigente da ARTM assinala que, actualmente, a metanfetamina e a canábis são as drogas mais preocupantes. “Outras drogas sintéticas têm aparecido, que geram preocupação, mas até ao momento são casos de menor dimensão”, garante.
Hoje, pode dizer-se que o consumo “continua estável em termos gerais”, porque “as pessoas estão mais cuidadosas”, salienta. Por outro lado, deve-se não só ao programa do Instituto de Acção Social (IAS), mas também “ao cada vez mais reduzido número de pessoas em Macau que consomem heroína ou que injectam heroína”.
 
Consumidores injectam fármacos tranquilizantes
A heroína continua a ser uma das piores drogas, das mais pesadas, com mais gente a consumir por todo o mundo, em especial na América, “mas em Macau diminuiu drasticamente”.
No entanto, “uma parte dos que consomem heroína continua a injectar o Dormicum”, indica Augusto Nogueira, reconhecendo que um dos aspectos muito positivos é que “continua a haver a educação que é necessária para os consumidores não partilharem os utensílios”. Daí resultaram, pelo oitavo ano consecutivo, “zero casos de infecções” do vírus da imunodeficiência humana que causa a SIDA.
A diminuição de casos de consumo de droga é uma realidade, o que já se verificava antes da pandemia, “mas acentuou-se ainda mais depois disso, principalmente na sequência do trabalho feito pela polícia”, observa o presidente da ARTM. Muitas pessoas em Macau que consumiam heroína “deixaram de o fazer, ou porque mudaram para a injecção de medicamentos tranquilizantes, Dormicum ou Lorazepam, ou devido à escassez no mercado e ao preço bastante caro da heroína”, salienta.
Recentemente, surgiu no mercado uma nova forma de consumo, através do medicamento Etomidato, um hipnótico intravenoso de acção curta, indicado para a indução da anestesia geral. “Este será um dos desafios para este ano, uma vez que o Etomidato está a desenvolver-se em Hong Kong e tem já alguns casos reportados em Macau”, expressa o dirigente associativo.
No centro de internamento da ARTM estão cerca de três dezenas de pessoas, “número que se tem mantido nessa base, de 25 a 30, o que já acontecia antes e depois da covid”. “A única coisa que reduziu foram os casos de problemas de adição da heroína, enquanto aumentou o alcoolismo e a adição com ice e metanfetamina”, explicou.
 
Entrada em órgão da ONU ainda por assegurar
Relativamente ao trabalho de divulgação no exterior e no relacionamento com instituições internacionais, a ARTM faz parte de vários grupos, dedicando também uma boa parte do seu esforço ao continente asiático, tema muitas vezes abordado nas sessões da Comissão de Narcóticos, supervisionada pelas Nações Unidas. Foi criado um grupo para a Ásia, do qual Augusto Nogueira é o coordenador e a próxima sessão está agendada para Março.
Para além da participação nestas sessões além-fronteiras, a ARTM mantém a intenção de assegurar, em definitivo, o “status” do Conselho Económico e Social das Nações Unidas, para assim poder, de forma autónoma e não em partilha com delegações da China, participar nos eventos paralelos que habitualmente são realizados.
As sessões para aceitar de imediato a ARTM começam ainda este mês e Augusto Nogueira espera que desta vez seja a valer. “A Nicarágua está a criar dificuldades, não sabemos concretamente qual a razão. A verdade é que não temos conseguido até agora que eles deixem de colocar entraves, com muitas perguntas feitas sobre se temos independência financeira e que tipo de actividades nós estamos a desenvolver para apoiar o Comité Nacional ou o Comité das Drogas das Nações Unidas, às quais nós temos sempre respondido”, sublinha o presidente da ARTM.
Se tudo ficar resolvido até lá, “em Março poderemos participar nos eventos paralelos de mais uma reunião do Comité das Drogas das Nações Unidas, o que seria uma boa prenda de aniversário para a ARTM”, aponta Augusto Nogueira. Isso permitiria “participarmos nas discussões dos Estados Membros e organizarmos os nossos próprios ‘side events’, o que, para além de credibilidade e de consulta, possibilitaria o desenvolvimento de trabalhos na área das políticas do Comité”, notou.
Em comemoração dos 25 anos, a ARTM está já a elaborar um conjunto de actividades, entre as quais se destaca a realização de alguns seminários e o lançamento de um livro sobre o trabalho efectuado ao longo dos anos.
“Penso que são duas décadas e meia muito positivas”, declarou Augusto Nogueira, considerando que, em termos de instalações, as melhorias foram muito grandes. “Começámos com um pequeno apartamento, onde cabia meia dúzia de pessoas, numa altura em que enfrentámos muitas dificuldades e falta de apoios”, recorda.
Hoje em dia, prossegue, a ARTM “expandiu-se bastante e dispomos de boas infra-estruturas”. Para além disso, “e o mais importante, é que somos reconhecidos a nível mundial pelo nosso trabalho, por isso estou muito contente por aquilo que a nossa equipa tem conseguido realizar”.
A concluir, o presidente da organização de serviço social falou da necessidade de mudar algumas instalações. “O nosso departamento de ‘aftercare’, que é uma loja alugada na Zona Norte, no Iao Hon, tem bastantes problemas de saneamento, por isso, precisamos de encontrar urgentemente um novo local”, indicou.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai exige “ética” aos dirigentes e chefias</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-exige-etica-aos-dirigentes-chefias/</link><description>








Em várias sessões com os funcionários públicos, dedicadas a estudar o espírito do discurso de Xi Jinping, o Chefe do Executivo exigiu aos dirigentes e chefias “o dever de cumprir a ética administrativa”. Pediu também aos funcionários públicos que tenham uma “mente inovadora”
 
O Chefe do Executivo realizou uma série de sessões relacionadas com o espírito consagrado nos discursos do Presidente chinês, Xi Jinping, dirigidas aos funcionários públicos. Os encontros entre Sam Hou Fai e os quadros das cinco tutelas e do Comissariado Contra a Corrupção e Comissariado da Auditoria decorreram menos de um mês depois da tomada de posse do novo Governo.
“As sessões tiveram como objectivo de exigir ao pessoal de todos os serviços públicos que articulasse a realidade de Macau e do serviço a que pertence, e implementar, em prol das competências legais atribuídas a cada serviço, as esperanças e exigências apresentadas pelo Presidente [Xi Jinping] aos funcionários públicos, em especial aos de nível intermédio e superior, cumprindo, integralmente, as suas funções de acordo com a lei, reforçar mais a responsabilidade e a consciência da conjuntura geral”, pode ler-se na nota oficial.
Nas sete sessões, que aconteceram entre 8 e 17 de Janeiro e tiveram duração de duas horas cada, o líder da RAEM fez exigências concretas às diferentes áreas de governação. Segundo o comunicado, a ideia foi “aprofundar a aprendizagem dos discursos importantes que o Presidente Xi Jinping proferiu durante a sua visita a Macau” e implementar as instruções “integralmente”.
Sam Hou Fai pediu, nesse sentido, que o Governo da RAEM proceda aos seus trabalhos de forma “pragmática”, apresentando “resultados eficazes”. Mais: exigiu aos dirigentes e chefias “o dever de cumprir a ética administrativa, desempenhar os deveres fielmente, implementar as quatro exigências apresentadas pelo Presidente, assumir activamente as responsabilidades, e cumprir de forma eficaz as funções legais atribuídas a cada serviço público”.
Além disso, o Chefe frisou que os discursos de instruções “devem ser estudados e compreendidos profundamente por todos, devendo ser entendidos com maior profundidade os princípios, o ponto de vista e métodos que lhes estão subjacentes e os conteúdos enriquecidos, para a sua implementação e serem postos em prática na acção governativa”.
Quanto à assunção activa de responsabilidades e ao cumprimento eficaz nas funções atribuídas pela lei, Sam Hou Fai destacou em especial alguns pontos com os quais os funcionários públicos devem lidar bem. Desde logo, “ter uma mente inovadora” à medida que desempenham “pragmaticamente” as suas funções; ter a noção da relação entre agir de acordo com a lei e a negligência, sendo que este último “é um comportamento negativo e omissivo”; e, por fim, devem ter em atenção a relação entre o cumprimento rigoroso da lei e o uso eficaz do poder discricionário, “o qual deve ser utilizado de forma eficaz para resolver bem os problemas”.
Por outro lado, nestes encontros, o líder da RAEM “sublinhou em especial a importância da união e colaboração entre os serviços públicos”. No que respeita ao trabalho interdepartamental, independentemente de os serviços serem da mesma tutela e área ou vice-versa, “devem adoptar uma comunicação activa, coordenar, promover e partir do ponto de vista do interesse geral”, mas também “quebrar as barreiras departamentais”, “melhorar a comunicação”, “elevar a eficácia administrativa e não permitir situações de negligência”.
As sessões foram conduzidas na Sede do Governo e no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, todas elas foram presididas pelo Chefe do Executivo e contaram com a presença de mais de 500 pessoas.
Sam Hou Fai salientou que o Governo Central e o Presidente Xi Jinping expressaram elogios e reconhecimento à RAEM, os quais são sempre um grande apoio e incentivo para o Executivo. Contudo, reforçou que “não se deve ficar satisfeito e relaxado, deve-se ter um pensamento avançado, planeamento antecipado, atitude proactiva, conjugação de esforços e determinação para novas perspectivas de desenvolvimento na RAEM”.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Medidas “drásticas” podem ser tomadas sobre uso de telemóveis na EPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/medidas-drasticas-podem-ser-tomadas-sobre-uso-de-telemoveis-na-epm/</link><description>








A resposta dos encarregados de educação a um questionário sobre a eventual restrição do uso de telemóvel no interior da Escola Portuguesa de Macau, irá ser determinante para o tipo de medidas a adoptar. Mas, parece certo que algo vai ser feito para que os alunos socializem mais. O presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação considera benéfica a possibilidade de implementação de “uma medida mais drástica e depois ir-se aliviando, do que o inverso”
 
VÍTOR REBELO
 
Uso do telemóvel por parte dos alunos no interior da Escola Portuguesa de Macau (EPM), sim ou não? Está é a questão que pais e encarregados de educação terão de decidir, através de um questionário que lhes foi entregue pela direcção do estabelecimento de ensino.
No inquérito enviado através dos directores de turma no final do primeiro período, é perguntado aos pais se concordam ou não com a medida e que preocupações existem. A proposta apresentada prevê excepções para a utilização de telemóvel, por exemplo, em situações de emergência, actividades pedagógicas por indicação do professor, ou para permitir o acesso a recursos educativos e ferramentas online facilitadoras da aprendizagem. Resta também saber se a medida irá abranger todos os níveis de ensino.
O presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação (APEP) disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a questão de utilização dos telemóveis é um assunto que tem gerado discussão em algumas reuniões efectuadas. “A escola, e bem, antes de implementar a medida está a saber a opinião e até algumas sugestões que estes queiram apresentar. E presumo que, depois disso tudo reunido, será feita uma análise e tomada a decisão”, frisa Filipe Figueiredo.
“Penso que talvez seja preferível, num primeiro momento, implementar-se uma medida mais drástica e depois ir-se aliviando, do que o inverso”, opina, acrescentando que “até para evitar dificuldades na gestão da aplicação da medida, por muito desigual que as coisas aparentemente possam parecer, porque um aluno que está no ensino primário, ou no quinto ou sexto anos de escolaridade, é muito diferente de um que se encontre no secundário e a terminar”.
Nesse sentido, Filipe Figueiredo argumenta que, “no início, não me parece mal que a medida seja transversal a todos os anos de ensino e que depois, dependendo da análise se vá aliviando, nomeadamente nos anos em que os alunos são mais velhos”.
A título pessoal, como pai, sustenta que, em paralelo com esta medida a implementar, de proibição ou limitação, poderia ser aplicada também nas aulas de Educação Cívica e Desenvolvimento e ainda em Informática, “ensinando-se os alunos, em especial os mais novos, mas também alguns dos mais velhos que precisam disso, a trabalhar com as novas tecnologias e a não estar tão dependentes delas, ou seja, a utilizá-las correctamente”.
Confessando que desconhece se todos os encarregados de educação responderam ao questionário, Filipe Figueiredo diz que, “por daquilo que vou ouvindo, diria que uma maioria dos pais estará de certa forma de acordo com as medidas”. É uma preocupação “generalizada”, porque “todos nós, pais, notamos que, quer em termos de sociabilidade, quer até de atenção, a utilização constante dos telemóveis e dos equipamentos electrónicos tem nos miúdos”, conclui.
Também o presidente da Fundação da EPM falou sobre o assunto, à margem do espectáculo integrado no Dia do Mandarim que teve lugar nas instalações da escola. “Provavelmente nem todos estarão de acordo à implementação de medidas”, referiu em declarações ao Canal Macau da TDM.
Jorge Neto Valente afirmou que importa ouvir pais e encarregados de educação sobre o assunto, “porque alguns habituaram-se a que o telefone seja um elemento de segurança e de descanso para comunicarem com os seus educandos e, portanto, receiam que, se houver algum problema, os filhos não possam comunicar”.
“Não há esse problema”, ressalvou Neto Valente, uma vez que “a escola disponibiliza telefones se algo for necessário e alguém dentro do estabelecimento vai chamar os encarregados de educação”.
Nesse sentido, disse que existem algumas hipóteses em cima da mesa, mas assumiu que gostaria de ver mais convívio durante os intervalos e menos ecrãs. “Nós gostaríamos que, nos intervalos das aulas, nos recreios, os jovens convivessem mais, em vez de estarem agarrados ao telemóvel, convivessem uns com os outros e falassem português e chinês”, sublinhou.
Actualmente, os alunos deixam os telemóveis à entrada das aulas, “mas nós sabemos que nem sempre isso é levado com rigor”. “Há algumas hipóteses” para ser determinada a restrição completa, mas estamos a ouvir e depois tiraremos conclusões”, indicou.
A tendência de impor restrições ao uso de telemóvel nas escolas tem sido seguida em vários países, desde o Brasil à União Europeia.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concluído estudo sobre extensão do Metro a Qingmao</title><link>https://jtm.com.mo/local/concluido-estudo-sobre-extensao-metro-qingmao/</link><description>








O estudo sobre a viabilidade da extensão da Linha Leste do Metro Ligeiro até ao Posto Fronteiriço Qingmao já foi concluído, mas não são ainda conhecidos detalhes sobre as ilações. O Governo indicou ainda que será considerada a integração do Parque Municipal Dr. Sun Yat Sen com o percurso do Metro
 
CATARINA PEREIRA
 
Já foi concluído o estudo de viabilidade da extensão da Linha Leste do Metro Ligeiro para oeste, até ao Posto Fronteiriço Qingmao, revelou o então presidente do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), José Tavares, citando a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), em resposta a uma interpelação escrita da deputada Wong Kit Cheng. Contudo, não indicou quais foram as conclusões.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU contactou a DSOP no sentido de saber quais as conclusões do estudo e se este vai ser publicado, mas até ao fecho desta edição não recebeu qualquer informação.
Na resposta a Wong Kit Cheng, foi ainda dito que a DSOP, em estreita coordenação com o IAM, “irá considerar a integração do Parque Municipal [Dr. Sun Yat Sen] e da Praça do Posto Fronteiriço Qingmao com o percurso e a estação do Metro Ligeiro, no intuito de elevar a conveniência e acessibilidade da mobilidade dos residentes e turistas”.
A deputada tinha apontado que a construção da Linha Leste estava “indissociavelmente relacionada com a remodelação” do Parque. “Por exemplo, a extensão do Metro Ligeiro até ao parque vai reforçar a acessibilidade e facilitar a deslocação dos residentes e turistas até lá, e vai também contribuir para o futuro desenvolvimento do turismo, para elevar a qualidade de vida da população, e para a construção da zona norte como novo ponto turístico”, defendeu. Nesse sentido, Wong Kit Cheng dizia que os organismos governamentais deveriam coordenar os trabalhos de remodelação do parque e de construção do Metro.
Em Setembro do ano passado soube-se que estava em curso o projecto de estudo sobre a extensão da Linha Leste até Qingmao, um estudo que foi adjudicado à “China Railway Major Bridge Reconnaissance &amp; Design Institute Co., Ltd. (Macao Branch)” por 8,48 milhões de patacas. Consistia no estudo preliminar referente à construção do túnel com recurso a tuneladora, objecto da extensão da Linha Leste para Oeste até ao Posto Fronteiriço Qingmao, de modo a proporcionar, através de um estudo profundo, uma concepção profissional e decisão científica para a implementação do projecto na próxima fase.
Segundo informou a DSOP na altura, além da construção da extensão da rede do Metro até a Qingmao, a ideia era também criar condições para a sua extensão no futuro, de modo a facilitar a deslocação dos residentes e beneficiar a dispersão de turistas.
Sobre o método adoptado, o Governo explicou que a extensão da Linha Leste para Oeste tem início na extremidade Oeste da Estação ES1 e passará pelas Portas do Cerco, Túnel para a circulação de veículos da Praça das Portas do Cerco, Posto Fronteiriço Qingmao, entre outras infra-estruturas importantes e diversos tipos de edificações, pelo que previu que as condições geológicas ao longo do percurso são complexas e o grau de dificuldades em termos técnicos seria relativamente elevado.
É “necessário realizar um grande volume de trabalhos de coordenação com o projecto da Linha Leste em termos de concepção e execução”, apontou então a DSOP. Recorde-se que, tendo tido início em Julho do ano passado, a construção da Linha Leste estará concluída em 2029, ano em que entrará também em funcionamento.
Por outro lado, na resposta à deputada, o IAM disse que “irá também colaborar com as respectivas obras de construção, e continuar a acompanhar os trabalhos de elaboração do projecto da obra de optimização do Parque Municipal Dr. Sun Yat Sen”, sem adiantar detalhes sobre o ponto de situação do projecto, como Wong Kit Cheng tinha pedido.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>50 antiguidades evocam história da Rota Seda</title><link>https://jtm.com.mo/local/50-antiguidades-evocam-historia-da-rota-seda/</link><description>








Entre hoje e 8 de Fevereiro, a Fundação Rui Cunha acolhe uma exposição de cerca de 50 obras de arte, cerâmica, quadros, documentos e livros dos séculos IV ao XIX. A colecção pertence a Luis Au, que a herdou da família, a qual se dedicou a “promover a educação sobre o património cultural de Macau para valorizar as relíquias e a herança local”
 
Uma exposição de antiguidades da Rota Marítima da Seda, intitulada “Crescent on the Sea”, vai ser inaugurada hoje, na Fundação Rui Cunha (FRC), às 18:30. O conjunto de cerca de 50 obras de arte, cerâmica, quadros, documentos e livros dos séculos IV ao XIX – exemplos dos objectos transportados ao longo dos percursos terrestres e marítimos da China continental – pertence ao coleccionador Luis Au.
“A minha família começou a coleccionar antiguidades da China e de Portugal desde a década de 1950, devido à nossa grande paixão pelos estudos de história. Após um século de trabalho em Macau, uma cidade com uma combinação rica de cultura oriental e ocidental, a minha família, com formação cultural sino-portuguesa, dedicou-se a promover a educação sobre o património cultural de Macau para valorizar as relíquias e a herança local”, explicou Luis Au, citado em comunicado.
O título “Crescent on the Sea” remete para o famoso lago em forma de crescente, verdadeiro oásis rodeado por inúmeras dunas de areia em Dunhuang, província de Gansu, perto do deserto de Gobi. “Dunhuang era um importante centro das antigas trocas comerciais da Rota da Seda, que atravessavam a massa terrestre euro-asiática do comércio leste-oeste”, refere o prefácio da exposição. Mas Luis Au acrescenta que, “na costa sudeste da China, existia também um ‘Crescente’ no mar, uma área cheia de prosperidade e vibração ligada a cerca de cem outros portos ao longo da Rota da Seda Marítima”.
As Rotas da Seda serviram sobretudo para transportar matérias-primas, alimentos e bens de luxo, aponta o comunicado. Algumas zonas tinham o monopólio de determinados materiais ou bens: principalmente a China, que abastecia a Ásia Central, a Ásia Ocidental e o mundo mediterrânico com seda, mas também porcelana, chá e especiarias. Muitos dos bens comerciais de elevado valor eram transportados – por animais de carga e embarcações fluviais – ao longo de grandes distâncias e diferentes comerciantes, entre os impérios chinês e romano, florescendo entre os séculos VI e XIV d.C. e mantendo-se em uso até ao século XVI.
A Rota da Seda Marítima, ainda em processo de estudo e classificação pela UNESCO, desenvolveu-se entre os portos de Quanzhou, na província de Fujian, atribuído como ponto de partida deste circuito de navegação costeiro através do estreito de Taiwan, até ao porto de Ningbo, na província de Zhejiang, hoje um dos três portos de carga mais movimentados do mundo.
Macau, com a sua localização geográfica favorável na costa sul da China, tornou-se a partir do século XVI um importante porto de comércio marítimo e um centro de exportação de produtos chineses para o mundo. A seda e a porcelana chinesas, entre outros produtos, eram reexportadas via Macau para o Japão, Sudeste Asiático, Europa e até América. “Como tal, Macau desempenhou um papel vital no desenvolvimento da Rota da Seda Marítima, ajudando a expandir a rede comercial global e facilitando o intercâmbio cultural mútuo entre o Oriente e o Ocidente”, pode ler-se.
Co-organizado pela FRC, e pela Colecção da Família Au, o projecto pretende celebrar o 10º aniversário da inscrição do corredor terrestre da Rota da Seda entre Chang’an (antiga Xi’an) e Tianshan (cordilheira montanhosa que atravessa as fronteiras da China, Cazaquistão e Quirguistão) na Lista de Património Mundial da UNESCO em 2014, bem como o 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico de Macau na mesma Lista em 2005.
As obras vão estar expostas até ao dia 8 de Fevereiro, sendo que a entrada é livre.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lei Chan U pede aumentos na função pública</title><link>https://jtm.com.mo/local/lei-chan-pede-aumentos-na-funcao-publica/</link><description>








Já foram vários os pedidos de aumento dos salários na função pública e agora foi a vez de Lei Chan U. O deputado alertou também que há vários subsídios que não são ajustados há diversos anos
 
O deputado Lei Chan U considera que o Governo deve aumentar os salários na função pública, “seguindo uma percentagem de aumento razoável, para aumentar o moral dos funcionários públicos e aliviar a pressão de vida”. Se isso acontecer, o Executivo estará também a dar o “exemplo” para que o mercado privado siga a mesma tendência, apontou.
Num comentário, o deputado ligado à Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM) recordou que, devido ao impacto da pandemia, o anterior Governo, liderado por Ho Iat Seng, só ajustou uma vez as remunerações na administração pública. “Porém, nos últimos anos os preços dos artigos de bem-estar têm subido de forma constante, o que causou uma certa pressão na vida dos residentes, incluindo os funcionários públicos”, sublinhou.
Recorde-se que a proposta de lei do orçamento de 2025 não inclui um montante destinado ao aumento de salários na função pública, e que o anterior Chefe do Executivo afirmou que a decisão estaria nas mãos de Sam Hou Fai. Por esta razão, diz Lei Chan U, “a questão de aumentos salariais na função pública chama mais a atenção do público”.
O deputado também previu que com a recuperação e o desenvolvimento da economia, as receitas do Governo serão ainda mais estáveis no presente ano. O número anual de visitantes também deve manter uma tendência de subida, devido às novas medidas de vistos para Macau e a inclusão de 10 novas cidades do Interior da China no esquema de visita individual, observou. “Neste contexto, podemos também esperar uma melhoria significativa no ambiente económico de Macau em geral”, vincou.
Lei Chan U defende também que uma abordagem de aumento salarial será “positiva” para assegurar a estabilidade no trabalho. “Ao mesmo tempo esta medida poderá estimular a procura de mercado e será positiva para as operações das pequenas e médias empresas e outros estabelecimentos do sector de venda a retalho”, acrescentou.
Por outro lado, alertou que muitos subsídios de funcionários públicos não foram aumentados durante vários anos. A título de exemplo, indicou que o prémio atribuído consoante os anos de experiência e o subsídio de família não foram ajustados durante quase 11 anos, ao passo que o subsídio de habitação não se alterou durante oito anos. “Estes subsídios ocupam uma percentagem muito grande nas remunerações totais dos funcionários de base”, disse, esperando que as autoridades considerem o seu ajustamento.
Espera também que o Governo aperfeiçoe o mecanismo de avaliação de desempenho dos trabalhadores da função pública e o mecanismo de responsabilização para aumentar a eficiência da governação e satisfazer a procura dos residentes por melhores serviços.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quatro locais já contam com armários de troca de baterias</title><link>https://jtm.com.mo/local/quatro-locais-ja-contam-armarios-de-troca-de-baterias/</link><description>








Foram instalados armários de troca de baterias de ciclomotores ou motociclos junto ao Parque do Reservatório, à Rua da Doca Seca, à Rua Central da Areia Preta e ao Parque Central da Taipa. Um projecto-piloto que terá a duração de dois anos, segundo a DSPA
 
O Governo lançou um projecto-piloto de instalação de armários de baterias de ciclomotores e motociclos eléctricos para troca, com a duração de dois anos. Nesta primeira fase, são quatro as vias ou bairros que vão receber esta novidade, indicou a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA). A ideia teve como base as experiências das regiões vizinhas, tendo também em conta a situação real de Macau.
O projecto é levado a cabo pela DSPA em colaboração com o Instituto para os Assuntos Municipais e o sector. “Os cidadãos poderão trocar as baterias dos seus ciclomotores/motociclos eléctricos pelas disponibilizadas nos armários de baterias para troca instalados em quatro locais”, explica o organismo.
Estes quatro locais são as zonas provisórias para tomada e largada de passageiros ou as zonas de estacionamento para ciclomotores/motociclos eléctricos no Parque do Reservatório, na Rua da Doca Seca, na Rua Central da Areia Preta e no Parque Central da Taipa. Se os cidadãos precisarem de mais informações sobre a localização, podem consultar a informação geo-ambiental de Macau da DSPA.
“A DSPA irá acompanhar a implementação do projecto e manter a comunicação com o sector, procurando mais locais adequados para a instalação de armários de baterias para troca, a fim de proporcionar aos cidadãos que utilizam ciclomotores/motociclos eléctricos medidas de facilitação”, sublinhou em comunicado.
A iniciativa surge com vista a “melhorar ainda mais a qualidade do ar”, assegurar o bem-estar dos cidadãos e concretizar a “Dupla Meta de Carbono” nacional, de acordo com o plano de promoção de veículos eléctricos de Macau. O Governo pretende, assim, “continuar a aperfeiçoar as instalações complementares de carregamento e troca de baterias, em função do aumento do número de veículos eléctricos em Macau”.
A DSPA relembra que já colocou ao serviço 630 lugares para carregamento de ciclomotores/motociclos eléctricos estabelecidos em 49 parques de estacionamento públicos, oito dos quais têm instalados armários de baterias de ciclomotores/motociclos. Além disso, nos parques de estacionamento públicos recém-construídos já foi reservado espaço para instalações de carregamento de ciclomotores/motociclos eléctricos.
“No futuro, o Governo da RAEM continuará a avaliar a situação de utilização com base no aumento do número de ciclomotores/motociclos eléctricos, e também manterá a comunicação com o sector, com o fim de encontrar locais adequados para estabelecer mais instalações de carregamento e de troca de baterias para os ciclomotores/motociclos eléctricos”, pode ler-se ainda.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vaga de frio ainda incerta no início do Ano Novo Chinês</title><link>https://jtm.com.mo/local/vaga-de-frio-ainda-incerta-inicio-ano-novo-chines/</link><description>








Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) dizem que ainda é muito cedo para indicar se a temperatura vai descer drasticamente no início do Ano Novo Chinês em Macau. O organismo refere que, de acordo com as actuais previsões, uma forte monção de Inverno chegará ao sul da China no início da próxima semana e, sob a influência do seu forte ar frio, a temperatura ao longo da costa de Guangdong “cairá significativamente”, podendo atingir o nível de frio severo, ou seja, sete ou menos graus Celsius. Contudo, “devido a factores como a intensidade, a área de influência e a hora de chegada do ar frio, ainda pode haver mudanças significativas na próxima semana”, sublinham os SMG. Nesse sentido, garante que continuará a emitir avisos ou alertas atempados com base nas últimas condições meteorológicas, instando o público a prestar atenção às informações mais recentes. Durante esta semana, a temperatura e humidade vão aumentar. “O meio da semana será afectado por uma corrente de ar de leste, com mais nuvens e alguns aguaceiros ligeiros”, avisam os SMG, apontando desde o início do Inverno a precipitação em Macau tem sido baixa e o tempo tem estado seco. “Uma corrente de ar de leste irá influenciar o tempo de Macau, com aumento da nebulosidade e alguns aguaceiros ligeiros de quarta a sexta-feira”, reitera. Sob a influência da corrente de ar de leste, a temperatura e a humidade relativa do ar deverão subir esta semana, mas devido ao aumento da humidade e a alguns aguaceiros ligeiros, o tempo de manhã e à noite será ainda bastante fresco. Por conseguinte, os SMG aconselham os cidadãos a agasalharem-se antes de sair de casa para evitarem apanhar frio.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM é a terceira operadora do jogo a anunciar aumentos salariais</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-e-terceira-operadora-jogo-anunciar-aumentos-salariais/</link><description>








A partir de 1 de Abril, a SJM Resorts irá conceder aumentos salariais a cerca de 99% da sua força laboral, informou ontem a empresa, tornando-se na terceira operadora de jogo a anunciar ajustes remuneratórios, depois da Sands China e Galaxy Entertainment. Segundo a SJM, os trabalhadores com salários mensais iguais ou inferiores a 16 mil patacas irão receber mais 600 patacas. Já o escalão acima das 16 mil patacas terá direito a uma subida de 2,5%. Antes do Ano Novo Chinês, as seis operadoras de jogo também vão pagar bónus equivalentes a um salário mensal à esmagadora maioria dos seus trabalhadores, em reconhecimento pelos serviços prestados em 2024.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2329/</link><description>








 
18 mil empregadores ainda não pagaram contribuições
Até ontem, cerca de 18 mil empregadores ainda não tinham pagado as contribuições obrigatórias do regime da segurança social referentes ao 4º trimestre de 2024 para os seus trabalhadores, representando 43% do total, indicou o Fundo de Segurança Social (FSS). Com a aproximação dos feriados do Ano Novo Lunar, o FSS apelou aos empregadores e residentes para efectuarem, com a maior brevidade possível, o pagamento de verbas através da Conta Única ou da Plataforma para Empresas e Associações, “de modo a evitar o pagamento fora do prazo e fila de espera”. Nos termos legais, em caso de pagamento fora do prazo, os empregadores precisam de pagar juros de mora e multa.
 
UPM atribuiu 600 bolsas a alunos “excelentes”
A Universidade Politécnica de Macau (UPM) atribuiu bolsas de estudo a 600 alunos excelentes, “para reconhecer o seu excelente desempenho nas áreas académica e profissional”, informou a instituição. A UPM refere que “estimulou os alunos premiados para promover o espírito de amor à pátria e a Macau, procurar a excelência, ter a coragem de inovar e contribuir para o desenvolvimento do país e de Macau”. A vice-reitora Vivian Lei agradeceu o apoio prestado pelas instituições patrocinadoras, num total de mais de 28. “Os alunos da UPM obtiveram bons resultados em competições de grande envergadura a níveis nacionais e internacionais em diversas áreas, demonstrando os resultados educativos da UPM no desenvolvimento integral dos alunos”, acrescentou, citada em comunicado.
 
Mulher residente pôs fim à vida
Uma mulher foi encontrada sem sinais de vida, na manhã de ontem, na plataforma de um edifício na Rua Sul do Patane. Segundo a Polícia Judiciária, a vítima, residente de meia-idade, terá caído de uma altura elevada. No terraço do mesmo prédio, foram encontrados bens pessoais e uma carta de despedida. O exame indica que os ferimentos no cadáver correspondiam aos causados pela queda de altura. Em caso de necessidade, os cidadãos devem ligar para a Linha “Esperança de vida da Caritas” (2852 5222) para obter serviços de aconselhamento emocional.

</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo VIP ainda só atingiu 40% do nível de 2019</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-vip-ainda-so-atingiu-40-nivel-de-2019/</link><description>








As receitas do bacará VIP subiram 21% entre 2023 e 2024, mas representaram apenas 24% das contas globais dos casinos e 40% do nível registado em 2019. Comparativamente, ao ano pré-pandemia, a facturação desse segmento sofreu uma quebra de 80,5 mil milhões de patacas, segundo dados oficiais. Em contrapartida, o mercado de massas cresceu 9,4% no mesmo intervalo de tempo
 
Sérgio Terra
 
O bacará VIP gerou receitas brutas de 54,76 mil milhões de patacas em 2024, o que traduz uma subida anual de 21,19%, segundo dados publicados na página electrónica da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ). Apesar desse progresso, os espaços de jogo destinados aos grandes apostadores voltaram a perder peso na estrutura geral das receitas dos casinos, representando apenas 24,15% do total, menos 0,5 pontos do que em 2023.
O declínio dessa modalidade de jogo, outrora maioritária no território, é especialmente notório quando comparado com o ano anterior à pandemia. Segundo os dados da DICJ, as receitas do bacará VIP em 2024 equivaleram a apenas 40,5% dos 135,23 mil milhões contabilizados em 2019, ano em que representavam 46,24% do total, ilustrando assim uma perda de 80,47 mil milhões de patacas em termos absolutos.
Esse panorama não sofreu grandes alterações nos últimos três meses de 2024, com o jogo VIP a contribuir com 13,99 mil milhões de patacas, ou seja, 24,36% do total, assinalando aumentos de 6,96% e 10,17% em termos trimestrais e anuais, respectivamente. Por outro lado, caiu 56,71% ou 18,33 mil milhões em relação ao quarto trimestre de 2019.
Recorde-se que o mercado VIP foi abalado pelas detenções de Alvin Chau e Levo Chan, antigos líderes dos dois principais grupos de “junkets” (Suncity e Tak Chun), em Novembro de 2021 e Janeiro de 2022, respectivamente. Além disso, nos últimos anos, a actividade dos promotores de jogo passou a estar sujeita a inúmeras restrições legais alinhadas com a nova estratégia traçada pelo Governo da RAEM para a indústria do jogo.
Em sentido inverso, ao longo do ano passado, o jogo de massas superou os registos de 2019 em 9,41%, ou 14,79 mil milhões de patacas, depois de ter “recuperado” 88% em 2023. Incluindo mesas e “slots”, as receitas brutas do mercado de massas cresceram 24,77% para 172,02 mil milhões de patacas em termos anuais, correspondendo a 75,85% do total.
Ainda assim, o crescimento foi menos acentuado entre Outubro e Dezembro, com a facturação de 43,43 mil milhões de patacas a representar um aumento trimestral de 2,15%, uma subida anual de 4,89% e um acréscimo de 9,03% em relação a 2019.
No cômputo geral de 2024, o bacará das mesas do mercado de massas foi responsável por 60,81% do total das receitas brutas dos casinos. Nesta vertente do jogo, as receitas cifraram-se em quase 137,91 mil milhões de patacas, marcando crescimentos de 24,81% e 14,19% face a 2023 e 2019, respectivamente. Já as receitas das “slots” ascenderam a 12,92 mil milhões de patacas, subindo 18,36% num ano, mas recuando 14,66% face a 2019.
No total, os casinos arrecadaram 226,78 mil milhões de patacas em 2024, um salto anual de 23,88% que equivale a 77,54% do montante contabilizado em 2019. No último trimestre, o melhor de 2024, as receitas subiram 6,13% para 57,43 mil milhões em termos anuais e avançaram 3,28% em relação aos três meses precedentes, atingindo 79,59% do nível pré-pandemia.
 
Apostas em futebol geraram 399 milhões
Os dados anunciados pela DICJ mostram ainda que as apostas em jogos de futebol garantiram um encaixe bruto de 399 milhões de patacas em 2024, um aumento anual de 5,56% que não impediu uma quebra de 25,28% relativamente a 2019. Já as receitas derivadas das apostas no basquetebol (215 milhões) aumentaram 2,87% num ano e 1,90% comparativamente à fase pré-pandémica.
As corridas de cavalos, que terminaram no final de Março do ano passado, conduziram a receitas brutas de nove milhões de patacas nos últimos três meses de actividade do Jockey Club.
Englobando casinos, apostas em corridas e lotarias, a indústria do jogo de Macau registou receitas de 227,42 mil milhões ao longo do ano passado.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau pode acolher este ano perto de 39 milhões de visitantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-pode-acolher-este-ano-perto-de-39-milhoes-de-visitantes/</link><description>








Macau poderá receber entre 38 e 39 milhões de visitantes em 2025, atingindo valores próximos dos registados em 2019, indicou a directora dos Serviços de Turismo, revendo em alta as estimativas anunciadas em Novembro. A directora dos Serviços de Turismo afirmou, por outro lado, que Portugal poderá ajudar a atrair mais visitantes europeus
 
VÍTOR REBELO*
 
O fluxo de visitantes previsto para este ano em Macau pode atingir entre 38 e 39 milhões, valores que, a confirmarem-se, andarão muito perto do nível de 2019, antes da pandemia. A directora dos Serviços de Turismo (DST) revelou que “estas são as expectativas do Governo para este ano”.
“Se formos optimistas e tivermos em consideração os números que se registaram em 2024, então a previsão aponta para esses valores”, referiu Helena de Senna Fernandes, para quem a entrada em vigor, a 1 de Janeiro, dos vistos de múltiplas entradas para residentes de Hengqin e o visto de uma entrada para os residentes de Zhuhai, também podem contribuir para atingir esses valores.
Por outro lado, disse a directora da DST, “temos em conta que nos últimos meses registámos um grande número de turistas internacionais, o que nos deixa optimistas”.
Em Novembro, o Governo havia feito uma previsão de 36 milhões de turistas para este ano, porém, as autoridades “fizeram uma reavaliação das estimativas”, explicou Helena de Senna Fernandes.
A directora da DST afirmou ainda que o volume de visitantes nos oito dias de férias no Interior da China que englobam o Ano Novo Chinês deverá atingir uma média diária de 185.000. Desse total, espera-se que cerca de 8.000, ou seja, 4,3%, venham dos mercados internacionais, segmento que, na opinião de Helena de Senna Fernandes “tem vindo a obter um crescimento satisfatório pós-pandemia”.
Na terça-feira passada, a Administração Nacional de Imigração da China constatou ter-se verificado um aumento considerável, em termos anuais, do número de visitantes de Zhuhai com destino a Macau. Segundo indicou, desde o primeiro dia deste ano, os residentes de Zhuhai efectuaram 257.000 viagens com destino à RAEM, o que se traduz num aumento de 26,1% face ao ano anterior.
Por outro lado, segundo a agência Lusa, Helena de Senna Fernandes disse que Portugal pode ajudar a atrair no futuro mais visitantes do resto da Europa, dando como exemplo a reunião semianual da Confederação Europeia das Associações de Agências de Viagens e Operadores Turísticos (ECTAA, na sigla em inglês), que terá por palco Macau no mês de Junho.
“Isto é também o resultado de uma boa colaboração entre nós e a APAVT [Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo], porque foi através da APAVT que nós fomos apresentados à ECTAA”, sublinhou. Esta será a segunda vez que a ECTAA se irá reunir dora da Europa, após Kuala Lumpur, capital da Malásia. O encontro irá trazer ao território cerca de 80.000 agências de viagem de toda a Europa.
“Para já é importante que as agências de viagens da Europa conheçam Macau”, referiu a directora da DST, acreditando que, “após a reunião, poderá haver uma maior presença europeia na MITE, assim como mais oportunidades para promoção turística de Macau na Europa”.
Macau estará presente na Feira Internacional de Turismo de Madrid, de 24 a 26 de Janeiro, e na ITB Berlim, a maior feira de viagens do mundo, entre 4 e 6 de Março, além de realizar seminários nos Emirados Árabes Unidos e na Arábia Saudita.
O objectivo é atrair mais visitantes internacionais, mas Helena de Senna Fernandes admite que no período do Ano Novo Lunar, de 28 de Janeiro a 4 de Fevereiro, Macau irá continuar a depender dos turistas chineses.
 
* Com agência Lusa

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedida formação de médicos locais</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedida-formacao-de-medicos-locais/</link><description>








O Governo deve apostar na formação de médicos locais, defende a FAOM, que pediu ainda atenção a assuntos como a saúde mental ou o aumento da pensão de idosos. Estes temas foram transversais nos encontros de preparação para as LAG com a Secretária para os Assuntos Sociais
 
CATARINA PEREIRA 
 
O Governo deve apostar na formação de “mais quadros qualificados médicos locais” – quem o diz é o vice-presidente da direcção da Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), Lee Chong Cheng. A sugestão foi feita num encontro com a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, que anda a recolher opiniões para a elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG).
Entre as sugestões propostas pela associação encontram-se ainda o aperfeiçoamento dos serviços destinados aos idosos, “evitando doenças crónicas como resposta ao envelhecimento da população”, e o aumento dos recursos de apoio à saúde mental, “reforçando a ligação entre as instituições públicas e privadas”.
Vários representantes deram igualmente opiniões sobre os cuidados médicos nos bairros, o aumento da pensão de idosos, as consultas externas dos trabalhadores da função pública, o incentivo à natalidade, o uso de recintos para actividades culturais e desportivas, o salário dos funcionários das creches, a saúde física e psicológica dos jovens, entre outros.
O Lam relembrou que, nos últimos 25 anos, o Governo “investiu muitos recursos nos cuidados médicos, e o sistema de cuidados de saúde primários está com resultados satisfatórios”. Contudo, reiterou “a contínua revisão integral dos actuais serviços médicos, procedendo a uma análise sistemática, e a preparação para um desenvolvimento de médio a longo prazo”.
Quanto ao envelhecimento da população, apontou que “o desporto e a cultura poderão promover a saúde física e psicológica”, esperando proporcionar aos idosos mais espaço para actividades e de diferentes temas.
Já sobre o aumento da pensão de idosos, disse que a sua equipa irá analisar a matéria e aperfeiçoar o regime de segurança. Por outro lado, destacou que “a questão da queda da taxa de natalidade é um problema mundial”, mas reconheceu haver espaço para melhorar, e prometeu tomar medidas para responder a esta questão.
Sobre a educação, O Lam garantiu que o Executivo presta “elevada atenção” à saúde física e mental dos estudantes, esperando cooperar com as associações sociais, estabelecendo plataformas online para comunicar com os jovens, aumentando a interacção positiva entre estes e o Governo.
De acordo com a nota oficial, foram oito as propostas apresentadas por Lee Chong Cheng, entre as quais se contam também a implementação de medidas amigáveis às famílias, melhorando o ambiente e serviço das creches, e a formação de quadros na área da cultura e turismo.
A União Geral das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”) também fez várias sugestões, por exemplo, lidar com os problemas decorrentes da redução da taxa de natalidade e promover a saúde mental dos residentes através de um leque de medidas. Também os serviços de psicoterapia comunitária, a Residência para Idosos, a assistência social para idosos, as instalações sem barreiras e a educação patriótica foram temas que estiveram em cima da mesa.
O mesmo aconteceu com a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien, na voz da presidente executiva. Song Pek Kei manifestou preocupação sobre as “quotas insuficientes” de subsídios em instituições médicas financiadas pelo Governo, esperando que o Governo reforce os serviços médicos no público e privado. Por sua vez, a Associação Geral dos Chineses Ultramarinos apresentou opiniões sobre “o ensino de português” e o aumento da pensão de idosos, ao passo que a Associação Comercial falou sobre a reforma do ensino superior, a educação dos jovens, e o desenvolvimento da ciência e tecnologia digital.

</description><pubDate>2025-01-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Empresária portuguesa luta contra um mundo em que o cabelo afro é barreira</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/empresaria-portuguesa-luta-contra-um-mundo-em-cabelo-afro-e-barreira-sandra-moutinho/</link><description>






											Myrian Taylor, uma portuguesa de origem angolana, empresária e criadora da primeira linha de produtos de luxo para cabelos afro, posa para a fotografia durante uma entrevista à agência Lusa, no âmbito da Muxima, em Lisboa, 16 de janeiro de 2025. (ACOMPANHA TEXTO DA LUSA DO DIA18 DE JANEIRO DE 2025). MIGUEL A. LOPES/LUSA										



SANDRA MOUTINHO*
Myriam Taylor é uma empresária portuguesa que cedo aprendeu como as mulheres negras estão “na base da pirâmide social” e que se dedica a contornar obstáculos num mundo em que o cabelo afro ainda dificulta o acesso ao emprego.
“Na base da estrutura, na base da pirâmide, tens as mulheres negras”, disse à agência Lusa a “empresária de impacto social”, que criou a Cimeira da Humanidade, uma plataforma de activistas e pensadores mundiais que procuram um mundo melhor.
Após levar o evento às Nações Unidas, Myriam Taylor conduziu-o em Lisboa, em 2023, e, no ano passado, como um dos eventos paralelos ao G20 no Rio de Janeiro.
“Gosto de ser apresentada como mulher portuguesa, negra, mãe, esposa e humanista”, afirmou, recordando a inquietação que cedo a atingiu e que resultou de acontecimentos como as ameaças que a família, oriunda de Angola, recebeu quando se mudou para Faro, no Algarve.
“Eu tinha 11 anos e eu tinha medo de atender o telefone”, recordou, reconhecendo que cedo entendeu os vários problemas que a iriam assombrar: “Os primeiros obstáculos foram em função da comunidade a que eu pertenço, na qual me tentam fechar, e em relação à questão do género. São duas questões, as quais eu nunca pude evitar, porque ser mulher e ser negra em Portugal, e no resto do mundo, ainda pesa a desfavor”.
Myriam passou pelo associativismo juvenil, voluntariou-se numa série de associações e estudou teatro em Londres, em busca da criação de outras narrativas. “A mim interessava-me estudar teatro exactamente para entender todas essas dinâmicas. E sentia muita urgência de poder produzir contranarrativas, porque nada daquilo que eu lia, nada daquilo que eu via e vejo em meios de comunicação, no cinema, no teatro, me representava.
Mesmo os textos que eram escritos para personagens negras, não eram escritos por pessoas negras. Portanto, não tinham verdade. Porque a minha realidade era totalmente diferente. A minha realidade, a minha experiência, a minha vivência familiar, o meu crescimento, era muito diferente das histórias que contavam em relação às pessoas negras”, disse.
Licenciou-se em Londres, especializou-se em teatro político e trabalhou com mulheres vítimas de violência doméstica, maioritariamente portuguesas, em Paris. No Rio de Janeiro trabalhou com mulheres trabalhadoras domésticas e em Angola com órfãos de guerra.
Foi quando estava grávida do primeiro filho e o médico a advertiu para o perigo de usar certos produtos no cabelo, como desfrisantes, que se questionou por que os usava. “Fi-lo porque me foi transmitido que o meu cabelo se tornaria mais manuseável, manejável, e porque existe uma pressão social muito forte para que nos possamos enquadrar nos padrões de beleza eurocêntricos. De certa forma, isso acaba por ser aquilo que me levou a criar a Muxima”, um projecto que promove a equidade e a inclusão, facilita a entrada de empresas internacionais, de uma forma responsável e sustentável, nas economias do Sul Global e desenvolve produtos dirigidos ao cabelo crespo e cacheado.
Apesar de lamentar não ter assumido mais cedo e em plenitude a sua identidade, Myriam Taylor assegura: “Eu não vou ser menos negra por esticar o cabelo. Eu sei que a minha aparência é também, assim, um acto político”.
E partilhou histórias de pessoas negras que, apesar de terem as devidas competências, foram advertidas que só teriam o cargo se apanhassem ou esticassem o cabelo.
“Quando isto ainda é uma questão, evoluímos muito pouco”, disse, acrescentando que se vive um momento, em Portugal e no mundo, “muito preocupante”, em que a pressão para se andar para trás é grande, mas também o é a resistência.
“Nós temos as pessoas a manifestarem-se na rua, porque entendem aquilo que se está a passar e que não é ficando em casa, e com o activismo de Facebook, que as coisas se vão alterar. Agora, há uma grande parte da população portuguesa que precisa desse despertar também, porque o perigo da perda de direitos vai-nos afectar a todos”, observou.
E adiantou: “Eu acredito que a maioria das pessoas da nossa sociedade ainda acredita na democracia e sairmos à rua também é dar esse sinal bem claro a quem nos governa de que nós temos esse poder de os eleger e de os retirar, enquanto tivermos democracia. Mas só que o perigo é este: Nós estamos num momento no mundo em que existe o perigo de perdermos a democracia. Sair à rua neste momento significa sair em defesa de Estados e regimes democráticos”.
Sobre os últimos acontecimentos envolvendo imigrantes, a activista elegeu como mais chocante a afirmação do líder parlamentar do Chega, Pedro Pinto, a propósito da morte de Odair, de que, se as forças de segurança “disparassem mais a matar, o país estava mais na ordem”. “Dizer que morreram poucos e que deviam ter morrido mais, isto é uma alarvidade. Se fosse eu a dizer… imagina isto numa circunstância distinta. Imagina que tivesse sido eu ou o Mamadou Ba a fazer uma afirmação deste tipo. Já estava presa. Não existe aqui proporcionalidade”.
Segundo a sua criadora, a Muxima é um “catalisador de projectos” que vão ao encontro do que a sua equipa defende, nomeadamente em áreas como educação, política, ciência, media e tecnologia.
Na Cimeira da Humanidade são discutidos todos os temas que afectam a sociedade, culminando num Pacto da Humanidade, o qual tem “uma engenharia reversa”. A liberdade, a justiça e a dignidade foram eleitas como fundamentais para a felicidade, pelo que a equipa da cimeira – composta por cerca de 200 pessoas de 45 países – desenvolveu “25 objectivos holísticos” para os alcançar, os quais foram apresentados nas Nações Unidas e, mais tarde, ao G20.
 

Da agência Lusa


</description><pubDate>2025-01-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>