<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“A formação, rumo à reintegração social,” é uma das prioridades da nova cadeia</title><link>https://jtm.com.mo/local/a-formacao-rumo-a-reintegracao-social-e-uma-das-prioridades-da-nova-cadeia/</link><description>








As instalações amplas e modernas do novo Estabelecimento Prisional de Macau, que o tornam num dos complexos do género mais avançados da Ásia, funcionam em pleno há cerca de nove meses, junto à Barragem de Ká-Hó, em Coloane, e, segundo o seu director, adicionaram “qualidade”, em todas as vertentes, aos serviços que já eram prestados anteriormente. Em entrevista ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o director da cadeia disse que a formação dos reclusos continua a ser uma das tarefas prioritárias. Lam Kam Sau aborda as principais questões da política correccional adoptada pelo Governo, que apontam à ressocialização, segurança, saúde e condições dignas para os reclusos. Isso inclui investir em programas de educação, profissionalização e apoio psicológico, para além de, em simultâneo, dar formação aos guardas-prisionais, considerados peças-chave em todo o processo

VÍTOR REBELO
 
⁃Quantos reclusos estão actualmente no Estabelecimento Prisional de Macau, em Coloane, e qual a capacidade máxima?
-Até 31 de Julho de 2025, estavam a cumprir pena 1.292 pessoas, sendo 1.071 do sexo masculino e 221 do feminino. Estes números estão ainda longe da capacidade máxima da prisão, que é de 2.704 camas.
 
⁃Em relação a 2024, há uma diminuição de 48 reclusos. Encontra alguma explicação para isso?
-Penso que a razão principal tem a ver com a melhoria da segurança geral de Macau, incluindo a instalação de câmaras por toda a cidade. Para além disso, os cidadãos estão mais conscientes e o Governo também tem feito muito trabalho em termos segurança, com a polícia a constituir uma parte importante nesse aspecto, para que haja uma diminuição no número de reclusos.
 
⁃Com a entrada em funcionamento do novo estabelecimento prisional, quais as principais mudanças a registar?
-Fundamentalmente, as grandes alterações situam-se ao nível das estruturas internas, mais amplas e modernas, ou seja, o perímetro da cadeia aumentou, o que se reflecte nas condições que são dadas a todos, mas principalmente aos reclusos. Podemos dizer que a nova cadeia acrescentou benefícios e qualidade ao serviço prestado aos reclusos. Em relação à prisão propriamente dita, temos uma optimização no que respeita ao seu funcionamento e também do ambiente do estabelecimento prisional. Por outro lado, com esta mudança para um local de maiores dimensões, dispomos de mais espaço para a realização de formação de diferentes tipos para os reclusos. Nesse sentido, podemos proporcionar mais oportunidades de aprendizagem e formação aos que estão aqui detidos, para além de oferecer um bom ambiente e aumentar a eficiência do trabalho. Em suma, a formação, rumo à reintegração social dos reclusos, é uma das nossas prioridades.
 
⁃Quer especificar alguns dos melhoramentos introduzidos?
-Um desses benefícios é ao nível da saúde. Começámos a implementar no antigo estabelecimento prisional um sistema de registo clínico electrónico para os reclusos, tendo digitalizado os processos que se encontravam em papel. Agora, aqui, estamos a aperfeiçoá-lo. Isto pode ajudar a eficiência do serviço clínico da prisão. Por outro lado, como a Direcção dos Serviços Correccionais trabalha com o Centro Hospitalar Conde São Januário, foi lançado em conjunto um outro serviço, o de vídeo-consultas externas à distância. Isto pode ajudar também a aliviar a carga do trabalho dos guardas-prisionais na escolta e na transferência dos reclusos para os hospitais para serem atendidos.
 
⁃Que outros benefícios trouxe o novo edifício?
-Há também diferenças na infra-estrutura das celas. Esta nova prisão adopta um desenho modular em cada bloco. Além das células, há outras instalações, ou salas, para, por exemplo, encontros com os assistentes sociais e consultas médicas. Perante estas condições, os reclusos saem das células com menos frequência, o que também pode ajudar a economizar os recursos humanos dos guardas-prisionais. Quanto à vigilância e controlo, a nova cadeia tem instalações que facilitam a prestação de serviço dos guardas.
 
⁃Que projectos já conseguiu concretizar?
-Acima de tudo, desde que assumi a responsabilidade da gestão do Estabelecimento Prisional de Macau, o primeiro objectivo era a concretização da mudança de instalações. Desde 2021 que temos vindo a preparar essa mudança, priorizando a formação dos guardas e a inspecção das instalações. Para isso, fizemos vários simulacros, que forneceram bons resultados para que a mudança fosse bem-sucedida, o que realmente veio a acontecer, uma vez que a prisão tem uma nova ambiência. Fundamentalmente, era esse um dos meus principais projectos para esta primeira fase do Estabelecimento Prisional.
 
⁃Quais os desafios de futuro, a curto prazo?
-A partir de uma mudança, nós passamos em revista o que havia sido feito até aí e partimos para o melhoramento dos processos de trabalho, principalmente ao nível dos reclusos. No entanto, para os guardas prisionais, em termos de ensinamento e treinamento profissional, uma vez que as nossas instalações são maiores, também procuramos criar mais oportunidades para que essa aprendizagem se faça da melhor forma.
 
⁃Que tipo de formação é dada aos reclusos?
-Nós tentamos ajudar os reclusos a partir de três aspectos: individual, familiar e social. A nível social, realizamos o aconselhamento correccional e, na prisão, organizamos programas de ensino recorrentes, por exemplo, cursos de extensão, licenciaturas em assistência social, gestão e administração de empresas, entre outros tipos de formação diversificados. O objectivo é que os reclusos possam adquirir novas técnicas para quando saírem da prisão. Em relação à sua personalidade, nós fazemos um tipo de ensinamento, começando por abordar o retorno ao trabalho e o futuro contacto com a comunidade. Para isso, proporcionamos vários tipos de trabalho para eles se prepararem. Além disso, é sempre importante a ajuda das famílias para que seja mais fácil a sua reintegração na sociedade.
 
⁃Que resultados têm surgido com a implementação deste programa?
-Em 2024, houve um total de 998 pessoas que participaram no aconselhamento individual, ou em grupo, e 582 envolveram-se nos nossos planos de formação. No ano académico 2024/2025, 36 reclusos inscreveram-se nos programas de ensino recorrentes. Além disso, 27 participaram em cursos universitários.
 
⁃No que diz respeito às famílias dos reclusos e à comunidade em geral, como é que lida com essa comunicação e interacção?
-Para ajudar e facilitar a relação entre a penitenciária e as famílias, desenvolvemos algumas acções que considero importantes. Por exemplo, festas de matrimónio e casamento, que fortalecem a relação entre as famílias, com os filhos e com a penitenciária. Isso ajuda igualmente a fortalecer a confiança e a determinação das pessoas. Acrescento que a prisão valoriza muito o cuidado e apoio aos familiares dos reclusos, organizando todos os anos actividades nas vésperas de algumas das festividades, como o Dia da Mãe, Dia do Pai, Dia da Criança, Festa de Bolo Lunar, entre outras, sem esquecer eventos como o Ano Novo Chinês e o Natal.
 
⁃Que tipo de colaboração há com entidades de Macau?
-A Direcção dos Serviços Correccionais colabora também com o Instituto de Acção Social no desenvolvimento de alguns planos, um dos quais se denomina ‘Família Fora da Prisão’, para prestar apoio aos reclusos locais e para os ajudar a resolver problemas de família. Além deste programa, temos ainda outro direccionado aos reclusos que são residentes de Hong Kong, oferecendo apoio para eles poderem fortalecer a sua confiança, determinação e autoconhecimento também.
 
⁃Como é feito o encontro com os assistentes sociais e as famílias?
-Dispomos de um mecanismo para que os assistentes sociais todos os meses possam ter uma reunião. Há uma certa frequência de visitas que eles têm com os reclusos, para se informar sobre a situação de cumprimento da pena, etc. Pelo menos uma vez por mês vêm à prisão.
 
⁃Há salas próprias para isso e também para assistência médica e visitas dos familiares?
-Na outra prisão já havia salas para médicos, assistentes sociais e para as visitas dos familiares, mas agora as condições são francamente melhores. Em cada bloco, há uma sala para os médicos verem os doentes e para os encontros com os assistentes sociais. Os reclusos não necessitam de se deslocar a outros sítios para terem as consultas. Está tudo concentrado no mesmo bloco.
 
⁃Qual é a preocupação com a alimentação?
-Em relação à alimentação e à sua qualidade, temos sempre em mente, em primeiro lugar, a questão da higiene, dispondo de uma comissão própria para o efeito. A confecção da comida é feita por uma empresa e também consultámos nutricionistas, os quais criaram um menu específico que pode garantir a qualidade dos alimentos ingeridos pelos reclusos. Além disso, o Estabelecimento Prisional de Macau tem igualmente em conta a questão da religião, daqueles que são vegetarianos e outras situações, como presos com certas condições de saúde, por isso oferecemos cinco variedades, todos os dias. Há, por exemplo, menus sem carne de vaca ou porco. Eles podem escolher, tal como acontecia na anterior cadeia. [Agora a distribuição é feita directamente nas celas, as quais dispõem de um espaço próprio].
 
⁃Na parte feminina, quando as mães têm filhos ainda bastante pequenos e precisam de os ter consigo, que condições existem?
-De acordo com o regime penitenciário, os filhos menores podem ficar com a mãe até aos três anos de idade. Quando uma mulher vem grávida para a prisão, vai ao hospital para ter o parto e depois aqui nós cuidamos da mãe e do bebé, em termos médicos, de alimentação, amamentação e outros aspectos, existindo celas especiais para esse efeito.
 
⁃Quantas crianças há neste momento a viver com a mãe no estabelecimento prisional?
-Nesta altura temos apenas uma.
 
⁃A cadeia tem quantos guardas prisionais? São suficientes para as necessidades actuais?
-Dispomos actualmente de 671 guardas prisionais, 547 residentes de Macau e 124 trabalhadores não residentes, principalmente do Nepal e do Vietname. Recentemente, 55 guardas e instruendos começaram a exercer funções, o que ajuda a aliviar a situação de falta de recursos humanos, mas neste momento já são suficientes.
 
⁃Como é feito o recrutamento desses guardas?
-Fazemos o recrutamento tendo em conta as vagas, o limite de vagas, e desde que tenhamos autorização dos superiores hierárquicos, realizamos um concurso público para contratar.
 
⁃Como foi feita a distribuição dos guardas aquando da mudança para este local?
-Em relação a esta situação de recursos humanos, reorganizámos e optimizámos essa distribuição de forma razoável, para garantir um funcionamento normal.
 
⁃Quantas câmaras existem neste novo edifício? Como está a ser feita a utilização das novas tecnologias?
-No momento, dentro do espaço público desta direcção de serviços onde se encontram muitos dos guardas-prisionais, foram instaladas câmaras de vigilância. Quanto ao interior da prisão, normalmente só nas celas especiais é que existem câmaras, de forma a garantir a privacidade dos reclusos. [Ao contrário dos corredores da antiga cadeia, as novas celas estão dispostas num espaço em círculo, permitindo uma vigilância mais rápida e eficaz].
 
⁃Quais os crimes mais cometidos pelos reclusos condenados que se encontram no estabelecimento prisional?
-Em primeiro lugar estão as fraudes, havendo neste momento 420 condenados a cumprir pena por esses crimes. Segue-se o tráfico de drogas (243) e a imigração ilegal (127).
 
⁃De que nacionalidades?
-Há 27 nacionalidades no total. Posso destacar os três países que aqui têm maior número de reclusos: Vietname (51), Filipinas (44) e Indonésia (15).
 
-Como nota final, que balanço faz destes primeiros meses de funcionamento do novo estabelecimento prisional?
-Penso que tem funcionado bem e estamos satisfeitos. Um director tem sempre em mente o desenvolvimento da sociedade e considera o serviço prestado aos reclusos, o aconselhamento, a formação, etc., como as principais prioridades, de forma a poder facilitar a sua reintegração social, e, por outro lado, procura garantir a prevenção de reincidência. Importante também é o facto de continuarmos a reforçar a colaboração com outros serviços públicos, instituições não governamentais e empresas, para podermos proporcionar mais oportunidades de aprendizagem aos reclusos, ajudando-os naquilo que é o fundamental na política correccional, a reintegração na sociedade.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Dever de sigilo” não permite partilha de exemplos de votos nulos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dever-de-sigilo-nao-permite-partilha-de-exemplos-de-votos-nulos/</link><description>








O presidente da Assembleia de Apuramento Geral das Eleições Legislativas invocou o “dever de sigilo” para explicar o facto de não terem sido partilhados exemplos de votos inválidos, ao contrário de eleições anteriores. Cheong Kuok Chi também não comentou o facto de se ter registado um grande número de votos inválidos, argumentando que tal avaliação não é da “competência” da Assembleia de Apuramento Geral
 
PEDRO MILHEIRÃO
O presidente da Assembleia de Apuramento Geral das Eleições Legislativas, Cheong Kuok Chi, justificou o facto de não terem sido partilhadas imagens de votos inválidos destas eleições com o “dever de sigilo”. Questionado sobre por que razão nestas eleições não foram mostrados os boletins – ao contrário do que aconteceu até 2021 -, Cheong começou por invocar a lei, dizendo que “a votação deve cumprir o dever de sigilo”.
Tendo em conta que esta foi uma prática habitual durante as eleições legislativa pelo menos até há quatro anos, o mesmo responsável foi depois questionado sobre se as autoridades da RAEM estiveram a violar o dever sigilo ao longo dos anos. A esta pergunta, Cheong Kuok Chi respondeu que não comentava trabalhos de apuramento anteriores.
Além disso, os jornalistas observaram também que o voto é secreto, ou seja, não identificado, pelo que não se estaria a comprometer o sigilo. Ao que Cheong respondeu: “Antes de realizar os trabalhos de apuramento, nunca sabemos como é que são os boletins de votos, por isso, tendo em conta esta consideração, escolhemos essa forma para realizar os nossos trabalhos de apuramento”.
Falando durante uma conferência de imprensa sobre os trabalhos de apuramento da contagem de votos, o mesmo responsável também esclareceu que, durante o apuramento do número de votos, podem estar presentes candidatos das listas ou mandatários. “Durante o procedimento, também preparamos alguns ecrãs ou monitores para que os representantes das listas possam ver a situação dos votos”, afirmou.
Em anos anteriores, durante a contagem final, a Comissão dos Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) costumava mostrar os votos nulos com um projector na parede, para que se percebesse o motivo de terem sido considerados inválidos. Em 2021, apareceram boletins com algumas mensagens políticas, como as letras “DQ”, referentes às exclusões, palavras de protesto ou insultos.
Contudo, desta feita, além de a CAEAL não ter mostrado os boletins, afixou também um sinal de proibição de fotografar os boletins de voto. Recorde-se que este ano foram desqualificadas duas listas e um total de 12 candidatos, incluindo o antigo deputado Ron Lam, da corrida às eleições. Nestas que foram as primeiras eleições ao abrigo da Lei Eleitoral revista, as autoridades pretendem reforçar o princípio “Macau governado por patriotas”.
Por outro lado, sobre a razão de existir um número considerável de votos inválidos, Cheong asseverou que tal não é da “competência” da Assembleia de Apuramento Geral, explicando apenas que existem “vários motivos”. “De acordo com a lei eleitoral da Assembleia Legislativa, o nosso trabalho é verificar os dados estatísticos que nós obtemos e chegar a uma decisão sobre os votos inválidos e os votos contestados”, rematou.
Na RAEM, nunca tinham sido contabilizados tantos votos em branco (5.987) e nulos (7.077), correspondendo a aumentos de 90% e 242%, respectivamente, em relação às eleições anteriores. Após a divulgação dos resultados, Seng Ioi Man, presidente da CAEAL, recusou-se igualmente a comentar este aumento exponencial, tendo apenas dito que “em todos os dados relacionados com eleições há números a subir ou a descer”.
 
24 votos passaram a ser considerados válidos
Na conferência de ontem, Cheong Kuok Chi anunciou ainda que, após concluídos os trabalhos de apuramento, dos votos previamente considerados inválidos foram validados 24, todos referentes ao sufrágio directo. Segundo garantiu, tal “não prejudicou a ordem ou o resultado” das eleições, garantiu. Destes, oito foram votos contestados e 16 tinham sido considerados nulos.
“Em cada assembleia [de voto], depois de terminada a votação, a mesa tem uma decisão preliminar em relação aos votos”, disse. “Alguns podem ser decididos imediatamente como votos inválidos. Também há representantes de cada lista presentes para ver se é necessário protestar ou não”, reiterou.
A taxa de participação nas últimas eleições legislativas foi de 53,35%, no sufrágio directo, um aumento de quase 11 pontos percentuais em relação a 2021, quando se registou a maior taxa de abstenção na história da RAEM. Mesmo apesar dos constantes apelos do Governo, a afluência às urnas foi a terceira pior desde 2001. No total, 175.272 pessoas, um novo máximo, votaram no último domingo. Este também foi o ano em que estavam recenseados mais votantes (328.506).
Recorde-se que a lista “Nova Esperança” foi a grande vencedora destas eleições, tendo assegurado três assentos, de José Pereira Coutinho, Chan Hao Weng e Che Sai Wang. Seguiu-se a lista liderada por Song Pek Kei, ligada à comunidade de Fujian, que garantiu igualmente três assentos no Hemiciclo. As restantes quatro listas – ligadas aos Operários, “Kaifong”, à comunidade de Jiangmen e as “Mulheres” – conseguiram apenas dois assentos cada.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Zona pedonal vai nascer junto ao Jardim das Artes</title><link>https://jtm.com.mo/local/zona-pedonal-vai-nascer-junto-ao-jardim-das-artes/</link><description>








Plataformas metálicas para facilitar a travessia de peões entre o ZAPE e o NAPE vão ser instaladas nos acessos das faixas de rodagem do parque de estacionamento do Jardim das Artes. O projecto inclui também o alargamento da passagem para peões na Avenida da Amizade

A partir de meados de Outubro, não será necessário que os peões contornem o exterior do Jardim das Artes, uma vez que vai ser criado um espaço pedonal numa parte daquela zona, podendo então atravessar a Avenida da Amizade e a Rua Cidade de Sintra em linha pedonal directa. As obras de optimização já se iniciaram, devendo estar concluídas a 16 do próximo mês.
Com vista a melhorar o ambiente pedonal, após a coordenação interdepartamental, serão construídas plataformas metálicas para peões, nos acessos das faixas de rodagem do parque de estacionamento situados nos dois lados do Jardim das Artes, transplantadas algumas árvores do jardim para outro local e reposicionadas algumas instalações recreativas e desportivas e um monumento, na área do jardim.
Será concretizado também o alargamento, para 12 metros, da passagem para peões, na Avenida da Amizade, junto ao Jardim das Artes, por forma a criar um acesso pedonal facilitado e optimizar o ambiente de travessia.
Neste momento, atendendo à limitação do ambiente rodoviário envolvente, se os peões nas imediações da Avenida 24 de Junho ou da Rua de Cantão quiserem deslocar-se entre o ZAPE e o NAPE, precisam de contornar o acesso temporário, separado por barreiras de água, junto ao Jardim das Artes, com falta de passeio. Essas barreiras de água vão ser removidas, assim como será implementada a circulação dos veículos nas quatro faixas de rodagem.
Segundo um comunicado conjunto da Direcção dos Serviços de Obras Públicas, Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego e Instituto para os Assuntos Municipais, o novo espaço vai “aumentar a segurança e a acessibilidade dos peões e do trânsito”.
A concretização do projecto resulta da avaliação e coordenação interdepartamentais no local e da auscultação das opiniões do Conselho Consultivo para os Assuntos Municipais, do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários e dos representantes dos sectores industrial e comercial, bem como das associações da respectiva zona.
Para articular com a respectiva obra, parte da área do Jardim das Artes será vedada, em função do prazo de execução. O restante espaço do jardim manter-se-á aberto. Adicionalmente, das 9h30 às 17h30, todos os dias, entre 16 e 30 de Setembro e 9 e 15 de Outubro, a circulação dos veículos ficará sujeita ao condicionamento de trânsito, nos troços da Avenida da Amizade, perto do Hotel Presidente, e da Rua Cidade de Sintra (em frente do Edifício Seng Vo).
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artefactos raros ilustram intercâmbio da Rota da Seda</title><link>https://jtm.com.mo/local/artefactos-raros-ilustram-intercambio-da-rota-da-seda/</link><description>








Uma exposição que pretende aprofundar os laços entre a China e o Ocidente vai ser inaugurada no primeiro dia de Outubro, no Poly Museu MGM, integrada no aniversário da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”. A mostra divulga o património cultural da Rota da Seda e apresenta-se enquadrada pelos legados culturais intangíveis do Oriente e do Ocidente. A exibição engloba quatro capítulos temáticos e mais de 200 artefactos raros



















VÍTOR REBELO
 
Os legados culturais intangíveis do Oriente e do Ocidente vão estar em evidência na exposição “Rotas da Seda Além das Fronteiras”, que inaugura no dia 1 de Outubro, no Poly Museu MGM, inserida nas comemorações do 12º aniversário da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”.
A mostra apresenta quatro capítulos temáticos e mais de 200 artefactos raros, ilustrando “vividamente a grandiosidade do intercâmbio civilizacional milenar ao longo da Rota da Seda”, como refere uma nota da MGM, a qual acrescenta que a exibição “incorpora os valores fundamentais da Rota da Seda, como cooperação pacífica, abertura e inclusão, aprendizagem mútua e benefícios partilhados, sublinhando a relevância duradoura do intercâmbio cultural”.
Usando a performance ao vivo como meio cultural, a exposição dá vida às histórias da Rota da Seda, combinando encenações dinâmicas com exibições estáticas de relíquias culturais. “Essas imersivas excursões nocturnas oferecem uma viagem multissensorial através do tempo, entrelaçando as ricas narrativas da civilização da Rota da Seda numa experiência que transcende o tempo e o espaço”, pode ler-se no texto da operadora de jogo.
Através dos espaços temáticos, a mostra explora “sistematicamente a história do intercâmbio, as conquistas da integração e a visão futura da Rota da Seda”, narrando as viagens dos antigos pioneiros da Rota da Seda e o papel fundamental do comércio e do intercâmbio de informações na manutenção da prosperidade da rota ao longo de milénios.
Adicionalmente, destaca a cultura material, concretamente a tecelagem de seda, cerâmica, laca, metalurgia, fabricação de vidro e esmaltagem, que promoveu a “aprendizagem mútua e moldou a vida quotidiana nas civilizações orientais e ocidentais”.
Do mesmo modo, e ainda segundo o texto de promoção, a exposição explora a integração espiritual e estética da Rota da Seda através de imagens, esculturas e música, juntamente com reflexões filosóficas encontradas em escrituras e textos clássicos, demonstrando o seu profundo papel na promoção de um diálogo humano mais profundo.
Apresentando o trabalho de gerações de artistas, incluindo o pintor chinês conhecido como o “guardião de Dunhuang”, Chang Shuhong, e a sua filha, Chang Shana, a exposição destaca mais de 80 anos de esforços dedicados à preservação da arte de Dunhuang.
São igualmente apresentados instrumentos musicais antigos da Rota da Seda, como o konghou com cabeça de fénix, o pipa de cinco cordas e o pipa de rebote, “meticulosamente restaurados ao longo de anos de pesquisa” pelo músico chinês de renome mundial Tan Dun. “Combinados com arranjos sinfónicos modernos, esses instrumentos revivem os ‘Sons da Rota da Seda’ para o público contemporâneo”, sublinha o documento de divulgação.
O Poly Museu incentiva o público a descobrir como o património material e espiritual da Rota da Seda enriquece a arte contemporânea e apoia a criação de um futuro global partilhado, enraizado na confiança mútua, no comércio interligado e na compreensão intercultural.
Desde a sua inauguração, em Novembro de 2024, o Poly Museu MGM tem-se concentrado em relíquias culturais e obras de arte de países e regiões da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”. Por intermédio de abordagens curatoriais inovadoras e um design espacial flexível, o espaço integra conhecimentos académicos, envolvimento educativo, expressão artística, entretenimento e interactividade, para além de, segundo a operadora, se ter estabelecido como um marco cultural na Grande Baía e uma ligação entre as culturas orientais e ocidentais.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tanques israelitas invadem cidade de Gaza</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/tanques-israelitas-invadem-cidade-de-gaza/</link><description>








O Exército de Israel iniciou ontem uma grande ofensiva terrestre na Cidade de Gaza, depois do secretário de Estado americano, Marco Rubio, ter alertado o Hamas que restam poucos dias para alcançar um acordo. Há um mês, Israel intensificou os ataques contra a principal cidade do território, que apresenta como um dos últimos redutos do movimento islamista palestiniano.
“A ofensiva principal na Cidade de Gaza começou na noite passada. Sabemos que há milhares de terroristas do Hamas”, entre 2.000 e 3.000, declarou um comandante militar, citado pela AFP. “Estamos a avançar para o centro” da cidade, onde ainda vivem centenas de milhares de pessoas, acrescentou.
Algumas horas antes, o ministro da Defesa israelita, Israel Katz, disse que o maior núcleo urbano do território palestiniano devastado estava “em chamas” após ataques. “Não cederemos e não recuaremos até que a missão seja cumprida”, afirmou.
Testemunhas relataram à AFP “um bombardeamento intenso e implacável sobre a Cidade de Gaza”, que já está em grande parte em ruínas, após quase dois anos de guerra desde o ataque fatal do Hamas a 7 de Outubro de 2023, que desencadeou o conflito.
Antes de concluir a visita a Israel, Rubio prometeu o “apoio inabalável” dos EUA a Israel no seu objectivo de eliminar o Hamas em Gaza. A garantia foi dada num encontro com o Primeiro-Ministro Benjamin Netanyahu, que ordenou ao Exército a conquista da Cidade de Gaza.
O secretário de Estado afirmou que a solução diplomática que inclui a desmilitarização do Hamas é a preferida por Washington, mas “às vezes, quando se trata de um grupo de selvagens (…), isso não é possível”.
As potências europeias têm pedido, sem sucesso, a Israel para interromper a nova campanha em Gaza, alertando para a crise humanitária no território, onde a ONU determinou no mês passado que um milhão de pessoas enfrentam uma situação de fome, uma conclusão rejeitada pelo governo israelita.
Ontem, uma comissão internacional independente de investigação da ONU acusou Israel de cometer um “genocídio” em Gaza com o objectivo de “destruir” os palestinianos, responsabilizando Netanyahu e outros líderes israelitas. Israel criticou categoricamente o relatório, classificando-o como “tendencioso e falso”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Enaltecido papel de Macau e Hengqin no crescimento da Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/enaltecido-papel-de-macau-hengqin-crescimento-da-grande-baia/</link><description>








O desenvolvimento da Grande Baía e a cooperação existente entre Macau e Hengqin foram temas do discurso do Chefe do Executivo na Conferência Industrial e Comercial para o Desenvolvimento da região. Sam Hou Fai referiu que as duas partes estão a assumir-se como “o novo patamar” impulsionador da construção da Grande Baía e incentiva ao investimento das “empresas de excelência”
 
VÍTOR REBELO
 
O Chefe do Executivo discursou, em formato virtual, na cerimónia de inauguração da 3ª Conferência Industrial e Comercial para o Desenvolvimento da Grande Baía, tendo salientado que “Macau + Hengqin” está a assumir-se como “o novo exemplo” do enriquecimento da aplicação do princípio “um país, dois sistemas”, “o novo patamar” impulsionador da construção da Grande Baía e “a nova plataforma” para concretizar a abertura do País ao exterior de alta qualidade.
Nesse sentido, afirmou que todas as “empresas de excelência e os projectos de qualidade são bem-vindas a investir em Macau e Hengqin, e a partilhar os benefícios provenientes do desenvolvimento da região”.
O responsável do Governo da RAEM revelou que a construção da Grande Baía “é uma grande estratégia nacional planeada, coordenada e promovida pelo Presidente Xi Jinping”, acrescentando que desde a publicação das “Linhas Gerais do Planeamento para o Desenvolvimento da Grande Baía” têm sido realizadas “explorações úteis”, que desempenharam “um papel positivo” nas áreas de colaboração entre Macau e cidades do Interior da China na Grande Baía para “atrair investimento estrangeiro e expandir para o exterior”.
Para além disso, sublinhou a importância da promoção da “articulação de regras e mecanismos”, reforço da “conectividade das infraestruturas”, impulsionamento da “integração e da inovação dos serviços transfronteiriços regionais”, divulgação do “desenvolvimento sinérgico das cadeias de abastecimento” e impulsionamento da construção do Corredor de Inovação Científica e Tecnológica Guangzhou-Shenzhen-Hong Kong-Macau.
Sam Hou Fai frisou ainda que, com o objectivo da integração entre Macau e Hengqin, a promoção reforçada da construção da Zona de Cooperação Aprofundada é uma “componente indispensável da profunda participação de Macau no desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía, sendo um ponto-chave para a resolução da situação do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
No seu discurso, falou também dos planos do Governo para lançar um conjunto de projectos de obras icónicas e importantes que “surtam efeitos impulsionadores”, nomeadamente a construção da Cidade Universitária, um bairro internacional turístico e cultural, um hub de Transporte Aéreo Internacional de Macau na margem oeste do Rio das Pérolas, e um parque industrial de investigação e desenvolvimento das ciências e tecnologias de Macau, para que “estes se tornem componentes essenciais do desenvolvimento de alta qualidade da Grande Baía”.
O seminário, que teve lugar em Cantão, é um evento industrial e comercial subordinado ao tema da construção da Grande Baía, criado, conjuntamente, pelo Conselho Chinês para a Promoção do Comércio Internacional e os governos de Guangdong, Hong Kong e Macau.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Air Macau adere à agência online da AirAsia</title><link>https://jtm.com.mo/local/air-macau-adere-a-agencia-online-da-airasia/</link><description>








A AirAsia integrou a Air Macau na plataforma MOVE, agência de viagens online do grupo “low-cost”, no quadro de uma parceria directa que perspectiva a captação de mais passageiros do Sudeste Asiático, nomeadamente da Malásia
 
A Air Macau converteu-se na mais recente parceira directa da AirAsia MOVE, agência de viagens online criada pela transportadora de baixo custo que disponibiliza diversas ofertas, tanto no que respeita a voos como na reserva de hotéis, “transfers” para o aeroporto, seguros de viagem ou compras em “duty-free”.
Segundo o grupo malaio, para celebrar esta parceria, os utilizadores da MOVE poderão aproveitar as vantagens de voar com a Air Macau de Kuala Lumpur para Macau através da aplicação AirAsia MOVE, pagando apenas 470 ringgits (quase 900 patacas) por viagens a realizar até 7 de Fevereiro de 2026.
“Macau é um destino que oferece experiências verdadeiramente inesquecíveis com a sua mistura de cultura, gastronomia, entretenimento e património. Ter a Air Macau na plataforma MOVE como parceiro aéreo directo permite-nos oferecer aos viajantes não só conveniência, mas também a oportunidade de explorar esta cidade incrível com a melhor relação qualidade-preço”, sublinhou Nadia Omer, CEO da MOVE, citada num comunicado da AirAsia. “Estamos entusiasmados por tornar Macau mais acessível aos nossos utilizadores, contribuindo, ao mesmo tempo, para os objetivos turísticos da cidade”, acrescentou.
Na mesma linha, Howard Zhu, director-geral da Air Macau em Kuala Lumpur, defendeu que esta parceria permitirá atrair a Macau mais visitantes da Malásia e da ASEAN (Associação de Nações do Sudeste Asiático), uma vez que facilitará o planeamento das viagens numa única aplicação.
Os passageiros foram instados a guardar o cartão de embarque da Air Macau para usufruir de “privilégios” na RAEM, desde descontos em restaurantes, vouchers de compras e outros benefícios especiais em resorts, até ofertas especiais em actividades no “Skypark” da Torre de Macau.
Além de manter parcerias directas com mais de 70 companhias aéreas em todo o mundo, a MOVE conta com cerca de 700 outras transportadoras através dos fornecedores autorizados na sua plataforma. A MOVE foi eleita nos “World Travel Awards” como “Agência de Viagens Online Líder da Ásia” por dois anos consecutivos, desde a sua primeira nomeação em 2023.
 
A321neo reforça frota da Air Macau
A Air Macau reforçou a sua frota com mais um Airbus A321neo, modelo conhecido pela alta eficiência. Segundo o portal CAPA, especializado em aviação, a aeronave foi entregue à Air Macau no dia 29 de Agosto no âmbito de um acordo com a Air Lease Corporation (ALC), empresa de “leasing” de aeronaves que já colabora com a transportadora da RAEM desde 2010. A frota da Air Macau passa assim a englobar 22 aviões, todos fabricados pela Airbus.
 
China Eastern Airlines liga RAEM a Nanchang
A China Eastern Airlines lançou uma nova rota entre Macau e Nanchang, capital da província de Jiangxi, operando três ligações por semana com a aeronave C909 de produção nacional. A companhia chinesa é a única operadora regular nesta rota. O voo inaugural, realizado na passada quarta-feira, trouxe à RAEM 85 passageiros, indicou a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM), frisando que a abertura da rota marcou a primeira vez em que uma aeronave de fabrico chinês foi usada em voos comerciais para a RAEM. Os voos semanais realizam-se todas as quartas e sextas-feiras e domingos.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Wynn expande o “charme” de Jingdezhen</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-expande-charme-de-jingdezhen/</link><description>








No âmbito da Bienal Internacional de Arte de Macau, a Wynn acrescentou novas obras à sua Exposição Especial “Olá China, Olá Macau – A Odisseia de Porcelana Jingdezhen”, de modo a enriquecer a experiência do público. A operadora espera que residentes e turistas possam continuar a “experienciar o charme” das porcelanas Jingdezhen



















A Wynn introduziu novas obras na Exposição Especial “Olá China, Olá Macau – A Odisseia de Porcelana Jingdezhen: Uma Viagem Patrimonial de Macau ao Mundo”, inserida no programa da Bienal Internacional de Arte de Macau. Alguns dos artistas cujos trabalhos já se encontravam na mostra apresentaram novas peças “para oferecer aos visitantes uma experiência artística enriquecida”, segundo uma nota de imprensa da operadora de jogo.
A obra “Pescador na Terra da Flor de Pessegueiro” do mestre Liu Wei, revela “a beleza diversificada e profunda da natureza” através de uma “interpretação texturizada da paisagem”. “Atravessando o rio com um junco” e a “Estátua de Guanyin” são peças de porcelana azul e branca, elaboradas pelo mestre Huang Jingzang. Ambas reflectem “técnicas de escultura soberbas” e “a beleza tradicional das porcelanas azuis e brancas”. Por fim, o vaso “Montanhas e Águas Distantes” e a pintura em cerâmica “Nuvens em Pinho, Colinas Salpicadas”, do mestre Liu Wenbin, deixarão o público com “uma impressão deslumbrantemente colorida”.
Para a Wynn, as obras “não só demonstram as inovações contemporâneas da arte em porcelana de Jingdezhen”, como também “convidam os visitantes a reflectir sobre a integração entre o artesanato tradicional e a arte moderna, levando-os a uma exploração reflexiva das origens culturais”. A operadora convida “moradores e turistas a explorar esses tesouros de arte e a experienciar o charme infinito das porcelanas Jingdezhen”, numa mostra “onde a história e a modernidade convergem”.
Além disso, continua patente o conjunto de vasos da dinastia Qing, com símbolos taoistas e budistas que representam “prosperidade e longevidade” e demonstram o uso da técnica artesanal “ormolu”, que consiste em acabamentos em ouro. Inclusive, estes artefactos de porcelana já pertenceram a Elizabeth Montagu, 3ª duquesa de Buccleuch, segundo a operadora.
A Pomba da Paz, o presente nacional inaugural do mestre Chang Shana oferecido à China, também continua em exibição. Para além de constituir um símbolo de “paz e amizade”, representa ainda “a confiança da China no palco internacional”, integrando elementos culturais tradicionais chineses numa “poderosa fusão entre arte e cultura”.
A mostra “Olá China, Olá Macau – A Odisseia de Porcelana Jingdezhen”, “tem atraído a atenção de muitos entusiastas da arte”, desde que foi inaugurada, segundo a Wynn. Na mesma nota a operadora refere que pretende apresentar “mais exposições icónicas” para dar aos residentes e turistas “uma experiência mais aprofundada das fascinantes porcelanas de Jingdezhen”.
A Exposição Especial da Wynn inclui peças e conjuntos de mais de 30 mestres da cerâmica chinesa contemporânea, tais como Lu Ru, Ning Gang e Xu Lan, entre outros, numa demonstração ao mundo da “herança e inovação da arte em porcelana de Jingdezhen”. A mostra, com entrada gratuita, continuará patente no “Illuminarium” e na “Palace Reserve Club Gallery” do Wynn Palace, até ao próximo mês.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovem local entre os premiados do “International Film Camp”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovem-local-entre-os-premiados-international-film-camp/</link><description>








A segunda edição do “International Film Camp” já terminou, sendo que Jane Zhang foi a única participante de Macau entre os oito vencedores. Entre os projectos seleccionados, dois eram oriundos da China Continental e outros dois de Hong Kong



















A “Asian Film Awards Academy” anunciou as oito curtas-metragens vencedoras do segundo “International Film Camp” (IFC), numa cerimónia de encerramento que decorreu no Londoner, segundo uma nota de imprensa. Jane Zhang, com o filme “Depois dela”, foi a única representante de Macau, entre os vencedores. Os participantes incluíram 18 jovens cineastas oriundos de Macau, do Interior da China, de Hong Kong, da Coreia do Sul, do Vietname, do Bangladesh, da Índia e do Quirguistão.
A lista de vencedores incluiu Kong Ho Yan e Lam Lo, de Hong Kong, com os projectos “Eu não quero crescer” e “O elefante no quarto”, respectivamente. Do Interior da China, venceram Xu Hangcheng com “Brisa terrestre” e Han Tianchu com “A Viagem Nocturna”. Foram também selecionados os projectos “Morte em Tóquio”, de Phạm Hoàng Minh Thy, “Entrega”, de Sreeram Pattathil e “Perdoe-me, amigo”, de Tynystan Temirzhan.
Sob o tema “O Meu Melhor Amigo”, os participantes criaram curtas-metragens, aproveitando sessões individuais de mentoria, seminários e masterclasses. Cada um dos oito cineastas seleccionados recebeu 300 mil dólares de Hong Kong para produzir as suas curtas, sendo que a organização irá orientar os autores dos filmes seleccionados e promover os projectos escolhidos em festivais internacionais de cinema. Além disso, a empresa “Shaw Studios” irá auxiliar os vencedores em trabalhos de pós-produção.
Segundo a Sands China, “o acampamento deste ano recebeu uma resposta entusiástica, e a qualidade dos guiões e das propostas criativas apresentadas pelos candidatos foi excepcionalmente alta”. Durante o acampamento, os concorrentes trocaram ideias e experiências entre eles, tendo participado em cursos que abrangem realização, escrita de guiões, financiamento, distribuição, pós-produção e ‘pitching’.
Wilfred Wong, presidente da “Asian Film Awards Academy”, recordou a edição inaugural, em 2024, que “produziu resultados encorajadores, com várias curtas-metragens exibidas em festivais por toda a Ásia e no exterior”. “O IFC é uma verdadeira plataforma de lançamento para aspirantes a cineastas”, frisou. Os 18 jovens cineastas “deram tudo de si no acampamento deste ano” e “demonstraram um talento e uma determinação notáveis”, vincou.
Por sua vez, Grant Chum, director executivo da Sands China, sublinhou que “a arte cinematográfica não só capta a essência da beleza e da vida, mas também tem o potencial de introduzir o público a explorar novos destinos”. “Acreditamos que, através do poder do cinema, podemos atrair visitantes a Macau para experimentarem o seu encanto como centro mundial de turismo e lazer”, acrescentou. Antes de congratular os participantes, disse que o cultivo de “diversos talentos artísticos” poderá “impulsionar o crescimento sustentável da indústria cinematográfica em Macau”.
Os realizadores de Hong Kong John Chong e Stanley Kwan, bem como os veteranos Roger Garcia, Anthony Chen, Chan Hing Kai, Mabel Cheung, Brillante Mendoza e Meng Xie foram alguns dos mentores que integraram o “acampamento”.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Júri de renome no Festival de Curtas da Galaxy</title><link>https://jtm.com.mo/local/juri-de-renome-festival-de-curtas-da-galaxy/</link><description>








Cineastas que já deixaram marcas em Cannes, Berlim e Veneza, e até nos Óscares, integram o júri do 2º Festival Internacional de Curtas-Metragens de Macau que decorre até 21 de Setembro, organizado pelo Instituto Cultural e a Galaxy Entertainment
 
A segunda edição do Festival Internacional de Curtas-Metragens de Macau da Galaxy Entertainment, organizado pela operadora de jogo em conjunto com o Instituto Cultural, arrancou no domingo e prolonga-se até 21 de Setembro, oferecendo projecções de filmes, um fórum da indústria, workshops temáticos e “masterclasses”.
A programação e a selecção de filmes são lideradas por um conselho consultivo internacional, presidido por Jason Anderson, consultor de curtas-metragens do Festival Internacional de Jason Anderson Jason Anderson Cinema de Toronto. O conselho inclui ainda Gaia Furrer, directora artística de “Giornate degli Autori” (Dias de Veneza), Shen Yang, curadora e produtora do Interior da China, Jeremy Chua, curador do Festival Internacional de Cinema de Singapura, Sung Moon, curador do Festival Internacional de Cinema de Jeonju (Coreia do Sul) e Giovanna Fulvi, Winnie Lau e Mike Goodridge, curadores com experiência em certames de cinema.
Esta edição do festival é composta por cinco secções, que serão avaliadas por um júri “notável”, segundo salienta o IC. A secção “Curtas de Macau” apresentará 10 produções locais: “Chuc Chuc Chuc” de Chao Koi Wang; “Família de Baratas” de Ho Cheok Pan, “Caixa da Raposa” de Ao Ka Meng, “Girl with Amen” de Teng Kun Hou, “Vovó Pirata 3: Tufão Novamente” de Ho Wai Tong, “Hand Hand” de Jarvis Xin, “Voo Nupcial” de Chan Chon Sin, “Roxo” de Ho Keung Un, “The Performance” de Keo Lou e “Waves Under the Sea” de Chan Si Ieong.
O júri inclui a realizadora islandesa-alemã, Gunnur Martinsdóttir Schlüter, cujo filme FÁR recebeu uma Menção Especial no Festival de Cannes e venceu o prémio de Melhor Curta-Metragem na primeira edição do Festival Internacional de Curtas-Metragens de Macau; o cineasta dinamarquês Lasse Lyskjær Noer, nomeado para o Óscar de Melhor Curta-Metragem com “Knight of Fortune”, e Ben Vandendaele, experiente distribuidor belga de curtas-metragens com mais de 200 filmes exibidos em festivais internacionais de renome, como a Berlinale, Cannes e Veneza.
Por sua vez, a secção “Novas Vozes do Horizonte” exibirá 26 obras de todo o mundo concluídas entre 2024 e 2025, com variados temas e abrangendo os géneros de animação, experimental, ficção e documentário, e que irão concorrer a quatro prémios (Melhor Curta-Metragem, Menção Especial do Júri, Melhor Realizador e Narrativa Inovadora). O júri desta secção inclui Isabelle Glachant, produtora internacional francesa e representante da “UniFrance” na Grande China; Yov Moor, colorista francês, que colaborou com realizadores, directores de fotografia e produtores em trabalhos regularmente exibidos em Cannes, na Berlinale, em Veneza, nos Óscares e noutros festivais de cinema importantes; e Phạm Thiên An, realizador vietnamita que venceu na secção “Quinzena dos Realizadores”, em Cannes.
O Festival assinalará ainda a estreia da secção “Panorama da Ásia Oriental”, com 10 curtas-metragens que reflectem o notável dinamismo cultural e a identidade única dessa região. “Esta secção destaca o papel de Macau como ‘Cidade de Cultura da Ásia Oriental’ e a sua vitalidade criativa”, realça o IC, adiantando que o júri será presidido por Wang Muyan, programador da Quinzena dos Realizadores, em Cannes.
A secção “Realizador em Destaque” apresentará filmes clássicos do cineasta japonês Nobuhiro Yamashita, incluindo a exibição comemorativa do 20º aniversário de “Linda Linda Linda”, enquanto a secção “Sessões Especiais” engloba “obras não competitivas, ricas em inovação artística e profundidade cultural”.
Para além das exibições de filmes, o programa do festival inclui palestras e workshops profissionais liderados por realizadores de renome e especialistas da indústria.
Os filmes serão exibidos nas salas de cinema do Galaxy Macau e na Cinemateca Paixão. Os bilhetes estão à venda na Bilheteira “Enjoy Macao” (ticketing.enjoymacao.mo).

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau superou fasquia dos 90 milhões de passageiros</title><link>https://jtm.com.mo/local/ponte-hong-kong-zhuhai-macau-superou-fasquia-dos-90-milhoes-de-passageiros/</link><description>








A Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau já facilitou mais de 90 milhões de viagens de passageiros desde a sua inauguração em Outubro de 2018, noticiou a agência Xinhua, citando dados da unidade de inspecção fronteiriça da infra-estrutura. Até segunda-feira, o porto de Zhuhai da ponte já tinha recebido quase 18,7 milhões de veículos. O tráfego registou um crescimento robusto, com o volume de passageiros a atingir 27 milhões em 2024. Este ano, a ponte já recebeu 21,2 milhões de passageiros, uma subida homóloga de 19%. As autoridades chinesas prevêem que o número de viagens supere os 30 milhões em 2025, estabelecendo um novo máximo anual. A expansão dos planos de viagens individuais do Continente para Hong Kong e Macau impulsionou significativamente o turismo através da ponte, refere a Xinhua, ao salientar que, desde o início de 2025, mais de nove milhões de residentes do Continente viajaram pela ponte. A ponte reduziu significativamente o tempo de viagem entre Hong Kong e Zhuhai, de três horas para apenas 30 minutos, tornando-a cada vez mais popular entre os residentes de Hong Kong e Macau para turismo, negócios, estudos e visitas familiares. As viagens realizadas por residentes de Hong Kong e Macau aumentaram de 4,5 milhões em 2019 para 16,2 milhões em 2024, com os números de 2025 a excederem já os 12,7 milhões. As projecções para o ano inteiro apontam para mais de 18 milhões de viagens.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Estação elevatória do Patane entra em fase de ensaio</title><link>https://jtm.com.mo/local/estacao-elevatoria-patane-entra-em-fase-de-ensaio/</link><description>








A obra de construção faseada da estação elevatória e box-culverts da Bacia Norte do Patane foi concluída, estando a decorrer trabalhos de vistoria e ensaio, “com vista a obter o melhor resultado em termos de funcionamento”, segundo refere o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM). O organismo acredita que o empreendimento contribuirá para aliviar as inundações nas zonas do Fai Chi Kei e Lam Mau, causadas pelas chuvas intensas. O projecto divide-se em três partes, nomeadamente, a estação elevatória da Bacia Norte do Patane, o troço de box-culvert com 170 metros de comprimento ao longo da costa da Rua do Comandante João Belo e o troço da Rua da Doca Seca com 268 metros de comprimento, com ligação ao box-culvert de águas pluviais existente na Avenida Marginal do Lam Mau. “Todo o sistema de drenagem contribui para a recolha da água pluvial no box-culvert em caso de chuva intensa e a sua descarga em força para o mar, aliviando assim a pressão dos sistemas de drenagem das zonas de Fai Chi Kei, Lam Mau, San Kio e Horta e Costa”, refere o IAM. O objectivo é reduzir as inundações naquelas zonas, causadas por chuvas torrenciais. A estação tem também a função de intercepção de águas residuais, melhorando simultaneamente o problema da poluição das águas costeiras da Bacia Norte do Patane. O IAM aproveitou para construir mais uma zona marginal de lazer, com uma área de 2.200 metros quadrados e várias funções, como espaços de fitness, interacção infantil e uma plataforma de observação. A área já está aberta ao público e, ao mesmo tempo, está ligada à zona de lazer da Baía Norte do Fai Chi Kei.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/arranca-recolha-de-opinioes-sobre-lag-de-2026/</link><description>








Arranca recolha de opiniões sobre LAG de 2026
O Governo da RAEM está a proceder à elaboração do Relatório das Linhas de Acção Governativa para 2026, pelo que hoje vai iniciar uma recolha de opiniões, durante um mês, até 17 de Outubro, com o objectivo de obter “de forma abrangente as opiniões de todos os sectores da sociedade e reunir consenso social”, refere um comunicado do Gabinete de Comunicação Social. Os residentes podem apresentar opiniões através da Conta Única e da página electrónica (www.mo.gov.mo). “A apresentação activa de opiniões por parte da população (…) reveste-se de grande significado na promoção do desenvolvimento estável da economia e no aperfeiçoamento constante da qualidade de vida da população”, refere a nota.
 
Novas vias públicas abriram na Zona A
Novas medidas de trânsito foram implementadas nas vias de ligação entre a Península e a Zona A e nos arruamentos da Zona A, em virtude da abertura de vias públicas, tendo entrado em funcionamento a Via de Acesso A2, com circulação nos dois sentidos. Do mesmo modo, estão abertas ao trânsito as principais artérias da Zona A, nomeadamente a Avenida de Tai On, uma parte da Avenida Doutor Ma Man Kei e a Avenida do Mar de Espelho, entre outras. Foram igualmente instalados semáforos na Avenida de Tai On. No que respeita aos autocarros, duas novas paragens perto das habitações públicas na Zona A serão activadas com a primeira partida, amanhã, servindo três carreiras existentes: 101X, 102X e 103 (anteriormente 103X).
 
Valor das reservas cambiais supera 253 mil milhões
As reservas cambiais da RAEM cifraram-se em 235,4 mil milhões de patacas no final de Agosto, representando um aumento de 0,7% face aos dados rectificados do mês anterior, indicam estimativas preliminares da Autoridade Monetária. No final de Agosto, as reservas cambiais corresponderam a cerca de 11 vezes a circulação monetária. Por outro lado, a taxa de câmbio efectiva da pataca cresceu 0,62 pontos em comparação com o mês anterior, mas recuou 2,44 pontos no espaço de um ano.
 
Registada descida no índice de preços da habitação
Entre Maio e Julho, o índice global de preços da habitação na RAEM desceu 1,1% face ao período transacto (Abril a Junho) e recuou 10,4% em termos anuais. Segundo os Serviços de Estatística e Censos, os números registados na Península (191,6) foram inferiores à Taipa e Coloane (203,6), com diminuições de 10,3% e 10,6%, respectivamente. Em termos de habitações construídas, o índice caiu 2,5%, enquanto na tabela do ano de construção dos edifícios se verificou uma diminuição de perto de 3%.
 
Correios celebram 76 anos da implantação da RPC
Para assinalar o 76º aniversário da Implantação da República Popular da China, a Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações vai ter um Posto de Correio Temporário no dia 1 de Outubro, com o carimbo comemorativo “Celebração do 76º Aniversário da Implantação da República Popular da China”. Segundo os CTT, o posto estará instalado na Loja de Filatelia da Estação Central, das 09h00 às 14h00. No mesmo local, estarão à venda envelopes comemorativos ao preço unitário de cinco patacas.
 
Hospital das Ilhas organiza Semana Académica
O Hospital das Ilhas vai realizar, nos dias 27 e 28 de Setembro, a sua 2ª Semana Académica, estando as inscrições abertas. Estão disponíveis mais de 1.500 vagas. Esta edição contará com a presença de “vários directores hospitalares de renome e estudiosos famosos da China e do estrangeiro”. Serão organizados 10 fóruns temáticos para promover discussões académicas em torno de doenças pancreáticas, doenças raras, diagnósticos clínicos, cuidados de enfermagem, desenvolvimento da indústria de big health, entre outros. A ideia é “impulsionar a inovação tecnológica e a investigação clínica no sector médico de Macau, contribuindo assim para a formação de profissionais médicos especializados e estudantes de medicina de Macau, bem como para o aumento das respectivas capacidades”.

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item><item><title>Londres inaugura espaço de exposição permanente sobre a vida de David Bowie</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/londres-inaugura-espaco-de-exposicao-permanente-sobre-vida-de-david-bowie/</link><description>








Um espaço de exposição permanente dedicado à lenda britânica do rock David Bowie abriu as portas no sábado em Londres, com a ambição de explorar a vida e obra do artista que faleceu em 2016.

Localizado no vasto edifício da nova sede do “Victoria and Albert Museum” (V&amp;A), o espaço reúne quase 90.000 peças procedentes dos arquivos pessoais do cantor e compositor. Entre os objectos estão peças de roupa, partituras e fotografias, além de cartas valiosas que documentam os anos em que o músico iniciava a carreira artística.
Apenas 200 objectos permanecerão expostos ao público, mas os visitantes têm a possibilidade de consultar, se solicitarem, outras peças conservadas nos arquivos.
“Não acho que eu conseguiria suportar todos os reveses que ele sofreu e continuar sorrindo, ainda cheio de confiança e combatividade”, escreveu o pai do artista, Haywood Jones, numa carta enviada a uma empresa na qual Bowie esperava trabalhar.
Outra correspondência, com data de Julho de 1968, enviada pela gravadora Apple Records ao artista, demonstra as rejeições que ele sofreu no início da carreira.
“Como afirmamos por telefone, a Apple Records não está interessada em contratar David Bowie. Não consideramos que ele é quem estamos a procura no momento”, diz o texto.
A exposição também inclui material que documenta a influência do cantor de “Let’s Dance” sobre outros artistas.
“Eu sinto que toda a minha carreira foi um apelo artístico para que você me notasse”, escreveu numa carta a estrela do pop americana Lady Gaga.
Outros documentos revelam projectos que nunca se concretizaram, incluindo uma adaptação do livro “1984” de George Orwell. O artista também contemplava criar um musical inspirado na Londres do século XVIII.
Os figurinos de personagens como Thin White Duke, Ziggy Stardust ou guitarras também foram incluídos nesta imersão no universo do artista.
“Nós tivemos muita sorte que (o arquivo) chegou num estado realmente bem organizado”, declarou Sabrina Offord, do V&amp;A, à AFP.
Na década de 1990, explicou Offord à agência AFP, David Bowie “enviava material para sua equipe para inclusão no arquivo, com notas explicando o contexto de onde esse material vinha e onde ele achava que deveria ficar”, acrescentou.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-17 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>