<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Criticado “secretismo” em torno da antiga e nova sede da Associação dos Arquitectos</title><link>https://jtm.com.mo/local/criticado-secretismo-em-torno-da-antiga-nova-sede-da-associacao-dos-arquitectos/</link><description>








O futuro da moradia onde a Associação dos Arquitectos esteve entre 1998 e 2024 é ainda desconhecido. Maria José de Freitas criticou o “secretismo” em relação aos planos para este espaço, vincando também que era importante perceber concretamente qual o destino a dar às moradias de estilo português na Coronel Mesquita. Ao mesmo tempo, a arquitecta lamenta igualmente não ser ainda pública a localização da nova sede da associação. A presidente da AAM, Christine Choi, disse a este jornal que espera poder anunciar e abrir o novo espaço em Dezembro
 
Catarina Pereira 
 
Maria José de Freitas critica o “secretismo” em torno do futuro do edifício onde a sede da Associação dos Arquitectos de Macau (AAM) esteve entre 1998 e 2024, na Avenida do Coronel Mesquita, e que foi recuperada pelo Governo, sem terem sido até agora anunciados os planos para a utilização do espaço. “Acho que deveria saber-se qual é a ocupação efectiva daquela moradia e devia saber-se também onde será a sede da Associação dos Arquitectos, mas vejo algum secretismo nesta situação que acho que não deveria existir, não beneficia ninguém”, defendeu, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Na sua perspectiva, estas questões deviam ser “ultrapassadas com mais transparência”. “Tenho curiosidade em perceber qual é o destino que vão dar àquela moradia, porque, realmente, ao longo do tempo, tinha sido alterada e modificada por alguns dos nossos colegas, alguns que já não estão, mas que foram pequenas adições que permitiam que ela tivesse uma certa amplitude de organização e de funcionalidades no seu interior, que eram usadas pela Associação”, explicou Maria José de Freitas.
A arquitecta observou que, desde que está em Macau, “a associação foi sempre ali”. “A moradia é representativa, tem um desenho modernista extremamente interessante, está bem desenhada e tinha um potencial que permitia a sua utilização. Fiquei triste por a associação ter saído dali, não sei para onde vai, é uma incógnita, mas é pena que não seja ali”, afirmou.
Questionada diversas vezes por este jornal, a presidente da AAM, Christine Choi, remeteu sempre para mais tarde o anúncio sobre o novo espaço da associação. Para a redacção deste artigo, voltámos a indagar sobre a nova localização da sede. Christine Choi disse agora esperar que o anúncio possa ser feito em Dezembro próximo, e que a sede possa também abrir portas nessa altura.
Ao mesmo tempo, após o Governo ter anunciado a recuperação daquela moradia, o Jornal TRIBUNA DE MACAU questionou o Instituto Cultural (IC) sobre o futuro do edifício. Contudo, o organismo liderado por Leong Wai Man limitou-se a dizer que “está a planear o complexo de moradias na Avenida do Coronel Mesquita e anunciará oportunamente os planos”. Este jornal questionou novamente o organismo sobre o futuro daquele espaço, mas não recebeu resposta até ao fecho desta edição.
Outro aspecto apontado por Maria José de Freitas é precisamente o planeamento daquelas moradias na Avenida do Coronel Mesquita. “No geral, não se conhece o plano de ocupação das casas dos antigos funcionários da administração em concreto, embora se saiba que será no sentido de narrar a história do sítio e promover locais para actividades culturais ligadas a workshops, produtos artesanais, entre outros”, vincou.
Nesse sentido, a arquitecta considera que deveria ser implementada uma “abordagem mais plural e inclusiva, no sentido de integrar igualmente outras comunidades da sociedade de Macau”. Segundo recordou, nas reuniões em que participou sobre o Plano Director e o Plano de Salvaguarda do Património, “muitos cidadãos queixavam-se da falta de espaços para reuniões comunitárias e espaços onde fossem promovidas as indústrias criativas música, teatro… E penso que essas casas podiam ser aproveitadas para esse efeito”.
Maria José de Freitas defendeu que as moradias deveriam ser “mais abertas”, permitindo a participação de comunidades “não só de características locais, mais chinesas, mas também de filipinos, brasileiros e tantas outras nacionalidades que estão representadas em Macau”.
 
Património continua a ser elemento cultural que une
Para a arquitecta, em Macau, o património continua a ser um elemento cultural que une comunidades. “Isso é evidente. O meu doutoramento é exactamente sobre a questão da multiculturalidade de Macau, que se revelou ao tempo da chegada dos portugueses e que apesar de tudo continua a revelar-se, até com outros intervenientes de outras nacionalidades (…) já há muitas culturas em presença que com elas também trazem os seus saberes, a sua cultura e também de alguma forma gostam de a partilhar e estão a partilhá-la”, descreveu.
Apontando que a “amálgama cultural” tem coexistido no território ao longo de séculos, Maria José de Freitas observou que “é uma situação querida e absorvida pelos cidadãos de Macau, que estão empenhados na sua preservação”.
“Este chão comum que existe é um chão que tem inscrições, ao longo do tempo, destas diversas culturas em convivência, e todos nós a habitamos, e todos nós confluímos, e todos nós, enfim, sentimos com gosto esta partilha cultural, e vamos continuando a cultivá-la. Por sorte, o Governo Central também concorda e, de alguma forma, apadrinha esta situação”, prosseguiu.
A arquitecta falou, a título de exemplo, do Festival da Lusofonia que termina este fim-de-semana, junto às Casas Museu da Taipa. “Esse local é um sítio de partilha cultural. Não é só a questão de passear pelas moradias, é também os pequenos espaços que se vão ganhando, ligados às diversas culturas, tudo aquilo que acontece no anfiteatro, de carácter de música, de dança, de evento teatral”, afirmou.
O tema do “património como linguagem comum”, que pode ser utilizada para promover a paz e a moderação, foi discutido em Lumbini, Nepal, na assembleia-geral do Conselho Internacional de Monumentos e Sítios (ICOMOS), e na qual Maria José de Freitas participou.
“O tema esteve relacionado com conflitos, com guerras, com situações que ponham o património em perigo e também na forma como o património, como linguagem comum, pode ser utilizado para promover a paz, a moderação, a convivência entre os povos”, acrescentou. Na sua visão, foi interessante o facto de a discussão ter acontecido “no local onde nasceu o Buda”.
O ICOMOS foi fundado em 1965 na sequência da publicação da Carta de Veneza em 1964. A assembleia-geral serviu assim para comemorar também os 60 anos da fundação do organismo.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAS sem planos para ampliar subsídio de apoio à infância</title><link>https://jtm.com.mo/local/ias-sem-planos-para-ampliar-subsidio-de-apoio-a-infancia/</link><description>








O Governo não tenciona aumentar o valor do subsídio de assistência na infância, nem mesmo alargar o apoio a crianças que tenham até seis anos. A posição foi deixada pelo presidente do IAS, em resposta a uma interpelação escrita do deputado Ngan Iek Hang
 
Catarina Pereira
 
O presidente do Instituto de Acção Social (IAS), Hon Wai, descartou a hipótese de aumentar o montante do subsídio de assistência na infância ou de ampliar a faixa etária de quem recebe este apoio. O plano, recorde-se, foi lançado em Julho deste ano, sendo que abrange crianças até aos três anos de idade, mas vários deputados têm vindo a pedir que passe a incluir crianças até aos seis anos.
“À medida que os bebés e as crianças crescem, beneficiarão da educação, cuidados médicos e outras políticas de bem-estar relevantes de Macau. O Governo da RAEM não tem, nesta fase, planos para aumentar o valor do subsídio de assistência na infância ou alargar a faixa etária dos beneficiários”, sublinhou Hon Wai, em resposta a uma interpelação de Ngan Iek Hang.
O apoio que o Governo passou a conceder em Julho é de 18.000 patacas anualmente. Apesar de afastar, para já, alterações, o líder do organismo disse que, “no futuro, o Governo da RAEM continuará a acompanhar factores como as alterações na população recém-nascida e a situação económica geral em Macau, resumindo oportunamente a experiência e eficácia da implementação do Plano, para realizar uma avaliação e consideração abrangente das políticas relevantes”.
O Governo lançou o plano para responder ao declínio da taxa de natalidade no território e tendo em conta as despesas adicionais que as famílias enfrentarão devido às necessidades de criação de filhos. A ideia foi, então, “aliviar as despesas das famílias com crianças através de subsídios”, transmitindo uma “mensagem positiva para o incentivo à natalidade”.
Por outro lado, e também em resposta ao mesmo deputado, mas noutra interpelação escrita, Hon Wai indicou que os serviços de creches têm actualmente cerca de 7.700 vagas, sendo que 69% estão ocupadas por crianças com menos de três anos. Quanto à oferta de vagas para crianças entre os dois e três anos, já atingiu 100%. “No futuro, ir-se-á abordar a necessidade dos serviços de creches destinados às crianças com idade igual ou inferior a dois anos, no sentido de prestar apoio adequado para as famílias com crianças”, acrescentou.
Além disso, segundo disse, até Setembro, havia 22 creches que disponibilizavam serviços de cuidados infantis urgentes/ temporários. A cobrar é de acordo com a taxa do serviço de dia inteiro ou de meio dia, “por forma a ajudar os encarregados de educação com necessidades urgentes e que carecem do apoio de cuidados temporários a prestar cuidados as crianças por um curto período de tempo”.
Neste âmbito, o IAS diz que irá manter a comunicação estreita com as creches quanto aos pedidos de serviços, ao processo de avaliação, às formas de cobrança de taxas, entre outros, no intuito de abordar as várias possibilidades de melhoramento. Paralelamente, o IAS está a elaborar o “Plano de Desenvolvimento dos Serviços das Creches de 2026 a 2030”, tendo recolhidas opiniões das entidades gestoras das creches subsidiadas no período de Junho a Agosto de 2025. Segundo Hon Wai, o organismo pretende definir o conteúdo do “Plano” ainda no corrente ano.
Quanto às “Normas Reguladoras da Instalação e Funcionamento de Creches”, que ditam que os destinatários de serviços de creches são as crianças que não tenham completado quatro anos de idade, o dirigente opôs-se à sua alteração. Tendo em conta que as crianças de várias faixas etárias têm “diferentes necessidades fisiológicas ou de cuidados”, Hon Wai vincou que isso deve ser tido em conta nos serviços de creches. “Por esta razão, ainda não se pondera o alargamento de faixas etárias dos destinatários dos serviços de cuidados infantis urgentes/temporários nas creches”, acrescentou.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM registou receitas recorde no terceiro trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-registou-receitas-recorde-terceiro-trimestre/</link><description>








Entre Janeiro e Setembro, a MGM registou ganhos operacionais de 7,25 mil milhões de dólares de Hong Kong, mais 5% do que no mesmo intervalo de 2024. Analisando apenas o terceiro trimestre, a receita líquida da MGM foi de 8,51 mil milhões, enquanto os ganhos operacionais atingiram 2,37 mil milhões, dois valores históricos para a empresa
 
PEDRO MILHEIRÃO
Nos nove primeiros meses do ano, a MGM registou ganhos antes de juros, impostos, amortizações e depreciações (EBITDA) de 7,25 mil milhões de dólares de Hong Kong, correspondendo a um aumento de 5% em termos anuais e a 80% do valor registado no cômputo geral de 2024. Entre Janeiro e Setembro, a operadora de jogo registou um crescimento anual de 7% em receitas líquidas, com um total de 25,2 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Considerando apenas os meses de Julho a Setembro, a receita líquida da MGM foi de 8,51 mil milhões de dólares de Hong Kong, o que significa um crescimento de 17,4% em termos homólogos. Já o EBITDA ajustado, nesses três meses, foi de 2,37 mil milhões de dólares de Hong Kong, o que equivale a um aumento de 19,6%, em relação ao mesmo período de 2024. Ambos os valores marcam novos recordes para resultados de terceiro trimestre no historial da MGM, de acordo com a concessionária.
No terceiro trimestre, a margem EBITDA, um indicador de rentabilidade que ilustra a relação entre as receitas líquidas e os ganhos operacionais, melhorou para 27,9%. Este valor situa-se acima dos 27,4% registados no mesmo período do ano anterior, tendo resultado de “um negócio focado nas massas” e de uma “melhoria contínua na eficiência operacional”, afirmou a empresa.
Entre Julho e Setembro, a média diária das receitas brutas do jogo da MGM subiu 20%, “mesmo apesar do fecho dos casinos devido aos tufões em Setembro”, explicou a MGM. A média diária das receitas advindas do mercado de massas, incluindo máquinas ‘slot’, cresceram 17%, comparativamente ao mesmo período de 2024. Além disso, o número combinado de visitantes diários do MGM Macau e do MGM Cotai aumentou 17%, em termos anuais. Em geral, o número diário de visitantes em Macau superou os 113 mil, correspondendo a 5% acima do período pré-Covid, em 2019.
Ao longo do terceiro trimestre, só o resort MGM Macau registou receitas de 3,39 mil milhões de dólares de Hong Kong, mais 11,7% em termos homólogos. Considerando o mesmo intervalo temporal, os ganhos EBITDA do empreendimento evoluíram 13,7%, para 914,4 milhões de dólares de Hong Kong. O MGM Cotai, por sua vez, registou receitas de 5,1 mil milhões de dólares de Hong Kong, uma subida anual de 22%. Já os ganhos EBITDA cresceram 23%, para quase 1,5 mil milhões de dólares de Hong Kong.
Por outro lado, em comparação com o trimestre que encerrou em Junho, os ganhos EBITDAR, que inclui os custos de renda, caíram 6%, e as receitas totais desceram 2%, segundo a edição online da revista “Inside Asian Gaming”.
A quota de mercado do jogo da MGM na RAEM subiu para 15,5%, no terceiro trimestre, face aos 14,8% do mesmo período de 2024, acima dos 10% do período pré-pandemia. Contudo, entre Abril e Junho, a quota da operadora era de 16,6%.
No final de Setembro, a liquidez total da concessionária era de aproximadamente 22,3 mil milhões de dólares de Hong Kong, incluindo dinheiro, caixa e linhas de crédito.
Kenneth Feng, director executivo da concessionária, afirmou que o grupo está “encantado por ver a MGM China ter um terceiro trimestre recorde”. “Com mais eventos de entretenimento não relacionado com o jogo a terem lugar em Macau, acreditamos que os visitantes terão muito mais razões para visitar e continuar a conduzir o crescimento do mercado de Macau”, vincou o responsável.
Além disso, em Setembro, o grupo participou na promoção de rua de Macau, em conjunto com a Direcção dos Serviços de Turismo, que se realizou em Lisboa. “Apresentámos em conjunto o apelo único de Macau como Centro Mundial de Turismo e Lazer, assim como fomentámos o intercâmbio e a cooperação no turismo, na cultura e no comércio entre Macau e Portugal”, sublinhou a MGM.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Civic Pulse” quer fazer “eco” da agenda cultural da lusofonia</title><link>https://jtm.com.mo/local/civic-pulse-quer-fazer-eco-da-agenda-cultural-da-lusofonia/</link><description>








José Basto da Silva lançou recentemente a página “Civic Post”, com a intenção de agrupar os anúncios das actividades recreativas e culturais da comunidade de matriz portuguesa num único sítio. Partindo de uma ideia cogitada “há muito tempo”, o propósito da plataforma é auxiliar tanto o público como os organizadores de eventos, segundo disse ao TRIBUNA DE MACAU
 
PEDRO MILHEIRÃO
José Basto da Silva é o autor do recém-lançado site “Civic Post”, uma plataforma através da qual o macaense tenciona agregar todos os eventos culturais da comunidade lusófona, num lugar só. Para além de contribuir para a divulgação dos mesmos, Basto da Silva quer também ajudar as entidades organizadoras a evitarem sobrepor eventos nas mesmas datas, em prol do público.
Como explica o autor, “o projecto consiste numa página na Internet onde as pessoas podem aceder, num único sítio, a informações sobre eventos locais, mais concretamente, eventos organizados por associações ou grupos de matriz portuguesa, que podem estar disponíveis em variados locais”. “Outra questão tem a ver com o facto de a nossa comunidade, de matriz portuguesa, e não me refiro apenas a falantes de português, ser muito presente e vibrante”, realça Basto da Silva ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
“Por exemplo, a Fundação Rui Cunha organiza muitos eventos e costuma fazer a divulgação através do Facebook. A Casa de Portugal também. Mas ainda que usem a mesma plataforma, as informações não estão na mesma página”, lamenta José Basto da Silva. “Uma pessoa tem que ir ver [à página] da Fundação, ou da Casa de Portugal, ou do Instituto Internacional de Macau, ou da ADM”. “Depois ainda há casos em que os eventos são divulgados por e-mail ou estão nas próprias páginas das organizações e, portanto, a informação está dispersa”.
“Um dos comentários que tenho ouvido, de forma recorrente ao longo dos anos, é que há muitas actividades organizadas pelas associações, não apenas portuguesas”, afirma Basto da Silva. “Organizam-se tantas actividades. Às vezes, umas associações nem sabem o que as outras estão a fazer”.
“Podem ser eventos, lançamentos de livros, que acontecem no mesmo dia, à mesma hora, em sítios diferentes. Isso tem acontecido várias vezes. A Fundação [Rui Cunha] está a lançar um e, entretanto, no Clube Militar está a haver outro lançamento. Ou na livraria portuguesa”. “Torna-se difícil para nós, a comunidade, conseguir aproveitar, participar em todos os eventos que possa interessar. Foi daí que surgiu esta ideia”.
José Basto da Silva confessou também que era um projecto que “já tinha em mente há muito tempo”. “Vim de férias, a oportunidade surgiu, as coisas conjugaram-se. E agora, tirando partido das ferramentas de inteligência artificial, é muito mais fácil. Desde que uma pessoa tenha ideias e vontade de fazer, consegue criar muitas coisas interessantes”.
Outro objectivo do projecto foi criar um espaço mais comunitário, segundo Basto da Silva. “A característica principal deste site é que não tem uma organização centralizada, ou seja, qualquer pessoa da comunidade, desde que se registe no site, pode criar um registo de um evento”, esclarece. “Alguém lançou um evento no Facebook e eu vi o anúncio. Posso ir ao site da ‘Civic Pulse’ e fazer a referência a esse evento. Coloco lá o cartaz, o título e uma descrição. Se existir, é só copiar um ‘link’, data, hora e local. Uma coisa que demora menos de um minuto a criar. Os eventos são organizados pelas entidades. A comunidade tem aqui, digamos, uma plataforma onde faz eco dos eventos que vai descobrindo”.
Nas linhas orientadoras da comunidade da plataforma, é solicitado que a mesma não seja usada para efeitos de promoção comercial ou política. “Como moderador da página, tive o cuidado de criar uma política de utilização”. “Não usar este site para fazer política ou autopromoções. É para ajudar a divulgar eventos”, sublinha José Basto da Silva. “Fazer política, campanha publicitária de um ou outro produto ou autopromoção, não”, reitera o criador da página. “Como administrador do site, posso lá ir e, se tiver havido utilização indevida, apagar o registo”.
Relativamente ao investimento, o autor do projecto assume estar a pagar do “próprio bolso”. “É uma coisa que eu faço em prol da comunidade de matriz portuguesa, em Macau, tendo em conta a minha própria disponibilidade financeira”. “O facto de ser de gestão comunitária também baixa os custos [financeiros] e de tempo”. “O facto de as pessoas se envolverem mais também é uma vantagem”, frisa.
Quanto aos efeitos da plataforma, Basto da Silva espera que o investimento “tenha alguma utilidade”. “Promove a inclusão, a diversidade de interesses. Este site não é só para falantes de português”. “Por isso é que eu tive o cuidado de usar inglês. Pretendo que seja inclusivo e diversificado”, assevera.
Sobre a recepção por parte da comunidade, o macaense revela-se “um bocado surpreendido”. “Tenho recebido mensagens de organizações a felicitar, a dizerem que a ideia foi boa e que é útil. Inclusive, já há pessoas a colocarem eventos”. “Parece-me que estão a ter uma boa impressão desta página e que é capaz de resultar”.
Relativamente a novos projectos ou funcionalidades para o site, José Basto da Silva afirma ter “mais ideias”, ainda em desenvolvimento. Contudo, assume que falará sobre as mesmas depois de serem concretizadas. “Prefiro falar menos e fazer mais”, remata.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trump reduz tarifas à China e promete reforço da cooperação após encontro com Xi</title><link>https://jtm.com.mo/actual/trump-reduz-tarifas-a-china-promete-reforco-da-cooperacao-apos-encontro-xi/</link><description>






											epa12492356 US President Donald Trump (L) and Chinese President Xi Jinping (C) emerge from their talks at the Naraemaru reception hall inside an Air Force base in Busan, South Korea, 30 October 2025.  EPA/YONHAP SOUTH KOREA OUT										



O Presidente norte-americano anunciou ontem, após reunir-se com o homólogo chinês, que reduzirá de 20% para 10% as tarifas sobre a China impostas devido ao fentanil, prometendo cooperação bilateral em vários domínios. Donald Trump e Xi Jinping concluíram uma reunião bilateral de cerca de duas horas numa base aérea em Busan, no sul da Coreia do Sul, marcada por promessas de cooperação, gestos de distensão na guerra comercial e um acordo para novo encontro em 2026.
À saída da reunião, Donald Trump afirmou que Washington e Pequim “vão trabalhar juntos” para pôr fim à guerra na Ucrânia. O líder norte-americano revelou ainda que não abordou a questão de Taiwan durante a conversa com Xi. “Não foi discutido”, disse, cumprindo o que já havia antecipado na véspera, quando indicou que só abordaria o tema se fosse Xi a fazê-lo.
Trump anunciou que, na sequência da reunião, reduzirá de 20% para 10% as tarifas que impôs este ano à China em resposta ao seu papel no tráfico de fentanil. “Tivemos uma reunião incrível”, declarou o republicano, a bordo do Air Force One, já no regresso a Washington. “Acredito que vão ajudar-nos com o fentanil”, disse, referindo-se a compromissos assumidos por Pequim.
Ainda segundo Trump, foi alcançado um acordo para que a China retome a compra de soja norte-americana, suspensa desde Maio no contexto da guerra comercial entre os dois países. A questão tem particular peso político para Trump, que conta com forte apoio no eleitorado rural dos EUA.
O líder norte-americano adiantou que voltará a reunir-se com Xi Jinping em Abril de 2026, desta vez em território chinês.
A reunião decorreu numa base militar adjacente ao aeroporto internacional de Busan e contou com a presença de vários altos responsáveis norte-americanos, entre os quais o secretário de Estado, Marco Rubio, o secretário do Tesouro, Scott Bessent, o representante comercial Jamieson Greer e o embaixador dos EUA em Pequim, David Perdue.
Trump e Xi saíram juntos do edifício onde decorreram as conversações, trocaram palavras à porta e despediram-se com um aperto de mão. Xi foi o primeiro a abandonar o local.
Na declaração inicial, Trump saudou o que classificou como um reencontro com “um amigo” e sublinhou que ambos tinham já concordado “com muitas coisas”. Xi Jinping disse que “é normal que as duas principais economias do mundo tenham fricções de tempos a tempos”, mas que China e os EUA “são plenamente capazes de prosperar juntas”.
O Presidente americano declarou também que “já não há mais restrições às terras raras”, referindo-se às medidas impostas por Pequim como retaliação às tarifas norte-americanas. A China é o principal fornecedor mundial destes metais essenciais para as indústrias tecnológica, militar e energética.
O Ministério do Comércio da China confirmou que “suspenderá durante um ano a aplicação das medidas de controlo às exportações em causa, anunciadas a 9 de Outubro, e irá estudar e aperfeiçoar planos específicos”.
O encontro entre os dois líderes decorreu à margem da cimeira da Cooperação Económica Ásia-Pacífico (APEC), que começa oficialmente hoje, em Gyeongju, a cerca de 76 quilómetros de Busan. Xi permanecerá na Coreia do Sul para participar no evento, enquanto Trump já regressou a Washington.
Apesar do tom cordial da cimeira e de sinais de aproximação em áreas específicas, analistas alertam que as divergências estruturais entre Washington e Pequim se mantêm, sobretudo no que toca ao controlo de tecnologias sensíveis, à geopolítica da Ásia-Pacífico e à rivalidade pelo domínio económico global.
 
Xi diz ter chegado a consensos com Trump e apela a conclusão célere
Xi Jinping afirmou ter alcançado consensos durante o encontro com Donald Trump e apelou à “finalização tão breve quanto possível” dos resultados das negociações. “As equipas económicas e comerciais da China e dos EUA mantiveram discussões aprofundadas e alcançaram consensos sobre soluções para os problemas”, declarou Xi, citado pela agência de notícias oficial chinesa Xinhua. “As duas equipas devem agora aperfeiçoar e concluir os trabalhos de seguimento o mais rapidamente possível (…) e apresentar resultados concretos, de modo a tranquilizar as economias da China, dos EUA e do mundo”, acrescentou.
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Centro de Saúde do Tap Seac com espaço para expansão</title><link>https://jtm.com.mo/local/centro-de-saude-tap-seac-espaco-para-expansao/</link><description>








O Centro de Saúde do Tap Seac irá dispor de uma nova área de prestação de serviços, reservada nas instalações do Instituto Cultural contíguas ao Centro. A medida, segundo o director dos Serviços de Saúde, insere-se na política de “optimização da rede de cuidados de saúde comunitários”
 
VÍTOR REBELO
 
O Governo dispõe de uma área de 150 metros quadrados para proceder a uma futura expansão dos serviços do Centro de Saúde do Tap Seac. O espaço foi reservado nas instalações do Instituto Cultural, situadas junto do Centro, indicou o director dos Serviços de Saúde (SSM) em resposta a uma interpelação do deputado Leong Hong Sai. Alvis Lo referiu que esse alargamento surge por necessidade, “após avaliação do desenvolvimento dos serviços do Centro de Saúde do Tap Seac”.
Ao mesmo tempo, na resposta ao deputado, refere que os SSM continuam a avaliar, nas áreas circundantes daquele Centro de Saúde, locais adequados que possam servir de espaços para prestação de serviços. As autoridades prometem estudar “oportunamente” um “plano de optimização de acordo com as necessidades reais, de modo a dar resposta cabal e eficiente às necessidades de cuidados de saúde dos residentes desta zona”.
Segundo Alvis Lo, a expansão insere-se na política de “resposta à procura dos serviços médicos por parte da população das diversas zonas”, tendo o Governo “vindo a optimizar a rede dos serviços de cuidados de saúde comunitários”.
Em colaboração com as instituições médicas sem fins lucrativos, os SSM estão a preparar os trabalhos de lançamento do “Programa de Gestão de Doenças Crónicas”, que tem como finalidade transferir gradualmente os doentes crónicos em estado estável dos centros de saúde para acompanhamento nas consultas das instituições comunitárias. Este plano será iniciado em primeiro lugar no Centro de Saúde do Tap Seac, e será estendido sucessivamente aos centros situados noutros bairros comunitários de Macau.
Alvis Lo lembrou, entretanto, que, nos últimos anos, foram concluídos e entraram em funcionamento vários centros de saúde, nomeadamente na Ilha Verde, Praia do Manduco, Seac Pai Van, bem como no Novo Bairro de Macau na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin. O objectivo, diz, é “alargar a cobertura dos serviços de cuidados de saúde e melhorar a sua acessibilidade”.
Os SSM pretendem, “através da adopção de uma série de medidas”, incentivar os residentes a procederem à gestão proactiva da saúde, por forma a cultivar um hábito saudável de “rastreio e tratamento precoces”.
Além disso, “serão reforçados ainda mais os trabalhos de prevenção e tratamento de doenças crónicas, incluindo cancros, para aumentar o fornecimento dos serviços de cuidados de saúde comunitários, e promover o desenvolvimento diversificado, a fim de assegurar a saúde e o bem-estar de toda a população”, sublinha a resposta a Leong Hong Sai.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedidos de registo aumentam nas marcas e descem nas patentes</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedidos-de-registo-aumentam-nas-marcas-descem-nas-patentes/</link><description>








Na primeira metade deste ano, o número de solicitações de registo de patente caiu 11%, comparativamente ao período homólogo de 2024, indicam dados oficiais. Similarmente, os pedidos de extensão de patentes já existentes e de registo de desenhos e modelos de produtos também decresceram. Por outro lado, houve mais 1.045 submissões para registar marcas
 
PEDRO MILHEIRÃO
Entre Janeiro e Junho, foram efectuados 31 pedidos de registo de patente, na RAEM, traduzindo-se numa quebra anual de 11%. Estas solicitações corresponderam a 24 pedidos para patentes de invenção e sete para patentes de utilidade, segundo dados da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. No mesmo período, foram solicitadas 518 extensões de patentes de invenção, menos 50 do que no primeiro semestre de 2024. Porém, importa referir que, no cômputo geral do ano passado, foram submetidos 1.359 pedidos de extensão de patentes, um número recorde, desde 2004.
Como distingue a DSEDT, uma patente de invenção é uma “apresentação de um novo projecto técnico em relação ao produto, método ou seu aperfeiçoamento”, enquanto uma patente de utilidade “refere-se a novos esquemas técnicos de formas, estruturas ou sua combinação num produto”. Ambas as categorias conferem um “direito exclusivo dos titulares à patente, invenções e criações num prazo estipulado pela lei”, explica a DSEDT.
“É uma componente da propriedade intelectual e um bem incorpóreo invisível”, que pode ser “herdada transferida durante o seu período de validade, como os bens corpóreos”. Ambos os tipos de patente enfatizam atributos como a “melhoria das funções, tecnologias adoptadas, técnicas de fabrico, conveniência do utilizador” de determinado produto. Geralmente, uma patente de invenção é válida por 20 anos, ao passo que uma patente de utilidade tem uma validade de apenas 10.
Até Junho, os pedidos de registo de desenho e modelo de produtos caíram para quase metade, tendo sido requeridos apenas 115, comparativamente aos 213 do primeiro semestre do ano passado. Em geral, 2024 foi o ano em que foram submetidos mais pedidos de registo de desenhos e modelos (385).
Inversamente, entre Janeiro e Junho de 2025, houve mais 1.045 pedidos de registo de marca, para um total de 8.561, traduzindo-se num crescimento anual de 14%, indicam os dados.
Uma marca, ou um “distintivo”, é “um tipo de sinal que permite aos consumidores distinguir adequadamente os produtos ou serviços de uma empresa dos de outras empresas”, segunda a definição da DSEDT. Esse sinal pode ser “uma ou mais de uma palavra, letra, número, desenho ou figura ou vários conjuntos de cores, bem como um desenho tridimensional, por exemplo, a forma do recipiente ou da embalagem do produto, podendo ainda ser som”.
Por sua vez, os desenhos e modelos são um produto próprio que “se traduz numa aparência da totalidade ou de parte do produto e é constituído por formas, figuras, cores ou suas combinações”. Os desenhos e modelos referem-se a conceitos de produto cujas características estéticas são “passíveis de ter aplicação industrial”. Além disso “põem mais ênfase na sensação estética e na natureza artística da criatividade a fim de aumentar a competitividade dos produtos no mercado”.
Como distingue o organismo, “o suporte da marca não é obrigatório de ser um produto, mas o suporte dos desenhos e modelos tem de ser um produto”. Quando concedido, o prazo de validade do registo de um desenho ou modelo é de 25 anos desde a data da solicitação.
Por fim, nos seis primeiros meses, foram também requeridos dois registos para o nome e a insígnia de estabelecimentos, face ao único pedido efectuado na primeira metade de 2024.
Recentemente, a DSEDT e a Direcção Nacional da Propriedade Intelectual (DNPI) assinaram o “Acordo de Aprofundamento do Intercâmbio e Cooperação na Área dos Direitos de Propriedade Intelectual”, como noticiou este jornal. Nesse acordo, foi também aditada a cooperação entre as duas partes no “Projecto-piloto de Exame Prioritário dos Pedidos de Patentes de Invenção Qualificados Apresentados por Requerentes da RAEM no Interior da China”.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC quer facilitar acesso aos recursos das bibliotecas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-quer-facilitar-acesso-aos-recursos-das-bibliotecas/</link><description>






											????????????????????????????????????										



Está a ser estudada, pelo Instituto Cultural, a viabilidade de flexibilizar o número de requisições de livros, entre outros aspectos, por forma a aumentar a facilidade de utilização dos recursos das bibliotecas. O organismo pretende também continuar a instalar cacifos para levantamento de livros nas escolas, sendo que actualmente estão presentes em 12 instituições de ensino
 
O Instituto Cultural (IC) tenciona aumentar a facilidade de acesso aos recursos das bibliotecas por parte da população, pelo que está a analisar várias hipóteses. Desde logo, revelou que está a estudar a viabilidade de flexibilizar o número de requisições de livros fora da biblioteca e o número de renovações de requisições. Além disso, pretende também “continuar a expandir a quantidade de plataformas de livros electrónicos e o número de colecções, reforçar os trabalhos de promoção e responder, de forma mais flexível, às necessidades dos diferentes grupos de leitores”.
Quanto aos Cacifos Automatizados para o Levantamento de Livros instalados nas instituições de ensino, em colaboração com os Serviços de Educação, a presidente do IC, Leong Wai Man, indicou que actualmente abrangem já 12 escolas, quando inicialmente eram apenas seis. “No futuro, consoante as condições de espaço e as necessidades de utilização das bibliotecas e escolas, promover-se-á gradualmente o aumento das respectivas instalações, no sentido de alargar a área de cobertura dos serviços, aumentando ainda mais a facilidade de utilização dos recursos das bibliotecas”, frisou, em resposta a uma interpelação de Ho Ion Sang.
Também as bibliotecas públicas, num total de sete, contam com os Cacifos Automatizados para o Levantamento de Livros. Estas incluem as novas instalações para a Biblioteca do Patane em 2025, segundo se pode ler na resposta.
Por outro lado, Leong Wai Man disse que, tendo em conta a reconstrução do edifício onde se situa a Biblioteca do Mercado Vermelho, o IC está a avaliar, “de forma activa, todos os projectos possíveis, com vista a satisfazer as necessidades de leitura dos habitantes da zona”.
A presidente do IC recordou ainda as actividades que o organismo tem organizado no que respeita à promoção da leitura, quer nas escolas, quer na comunidade. Em concreto, falou da Feira do Livro para a Família, do “Programa de Leitura para Bebés e Crianças” e da “Actividade entre pais e filhos – divertir-se com a leitura em casa”, entre outros projectos de livros ilustrados e workshops de escrita.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival de Música presta homenagem a Xinghai</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-de-musica-presta-homenagem-xinghai/</link><description>








A Orquestra de Macau irá acompanhar hoje a bailarina Svetlana Zakharova e o violinista Vadim Repin, no espectáculo musical “Duetos nas Pontas dos Dedos”. Nos dias 7 e 8 de Novembro, acontecerão os concertos “O Rio Amarelo” – assinalando o 120.º aniversário do nascimento do compositor Xian Xinghai – e “As Quatro Estações”, respectivamente

O Festival Internacional de Música de Macau (FIMM) apresenta hoje o espectáculo audiovisual “Duetos nas Pontas dos Dedos”, uma fusão “excepcional” de música e bailado, com actuações de Svetlana Zakharova, dançarina, e Vadim Repin, violinista. O casal será acompanhado por vários bailarinos principais do “Ballet Bolshoi” e pela Orquestra de Macau. Obras de Paganini, Saint-Saëns, Massenet e Sarasate serão interpretadas e transformadas “numa experiência viva e pulsante, plena de profundez emocional e mestria técnica”, segundo o Instituto Cultural (IC).
Para comemorar o 120º aniversário do nascimento de Xian Xinghai, um dos compositores mais influentes da China do último século, e de forma a assinalar o 80º aniversário da Guerra de Resistência contra a Agressão Japonesa, o jovem pianista local Cheong Hoi Leong acompanhará a Orquestra de Macau, no dia 7 de Novembro, no concerto “O Rio Amarelo”. Será prestada homenagem ao “gigante da música”, que “despertou o fervor e a esperança de uma era através das suas melodias emocionantes, poderosa ressonância emocional e profundo sentimento nacional”.
A Orquestra de Macau interpretará ainda as peças “Alegria”, da compositora local Lam Bun-Ching, e “O Pássaro de Fogo” de Stravinsky, “obra que revolucionou o panorama orquestral do século XX”, refere a nota de imprensa.
No dia 8 de Novembro, o violinista Daniel Hope irá conduzir a Orquestra do Festival de Gstaad, da Suíça, com as interpretações de “As Quatro Estações” de Antonio Vivali e Max Ritcher, numa “intemporal celebração da beleza e da inovação”. Através de “técnicas minimalistas”, Max Richter reinventa a famosa obra-prima do italiano, “conferindo-lhe uma poesia etérea e um significado pós-moderno distinto”.
Antes do espectáculo, será organizada uma conversa sobre a “essência do concerto”, pelas 19h00, com a participação do crítico de música profissional Edison Hung. Os bilhetes adicionais para o concerto já estão disponíveis na Bilheteira “Enjoy Macao”.
Entre as actividades adicionais do “Festival Extra”, destaca-se o documentário “Crescendo”, de Heather Wilk, como parte da série “Música na Tela: Cinemateca Paixão”. Em exibição hoje, este filme documental retrata o desenrolar e os bastidores do “Concurso Internacional de Piano Van Clyburni”, no qual “jovens pianistas enfrentam a pressão e a desilusão”, revelando “a luta e a emoção por trás dos concursos de piano”. Os bilhetes para o documentário estão à venda na bilheteira da Cinemateca Paixão.
Organizada pelo IC, a 37ª edição do FIMM promete “um leque variado de experiências artísticas aos espectadores e um banquete audiovisual rico e diversificado”, sob o tema “Ondas Vocais”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado cartão de débito para turistas coreanos</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-cartao-de-debito-para-turistas-coreanos/</link><description>








Uma “edição Macau” de um cartão de débito com acesso a descontos em reservas de viagens e actividades na cidade foi lançada pelos Serviços de Turismo, em parceria com outras companhias de cartões de crédito da Coreia do Sul, numa tentativa de atrair mais visitantes desse país
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) estabeleceu uma parceria com companhias de cartões de crédito da Coreia do Sul para lançar uma “edição Macau” de um cartão de débito com acesso a descontos em reservas de viagens e actividades na cidade. Um vídeo com um actor coreano e outras promoções foram divulgados em conjunto para continuar a elevar o perfil da RAEM como destino preferido e expandir o mercado de visitantes daquele país asiático.
Numa união de esforços entre a DST, a “KB Kookmin Card” e a “Mastercard Korea” foi lançado este mês o primeiro cartão “KB Kookmin Travelers Check Card – Macao Edition”. A “Kookmin Card”, subsidiária do “KB Financial Group”, é uma das companhias líderes de cartões de crédito na Coreia do Sul, providenciando uma série de serviços financeiros, incluindo cartões de débito para viagem, um tipo de cartão em uso crescente pelos coreanos quando viajam para o exterior.
Além dos benefícios básicos do “KB Kookmin Travelers Check Card”, a “edição Macau” proporciona privilégios exclusivos para produtos relacionados com turismo em Macau. Mediante colaboração com grandes empresas e estabelecimentos do sector turístico do território, o cartão dá acesso a descontos designados para reservas online para bilhetes de avião e hotéis, bem como benefícios quando se encontram na cidade, incluindo restauração e actividades como espectáculos residentes.
A divulgação tem sido feita através de um vídeo de “estilo de vida” protagonizado pelo actor coreano Chae Jong-hyeop em Macau, numa co-produção da DST com a “Mastercard Korea” e a revista “Marie Claire Coreia”, para mostrar a atracção do destino.
A “KB Kookmin Card” está também a divulgar o cartão nas redes sociais e outras plataformas, incluindo iniciativas em que os participantes podem ganhar bilhetes de ida e volta entre a Coreia do Sul e Macau. Também foram emitidos cartões físicos especiais decorados com silhuetas de edifícios do património cultural de Macau.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quatro séculos de relações sino-portuguesas em 177 peças</title><link>https://jtm.com.mo/local/quatro-seculos-de-relacoes-sino-portuguesas-em-177-pecas/</link><description>








A exposição “Reflexos das Ligações Marítimas: O Intercâmbio Cultural Sino-Português entre os Séculos XVI e XIX” será inaugurada a 7 de Novembro no Museu de Arte, onde estará patente até Março do próximo ano. Distribuídas por três secções, as 177 peças constituem um retrato das “profundas ligações comerciais e culturais” entre a China e Portugal




























 

No dia 7 de Novembro, pelas 18h30, vai ser inaugurada a exposição “Reflexos das Ligações Marítimas: O Intercâmbio Cultural Sino-Português entre os Séculos XVI e XIX”, no quarto piso do Museu de Arte de Macau (MAM). Divida em três secções – “Aurora da Rota da Porcelana”, “Intercâmbio Cultural em Porcelana” e “Diálogos entre Cortes” -, a mostra realçará também as relações amigáveis entre a corte Qing e a família real portuguesa, reforçando o papel fundamental de Macau como ponte de intercâmbio entre a China e Portugal, indica o Instituto Cultural (IC).
Até ao dia 8 de Março do próximo ano, estarão em exibição 177 peças e conjuntos preciosos cedidos por várias instituições, retratando as “profundas ligações comerciais e culturais estabelecidas entre a China e Portugal, através da Rota Marítima da Seda, entre os séculos XVI XIX”. Entre os destaques, os visitantes poderão encontrar um “pote com tampa em porcelana azul e branca com padrão de brocado” do Período do Imperador Yongle e um “kendi em porcelana decorado a azul sob o vidrado em forma de fénix” da Dinastia Ming. Ambas as peças fundem características culturais chinesas e estrangeiras.
Outros destaques são a porcelana com heráldica portuguesa do Museu Oriente, a imagem do documento do “Grande Livro Amarelo” da Biblioteca da Ajuda e os fragmentos de porcelana de exportação escavados em Macau. “Com elevado valor histórico e artístico”, estes artefactos levam o público “a transcender o tempo e o espaço ao longo de quatro séculos, a sentir de perto os artefactos tangíveis e a essência espiritual da fusão cultural sino-portuguesa”, realça o IC.
A partir de 15 de Novembro, haverá visitas guiadas em cantonês, aos fins-de-semana e feriados, sendo que a reserva desses serviços também estará disponível. O MAM encontra-se aberto, com entrada gratuita, entre as 10h00 e as 19h00, todos os dias exceptuando às segundas-feiras.
O IC irá ainda organizar uma série de actividades ao longo do período de exposição. No dia 8 de Novembro, pelas 15h00, Rafael Alfenim, especialista em cerâmica, conduzirá a palestra “Traços azuis: a influência da porcelana chinesa na cerâmica portuguesa desde o século XVI”, com tradução em mandarim.
Entre 15 e 23 de Novembro, realizar-se-á a “Oficina de Pintura em Porcelana Guangcai” e a “Oficina de Gravura para Jovens”, de modo “a incentivar a transmissão da beleza do artesanato tradicional através da criação prática”. O IC informa que a inscrição para as actividades pode ser efectuada através da Conta Única, sendo que os participantes serão selecionados por sorteio.
Além disso, a Orquestra Chinesa de Macau irá actuar na galeria de exposições do MAM, nos dias 9 de Novembro e 21 de Dezembro, pelas 16h00, e interpretar “a beleza da fusão da cultura sino-portuguesa através da música”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Património intangível da Grande Baía na mostra “Um Novo Impulso”</title><link>https://jtm.com.mo/local/patrimonio-intangivel-da-grande-baia-na-mostra-um-novo-impulso/</link><description>








A exposição “Um Novo Impulso” será inaugurada este sábado para dar a conhecer mais de 50 manifestações representativas do património cultural intangível da Grande Baía. Estão ainda programados workshops, demonstrações interactivas e visitas guiadas, além da venda de produtos culturais e criativos
 
Intitula-se “Um Novo Impulso” e é uma mostra sobre o património cultural intangível da Grande Baía, que vai ser inaugurada no sábado, 1 de Novembro, e que ficará patente ao público, no Museu de Macau, até 15 de Março de 2026. A mostra irá abranger uma exposição temática, demonstrações interactivas de técnicas artesanais, workshops experienciais e a venda de produtos culturais e criativos relacionados com o património cultural intangível, indica o Instituto Cultural (IC).
A entrada será livre entre 1 e 3 de Novembro. A exposição temática “Um Novo Impulso” apresentará mais de 50 manifestações representativas do património cultural intangível da Zona da Grande Baía, incluindo bordado cantonense, artesanato de papel colorido, esculturas em madeira e porcelana cantonense. A mostra visa dar a conhecer ao público as técnicas artesanais do património cultural intangível no contexto cultural tradicional de Lingnan, bem como a estética oriental formada através da fusão das culturas chinesa e ocidental, “tal como se encontra evidenciada no património cultural intangível da Grande Baía”, pode ler-se na nota de imprensa.
As demonstrações interactivas de técnicas artesanais, por seu turno, serão apresentadas por transmissores do património cultural intangível de cidades da Grande Baía no Jardim da Fortaleza do Monte e no Museu de Macau, no fim-de-semana. Estas demonstrações incidirão sobre várias artes, incluindo pintura em xilogravura do Ano Novo Chinês de Foshan, dança do qilin Hakka de Hang Hau em Sai Kung, fabrico e pintura de azulejos portugueses, dança folclórica portuguesa, dança do leão, artes marciais de Wing Chun, artes marciais de Choi Lei Fat, Canções Narrativas de Naamyam, música ritual taoista e percussão Baatyam.
Transmissores do património cultural intangível de cidades da Grande Baía também realizarão workshops experienciais no Museu de Macau, na Casa do Mandarim e no Museu Memorial de Zheng Guanying, no sábado e domingo, respectivamente. Aqui, incluem-se um workshop de teatro de marionetas para família, um workshop de criação de marcador de livros feito de bordado com fios de ouro, um workshop de escultura de nozes, um workshop de criação de acessórios de ópera cantonense e um workshop de recorte de papel de Guangdong.
O Museu de Macau disponibilizará ainda duas sessões de visitas guiadas do Património Cultural Intangível de Macau no sábado.
A venda de produtos culturais e criativos relacionados com o património cultural intangível decorrerá entre sábado e segunda-feira, no Jardim da Fortaleza do Monte. O público vai poder encontrar produtos relacionados com o património cultural intangível de Guangdong, Hong Kong e Macau. O objectivo é “proporcionar uma plataforma de intercâmbio para projectos do Património Cultural Intangível da Grande Baía, promover a transmissão e a inovação do Património Cultural Intangível de Macau, além de inspirar a reflexão sobre o desenvolvimento de indústrias do Património Cultural Intangível”, refere o IC.
A mostra é organizada pelo Departamento de Cultura e Turismo de Guangdong, pelo Departamento de Cultura, Desporto e Turismo de Hong Kong, e pelo IC, sendo co-organizada pela Administração da Cultura, Rádio, Televisão, Turismo e Desporto do Município de Shenzhen, pelo Departamento dos Serviços Culturais e de Lazer da RAEHK e pelo Museu de Macau, em colaboração com o Museu do Património Cultural Intangível de Guangdong (Centro de Salvaguarda do Património Cultural Intangível de Guangdong) e o Gabinete do Património Cultural Intangível de Hong Kong.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>“All About Macau” anuncia fecho face a “crescentes pressões”</title><link>https://jtm.com.mo/local/all-macau-anuncia-fecho-face-crescentes-pressoes/</link><description>








O “All About Macau” (AAM) anunciou que vai fechar portas. Num comunicado, disse que “face às crescentes pressões e riscos” e após “consideração cautelosa”, decidiu fechar depois da 150ª edição, anunciando ainda que lançará uma edição especial em papel, para fazer um balanço dos tópicos que acompanhou nos últimos 10 anos. No dia 20 e Dezembro, o site e plataformas online deixarão de ser actualizados com notícias, reportagens temáticas e colunas exclusivas. Na nota, é dito que desde Outubro do ano passado, nalgumas actividades oficiais, foi restringida a entrada de jornalistas do AAM para cobertura noticiosa. Já em Abril deste ano, repórteres da publicação foram impedidos de entrar na Assembleia Legislativa. “Três jornalistas nossos foram associados ao envolvimento em crimes devido a essa situação, podendo ser acusados”, apontou, acrescentando que, este mês, o Gabinete de Comunicação Social informou o jornal de que, de acordo com a Lei de Imprensa, o “All About Macau” “já não possui as condições legais para o exercício das respectivas actividades”, pelo que “foi cancelado o número de registo do jornal mensal”. “O AAM tem dependido das receitas publicitárias e inscrições de leitores reduzidas, bem como de um montante pequeno de doações para manter um funcionamento limitado. Face à escassez de recursos, às crescentes pressões externas, e à situação em que os nossos jornalistas têm de lidar com processos judiciais, a nossa equipa percebe que seria difícil manter a qualidade das notícias e reportagens, pelo que só pôde tomar esta decisão difícil”, pode ler-se. Afirmando que o fecho é apenas “uma fase”, a publicação apela aos leitores para continuarem a “salvaguardar a sociedade cívica (…) e a liberdade de expressão no território” e sublinha que os profissionais da publicação têm apenas lutado pelos direitos consagrados na Lei Básica.

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coreia do Sul descobre túmulo do século IV talvez do Reino de Silla</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/coreia-sul-descobre-tumulo-seculo-iv-talvez-reino-de-silla/</link><description>








Pela primeira vez, foram encontrados restos mortais de um comandante militar do Reino de Silla (57 a.C.-935 d.C.), juntamente com fragmentos da sua coroa de bronze dourado, armadura e capacete, num avanço significativo no estudo do antigo reino coreano. Os artefactos foram descobertos no primeiro túmulo exterior, datado dos séculos IV e V, sob um túmulo real em Hwangnam-dong, Gyeongju.

A escavação, liderada pelo Serviço de Património da Coreia (KHS) em parceria com a cidade de Gyeongju, desenterrou os artefactos do sítio arqueológico nº 120 de Hwangnam-dong, uma grande câmara tumular de madeira coberta por pedra e terra. Abaixo dele, os arqueólogos confirmaram a existência de um antigo túmulo exterior, onde o esqueleto do comandante foi encontrado juntamente com uma espada longa, marcando presumivelmente o seu estatuto militar de elite.
“Este é um momento raro, mostrando ao público um conjunto completo de armadura de comandante, tanto para homem como para cavalo”, disse o administrador do KHS, Huh Min, numa conferência de imprensa no local.
“É uma oportunidade inestimável para testemunhar uma realidade histórica – até os dentes do comandante foram encontrados”, destacou.
A inauguração está programada para coincidir com a Cimeira de Cooperação Económica Ásia-Pacífico de 2025, e o local do enterro e os artefactos estão abertos ao público até este sábado.
A câmara principal do túmulo exterior nº 1 de Hwangnam-dong acolhia os restos mortais e as armas do comandante, enquanto uma câmara adjacente continha um esqueleto, provavelmente de um camareiro que serviu de perto o comandante durante a sua vida e foi enterrado ao seu lado num sacrifício de vassalo.
A descoberta incluiu também um raro exemplar de armadura de cavalo – apenas o segundo do género encontrado num túmulo de Silla – oferecendo uma imagem mais clara da cavalaria pesada e da organização militar de Silla no século V.
“Analisando o desgaste dos dentes, estimamos que o comandante tivesse cerca de 30 anos”, disse o investigador Lee Min-hyung, que trabalha com o Instituto de Investigação do Património Cultural de Silla. “Traços de uma figura humana também foram detectados acima da sela do cavalo, embora existam apenas vestígios ténues”, revelou.
O conjunto de armadura fornece informações importantes sobre a hierarquia militar. Os investigadores observaram que a parte inferior da armadura era feita de couro – um design diferente de uma descoberta semelhante de 2009 – reflectindo o estatuto e a funcionalidade.
“Este é apenas o segundo conjunto de armadura de Silla confirmado até agora”, disse um investigador, acrescentando que “os componentes de couro sugerem tentativas de tornar a armadura mais leve, ao mesmo tempo que indicam o estatuto extremamente elevado do utilizador – provavelmente um dos principais comandantes da sua época”.
Significativamente, os fragmentos de coroa de bronze dourado no túmulo podem ser os mais antigos do género já encontrados no período Silla. Os elementos decorativos na coroa assemelham-se aos de Goguryeo (37 a.C.- 668 d.C.), sugerindo intercâmbios culturais ou influência entre os dois reinos.
“Quando escavámos o túmulo de Hwangnamdaechong anteriormente, foram encontrados brincos que se acredita terem sido feitos em Goguryeo no local do enterro da rainha”, disse o investigador Kim Hun-suk, do Instituto Nacional de Investigação do Património Cultural de Gyeongju.
“Agora, padrões semelhantes aparecem nesta coroa, indicando ainda mais a influência de Goguryeo sobre Silla durante o período de construção do túmulo”, apontou.
A descoberta lança uma nova luz sobre a transição das práticas funerárias em Silla, de caixões de madeira para túmulos mais complexos, cobertos de pedra, oferecendo raros insights arqueológicos sobre a elite dominante do início de Silla.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-31 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>