<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>TUI e MP apostados no uso da Inteligência Artificial</title><link>https://jtm.com.mo/local/tui-mp-apostados-uso-da-inteligencia-artificial/</link><description>








Os Tribunais da RAEM estão apostados no reforço dos “recursos humanos qualificados”, em criar uma rede jurídica “mais estreita”, através da cooperação, bem como em implementar um maior uso da tecnologia, para “consolidar os alicerces da justiça”. Tanto assim é que, segundo revelou a presidente do TUI, Song Man Lei, está a ser criado um “Tribunal Inteligente assistido por Inteligência Artificial”, o qual visa, entre outros aspectos, “aliviar a carga de trabalho” dos juízes. Também o Ministério Público pretende desenvolver aplicações de apoio inteligente às actividades judiciais, de acordo com o novo Procurador da RAEM. Além disso, Tong Hio Fong prometeu que o MP irá “reforçar” a sua “credibilidade”. Já o presidente da Associação dos Advogados falou em mudanças na mobilidade dos profissionais da área e voltou a vincar que o espaço físico da associação é limitado























 

Catarina Pereira*
 
A presidente do Tribunal de Última Instância (TUI) prometeu ontem que os Tribunais da RAEM vão continuar a “consolidar os alicerces da justiça”, concretamente apostando em “recursos humanos qualificados”; numa rede jurídica “mais estreita”, através da cooperação; bem como na elevação da conveniência processual, com uso da tecnologia. Na abertura do Ano Judiciário 2025/2026, Song Man Lei defendeu que “a justiça moderna deve não só responder às necessidades actuais da sociedade, mas também tomar a iniciativa de moldar a ordem do futuro”.
E em relação à utilização da tecnologia nos tribunais, Song Man Lei revelou que está a ser criado um “Tribunal Inteligente assistido por Inteligência Artificial”. O trabalho está a ser promovido “activamente” pelo Gabinete do TUI, sendo que, actualmente está a focar-se nos temas de estudo de “pesquisa inteligente de processos análogos”, “análise assistida de processos” e “transcrição instantânea de audiência de julgamento”. O objectivo, segundo explicou, é “aliviar a carga de trabalho dos juízes, acelerar os processos e elevar globalmente a eficiência e qualidade do julgamento”.
Ainda no campo da digitalização, indicou que a comunicação sem papel foi praticamente alcançada entre os serviços públicos e os órgãos judiciais, com excepção dos processos de inquérito criminal e de instrução. A pensar no futuro, apontou que a próxima fase será o lançamento do serviço de emissão de certidões por via electrónica às partes processuais.
Quanto aos recursos humanos, lembrou que em Junho se iniciou o curso de habilitação para ingresso nas carreiras de oficial de justiça judicial e de oficial de justiça do Ministério Público (MP). Assim, após a conclusão do curso, “a equipa dos funcionários de justiça dos tribunais receberá novos membros, proporcionando assim uma reserva suficiente aos recursos humanos dos tribunais”, considerou. Ao mesmo tempo, 68 escrivães judiciais foram promovidos em Março, após o curso de formação.
“Esperamos que, através destas iniciativas de formação e promoção, por um lado, seja incentivado o moral da equipa dos funcionários de justiça e, por outro, seja elevada a eficiência geral de funcionamento, de modo a que os tribunais das três instâncias possam responder com maior serenidade e rapidez às expectativas da sociedade e defender a dignidade e imparcialidade judicial”, afirmou.
Por outro lado, Song Man Lei garantiu, por exemplo, que os tribunais estão preparados para organizar cursos de formação, workshops e palestras para os juízes sobre temas como “desafios jurídicos colocados pela tecnologia da inteligência artificial”, “regime e prática da mediação judicial”, “mecanismo diversificado de resolução de litígios”, “tendência do desenvolvimento, riscos e supervisão da moeda virtual”, bem como sobre jogo em casinos.
Já no âmbito da cooperação disse esperar que, através da assinatura de acordos, “se abra um canal rápido em matéria da captura transfronteiriça de fugitivos e de recuperação de bens, recolha de provas e transferência de reclusos, consolidando ainda mais a confiança mútua judiciária a nível internacional”.
Por outro lado, defendeu que “são plenamente garantidos os direitos e liberdades de expressão, de imprensa e de reunião” na RAEM, tendo afirmado ainda que “a segurança do Estado é a premissa e pedra basilar da prosperidade e estabilidade de Macau e a garantia fundamental para o desenvolvimento estável e sustentado do princípio ‘um país, dois sistemas’”.
“Os tribunais, enquanto órgão judicial da RAEM, têm o dever indeclinável de cumprir efectivamente as suas responsabilidades constitucionais, julgar todos os processos relativos à ofensa da segurança do Estado, de forma justa, independente e profissional e no rigoroso cumprimento da Lei relativa à defesa da segurança do Estado e das outras disposições, bem como garantir que sejam punidos nos termos da lei todos os actos de ofensa à segurança do Estado, nunca permitindo qualquer espaço na RAEM aos actos que atentem contra a soberania, a segurança ou o interesse de desenvolvimento do Estado”, frisou depois.
Assegurou igualmente que os tribunais vão “promover com maior esforço a optimização do processo judicial e responder às expectativas da sociedade com julgamentos de melhor qualidade e maior eficiência”.
 
Mais processos entraram nas três instâncias
No discurso que proferiu, Song Man Lei referiu que em 2024/2025 se manteve “a tendência de crescimento contínuo verificada nos últimos anos” no que respeita à entrada de processos nos tribunais. As três instâncias receberam 20.122, mais 883 do que no ano anterior. A maior subida verificou-se no TUI, com 172 processos (mais 40 ou um aumento de 30,3%). Já no Tribunal de Segunda Instância (TSI) deram entrada 1.060 processos, uma subida de 62 ou 6,2% em termos anuais, ao passo que nos tribunais de Primeira Instância se contabilizaram 18.890 processos (mais 781).
Song Man Lei observou que, em relação aos processos julgados, foram concluídos, nas três instâncias, 19.450, mais 910 do que no ano anterior, “representando uma taxa de conclusão global de 96,7%”. Ainda assim, até 31 de Agosto deste ano, o número de processos pendentes nos tribunais cifrou-se em 12.981 (mais 602).
Sublinhando que os processos judiciais funcionam como “barómetro” e “termómetro” do funcionamento da sociedade, a juíza do TUI deu conta de que “são cada vez mais graves os problemas de desvio de comportamento dos menores e de ofensa a eles”. De acordo com os números que apresentou, os processos relativos ao regime de protecção social geral e ao regime tutelar educativo entrados no Juízo de Família e de Menores do Tribunal Judicial de Base subiram de 45 e 54 para 72 e 85, respectivamente, registando aumentos de 60% e 57%.
Nesse sentido, considera que algumas famílias apresentam “disfunções” em termos de educação, comunicação e apoio emocional. “Provavelmente, os pais não conseguem exercer eficazmente as suas responsabilidades parentais por estarem ocupados com o trabalho, por não possuírem conhecimentos na área da educação ou por enfrentarem pressões emocionais e económicas”, prosseguiu, pedindo “apoio atempado” para estes casos.
A juíza abordou ainda as obras de construção do Edifício do TUI na Avenida da Praia Grande, dizendo que “estão a avançar dentro da normalidade”, encontrando-se já na fase final. Prevê-se que a empreitada seja concluída no próximo ano, altura em que o TUI e o Gabinete da presidente do TUI irão mudar-se para as novas instalações. “Continuaremos a optimizar o ambiente de julgamento, a elevar constantemente a eficiência de julgamento e a prestar serviços judiciais mais céleres e modernos aos residentes”, reiterou.
 
Procurador procura reforçar credibilidade do MP
O novo Procurador da RAEM, Tong Hio Fong, que recentemente assumiu o cargo, defendeu, por seu turno, que “a credibilidade do poder judiciário constitui a pedra angular na construção do Estado de direito”. Assim, assegurou que o MP “irá empenhar-se no reforço da sua credibilidade, o que constitui o objectivo principal e uma das prioridades dos seus trabalhos no futuro”.
Nesse sentido, vincou que, “além da correcção de insuficiências e do aperfeiçoamento normativo e institucional, impõe-se, sobretudo, a formação duma equipa caracterizada pelo amor à Pátria e a Macau, pela integridade, pela imparcialidade e pelo espírito de responsabilidade e de proactividade”.
Na lista de prioridades de Tong incluem-se ainda a informatização e a elevação da qualidade e eficiência do trabalho. Segundo garantiu, o MP “continuará a optimizar os sistemas informáticos existentes, esmerando-se activamente no desenvolvimento de aplicações de apoio inteligente às actividades judiciárias, com o objectivo de se concretizar a instalação de tecnologia de inteligência artificial”, por forma a “assegurar a segurança de dados e promover o trabalho judiciário alicerçado na tecnologia”.
A salvaguarda da “imparcialidade e justiça”, a formação contínua dos profissionais e a “integração activa na conjuntura do desenvolvimento nacional” são outros dos objectivos.
Tong Hio Fong sublinhou ainda que “no novo ponto de partida histórico, o MP da RAEM dedica-se a introduzir um maior rigor na sua administração, tomando como referência, por sua iniciativa, as experiências e os conceitos referentes à reforma judiciária das Procuradorias do Interior da China, com o intuito de implementar uma boa gestão de processos e de pessoal, baseada na realização de um bom trabalho de controlo de processos, e optimizar constantemente o mecanismo de fiscalização sobre o exercício do poder jurisdicional”.
Em relação a 2024/2025, indicou que houve 19.084 processos de diversos tipos com autuação ou intervenção do Serviço de Acção Penal e dos Serviços do MP junto dos tribunais das três instâncias.
 
AAM verifica “mudanças” na mobilidade de advogados
Na mesma ocasião, Vong Hin Fai, presidente da Associação dos Advogados de Macau (AAM), frisou que o aumento constante da procura de serviços jurídicos e os progressos em termos de carreira pessoal obrigaram a “algumas mudanças” na mobilidade dos profissionais jurídicos. No último ano, 15 advogados e 28 estagiários escolheram suspender a inscrição na AAM, tendo a maioria passado a assumir funções públicas, ou a frequentar formações a tempo inteiro. Além disso, alguns juristas lusófonos decidiram regressar aos países de origem.
Com seis vezes mais advogados inscritos do que em 1991, quando eram somente 74, Vong observou que a AAM tem registado “um aumento significativo dos trabalhos associativos”. Entre 1 de Setembro de 2024 e 31 de Agosto deste ano, o pessoal da AAM foi nomeado pelo Tribunal Judicial de Base para intervir em cerca de 3.772 processos, “com honorários atribuídos de valor muito inferior aos preços normais praticados pelos advogados”, apontou.
Além disso, voltou a lamentar o espaço “muito limitado e insuficiente para a instalação de salas dos tribunais arbitrais, salas de mediação, equipamentos e instalações conexos” da associação, o que, no seu entender, “dificulta o cumprimento” dos trabalhos. Recorde-se que Vong já tinha apontado este problema na sessão de abertura do último Ano Judiciário.
Os actuais 449 advogados inscritos na associação correspondem a menos 15 do que no ano anterior e incluem 142 estagiários. Segundo indicou, 82 exercem actualmente funções de notário privado na RAEM e 16 exercem funções de notário atestado pela China. Além disso, 100 advogados locais já podem exercer advocacia nas nove cidades da Grande Baía, ao abrigo da “Certificação da qualificação dos Advogados da Grande Baía”.
Em relação ao trabalho desenvolvido no último ano, o sector da advocacia continuou a apresentar “um desenvolvimento estável”. Além disso, para Vong, “Macau tem promovido activamente a construção do Estado de Direito” e defendido “firmemente a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento nacional, garantindo a prosperidade e estabilidade da RAEM”. Recordou ainda que, em Abril, a Assembleia Geral da AAM aprovou a introdução de alterações ao “Regulamento do Acesso à Advocacia”, que passou a incluir o módulo “Lei Básica e leis constitucionais do País aplicáveis à RAEM” na formação de advogados estagiários.
 
*Com Pedro Milheirão 

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai quer “coesão” entre os três poderes</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-quer-coesao-entre-os-tres-poderes/</link><description>








Para Sam Hou Fai, a RAEM alcançou “progressos sólidos” em termos judiciais, ao longo do último ano. Na abertura do Ano Judiciário, o Chefe do Executivo também destacou o papel dos três poderes políticos como “pilares indispensáveis” da governação e exigiu “integridade e autodisciplina” ao corpo judiciário
 
PEDRO MILHEIRÃO
No seu discurso para a abertura do Ano Judiciário, Sam Hou Fai salientou os “progressos sólidos” alcançados no último ano, “na defesa da justiça material, no aumento da eficiência judicial e no aperfeiçoamento do sistema judiciário”. O Chefe do Executivo também descreveu os órgãos administrativo, legislativo e judicial como “pilares indispensáveis da RAEM”. Para o responsável, estes devem “reforçar a coesão e ser unidos” e “criar condições mais favoráveis para o desenvolvimento e a reforma da RAEM”, de modo a “servir melhor” a população.
O líder do Governo garantiu que o Executivo irá “aperfeiçoar constantemente o sistema judiciário, continuar a ser firme no aceleramento da instalação de software e hardware e apoiar plenamente os órgãos judiciais no cumprimento adequado do poder judicial independente e do poder de julgamento”. Para Sam Hou Fai, “o corpo judiciário deve compreender com precisão a essência do princípio ‘um país, dois sistemas’” e “defender com determinação a soberania, a segurança e os interesses de desenvolvimento nacionais”.
Na ocasião, também advertiu que “o martelo a utilizar no tribunal é pesado e pode causar impacto à vida dos residentes, ou até indignação da população”. Nesse sentido, instou os membros do corpo judiciário a não esquecerem as “aspirações originais” e a exercerem os poderes “com cautela”. “Mantenham a integridade e a autodisciplina, e tenham na mente o interesse público”, apelou.
Sam Hou Fai asseverou ainda que “o valor do trabalho judiciário reside não apenas na aplicação precisa das disposições legais, mas também na profunda consideração com o bem-estar da população”. O poder judicial deve “defender os princípios fundamentais do Estado de Direito” e “resolver os conflitos sociais”, tendo em consideração “a imparcialidade e a justiça” como “base da prosperidade e estabilidade de Macau”. “Um sistema judiciário justo e eficiente funciona como a última linha de defesa da imparcialidade e da justiça”, sendo “crucial para reforçar a confiança pública e promover o consenso social”, sublinhou.
De acordo com o líder da RAEM, “a qualidade profissional do corpo judiciário constitui a força motriz central do progresso de uma sociedade alicerçada no Estado de Direito”. Tendo em consideração as actuais dinâmicas sociais, o poder judiciário deve “aprofundar as suas capacidades técnicas” e “alargar proactivamente os horizontes”, de forma a assegurar “a sintonia do sistema judicial com a evolução dos tempos”, defendeu.
Macau possui um “sistema jurídico único e uma perspectiva internacional”, enquanto ponto de encontro das culturas chinesa e ocidental, disse ainda. Neste contexto, destacou o facto de Macau ter acolhido a XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa. A RAEM constitui, ao mesmo tempo, um “nó vital para a estratégia nacional de dupla circulação” e “uma ponte crucial que liga o mundo de língua portuguesa”, notou.
No âmbito económico, acredita que o sistema judiciário funciona como um “estabilizador indispensável para o desenvolvimento”. Assim, espera “que os órgãos judiciais defendam firmemente os direitos, salvaguardem os interesses legítimos das entidades públicas e privadas, de acordo com a lei” e “que continuem a servir como impulsionador e lastro no estímulo da vitalidade económica e na promoção do desenvolvimento sustentável e saudável da sociedade”.
No futuro, a RAEM deverá “intensificar activamente a cooperação com as instituições judiciárias do Interior da China” e “participar amplamente na coordenação regional”, injectando “um novo impulso e resiliência” no sistema, que terá “novas exigências”, projectou o Chefe do Executivo.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAS realça “avanço significativo” no emprego para deficientes</title><link>https://jtm.com.mo/local/ias-realca-avanco-significativo-emprego-para-deficientes/</link><description>








As funções desempenhadas pelos trabalhadores portadores de deficiência têm evoluído das posições de base para cargos diversificados, segundo o presidente do Instituto de Acção Social. Para Hon Wai, esta realidade reflecte progressos expressivos no acesso à educação e ao apoio à reabilitação. O IAS e a DSAL premiaram os 10 melhores trabalhadores com deficiência, numa cerimónia que também distinguiu 61 entidades empregadoras

VÍTOR REBELO
 
Os cargos ocupados actualmente por empregados portadores de deficiência têm vindo gradualmente a evoluir das posições de base, como se verificava no passado, para funções diversificadas. Este “avanço significativo no acesso à educação e ao apoio à reabilitação” foi destacado pelo presidente do Instituto de Acção Social (IAS) na cerimónia que distinguiu 10 empregados deficientes, pela “excelência” do trabalho que desenvolveram, e 61 entidades empregadoras.
No seu discurso, Hon Wai agradeceu às empresas que dão trabalho àquele grupo vulnerável da sociedade, pela “valorização do talento dos deficientes e pelo apoio prático ao desenvolvimento profissional e à sua participação sócia”.
O responsável referiu que os distinguidos no “Plano de Atribuição de Prémios aos Melhores Empregados Deficientes e às Entidades Empregadoras Reconhecedoras do Talento de Pessoas Deficientes”, promovido pelo IAS e pela Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), não só demonstraram “capacidades profissionais excepcionais”, como também “corporizam” o reconhecimento, por parte da sociedade, das capacidades das pessoas com deficiência.
Esta iniciativa que tem sido levada a cabo ao longo dos anos, com uma crescente participação de entidades empregadoras, “reflecte que a sociedade em geral valoriza e apoia os serviços de reabilitação”, sublinhou Hon Wai.
Também o director da DSAL usou da palavra no almoço de ontem na Torre de Macau, falando de um “elevado respeito e júbilo” na homenagem aos trabalhadores portadores de deficiência distinguidos e os empregadores reconhecedores de talento.
Chan Un Tong salientou que o emprego, para cada pessoa portadora de deficiência, “não consiste numa mera ocupação profissional, mas sim um palco para a realização do seu valor pessoal”. Os trabalhadores premiados com medalhas e placas provêm de diversos sectores profissionais e a sua “perseverança e dedicação superaram as suas limitações físicas face às funções que ocupam”, frisou.
O dirigente da DSAL destacou que, independentemente das operações precisas diárias ou dos atendimentos prudentes e pacientes aos clientes, “eles demonstraram através da sua determinação e esforço incansável, o verdadeiro significado de auto-aperfeiçoamento contínuo”.
Dirigindo-se aos empregadores, Chan Un Tong vincou o “espírito aberto e inclusivo, desobstruindo os obstáculos de contratação, proporcionando oportunidades justas de emprego e apoios personalizados e edificando pontes de integração social”.
“Desde a implementação do diploma referente ao Plano do subsídio complementar aos rendimentos do trabalho para trabalhadores portadores de deficiência, que o Governo assegura o rendimento dessas pessoas que preencham os requisitos, até à promoção de políticas diversificadas motivadoras para a sua contratação”, sublinhou ainda.
O Plano de Atribuição de Prémios visa elogiar o desempenho excelente das pessoas portadoras de deficiência nos diversos postos de trabalho e as práticas inclusivas dos empregadores, nomeadamente estabelecimentos comerciais, serviços públicos e instituições sem fins lucrativos.
Para além disso, o IAS destaca como outro objectivo a “promoção do reconhecimento público da capacidade de trabalho das pessoas com deficiência e o apoio às mesmas, criando-lhes assim mais oportunidades de emprego no mercado de trabalho”.
Este ano houve 75 nomeações para os melhores empregados deficientes. Relativamente aos empregadores distinguidos, o número aumentou das 35 entidades iniciais para 61.
O júri avaliou as candidaturas atendendo a critérios como a conduta e disciplina profissional, capacidade de trabalho, eficiência e eficácia no trabalho, relações interpessoais, aperfeiçoamento contínuo, esforços dados para a resolução de dificuldades, bem como o mérito pessoal ou contributos para a sociedade.
Para além da entrega de medalhas e placas aos empregados e empresas premiados, foram distribuídas lembranças aos colegas dos distinguidos como “melhores companheiros de trabalho” pelo seu apoio proactivo.
Durante a cerimónia, na qual participaram cerca de 180 convidados, um vídeo partilhou experiências dos trabalhadores e empregadores galardoados, mostrando ao público os sentimentos dos elogiados, as formas de apoio das empresas e dos colegas à integração dos empregados deficientes.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Greater Bay Aviation à espera da expansão do Aeroporto</title><link>https://jtm.com.mo/local/greater-bay-aviation-a-espera-da-expansao-aeroporto/</link><description>








A empresa Greater Bay Aviation, liderada por Vicente Serafim, e que sucede à extinta Macau Jet, está à espera da conclusão das obras de ampliação do Aeroporto de Macau para começar a operar no território. O CEO da companhia disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU estar optimista quanto ao futuro, após a expansão daquela infra-estrutura
 
CATARINA PEREIRA
 
A Greater Bay Aviation, empresa que prestará serviços de jactos executivos e que sucede à antiga Macau Jet, está à espera da conclusão da expansão do Aeroporto de Macau para começar a operar, disse o seu CEO, Vicente Serafim, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. “Começámos durante a pandemia a preparar a empresa, só que neste momento, por causa da expansão do Aeroporto, não há possibilidade de operarmos. Os funcionários estão em casa, ‘on demand’”, adiantou.
A nova empresa surgiu depois do fecho da Macau Jet durante a pandemia. A Macau Jet foi criada em 2006 com o objectivo de prestar serviços de jactos executivos ao mercado de Macau. “Tudo o que era avião privado em Macau foi vendido na altura da pandemia. Inclusivamente, estávamos a operar um helicóptero da Melco que também foi vendido. A pandemia deu cabo de tudo, o negócio da aviação foi todo por água abaixo e agora temos de reconstruir tudo”, prosseguiu.
Vicente Serafim indicou que “a empresa está pronta a ser relançada tão logo o sector arranque”. “Enquanto as obras não acabarem, é impossível haver esse tráfego. Vamos ver se cumprem os prazos ou não. Penso que lá para 2028 poderemos começar a prestar os nossos serviços. As obras começaram no ano passado, estamos quase com um ano de trabalho, mas há duas zonas que têm de ser aterradas e depois tem de ser consolidado, e pode correr menos bem; há sempre coisas que atrasam”, analisou.
Em Outubro do ano passado, recorde-se, a Sociedade do Aeroporto Internacional de Macau (CAM) disse prever que a obra de ampliação fique concluída no espaço de seis anos. “Prevê-se que todo o projecto de recuperação esteja concluído até 2030 e que haja um aumento dos pontos de estacionamento de aeronaves e das instalações auxiliares conexas para satisfazer as futuras necessidades de desenvolvimento”, sublinhou a CAM.
Segundo disse, “as novas instalações aumentarão significativamente a capacidade do terminal de passageiros e das instalações da aviação geral”. Além disso, após a conclusão de todo o projecto, prevê-se que a capacidade anual de tratamento de passageiros do Aeroporto atinja os 15 milhões.
Enquanto não pode operar no território, a Greater Bay Aviation faz actualmente alguns trabalhos para clientes em Singapura e também na China continental, nomeadamente relacionados com aviões de matrícula estrangeira, que Vicente Serafim diz serem cada vez menos. Os funcionários da empresa, por sua vez, são cerca de 12, “são pessoas que estão prontas e qualificadas para fazer os vários trabalhos”, sublinhou.
Quanto às perspectivas de futuro, Vicente Serafim mostrou-se optimista: “Temos uma certa esperança de que o desenvolvimento do Aeroporto nos vá trazer mais coisas. E vai trazer de certeza absoluta. Com o investimento que estão a fazer, que é uma coisa impressionante, a expansão tem de trazer alguma coisa de bom”.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogo teve forte recuperação depois da Semana Dourada</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogo-teve-forte-recuperacao-depois-da-semana-dourada/</link><description>








Depois de um “contratempo” na Semana Dourada, as receitas do jogo registaram uma “recuperação surpreendente”, totalizando quase 15 mil milhões de patacas nos primeiros 19 dias deste mês, segundo o banco de investimento JP Morgan
 
SÉRGIO TERRA
 
As receitas brutas dos casinos de Macau cifraram-se em 14,85 mil milhões de patacas nos primeiros 19 dias de Outubro, o que corresponde a uma média diária superior a 781 milhões, adiantou o banco de investimento JP Morgan, destacando a “recuperação surpreendente” após os feriados da Semana Dourada comemorativa do Dia Nacional da China e do Festival do Bolo Lunar, concretamente durante a terceira semana deste mês.
Segundo o relatório do JP Morgan, a média diária das receitas do jogo atingiu cerca de 743 milhões de patacas na semana passada. Este montante representa um acréscimo de 25% quando comparado com a média diária da segunda semana de Outubro (593 milhões de patacas).
“Continuamos a acreditar que o fraco desempenho na Semana Dourada foi um contratempo e não uma tendência, provavelmente devido ao tufão e à época do festival do Meio-Outono, bem como à corrida de F1 em Singapura, tudo a acontecer durante os feriados”, defenderam os analistas DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian.
Depois de ter reduzido recentemente a projecção de crescimento das receitas brutas em Outubro, de “mais de 11% para uma margem entre 3% e 6% em termos anuais, o banco de investimento admite agora que “isso provavelmente traz riscos de alta”, devido à “forte” e “inesperada” recuperação na semana passada.
Os analistas do grupo bancário estimam ainda que, no quarto trimestre de 2025, as receitas deverão aumentar cerca de 10% em relação ao ano anterior, antes de acelerarem para “aproximadamente 15%” nos primeiros três meses do próximo ano. “Lembrem-se que as comparações fáceis começam a partir de Dezembro”, observam.
No que respeita ao EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) das seis operadoras de jogo, DS Kim, Selina Li e Lindsey Qian prevêem um crescimento homólogo de 10% no quarto trimestre deste ano e uma subida de 13% entre Janeiro e Março de 2026.
 
“Um revés temporário”
Na semana passada, os três analistas reviram em baixa a projecção para Outubro, ao constatarem que os “números da Semana Dourada não foram tão brilhantes” como se esperava, algo que classificaram como “um revés temporário”, derivado de factores como o impacto do tufão “Matmo” e o desempenho “mais fraco” do mercado de massas.
De acordo com a consultora Jefferies Hong Kong, a média diária da facturação dos casinos de Macau atingiu 804 milhões de patacas entre 1 e 12 de Outubro, ilustrando uma quebra de 5% face ao ano transacto. “Isto está aquém das expectativas do mercado devido à disrupção provocada pelo tufão Matmo e à qualidade dos jogadores abaixo do esperado”, indicaram os analistas Anne Ling e Jingjue Pei, num relatório divulgado na passada terça-feira.
Tendo em conta esses dados, a consultora reduziu para 6,6% a previsão de aumento anual das receitas do jogo no quarto trimestre, após ter previsto uma subida de 15,3%. “Isto conduz a uma estimativa de receitas brutas do jogo de 242,6 mil milhões de patacas para 2025, um aumento de 7,0%”, situando-se “no limite inferior das estimativas de mercado e acima das estimativas do Governo” da RAEM, salientaram os dois analistas.
Nos primeiros nove meses deste ano, as receitas brutas do jogo cresceram 7,1% para 181,34 mil milhões de patacas, face a igual período de 2024, e atingiram 82,3% do nível registado entre Janeiro e Setembro de 2019, o ano pré-pandemia, segundo dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. O valor apurado até ao final de Setembro equivale já a 79,5% dos 228 mil milhões previstos pelo Governo na revisão do Orçamento para o cômputo geral de 2025.
O mês de Setembro fechou com receitas 18,29 mil milhões de patacas, assinalando um crescimento anual de 6% e uma retoma de 82,8% em relação a 2019. Por outro lado, representou um decréscimo de 17,5% face ao mês anterior, quando foi atingido um recorde pós-pandemia, com 22,16 mil milhões.
O resultado de Setembro foi o segundo resultado mais baixo de 2025, sem surpresa para a generalidade dos analistas, por não ser um dos meses mais fortes para os casinos e devido ao impacto das recentes tempestades tropicais.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAT retira passadeira após críticas online</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsat-retira-passadeira-apos-criticas-online/</link><description>








Por volta do meio-dia de segunda-feira, a DSAT retirou uma passadeira provisória para peões que tinha criado na manhã do mesmo dia no topo da Calçada do Botelho, na sequência de comentários negativos nas redes sociais. As críticas centraram-se principalmente na segurança rodoviária, devido ao arranque em subida que os condutores teriam de fazer ao cruzar a passadeira
 
Uma passadeira provisória para peões foi delimitada no topo da Calçada do Botelho, perto da Praça de Luís de Camões, na manhã de segunda-feira. Contudo, acabou por ser retirada pela Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) por volta do meio-dia do mesmo dia, depois da sua instalação ter sido alvo de críticas nas redes sociais. Isto porque a passadeira provisória desafiava os condutores, uma vez que precisavam de parar e arrancar novamente no topo de uma rampa íngreme.
Nas redes sociais, algumas pessoas apontaram que muitos autocarros públicos costumam passar por aquela rampa, mostrando-se preocupadas com eventuais acidentes provocados pela nova passadeira. Alguns cibernautas compararam a operação que os condutores teriam de realizar neste local com o “arranque em subida exigido no exame de condução”.
Segundo a imprensa em língua chinesa, a criação da passadeira temporária resulta das obras de instalação de tubos de água e de cabos de electricidade, colocação de tubos e ligação de drenagem de rua no Largo de Santo António. A empreitada obriga à tomada de medidas provisórias de tráfego até 10 de Janeiro do próximo ano na Rua de Santo António, Largo de Santo António e algumas estradas periféricas.
Várias fotografias nas redes socais mostram que a passadeira em causa não foi pintada, mas demarcada com autocolantes, antes de ser cancelada.
Horas depois, a DSAT emitiu um comunicado, defendendo a necessidade de implementar medidas provisórias de tráfego no âmbito das obras. Segundo o organismo, face aos comentários nas redes sociais acerca da passadeira provisória, a DSAT, a polícia e os empreiteiros deslocaram-se imediatamente ao local, inspeccionando e avaliando as condições de trânsito.
A DSAT acabou por resolveu alterar a passadeira inicialmente delimitada no cruzamento entre a Calçada do Botelho e o Largo de Santo António. Em substituição, as autoridades criaram um acesso provisório para peões perto da Igreja de Santo António, por forma a “equilibrar as necessidades dos diferentes utentes da estrada e a ter em conta a segurança no trânsito”.
A DSAT garantiu ainda que continuará a prestar atenção às obras em curso e à situação de tráfego nas imediações, de modo a proceder a melhorias e ajustes em tempo oportuno.
Esta situação polémica ocorreu poucos dias depois do novo director da DSAT, Chiang Ngoc Vai, ter assumido a liderança do organismo. Recorde-se que, no dia 15 deste mês, Chiang Ngoc Vai foi nomeado para exercer, em comissão de serviço, o cargo de director da DSAT, pelo período de um ano.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Macao Water” proporcionou estágios a dezenas de alunos</title><link>https://jtm.com.mo/local/macao-water-proporcionou-estagios-dezenas-de-alunos/</link><description>








A Sociedade de Abastecimento de Águas de Macau (SAAM ou “Macao Water”) implementa, há seis anos consecutivos, o Programa de Estágios “Criar Melhores Perspectivas de Emprego”, afecto à Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais. Desde 2018, a empresa já proporcionou oportunidades de estágio a mais de 40 licenciados do ensino superior, informou em comunicado.
“Além disso, a empresa tem constituído, desde há muito, uma base de estágios para múltiplas instituições de ensino superior e escolas secundárias”, pode ler-se. Ao ajudar os estagiários a acumular experiência prática num local de trabalho e a melhorar as suas competências profissionais, a SAAM tem, assim, “contribuído para reforçar a empregabilidade dos estagiários e para impulsionar o desenvolvimento de talentos locais”.
Este ano, providenciou estágios de três meses para três licenciados do ensino superior. Sob a orientação de funcionários experientes, os estagiários trabalharam nos departamentos de Operações e Comunicações para aprender mais sobre a aplicação dos conhecimentos profissionais e potenciar a capacidade de trabalho em equipa.
Como base de estágio para a Escola Secundária Técnico-Profissional da Associação Geral dos Operários de Macau, a SAAM ofereceu oportunidades de estágio de três meses a dois alunos do ensino secundário nos departamentos de Comunicações e Serviços de Informação. Os estágios incidiram sobre várias funções, incluindo coordenação de projectos, operação de novos média, configuração e manutenção de equipamentos da rede informática, bem como assistência na gestão e inventário de activos de informática.
Já o Centro de Investigação Laboratorial da SAAM mantém uma parceria de longa data com a Universidade Politécnica de Macau desde 2006, sendo que, até à data, já proporcionou oportunidades de estágio para mais de 80 estudantes do curso de tecnologia biomédica. Realizado anualmente em duas fases, cada uma com a duração de três semanas, o programa abrange sobretudo testes microbianos, uniformização dos procedimentos de experiências físico-químicas e elaboração de relatórios laboratoriais, incluindo ainda uma avaliação abrangente do desempenho dos estudantes através de exames laboratoriais práticos, explica a “Macao Water”.
Além destes programas, a empresa também colaborou com outras instituições de ensino superior de Macau e do Interior da China, incluindo o Instituto do Meio Ambiente da Universidade de Tsinghua, a Universidade de Macau e a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, tendo-se tornado parceira do Programa de Formação de Quadros Qualificados para a “Ciência e Tecnologia da Vila da Juventude”.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>UPM projecta novo laboratório com universidade portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/upm-projecta-novo-laboratorio-universidade-portuguesa/</link><description>








Marcus Im chefiou uma delegação da Universidade Politécnica de Macau a Portugal, para celebrar acordos com duas universidades portuguesas. Para o reitor da UPM, a criação de um laboratório com a Universidade Católica Portuguesa e o programa de intercâmbio de alunos com a Universidade de Lisboa constituem “um novo marco para Macau”

O reitor da Universidade Politécnica de Macau (UPM), Marcus Im, liderou uma delegação a Portugal para a assinatura de acordos de cooperação, sobre a inovação na investigação científica e a formação de quadros qualificados com a Universidade Católica Portuguesa e a Universidade de Lisboa, respectivamente. Estes acordos abrangem o estabelecimento de um laboratório conjunto e de um programa de intercâmbio de alunos e representam “um novo marco para Macau na cooperação sino-portuguesa no ensino superior”, segundo a UPM.
Marcus Im e Nelson Ribeiro, vice-reitor da Universidade Católica Portuguesa, assinaram um acordo de cooperação para o estabelecimento do “Laboratório Conjunto UPM-UCP de Investigação em Cognição, Linguagem e Neurociência”. Este projecto será dedicado “à realização de investigação inovadora nas áreas de ponta da linguística aplicada, da fonética, das ciências da saúde e das neurociências, de modo a promover a colaboração interdisciplinar no domínio da investigação científica”, indica o comunicado.
No âmbito da formação de quadros qualificados, o reitor da UPM e o director da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, Hermenegildo Fernandes, celebraram um acordo de intercâmbio de estudantes. Marcus Im realçou o papel de Macau como “importante ponte de cooperação amigável entre a China e Portugal” na promoção dos trabalhos de formação de quadros bilingues em chinês e português. Para o reitor, esta colaboração aprofundará “ainda mais o intercâmbio entre professores e estudantes das duas universidades”.
Nos últimos 30 anos, a UPM e as instituições de ensino superior portuguesas “têm testemunhado o fortalecimento contínuo das relações sino-portuguesas” e demonstrado “as vantagens únicas de Macau no avanço da cooperação educacional entre a China e Portugal”. A UPM acredita que “a criação do laboratório conjunto e a implementação do programa de intercâmbio de estudantes reforçam a influência internacional” da universidade.
Estas colaborações darão “um novo impulso à cooperação educativa e à investigação científica na nova era entre a China e Portugal, consolidando ainda mais o importante papel de Macau como ponte de cooperação amigável entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, reforça a UPM.
Fizeram também parte da delegação da UPM Joaquim Carvalho, subdirector da Faculdade de Línguas e Tradução e Christy Cheong, chefe do Serviço de Assuntos Académicos, entre outros.
 
Alunos expõem na Creative
A Creative Macau apresenta até 8 de Novembro a mostra “Prototype”, com mais de 30 obras de mais de 20 estudantes da Licenciatura em Artes dos Media da Universidade Politécnica de Macau. De acordo com uma nota da Creative, “a diversidade dos trabalhos, que vão desde experiências digitais interactivas até criações físicas, reflecte o foco equilibrado do programa em fundamentos teóricos e aplicação prática”. Os projectos multidisciplinares permitem que os alunos ganhem “proficiência numa ampla gama de ferramentas de design e técnicas de produção, transformando ideias abstractas em trabalhos totalmente realizados”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ e AIPIM vão acolher conferência sobre media</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-aipim-vao-acolher-conferencia-sobre-media/</link><description>








A Associação de Imprensa em Português e Inglês de Macau (AIPIM) e a Universidade de São José (USJ) foram seleccionadas para co-organizar a Conferência Anual da Associação Internacional Académica de Gestão dos Media (IMMAA, na sigla inglesa) de 2026, que decorrerá entre 20 e 24 de Outubro. É a primeira vez que a IMMAA se associa a uma entidade que representa profissionais da comunicação social, segundo a AIPIM.
O anúncio da selecção da candidatura conjunta da USJ e da AIPIM foi feito na última conferência da IMMAA, que teve lugar na Universidade Americana do Cairo, na semana passada. O tema da conferência de 2026 será “O Futuro do Jornalismo, Negócios de Media, Políticas e Desafios da Ordem Económica Global”, de acordo com a nota de imprensa.
Para a AIPIM, “o futuro do jornalismo passa por uma transformação significativa impulsionada por avanções tecnológicos que mudam fundamentalmente a forma como as notícias são produzidas e consumidas. As organizações de comunicações social “devem adaptar-se a políticas em evolução que abordam questões críticas, como desinformação, privacidade de dados e regulação de plataformas. Para enfrentar esses desafios, “é necessário desenvolver modelos de negócios inovadores que combatam a queda nas receitas e aumentem o envolvimento do público”, adverte.
Neste contexto, “o jornalismo deve privilegiar a credibilidade e o envolvimento comunitário para manter a confiança pública. A colaboração internacional é essencial para enfrentar questões transfronteiriças, exigindo políticas que facilitem a reportagem eficaz e a partilha de informações”, aponta a associação. Estas dinâmicas “destacam a importância do diálogo interdisciplinar e de soluções inovadoras na navegação pelo complexo panorama dos media”, vinca a nota.
O debate sobre estes temas é simultaneamente “oportuno e crucial”, para se entender o futuro do jornalismo, defende a AIPIM, acrescentando que o tema implica a intersecção de visões de várias áreas, como os media, a economia, a tecnologia, o direito e a ética. “Explorar a intersecção entre jornalismo e políticas globais pode iluminar desafios e oportunidades regulatórias, tornando-o relevante para formuladores de políticas, profissionais dos media, académicos e estudantes”, realça a associação.
Os diversos desafios do sector devem “promover conversas envolventes e soluções inovadoras entre os participantes, atraindo um público diversificado e contribuindo significativamente para o discurso contínuo sobre o futuro dos media num mundo em constante mudança”, defende a AIPIM.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Três feiras para injectar “dinamismo” em sectores diversificados</title><link>https://jtm.com.mo/local/tres-feiras-para-injectar-dinamismo-em-sectores-diversificados/</link><description>








Três exposições em simultâneo arrancam hoje na Cotai Expo do Venetian, uma das quais apresenta um número recorde de expositores de países lusófonos. No primeiro dia, estão programadas assinaturas de acordos para injectar novo “dinamismo” e acelerar o desenvolvimento de sectores como ‘big health’ e tecnologia
 
VÍTOR REBELO
 
A partir de hoje e até sábado, Macau recebe simultaneamente três eventos de convenções e exposições profissionais: 2ª Exposição Económica e Comercial China–Países de Língua Portuguesa (Macau) (C-PLPEX), 30ª Feira Internacional de Macau (MIF) e a Exposição de Franquia de Macau 2025 (MFE). As feiras terão lugar na Cotai Expo do Venetian.
Segundo o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM), na cerimónia de abertura, várias empresas de destaque assinarão acordos estratégicos para injectar novo “dinamismo” e acelerar o desenvolvimento de sectores como ‘big health’ e tecnologia. Além disso, mais de 80 actividades importantes de cooperação e intercâmbio económicos e comerciais serão realizadas nos três eventos, durante um período de quatro dias, incluindo nove sessões temáticas de bolsas de contactos.
Sete actividades sob o modelo “Um Evento, Dois Locais” em Macau e Hengqin, fazem também parte do programa, assim como sessões promocionais, cerimónias de assinatura de parcerias e visitas guiadas aos bairros comunitários.
Estas actividades procuram “promover a cooperação empresarial num novo patamar e criar mais oportunidades para as marcas estabelecerem as suas primeiras lojas em Macau”, segundo salientou o IPIM num comunicado.
As três feiras deste ano são subordinadas a temas distintos que orientam a sua organização, respectivamente, “Criar Novas Oportunidades de Cooperação com Base no Novo Padrão de Desenvolvimento”, “Macau, Porta para Negócios Globais” e “Marcas sem Fronteiras, Oportunidades Partilhadas”.
A área total de exposição atinge quase 30.000 metros quadrados, distribuída em 19 zonas e três pavilhões. Entre os novos elementos característicos destacam-se as três zonas de exposição dedicadas à indústria agrícola, às novas energias e à economia azul, na C-PLPEX; o Pavilhão de Exposição da Indústria Robótica e o Pavilhão de Promoção Internacional da Marca de Big Health de Macau, na MIF; e o Festival de Pão Intersectorial de Macau, introduzido pela primeira vez na Zona do Festival Internacional de Café de Macau, na MFE.
Na C-PLPEX, o número de expositores provenientes dos Países de Língua Portuguesa (PLP), atinge um recorde de 320, o que representa um aumento de 23% em relação à edição inaugural.
Simultaneamente, mais de 1.100 empresas de quase 30 países de todo o mundo irão reunir-se no local, para apresentar produtos e projectos de ponta. Entre estas, estão várias cotadas em bolsa e empresas líderes de diversas cadeias industriais.
Para os três eventos, será realizada a iniciativa Economia de Estreia @Macau – Lançamento de Projectos, onde empresas líderes das cadeias industriais e marcas de renome do Interior da China, dos PLP, do Sudeste Asiático e de Macau irão divulgar mais de 30 novos produtos relacionados com as quatro principais indústrias.
Estão previstas Bolsas de Contactos Comerciais e a Sessão de Promoção de Estabelecimento da Primeira Loja e Estreia de Projectos da China e dos PLP em Macau. A complementar estas iniciativas, a Zona de Marcas da MFE apresentará vários produtos nacionais e internacionais de renome, juntamente com serviços de consultoria dedicados ao Plano para o Desenvolvimento Económico no âmbito de Apoio ao Estabelecimento da Primeira Loja em Macau.
Os visitantes podem encontrar marcas originais de propriedade intelectual, de renome e de desporto, incluindo mascotes dos Jogos Nacionais. Uma icónica camisola usada pelo rei do futebol do Brasil, Pelé, e outros artigos relacionados serão exibidos, pela primeira vez, em Macau.
Em paralelo, para celebrar o 30º aniversário da MIF e impulsionar o fluxo de visitantes às três exposições, as entidades organizadoras prepararam mais de 30 mil brindes, no valor total de mais de 850 mil patacas, para distribuição no local.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Feira junta 320 expositores lusófonos</title><link>https://jtm.com.mo/local/feira-junta-320-expositores-lusofonos/</link><description>








A Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (C-PLPEX) arranca esta quarta-feira em Macau, com 320 expositores lusófonos e, num “toque desportivo”, a exibição da icónica camisola usada por Pelé no Mundial de 1962.
Na segunda edição da C-PLPEX, a “Deep Robotics”, empresa de inovação chinesa fundada em 2017, vai apresentar dois cães robots. São “produtos já muito amadurecidos”, que podem, por exemplo, ser enviados para avaliar a situação em cenário de incêndio, explicou aos jornalistas um representante do “BPS Global Group”, agente da “Deep Robotics” na Austrália, Hong Kong e Macau.
Com a participação na C-PLPEX, salientou Wong, a empresa tem “como prioridade Macau”, mas as portas podem abrir-se a outras latitudes. “Temos de saber se os países de língua portuguesa têm interesse e se a empresa mãe tem algum projecto para expandir e para quais países de língua portuguesa”, complementou o responsável, durante uma visita dos jornalistas ao local da feira, que decorre até sábado.
A “Deep Robotics” vai ocupar um dos quase 500 expositores da China e dos países da lusofonia presentes este ano na C-PLPEX. Só da lusofonia contam-se 320 expositores, o que representa “um aumento de 23% face à primeira edição”, anunciou, em conferência de imprensa, o presidente do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM). “Um terço são do Brasil, um terço de Portugal e o resto são de [outros] países de língua portuguesa”, completou Che Weng Keong.
Os ‘stands’, ainda de acordo com Che, estão centrados “nas áreas prioritárias da cooperação sino-lusófona”, como “comércio electrónico transfronteiriço, novas energias, indústria agrícola, alimentos e bebidas, serviços profissionais e economia azul”.
Em paralelo, vai decorrer este ano, pela primeira vez, a Expo Internacional Agrícola China-Países de Língua Portuguesa. O Brasil, considerou o responsável do IPIM, pesou na decisão de lançar esta nova mostra.
“Brasil é um país muito grande, ligado à produção de alimentos, à produção agrícola e, tendo isso em consideração, decidimos realizar essa exposição. No interior da China, esta área [agrícola] é muito avançada e pode ter uma boa relação com os países de língua portuguesa”, justificou ainda o presidente do IPIM.
Alan Ho, coordenador da C-PLPEX, notou ainda que trazer a Macau “muitas pessoas” do universo lusófono e do Interior da China é “crucial para promover a plataforma de Macau”.
Num “toque desportivo e cultural” desta feira, continuou Alan Ho, este ano vai ser exibida “pela primeira vez em Macau, a camisola amarela número 10 usada por Pelé em 1962”, durante o Mundial.
A segunda edição da C-PLPEX vai decorrer em simultâneo com a 30ª Feira Internacional de Macau (MIF, na sigla em inglês) e a Exposição de Franquia de Macau 2025. Em conjunto, os três eventos ocupam uma área de quase 30 mil metros quadrados e reúnem mais de 1.100 expositores.
O IPIM convidou Cantão, capital da vizinha província de Guangdong, como cidade parceira da MIF e irá organizar mais de 50 sessões de promoção económica e comercial, nomeadamente fóruns de cooperação regional e conferências.
“Várias empresas de renome já confirmaram parcerias comerciais a formalizar durante os três eventos, estando prevista a assinatura de contratos importantes (…) com o objetivo de acelerar o desenvolvimento de setores como ‘big health’ e tecnologia”, notou ainda o presidente do IPIM, dando como exemplo a farmacêutica “AstraZeneca”.
Também as portuguesas “Prio Energy” e Porto de Sines vão estar representadas em Macau, foi ainda anunciado.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM aprofunda cooperação científica com Fundação Nacional</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-aprofunda-cooperacao-cientifica-fundacao-nacional/</link><description>








 
Lu Jianhua, vice-presidente da Fundação Nacional da Ciência Natural da China (NSFC) e membro da Academia Chinesa de Ciências, liderou uma delegação à RAEM, onde se reuniu com o presidente do Conselho de Administração do Fundo para o Desenvolvimento das Ciências e da Tecnologia de Macau (FDCT), Vincent U, para renovar três documentos de cooperação. “Ambas as partes irão aprofundar ainda mais o desenvolvimento sinérgico nas áreas de financiamento conjunto para investigação científica, atracção de quadros qualificados internacionais em ciência e tecnologia através de Macau, e promoção da cooperação científica e tecnológica internacional (regional)”, informou o FDCT. Segundo a mesma nota, a NSFC e o FDCT têm alcançado “resultados notáveis” na sua cooperação. As duas entidades já apoiaram 133 projectos de investigação colaborativa entre o Interior da China e Macau, tendo a NSFC contribuído com um total de 210 milhões de renminbis. Na área do intercâmbio académico, organizaram, em conjunto, nove seminários, reunindo mais de 300 especialistas do Interior da China e Macau. No futuro, ambas as partes pretendem apoiar a realização de conferências académicas internacionais de “alto nível” em Macau. Vincent U agradeceu à NSFC pelo “forte apoio” ao desenvolvimento científico e tecnológico de Macau ao longo dos anos, especialmente desde a assinatura do primeiro acordo de cooperação em 2016.

</description><pubDate>2025-10-22 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai elogia “leis claras” e “justiça eficiente” em Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-elogia-leis-claras-justica-eficiente-em-macau/</link><description>








Na abertura da XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, Sam Hou Fai destacou as “leis claras” de Macau, bem como a “justiça eficiente”. Defendeu ainda que “a RAEM passou de um novo membro do Fórum para um participante e promotor activo”, o que, na sua opinião, “demonstra a salvaguarda firme da independência judiciária sob o princípio ‘um país, dois sistemas’”
 
CATARINA PEREIRA
 
Sam Hou Fai teceu ontem elogios ao cenário da Justiça no território. Afirmando que “Macau zela pela defesa de ‘um país’ e aproveita as vantagens do segundo sistema, com as suas características proporcionadas pela fusão das culturas chinesa e ocidental”, o Chefe do Executivo defendeu que o território “é totalmente capaz de realizar um desempenho de qualidade e de promover a ‘interligação jurídica, a confiança mútua a nível judiciário e benefícios mútuos para o Estado de Direito’”.
No discurso que proferiu na Cerimónia de Abertura da XIII Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, o líder da RAEM e antigo presidente do Tribunal de Última Instância (TUI) falou, em concreto, em “leis claras que aumentam a confiança dos investidores, mecanismos alternativos de resolução de litígios que reduzem os custos de transacções, justiça e imparcialidade que consolidam a ligação entre os nossos povos”.
Observando que esta edição da Conferência versa sobre “O Direito e a Justiça como factor de aproximação dos povos e seu desenvolvimento económico-social”, Sam Hou Fai vincou que “a justiça não é apenas um espelho do desenvolvimento social, mas também uma força dinâmica que o impulsiona”. Nesse sentido, e perante as mudanças nos últimos cem anos, defendeu que aquilo de que o mundo precisa é do “diálogo” e não do “confronto”, da “cooperação” e não da “divisão”.
“Mais do que em qualquer momento do passado, precisamos de usar a certeza jurídica para contrariar as ‘variedades do mundo’, de usar a imparcialidade do sistema judicial para proporcionar garantias ao desenvolvimento socioeconómico, e de usar o carácter aberto do Estado de Direito para aproximar as nações e os países. Os países de língua portuguesa abrangem a Ásia, a África, a Europa e a América Latina, com uma população de quase 300 milhões de pessoas. A China é a segunda maior economia global e a construção da Grande Baía está em pleno desenvolvimento”, acrescentou.
Sam Hou Fai lembrou que, há 22 anos, em Outubro de 2003, presidiu a primeira Conferência dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa organizada pela RAEM. Testemunhou então o estabelecimento do “Estatuto do Fórum” e presenciou a criação do secretariado permanente e do regime de reuniões periódicas. Nessa altura, disse, iniciou-se, oficialmente, a “cooperação da ‘grande família judiciária de língua portuguesa’”.
“Passados largos anos, este reencontro traz consigo a memória da história, e mais importante, gera esperança para o futuro. Ao longo destes 22 anos, esta ponte judiciária intercontinental, obra da união dos nossos esforços, cresceu de seis sementes e tornou-se uma árvore gigante que cobre quatro continentes”, prosseguiu. Para o Chefe do Executivo, o Fórum tem abordado temas cada vez mais aprofundados, da “necessidade de uma reforma judiciária” à “autonomia administrativa e financeira dos Serviços dos Tribunais como garante da independência judiciária”, do “papel do Judiciário perante a globalização” ao “judiciário e novas tecnologias”, “demonstrando a elevação constante da nossa consciência sobre o valor do Estado de Direito”.
Considera também que “a RAEM passou de um novo membro do Fórum para um participante e promotor activo, o que demonstra a salvaguarda firme da independência judiciária sob o princípio ‘um país, dois sistemas’”. Neste âmbito, sublinhou ainda que “a RAEM goza, conforme a Lei Básica, do poder judicial independente, incluindo o de julgamento em última instância, o que nos permite consolidar, dentro do enquadramento legal, o Estado de Direito, e, com as vantagens únicas do bilinguismo sino-português, nos tornarmos naturalmente a ponte entre a China e o mundo lusófono”.
Para Sam Hou Fai, a presença dos presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos países de língua portuguesa no território “representa o elevado reconhecimento do progresso do Estado de Direito em Macau”. Mais importante, disse, “proporciona-nos um forte estímulo para continuar a escrever novos capítulos de ‘Macau alicerçada no Estado de Direito’”.
Segundo disse, a Conferência deve ser aproveitada “como um novo ponto de partida” para “promover o Direito como um elo para a harmonia entre povos e um motor para o desenvolvimento económico”. Sam Hou Fai repetiu ainda uma frase que disse há 22 anos, na mesma ocasião: “A justiça para o povo é alcançada através dos seus tribunais”.
 
“Mantivemos viva a herança e o legado do Direito de Portugal”
A presidente do Tribunal de Última Instância defendeu que o sistema judicial da RAEM manteve “viva a herança e o legado do Direito Português e da Língua Portuguesa”. Na intervenção que fez na Conferência do Fórum dos Presidentes dos Supremos Tribunais de Justiça dos Países e Territórios de Língua Portuguesa, e citada pela Rádio Macau, Song Man Lei sublinhou que “os tribunais da RAEM exercem independentemente a função judicial, sendo livres de qualquer interferência e estando apenas sujeitos à lei”. Mais ainda, acrescentou que a implementação da Lei Básica “garante que o sistema jurídico” da RAEM “seja compatível” com o princípio “um país, dois sistemas”, bem como “assegura o alto grau de autonomia de Macau, com tribunais independentes, leis previsíveis e eficácia no tratamento dos processos”. Acrescentou que os tribunais da RAEM têm procurado aumentar a eficiência e defendeu que as falhas judiciais podem minar a confiança e agravar as desigualdades sociais. Por sua vez, o presidente do Supremo Tribunal de Justiça de Portugal destacou a importância dos Supremos Tribunais enquanto “guardiões da democracia” e redutos seguros da protecção dos Direitos Fundamentais, numa altura em que o autoritarismo e a desinformação ameaçam o Estado de Direito no mundo. João Cura Mariano defendeu ainda a criação de um observatório de Justiça Lusófona para comparar sistemas e propôs um programa de intercâmbio de magistrados. Além disso, apontou Macau como exemplo secular de harmonia, onde o direito continental convive com as tradições jurídicas orientais.

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item><item><title>De ameaçador a “fixe!”: como as opiniões sobre a China mudaram no Vietname</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/de-ameacador-fixe-como-opinioes-sobre-china-mudaram-vietname/</link><description>








Dezenas de jovens vietnamitas formaram filas durante horas em Setembro para ver tropas “cool” a marchar num enorme desfile militar em Hanói. Mas não eram os seus próprios soldados que procuravam. Era o contingente chinês.
A cena reflecte uma mudança de atitude em relação à China – no meio de tensões comerciais com os EUA – que permitiu aos líderes vietnamitas lançar projectos delicados, como ligações ferroviárias de alta velocidade e zonas económicas especiais próximas da China, que podem impulsionar significativamente os laços bilaterais.
Há apenas alguns anos, com muitos vietnamitas receosos de um vizinho poderoso com o qual tinham travado várias guerras, esses projectos eram vistos como demasiado controversos e causavam protestos violentos. Mas as opiniões estão a suavizar-se, como mostram publicações nas redes sociais, inquéritos online e dados sobre a aprendizagem de línguas.
Quase 75% dos inquiridos vietnamitas preferem os EUA à China como parceiro, mas a quota que favorece a China está a aumentar mais rapidamente do que em qualquer outro lugar do Sudeste Asiático, contrariando a tendência regional, de acordo com um inquérito realizado no início de 2025 pelo ISEAS – Yusof Ishak Institute, sediado em Singapura.
As redes sociais parecem estar a desempenhar um papel crucial na mudança de humor no Vietname – e, em particular, o TikTok, popular entre os jovens e, em 2024, tinha 67 milhões de utilizadores no Vietname, o número mais elevado depois do Facebook, segundo o governo. Quando os utilizadores da plataforma detida pela gigante tecnológica chinesa ByteDance pesquisam a palavra vietnamita para China obtêm resultados extremamente positivos, alguns de 2023.
Entre os vídeos populares sugeridos pelo TikTok estão clipes de soldados chineses a realizar danças sincronizadas e vídeos que mostram cidades chinesas, com muitos espectadores a expressarem admiração pelo rápido desenvolvimento da China.
Os utilizadores do TikTok que procuram o nome vietnamita do Mar do Sul da China, foco de conflito frequente entre os dois países, encontram frequentemente clipes sobre tempestades tropicais ou tensões entre a China e as Filipinas, que também têm reivindicações sobre partes do mar, de acordo com testes realizados sem perfis de utilizadores para evitar o enviesamento algorítmico.
Em Setembro, multidões reuniram-se em Hanói para comemorar o 80º aniversário da declaração de independência do Vietname do domínio colonial. Dezenas de milhares aglomeraram-se nas ruas, muitas para assistir ao desfile dos chineses. Tropas marcham ao lado de soldados vietnamitas – uma visão sem precedentes na capital de um país que foi invadido pela China pela última vez no final da década de 1970 e onde as principais ruas ostentam nomes de heróis anti-chineses.
“Valeu a pena esperar. Muito giro. Admiro a disciplina deles”, disse Le Huyen My, uma jovem de 22 anos que viajou de Ho Chi Minh, no sul, e acampou durante a noite para garantir um lugar para assistir ao desfile chinês.
Um vídeo sobre o desfile alcançou 3,3 milhões de visualizações no TikTok e atraiu cerca de 1.400 comentários, muitos a elogiar a marcha “impecável” dos soldados chineses. Vídeos semelhantes noutras plataformas também geraram reacções positivas, embora os utilizadores do Facebook se tenham mostrado mais cépticos em relação à China e aos EUA.
Os jovens vietnamitas online “parecem menos estridentes em relação à China do que antes, mas isso deve-se mais ao controlo cada vez mais rigoroso do Estado sobre o nacionalismo do que ao ressentimento em declínio”, disse Nguyen Khac Giang, do ISEAS.
As campanhas online contra a China ainda são frequentes no Vietname e geralmente têm como alvo empresas que usam mapas do Mar do Sul da China alinhados com Pequim, mas tendem a ter uma curta duração.
Isto marca uma mudança em relação a 2018, quando protestos generalizados contra a China forçaram o governo vietnamita a arquivar um plano para Zonas Económicas Especiais, visto como favorável às empresas chinesas. Agora, a imprensa estatal vietnamita noticia frequentemente novos planos para zonas económicas na fronteira com a China, sem gerar protestos.
“Os interesses económicos estão a prevalecer sobre o nacionalismo”, disse Nguyen Hung, académico da Universidade RMIT do Vietname, referindo que Hanói promoveu uma abordagem pragmática em relação a Pequim, especialmente com a escalada das tensões comerciais com Washington.
Os dados vietnamitas mostram que as empresas chinesas estão agora entre os principais investidores do Vietname; os líderes reúnem-se com frequência; e o interesse pela cultura chinesa está a crescer. O Presidente chinês, Xi Jinping, viajou para o Vietname por duas vezes nos últimos dois anos, e o líder vietnamita, To Lam, visitou Pequim na sua primeira viagem ao estrangeiro, pouco depois de ser nomeado chefe do Partido Comunista em 2024.
As pesquisas online por China no Vietname aumentaram, com foco nos filmes chineses e na língua, de acordo com o Google Trends. No primeiro trimestre de 2025, o Vietname liderou as inscrições globais para o Teste de Proficiência em Chinês HSK, exame oficial da China para falantes não nativos, segundo os media estatais chineses.
Mas, como a China vive frequentemente em séculos de laços ambivalentes, o orgulho vietnamita é profundo. “As tropas chinesas parecem fascinantes, mas os nossos soldados continuam a ser os melhores”, disse o estudante Nguyen Hue Van, de 21 anos, que esteve no desfile em Hanói.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-21 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>