<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Mortalidade por cancro desceu 18% na última década</title><link>https://jtm.com.mo/local/mortalidade-por-cancro-desceu-18-na-ultima-decada/</link><description>






											Breast cancer, Asian doctor woman with pink ribbon, symbol of World Breast Cancer Day.										



A taxa de mortalidade em doentes com cancro apresenta uma tendência de diminuição na RAEM, tendo caído quase 18% no espaço de 10 anos. Ao mesmo tempo, os níveis de sobrevivência dos pacientes cancerosos em cinco anos subiram em comparação com a década anterior, constituindo uma “das mais elevadas do mundo”, segundo o director dos Serviços de Saúde, Alvis Lo. Em contrapartida, a taxa de incidência aumentou de forma gradual, em linha com a situação mundial
 
VÍTOR REBELO
 
Embora as estatísticas da última década, agora divulgadas pelos Serviços de Saúde (SSM), apontem para o aumento gradual da taxa de incidência de cancro em Macau, correspondendo à tendência que se tem verificado em todo o mundo e nas regiões vizinhas, a realidade é que os parâmetros de mortalidade e sobrevivência têm dado sinais positivos.
Segundo os SSM, em 2023 o território registou 2.445 novos casos de cancro, com mais de metade a envolver mulheres. Além disso, salientaram que os três tipos de cancro com maior incidência foram os do pulmão, mama e do colorrectal. No ano em análise, foram anotadas 874 mortes por doenças cancerígenas, entre as quais 61% eram homens, sendo que as causas dos óbitos estiveram associadas sobretudo ao cancro do pulmão, colorrectal e fígado em geral.
Nos últimos 10 anos a taxa de mortalidade reflectiu uma tendência de diminuição, tendo caído quase 18% em comparação com a década anterior, de acordo com os Serviços de Saúde.
Ao divulgar os dados em conferência de imprensa, o director do organismo esclareceu que têm sido promovidos trabalhos em três vertentes, nomeadamente, prevenção precoce, detecção precoce e diagnóstico e tratamento precoces, “o que alcançou alguns resultados”.
Alvis Lo sublinhou que a taxa relativa de sobrevivência dos pacientes com cancro, no espaço de cinco anos em Macau, subiu de 59% para 62%, entre 2013 e 2023, “situando-se entre os níveis mais elevados do mundo”.
As estatísticas da doença no território referem que mais de 90% das meninas completaram as duas doses da vacina contra o cancro do colo do útero antes dos 15 anos de idade. “Na última década, tanto a taxa de incidência como a taxa de mortalidade do cancro do colo do útero, diminuíram de forma significativa, em cerca de 30%”, mencionou o mesmo responsável.
Em comparação com os dados das duas últimas décadas, até 2023 a taxa de incidência padronizada do cancro do colo do útero em Macau baixou 28,2%, enquanto a taxa de mortalidade padronizada caiu 4%. Além disso, aquele tipo de doença passou, de quinto cancro mais comum entre as mulheres em 2005, para o oitavo lugar em 2023, “demonstrando a eficácia notória do programa de rastreio deste tipo de cancro”, vincou o director dos SSM.
Em Março deste ano, “as autoridades colaboraram com várias instituições médicas sem fins lucrativos para lançar um plano de alerta, para que as pessoas participem no programa do rastreio do cancro do colo do útero”, recordou Alvis Lo.
Actualmente, cerca de dois terços da população feminina em Macau concluiu o rastreio do cancro do colo do útero antes dos 35 anos. Por outro lado, as autoridades baixaram, em Julho deste ano, a idade das pessoas elegíveis para a participação no programa de rastreio do cancro colorrectal. Os registos indicam que o número de interessados aumentou quase cinco vezes em relação ao volume verificado no início de 2025.
Nesse sentido, sublinhou o director dos SSM, “as autoridades de saúde vão preparar-se para o aumento da taxa de incidência de cancros resultante do envelhecimento populacional e das mudanças dos estilos de vida dos residentes”.
Alvis Lo informou, entretanto, que os SSM vão lançar hoje na Conta Única, uma plataforma integrada de rastreio de cancros. O sistema integra os serviços existentes de marcação e rastreio de cancros para “facilitar o público na avaliação e marcação para os rastreios do cancro da mama, colo do útero, colorrectal ou cancro do pulmão.
Até agora, mais de 7.000 pessoas adicionais estiveram envolvidas no rastreio após terem recebido mensagens ou avisos enviados através da Conta Única”. Por outro lado, até Agosto deste ano, mais de 35.000 participaram no programa de rastreio do colorrectal.
Entre elas, 330 apresentavam pólipos malignos e 175 foram diagnosticadas com tumores malignos, mas a maioria encontrava-se em fase inicial. “Isso demonstra que o rastreio permite aproveitar o período ideal para o tratamento”, concluiu.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Negócios na restauração e retalho “menos satisfatórios” na Semana Dourada</title><link>https://jtm.com.mo/local/negocios-na-restauracao-retalho-menos-satisfatorios-na-semana-dourada/</link><description>








Apesar do número de visitantes em Macau ter registado um aumento anual de 7,4% para 1,05 milhões nos primeiros sete dias da Semana Dourada, os restaurantes locais, sobretudo aqueles situados nas áreas residenciais, encaram os resultados dos negócios nesse período festivo como “menos satisfatórios”. Segundo alguns representantes do sector, os negócios no ramo do comércio a retalho também “não foram muito bons” nesses dias, não tendo a festividade surtido um efeito notório de incentivo ao consumo. Em contrapartida, para o sector turístico, os feriados do Dia Nacional “correspondem às expectativas”, enquanto o sector hoteleiro conseguiu uma taxa de ocupação “satisfatória”



















Com Macau a receber 136.826 visitantes na terça-feira, penúltimo dia da Semana Durada, o número de entradas ultrapassou 1,05 milhões no conjunto dos primeiros sete dias da Semana Dourada, o que se traduz num crescimento anual de 7,4% e numa média diária de 150 mil, de acordo com dados da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
Segundo o organismo, o pico do fluxo de visitantes ocorreu no sábado, 4 de Outubro, com mais de 191 mil visitantes a entrarem no território. A DST registou uma média diária de 125 mil visitantes oriundos do Interior da China e 15 mil de Hong Kong no período compreendido entre 1 e 7 de Outubro.
Os visitantes entraram na RAEM principalmente pelas Portas do Cerco, que absorveram mais de 471 mil passagens fronteiriças nesses sete dias. Por sua vez, o Posto Fronteiriço de Hengqin e a fronteira de Macau na Ponte do Delta registaram 195 mil e 176 mil entradas e saídas, respectivamente.
Apesar do aumento do número de visitantes nos últimos dias, a Semana Dourada foi “menos satisfatória” para o sector de restauração local, lamentou Fong Kin Fu, subdirector da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas. Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o líder associativo estimou que, em geral, os restaurantes deverão anotar uma subida ligeira de 3% a 5% no volume de negócios em relação ao período homólogo do ano passado.
Porém, previu que apenas os restaurantes localizados nas zonas turísticas registarão crescimentos ligeiros nos negócios. Quanto aos restaurantes nas áreas residenciais, estimou que sofrerão até uma quebra anual de 10% no volume de negócios durante a Semana Dourada.
“Desta vez, os estabelecimentos nas zonas residenciais tiveram resultados até um pouco mais fracos do que normalmente, porque muitos residentes deslocaram-se a Guangdong ou viajaram nos feriados prolongados. Assim, os restaurantes perderam nesse período muitos clientes locais, embora conseguissem atender alguns turistas”, descreveu.
De acordo com Fong Kin Fu, apesar do aumento ligeiro de visitantes, os visitantes “não foram muito activos” em termos de consumo, não apenas nos restaurantes, como também no comércio a retalho. “Os negócios dos retalhistas também não foram muito bons na Semana Dourada, porque os turistas se focaram em jogar nos casinos ou visitar os pontos de check-in. O consumo nas lojas de lembranças gastronómicas foi também inferior ao do ano passado”, lamentou.
Segunda a sua observação, actualmente, o sector de restauração local vive “dois extremos”, com os restaurantes nas imediações das Ruínas de São Paulo ou da Rua do Cunha a beneficiarem de mais negócios do que no ano passado, num cenário contrário ao dos estabelecimentos que operam nas áreas residenciais. “Os turistas demonstram actualmente um nível de consumo fraco, resultante do ambiente geral que se encontra menos bom. Actualmente, os jovens que viajam para Macau gastam pouco”, concluiu.
No mesmo sentido, o presidente da Associação Industrial e Comercial da Zona Norte de Macau constatou que os comerciantes na Zona Norte tiveram um “desempenho medíocre” na Semana Dourada, até porque atenderam um “número limitado” de turistas nesse período. Em geral, considerou que a festividade não chegou a surtir um efeito notório de incentivo aos negócios.
Na sua opinião, a falta de recursos turísticos, de instalações comerciais e de meios de transporte convenientes para as ligações à zona continua a desafiar a popularidade desta parte da cidade entre os turistas.
 
Impacto do tempo quente
Por outro lado, Andy Wu, presidente da Associação de Indústria Turística de Macau entende que os resultados do sector do turismo nos feirados do Dia Nacional “corresponde às expectativas” dos operadores, embora dois dias tinham sido afectados pelo tufão.
“Nesta Semana Dourada, houve um número elevado de visitantes em Macau e os números são basicamente satisfatórios e mais altos face ao ano anterior. Contudo, as zonas não turísticas devem ter atendido poucos visitantes. A situação pode prender-se com o tempo, sendo que, mesmo sem o tufão, as temperaturas estiveram bastante altas nesses dias. Assim, muitos turistas concentraram-se na Cotai Strip onde há ar-condicionado, enquanto os espaços ao ar livre se encontravam relativamente pouco movimentados”, notou.
Em declarações a este jornal, Andy Wu indicou que, neste período festivo, os turistas tiveram uma estadia média de “pouco mais de um dia” no território. Além disso, previu uma taxa de ocupação média dos hotéis de 80% a 90%, o que “corresponde às expectativas” e é equivalente à percentagem verificada no período homólogo de 2024 e “geralmente satisfatória” para o sector. Em específico, mencionou que a taxa foi mais alta do que a média acima referida nos hotéis localizados no COTAI.
Por seu turno, o director da União dos Guias Turísticos de Macau revelou que, em geral, os guias conseguiram atender excursões em apenas um ou dois dias da Semana Dourada, situação igual à em Setembro e relacionada com a mudança da tendência geral do sector do turismo. Segundo Nelson Hoi, os guias que conseguiram trabalhar na Semana Dourada serviram principalmente excursões de baixo custo que integram actividades de compras no itinerário.
Ontem, último dia da Semana Dourada, para além de turistas do Interior da China, viu-se também uma excursão sul-coreana e vários turistas individuais estrangeiros no centro da Península. Entretanto, até às 17h00 de ontem, Macau recebeu mais 69 mil visitantes, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Consumidores locais “cautelosos” com contexto económico</title><link>https://jtm.com.mo/local/consumidores-locais-cautelosos-contexto-economico/</link><description>








A confiança dos consumidores de Macau passou do nível “optimista” para “cauteloso”, segundo um inquérito da Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau referente ao terceiro trimestre. O índice geral de confiança dos consumidores situou-se nos 99,33 pontos, com as categorias do “nível de vida” e do “nível dos preços” a registarem as maiores perdas
 
PEDRO MILHEIRÃO
Entre os dias 1 e 15 de Setembro, a Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM) realizou um inquérito no âmbito do índice de confiança dos consumidores da RAEM, relativamente ao terceiro trimestre deste ano. Numa escala de 0 a 200 pontos, os 829 adultos entrevistados atribuíram 99,33 pontos ao índice geral, reflectindo uma quebra trimestral de 2,34%. Segundo a UCTM, o índice geral deixou de se situar num nível considerado “optimista”, tendo entrado numa fase considerada “cautelosa”.
Em comparação com o segundo trimestre deste ano, verificaram-se duas subidas e quatro quedas nas seis categorias do índice de confiança. A “aquisição de habitação” subiu 2,72% para 101,99 pontos, regressando a um cenário “optimista”. No mesmo sentido, a “economia local” obteve 94,14 pontos, o que significa um aumento ligeiro de 0,57%.
Inversamente, o “investimento em acções” caiu 3,26% para 112,42 pontos, enquanto “a situação de emprego” registou uma quebra de 3,78% para 92,69 pontos. Por sua vez, o “nível de vida” também diminuiu 4,06% para 102,73 pontos, ao passo que a avaliação do “nível dos preços” por parte dos consumidores diminuiu 5,87%, para 92 pontos.
De acordo com a UCTM, no terceiro trimestre deste ano, o ambiente externo tornou-se “ainda mais complexo e severo” com o crescimento económico global a enfraquecer, como resultado de “maiores entraves comerciais”. Apesar deste contexto, a economia do Interior da China continuou a progredir “de forma estável”, enquanto a confiança da sociedade registou um aumento contínuo, tendo o desenvolvimento de alta qualidade conseguido novos resultados.
Ainda assim, a economia do Interior da China continua a enfrentar vários desafios, tais como a procura insuficiente em algumas áreas e preços relativamente baixos. Para a UCTM, a tendência de diminuição do índice de confiança dos consumidores de Macau está relacionado “com a pressão proveniente do ambiente externo e com a transformação da estrutura económica interna”.
Apesar de alguns indicadores macroeconómicos demonstrarem melhorias, recentemente, a nível microeconómico, o sentimento dos consumidores tem diferido dos dados económicos. Para a instituição, isso significa que, actualmente, “a estabilidade da recuperação da economia de Macau e o seu motor interno de crescimento económico ainda precisam de ficar mais consolidados”.
Olhando para o futuro, a universidade prevê que as medidas de incentivo ao consumo implementadas a curto prazo irão conseguir “surtir efeitos positivos” e neste contexto será possível que o índice geral de confiança dos consumidores regresse ao nível “optimista”.
Porém, a instituição também considera que a confiança dos consumidores dependerá profundamente do processo da diversificação adequada da economia de Macau, da resiliência das bases criadas para a prevenção de riscos e do suporte para um crescimento a longo prazo.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Vários médicos envolvidos em fraude com atestados</title><link>https://jtm.com.mo/local/varios-medicos-envolvidos-em-fraude-atestados/</link><description>








Entre 2018 e 2024, diversos médicos, do sector privado bem como da função pública, terão ajudado um médico da Direcção dos Serviços Correccionais a obter atestados forjados, permitindo que este se ausentasse frequentemente das suas funções, revelou o CCAC. A DSC prometeu uma “revisão abrangente do mecanismo de gestão de faltas” e “intolerância absoluta” para outros actos semelhantes
 
Um médico da Direcção dos Serviços Correccionais (DSC) é suspeito de ter obtido vários atestados médicos falsos, para si próprio e para os seus familiares, durante vários anos, permitindo-lhe auferir um vencimento de cerca de 150 mil patacas. Entre 2018 e 2024, o suspeito terá agido em conluio com outros médicos, de instituições públicas e privadas, “para que estes prestassem apoio na emissão de atestados médicos ou comprovativos de faltas por acompanhamento familiar”, por forma a que o suspeito pudesse tratar dos seus assuntos particulares, “sem que o próprio ou os seus pais estivessem doentes”.
Após uma investigação, o Comissariado contra a Corrupção (CCAC) apurou que os alegados cúmplices sabiam que as pessoas em causa não se encontravam doentes, tendo, ainda assim, colaborado com o principal suspeito, para que este obtivesse a autorização de faltas por doença para o serviço onde trabalhava. O CCAC verificou ainda que o médico da DSC trabalhava a tempo parcial “sem conhecimento e consentimento do serviço onde exercia funções”, pode ler-se no comunicado.
O suspeito, os seus familiares e os médicos das entidades privadas envolvidos “terão cometido os crimes de burla e falsificação de documento previstos no Código Penal”. Ao mesmo tempo, o mesmo profissional de saúde da DSC e os médicos da função pública são suspeitos de terem “cometido o crime de falsificação praticada por funcionário”. O caso já foi encaminhado para o Ministério Público e comunicado aos respectivos serviços, adiantou o CCAC.
O Comissariado aproveitou a ocasião para apelar aos trabalhadores da função pública e aos profissionais de saúde para conhecerem e cumprirem a lei, mantendo “sempre em mente a ética profissional” e para não abusarem do regime de faltas por motivo de doença. Nos últimos anos, “foram detectados vários casos de abuso do regime de faltas por motivo de doença por parte de trabalhadores da função pública”, alerta o CCAC.
Em comunicado, a DSC afirma já ter instaurado um processo disciplinar contra o funcionário e estar a colaborar activamente com a investigação do CCAC e órgãos judiciais. Os serviços correccionais garantem atribuir “elevada importância ao caso”, tendo procedido “de imediato a uma revisão abrangente do mecanismo de gestão de faltas ao trabalho por doenças” e “ao reforço da fiscalização interna”, após terem sido notificados pelo CCAC.
Juntamente com profissionais dos Serviços de Saúde, a DSC visitará o domicílio dos trabalhadores para averiguar o estado de doença dos seus funcionários, “a fim de prevenir o abuso de baixas médicas para obter fundos públicos”. Pediu também às chefias de subunidades sob a sua tutela para reforçarem a supervisão, prometendo “intolerância absoluta no que respeita à prática de actos ilegais ou violações disciplinares por parte dos trabalhadores”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lendas da NBA iniciam “clínicas” nas escolas</title><link>https://jtm.com.mo/local/lendas-da-nba-iniciam-clinicas-nas-escolas/</link><description>








O contacto de antigos jogadores da NBA com jovens locais e visitas a algumas escolas são actividades integradas no programa paralelo aos dois desafios de pré-época que se realizam amanhã e domingo. Mitch Richmond, uma das 10 lendas que se deslocaram a Macau, esteve ontem na Escola Lou Hau. Hoje, alunos e professores de vários estabelecimentos de ensino assistem aos treinos dos Nets e Suns e participam num projecto de embalagem de kits de saúde

VÍTOR REBELO
 
A deslocação a Macau dos Brooklyn Nets e Phoenix Suns, para dois jogos de pré-época da NBA, agendados para amanhã, sexta-feira, e domingo, envolve uma série de actividades paralelas. Numa semana em que o basquetebol será o centro das atenções do desporto em Macau, 10 ex-jogadores da NBA deslocaram-se ao território para orientar “clínicas” da modalidade, interagir com de jovens atletas locais e estudantes de alguns estabelecimentos de ensino e participar em acções de promoção.
O programa de contacto com as lendas da NBA, organizado pela Sands, arrancou ontem, com a presença de Mitch Richmond, seis vezes “NBA-All Star” e campeão em 2002, na escola Lou Hau, onde orientou uma “clínica” da modalidade, destinada não só a alunos, mas também a professores de educação física, “com foco nos fundamentos e valores essenciais do basquetebol”. Na mesma sessão, a “NBA Cares” e a “Sands Cares” ofereceram bolas e equipamentos para apoiar o programa de basquetebol da escola.
Este tipo de workshops e convívios com antigas e actuais estrelas do campeonato norte-americano, prossegue nos próximos dias. Hoje, estudantes e docentes da comunidade local terão a possibilidade de assistir aos treinos dos Nets e dos Suns na Arena do Venetian, assim como integrar um curso rápido de basquetebol e participar num projecto de embalagem de kits de saúde com jogadores daquelas duas equipas.
Amanhã, 10 de Outubro, será a vez de Tim Hardaway Sr. visitar o Centro Pou Lei da Associação Fuhong, onde ajudará a embalar e entregar lancheiras para idosos, pessoas com deficiência e famílias carenciadas.
No sábado, 100 elementos da comunidade local assistirão à primeira NBA House em Macau, evento interactivo para adeptos e uma “experiência imersiva de basquetebol que celebra a convergência do jogo, música, moda e tecnologia” no Venetian Macau Hall A, onde irão conhecer Shawn Marion, antigo basquetebolista da NBA quatro vezes “All-Star”. Na sessão, marcará igualmente presença a mascote dos Suns, “GO the Gorilla”, e as equipas de afundanços dos Nets e dos Suns.
As actividades promocionais dos encontros de pré-época concluem-se no domingo, com a atleta norte-americana Myisha Hines-Allen, actualmente a jogar no Dallas Wings, a conduzir uma oficina de basquetebol e a integrar um jogo de exibição integrada na campanha de desenvolvimento da modalidade junto de jovens do sexo feminino, “Her Time to Play”, na “NBA House”, para 30 adolescentes locais.
Em todos os eventos estarão igualmente outras figuras do passado da NBA, numa lista em que se incluem Vince Carter, Kevin Garnett, Jeremy Lin, Stephon Marbury, Yao Ming, Shaquille O’Neal e Deron Williams.
Durante as actividades, a realizar em recinto real, há ainda uma meia quadra interactiva, constituída por “uma fonte de basquetebol LED inédita”, que, através de um túnel temático, “combina elementos da NBA com padrões esculturais inspirados na arte clássica chinesa em mármore e na paisagem urbana de Macau”, segundo destaca a organização.
Para além disso, incluída na “NBA House”, será instalada uma cabine fotográfica temática dos Nets, composta por “três salas infinitas”, onde os fãs podem tirar fotos e comprar produtos da equipa. Um cofre de ténis dos Suns oferecerá igualmente a oportunidade de ganhar ténis.
Por outro lado, será disponibilizada uma experiência no “NBA Replay Center”, proporcionando aos adeptos “entrar na pele” de um árbitro da NBA, assim como um castelo inflável para as crianças.
Antes dos jogos, será inaugurada uma loja da NBA no Londoner, oferecendo aos fãs de Macau e visitantes de todo o mundo uma ampla gama de produtos autênticos e personalizáveis da NBA de grandes marcas, como Nike, Mitchell &amp; Ness, New Era, Wilson e NBA Kids.
Os encontros Brooklyn Nets-Phoenix Suns estão agendados para as 19h30 (amanhã) e 18h30 (domingo) na Arena do Venetian. O preço dos bilhetes para o público em geral varia entre 488 e 2.488 patacas.
No que diz respeito aos plantéis das equipas, os Nets contam actualmente com o alemão Dennis Schröder, medalha de ouro do Campeonato do Mundo FIBA 2023, o norte-americano Cam Johnson, membro da selecção do seu país, e o australiano Ben Simmons, três vezes All-Star da NBA. Nos Suns estão Kevin Durant, quatro vezes medalha de ouro olímpico e campeão da NBA em duas ocasiões, Devin Booker, também com duas medalhas de ouro nas olimpíadas, e quatro vezes All-Star da NBA, e ainda Bradley Beal.
A última vez que o público do território assistiu a um desafio de pré-época da NBA foi em 2007, tendo aqui actuado os Orlando Magic e os Cleveland Cavaliers, também naquele recinto da operadora de jogo, que dispõe de uma capacidade para 14.000 espectadores.
Este é o início de um acordo estabelecido, em Dezembro último, entre responsáveis da Sands e o director da prova, Mark Tatum, que irá permitir a realização na RAEM de jogos da pré-época da NBA, durante os próximos cinco anos.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Comércio electrónico na “montra” de Paris</title><link>https://jtm.com.mo/local/comercio-electronico-na-montra-de-paris/</link><description>








Coordenadas pelos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, pequenas e médias empresas de Macau ligadas ao comércio electrónico transfronteiriço marcaram presença em eventos comerciais em Paris
 
Com o apoio da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e em conjunto com representantes do grupo Douyin, o sector do comércio electrónico transfronteiriço de Macau participou em Paris na “Bonjour Brand Sino-French Week” no 11º “Bonjour Brand Forum” com o objectivo de incentivar as pequenas e médias empresas (PME) do território a explorarem o mercado internacional, bem como divulgar a base cultural única da “Marca de Macau”.
Segundo a DSEDT, esta edição do Fórum reuniu mais de 100 representantes, incluindo líderes políticos e empresariais chineses e franceses, designers de renome mundial, especialistas em marcas e profissionais dos media. O organismo convidou o grupo Douyin para, aproveitando a sua visão profissional e vasta experiência, apresentar novas oportunidades de exploração do mercado do Interior da China através do comércio electrónico transfronteiriço e da reformulação de marcas.
Na cerimónia de abertura do Fórum, o chefe do Departamento de Comércio Externo e de Cooperação Económica da DSEDT, Lam Hoi Kin, salientou que a implementação bem-sucedida de “Um País, Dois Sistemas” estabeleceu “uma base sólida para o desenvolvimento económico e comercial de Macau”, permitindo que Macau aproveitasse plenamente a vantagem de contar com o forte apoio da China e estar estreitamente ligada ao mundo para estabelecer relações comerciais estreitas com diversas economias.
Segundo recorda a DSEDT, em Julho, a Associação de Transmissão ao Vivo de Macau celebrou em Paris um acordo de cooperação com o organizador do Fórum, “Bonjour Brand”, para a criação na RAEM do “Centro de selecção de produtos importados e exportados da China-França-Países de Língua Portuguesa”. Este Centro visa ajudar a internacionalização de marcas de qualidade do Interior da China e Macau, apoiar a entrada de marcas europeias no Continente chinês através da RAEM e fomentar o desenvolvimento do comércio electrónico transfronteiriço.
A “Bonjour Brand Sino-French Week 2025” integrou uma “sessão de selecção de produtos para precursores da Europa” e um “seminário de capacitação das empresas de qualidade do exterior para a construção do sistema de serviços integrados do exterior”.
Além disso, na Torre Eiffel, em Paris, uma loja “pop-up” de produtos de luxo teve uma zona dedicada a Macau, para exibir pastelaria, óleos essenciais, vinhos brancos e produtos de “big health” de quatro empresas ou agências da “Marca de Macau”, tanto no local como através de “live-streaming”.
A DSEDT considera que esta iniciativa teve um resultado “frutífero”, contribuindo para a integração das pequenas e médias empresas na conjuntura de desenvolvimento nacional e expansão da rede de cooperação internacional.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Crédito malparado desce pelo segundo mês seguido</title><link>https://jtm.com.mo/local/credito-malparado-desce-pelo-segundo-mes-seguido/</link><description>








Apesar do rácio de crédito vencido ter subido para 5,4%, o valor total dos empréstimos malparados nos bancos locais registou em Agosto a segunda descida mensal consecutiva, fixando-se em cerca de 54,8 mil milhões de patacas
 
O montante das prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso nos bancos da RAEM cifrou-se em cerca de 56,76 mil milhões de patacas no final de Agosto, reflectindo uma descida mensal de 0,5% ou 269,9 milhões, de acordo com dados publicados pela Autoridade Monetária (AMCM) na sua página electrónica. Apesar de manter um valor ainda muito elevado, o crédito malparado registou a segunda descida consecutiva, após ter baixado 4,9% ou 2,80 mil milhões entre Junho e Julho.
Por outro lado, o crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) cresceu 1,2% ou 639,1 milhões em relação a Agosto de 2024. Já a comparação com os 2,77 mil milhões contabilizados no final de 2019, o ano pré-pandemia, traduz um aumento de 19,7 vezes. Desde que a AMCM começou a compilar estas estatísticas, em 1990, o crédito malparado atingiu o pico em Fevereiro deste ano, com 57,62 mil milhões.
No final de Agosto deste ano, o crédito vencido equivalia a 5,4% dos empréstimos concedidos pelos bancos, mais 0,3 pontos percentuais em termos mensais e anuais. O valor global do NPL inclui 32,24 mil milhões de clientes não residentes (cerca de 58,9% do total) e 22,51 mil milhões de residentes, equivalendo a rácios de 6,3% e 4,5%, respectivamente.
Em termos gerais, os empréstimos internos ao sector privado atingiram 501,87 mil milhões em Agosto, assinalando quebras de 1,1% e 4,4% em termos mensais e anuais, respectivamente. Por sua vez, o crédito ao exterior diminuiu 9,1% e 4,5% para 511,81 mil milhões nas mesmas bases comparativas.
Desse modo, o volume total dos empréstimos da actividade bancária decresceu 5,3% entre Julho e Agosto, para 1.013,7 mil milhões de patacas, evidenciando ainda uma descida anual de 4,4%. Os empréstimos denominados em dólares de Hong Kong mantêm um peso dominante (44,2% do total), seguindo-se a pataca (21,9%), dólar americano (20,2%) e renminbi (10,4%).
Os dados da AMCM indicam ainda que os depósitos do sector público nos bancos de Macau fixaram-se em 220,89 mil milhões, correspondendo a uma subida mensal de 5,2% e um acréscimo anual de 11,5%. Os depósitos de residentes (813,84 mil milhões) caíram 0,4%, mas subiram 8,8% no espaço de um ano, enquanto os dos não-residentes (338,09 mil milhões) baixaram 7,1% face a Julho de 2025 e cresceram 6,4% em relação a Agosto de 2024.
Como resultado, os depósitos da actividade bancária decresceram 1,3%, para 1.372,8 mil milhões, relativamente ao mês precedente.
O rácio empréstimos/depósitos de residentes baixou de 49,4% no final de Julho para 48,5% no mês seguinte, e no caso dos não-residentes caiu de 76,9% para 73,8%. De acordo com a AMCM, os activos correntes a calcular com base nos períodos de um mês e três meses contra os passivos situaram-se em 61,2% e 55,9%, respectivamente.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Promovido Concurso Mundial de Tradução Chinês-Português</title><link>https://jtm.com.mo/local/promovido-concurso-mundial-de-traducao-chines-portugues/</link><description>








A DSEDJ e a UPM vão organizar o nono “Concurso Mundial de Tradução Chinês-Português”. Evento anual recorrente desde 2017, a actual edição celebra duas décadas de parceria entre Portugal e a China
 
As inscrições para a 9ª edição do “Concurso Mundial de Tradução Chinês-Português” foram oficialmente abertas ontem à tarde. Co-organizada pela Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude e pela Universidade Politécnica de Macau (UPM), esta edição assinala os 20 anos da “Parceria Estratégica Global” entre a China e Portugal, consolidando o papel de Macau como “interlocutor com precisão” entre a China e os Países de Língua Portuguesa (PLP).
O concurso serve para “aprofundar a aprendizagem e a apreciação mútuas entre a China e os PLP”, nas áreas da língua e da cultura, bem como ajudar Macau a tornar-se numa “plataforma internacional de intercâmbio com serviços linguísticos como elo”. Além disso, visa “promover amplamente os resultados pioneiros do ensino e da investigação da tradução chinês-português nos países abrangidos pela iniciativa ‘Uma Faixa, Uma Rota’”, pode ler-se na nota de imprensa da UPM.
A iniciativa prossegue a missão de “promover a formação de quadros qualificados bilingues chinês-português de alto nível e os intercâmbios humanísticos”, com foco no reforço das competências profissionais dos estudantes do ensino superior de todo o mundo no âmbito da tradução linguística chinês-português e da comunicação intercultural.
As últimas oito edições consecutivas realizaram-se “com sucesso”, tendo atraído a participação de milhares de equipas excelentes de mais de uma centena de instituições de ensino superior oriundas de todo o mundo. O concurso tornou-se “gradualmente num evento de língua e cultura chinesa e portuguesa com ampla influência internacional”, destaca a UPM, com “contributos significativos para a promoção do intercâmbio académico em humanidades e do diálogo civilizacional entre a China e os PLP”.
A UPM convida “professores e estudantes das instituições de ensino superior de todo o mundo, bem como os entusiastas da língua e cultura chinesa e portuguesa a participarem activamente neste grande evento”. As inscrições podem ser realizadas online, no site da universidade.
Para além da orientação da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura e da Associação de Tradutores da China, a edição deste ano conta também com o apoio da Estação Ásia-Pacífico do “China Media Group”, da “Language Big Data Alliance” e do Conselho Coordenador dos Institutos Superiores Politécnicos.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Projecto de dupla promove plurilinguismo na Alemanha</title><link>https://jtm.com.mo/local/projecto-de-dupla-promove-plurilinguismo-na-alemanha/</link><description>








Com o patrocínio do Senado de Berlim e da Fundação Oriente (Lisboa), o domingo passado constituiu um dia de acções de arte pública e de uma exposição temporária sobre o plurilinguismo, concebidas por Cheong Kin Man e Marta Stanisława Sala, sob o título “Neukölln Trans-lingual”, na capital alemã. Iniciado pela dupla, activa entre Berlim, Lisboa, o sul da Polónia e a RAEM, o projecto aborda “a urgência de repensar o translinguismo como um bem cultural comum a toda a população de Berlim”, adoptando “uma prática performativa colectiva com um toque luso-asiático”, conforme salientou a Embaixada de Portugal na Alemanha nas redes sociais.
Inspirado na paisagem plurilingue de Neukölln, bairro outrora parte de Berlim Ocidental e marcado pela sua identidade migratória desde a década de 1960, o projecto reflecte sobre a convivência linguística e cultural que define aquela zona. “Neukölln Trans-lingual” juntou falantes de várias línguas como português, cantonês, alemão, árabe, curdo, francês, hebreu, inglês, polaco, russo e ucraniano.
Segundo os promotores da iniciativa, a abordagem artística da dupla “lusófila e lusófona” tem raízes na aprendizagem de várias dezenas de línguas por Cheong Kin Man, doutorando em antropologia na Universidade Nova de Lisboa (UNL), e no projecto multilingue “Anarquismo Criativo” da artista cracoviana. A UNL apoia a iniciativa “Neukölln Trans-lingual” através do programa Nova Cultura.
Na expectativa de “promover o diálogo intercultural e valorizar a diversidade linguística”, como salientou o Senado de Berlim, “Neukölln Trans-lingual” reuniu várias acções participativas, entre as quais “Campo de Jogo Translíngue” e “Oficina de Poesia”, com origem em projectos anteriormente apresentados pela dupla na Casa de Culturas do Mundo, em Berlim, e na Galeria Báltica de Arte Contemporânea, na Polónia.
Entre os participantes destacou-se Helen Ko, actriz de Macau e aprendiz da língua de Camões, que escreveu e apresentou um poema inteiramente em português.
Uma exposição “pop-up” foi igualmente realizada no Mayer Pavilion, espaço fundado pelo artista italiano Andrea Mineo no âmbito do programa de ateliês artísticos das autoridades berlinenses. Foram exibidas 11 bandeiras que, segundo o Senado de Berlim, “simbolizam formas não-verbais de expressão e escritas desconstruídas”.
Após ter actuado em Portugal, em Junho, a dupla local e polaca voltou a colaborar com o Grupo de Teatro Experimental “Pequena Cidade” (internacionalmente conhecido como “Macau Experimental Theatre”). O encenador Tam Chi Chün, director artístico da companhia e membro do Conselho Consultivo de Desenvolvimento Cultural da RAEM, também participou nos eventos.
A convite de Cheong e Sala, contribuíram para as acções artísticas Marcos García Pérez, artista espanhol, Katarzyna Sala, criadora polaca e alemã, e Abdulkadir Musa, poeta alemão de etnia curda.
O projecto “Neukölln Trans-lingual” contou ainda com o apoio à comunicação do Instituto Camões – Centro Cultural em Berlim, do “Institut Français Berlin” e da plataforma alemã “Prática Urbana” (Urbane Praxis). Para chegar ao público polaco, participaram também a Fundação para o Desenvolvimento da Sociedade Criativa e o Instituto Miguel Boym para os Estudos Asiáticos e Globais, ambos sediados em Varsóvia.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Passeio pela Ilha Verde motiva documentário</title><link>https://jtm.com.mo/local/passeio-pela-ilha-verde-motiva-documentario/</link><description>








A Ilha Verde está no centro da sétima edição de “On The Move”, um ciclo de passeios de bicicleta promovidos pelo CURB que combina a criação de videoarte e um documentário. Por outro lado, em Dezembro, o Centro irá realizar o primeiro festival “Placemaking In Situ” da RAEM
 
Organizada pelo CURB – Centro de Arquitectura e Urbanismo, a sétima edição de “On The Move” vai passar das ruas para o ecrã. No dia 27 de Setembro, mais de 40 participantes juntaram-se ao curador Nuno Soares, presidente do CURB, em quatro visitas guiadas de bicicleta por bairros menos conhecidos da Ilha Verde, Toi San e Fai Chi Kei, para apreciar paisagens urbanas e culturais ocultas da zona norte de Macau. Ao longo do percurso, foram captados sons e imagens, que constituem a base de um documentário e um trabalho de videoarte de Wilson Kam, que serão apresentados no próximo sábado, pelas 18h30, no Terraço da Ponte 9 – Plataforma Criativa.
Através do filme, o público voltará a percorrer as ruas escondidas de Macau – desta vez no ecrã – “redescobrindo a Ilha Verde sob uma nova perspectiva”, num evento aberto ao público.
Por outro lado, ruas e praças de Macau servirão de palco para o festival “Placemaking In Situ”, cuja primeira edição será realizada entre 11 e 14 de Dezembro, no âmbito da Bienal Internacional de Arte de Macau, segundo uma nota do CURB. Locais públicos serão assim transformados em “espaços de design, diálogo e imaginação colectiva”.
Seis instalações temporárias estarão distribuídas ao longo de um itinerário urbano. Serão também organizados workshops, actuações, exposições e bancas gastronómicas, entre outras actividades culturais complementares.
As seis instalações, construídas por três equipas internacionais e três grupos locais, servirão como pontos “de encontro e reflexão” e guiarão os visitantes pelos bairros de Macau, “revelando tanto o design contemporâneo como as camadas ocultas do património”, refere a nota. Durante as visitas guiadas, em inglês e chinês, serão partilhadas “informações sobre os projectos e as histórias dos lugares que habitam”.
Arquitectos, designers e artistas interessados em participar poderão inscrever-se a partir de 31 de Outubro, no site do evento. A organização escolherá seis projectos, três locais e três internacionais, “que explorem novas fronteiras do design ambiental e transformem o espaço público”.
Indo além de uma simples exposição de arquitectura e design, o conceito de ‘placemaking’ foca-se na função dos espaços públicos e como estes podem “fortalecer os laços sociais, a identidade cultural e a resiliência numa cidade em rápida mudança”.
O Curb é “uma plataforma de intercâmbio entre a academia e a sociedade civil, profissionais e instituições governamentais”, ao serviço dos interesses comunitários, a nível nacional e internacional, particularmente na Ásia e nos países lusófonos. Realiza frequentemente investigações, workshops, conferências, mostras e competições, entre outras.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens da RAEM vencem concurso sobre combate à corrupção</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-da-raem-vencem-concurso-sobre-combate-a-corrupcao/</link><description>








A equipa “Just do” de Macau terminou em primeiro lugar, na competição “Coding4Integrity – Hackathon Asiático de Combate à Corrupção para Jovens”, que teve lugar em Hong Kong. Sam Ka Lok, Loi Nga Hei e Cai Pei Jun apresentaram o projecto “BidTrust”, um “protótipo de plataforma de análise da contratação pública com recurso a inteligência artificial para a prevenção de corrupção”. Segundo o Comissariado contra a Corrupção (CCAC), o projecto, que já arrecadou vários prémios, consiste em melhorar a “verificação dos documentos do concurso durante o processo da contratação pública” e “detectar eventuais irregularidades”. O mesmo grupo também venceu o prémio “Amigo de Hong Kong”. Os jovens de Macau afirmaram que “participar neste evento foi uma experiência rara” e “um intercâmbio de alta qualidade”. Sam Ka Lok disse que se tratou de uma oportunidade para “conhecer melhor o trabalho sobre o combate à corrupção”. Cai Pei Jun, por seu turno, considerou a experiência “muito gratificante” e que esta lhe abriu “os horizontes no campo internacional”. Por fim, Loi Nga Hei disse esperar que o intercâmbio possa continuar, para poder mostrar ao mundo “o ponto forte dos jovens de Macau”. A organização do evento irá convidar os vencedores para apresentarem o protótipo em Doha, no final deste ano, durante a Conferência dos Estados Partes da Convenção das Nações Unidas contra a Corrupção. O CCAC garante que vai “continuar a colaborar activamente com o País e a RAEM no sentido de dar importância à formação dos jovens” para a “construção de uma sociedade íntegra”.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas traz especialista em cataratas</title><link>https://jtm.com.mo/local/hospital-das-ilhas-traz-especialista-em-cataratas/</link><description>






											_cuva										



Uma oftalmologista do Continente, especialista em operações às cataratas, fez intervenções a 14 pacientes com sintomas complexos dessa doença no Hospital das Ilhas. A unidade médica considerou que todas as cirurgias foram concluídas “com sucesso” e que, após a avaliação minuciosa de cada caso, a médica do “Peking Union Medical College” “elaborou um plano personalizado para cada paciente”, tendo cada intervenção demorado em média menos de meia hora. Segundo o hospital, “no primeiro dia após a cirurgia, todos os pacientes tiveram um nível de satisfação a 100%. Zhang Shunhua, a especialista em cataratas, salientou que o objectivo é “trazer tecnologias de ponta para Macau, permitindo aos residentes terem acesso a serviços de nível nacional, sem sair do território”, frisando que ambas as partes “estabeleceram um mecanismo de longo prazo que combina consultas remotas em tempo real, com a orientação regular no local”. Actualmente, o hospital localizado no COTAI, realiza cerca de 200 operações às cataratas por mês. Além disso, planeia convidar especialistas do “Peking Union”, de três em três meses, para fornecerem orientações sobre cirurgias complexas às cataratas e prestarem serviços prioritários aos residentes da RAEM. Na próxima fase, tenciona abrir mais serviços para aumentar a capacidade de realização de operações às cataratas, bem como reduzir ainda mais o tempo de espera para este tipo de intervenções cirúrgicas.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reaberta ciclovia “Flor de Lótus” em Coloane</title><link>https://jtm.com.mo/local/reaberta-ciclovia-flor-de-lotus-em-coloane/</link><description>








A ciclovia “Flor de Lótus”, em Coloane, reabriu ao público depois do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) ter concluído os trabalhos de optimização, extensão da pista e aperfeiçoamento dos serviços complementares, para proporcionar “um espaço mais confortável para andar de bicicleta e uma experiência mais conveniente no aluguer de bicicletas”. O percurso da ciclovia passou a incluir os terminais de autocarros do Vale das Borboletas e da Rotunda da Concórdia em Seac Pai Van, aumentando a sua extensão de mais de 2.000 metros para quase 4.000. Anteriormente, só existia um estabelecimento de aluguer perto do acesso do túnel da Universidade de Macau, porém, agora foram acrescentados mais dois locais, junto dos referidos terminais de autocarros. Os novos locais de aluguer estão localizados nos centros modais de transportes e nos parques de estacionamento adjacentes, cobrindo os locais principais da pista. Os cidadãos podem agora alugar as bicicletas e devolvê-las em qualquer dos três locais. A ciclovia está aberta aos sábados, domingos, feriados e dias de descanso compensatório dos trabalhadores da Administração Pública, das 09:00 às 19:00. O aluguer de bicicletas custa 10 patacas por hora para crianças e 20 patacas para adultos, porém, os titulares do cartão de registo de avaliação de deficiência ou do cartão de Benefícios Especiais para Idosos emitidos pelo Instituto de Acção Social podem usufruir de um desconto de 50%.

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Moradores de ilha indonésia processam empresa na Suíça por crise climática</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/moradores-de-ilha-indonesia-processam-empresa-na-suica-por-crise-climatica/</link><description>








Moradores da ilha indonésia de Pulau Pari processaram a multinacional suíça Holcim, acusando a gigante do cimento de contribuir para a crise climática que ameaça submergir o seu território. Um caso que pode abrir um precedente internacional sobre a responsabilidade corporativa nas emissões de CO2.
“Aqui é lindo, faz-me lembrar a casa”, diz Arif Pujianto. O homem está na margem do lago de Genebra, na Suíça, a observar o reflexo do sol na superfície da água. Não muito longe, alguns pescadores locais esvaziam as redes numa cabana de madeira.
Arif, 54 anos, também vive perto da água. Tem uma casa de praia na ilha de Pulau Pari, na Indonésia. O filho é pescador, e ele conserta motocicletas e motores de barcos. No entanto, o mar, do qual depende o sustento da família, está a tornar-se uma ameaça.
O nível da água sobe, e as enchentes periodicamente submergem estradas e casas. O sal da água do mar contamina os poços de água doce. A pesca e o turismo, principais actividades da ilha, estão em risco.
“Estamos a perder a nossa ilha para a mudança climática”, disse Arif durante uma reunião organizada no final de Agosto no oeste da Suíça pela Fundação de Ajuda da Federação das Igrejas Evangélicas.
Para Arif, um dos responsáveis por essa situação tem um nome específico: Holcim. A multinacional suíça, com sede no cantão de Zug, é uma das principais produtoras de cimento do mundo. Segundo o Instituto de Responsabilidade Climática, está entre as 180 empresas com as maiores emissões de CO2 desde os tempos pré-industriais.
Arif e outros moradores da ilha apresentaram uma acção civil contra a Holcim pelo seu papel na crise climática. “Os habitantes de Pulau Pari não contribuíram para o aquecimento global, mas sofrem os seus efeitos. É algo bastante injusto”, lamenta.
Se há, de facto, uma injustiça que deva ser reparada pela Holcim, caberá a um tribunal suíço decidir. A 3 de Setembro, o Tribunal Cantonal de Zug realizou uma audiência preliminar para avaliar a admissibilidade do processo. Foi o primeiro caso relacionado com o clima levantado contra um grande fabricante de cimento e é também a primeira queixa de indonésios contra uma empresa estrangeira por danos climáticos.
O caso da Holcim pode estabelecer um precedente para acções judiciais semelhantes na Suíça e em todo o mundo. “Somos vítimas do clima. Queremos lutar pelos nossos direitos”, diz Ibu Asmania, também moradora de Pulau Pari.
 
Ilha debaixo de água em 2050
Pulau Pari está localizada a cerca de 30 quilómetros a nordeste de Jacarta, capital da Indonésia. Os seus 1.500 habitantes vivem numa área de cerca de 0,5 km² e a altura máxima da ilha é de apenas um metro e meio.
As inundações causadas pelas marés fazem parte da vida em Pulau Pari há muito tempo. Porém, com a crise climática, tornaram-se mais frequentes e avançam cada vez mais para o interior da ilha. “Uma vez a água veio à noite. Tivemos de salvar os aparelhos electrónicos e colocar-nos em segurança, à velocidade da luz”, lembra Arif, referindo-se à enchente de 2021.
A ilha já perdeu 11% da sua área devido ao aumento do nível do mar, segundo organizações ambientais. Até 2050, a maior parte de Pulau Pari poderá ficar submersa.
Os moradores gostariam de reforçar as fundações das casas ou reconstruí-las mais longe da praia. Plantaram mangais para proteger a costa da erosão, mas também precisariam de diques de protecção. “É caro. Não temos dinheiro para isso”, diz Arif.
Em 2021, o Banco Mundial previu que cerca de 48,4 milhões de pessoas no Leste Asiático e no Pacífico, região que inclui a Indonésia, poderão ter de abandonar as suas casas até 2050 devido a desastres climáticos. Arif não quer sair de Pulau Pari. No entanto, pede indemnização por parte dos danos e ajuda para proteger a ilha.
Assim, em Janeiro de 2023, ele e três outros moradores de Pulau Pari entraram com uma queixa civil contra a Holcim na Suíça. Além da Igreja, contam com o apoio do Centro Europeu de Direitos Constitucionais e Humanos e da WALHI, a maior e mais antiga organização ambiental não governamental da Indonésia.
Os autores da acção alegam violação de direitos pessoais de acordo com o Código Civil Suíço, como resultado das emissões de CO2 da Holcim. De acordo com um estudo do Fórum Global do Clima, os danos em Pulau Pari são causados pelo aquecimento global decorrente das emissões de gases de efeito estufa.
Arif e Asmania estão confiantes. Os seus argumentos, dizem, baseiam-se em dados científicos sólidos e nos impactos reais das mudanças climáticas. Com o dinheiro da indemnização, querem reforçar suas casas, plantar mais mangais e construir barragens de protecção. “Queremos salvar a nossa ilha e ser uma inspiração para todos os que lutam pela justiça climática. Não apenas na Indonésia, mas em todo o mundo”, afirma Asmania.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-10-09 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>