<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Hospital público encurtou espera na Urgência e consultas externas</title><link>https://jtm.com.mo/local/hospital-publico-encurtou-espera-na-urgencia-consultas-externas/</link><description>








O tempo médio de espera na urgência para adultos do Hospital Conde de São Januário diminuiu no primeiro trimestre deste ano, para cerca de uma hora. Na mesma linha, o período em que os doentes aguardam pela primeira consulta externa de especialidade baixou para três semanas. Os Serviços de Saúde justificam as melhorias com a introdução de um sistema electrónico de monitorização de encaminhamento de doentes
 
VÍTOR REBELO
 
No primeiro trimestre deste ano, o tempo médio de espera no Serviço de Urgência para Adultos do Centro Hospitalar Conde de São Januário foi de cerca de uma hora, e na primeira consulta externa de especialidade desceu para cerca de três semanas. Os dados são dos Serviços de Saúde (SSM), que atribuem os progressos a algumas medidas adoptadas, entre as quais a introdução de um sistema electrónico de monitorização de encaminhamento de doentes, mobilizando, em tempo oportuno, os recursos humanos e aumentando o número de vagas nas consultas externas, de acordo com as necessidades dos serviços.
Na resposta a uma interpelação escrita do deputado Leong Hong Sai, os SSM afirmam que têm actualmente 1.300 enfermeiros, e nos últimos anos, a taxa de desvinculação do serviço e de aposentação daqueles profissionais de saúde tem-se mantido num nível “relativamente baixo”, concretamente na ordem dos 2%. “Isso reflecte a estabilidade da equipa do pessoal de enfermagem”, salienta o organismo.
Por outro lado, segundo garante o director Alvis Lo, “para optimizar o acesso do pessoal de enfermagem, continuaremos a desenvolver os procedimentos de concurso de acesso de acordo com as necessidades reais do trabalho e o plano geral de desenvolvimento do serviço”.
Os SSM salientam ainda que nos últimos dois anos, foram abertos concursos de acesso para enfermeiro-graduado e enfermeiro-chefe. Relativamente ao regime de estágio do pessoal de enfermagem, “o Conselho dos Profissionais de Saúde irá optimizar o ambiente de estágio e elevar a sua qualidade, através do aumento do número de orientadores e da distribuição dos estagiários por diferentes serviços”.
Ao mesmo tempo, o Conselho dos Profissionais de Saúde “continua a recolher opiniões de todos os sectores da sociedade e das instituições de estágio, de forma a optimizar atempadamente o regime de estágio das 15 categorias de profissionais de saúde”, sublinham.
Tendo em conta a situação de emprego dos médicos locais, “o Governo segue o princípio de dar prioridade aos residentes de Macau no acesso ao emprego, pelo que só recorre ao recrutamento de especialistas com vasta experiência profissional e clínica do exterior, quando houver a falta de profissionais locais em alguns serviços de cuidados de saúde especializados”.
Debruçando-se sobre a situação de profissionais de saúde no Hospital das Ilhas, com excepção do pessoal destacado pelo “Peking Union Medical College Hospital”, “todos os médicos em exercício no Centro Médico de Macau Union são residentes da RAEM.
Na sequência da sua entrada em funcionamento oficial, o Hospital das Ilhas tem vindo a levar a cabo, “passo a passo”, os procedimentos de recrutamento de médicos. Além disso, esclarecem os SSM, “com o intuito de atrair o ingresso de mais graduados locais de cursos da área de saúde, planificou-se ainda a criação do cargo de ‘auxiliar de médico’ neste âmbito”.
Ao mesmo tempo, o organismo afirma que será promovida, “em sinergia, a capacitação de quadros qualificados médicos”, assim como o “planeamento e desenvolvimento progressivo” da transformação do Centro Médico de Macau Union “numa instituição de formação de elevado nível no território”. Desse modo, pretende-se “proporcionar aos profissionais de saúde locais uma plataforma para a educação médica contínua de alta qualidade e o desenvolvimento profissional contínuo”.
No futuro, está também previsto o envio faseado de alguns médicos, enfermeiros e técnicos clínicos a Pequim ou outros locais, para efeitos de recepção de diferentes formações.
Referindo-se às oportunidades que têm vindo a ser criadas para que os profissionais de saúde locais possam exercer a sua actividade em Hengqin, os SSM e a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Subsistência da Zona de Cooperação Aprofundada “continuam a aprofundar a cooperação na área de serviços médicos”. O objectivo é incentivar os médicos e enfermeiros da RAEM a obter, nos termos da lei, a qualificação para o exercício da profissão naquela zona, e “apoiar os prestadores de cuidados de saúde de Macau na instalação de instituições de saúde, em regime de capitais inteiramente detidos pelos próprios, de capitais mistos ou em parceria, permitindo que aproveitem esta oportunidade para se desenvolverem na Zona de Cooperação”, observam os SSM.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Equipa de “Bate Fado” espera criar “conexão plena” com o público</title><link>https://jtm.com.mo/local/equipa-de-bate-fado-espera-criar-conexao-plena-publico/</link><description>








A equipa de “Bate Fado” – um espectáculo híbrido entre a dança e o concerto de música, que “resgata” a dança conhecida como “fado batido”, e que foi extinta no século XX – vai subir ao palco do Centro Cultural este sábado, no âmbito do Festival de Artes de Macau. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, a dupla de criadores desta obra, Jonas &amp; Lander, explicou que o público terá acesso “a um imaginário único que vem impregnado de cultura, música e dança portuguesas, mas também ligadas ao mundo, ao Brasil, África e Ásia”. Sobre a apresentação da performance no território, dizem esperar que se crie uma “conexão plena” com o público de Macau



















CATARINA PEREIRA 
 
“O Resgate da dança que o Fado perdeu”. É assim descrito o espectáculo “Bate Fado” por quem o faz. A dupla portuguesa de coreógrafos Jonas &amp; Lander decidiu “desenterrar” uma dança antiga, extinta no início do século XX, conhecida como “Fado Batido”, e trazê-la “para o presente”, explicaram ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. “Bate Fado” – um espectáculo híbrido entre a dança e o concerto de música, projectado para quatro bailarinos, quatro músicos e um fadista (bailarino) – é um dos destaques do Festival de Artes de Macau (FAM) e está agendado para sábado, dia 17 de Maio, às 19h45, no Pequeno Auditório do Centro Cultural de Macau (CCM).
“Toda a equipa está bastante entusiasmada por levar a nossa cultura a um lugar tão longínquo, mas com tantos pontos de conexão com a nossa cultura como é o caso de Macau. Esta será certamente uma viagem marcante para toda a equipa de ‘Bate Fado’, daquelas experiências que ficam para sempre guardadas na memória”, disseram, nesta que é a primeira vez que os artistas se deslocam ao território.
A obra – que está em tour há mais de três anos “e que tem arrebatado o público um pouco por todo o mundo” – será apresentada tal como foi concebida, sem qualquer tipo de alterações. “Mesmo que não se entenda a língua, existe um diálogo em toda a música e ancestralidade que Bate Fado entrega ao público”, observam, acrescentando que uma das músicas que o público pode ouvir antes do espectáculo se intitula “Rua do Capelão”, por Amália Rodrigues.
Quando os artistas subirem ao palco, “as pessoas vão ter acesso a um imaginário único que vem impregnado de cultura, música e dança portuguesas, mas também ligadas ao mundo, ao Brasil, África e Ásia”, vincaram.
Esta encenação coreografada estreou em 2021, tendo desde então percorrido Portugal e outros destinos europeus em digressões por França, Itália e Alemanha, tendo chegado também a paragens mais distantes como o Chile e a Coreia do Sul. “Todas as apresentações são únicas e diferentes, por vezes mesmo quando se faz o espectáculo duas noites seguidas na mesma sala”, disseram.
E quanto ao território, que expectativas têm? “O que esperamos é uma conexão plena com o público macaense, que não precisará certamente de entender uma palavra de português para conectar com o espectáculo e viajar connosco em volta do mundo”, disseram.
“Transformando uma tradição numa forma inesperada, Bate Fado agita as raízes e a história da música mais emblemática de Portugal, transpondo-as para o palco numa enérgica demonstração artística”, pode ler-se na apresentação da obra, acrescentando que o elenco “interpreta uma mescla de guitarra, voz e alma fadista com virtuosos e sensuais compassos sapateados”.
No palco do CCM, vão estar os bailarinos Catarina Campos, Melissa Sousa, Lewis Seivwright, Lander Patrick (também coreógrafo) e Jonas (também fadista e coreógrafo), além de Yami, no baixo, Helder Machado e Bernardo Romão (guitarra portuguesa) e Tiago Valentim (viola de fado). Com a duração aproximada de uma hora e quarenta e cinco minutos, sem intervalo, a peça vai ser interpretada em português, com legendas em chinês e inglês, segundo a informação disponibilizada pelo FAM.
A dupla Jonas &amp; Lander foi criada em 2011. Desde então, os coreógrafos portugueses passaram por vários palcos nacionais e internacionais, e, há três anos criaram “Bate Fado”, que foi nomeado pelo Expresso e pelo Público como melhor espectáculo de dança do ano.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Rendas caem nas lojas e escritórios mas continuam a subir nas casas</title><link>https://jtm.com.mo/local/rendas-caem-nas-lojas-escritorios-mas-continuam-subir-nas-casas/</link><description>








Entre Janeiro e Março, o valor da renda média das fracções habitacionais na RAEM subiu 4,5% em termos anuais e registou o oitavo aumento trimestral consecutivo. Em sentido inverso, segundo dados oficiais, os custos do arrendamento voltaram a diminuir nas fracções destinadas a lojas, escritórios e espaços industriais
 
Sérgio Terra
 
O valor da renda média por metro quadrado (área útil) das fracções autónomas habitacionais na RAEM cifrou-se em 138,4 patacas no primeiro trimestre deste ano, traduzindo acréscimos de 0,4% e 4,5% em relação aos três meses anteriores e ao período homólogo de 2024, respectivamente, informou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Segundo os dados oficiais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, este foi o oitavo aumento trimestral consecutivo e o sexto seguido na comparação anual.
No cômputo geral do ano passado, as rendas das casas já tinham encarecido 3,9% face a 2023, assinalando a primeira subida desde o início da pandemia e equivalendo a quase 84% do nível de 2019.
Os dados relativos ao período compreendido entre Janeiro e Março de 2025 mostram que a renda média das fracções habitacionais continua a ser mais elevada em Coloane (149 patacas), evidenciando aumentos de 7,2% e 0,9% no espaço de um ano e três meses, respectivamente. Na Taipa, o preço médio fixou-se em 138 patacas, reflectindo um crescimento anual de 3,8% e uma subida trimestral de 1,2%. Por outro lado, a renda média na Península (137 patacas) recuou 0,3% face ao quarto trimestre de 2024, mas avançou 4,1% no intervalo anual.
Na análise por zonas específicas, a DSEC destaca os casos da “Baixa da Taipa” (140 patacas), da “Zona de Aterros do Porto Exterior – ZAPE)” (120 patacas) e do “NAPE e Aterros da Baía da Praia Grande” (144 patacas), onde as rendas médias por metro quadrado aumentaram 1,1%, 0,8% e 0,7%, respectivamente, em relação ao último trimestre de 2024. Em contrapartida, nos “Novos Aterros da Areia Preta – NATAP” baixaram 1,5% para 163 patacas.
A variação anual mais expressiva ocorreu na área da “Doca do Lamau”, com a renda média a subir 12,2% para 150 patacas por metro quadrado. Ainda assim, nessa zona, o aumento trimestral foi residual (+0,1%).
Em comparação com o quarto trimestre de 2024, a renda média por metro quadrado das fracções autónomas habitacionais do escalão entre os 50 e 99,9 metros quadrados de área útil cresceu 0,5% para 138 patacas, no entanto, a do escalão inferior a 50 metros quadrados (166 patacas) recuou 0,9%.
 
Rendas de lojas descem há nove meses
Nos restantes segmentos do mercado de arrendamento, a tendência continua a ser descendente, incluindo nas rendas das fracções autónomas destinadas a lojas, que completaram três trimestres consecutivos em baixa, após já terem caído 1,1% entre 2023 e 2024.
Segundo a DSEC, a renda média por metro quadrado dos espaços para lojas atingiu 485 patacas entre Janeiro e Março, o que corresponde a uma quebra anual de 1,3% e um recuo trimestral de 0,9%, que o organismo associa ao facto de terem sido “acrescentados contratos de arrendamento de valor mais baixo”.
Quando comparadas com os três meses precedentes, as rendas médias das lojas na “Baixa de Macau” (665 patacas), “Areia Preta e Iao Hon” (452 patacas) e “Barca” (344 patacas) diminuíram 3,7%, 2,4% e 2,3%, respectivamente. Por outro lado, no “NAPE e Aterros da Baía da Praia Grande” (623 patacas) subiram 0,4%.
As estatísticas oficiais revelam ainda que as rendas médias dos espaços destinados a escritórios (289,5 patacas) e das fracções autónomas industriais (122,7 patacas) caíram 1,3% e 0,2%, respectivamente, em termos trimestrais. Já a comparação anual aponta para descidas de 3,2% e 0,9%.
Nos escritórios, as rendas baixaram sempre nos últimos 16 trimestres, enquanto o preço médio das unidades industriais acumula três declínios trimestrais consecutivos. Entre 2023 e 2024, as rendas médias dos escritórios e das fracções autónomas industriais caíram 2,8% e 0,1%, respectivamente.
Os dados das estatísticas das rendas são provenientes da declaração de arrendamento dos imóveis sobre os quais recai a Contribuição Predial dos Serviços de Finanças. O âmbito estatístico abrange os arrendamentos de fracções autónomas inteiras, que têm contratos não expirados, e cujos proprietários não são o Governo da RAEM nem as associações filantrópicas, entre outras situações.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucro líquido do BNU diminuiu 18% no primeiro trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-liquido-bnu-diminuiu-18-primeiro-trimestre/</link><description>








Com a margem financeira a recuar 31,2 milhões de patacas, o lucro líquido do BNU diminuiu 18,4% para 133,2 milhões no primeiro trimestre deste ano, em termos homólogos. O banco garante que mantém uma “gestão financeira disciplinada” e um “sólido quadro de controlo de riscos”
 
O Banco Nacional Ultramarino (BNU) fechou o primeiro trimestre do corrente ano com um lucro líquido não auditado de 133,2 milhões de patacas, montante que traduz um decréscimo de 18,4% ou 30 milhões em relação ao mesmo período de 2024.
Num comunicado divulgado ontem, o BNU revela que a margem financeira líquida sofreu uma quebra de 11,8% ou 31,2 milhões de patacas em termos homólogos, “devido principalmente a alterações na composição dos depósitos e à evolução das taxas de juro de referência”. De acordo com a instituição bancária, esta redução foi parcialmente compensada por uma subida de 18,1% ou 3,8 milhões de patacas nas comissões líquidas, “reflectindo uma maior atividade económica e um maior envolvimento dos clientes”.
Por outro lado, as perdas por imparidade relacionadas com exposições de crédito e investimentos financeiros cresceram para 5,4 milhões de patacas entre Janeiro e Março, face aos 1,3 milhões anotados nos primeiros três meses de 2024, “em linha com práticas prudentes de provisionamento”. “Apesar deste aumento, a qualidade dos activos do BNU mantém-se sólida, suportada por práticas de crédito conservadoras e por um robusto nível de provisões para responder às incertezas macroeconómicas em curso”, sublinha o banco.
No final do primeiro trimestre, o rácio de capital total do BNU melhorou para 25,2%, o que representa um aumento anual de 1,3 pontos percentuais. “Este reforço, juntamente com reservas de liquidez robustas, reflecte a resiliência do balanço do Banco, a sua gestão financeira disciplinada e um sólido quadro de controlo de riscos”, vinca a instituição, convicta de que “estes pilares permitem ao BNU navegar com sucesso em contextos económicos complexos, mantendo o apoio aos seus clientes, comunidades e partes interessadas”.
No exercício financeiro encerrado a 31 de Março deste ano, as despesas operacionais subiram 1,1% em termos homólogo, refere o banco, salientando que essa variação ilustra “a eficácia das iniciativas de optimização de custos”. “Os ganhos de eficiência decorrentes da simplificação de processos e da revisão estratégica da oferta de serviços ajudaram a compensar os investimentos acrescidos em transformação digital, desenvolvimento de talentos e reforço da marca. Estes investimentos estão alinhados com as prioridades estratégicas do BNU de melhorar a experiência do cliente, reforçar a agilidade operacional e responder às rápidas mudanças digitais”, pode ler-se no comunicado.
O BNU reitera ainda que continua a integrar princípios ESG (Ambientais, Sociais e de Governação) em todas as suas operações, com o objectivo de promover “um crescimento sustentável que beneficie as comunidades e o meio ambiente”.
Paralelamente, a sucursal do BNU em Hengqin continua a desempenhar um “papel estratégico” ao nível do atendimento a investidores de Macau e Hong Kong, tanto individuais como empresariais, à medida que a Grande Baía e a Zona de Cooperação Aprofundada Guangdong-Macau na Ilha da Montanha “fortalecem a integração”. “Funcionando como um hub financeiro transfronteiriço, a sucursal apoia a colaboração económica entre a China Continental, Macau e os países de língua portuguesa, através da oferta de soluções financeiras personalizadas e da promoção de um ecossistema empresarial diversificado” na Grande Baía, sublinha.
Recorde-se que, no cômputo geral do ano passado, o lucro líquido após impostos do BNU cifrou-se em 585,1 milhões de patacas, assinalando uma descida de 0,4% face aos 587,3 milhões contabilizados em 2023.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Prometido reforço da tecnologia no ensino não superior</title><link>https://jtm.com.mo/local/prometido-reforco-da-tecnologia-ensino-nao-superior/</link><description>








O Governo vai realizar uma avaliação intercalar, ainda este ano, sobre o planeamento do ensino não superior local, com vista a criar um sistema de suporte tecnológico inovador, segundo a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura
 
Em articulação com a “Lei da Popularização das Ciências e da Tecnologia da China” e com as “Linhas Gerais do Planeamento para a Construção de uma grande potência educativa (2024-2035)”, o Governo da RAEM realizará uma avaliação intercalar do planeamento do ensino não superior local, para construir um sistema de suporte tecnológico inovador, revelou ontem a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura na Assembleia Legislativa.
Segundo O Lam, os Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) tencionam fornecer conteúdos de inteligência artificial (IA) ou ligados a ciência e tecnologia, com uma duração média de 10 horas por ano lectivo, aos professores de informática e de seis horas aos de outras disciplinas. Para isso, conta com mais de 60 especialistas como orientadores. Além disso, pretende, no ano lectivo 2026/2027, disponibilizar a plataforma de serviços do “ensino inteligente” a todas as escolas secundárias locais, sendo que 25 já participaram no respectivo plano piloto.
A meta é desenvolver o ensino da IA em todos os níveis de ensino, bem como a educação geral nesse domínio para toda a população. Na educação regular, o Centro de Ciência proporcionará salas de aula extracurriculares onde os alunos poderão ter acesso a conhecimentos e técnicas actualizados da IA e a um ambiente de aprendizagem baseado em grandes cenários de IA, indicou o director do Centro de Ciência.
Sio Hon Pan apontou ainda que o Centro de Ciência se focará em três dimensões para elevar a literacia dos residentes em IA, nomeadamente a amplitude da cognição e do reconhecimento da IA, a profundidade da utilização da lógica e de ferramentas da IA, e a proficiência na aplicação da IA para resolver problemas reais. A oferta formativa abrange três níveis: cursos básicos sobre cognição, reconhecimento e aplicação segura, concebidos especialmente para idosos; cursos intermédios gerais destinados a residentes para a resolução de problemas reais, como ajudar os pais a melhorar a interacção familiar e lidar com os estudos das crianças; e cursos avançados para quem procure o desenvolvimento das suas competências profissionais e empresas.
O Centro de Ciência prosseguirá ainda com o desenvolvimento do “Fórum da IA”, convidando especialistas para palestras e sessões de partilha interactiva, bem como lançando um programa de serviços educativos extensivos que permite fornecer equipamentos de IA e recursos didácticos à Residência para Idosos, aos centros de dia e aos lares comunitários.
A primeira etapa passa pela formação de orientadores suficientes e criação de cenários favoráveis à aplicação da IA, salientou o responsável, asseverando que o objectivo é “ninguém ficar para trás na era da IA”.
Por outro lado, segundo a Secretária, no ano lectivo 2024/2025, 11 escolas abriram 28 cursos do modelo de “articulação entre o ensino técnico-profissional e o ensino secundário complementar” para 1.012 alunos de 54 turmas.
O Lam afirmou ainda que, no estabelecimento da Cidade Universitária em Hengqin, “não pode ser descartada a hipótese de cooperar com universidades e cursos nacionais e internacionais de topo”.
 
51 escolas com educação inclusiva
Noutro âmbito, a Secretária realçou que, actualmente, 51 escolas proporcionam educação inclusiva, das quais 21 ministram o ensino infantil, primário e secundário, com um número de vagas “suficiente”. Segundo o director da DSEDJ, Kong Chi Meng, as escolas com esse ensino aumentaram de duas dezenas há 10 anos para o número actual, absorvendo agora 4,4% do total de alunos em Macau.
Segundo O Lam, com vista a responder à procura, oito escolas a construir na Zona A dos Novos Aterros vão proporcionar educação inclusiva, das quais uma terá turmas pequenas de ensino especial.
Além disso, a Secretária salientou o aumento do número de professores de apoio, de 209 para 265, e dos docentes de ensino especial, de 143 para 170, entre os anos lectivos 2021/2022 e 2024/2025. Também notou que, em 2023/2024, 94 alunos de educação inclusiva graduaram-se, e 79 entraram no enino superior, significando uma taxa de 84%.
Kong Chi Meng também garantiu que há várias medidas para permitir a ascensão de todos, neste grupo de alunos para o ensino secundário. Segundo o director da DSEDJ, para além da educação gratuita, o Governo despende mais de 200 milhões de patacas por ano na educação inclusiva e 50 milhões de patacas na aquisição de serviços de apoio, como terapia de fala e ocupacional.
Além disso, O Lam referiu que na realização do censo sobre os idosos que vivem sozinhos e casais idosos, no presente ano, será considerada também a situação dos casais idosos com filhos portadores de deficiência intelectual.
Por sua vez, Alvis Lo, director dos Serviços de Saúde, revelou que a plataforma de nuvem para o treino de reabilitação cognitiva de linguagem de IA já foi utilizada por 20 mil pessoas/vezes, o que mostra que “foram alcançados determinados resultados”.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>AMCM instada a tomar medidas face ao crédito malparado</title><link>https://jtm.com.mo/local/amcm-instada-tomar-medidas-face-ao-credito-malparado/</link><description>








A Comissão de Fiscalização da Autoridade Monetária de Macau (AMCM) expressou preocupação com o nível do crédito malparado nos bancos de Macau, após ter aumentado 20 vezes nos últimos cinco anos.
“Tendo em consideração que o rácio de crédito malparado cresceu do nível de 3,9% para 5,5% durante 12 meses consecutivos em 2024, o que trouxe incertezas à estabilidade do sistema financeiro de Macau, a Comissão de Fiscalização solicita solenemente à AMCM que tome as medidas necessárias para garantir a estabilidade do sistema financeiro de Macau”, refere um parecer da Comissão presidida por Leonel Alves sobre o relatório e contas do exercício de 2024 da AMCM, ontem publicado no Boletim Oficial da RAEM.
Conforme já tinha noticiado este jornal, o valor do crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) nos bancos locais atingiu 56,07 mil milhões de patacas no final do ano passado, traduzindo um aumento anual de 30,3% ou 13,04 mil milhões e estabelecendo um novo recorde no território, tendo em conta os dados da AMCM que remontam a 1990. No final de 2024, as dívidas em atraso contraídas por clientes não residentes cifravam-se em 34,27 mil milhões (61,1% do total) e as dos residentes em 21,80 mil milhões de patacas.
Considerando as prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso, o valor do NPL cifrou-se em 56,1 mil milhões de patacas no final de Março deste ano, continuando a representar 5,5% dos empréstimos dos bancos, ou seja, mais 1,3 pontos percentuais do que no mesmo mês de 2024. Essa percentagem sobe para 6,7% no caso do crédito assumido por instituições ou indivíduos não-residentes.
No relatório anual, a AMCM refere que o rácio de crédito vencido do sistema bancário aumentou “devido à influência conjunta de factores internos e externos”, contudo, “o rácio de adequabilidade de capital (RAC), composto principalmente por capitais de Tier 1, manteve-se num nível elevado de 15,5%”. “Ademais, o sistema bancário detinha suficiente liquidez, demonstrando-se a estabilidade do sector bancário de Macau”, acentua o organismo.
“Em 2024, as tensões geopolíticas globais mantiveram-se num patamar elevado, criando inúmeras incertezas significativas nos mercados económicos e financeiros externos. Apesar disso, com o apoio de uma série de medidas favoráveis a Macau, introduzidas pelo Governo Central, e a implementação contínua de políticas relativas ao desenvolvimento da diversificação adequada da economia e à garantia do bem-estar da população pelo Governo da RAEM, a economia de Macau registou uma recuperação estável”, indica ainda, afiançando, por outro lado, que “os bancos de Macau cumpriram rigorosamente o princípio de gestão prudente, assegurando capital suficiente para estabilizar a capacidade de resistência a riscos”.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Autoridades insistem na vacinação anti-covid</title><link>https://jtm.com.mo/local/autoridades-insistem-na-vacinacao-anti-covid/</link><description>








Apesar do declínio que se verifica na curva de crescimento do novo tipo de coronavírus em Macau, os Serviços de Saúde (SSM) voltaram a apelar aos residentes para adoptarem medidas preventivas, em especial a vacinação. Os grupos de maior risco, como os idosos e os doentes crónicos graves, são aconselhados a concluir com prioridade a vacinação contra a variante JN.1, com o objectivo de reduzir o risco de infecção.
No ano em curso, Macau registou o pico da epidemia de doença causada pelo vírus SARS-CoV-2 mais cedo do que as regiões vizinhas. De acordo com os dados de vigilância laboratorial, a taxa de positividade dos pacientes com sintomas semelhantes à gripe, os quais foram identificados com o novo tipo de coronavírus em Macau, teve um aumento progressivo desde a segunda quinzena de Fevereiro.
Em meados de Março, foi atingido o pico, com 44,3% de taxa de positividade na 12ª semana, registando-se depois uma diminuição gradual. As taxas de positividade nas 17ª, 18ª e 19ª semanas situaram-se em 12%, 17% e 11%, respectivamente, “o que indica uma ligeira recuperação”, salientam os SSM.
Em termos gerais, o novo tipo de coronavírus em Macau tem apresentado “um nível de actividade relativamente elevado” nos últimos tempos. Actualmente, a variante do novo tipo de coronavírus predominante no território é a variante XDV relacionada com a variante JN.1, que é essencialmente idêntica à variante das regiões vizinhas.
Segundo os SSM, os dados mais recentes não indicam que a XDV possa causar doenças mais graves do que a JN.1, a XBB e as suas genealogias descendentes. Assim, as autoridades sanitárias consideram que a vacina contra a JN.1, usada em Macau, “continua a reduzir eficazmente a infecção causada pelas variantes em prevalência e o risco de se tornar uma doença grave”.
Relativamente aos casos de infecção colectiva de doenças com sintomas semelhantes à gripe, neste ano, foram registados 111, dos quais 26 causados pelo novo tipo de coronavírus, sobretudo em lares. Em conformidade com o mecanismo de apoio domiciliar, os SSM já prestaram serviços médicos adequados aos lares e prescreveram medicamentos antivirais aos destinatários aplicáveis.
Até à data, não foram registados casos graves ou mortais provocados pelo novo tipo de coronavírus em Macau. No entanto, dada a vulnerabilidade dos grupos de alto risco, os SSM apelam para que as pessoas completem a vacinação com a maior brevidade possível.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quadros qualificados motivam novo estudo</title><link>https://jtm.com.mo/local/quadros-qualificados-motivam-novo-estudo/</link><description>








A Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados levará a cabo um novo estudo sobre a procura de quadros qualificados. A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura adiantou ontem quatro focos deste trabalho
 
Em articulação com as necessidades de desenvolvimento de Macau e do país, a Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados (CDQQ) irá realizar novamente um estudo sobre quadros qualificados, com vista a proporcionar ao público uma tendência previsível da procura a curto, médio e longo prazo, indicou ontem a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.
Em resposta a uma interpelação oral do deputado Zheng Anting, a Secretária adiantou que o estudo terá quatro focos, nomeadamente reflectir os requisitos aos candidatos a emprego, incluindo os cursos académicos, para servirem de referência para os alunos, e analisar detalhadamente as informações recolhidas para que o público em geral e os estudantes possam tomá-las como referência no planeamento da sua carreira profissional. Prometeu também desenvolver de forma contínua inquéritos relativos ao emprego e aos estudos dos graduados de Macau das instituições de ensino superior, na esperança de, através do estudo, orientar de forma correcta os alunos na escolha de universidade e na avaliação sobre os cursos universitários, e ao mesmo tempo, perceber o grau de carência ou de excesso no mercado, sendo que a recolha dos respectivos dados está em curso e deverá demorar algum tempo.
Já o quarto foco do estudo, segundo a Secretária, assenta na avaliação a procura dos diferentes sectores por quadros de médio e alto níveis.
Reconhecendo que a “Base de dados de quadros qualificados” deve ser actualizada periodicamente, até com recurso à inteligência artificial, O Lam referiu que a CDQQ disponibilizará, de forma contínua, informações sobre a acreditação profissional, as políticas da Grande Baía e a dinâmica do mercado, entre outros temas, aos registados no exterior, através da referida Base.
“No futuro, com o desenvolvimento de regimes de qualificação profissional em vários domínios, poderão ser realizados estudos, envolvendo todas as partes, para criar melhores condições para o regresso de quadros qualificados”, afirmou.
Além disso, mencionou que as autoridades irão alargar a cobertura e o número de vagas das instituições participantes no “Plano de Desenvolvimento Profissional dos Jovens de Macau”. Em cooperação com os Serviços para os Assuntos Laborais, a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) irá elaborar mais uma proposta de aconselhamento de emprego para jovens.
Por outro lado, a Secretária afiançou que o Governo irá criar condições e prestar apoio aos jovens médicos, atletas de elite reformados e docentes com vista a respectiva promoção e reconversão.
Kong Chi Meng, director da DSEDJ, realçou que para o Programa “Ocupação de Jovens em Férias 2025”, no âmbito do qual jovens locais podem estagiar por seis semanas em serviços públicos ou entidades privadas locais, serão mantidas 500 vagas e disponibilizadas entrevistas online aos residentes que estudam no Interior da China ou no estrangeiro. Além disso, o número de vagas do “Programa de Estágios no Interior da China para Estudantes do Ensino Superior de Macau” aumentará para 520.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Actividades festivas destacam direitos e bem-estar das crianças</title><link>https://jtm.com.mo/local/actividades-festivas-destacam-direitos-bem-estar-das-criancas/</link><description>








Em comemoração do Dia Mundial da Criança, várias entidades vão organizar várias actividades no sentido de “despertar a atenção da população para os direitos e bem-estar das crianças”. O programa inclui um arraial, distribuição de prendas, uma visita ao quartel militar da Taipa e um jogo online
 
A Comissão Organizadora do Dia Mundial da Criança vai organizar uma série de actividades, entre Maio e Junho, para assinalar a data comemorativa e “permitir à população de Macau desfrutar do ambiente festivo, indica o Instituto de Acção Social (IAS). Subordinado ao tema “Direito à vida”, e no sentido de “despertar a atenção da população para os direitos e bem-estar das crianças”, o programa de actividades inclui um arraial, uma visita ao Quartel militar da Taipa, a distribuição de prendas a crianças internadas e um jogo online de perguntas e respostas com prémios, entre outras iniciativas.
O arraial ficará a cargo da Cáritas, Federação das Associações dos Operários, Associação Geral das Mulheres e União Geral das Associações dos Moradores de Macau. A organização convida todos os cidadãos a participar no dia 25 de Maio, entre as 14:00 e as 17:30, no Centro de Ciência.
No Dia Mundial da Criança, entre as 09:30 e as 12:30 e das 14:00 às 18:00, o arraial terá lugar, respectivamente, no Campo dos Operários da Associação Geral dos Operários de Macau e na Praça do Tap Seac. Das 13:00 às 17:00 de 8 de Junho, o arraial decorrerá no espaço lateral do Jardim da Cidade das Flores.
Durante o dia 25 de Maio, a comissão organizadora vai levar cerca de 600 alunos do ensino primário ao quartel militar da Taipa, para a “Representação cultural e artística dos estudantes do ensino primário e da Guarnição em Macau do Exército de Libertação do Povo Chinês”. De acordo com o IAS, haverá um momento de interacção entre estudantes e militares, de modo a permitir que os alunos “sintam a atmosfera festiva e celebrem a consciência da etnia e promovam o amor pela Pátria e por Macau”.
No dia 1 de Junho, a organização, a Obra das Mães e outros colaboradores irão distribuir prendas às crianças internadas no Centro Hospitalar Conde de São Januário e no Hospital Kiang Wu, como forma de lhes transmitir “as saudações festivas e votos de felicidades”.
O jogo online de perguntas e respostas estará disponível a partir das 10:00 de 20 de Maio até ao final do Dia Mundial da Criança, visando reforçar o conhecimento e a compreensão dos residentes sobre a “Convenção sobre os Direitos da Criança”. A actividade destina-se a qualquer residente de Macau a partir dos 12 anos.
As restantes actividades incluem workshops sobre pequenos foguetes e livros ilustrados, a 25 de Maio, o “Dia da Criança com o Urso Mensageiro Guilherme”, entre 19 de Maio e 27 de Junho, e a oferta de lembranças nas bibliotecas do IC, de 26 de Maio a 1 de Junho.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum de Infra-estruturas com ambições reforçadas</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-de-infra-estruturas-ambicoes-reforcadas/</link><description>








Macau organizará entre 10 e 12 de Junho o Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas, no qual vão participar empreiteiros internacionais e empresas líderes da cadeia industrial. Estima-se que os stands personalizados representem mais de 90% do total
 
Empresas dos 250 maiores empreiteiros internacionais (ENR250) e companhias líderes da cadeia industrial vão marcar presença no 16º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estruturas (IIICF). O evento, que decorrerá entre 10 e 12 de Junho, na Cotai Expo do Venetian, versará o tema “Conectividade Aprimorada para Cooperação Mutuamente Benéfica”.
A edição deste ano destaca a ampliação integral da escala da exposição e o reforço da sinergia entre as convenções e as exposições, “de modo a expandir a eficácia geral do evento”, refere uma nota do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento de Macau (IPIM), que co-organiza o fórum, juntamente com a Associação dos Construtores Civis Internacionais da China.
O IIICF reforça a combinação entre as exposições e as convenções, com uma área de exposição de 8.000 metros quadrados. Estima-se que os stands personalizados representem mais de 90% do total, com expositores mais diversificados e conteúdos mais ricos. Segundo o IPIM, será realizada, pela primeira vez, uma cerimónia de lançamento de resultados inovadores, com o objectivo de apoiar as empresas a aproveitar as oportunidades da “economia de estreia”.
Em linha com as últimas tendências do sector, o Fórum oferecerá diversas actividades temáticas, nomeadamente palestras, conferências, convenções, exposições, roadshows, bolsas de contactos, negociações comerciais e lançamentos de relatórios de índices, com a integração dos elementos relacionados com os Países de Língua Portuguesa, a Grande Baía, a Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin e a construção de Macau.
De acordo com o IPIM, o IIICF tem como objectivo incentivar a cooperação entre a China e os países abrangidos pela iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” no domínio de infra-estruturas, “com base no posicionamento e na função da plataforma de Macau”. Além disso, as visitas guiadas aos bairros comunitários, organizadas durante o evento, “procuram estender os efeitos do evento à comunidade local”.
Pelos dados estatísticos, as edições já realizadas atraíram a participação de mais de 630 convidados a nível ministerial e mais de 30.000 elites do sector. Como resultado, foram assinados mais de 220 projectos de cooperação, com um valor total superior a 100 mil milhões de dólares americanos.
Os projectos em causa abrangem áreas como os transportes, construção de habitação, fornecimento de energia e electricidade, parques industriais, equipamentos de engenharia, exploração mineral e a formação de quadros qualificados.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exploradas mais oportunidades de cooperação com Brasil</title><link>https://jtm.com.mo/local/exploradas-mais-oportunidades-de-cooperacao-brasil/</link><description>








Uma delegação do IPIM esteve presente no Seminário Empresarial China-Brasil, realizado em Pequim, onde foram discutidas oportunidades de cooperação em várias áreas
 
Uma equipa do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) participou no Seminário Empresarial China-Brasil, realizado em Pequim durante a visita do presidente brasileiro Luiz Inácio Lula da Silva à China. No evento, líderes empresariais e especialistas discutiram oportunidades de cooperação nas áreas de investimento e financiamento bilaterais, transição energética, desenvolvimento sustentável e segurança alimentar.
Através da participação neste evento de alto nível, o IPIM, além de promover o papel e as vantagens de Macau como plataforma sino-lusófona junto dos vários representantes participantes do Interior da China e do Brasil, nomeadamente os do sector de carne brasileiros e empresas de marcas de café na China, apresentou também a 2ª Exposição Económica e Comercial China-Países de Língua Portuguesa (PLP), prevista para ser realizada em Outubro na RAEM.
Do mesmo modo, divulgou o serviço “Conduta do Comércio China-PLP”, que ajuda as empresas a explorar o mercado, “de modo a incentivá-las a melhor aproveitar o papel de Macau enquanto janela internacional e os recursos de cooperação económica e comercial sino-lusófona” oferecidos pelo IPIM. Aquele serviço promove igualmente “a expansão das empresas do Interior da China para o exterior”, mediante a plataforma de Macau e a captação dos recursos do Brasil para a Grande China, “injectando, assim, nova dinâmica no desenvolvimento económico e comercial a nível regional”, sublinha.
Durante a estadia em Pequim, a comitiva visitou os Serviços do Comércio do Município da capital chinesa, aproveitando para fazer a promoção da C-CLPEX a cerca de 20 empresas de Pequim nos domínios de tecnologia de ponta, obras de infra-estruturas e comércio internacional. O IPIM explicou as vantagens únicas de Macau em termos de comunicação linguística, articulação jurídica e rede comercial, a fim de incentivar o contacto e a parceria das empresas do Interior da China, com os recursos do mercado dos PLP.
Os Serviços do Comércio do Município de Pequim garantiram que vão instalar um stand na feira de Macau e organizar a participação de empresas no evento. A equipa do IPIM estabeleceu ainda contactos com várias empresas participantes no Seminário Empresarial “para conhecer melhor o procedimento de registo como compradores profissionais e explorar oportunidades de negócio dos PLP mediante a plataforma de Macau”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ginástica de Trampolim em Macau cresce em número de atletas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ginastica-de-trampolim-em-macau-cresce-em-numero-de-atletas/</link><description>








A disciplina de ginástica de trampolim tem vindo a crescer na RAEM, onde já há quase meio milhar de jovens que praticam a modalidade nos clubes e nas escolas. Este fim-de-semana, 140 vão participar no Campeonato de Trampolins de Macau que irá realizar-se no pavilhão da Escola Internacional. A organização cabe à Associação de Trampolim e Desportos Acrobáticos de Macau, cujo presidente da direcção, Nuno Fernandes, disse ao jornal TRIBUNA DE MACAU que “com as condições existentes em Macau, como falta de espaços e de infra-estruturas, esta disciplina de trampolins é a ginástica ideal para os jovens praticarem no território”




























 

VÍTOR REBELO
 
A adesão dos jovens de Macau à ginástica de trampolim tem feito aumentar significativamente o número de atletas envolvidos na modalidade, quer a nível de competição, quer no que diz respeito à iniciação. No seu todo, “pode falar-se em cerca de meio milhar de praticantes no território, distribuídos pelos clubes e pelos estabelecimentos de ensino”, disse Nuno Fernandes ao jornal TRIBUNA DE MACAU.
O presidente da direcção da Associação de Trampolins e Desportos Acrobáticos de Macau (ATDAM), antigo ginasta de renome com diversas representações por Portugal em provas internacionais, salienta que “com as condições existentes em Macau, como falta de espaços e de infra-estruturas, esta disciplina de trampolins é a ginástica ideal para os jovens praticarem no território”.
Desde que os trampolins foram introduzidos, a nível individual, nos Jogos Olímpicos de Sydney, na Austrália, em 2000, “a disciplina nunca mais parou em termos de crescimento internacional, sendo neste momento uma das categorias mais importantes da Federação Internacional de Ginástica, o que lhe dá grande expressão em muitos países por todo o mundo”, sublinha o dirigente e fundador da ATDAM.
Numo Fernandes foi também responsável pela criação do “Gymnastics Club”, juntamente com a esposa e também ex-ginasta portuguesa de prestígio, Ana Conde. A colectividade é a de maior expressão em Macau e por isso vai apresentar cerca de 90 atletas, entre 140 inscritos, no Campeonato de Trampolins de Macau 2025, que se realiza neste fim-de-semana, 17 e 18 de Maio.
O torneio, que se efectua pela sexta vez e quinta consecutiva, irá decorrer no pavilhão da Escola Internacional (TIS), com a participação de quatro clubes ou escolas de Macau, nomeadamente Escola Portuguesa, “Freestyle Acrobatic”, “Gymnastics Club” e “Union Acro Gymnastics”. Os participantes serão divididos por quatro escalões etários: infantis (9 e 10 anos), iniciados (11 e 12), juvenis (13 e 14) e juniores (maiores de 15 anos).
A manhã de sábado, 17 de Maio, entre as 09h00 e as 12h05, é destinada à competição da categoria de Tumbling (infantis), enquanto à tarde, das 12h45 às 17h15, terão lugar as provas de Mini-trampolim de iniciados e infantis, seguindo-se a cerimónia de entrega de prémios.
No domingo, de manhã, das 9h00 até às 12h30, é a vez da actuação dos jovens da categoria de Tumbling, iniciados e juvenis. A atribuição de prémios está prevista para as 12h45. O programa da tarde inclui Tumbling, juniores (das 14h15 às 14h50, Mini-Trampolim, juvenis entre as 15h05 e as 16h25, e Mini-trampolim, juniores, das 16h25 até às 17h05, ao que se seguirá mais uma cerimónia de entrega de troféus.
Em Abril, vários destes atletas, em representação do “Gymnastics Club Macau”, participaram num torneio internacional de trampolins em Hong Kong, tendo conquistado várias medalhas. A competição contou também com ginastas de Taiwan, do Continente e da RAEHK, no total de duas centenas.
Fundado em 2013, o “Gymnastics Club” tem actualmente perto de 300 jovens a praticar a modalidade, muitos dos quais de tenra idade, ainda em processo inicial de aprendizagem.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Orquestra vai apresentar “Sete Mundos, Um Planeta”</title><link>https://jtm.com.mo/local/orquestra-vai-apresentar-sete-mundos-um-planeta/</link><description>








Em Julho, o Teatro Broadway vai receber o concerto “Sete Mundos, Um Planeta” numa “experiência imersiva audiovisual”. Os temas da série televisiva da BBC, e da autoria de Hans Zimmer, Jacob Shea e Sia, serão interpretados pela Orquestra de Macau, sob a batuta da maestrina Vanessa Scammell, com narração ao vivo de Jason Chan
 
O Teatro Broadway vai acolher o concerto “Sete Mundos, Um Planeta” no dia 12 de Julho, pelas 20:00. Em comunicado, o Instituto Cultural (IC) salienta que o concerto da Orquestra de Macau “levará o público numa experiência imersiva audiovisual pelas paisagens maravilhosas dos sete continentes”, projectadas num ecrã LED gigante e narradas ao vivo.
Apresentado pelo IC, pela Sociedade Orquestra de Macau e pela Galaxy Entertainment, o espectáculo terá “excertos impressionantes” da banda sonora da famosa série televisiva da BBC, e dos compositores premiados Hans Zimmer e Jacob Shea, interpretados ao vivo pela Orquestra de Macau, conduzida pela maestrina australiana Vanessa Scammell.
Os temas interpretados incluem a música “Out There”, da autoria de Zimmer e da famosa cantora e compositora Sai. Segundo o comunicado, a narração em inglês, do artista de Hong Kong Jason Chan, conduzirá o público numa” envolvente viagem sensorial que entrelaça música e imagem” e explorará “as histórias das maravilhas naturais dos sete continentes”.
“Sete Mundos, Um Planeta” é “uma das séries televisivas de história natural mais populares da BBC”, tendo demorado quatro anos a ser produzida e passado por 41 países. A série, “amplamente aclamada”, retrata “paisagens naturais deslumbrantes dos continentes”, tendo batido o recorde de maior audiência para documentários na BBC One e conquistado vários prémios.
Os bilhetes para o espectáculo, de cerca de duas horas e um quarto, já se encontram disponíveis na Bilheteira Online de Macau, com preços de 150, 220 e 300 patacas.
O concerto conta com o apoio do “Plano Piloto de Parceria de Espaços do GEG”. A Temporada de Concertos da Orquestra 2024-25 é co-organizada pelo IC, pela Sociedade Orquestra de Macau e pelas seis operadoras de jogo.

</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo código de vestuário de Cannes obriga Halle Berry a trocar de roupa</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/novo-codigo-de-vestuario-de-cannes-obriga-halle-berry-trocar-de-roupa/</link><description>






											epa12096429 Jury Members South Korean director Hong Sang-soo (L) and US actor Halle Berry (R) attend a press conference ahead of the opening of the 78th annual Cannes Film Festival, in Cannes, France, 13 May 2025. The film festival runs from 13 to 24 May 2025.  EPA/TRISTAN FEWINGS / POOL *** Local Caption ***										



Halle Berry, actriz vencedora de um Óscar, foi apanhada de surpresa pelo novo código de vestuário do Festival de Cannes e teve de mudar a sua escolha de roupa à última hora, disse aos jornalistas na terça-feira.
De acordo com as regras, a nudez não é permitida na passadeira vermelha, e “roupas volumosas, em particular as de cauda grande”, que bloqueiam o caminho de outros convidados e complicam os lugares no teatro, também já não são permitidas. Os organizadores advertiram que poderiam negar o acesso à passadeira vermelha àqueles que não respeitassem as regras.
“Tinha um vestido incrível de Gupta para usar esta noite, e não posso usá-lo porque a cauda é demasiado grande”, disse Halle Berry, que é membro do júri do festival este ano, em conferência de imprensa.
“Tive de mudar de ideias. Mas acho que a parte da nudez também é uma boa regra”, acrescentou a estrela norte-americana que ganhou um Óscar pelo filme “Monster’s Ball”, de 2001.
Nos últimos anos, convidados e celebridades na passadeira vermelha têm desafiado os limites do código de vestuário do festival com caudas gigantes, vestidos transparentes e roupas que deixam os mamilos à mostra.
Kanye West e a mulher, Bianca Censori, causaram agitação na passadeira vermelha dos Grammy Awards, em Fevereiro, quando Censori tirou um casaco enorme para revelar um vestido transparente sem nada por baixo.
 
Estrelas do cinema denunciam “silêncio” diante do “genocídio” em Gaza
Várias estrelas do cinema mundial, incluindo Pedro Almodóvar, Susan Sarandon e Richard Gere, denunciaram o “silêncio” do mundo da cultura diante do “genocídio” em Gaza, numa declaração publicada no jornal francês “Libération”, coincidindo com a abertura do Festival de Cannes. “Nós, artistas e actores/actrizes do âmbito cultural, não podemos permanecer em silêncio enquanto se realiza um genocídio em Gaza”, afirmam os cerca de 380 signatários do texto, que presta homenagem a Fatima Hassouna, fotojornalista falecida num bombardeamento israelita em Abril e protagonista de um documentário programado em Cannes. O manifesto foi publicado em versão impressa na manhã da abertura do maior festival de cinema do mundo, uma cerimónia marcada pela entrega da Palma de Ouro honorária a Robert De Niro, lenda do cinema e declarado opositor do Presidente dos EUA, Donald Trump. Dois cineastas premiados com a Palma de Ouro, Justine Triet e Ruben Östlund, assim como numerosos actores e actrizes (Javier Bardem, Ralph Fiennes, etc.) assinaram o texto. “De que serve nossa profissão, senão para aprender com a História, com filmes engajados, se não estamos presentes para proteger as vozes oprimidas?”, perguntam os signatários, que pedem acção “em nome de todas aquelas pessoas que morrem na indiferença”.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-05-15 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>