<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Demolições de risco reduzido ficarão isentas de licença de obra</title><link>https://jtm.com.mo/local/demolicoes-de-risco-reduzido-ficarao-isentas-de-licenca-de-obra/</link><description>








O “Regime jurídico da construção urbana” está a ser alvo de revisão, revelou ontem a DSSCU, indicando que uma das mexidas prevê a isenção de licença de obra para as demolições consideradas de baixo risco. As autoridades pretendem ainda simplificar os procedimentos para licença relacionada com obras de modificação, bem como introduzir sanções para a prestação de informações falsas no âmbito dos pedidos relacionados com estes procedimentos
 
Catarina Pereira
 
O Executivo está a proceder aos trabalhos de revisão do “Regime jurídico da construção urbana”, em articulação com a “promoção da optimização do ambiente empresarial e da governação electrónica”. Concretamente, as autoridades pretendem “aperfeiçoar a legislação, simplificar os procedimentos essenciais, de modo a aumentar a eficiência administrativa, facilitar os serviços prestados aos sectores e à população, promover o desenvolvimento saudável do sector da construção civil”, refere a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana (DSSCU). Outro dos objectivos é incentivar os cidadãos para a demolição voluntária de obras ilegais.
A este propósito, a DSSCU revelou que as mexidas na lei prevêem que os trabalhos de demolição de risco reduzido “fiquem isentos de licença de obra e dispensados de comunicação prévia, reduzindo assim os custos associados e aumentando a eficiência no tratamento das situações de ilegalidade urbanística”. Contudo, a DSSCU alerta que, para demolições de grande escala ou de obras ilegais localizadas em fachadas exteriores acima de nove metros do pavimento, mantém-se a obrigação da apresentação de comunicação prévia.
Recorde-se que, desde a entrada em vigor deste regime, em 2022, e da respectiva regulamentação, os casos de demolição voluntária têm registado uma tendência de crescimento. De acordo com os dados oficiais, em 2022 registaram-se 98 casos, número que subiu para 129 em 2023 e para 238 em 2024. Este ano, até ao momento, registaram-se 175 casos.
O organismo refere igualmente que a revisão “introduz sanções específicas para a prestação de informações falsas” no âmbito de procedimentos relacionados com obras de modificação. “Assim, o requerente, o técnico responsável pela direcção da obra ou o construtor que apresentem declarações ou dados falsos serão punidos com multa, devendo a obra ser suspensa, sob pena de embargo, conforme previsto no regime sancionatório aplicável”, clarificou.
No âmbito de “simplificar a administração e descentralizar poderes”, a emenda a este regime prevê que os pedidos de “licença prévia” ou de comunicação prévia para obras de modificação submetidos através da plataforma de serviços electrónicos instruídos com documentação completa, informações correctas e pagamento online concluído, possam ser “apreciados de imediato”. Dessa forma, permite-se que a licença seja emitida ou a comunicação prévia admitida “com maior celeridade”, “possibilitando o início das obras no dia seguinte”, vinca a DSSCU.
Recentemente, o organismo realizou duas sessões de esclarecimento, destinadas ao sector da construção civil e às associações, as quais contaram com a presença de mais de 170 representantes das seis associações profissionais do sector da construção civil e de diversas associações de serviço social. O director da DSSCU, Lai Weng Leong, o subdirector Mak Tat Io, o chefe do Departamento de Urbanização, Lau Koc Kun, e o engenheiro Pang Chi Meng presidiram as sessões, apresentando o projecto de revisão, bem como trocaram opiniões com os participantes.
O comunicado ontem publicado refere que as questões que mereceram maior atenção foram as medidas sancionatórias concretas no caso da apresentação de informações falsas, os critérios para a determinação da demolição das obras ilegais isenta de licença, entre outras. A DSSCU indicou que irá elaborar uma lista detalhada dos elementos necessários para pedidos de licença prévia de obra e um guia com as instruções aplicáveis às demolições que carecem de comunicação prévia, “facilitando a consulta, verificação e instrução dos processos por parte dos requerentes”.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>IAM recebeu 50 pedidos de licença de esplanada</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-recebeu-50-pedidos-de-licenca-de-esplanada/</link><description>








No espaço de cerca de quatro meses, foram apresentados ao IAM 50 requerimentos para abertura de esplanadas. Segundo revelou o organismo ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, até agora, foram aprovadas 13 licenças para a criação destes espaços
 
Depois de um hiato de 16 anos, em meados de Agosto deste ano, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) começou a aceitar, a título experimental, pedidos de licença de esplanada por parte dos estabelecimentos de comidas e bebidas, restaurantes e bares que satisfaçam os requisitos. Após cerca de quatro meses, recebeu um total de 50 pedidos, revelou o organismo, em resposta ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, afirmando que, até agora, foram aprovadas 13 licenças de esplanada.
Recorde-se que, depois de ter auscultado opiniões de conselhos consultivos e das associações industriais, comerciais e de restauração, e analisado a situação operacional das esplanadas no “Anim’Arte Nam Van” e no Pátio do Comandante Mata e Oliveira, o IAM definiu novos critérios para os pedidos de licença de esplanada, bem como novas disposições. O funcionamento das esplanadas é proibido entre 21h00 e 9h00 do dia seguinte, sendo que também não podem ser colocados altifalantes ou outros equipamentos semelhantes que emitam sons.
Além disso, os comerciantes que efectuaram o pedido devem manter a limpeza e higiene da esplanada e do espaço circundante, limpando periodicamente a área durante o período de funcionamento e arranjando imediatamente o local após a utilização diária. Designadamente devem garantir a limpeza de manchas no chão, a retirada imediata de todos os objectos no local após o encerramento diário e a elaboração de instruções de segurança de exploração em situações de mau tempo, como tempestades tropicais ou storm surge, tendo em conta a segurança e higiene públicas.
De acordo com os requisitos actualizados para requerimento da licença, a esplanada figura como um modelo característico de restauração e lazer, pelo que não deve ser aberta em zonas com grande concentração de pessoas e onde é frequente o controlo do fluxo de pessoas.
Segundo o subdirector da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas, este tipo de licença é “muito bem recebido” pelo sector, sendo que alguns restaurantes já instalaram esplanadas para responder à atmosfera do Natal e do festival “Iluminar Macau”. Ainda assim, apontou que o desenvolvimento ainda se encontra numa fase inicial de adaptação.
Citado pela imprensa em língua chinesa, Fong Kin Fu sugeriu que o Governo dê instruções mais claras relativas às mesas, cadeiras, guarda-sóis e decorações nas esplanadas, para que o estilo de decoração seja consistente entre as esplanadas. Pediu mesmo que reflicta um estilo europeu, no sentido de fomentar uma imagem turística de Macau como uma “pequena Europa”.
Relativamente ao ZAPE, o líder associativo propôs que cafés de “take-away” nesta zona instalem balcões simples ao ar livre para os clientes tomarem o café de pé, de modo a “trazer a cultura europeia de café de rua para Macau”. Na sua opinião, como existem muitos hotéis no ZAPE, se esta zona acolher mais esplanadas, essas poderão constituir um ponto de interesse turístico “mais eficaz” na atracção de turistas, especialmente jovens.
Além disso, Fong Kin Fu espera que a abertura de esplanadas por alguns restaurantes no ZAPE proporcione uma oportunidade para as autoridades aperfeiçoarem o planeamento do “Iluminar Macau”, fazendo uma “combinação orgânica” entre o festival e estes espaços ao ar livre.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais um cozinheiro que pedia subornos para renovar contratos de trabalho</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-um-cozinheiro-pedia-subornos-para-renovar-contratos-de-trabalho/</link><description>








O CCAC revelou mais um caso de um cozinheiro chefe num departamento de restauração de uma operadora de jogo que exigia subornos para renovar contratos de trabalho. O caso foi encaminhado para o MP, sendo este indivíduo suspeito de corrupção passiva. Outros quatro trabalhadores são suspeitos de corrupção activa
 
Catarina Pereira
 
Foi já encaminhado para o Ministério Público o caso de um cozinheiro chefe de um departamento de restauração de uma concessionária de jogo que é suspeito da prática do crime de corrupção passiva no sector privado, previsto na Lei de Prevenção e Repressão da Corrupção no Sector Privado, indicou o Comissariado contra a Corrupção (CCAC). Além desse indivíduo, quatro trabalhadores são suspeitos da prática do crime de corrupção activa.
O CCAC começou por receber uma denúncia contra este cozinheiro chefe, com o denunciante a apontar suspeitar de que aquele indivíduo tinha solicitado suborno para autorizar a contratação, aprovação no período experimental ou a renovação de contratos de trabalho, segundo se pode ler num comunicado emitido ontem pelo organismo.
Após a investigação, o CCAC verificou que, entre 2023 e 2024, um cozinheiro chefe, “abusando dos poderes inerentes às suas funções”, aproveitou várias vezes as oportunidades de recrutamento, de períodos experimentais, de avaliações de desempenho e de renovação de contratos dos trabalhadores “para solicitar, de forma expressa ou implícita, junto dos conterrâneos e seus subordinados, benefícios em numerário ou outras ofertas, em troca de autorizações de contratação ou renovações de contratos de trabalho”. O organismo aponta que o cozinheiro chefe violou, assim, os seus deveres funcionais.
De acordo com a Lei de Prevenção e Repressão da Corrupção no Sector Privado, o crime de corrupção passiva, quem, exercendo funções, incluindo as de direcção ou administração, para uma qualquer entidade do sector privado, solicitar ou aceitar, para si ou para terceiro, sem que lhe seja devida, vantagem patrimonial ou não patrimonial, como contrapartida de acto ou omissão que constitua uma violação dos seus deveres funcionais, é punido com pena de prisão até um ano ou com pena de multa.
No caso do crime de corrupção activa no sector privado, quem der ou prometer vantagem patrimonial ou não patrimonial, é punido com pena de prisão até seis meses ou com pena de multa.
Este não é o primeiro caso do género. Em Maio do ano passado, o CCAC tinha dado conta de que um chefe de cozinha de um restaurante de uma operadora de jogo teria conseguido mais de 240 mil patacas ao exigir subornos para renovar contratos de trabalho dos seus subordinados.
Ontem, em comunicado, o CCAC sublinhou que, nos últimos anos, têm sido resolvidos casos semelhantes envolvendo práticas desleais no sector, “situação esta que merece a atenção da sociedade”. “Estes casos envolvem direitos e interesses relacionados com o emprego e afectam um ambiente de comércio e trabalho justo e íntegro em Macau, pelo que se apela uma vez mais à sociedade para agir com integridade e no cumprimento da lei, não desafiando a lei para obter benefícios”, sublinhou.
O organismo avisou ainda que, se os trabalhadores do sector privado se depararem com actos ilícitos, como a solicitação de subornos, “não devem ceder, devendo antes apresentar de imediato denúncia ao CCAC”.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Último casino-satélite fecha portas no dia 30</title><link>https://jtm.com.mo/local/ultimo-casino-satelite-fecha-portas-dia-30/</link><description>








O Casino Landmark vai cessar operações no dia 30 deste mês, de acordo com um comunicado da SJM. A concessionária de jogo prometeu que irá assegurar emprego aos 1.169 trabalhadores afectados e realocar as máquinas e mesas de jogo do casino-satélite. A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos garantiu supervisionar os procedimentos de encerramento do último casino-satélite em actividade, assegurando que a proposta apresentada ao Governo seja cumprida
 
PEDRO MILHEIRÃO
A SJM vai encerrar o Casino Landmark às 23h59 do dia 30 de Dezembro, segundo um anúncio da operadora de jogo, tornando-se assim o último casino-satélite a cessar actividade. Em comunicado, a concessionária assegurou que os 1.169 funcionários da SJM afectados permanecerão empregados e serão realocados a outros casinos da empresa, para assumir “funções relacionadas com o jogo e de acordo com as necessidades operacionais”. Os trabalhadores locais que não estejam contratualmente vinculados à SJM poderão candidatar-se a vagas dentro da empresa.
A Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) e a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) manterão uma “estreita comunicação”, de modo a assegurar o cumprimento dos compromissos assumidos pela SJM, relativos à recolocação dos trabalhadores e às garantias sobre a remuneração, regalias e condições de trabalho.
Além disso, todas as mesas e máquinas de jogo em funcionamento no casino-satélite serão distribuídas por outros estabelecimentos da SJM. Clientes que possuam fichas, depósitos ou descontos acumulados no Casino Landmark após o encerro do estabelecimento poderão redimi-los noutros casinos da concessionária, a partir do dia 31 de Dezembro. A SJM garante que “todos os direitos dos clientes serão devidamente honrados”.
Por sua vez, a DICJ destacará pessoal para “supervisionar rigorosamente” os procedimentos de encerramento de forma a assegurar que a SJM cumpra a proposta que apresentou ao Governo.
A operadora tenciona “levar a cabo todos os arranjos necessários de acordo com os requisitos legais para assegurar uma transição ordenada” e permanece comprometida em “cumprir as suas responsabilidades corporativas e contribuir para o desenvolvimento estável do sector do jogo de Macau”.
A DICJ esclareceu também que o fecho do Casino Fortuna, agendado para ontem, “decorreu de acordo com os procedimentos previstos”. Após o encerramento, a DICJ procedeu à suspensão do funcionamento das mesas de jogo, tendo coordenado com diversos serviços “o acompanhamento do processo de retirada do respectivo recinto”. Durante o processo, a DSAL enviou pessoal ao local, para prestar esclarecimentos aos trabalhadores em causa, enquanto o Corpo da Polícia de Segurança Pública e a Polícia Judiciária preservaram a ordem pública.
Recorde-se que o período transitório de três anos concedido aos casinos-satélite termina no final do corrente ano.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sporting passa do ‘céu ao inferno’ e acaba derrotado em Munique</title><link>https://jtm.com.mo/desporto/sporting-passa-ceu-ao-inferno-acaba-derrotado-em-munique/</link><description>






											epa12581084 Harry Kane of Bayern Munich (L) in action during the UEFA Champions League soccer match between FC Bayern Munich and Sporting CP, in Munich, Germany, 09 December 2025.  EPA/ANNA SZILAGYI										



O Sporting ainda sonhou com a primeira vitória de sempre em Munique, mas acabou por cair por 3-1 perante o Bayern, numa partida em que passou do ‘céu ao inferno’, na Liga dos Campeões de futebol.
No Allianz Arena, o bicampeão português fez 65 minutos quase perfeitos no encontro da sexta jornada da fase de liga, colocando-se em vantagem aos 54 minutos, com um autogolo de Joshua Kimich, mas depois disso seguiu-se um festival de erros que levou à reviravolta dos bávaros. Serge Gnabry, aos 65 minutos, num lance em que o internacional germânico apareceu completamente sozinho na área ‘leonina’, refez o empate e o prodígio Lennart Karl, de apenas 17 anos, deu a volta ao marcador aos 69, com o guarda-redes Rui Silva a ficar mal na ‘fotografia’. Tah, aos 77, sem qualquer marcação por perto, confirmou o triunfo do Bayern.
Acaba por ser um resultado bem amargo para a equipa de Rui Borges, já que parecia ter o encontro completamente controlado, sem os germânicos conseguirem criar lances de perigo antes do erro que acabou no empate. O Sporting regressa a Lisboa com os mesmo 10 pontos com que partiu para Munique, número que mantém todos os cenários em aberto para os ‘leões’ na fase de liga, quando ainda tem dois jogos por disputar (recebe o campeão PSG e visita o Athletic Bilbau).
A tarefa de tentar trazer pontos da Bavieira já era inicialmente difícil, e mais ficou com as baixas que Rui Borges sofreu para esta partida, com Trincão, Pedro Gonçalves, Quenda e Gonçalo Inácio (ainda esteve no banco) todos ausentes devido a questões físicas.
O técnico ‘leonino’ fez o desenho táctico regressar aos três centrais, com o Sporting muitas vezes a apresentar uma linha de cinco na zona mais recuada, tal o ímpeto ofensivo do Bayern, que entrou em campo como o terceiro melhor ataque da competição (15 golos nas cinco primeiras jornadas).
Cedo o plano parecia ter falhado, quando Lennart Karl, logo aos cinco minutos, bateu Rui Silva no primeiro remate à baliza dos ‘leões’, mas acabou anulado por fora de jogo.
Compacto a nível defensivo e com o claro objectivo de tentar sair em ataques rápidos, o Sporting foi-se apresentado com bastante tranquilidade na Allianz Arena e com Rui Silva a aparecer em ‘grande’ sempre que teve de intervir.
Com duas excelentes intervenções, o guardião português impediu primeiro Gnabry e depois Karl, a ainda viu Kane acertar no poste. O internacional inglês aproveitou uma das inúmeras bolas perdidas de forma infantil por Alisson, de longe a figura mais frágil do Sporting nesta partida, para criar o lance de maior perigo da primeira parte.
A nível ofensivo, Tah esteve perto de fazer um autogolo para os lisboetas, num corte a um centro rasteiro de Catamo, mas Neuer acabou por ‘salvar’ o seu compatriota. O guardião germânico ‘safou’ Tah, mas não conseguiu fazer o mesmo para Kimmich, já na segunda parte, no lance que deixou o Sporting com surpresa em vantagem. João Simões, que assinou uma bela exibição em Munique, fugiu pela esquerda, centrou e Kimmich, a tentar o corte, acabou por fazer a bola entrar na baliza germânica.
Nesta fase, o Sporting não só estava em vantagem, mas parecia ter o Bayern controlado, tal a ausência de lances de perigo por parte do campeão alemão. Contudo, tudo caiu aos 65 minutos, quando, na sequência de um canto, Gnabry apareceu sozinho ao segundo poste e fez o empate.
Como normalmente um erro nunca vem só, pouco depois foi a vez de Rui Silva ‘borrar a pintura’, num lance em que a defesa podia ter feito muito mais para impedir o remate de Karl já dentro da área.
Mesmo com 2-1, a equipa de Rui Borges ainda estava dentro da partida, mas novo erro acabou por enterrar qualquer esperança de sair de Munique com pelo menos um ponto. Em nova bola parada e pelo ar, desta vez foi a vez de Tah aparecer completamente sem marcação no meio da área ‘leonina’, acabando o terceiro golo por matar a partida.
Borges ainda reforçou o ataque com a entrada de Ioannidis, claramente limitado fisicamente, e o Sporting ficou mesmo perto de reduzir, com Luís Suarez em excelente posição, mas também em desequilíbrio, a permitir o corte de uma defesa rival.
 
Liverpool e A. Madrid vencem fora e Chelsea perde em Bergamo
O Liverpool venceu 1-0 na visita ao Inter, no jogo grande do primeiro dia da sexta jornada da fase de liga da Liga dos Campeões. Um puxão pelas costas de Bastoni na área foi alertado pelo VAR, resultando em contestado penálti, que Dominik Szoboszlai converteu, aos 83 minutos, premiando a equipa que mais fez por vencer. O Liverpool igualou o Inter, com 12 pontos, a três dos líderes Arsenal e Bayern Munique. Nos outros resultados: Kairat Almaty, 0 – Olympiacos, 1; Union Saint-Gilloise, 2 – Marselha, 3; PSV Eindhoven, 2 – Atlético de Madrid, 3; Tottenham, 3 – Slavia Praga, 0; Mónaco, 0 – Galatasaray, 0; FC Barcelona, 2 – Eintracht Frankfurt, 1 e Atalanta, 2 – Chelsea, 1
 
JTM/Lusa

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alameda Dr. Carlos de Assumpção poderá ter zonas de proibição de fumar</title><link>https://jtm.com.mo/local/alameda-dr-carlos-de-assumpcao-podera-ter-zonas-de-proibicao-de-fumar/</link><description>








A Alameda Dr. Carlos de Assumpção, no ZAPE, poderá ser a primeira rua onde as autoridades vão implementar a título experimental zonas de proibição de fumar. As autoridades pretendem avançar com a ideia já no próximo ano
 
No próximo ano, as autoridades vão implementar a título experimental zonas de proibição de fumar nas ruas do território. Lam Chong, director do Gabinete para a Prevenção e o Controlo do Tabagismo e do Alcoolismo, revelou que o plano é criar uma dessas zonas nos passeios dos dois lados da Alameda Dr. Carlos de Assumpção, no ZAPE.
Segundo explicou, num programa do “Ou Mun Tin Toi”, no período de implementação a título experimental, as autoridades não irão aplicar multas, optando por medidas de advertência e de sensibilização, ao mesmo tempo irão recolher opiniões de diversos sectores da sociedade.
Sublinhando que as áreas de proibição de fumar são distintas em diferentes partes do mundo, Lam Chong observou que alguns países instalam cabines nas ruas, contudo, “as ruas em Macau são estreitas”, pelo que haveria dificuldades para implementar uma medida semelhante. Assim, as autoridades preferem planear pontos para fumar ao ar livre.
“A ideia é delimitar áreas específicas no chão e colocar sinais evidentes nas entradas das zonas de proibição de fumar. Ao mesmo tempo, dentro das zonas de proibição também vão ser colocados vários avisos”, indicou o mesmo responsável. Lam Chong indicou ainda que, desde a implementação das zonas de proibição de fumar junto a três escolas e uma creche, a 24 de Novembro, “as medidas têm sido bem implementadas e não foram detectadas situações de fumo ilegal”.
No mesmo programa, Cheang Seng Ip, subdirector dos Serviços de Saúde (SSM), afirmou que estão a recolher opiniões da sociedade em relação à revisão da lei e estão mesmo a considerar se vai proibir a posse de cigarros electrónicos em espaços públicos ou proibir apenas a posse de cartuchos de cigarros electrónicos ou ferramentas de cigarros electrónicos.
Por outro lado, Lam Chong revelou ainda que os SSM irão coordenar com a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego para fazer a ligação entre as zonas de proibição de fumar situadas em duas paragens de autocarros próximas para prevenir situações em que algumas pessoas fumem nesse espaço. Além disso, disse que já discutiram também com o Instituto para os Assuntos Municipais para substituir os caixotes de lixo junto às zonas de proibição de fumar por cinzeiros electrónicos ou remover os caixotes para um local mais longe, no sentido de reduzir a situação de fumar junto às zonas de proibição de fumar.
Segundo disse, actualmente, todos os centros de saúde disponibilizam o serviço de consultas externas de desistência de fumar, sendo que, anualmente, prestam serviços a 500 pessoas e conseguem ajudar 150 a desistir de fumar. Lam Chong explicou que os centros de saúde recorrem principalmente a medicamentos de medicina ocidental para ajudar os pacientes, registando uma taxa de sucesso de cerca de 40%. Porém, assegurou igualmente vão continuar a estudar a ideia de introduzir medicamentos de medicina tradicional chinesa (MTC) neste âmbito.
Por sua vez, Au Ka Fai, presidente da “Smoking Abstention and Good Health Association”, sugeriu o recurso à acupuntura entre outros meios de MTC para ajudar nos serviços de desistência de fumar. Segundo disse, a associação tem registado nos últimos anos aumentos contínuos no número de pedidos de ajuda para desistência de fumar.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dos velhos desígnios aos “patriotas construtivos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/dos-velhos-designios-aos-patriotas-construtivos/</link><description>








O comentador político Sonny Lo Shiu-Hing aponta como desafio do Governo de Macau para 2026 a execução de políticas traçadas com vista à diversificação económica, acrescentando que, da parte da nova Assembleia Legislativa (AL), se esperam “patriotas construtivos”.
A captação de quadros qualificados em Macau serve vários – e antigos – desígnios dos sucessivos governos locais: a diversificação da economia e a elevação da capacidade inovadora e da competitividade do território.
Sonny Lo, analista que acompanha as questões de Hong Kong e Macau, refere que as Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2026 não explicam como se projecta a “política populacional” com a importação de quadros qualificados. “Por política populacional, refiro-me à projecção populacional nos próximos três a cinco anos e como a projecção populacional deve evoluir de acordo com a necessidade de importação de talentos da China continental”, comenta.
É necessário, além disso, “sintonizar projecção populacional, procura do mercado por talentos e importação de quadros qualificados da China Continental”, defende, salientando que “aqui parece haver uma lacuna que o Governo precisa de resolver”. “As instituições de ensino superior, que formam muitos estudantes, precisam de estudar se os graduados das universidades e escolas secundárias estão a atender às exigências do mercado na sociedade de Macau”, reflecte.
Nesse sentido, Sonny Lo lembra a concepção, pelas autoridades, do modelo ‘1+4’ como resposta à necessidade de diversificação económica, “focado em quatro áreas principais de desenvolvimento”: indústria de saúde e bem-estar, indústria de finanças modernas, indústria de tecnologia de ponta e, por fim, a indústria de convenções, exposições e comércio, cultura e desporto.
Outro desafio para 2026, indica o comentador político, passa por agilizar a integração do território na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, e atrair “investimentos concretos” para esta área económica especial, particularmente “a construção prevista dos polos universitários”.
Na apresentação das LAG, o Governo referiu que vai ser acelerada a construção da Cidade (Universitária) de Educação Internacional de Macau e Hengqin. Numa primeira fase, indicou o executivo, Universidade de Macau, Universidade Politécnica de Macau e Universidade de Turismo de Macau vão estabelecer-se no local, “prevendo-se que iniciem as actividades lectivas a partir de Setembro de 2026, com o número de estudantes fixado em 1.200, no primeiro ano, e com predominância ao nível de pós-graduação”.
Além deste mega empreendimento, que tem como objectivo erguer um polo educativo de excelência, compete ao executivo “fazer com que mais pessoas se mudem” para esta zona, para aí estabelecerem negócios, e promover a captação de “investimento estrangeiro”, refere Sonny Lo.
No palco político, o comentador admite que o reforço da legislação da segurança nacional em 2026, anunciado pelas autoridades nas LAG, “não é surpreendente”.
Em “tempo oportuno”, anunciou o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, vai iniciar-se “a elaboração da lei sobre a Comissão de Defesa da Segurança do Estado” (CDSE), órgão que presta apoio ao Governo na tomada de decisão sobre assuntos relativos à defesa da segurança nacional, cuja actividade é, até agora, enquadrada num regulamento administrativo e outros diplomas. No caso das eleições para a AL, por exemplo, a lei eleitoral estabelece que compete a esta comissão determinar “se os candidatos defendem a Lei Básica e são fiéis à Região Administrativa Especial de Macau da República Popular da China”.
Nas eleições legislativas realizadas em Setembro deste ano, a CDSE, cujo presidente é por inerência o Chefe do Executivo, excluiu os 12 candidatos de duas listas, considerando-os “não defensores da Lei Básica ou não fiéis à RAEM”.
Sobre o trabalho da AL em 2026, Sonny Lo indica que os deputados “têm de demonstrar o seu papel como patriotas construtivos”, no sentido de que “têm de propor sugestões concretas ao Governo para melhorar vários aspectos políticos, vários projectos de lei, várias legislações”, refere.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cantão recebe mercado de produtos lusófonos</title><link>https://jtm.com.mo/local/cantao-recebe-mercado-de-produtos-lusofonos/</link><description>








“Vamos Desfrutar” é um mercado de divulgação de produtos de países de língua portuguesa e de Macau que vai decorrer em Cantão entre 12 e 14 de Dezembro. A feira contará com participação de 26 pequenas e médias empresas da RAEM, que apresentarão mais de 200 produtos
 
A praça exterior norte do Grandview Mall, em Cantão, recebe a partir desta sexta-feira, o evento “Vamos Desfrutar – Mercado com Destaque para os Produtos do Mundo Lusófono de Macau”, promovido pelo Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM). A feira, que se realiza pela primeira vez naquela cidade, depois de Hengqin, contará com a participação de 26 pequenas e médias empresas de Macau (PME), que irão expor e vender mais de 200 artigos característicos dos países lusófonos e de Macau até domingo.
Os produtos incluem bebidas alcoólicas, café, conservas, pastelaria, aromáticos, bijuteria, objectos criativos e de uso diário. Alguns expositores lançarão produtos em estreia, alguns dos quais terão descontos superiores a 20%, e ainda alguns artigos em edição limitada ao preço simbólico de um renminbi.
Os visitantes que consumirem no local um montante mínimo estipulado ficarão habilitados a um sorteio com cerca de 9.000 prémios, incluindo lembranças finas da mascote “Pou Kong Ieng” e vales‑desconto das empresas expositoras.
Para permitir que os cidadãos de Cantão, comerciantes e turistas, “sintam plenamente o encanto da convergência cultural sino‑lusófona”, o Mercado apresentará actuações musicais e de dança de inspiração lusófona, interpretadas por Ellyte Samba Show, e pelas duplas Eva e Sin, e Marcelino e António, bem como workshops artísticos gratuitos, entre os quais mixologia de cocktails, preparação de café coado e confecção de ornamentos com grãos de café.
Durante os três dias, a mascote “Pou Kong Ieng” interagirá e tirará fotografias com os visitantes. No recinto haverá instalações temáticas para check‑in e, ao seguir os passos indicados, os participantes poderão trocar o comprovativo por um brinde.
Segundo o IPIM, o objectivo do mercado é criar uma plataforma de promoção e venda de produtos característicos dos países lusófonos e de intercâmbio cultural, e de “mostrar o rico e diversificado encanto do comércio sino‑lusófono de Macau”.
O “Vamos Desfrutar” estará aberto das 14h00 às 21h00.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau e Brasil abordaram desafios da Inteligência Artificial no Direito</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-brasil-abordaram-desafios-da-inteligencia-artificial-direito/</link><description>








“Diálogo Entre Macau e Brasil: Direito e Inteligência Artificial”, um seminário que decorreu na Faculdade de Direito da Universidade de Macau, serviu para discutir os desafios do uso da IA, bem como para promover a cooperação entre a RAEM e o Brasil
 
A Faculdade de Direito da Universidade de Macau (UM) recebeu o seminário intitulado “Diálogo Entre Macau e Brasil: Direito e Inteligência Artificial”, uma iniciativa conjunta da própria faculdade, da Escola Superior da Magistratura Tocantinense (ESMAT) e da Universidade Federal do Tocantins. O encontro reuniu académicos, magistrados, investigadores e estudantes para um debate sobre os impactos e desafios da Inteligência Artificial (IA) no domínio jurídico.
Rui Martins, vice-reitor da UM, salientou, na sessão de abertura, o papel da UM como “plataforma essencial de diálogo entre a China e os países de língua portuguesa”, segundo refere uma nota da instituição de ensino superior. Já o director da Faculdade de Direito da UM, Tong Io Cheng, abordou o duplo desafio de utilizar a IA para aumentar a eficiência e a equidade do sistema judicial, garantindo simultaneamente o seu desenvolvimento e aplicação regulada.
Marco Villas Boas, director-geral da ESMAT, enfatizou as oportunidades trazidas pela IA, defendendo a sua utilização ética e responsável. Por sua vez, Tarsis Barreto Oliveira, coordenador do programa de pós-graduação em Prestação Jurisdicional e Direitos Humanos da Universidade Federal do Tocantins, sublinhou a importância estratégica do seminário para promover a cooperação entre o Brasil e Macau nesta área.
O seminário contou com apresentações que abordaram temas como o impacto da IA na produtividade da magistratura brasileira, a análise dos conflitos entre quadros regulatórios como o Acto Europeu de IA e a arbitragem, bem como desafios relacionados com responsabilidade, governação e protecção de dados, refere o comunicado. Foram também discutidos tópicos como a governação societária, a protecção da propriedade intelectual face à IA generativa e aplicações práticas, incluindo o “Projecto Horus” para a governação ambiental.
Outros debates incidiram sobre a justiça algorítmica no sistema judicial brasileiro, a distinção entre “IA Generativa Activa” e “IA Generativa Passiva”, a governação global da IA, a utilização da IA na justiça penal chinesa, perspectivas regulatórias no Brasil, a integração da IA e da Internet das Coisas no ecossistema judicial, a comparação entre Brasil e China na governação de dados, questões éticas na IA aplicada à biomedicina e os limites da aplicação da IA no direito penal.
Na sessão de encerramento, Manuel Trigo, director do Centro de Estudos Jurídicos da UM, Jiang Yiwa, subdirectora do mesmo Centro, bem como Marco Villas Boas e Tarsis Barreto Oliveira, apresentaram algumas considerações finais.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Saúde holística uniu China e países lusófonos na USJ</title><link>https://jtm.com.mo/local/saude-holistica-uniu-china-paises-lusofonos-na-usj/</link><description>








A Universidade de São José organizou a “1ª Conferência da China e dos Países de Língua Portuguesa sobre Saúde Holística”, no Auditório Dom Bosco, onde especialistas debateram assuntos como políticas de saúde pública e formações profissionais na área
 
O Auditório Dom Bosco acolheu recentemente a “1ª Conferência da China e dos Países de Língua Portuguesa sobre Saúde Holística”, co-organizada pela Academia Kong Hon de Nutrição Celular e Saúde, pelo Observatório de Desenvolvimento Social de Macau e pela Faculdade de Ciências de Saúde da Universidade de São José (USJ). Durante o encontro, os participantes abordaram tópicos como “políticas de saúde pública, formação de profissionais de saúde, cuidados a idosos e nutrição celular”.
Para a ocasião, especialistas e académicos de Xangai e Timor-Leste foram convidados a partilhar ideias sobre a colaboração sino-portuguesa na área da saúde e bem-estar. Segundo um comunicado, os convidados “exploraram os mais recentes desenvolvimentos e potenciais colaborações no sector”.
Os co-reitores da Academia Kong Hon para Nutrição Celular e Saúde da USJ, Kon Hong e Jacky Ho, explicaram que o convite aos especialistas de Timor-Leste se deveu aos “profundos laços históricos e da cultura partilhada” entre o país asiático e Macau. “Ambos servem como elos vitais no mundo lusófono do Extremo Oriente”, pode ler-se no comunicado.
De acordo com a USJ, a conferência visou “estabelecer uma plataforma de intercâmbio académico internacional”, com especialistas e académicos da China e dos países de língua portuguesa (PLP) “para explorar tecnologias avançadas, conceitos inovadores e oportunidades de colaboração no sector da saúde”.
A USJ considera que o evento constituiu “um passo significativo no papel de Macau como importante ‘Plataforma China-Países de Língua Portuguesa’ no sector mais vasto da saúde e bem-estar”, “num momento em que se verifica uma crescente ênfase global no sector da saúde e a promoção proactiva do Governo de Macau do sector da saúde integrado e do desenvolvimento da ‘Plataforma China – PLP’”.
Mais do que um encontro académico, a conferência faz parte “de um processo de construção de um ecossistema que promove a interacção entre a indústria, a academia, a investigação e o Governo”, entende a USJ.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>SMG lançam alerta de descida de temperatura</title><link>https://jtm.com.mo/local/smg-lancam-alerta-de-descida-de-temperatura/</link><description>








Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) lançaram novos serviços: um de alerta de descida de temperatura e outro de informação sobre a sensação térmica. De acordo com o organismo, o primeiro “ajuda os cidadãos a dominarem as mudanças rápidas da temperatura a curto prazo”, ao passo que o segundo permite conhecer “as informações meteorológicas em tempo real mais próximas da sua percepção física”. Ao mesmo tempo, os SMG indicam que os ícones para alertas de tempo frio e quente “estão mais intuitivos e claros”. Quanto ao alerta de descida de temperatura, o serviço reflecte principalmente as características climatéricas do Outono e Inverno em Macau, segundo se pode ler em comunicado. “Quando são previstas descidas de temperatura significativas ou acentuadas, os SMG irão emitir antecipadamente um alerta, de maneira a fornecer à população mais informações meteorológicas diversificadas e atempadas”, indica o organismo. No âmbito da informação sobre a temperatura sentida, os SMG vão fornecer aos cidadãos “dados meteorológicos em tempo real que reflectem de forma mais precisa a sua sensação térmica”. Segundo o organismo, o serviço integra dados em tempo real sobre a temperatura, a humidade, a velocidade do vento e outros factores meteorológicos para calcular a sensação térmica real que uma pessoa normalmente experimenta ao ar livre. “Com base nessas informações, é possível adaptar os planos de actividades e ajustar as opções de vestuário. Seja em deslocações diárias, seja em trabalhos ao ar livre, seja em actividades de lazer, a população pode obter informações meteorológicas mais práticas, melhorando assim a sua qualidade de vida”, refere em comunicado. Os SMG asseguram que continuarão a optimizar os serviços meteorológicos.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Criada aliança entre “think tanks” da Grande Baía e Sudeste Asiático</title><link>https://jtm.com.mo/local/criada-alianca-entre-think-tanks-da-grande-baia-sudeste-asiatico/</link><description>








A Universidade de São José (USJ) tornou-se membro fundador da Aliança de Cooperação entre “think tanks” da Grande Baía e do Sudeste Asiático, iniciativa surgida na sequência de uma proposta liderada pela Universidade de Estudos Estrangeiros de Guangdong, entre outras instituições. Esta plataforma multilateral de intercâmbio e cooperação visa estabelecer mecanismos de diálogo, realizar pesquisas conjuntas, promover intercâmbios académicos e aprofundar os intercâmbios culturais e interpessoais. Para além disso, tem por objectivo fortalecer a conectividade interpessoal e alavancar as sinergias dos “think tanks” para o desenvolvimento partilhado. Os membros fundadores incluem 22 universidades e “laboratórios de ideias” líderes da Grande Baía, bem como do Camboja, Indonésia, Laos, Malásia, Singapura, Tailândia e Vietname. Como um dos membros, a USJ irá impulsionar os seus pontos fortes na educação internacional e na investigação interdisciplinar, ao mesmo tempo que “capitaliza o papel único de Macau como ponte entre a China e os países de língua portuguesa”, segundo salienta a universidade. Através da colaboração, o estabelecimento de ensino “contribuirá para a partilha de conhecimento regional, reforçará a conectividade entre a Grande Baía e os países do Sudeste Asiático e oferecerá valor intelectual e académico”. Esta iniciativa serve como plataforma para a “aprendizagem mútua, o desenvolvimento partilhado e o progresso cooperativo”, sublinha a USJ.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-oficializada-nomeacao-de-kou-hoi-para-tdm/</link><description>








Oficializada nomeação de Kou Hoi In para a TDM
Kou Hoi In, antigo presidente da Assembleia Legislativa da RAEM e actual membro do Comité Permanente da Assembleia Nacional Popular, foi ontem oficialmente nomeado para a presidência do Conselho de Administração da Teledifusão de Macau (TDM) pelo período de um ano, substituindo António José de Freitas, provedor da Santa Casa da Misericórdia. Conforme avançou o JTM na terça-feira, o despacho do Chefe do Executivo, publicado em Boletim Oficial, produz efeitos desde 10 de Dezembro, e inclui ainda as nomeações de Casimiro Pinto, ex-secretário-geral adjunto do Secretariado Permanente do Fórum de Macau, e Lei Chong Cheng, actual presidente da Federação dos Operários, para os lugares de Inês Chan Lou, ex-directora do Gabinete de Comunicação Social, e Ma Kam Keong, antigo administrador do Instituto para os Assuntos Municipais. Por outro lado, o líder da RAEM reconduziu Lo Song Man como vice-presidente do Conselho de Administração da TDM e cinco membros do órgão: Cristina Ho Hoi Leng, Vong Hin Fai, Un Weng Kuai, Vong Wai Hung e Cheang Kong Pou.
 
Transacções electrónicas subiram na restauração e retalho
Em Outubro, o volume de transacções com pagamento electrónico do ramo da restauração subiu 12%, em termos mensais, para 1,16 mil milhões de patacas, enquanto o comércio a retalho registou transacções electrónicas no valor de 4,69 mil milhões, traduzindo um aumento mensal de 27%. Segundo dados dos Serviços de Estatísticas e Censos, esse fenómeno prende-se com a Semana Dourada de Outubro. Por outro lado, o volume de transacções electrónicas dos restaurantes e retalhistas cresceram, em termos anuais, 2,4% e 0,6%, respectivamente. Nos primeiros 10 meses deste ano, o volume de transacções electrónicas na restauração fixou-se em 11,26 mil milhões, mais 2,2%, em termos anuais. Já o comércio a retalho verificou um decréscimo homólogo de 5,8%, para 41,97 mil milhões. Destaca-se que o volume de transacções dos restaurantes ocidentais e dos chineses aumentaram 25,3% e 20,7%, respectivamente, face a Setembro. Ao mesmo tempo, realça-se que o volume de transacções dos relógios e joalharia cresceu 51,6%, perante o mês anterior, ao passo que o volume de transacções dos supermercados assinalou uma queda mensal de 6,4%.

</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jovens musculadas do Japão procuram quebrar os padrões de beleza habitual</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/jovens-musculadas-japao-procuram-quebrar-os-padroes-de-beleza-habitual/</link><description>






											Hitomi Harigae, 38, manager of Muscle Girls, a fitness-themed bar, flexes during a dance performance in Tokyo, Japan, July 25, 2025. "I remember to this day when I first realised that I was fine just as I was, and how my self-esteem shot up, " Harigae said of her early days in the bar. REUTERS/Kim Kyung-Hoon

SEARCH "KYUNG-HOON MUSCLE GIRLS" FOR THIS STORY. SEARCH "WIDER IMAGE" FOR ALL STORIES. TPX IMAGES OF THE DAY										



Uma dúzia de mulheres com tops desportivos e calções justos estavam atrás de um balcão em forma de U num bar subterrâneo num bairro movimentado de Tóquio, exibindo os seus corpos esculturais enquanto esmagavam toranjas em uníssono com as mãos nuas.
A música tocava alto e luzes de néon piscavam contra um fundo rosa-choque enquanto os clientes do bar temático de fitness Muscle Girls gritavam e vibravam, disputando espaço para registar o ritual com os seus smartphones.
“A maioria das pessoas no Japão considera geralmente atraentes as mulheres com seios pequenos, costas esbeltas e pernas finas”, disse Hitomi Harigae, gerente do bar, que apresenta apenas artistas mulheres. “Os clientes que vêm aqui são diferentes”, explica.
Desafiando os ideais convencionais de beleza feminina no Japão, o bar, inaugurado em meados de 2020, atrai uma média de cerca de 100 clientes por dia, a maioria turistas estrangeiros, e tornou-se viral nas redes sociais.
Uma taxa de 6.000 ienes (quase 310 patacas) por 80 minutos inclui um batido de proteína e bebidas à discrição, enquanto as funcionárias, exibindo os seus físicos musculados, dão um espectáculo no palco, e outras, em biquínis com padrão de leopardo, sorriem enquanto fazem flexões e pole dance. Os clientes também podem pagar por extras, como levar estaladas fortes na cara ou serem erguidos pelas coxas.
“A feminilidade pode ser musculada e não tem de ser definida pela delicadeza, pequenez, silêncio e por não ocupar espaço”, disse Aubrey Lee, uma turista de Los Angeles.
Entre as principais nações desenvolvidas, o Japão tem a maior proporção de mulheres adultas abaixo do peso, cerca de 9%, ou quase cinco vezes superior à dos seus pares nos EUA e na Alemanha, em termos de índice de massa corporal, segundo a OCDE.
Este ano, um painel japonês de médicos e académicos que estudam a obesidade alertou que a convenção de equiparar a magreza feminina à beleza leva à subnutrição e a outros problemas de saúde que precisam de ser combatidos. Mas, esta “norma” é desafiada pelas cerca de 30 mulheres que trabalham no Muscle Girls, apaixonadas pelo culturismo e pelo CrossFit, algumas das quais exibem abdominais definidos que envergonhariam muitos homens.
“Lembro-me até hoje de quando percebi que estava bem como estava e de como a minha autoestima disparou”, disse Harigae, de 38 anos, sobre os seus primeiros dias no bar.
Para ela, o Muscle Girls é uma dádiva que promove um sentido de irmandade, uma vez que as mulheres trocam dicas de dieta e treino. Mesmo nos dias de folga, Harigae vai a rodízios e salões de manicure com as colegas.
O culturismo feminino tem ganho popularidade no Japão nos últimos anos, com competições realizadas em muitas cidades. Mas, fora deste círculo, as convenções antigas ainda prevalecem.
“Quando falo com amigas dos tempos de escola, ainda percebo que estão muito presas a estas ideias fixas – querem ser magras”, disse Harigae.
No entanto, estas visões, em parte derivadas de estereótipos de género, podem estar a mudar, mesmo que lentamente. Uma sondagem de 2023 do think tank Dentsu Soken mostrou que 38,2% dos inquiridos disseram que “os homens devem ser másculos e as mulheres devem ser femininas”, uma queda em relação aos 43,7% de 2021.
“A beleza feminina não se resume à magreza”, disse Yuka Moriya, que entrou para o bar em 2023 e se inspira em colegas apaixonadas por culturismo, pole dance ou simplesmente por actividades físicas.
“Gostaria que mais pessoas apreciassem a beleza dos músculos”, acrescentou Moriya, culturista que ambiciona vencer competições e, eventualmente, tornar-se a melhor do Japão.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-12-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>