<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Valor e forma de atribuição dos cheques ainda incertos</title><link>https://jtm.com.mo/local/valor-forma-de-atribuicao-dos-cheques-ainda-incertos/</link><description>








O Chefe do Executivo admite que possa haver alterações no valor e na forma de distribuição dos cheques pecuniários, um assunto que ainda não está fechado. O orçamento para o plano de comparticipação pecuniária deste ano é de 7,48 mil milhões de patacas. Sam Hou Fai reiterou também a atenção que o Governo dá a problemas como o envelhecimento da população e a baixa taxa de natalidade. Quanto ao viaduto entre as Zonas A e B, assumiu a intenção de “aperfeiçoar” a proposta
 
CATARINA PEREIRA
 
É certo que os cheques pecuniários vão ser distribuídos este ano, mas o Governo não decidiu ainda se haverá alterações tanto em relação ao valor, como à forma de atribuição. “O orçamento para este ano é de 7,48 mil milhões de patacas e, quando pediram a minha opinião na altura, concordei em emitir os cheques. Actualmente, a taxa de inflação global ainda é baixa, pelo que as medidas para este ano têm de ser implementadas”, começou por dizer Sam Hou Fai aos jornalistas.
“Se há margem para melhoria, quanto e como distribuir, o público deve dar opiniões, para demonstrar mais a justiça, a precisão e a ligação à RAEM. E, nestes aspectos, devemos ponderar mais”, acrescentou o Chefe do Executivo, à margem do jantar da Primavera oferecido pela Associação das Empresas Chinesas de Macau.
Segundo disse, é preciso ter em conta “o ambiente económico global”. “Se não se esquecerem de que as receitas mensais do jogo no valor de 20 mil milhões de patacas foram utilizadas como base, há um pequeno excedente. Mas vejam o mês de Dezembro: houve apenas cerca de 18 mil milhões. O Governo irá considerar esta questão como um todo e vai anunciá-la ao público quando for tomada uma decisão”, prosseguiu.
Admitindo que o plano de comparticipação pecuniária beneficia os residentes e cria expectativas na sociedade, Sam Hou Fai recordou que foi implementado em 2008, como medida temporária, e cujo objectivo era partilhar com a população o resultado do desenvolvimento económico, caso houvesse condições nos cofres públicos. O líder da RAEM lembrou ainda que, até ao momento, já foram atribuídos 90 mil milhões de patacas neste âmbito.
“O Governo da RAEM continuará a auscultar as opiniões dos diversos sectores da sociedade, esperando melhorar e aperfeiçoar esta medida”, vincou. Recorde-se de que nos últimos tempos várias têm sido as vozes a considerar que a forma de atribuição dos cheques deve ser alterada, defendendo, por exemplo, que os residentes que vivem no exterior deixem de receber este benefício.
Ao mesmo tempo, Sam Hou Fai garantiu, segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social, que “a melhoria do bem-estar da população e o apoio aos grupos vulneráveis são os focos das acções governativas”. No que respeita às despesas públicas rígidas do bem-estar da população e que ocupam a maior proporção das despesas gerais, garantiu que o Governo “continuará a manter uma estreita comunicação com os sectores da sociedade, auscultando mais opiniões e sugestões”.
Neste campo, disse que espera – sob o pressuposto da salvaguarda das necessidades básicas do bem-estar da população e se a situação financeira permitir – “ponderar integralmente os vários factores e estudar a política de ajustamento de vários benefícios”.
Sublinhou igualmente a “atenção elevada que dá aos assuntos relacionados com os idosos e as crianças”, em especial numa altura em que Macau se encontra a enfrentar um duplo desafio: o envelhecimento da população e a baixa taxa de natalidade. O Governo “irá, através de uma série de políticas e serviços, prestar apoio e carinho às famílias necessitadas, assim como incentivar as famílias jovens a terem filhos”, afirmou.
 
Operadoras “têm responsabilidade” no caso dos casinos-satélite
O período de três anos de transição dos casinos-satélite termina no final de 2025 e, questionado sobre o futuro dos trabalhadores daqueles espaços, o Chefe do Executivo lembrou que “são recrutados pelas operadoras de jogo, pelo que estas têm a responsabilidade de tomar as devidas providências”.
Sam Hou Fai acrescentou que o Governo está disponível para ajudar, caso seja necessário. Disse ainda acreditar que as operadoras de jogo e os gestores dos casinos-satélite “irão coordenar de acordo com o contrato celebrado e proceder bem aos trabalhos de transição”.
São 11 os casinos-satélite que podem vir a fechar, implicando cerca de 12 mil trabalhadores.
Por outro lado, questionado sobre a proposta do viaduto entre as Zonas A e B, apontou que o Governo “tem a necessidade de proceder bem ao planeamento e às instalações complementares rodoviárias, ligando-a a várias zonas adjacentes”, uma vez que a Zona A “irá tornar-se numa zona importante de educação e de habitação”.
Urbanistas e deputados têm advertido que o viaduto pode ter impactos no património mundial. Reconhecendo que há diferentes opiniões, Sam Hou Fai afirmou que os serviços vão continuar a recolher opiniões, “as quais serão estudadas e analisadas, para se aperfeiçoar a respectiva proposta”.
Já em relação à obra de protecção contra inundações em Coloane – que ambientalistas, urbanistas e deputados também questionam, devido aos eventuais impactos no ambiente e nos animais protegidos -, o Chefe do Executivo frisou a “importância da obra para prevenir as inundações”. Vincou que a obra pretende favorecer “a salvaguarda da vida da população” e a “segurança dos seus bens”. Neste sentido, garantiu que os serviços “irão planear bem os trabalhos”.
Sam Hou Fai reitera aposta na ciência e tecnologia
Num encontro com o subsecretário-geral da Organização das Nações Unidas, Tshilidzi Marwala, o Chefe do Executivo vincou que o Governo “dá elevada importância à aplicação da ciência e tecnologia inovadora em várias áreas” e que tem fomentado o crescimento deste tipo de indústrias. Sam Hou Fai frisou ainda que “existe determinação em impulsionar a industrialização da ciência e tecnologia inovadora, que poderá também introduzir novas dinâmicas no desenvolvimento económico local”. Mais especificamente, destacou o incentivo a “universidades e empresas de excelência estrangeiras” para que aproveitem Macau e a Zona de Cooperação Aprofundada. Tshilidzi Marwala, que é também reitor da Universidade das Nações Unidas, esteve de visita a Macau.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>PIB cresceu 8,8% em 2024 após quinta desaceleração trimestral</title><link>https://jtm.com.mo/local/pib-cresceu-88-em-2024-apos-quinta-desaceleracao-trimestral/</link><description>








O Produto Interno Bruto da RAEM aumentou 8,8% em 2024, em termos anuais e reais, ficando aquém das projecções do Governo e do Fundo Monetário Internacional. Nos últimos três meses do ano passado, o crescimento homólogo atingiu apenas 3,4%, reflectindo a quinta desaceleração trimestral consecutiva
 
Sérgio Terra
 
Calculado a preços correntes, o valor do Produto Interno Bruto (PIB) de Macau cifrou-se em 403,3 mil milhões de patacas em 2024, traduzindo um crescimento anual de 8,8% em termos reais e correspondendo a 86,4% do volume de 2019, ou seja, antes da pandemia, anunciou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). O desempenho da economia local ficou assim aquém da previsão feita há cerca de um ano pelo então Secretário para a Economia e Finanças, Lei Wai Nong, que apontou para um crescimento de 10,3%, bem como das projecções do Fundo Monetário Internacional (FMI), que começaram nos 13,9% e foram revistas em baixa, para 10,6%.
O PIB per capita, que reflecte o valor médio dos bens e serviços produzidos por pessoa, cresceu 7,6% para 587.922 patacas face a 2023, num ano em que o deflactor implícito do PIB, que mede a variação global de preços, aumentou 0,4%.
Depois de ter aumentado 75,1% em 2023 – considerando os dados revistos pela DSEC -, o PIB tem seguido uma trajectória de desaceleração, num contexto influenciado por uma base comparativa relativamente elevada e pelo abrandamento ou estabilização das receitas do jogo. Nos últimos três meses de 2024, a economia de Macau registou o quinto trimestre consecutivo de desaceleração, ao crescer apenas 3,4% em termos reais, contra 3,8% nos três meses anteriores, 7,1% entre Abril e Junho, 23,0% entre Janeiro e Março e 79,7% no quarto trimestre de 2023.
Entre Outubro e Dezembro, o valor do PIB equivaleu a 88% do volume económico do mesmo período de 2019. Na análise ao quarto trimestre, a DSEC destaca os acréscimos homólogos na procura interna (mais 2,8%) e nas exportações de serviços (mais 2,1%).
No cômputo geral do ano passado, a economia voltou a ser impulsionada pelas exportações de serviços, que cresceram 9,2% face a 2023, beneficiando do aumento de 23,8% do número de visitantes. Por sua vez, a procura interna, que engloba a despesa de consumo privado, a despesa de consumo final do governo e o investimento, avançou 2,3%.
De acordo com as estatísticas oficiais, as exportações de serviços do jogo aumentaram 21,8%, contrariando o declínio de 6,1% nas exportações de outros serviços turísticos, embora estas tenham superado o nível de 2019 em 13%. No domínio do comércio externo de mercadorias, as exportações e importações de bens recuaram 14,5% e 7,6%, em termos homólogos, respectivamente.
 
Privados compensam quebra no investimento público
A formação bruta de capital fixo cresceu 4,6% entre 2023 e 2024, graças ao reforço de 12,6% no investimento no sector privado, que compensou a descida de 8,4% na esfera pública. O investimento em construção subiu 5,1% no privado, contudo, baixou 10% no sector público, devido à conclusão de várias obras de grande envergadura.
Por sua vez, os valores do investimento em equipamento ilustram acréscimos anuais de 31,1% e 1,2% nos sectores privado e público, respectivamente.
O contributo do investimento para o crescimento económico geral em 2024 foi estimado em 0,7 pontos percentuais. Neste capítulo, o maior peso voltou a ser detido pelas exportações de serviços (7,3 pontos), seguido pelas importações de bens (2,9) e despesa de consumo privado (1,5).
Ao nível da procura interna, sobressai o acréscimo de 4,9% na despesa de consumo privado, que a DSEC atribui “à recuperação contínua das actividades económicas” e “ininterrupta estabilidade do mercado de trabalho”. Ainda assim, as despesas de consumo final das famílias tiveram evoluções distintas, com a subida a ser mais modesta no mercado local (mais 3,8%) do que no exterior (mais 11,1%).
Entre as principais componentes da despesa do PIB, a despesa de consumo final do governo caiu 5,1% no ano transacto, na sequência do término das medidas adoptadas no âmbito do “Plano de subsídio de vida”, refere o organismo, observando que as compras líquidas de bens e serviços baixaram 11,2% e as remunerações dos empregados subiram 0,2%.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desemprego atingiu mínimo histórico</title><link>https://jtm.com.mo/local/desemprego-atingiu-minimo-historico/</link><description>








Entre Novembro e Janeiro, a taxa de desemprego em Macau recuou para 1,6%, a percentagem mais baixa desde o início desses registos estatísticos, em 1992. O subemprego caiu para 1,3%, reaproximando-se também do mínimo histórico
 
A taxa de desemprego global na RAEM foi estimada em 1,6% entre Novembro de 2024 e Janeiro deste ano, atingindo assim o nível mais baixo desde o início da publicação deste tipo de registos estatísticos, em 1992. Segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), a nível geral, a taxa geral diminuiu 0,1 pontos face ao período anterior (Outubro a Dezembro) e 0,6 pontos em termos anuais homólogos, enquanto o desemprego dos residentes caiu 0,2 e 0,7 pontos nas mesmas bases comparativas, ao fixar-se em 2,1%.
Segundo a DSEC, as quebras registadas entre Novembro e Janeiro devem-se sobretudo ao facto de o Ano Novo Chinês ter “originado a redução do número de indivíduos à procura de emprego”, o que levou à diminuição do número de desempregados.
A taxa de subemprego global (1,3%), que abarca os casos de licenças sem vencimento, também decresceu 0,2 pontos percentuais, tanto em relação ao período transacto como na variação anual. No capítulo do subemprego, a taxa mais baixa desde que há registos mantém-se em 1,1%, tendo sido obtida entre Julho e Setembro do ano passado.
Apesar das descidas no desemprego e subemprego, a população empregada (376.300 indivíduos) diminuiu 0,5% (menos 2.000 pessoas), face ao período imediatamente anterior. Entre os residentes empregados (285.000) registou-se a “perda” de cerca de 1.000 pessoas (menos 0,3%).
Comparativamente ao período anterior, os trabalhadores dos sectores das lotarias e outros jogos de aposta (cerca de 72.500) e comércio por grosso e a retalho (41.400) aumentaram 1,3% e 0,4%, respectivamente. Em contrapartida, a mão-de-obra na hotelaria (29.300 empregados), construção (24.000) e restauração (21.000) sofreu declínios de 3,6%, 4,3% e 2,5%, respectivamente.
Por sua vez, a população desempregada (6.200) desceu 6,5% (menos 500 pessoas), em relação ao período transacto. Entre os desempregados à procura de novo emprego, a maioria trabalhou anteriormente nos sectores do comércio a retalho e do jogo.
De acordo com a DSEC, os indivíduos à procura do primeiro emprego equivaliam a 10,8% da população desempregada, menos 3,1 pontos do que no período entre Outubro e Dezembro de 2024.
Os dados oficiais mostram ainda que, entre Novembro e Janeiro, as actividades culturais e recreativas, lotarias e outros serviços absorviam 22,4% da população empregada, superando os hotéis, restaurantes e estabelecimentos similares (13,4%) e o comércio por grosso e a retalho (11,0%). Numa segunda linha mantêm-se as actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (8,9%), a administração pública e segurança social (8,6%), trabalho doméstico (7,4%), construção (6,4%), educação (6,2%), transportes, armazenagem e comunicações (5,4%), actividades financeiras (4,0%) e saúde e acção social (3,9%).
Já o número de subempregados diminuiu 11,9% (menos 700 pessoas) para cerca de 5.000, em termos sequenciais, incluindo 4.900 residentes. A maior parte dos subempregados pertencia ao ramo das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas.
Por outro lado, a população activa que vivia na RAEM (382.500) registou um decréscimo de 0,6% (menos 2.500) em comparação com o período precedente. O inquérito ao emprego excluiu os residentes e não residentes que, apesar de trabalharem em Macau, vivem no exterior, cujo número médio foi calculado em cerca de 104.900 no período em análise. Incluindo esse grupo, a mão-de-obra total englobava 487.500 pessoas.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>“House of Dancing Water” regressa ao “City of Dreams” em Maio</title><link>https://jtm.com.mo/local/house-dancing-water-regressa-ao-city-dreams-em-maio/</link><description>








A megaprodução “House of Dancing Water” está de regresso ao “City of Dreams”, com as primeiras sessões da nova versão agendadas para Maio. O “show”, marcado por efeitos visuais inovadores, apresentará um novo elenco, um enredo renovado e tecnologias de ponta. A venda de bilhetes arranca a 10 de Março

VÍTOR REBELO
 
Quase cinco anos depois de ter sido suspenso, devido à pandemia, o espectáculo “House of Dancing Water” está de volta a Macau e ao “City of Dreams”. O “show” de entretenimento terá as primeiras sessões da nova versão em Maio e os bilhetes serão colocados à venda a partir de 10 de Março.
O “renascimento” da “extravagância à base de água”, como refere a Melco Resorts, surge com novo visual, combinando água, acrobacias aéreas e outras performances.
Com um conteúdo de cena rico e efeitos de palco de vanguarda, a megaprodução terá maior impacto visual e imersivo, garante a empresa. Para expor a história para além das relações tradicionais entre público e intérprete, o elenco irá interagir com os espectadores a partir da área dos assentos antes do início do espectáculo, “criando uma experiência personalizada e sedutora”, segundo refere a Melco.
A exibição mostrará uma mistura de coreografias de dança dinâmicas e acrobacias aquáticas ousadas de uma equipa de quase 300 elementos do elenco, provenientes de mais de 30 países.
“House of Dancing Water” manterá a essência do passado, quando se exibiu em Macau durante 10 anos, até Junho de 2020, embora seja reimaginada com uma forma narrativa que se alinha com os contextos artísticos contemporâneos.
O “show” decorrerá num complexo anfiteatro de 270 graus, com capacidade para 2.000 lugares e uma piscina de 19 milhões de litros que custou cerca de 250 milhões de dólares americanos (cerca de dois mil milhões de patacas). O teatro dispõe de tecnologia de palco de ponta, sistemas de água avançados, elevadores hidráulicos, iluminação de precisão e lasers, juntamente com tecnologia de projecção sofisticada para garantir uma experiência visual sem paralelo.
No “City of Dreams”, o público terá oportunidade de assistir a “uma inovação teatral pioneira, que proporciona efeitos visuais deslumbrantes, com a recontagem épica a girar em torno de um enredo romântico, contribuindo para um espectáculo aquático de cortar a respiração”, acentua a Melco.
A nova versão do “House of Dancing Water” é dirigida por Giuliano Peparini, director artístico dos “Peparini Studios”, e produzida por “Our Legacy Creations”.
Na cerimónia de lançamento da nova fase do espectáculo, os convidados puderam assistir a uma exibição semelhante à que será apresentada a partir de Maio no City of Dreams.
Lawrence Ho, presidente e CEO da Melco Resorts &amp; Entertainment, afirmou que a empresa volta a divulgar ao público “experiências culturais e turísticas sem paralelo” e “esta dedicação ganha vida através de projectos de entretenimento de referência que contribuem para o desenvolvimento de um turismo novo e de alta qualidade em Macau”. Sublinhou também que esta “produção de classe mundial reforça ainda mais o portefólio do City of Dreams e estabelece um novo padrão de excelência e inovação em termos de lazer e entretenimento”.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Semana Verde inclui visitas ecológicas guiadas</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-verde-inclui-visitas-ecologicas-guiadas/</link><description>








A Semana Verde deste ano volta a pretender aproximar o público da natureza, disponibilizando uma série de actividades, como manutenção das mudas de árvores plantadas nas edições anteriores, visitas ecológicas guiadas e distribuição de plantas
 
Agendada para o período de 15 a 23 de Março, a Semana Verde pretende transmitir o “amor” pela arborização e pela “construção de uma bela cidade” – para isso, estão planeadas diversas actividades em diversas zonas do território. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), vão ser realizadas várias visitas ecológicas guiadas e actividades de experiência destinadas ao público, “dando a conhecer as construções verdes, os recursos ecológicos e a situação actual da conservação de Macau”.
Em concreto, é dito que, em conjunto com os cidadãos, vai proceder-se à manutenção das mudas de árvores plantadas nas edições passadas da Semana Verde, permitindo ao público testemunhar o crescimento das mudas e proteger os recursos ecológicos naturais. A par disso, o IAM vai organizar uma visita ecológica a Hengqin, com vista a fornecer mais oportunidades de aproximação do público à natureza.
Nesta que é a 44ª edição da Semana Verde, haverá uma feira na Avenida da Praia, na Taipa, nos dias 15 e 16, das 14h00 às 18h00, sendo que no primeiro dia estarão presentes alguns convidados para a cerimónia de inauguração da iniciativa. No local, o público vai encontrar tendas temáticas com informação sobre as espécies de árvores para a recuperação florestal, a protecção e a conservação de árvores antigas e de reconhecido valor, e a fazer uma breve apresentação das plantas ornamentais nos parques e jardins, animais embalsamados, hotel para insectos, entre outros.
Não vão faltar tendas de jogos, workshops de artesanato e visitas ecológicas guiadas, com vista a proporcionar informações sobre arborização e conservação.
Durante esta Semana, serão realizadas mais de 40 actividades de aproximação à natureza, destinadas a escolas, associações e residentes. A actividade em destaque, a “Marcha da 44ª edição da Semana Verde de Macau e Manutenção das Árvores Plantadas”, será realizada a 23 de Março, no Parque de Seac Pai Van. Durante esta iniciativa, associações e cidadãos vão tratar das mudas de árvores plantadas nas edições anteriores de Semana Verde.
O IAM organizará também seis sessões de distribuição de plantas em diversas zonas de Macau, sob o tema “Cidade Verde”, podendo os cidadãos levar plantas para casa. Em simultâneo, estarão isentas as taxas do Teleférico da Guia e dos quadriciclos infantis do Circuito de Veículos Todo-o-terreno de Hac Sá.
 
IAM vai “limpar” trepadeiras para proteger Colina da Guia
A área florestal do Parque Municipal da Colina da Guia tem uma superfície muito verde, “mas, na realidade, encontra-se coberta por uma grande extensão de plantas trepadeiras invasoras”, observa o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), anunciando que vai começar trabalhos de limpeza de trepadeiras no dia 18 de Março. Explicando que as trepadeiras impedem que as árvores obtenham luz solar suficiente para realizar a fotossíntese, e que os rebentos não crescem normalmente, “o que acaba por impedir a renovação natural das zonas florestais”, o organismo refere que a acção de limpeza pretende “manter a saúde florestal e enriquecer a biodiversidade”. A primeira fase consiste na remoção das trepadeiras, de ramos murchos e de árvores com crescimento defeituoso que podem causar perigo, “reduzindo a eventualidade de acidentes com queda de árvores, aumentando o espaço de crescimento das árvores e melhorando a sua saúde”. Estas acções serão realizadas ao lado do trilho da curva 33 e do Circuito de Manutenção da Colina da Guia, uma área de cerca de 50 metros. O trabalho de protecção, realizado em várias fases, deverá estar concluído em meados de Julho.Neste âmbito, o IAM instalou em Fevereiro uma zona-piloto de educação científica para informar os cidadãos sobre a protecção das zonas florestais, “exibindo alguns ramos de trepadeira” e apresentando imagens, descrições e objectos sobre os trabalhos de limpeza e os potenciais perigos para o ambiente ecológico causados pelo crescimento deste tipo de plantas.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau promovido no Médio Oriente</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-promovido-medio-oriente/</link><description>








Mais de duas centenas de representantes da indústria turística da RAEM deslocaram-se a Riade e ao Dubai para participar em acções de promoção do território, tendo discutido oportunidades de cooperação em áreas como os produtos turísticos, marketing, convenções e exposições e ambiente de negócios. A DST lançou igualmente um guia turístico para muçulmanos
 
Durante dois dias, a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), acompanhada por representantes do sector, deslocou-se a Riade, na Arábia Saudita, e ao Dubai, nos Emirados Árabes Unidos, para realizar seminários de promoção sobre os produtos mais recentes de “turismo + convenções e exposições de Macau e bolsas de contacto. Os eventos serviram para promover Macau como destino turístico internacional, no sentido de chamar mais visitantes do Médio Oriente à cidade para experienciarem o leque variado de ofertas de “turismo +”, explorando os mercados de visitantes internacionais.
Em Maio, a DST participará ainda na maior feira de turismo do Médio Oriente, a “Arabian Travel Market” (ATM), com o objectivo de atrair turistas de alto nível e de negócios.
O subdirector da DST, Cheng Wai Tong, em conjunto com representantes do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), das empresas de turismo e lazer integrado e da indústria turística participaram na promoção, destinada a reforçar os contactos com os operadores do Médio Oriente e promover a cooperação bilateral.
Durante as acções de divulgação, mais de 200 representantes da indústria turística de Macau e dos dois locais participaram em bolsas de contacto, as quais proporcionaram a discussão de oportunidades de cooperação nas áreas de desenvolvimento de produtos turísticos, marketing, convenções e exposições e ambiente de negócios, entre outras, “estabelecendo uma base sólida para Macau explorar os mercados de visitantes do Médio Oriente”, pode ler-se num comunicado da DSAT.
Em cooperação com uma empresa de consultoria profissional de turismo Halal de Singapura, a DST programou também, durante a campanha, o lançamento de um guia turístico para muçulmanos e a distribuição aos operadores locais da versão em inglês e árabe. O guia apresenta os aspectos a ter em conta durante a estadia em Macau, cultura gastronómica, recomendações de itinerários, entre outras informações úteis para visitantes muçulmanos.
A DST refere que irá traduzir em breve o guia para chinês, malaio e indonésio, para distribuição em outras actividades promocionais a realizar no exterior, a fim de mostrar que Macau continua a melhorar as instalações de oferta Halal.
Na sequência dos trabalhos de promoção lançados em 2024, esta visita a Riade e ao Dubai, constituiu, diz a DST, “uma importante medida para reforçar a promoção de Macau no Médio Oriente”, permitindo que mais operadores turísticos e visitantes daquelas paragens “conheçam o charme único de Macau, promovendo o desenvolvimento diversificado dos mercados de visitantes”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerido “imposto” mensal de 13 mil patacas por cada TNR</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerido-imposto-mensal-de-13-mil-patacas-por-cada-tnr/</link><description>








A Associação “Macau People Power” submeteu uma carta ao Chefe do Executivo, na qual defende que o desemprego de residentes e o problema de “congelamento dos salários da população local” devem ser resolvidos através da cobrança de um “imposto de trabalhador não residente (TNR)”. A ideia é “aumentar de forma substancial o custo para as empresas recorrerem a TNR”.
A “Macau People Power”, cujo presidente é Lam Weng Ioi, aponta que o valor deste “imposto” deve ser equivalente ao montante de diferença entre a mediana do rendimento mensal dos residentes e o salário mínimo universal. Isso significaria um imposto mensal de 13.428 patacas cobrado à empresa por cada TNR contratado, se se calculasse com base no salário mínimo mensal de 7.072 patacas e na mediana de 20.500 patacas, registada no 4º trimestre de 2024.
Desse modo, mesmo que um TNR receba apenas o “salário mínimo”, o custo total para a empresa seria superior à mediana da remuneração mensal dos residentes. Isso “levaria as empresas a reponderarem a contratação de residentes”, sustenta a associação, convicta de que, desta forma, seriam criados “mais de 10 mil empregos para os residentes” e os salários dos trabalhadores locais de base poderiam ser “substancialmente elevados”.
Além disso, assevera que o aumento do custo pela contratação de TNR “poderia ser transferido, na sua maioria, para os consumidores”, acrescentando que, em Hong Kong e nos países nórdicos, “as empresas ainda conseguem sobreviver muito bem mesmo sob um ambiente de salários altos” e “isso não afecta a vontade de turistas em viajar a esses locais”.
Prevendo uma “subida de preços no curto prazo” após a implementação do “imposto de TNR”, os subscritores da carta propõem ainda um “imposto de imóveis desocupados”, para que este, juntamente com o “imposto de TNR”, “traga dezenas de milhares de milhões de patacas aos cofres do Governo”. Esse montante, defendem, “deveria ser usado, na sua totalidade, nos benefícios para a população”, como “cheque pecuniário de dezenas de milhares de patacas a cada residente por ano” e “aumento da pensão para idosos”.
Por outro lado, a carta inclui um pedido para as autoridades reforçarem o combate aos trabalhadores ilegais.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aeroporto aperta o cerco às aves</title><link>https://jtm.com.mo/local/aeroporto-aperta-cerco-as-aves/</link><description>








As autoridades estiveram a rever os planos de prevenção e tratamento dos casos relacionados com aves na área do Aeroporto de Macau. Estão também previstas medidas tendo em conta a ampliação da infra-estrutura
 
O Governo e o Aeroporto de Macau realizaram uma reunião do Conselho de Gestão da Vida Selvagem, para rever o impacto da vida dos animais selvagens na área do aeroporto, e avaliar a eficácia da execução das medidas de prevenção e tratamento. O Conselho concentra-se nas “estratégias de gestão, a fim de reduzir os riscos que os animais selvagens representam para as aeronaves”.
“Uma vez que as aves são espécies selvagens mais frequentes nos aeroportos, os programas de controlo e monitorização adoptados pela Comissão são, na sua maioria, de aves”, refere uma nota da Autoridade de Aviação Civil (AACM), que participa neste Conselho liderado pela Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM), o qual conta também com especialistas em prevenção e tratamento de danos causados por aves, e representantes do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), dos Serviços de Protecção Ambiental, Corpo de Bombeiros e companhias aéreas.
Durante o encontro, a CAM fez um ponto de situação sobre os ataques de aves ocorridos em 2024 e a implementação das medidas de prevenção e controlo. No comunicado, não são disponibilizados números, pelo que este jornal contactou a CAM e a AACM no sentido de perceber quantos casos ocorreram ao longo do ano passado.
Além disso, especialistas em prevenção de danos das aves partilharam o relatório de avaliação relativo a 2024, “elaborado após a identificação dos restos das aves e a visita ao local, de acordo com o relatório de ataque das aves”. O relatório inclui as medidas de prevenção e controlo de ataques de aves com vista a garantir a segurança durante o período de ampliação do Aeroporto.
Ao longo dos anos, a AACM tem exortado a CAM a aplicar o “Plano de Gestão da Vida Selvagem do Aeroporto” no trabalho de prevenção e tratamento de danos às aves, “a fim de alcançar o duplo objectivo de proteger a ecologia das aves e a segurança de voo, de forma natural e humana”.
No que respeita ao ordenamento ambiental, a CAM e o IAM realizam periodicamente inspecções conjuntas para conhecer a evolução das aves selvagens no aeroporto. A CAM procede também periodicamente à poda dos relvados adjacentes à pista, bem como à desinfestação, eliminando as fontes da cadeia alimentar das aves. Neste âmbito, foi construída uma vedação na orla da ilha artificial da pista, para evitar a invasão de animais selvagens.
Nas operações do dia-a-dia, a CAM destaca diariamente um grupo especializado para efectuar várias patrulhas na ilha artificial da pista, “aumentando a frequência das inspecções de acordo com o horário de partida e aterragem dos voos”. “A equipa especializada utiliza um aparelho sonoro remoto instalado no veículo de pilotagem e uma pistola para afastar as aves, através de tiros, flashes e fumaça, e regista os tipos e a quantidade de aves para análise”, refere a AACM.
Recorde-se de que a questão das aves foi reavivada depois de um acidente no final de Dezembro, quando a queda de um avião da Jeju Air ao aterrar em Muan, na Coreia do Sul, aparentemente causada por um ataque de pássaros, deixou 179 mortos. Com apenas dois sobreviventes das 181 pessoas a bordo, foi o acidente aéreo mais mortal da história da Coreia do Sul.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedidas novas medidas de prevenção do suicídio</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedidas-novas-medidas-de-prevencao-suicidio/</link><description>








O deputado Ho Ion Sang considera que o Governo deve lançar novas medidas de prevenção do suicídio e defende a realização de inquéritos regulares à população sobre a saúde mental
 
Para Ho Ion Sang, o facto de Macau ter registado 90 casos de suicídio em 2024, o maior número na última década, reflecte que “a sociedade tem enfrentado, após o fim da pandemia, desafios ao nível da saúde mental, sobretudo na sequência da acumulação dos problemas como a recuperação económica lenta e a pressão emocional e financeira dos residentes”.
Numa interpelação escrita, o deputado salientou que, “face ao aumento do número de pessoas que se suicidaram, Macau ainda precisa de fortalecer mais a rede de apoio social”. Em concreto, através do aumento da canalização de recursos, do reforço da consciência para a saúde mental e do apoio dos serviços profissionais, bem como do fomento de um ambiente social inclusivo.
Em específico, Ho Ion Sang instou o Governo a analisar as causas, as profissões e as faixas etárias das pessoas que se suicidaram, para definir novas medidas de prevenção, conforme as metas traçadas no “Plano de Acção Para Macau Saudável”. Para o deputado, as “novas medidas” devem contemplar a identificação e intervenção precoces relativamente às pessoas de alto risco, o apoio aos familiares das vítimas, assim como a introdução de indicadores para a redução da taxa de suicídio.
Ao mesmo tempo, Ho Ion Sang espera que as autoridades realizem regularmente inquéritos de avaliação da saúde mental a toda a população local, acompanhando especialmente o estado de saúde mental dos idosos, jovens, entre outros grupos da população, de modo a responder de forma mais eficaz aos desafios na saúde pública e a despertar a atenção de mais pessoas com a matéria.
Por outro lado, no contexto do envelhecimento cada vez mais acentuado no território, “a solidão, as emoções depressivas, entre outros problemas psicológicos, tornaram-se factores importantes que afectam a qualidade de vida dos idosos”, alertou, apelando ao Governo para reforçar a prevenção da depressão entre idosos, a sensibilização sobre a saúde mental e a aplicação de meios tecnológicos nos serviços relacionados com a saúde mental dos idosos, para que esse grupo da população seja mais apoiado ao nível psicológico.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visita da UM à Irlanda abre perspectivas de cooperação</title><link>https://jtm.com.mo/local/visita-da-um-a-irlanda-abre-perspectivas-de-cooperacao/</link><description>








Com o objectivo de expandir a rede de cooperação internacional e reforçar as parcerias académicas com as universidades dos países de língua inglesa, uma delegação da Universidade de Macau (UM) visitou várias instituições de ensino superior na República da Irlanda.
No Trinity College Dublin, a comitiva reuniu-se com representantes da Escola de Engenharia, tendo as duas partes discutido programas de intercâmbio de estudantes e professores, de duplo diploma e projectos de investigação conjuntos. No final, chegaram a um consenso para reforçar a cooperação em áreas como a engenharia energética e a Internet das Coisas para cidades inteligentes.
As visitas incluíram igualmente o Griffith College, onde foram trocados pontos de vista sobre o reforço da colaboração em matéria de ensino e investigação.
Ambas as instituições manifestaram interesse em explorar a cooperação em programas de licenciatura em áreas como as relações internacionais e a electrónica, bem como em promover a cooperação em ciência dos materiais, microelectrónica e engenharia eléctrica para desenvolver talentos inovadores e competitivos a nível mundial.
Na University College Dublin, foi abordada a colaboração entre as duas universidades através de intercâmbios de estudantes e professores, assim como debatidos projectos de investigação conjuntos e seminários académicos. A UM aproveitou para apresentar os resultados da investigação sobre a colaboração indústria-academia em microelectrónica nos últimos anos.
Por fim, na deslocação à Dublin City University, a conversa focou-se na cooperação em engenharia, microelectrónica, ciências informáticas e cidades inteligentes, estabelecendo um consenso sobre a criação de programas de dupla titulação.
No balanço da viagem, o vice-reitor da UM, que liderou o grupo, considerou que as visitas fortaleceram a relação com as congéneres irlandesas. Por outro lado, sublinhou, abrem “amplas perspectivas para a cooperação futura no ensino, na investigação e no cultivo de talentos”.
Rui Martins salientou que as parcerias com universidades de topo na Irlanda “reforçarão ainda mais os laços com instituições do mundo anglófono e darão um novo ímpeto aos esforços de internacionalização da UM”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>RECEITAS DO JOGO VOLTARAM A SUBIR EM FEVEREIRO</title><link>https://jtm.com.mo/local/receitas-jogo-voltaram-subir-em-fevereiro/</link><description>








Após terem baixado em termos homólogos em Janeiro, as receitas brutas do jogo em Macau voltaram a aumentar em Fevereiro, atingindo o valor mais elevado depois dos 20,79 mil milhões de patacas anotados em Outubro do ano passado. Em Fevereiro, os casinos facturaram 19,74 mil milhões de patacas, montante que representa uma subida de 6,8% face aos 18,49 mil milhões contabilizados no mesmo mês de 2024 e corresponde a 77,8% do nível do período homólogo de 2019 (25,37 mil milhões), segundo dados publicados na página electrónica da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos. Além disso, o resultado de Fevereiro, que englobou os últimos quatro dias dos feriados do Ano Novo Chinês, traduz um crescimento mensal de 8,2%. Em Janeiro, os casinos tinham arrecadado 18,25 mil milhões de patacas, registando assim uma quebra anual de 5,6% e uma subida mensal de 0,3%. No conjunto dos dois primeiros meses deste ano, as receitas dos casinos totalizaram aproximadamente 38 mil milhões de patacas, reflectindo um aumento residual de 0,5% na comparação com o mesmo período de 2024. O valor apurado até ao final de Fevereiro representa uma recuperação de 75,5% face aos 50,31 mil milhões encaixados nos dois primeiros meses de 2019. Recorde-se que, no Orçamento para 2025, o Governo estimou que as receitas poderão ascender a 240 mil milhões ao longo deste ano. Em 2024, atingiram quase 226,8 mil milhões de patacas, mais 23,9% do que em 2023 e 77,5% do nível de 2019.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>MNE português visita Macau e China no final deste mês</title><link>https://jtm.com.mo/local/mne-portugues-visita-macau-china-final-deste-mes/</link><description>








O ministro de Estado e dos Negócios Estrangeiros português visitará Macau no final deste mês, noticiou a TDM, citando fonte do gabinete de Paulo Rangel. Aquele que será o mais alto representante do Estado Português a visitar o território desde a pandemia deverá ter um encontro com o Chefe do Executivo da RAEM, marcando o primeiro contacto de um ministro português com Sam Hou Fai. Rangel deverá também reunir-se com o Cônsul-Geral, Alexandre Leitão, e membros da comunidade portuguesa. O chefe da diplomacia portuguesa irá igualmente à China, devendo encontrar-se em Pequim com o homólogo chinês, Wang Yi, e participar no Fórum Boao, em Hainão. Ainda este ano, o MNE português deverá regressar novamente a Macau, acompanhando a deslocação que Marcelo Rebelo de Sousa fará para assinalar o 10 de Junho.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2351/</link><description>








Licenças de 300 táxis expiram em Junho
Cerca de três centenas de táxis (200 veículos pretos e 100 rádio-táxis) vão ver expirada a licença de circulação em Junho. Sabendo que o Governo está a estudar um novo concurso para a atribuição de novas licenças, o director da Associação de Auxílio Mútuo de Condutores de Táxi sugeriu a realização de sessões de esclarecimento. Em declarações ao “Ou Mun Tin Toi”, Tony Kuok disse também que a associação está a tentar resolver alguns problemas técnicos para melhorar uma aplicação móvel de chamada de táxis, esperando que o sistema volte a ser activado na primeira metade deste ano. Enquanto isto, Ku Heng Cheong, vogal do Conselho Consultivo do Trânsito, disse esperar que o Governo organize consultas públicas sobre o serviço de táxis privados, uma “tendência global”, caso pretenda estudar o assunto.
 
Idoso encontrado morto na Areia Preta
Um residente idoso foi encontrado sem vida junto às escadas de um prédio situado na Areia Preta. O caso aconteceu na tarde do último sábado e, segundo a Polícia Judiciária, o indivíduo ter-se-á enforcado. Não foram encontrados ferimentos suspeitos ou que indiciem acto criminoso. As autoridades têm vindo a apelar aos cidadãos para que, em caso de necessidade, liguem para a linha “Esperança de Vida da Caritas” (2852 5222).
 
Hospitalizada após ter sido atropelada por autocarro
Uma jovem de 28 anos, titular de passaporte dos Estados Unidos, terá sido atropelada por um autocarro público. Foi transportada ao hospital em estado consciente. O acidente foi registado perto do Aeroporto de Macau. Por outro lado, a polícia encontrou um homem embriagado e ferido na Rua da Tribuna. Segundo as autoridades, na altura da detecção do indivíduo um autocarro público passava pelo local, contudo, não se confirma se os ferimentos terão sido provocados pela colisão do veículo. O Corpo de Polícia de Segurança Pública indicou que o indivíduo não utilizou a passadeira para atravessar a estrada. O homem foi conduzido ao hospital em estado estável.
 
Centro concluiu ou arquivou 53 casos sobre infiltrações
Desde 1 de Setembro de 2023 até 31 de Dezembro de 2024, o Centro de Arbitragem do Centro de Comércio Mundial de Macau recebeu 87 requerimentos de arbitragem para litígios relativos a infiltrações em edifícios, tendo sido concluídos ou arquivados 53 casos, dos quais nove tiveram como resultado a transacção entre as partes que pôs termo ao processo arbitral, revelou o Instituto de Habitação (IH). Em resposta a uma interpelação de Ella Lei, o IH notou ainda que, entre esses casos, mais de metade levou menos de quatro meses entre a instauração e termo, enquanto os restantes foram concluídos, em geral, num prazo de cinco a seis meses. Os casos que requereram mais tempo deveram-se principalmente às situações mais complexas que ocorreram nas fases de citação e produção de prova.

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mistério rodeia mortes de Gene Hackman e da esposa</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/misterio-rodeia-mortes-de-gene-hackman-da-esposa/</link><description>








Resultados preliminares da autópsia não determinaram a forma como Gene Hackman e a sua mulher morreram na sua casa, mas excluíram a hipótese de terem morrido por envenenamento com monóxido de carbono. O estado dos corpos encontrados na passada quarta-feira ao lado do cadáver de um dos cães do casal indicava que as mortes ocorreram pelo menos vários dias antes e não havia indícios de crime, porém, a polícia descreveu as circunstâncias do caso como “suspeitas”.
Em conferência de imprensa na sexta-feira, o xerife do condado de Santa Fé, Adan Mendoza, disse que o exame inicial efectuado pelo médico legista não revelou qualquer sinal de monóxido de carbono, gás incolor e inodoro produzido por aparelhos de cozinha e outros artigos que queimam combustível, e que pode ser fatal quando se acumula em casas mal ventiladas. Também não foram detectadas fugas de gás dentro ou à volta da casa.
Mendoza disse ainda que um exame ao pacemaker de Hackman, de 95 anos, revelou que este deixou de funcionar a 17 de Fevereiro, o que significa que pode ter morrido nove dias antes.
O corpo de Hackman foi encontrado numa entrada, enquanto o da sua mulher, Betsy Arakawa, 65 anos, estava numa casa de banho, com um aquecedor estava perto da sua cabeça. Os investigadores disseram que o aquecedor provavelmente foi puxado para baixo quando ela caiu. Havia também um frasco aberto de medicamentos e comprimidos espalhados numa bancada.
De acordo com um documento citado pelo TMZ, a pianista estava aparentemente morta “há algum tempo” e o corpo já a decompor-se, enquanto Hackman foi encontrado completamente vestido e com óculos escuros perto dele. Dois cães foram encontrados vivos e em boas condições.
Só se saberá se os comprimidos ou outras drogas foram um factor determinante quando os testes toxicológicos estiverem concluídos nas próximas semanas.
Philip Keen, médico legista aposentado do condado de Maricopa, no Arizona, disse que seria improvável que uma pessoa que inicialmente testasse negativo para o monóxido de carbono fosse mais tarde envenenada por ele.
Os investigadores planearam passar a pente fino os telefones e as agendas mensais do casal e contactar familiares, vizinhos e trabalhadores do condomínio fechado para descobrir a última vez que alguém viu ou falou com Hackman ou Arakawa. Era uma “família muito reservada”, disse Mendoza, o que torna difícil a tarefa de reconstituir uma cronologia.
As autoridades que mais tarde revistaram a casa recuperaram medicamentos que tratam a tensão arterial elevada e as dores no peito, medicamentos para a tiróide, Tylenol e registos de testes de diagnóstico médico, segundo os registos do tribunal apresentados na sexta-feira.
Os detectives escreveram numa declaração de mandado de busca que os investigadores pensavam que as mortes eram “suficientemente suspeitas por natureza para exigir uma busca e investigação minuciosas”.
Um funcionário da manutenção que apareceu para fazer um trabalho de rotina na casa não conseguiu entrar e chamou um funcionário da segurança que viu duas pessoas no chão, acrescentou o xerife. O trabalhador ligou para o 112 e disse a um operador que não sabia se as pessoas estavam a respirar.
Mais tarde, ele e outro trabalhador disseram às autoridades que raramente viam os proprietários da casa e que o último contacto com eles tinha sido há cerca de duas semanas.
Hackman, de 95 anos, foi nomeado cinco vezes para os Óscares, protagonizou dezenas de filmes e é um dos artistas mais respeitados e homenageados da indústria. O actor venceu um Óscar para Melhor Actor com o filme “The French Connection” em 1972 e outro como Melhor Actor Secundário em “Unforgiven”, em 1993.
Entrou também em filmes como “Bonnie and Clyde” e “Superman: The Movie”, no final da década de 1970 e 1980, onde ficou conhecido pela sua interpretação como Lex Luthor. Hackman desempenhou uma variedade de papéis, aparecendo em filmes de acção, ‘thrillers’ e até mesmo num papel cómico em “Young Frankenstein”.
Para além das aparições em cerimónias de entrega de prémios, raramente era visto no circuito social de Hollywood.
Francis Ford Coppola, que o dirigiu no filme “The Conversation” (1974, vencedor da Palma de Ouro em Cannes) reagiu à notícia da morte e chamou Hackman de “um grande artista, inspirador e magnífico no seu trabalho e complexidade”.
 
JTM com Lusa e agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-03 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>