<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>IAM está a negociar com IC reparação do busto de Camões</title><link>https://jtm.com.mo/local/iam-esta-negociar-ic-reparacao-busto-de-camoes/</link><description>








Já foram emitidos, por parte do Instituto Cultural, pareceres técnicos para a obra de reparação do busto de Camões, que se encontra na Gruta com o nome do poeta. Contudo, o Instituto para os Assuntos Municipais não indicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU uma data para o início da obra, dizendo apenas que está a “negociar o plano e exigências” da reparação da estátua
 
CATARINA PEREIRA
 
O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU estar “em contacto” com o Instituto Cultural (IC) “para negociar o plano e exigências de reparação do busto de Luís de Camões situada no Jardim de Luís de Camões”. A resposta surgiu após o IC ter informado este jornal de que já emitiu pareceres técnicos sobre as obras de reparação, a cargo do IAM.
Quanto aos procedimentos a serem adoptados na obra, nem o organismo liderado por Leong Wai Man, nem o organismo dirigido por Chao Wai Ieng adiantaram detalhes. O IAM já tinha dito que após ter os pareceres do IC iria iniciar a obra, contudo, não foi indicada ainda nenhuma data para que seja iniciada. A estátua, note-se, está na área de um bem imóvel classificado e tem valor histórico, como já frisou o IC.
A terceira estrofe de “Os Lusíadas” que consta na parte detrás do pedestal onde assenta o busto de Luís Vaz de Camões está praticamente ilegível. É a número 81 do Canto VI: “E ainda, Ninfas minhas, não bastava/ Que tamanhas misérias me cercassem,/ Senão que aqueles que eu cantando andava/ Tal prémio de meus versos me tornassem:/ A troco dos descansos que esperava,/ Das capelas de louro que me honrassem,/ Trabalhos nunca usados me inventaram,/ Com que em tão duro estado me deitaram”.
Confrontado com esta situação em Julho do ano passado, o IAM tinha dito ao JTM que “já tinha verificado que as inscrições estão a desaparecer” e que estava a “acompanhar”, tendo acrescentado que seriam realizados trabalhos de manutenção.
De notar que os dois primeiros excertos que constam do pedestal em pedra na Gruta de Camões ainda se conseguem ler. Dizem respeito à estrofe 95 do Canto VI e à estância 42 do Canto VIII.
O Jardim de Luís de Camões, um dos mais antigos de Macau, foi criado em meados do século XVIII. Na Gruta, constituída por três grandes rochedos facetados, encontra-se então o busto de Camões, da autoria do escultor Manuel Maria Bordalo Pinheiro.
Diz-se que, em meados do século XVI, Camões (1524-1580) viveu em Macau durante dois anos, onde terá terminado, na Gruta que tem hoje o seu nome, a obra “Os Lusíadas”. “Com o patrocínio de 600 francos de um rico comerciante português de Macau, Lourenço Marques, genro de Manuel Pereira, a gruta foi renovada em 1849, sendo aí colocado um busto do poeta. Foi também erigido um pavilhão sobre a gruta, o qual já não existe. O último restauro da gruta data de 1866 e o busto do poeta foi refundido em bronze”, pode ler-se na página do património cultural de Macau.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerida reorganização do sistema de transportes públicos</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerida-reorganizacao-sistema-de-transportes-publicos/</link><description>








Vários deputados fizeram sugestões sobre os autocarros públicos e o Metro Ligeiro. Leong Sun Iok apelou à reorganização do sistema de transportes públicos quando terminarem os contratos de autocarros e à aceleração da construção da Linha Oeste do Metro. Já Nick Lei quer a concretização de descontos na transferência entre os autocarros e o Metro depois do término dos referidos contratos. Por outro lado, Ngan Iek Hang espera que ambos desempenhem um melhor papel no alívio da pressão do tráfego durante a realização de concertos
 
O deputado Leong Sun Iok considera que o fim dos contratos de serviço público de autocarros, no final do próximo ano, é uma oportunidade para o Governo reorganizar o sistema de transportes públicos de Macau, no sentido de elevar a sua eficiência. Em concreto, instou o Governo a optimizar as carreiras de autocarros e as linhas do Metro Ligeiro, ajustar os horários operacionais dos dois meios de transportes públicos e aumentar a facilidade da transferência entre os autocarros e o Metro.
Na sua perspectiva, de acordo com uma análise preliminar, será difícil atingir a meta de um volume diário de 137 mil passageiros no Metro até 2030. Lembrando que os Serviços para os Assuntos de Tráfego ainda não têm um plano de pormenor relativo à Linha Oeste, salientou que, face ao aumento constante do número de visitantes, o Governo deve dar início o mais rápido possível aos trabalhos relacionados com esta linha, encurtar o ciclo de construção da rede do Metro, e transformá-la num formato de anel.
Para o deputado, num contexto em que a capacidade de transporte dos autocarros públicos “já atingiu o limite” e será difícil haver mais carreiras, a extensão da rede do Metro proporcionará uma nova solução.
Além disso, Leong Sun Iok lamentou a falta de diversidade dos meios de pagamento electrónico no Metro, pelo que exortou à melhoria do sistema de pagamento. Por outro lado, sugeriu medidas que visam elevar a capacidade do Metro de desviar pessoas durante a realização de eventos na cidade.
Em relação aos autocarros, o deputado propôs que, tomando a rede do Metro como núcleo do sistema de transportes públicos, as companhias reforcem os “autocarros inteligentes”, bem como diferenciem e ajustem as carreiras de autocarros através de megadados.
Por sua vez, o deputado Nick Lei antecipou o aumento da procura pelo serviço do Metro com a implementação de novas políticas de visto. Assim, defendeu, numa interpelação escrita, a actualização da função de pagamento electrónico dos canais de acesso de entrada e saída nas estações do Metro, para que os equipamentos correspondam aos hábitos de pagamento da população.
Quanto às máquinas de venda automática do Metro, Nick Lei entende que deve ser acrescentada a função de pagamento com código QR. Depois desta etapa, espera que sejam lançados bilhetes electrónicos e uma aplicação móvel, de modo a reduzir o tempo para compra de bilhetes do Metro.
Além disso, o deputado voltou a instar o Executivo a concretizar descontos na transferência entre os autocarros e o Metro, para que mais pessoas tenham vontade de utilizar este meio de transporte e para maximizar a sua eficácia. Defendeu concretamente que as autoridades devem aproveitar o término dos contratos de autocarros para avançar com esse trabalho.
 
Carreiras de autocarros exclusivas para concertos
Por outro lado, Ngan Iek Hang propôs carreiras de autocarros exclusivas que circulem entre os postos fronteiriços e locais de concertos. Também sugeriu o prolongamento do horário operacional do Metro, de modo a aliviar a pressão no tráfego em geral e nas passagens fronteiriças.
O deputado pediu também, numa interpelação escrita, mais análises sobre o fluxo de pessoas durante espectáculos de grande escala, com recurso a megadados, para as autoridades poderem avisar os visitantes com antecedência sobre a situação do tráfego. Na sua opinião, durante “períodos especiais”, devem ser abertas mais vias manuais nas fronteiras e acelerado o lançamento de vias de passagem fronteiriça direccionadas exclusivamente para residentes.
Na mesma linha, Che Fok Sang, director da Associação Comercial Federal de Macau da Indústria de Convenções e Exposições, também propôs “shuttle-bus” que transportem directa e gratuitamente espectadores dos locais de concertos para zonas antigas. A par disso, o também director executivo da “Chessman Entertainment Production” sugeriu roteiros turísticos “concerto + experiência cultural”, por forma a estimular a recuperação dos estabelecimentos comerciais nas zonas antigas.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>21 anos de prisão para procurador-adjunto Kong Chi</title><link>https://jtm.com.mo/local/21-anos-de-prisao-para-procurador-adjunto-kong-chi/</link><description>








O Tribunal de Última Instância agravou de 17 para 21 anos de prisão a pena aplicada ao procurador-adjunto Kong Chi, por entender que também cometeu o crime de associação ou sociedade secreta
 
Kong Chi, procurador-adjunto da RAEM suspenso de funções, foi ontem condenado pelo Tribunal de Última Instância (TUI) a uma pena única de 21 anos de prisão, em cúmulo jurídico. Esta sentença representa um agravamento da pena de 17 anos aplicada pelo Tribunal de Segunda Instância (TSI) em Janeiro de 2024 num processo em que Kong foi acusado de ajudar pessoas a escapar à Justiça em 30 casos. Na altura, foi considerado culpado de dezenas de crimes de corrupção passiva para acto ilícito, abuso de poder, prevaricação e violação de segredo de justiça.
O TUI considerou agora que Kong Chi também é culpado pelo crime de associação ou sociedade secreta, validando a tese do Ministério Público (MP). Segundo a acusação, o principal arguido terá recebido subornos, em conluio com o casal de empresários Choi Sao Ieng e Ng Wai Chu, para interferir em vários casos de investigação criminal, arquivar ilegalmente os processos e levantar os bens apreendidos.
As penas de Choi e Ng também foram agravadas pelo TUI, de 14 para 16 anos e de seis para 10 anos de prisão, respectivamente.
O MP e os três arguidos interpuseram recursos junto da Última Instância, suscitando questões como “a nulidade da decisão, a comprovação de factos, a apreciação da prova, a prescrição do processo penal, a aplicação da lei, e a medida da pena”, entre outras, segundo refere uma nota do gabinete da presidente do TUI.
Os recursos foram julgados parcialmente procedentes nalguns aspectos, traduzindo-se nomeadamente na prescrição de um crime de corrupção passiva para acto ilícito cometido por Kong e três de prevaricação imputados aos três arguidos. Além disso, foram revogadas, por não provadas, as condenações por alguns crimes e alterada a tipologia de outros.
Por outro lado, o TUI decidiu condenar Kong pela prática do crime de direcção ou chefia de associação ou sociedade secreta, e o casal de empresários por participação em associação ou sociedade secreta. Kong foi ainda considerado culpado de dois crimes de inexactidão dos elementos.
A restante decisão do TSI manteve-se inalterada. Recorde-se que o TSI também determinou a perda, a favor da RAEM, de bens detidos pelo procurador-adjunto no valor de 14 milhões de patacas, considerando-os como sendo “de origem desconhecida”.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casos de suicídio atingiram pico dos últimos 11 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/casos-de-suicidio-atingiram-pico-dos-ultimos-11-anos/</link><description>








Foram 90 as pessoas que, no ano passado, puseram termo à vida em Macau, de acordo com os dados de monitorização dos Serviços de Saúde compilados por este jornal. O número não só representa uma subida de 2,3% em relação ao ano anterior como é também o mais elevado, pelo menos, dos últimos 11 anos. Só entre Outubro e Dezembro de 2024, foram 25 as pessoas que morreram desta forma, uma subida de 19% em termos trimestrais
 
CATARINA PEREIRA
 
Um total de 90 pessoas puseram fim à vida em Macau no ano passado – este é o número mais elevado, pelo menos, dos últimos 11 anos, revelam os dados da monitorização dos Serviços de Saúde (SSM) compilados por este jornal. As causas do suicídio “são complexas”, sublinha o organismo governamental, acrescentando que “frequentemente envolvem doenças mentais, factores psicológicos, socioeconómicos, familiares, de relações humanas e factores genéticos biológicos”.
As nove dezenas de casos registados em 2024 representam uma subida de 2,3% em relação a 2023, quando 88 pessoas puseram termo à vida. Recuando a 2018, podemos observar um número não muito afastado deste: foram 81 pessoas que se suicidaram. De resto, desde 2013 o número destes casos andava sempre na casa das seis ou sete dezenas por ano. Olhando para os anos mais recentes, 80 pessoas morreram desta forma em 2022, em 2021 tinham sido 60, em 2020 contabilizaram-se 76 e em 2019, ano pré-pandemia, foram 66.
O organismo liderado por Alvis Lo tornou ontem públicas as estatísticas do quarto trimestre do ano passado, com os dados a darem conta de que, nos últimos três meses de 2024, foram cometidos 25 suicídios. Foram mais quatro casos ou uma subida de 19% em relação ao trimestre anterior, quando se registaram 21. Entre Janeiro e Março, contabilizaram-se 22 casos de suicídio, e entre Abril e Junho foram outros 22.
Das 25 pessoas que cometeram suicídio nos últimos meses do ano, 17 eram homens e oito mulheres, com idades entre os 13 e os 75 anos. Destas, a maioria (20) eram residentes de Macau (80%) e cinco eram turistas. Ao contrário dos trimestres anteriores, neste caso não houve referência a casos de não residentes.
Segundo a análise das autoridades, as possíveis causas dos suicídios registados entre Outubro e Dezembro foram “principalmente resultantes de doenças mentais e de problemas emocionais, financeiros ou relacionados com o jogo”, pode ler-se na nota de imprensa.
Segundo a Organização Mundial de Saúde, todos os anos morrem mais de 720 mil pessoas em todo o mundo por suicídio, sendo esta a terceira principal causa de morte entre os jovens dos 15 aos 29 anos.
Os SSM alertam que a prevenção eficaz do suicídio requer a atenção de todos. “Para reduzir a incidência de suicídio, os residentes devem contactar, comunicar e preocupar-se mais com as pessoas que estão ao seu redor, com as suas vidas diárias e incentivar aquelas que estão com problemas emocionais a procurar activamente ajuda profissional”, aconselham.
É ainda dito que os SSM “têm atribuído mais recursos para melhorar, de forma contínua, a acessibilidade aos serviços de saúde mental”. Com a entrada em funcionamento do serviço de saúde mental no Centro de Saúdo do Porto Interior, os residentes podem efectuar a marcação prévia nos centros de saúde do Tap Seac, do Fai Chi Kei, da Areia Preta, da Ilha Verde, dos Jardins do Oceano, de Nossa Senhora do Carmo – Lago, da Praia do Manduco, de Seac Pai Van e do Porto Interior, sem necessidade de carta de transferência.
As autoridades sublinham também que concedem apoio financeiro e técnico a associações como a União Geral das Associações dos Moradores e a Associação Geral das Mulheres para que criem entidades de aconselhamento psicológico comunitário, “estando empenhados na promoção e aprofundamento da formação de defensores para prevenir o suicídio na comunidade, de modo a melhorar a identificação precoce do risco de suicídio pelo público”.
Além disso, reiteram que estão a “reforçar a formação dos médicos de saúde comunitária sobre os conhecimentos de saúde mental e as técnicas de diagnóstico e tratamento, no sentido de integrar os serviços especializados de saúde mental no sistema de saúde comunitária”.
Os SSM apelam a todos aqueles que estejam “emocionalmente angustiados e desesperados” para ligar para a Linha Aberta “Esperança de vida da Caritas” (28525222) para obter serviços de aconselhamento emocional.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arena do Galaxy recebe Andrea Bocelli em Março</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/arena-galaxy-recebe-andrea-bocelli-em-marco/</link><description>








Andrea Bocelli, um dos mais famosos tenores do mundo, vai dar um concerto na Arena do Galaxy Macau no próximo dia 29 de Março, pelas 20:00, anunciou ontem a Galaxy Entertainment. O cantor italiano regressará assim a Macau quase nove anos depois de ter actuado na gala de abertura do Wynn Palace, em Agosto de 2016.
Com mais de 90 milhões de álbuns vendidos e mais de 16 mil milhões de streams, Andrea Bocelli, de 66 anos, é o artista que mais vende no género clássico, sublinhou a Galaxy, recordando que Celine Dion chegou a classificar o tenor como a “Voz de Deus”. Ao longo de 30 anos de carreira, Andrea Bocelli destacou-se pela capacidade de misturar música folclórica italiana, ópera e pop, e alcançou grande sucesso internacional, incluindo o seu inesquecível dueto com Sarah Brightman em “Time to Say Goodbye”, que liderou a tabela de singles alemã durante umas impressionantes 14 semanas. O seu talento também ficou bem patente quando colaborou com Celine Dion em “The Prayer” e “Vivo per lei”.
Verdadeiro embaixador da cultura italiana, Bocelli atraiu a atenção mundial em 2020 com o seu evento “Music for Hope”, que se tornou uma das maiores actuações musicais ao vivo de sempre, participando ainda no concerto “Lady Gaga’s One World: Together at Home”, juntamente com estrelas como Lady Gaga, Celine Dion, Lang Lang e John Legend para espalhar mensagens de amor e esperança durante os tempos desafiantes da pandemia da covid-19. Além de inúmeros concertos, incluindo em monumentos icónicos, actuou em grandes eventos, incluindo a cerimónia de abertura do Campeonato Europeu de Futebol em 2020, nos Jogos Olímpicos de Inverno de Pequim 2022, e na inauguração da “World Expo” em 2010, 2015 e 2021. Em 2021, foi também convidado para a Gala de Ano Novo da CCTV.
Os bilhetes para o concerto “estarão disponíveis em breve”, indicou a Galaxy, sem adiantar preços. O concerto é organizado pela NGE Arts &amp; Culture Company Limited.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concurso de itinerários turísticos atraiu 186 trabalhos</title><link>https://jtm.com.mo/local/concurso-de-itinerarios-turisticos-atraiu-186-trabalhos/</link><description>








“Visitar e Aprender” foi o nome escolhido pelos Serviços de Turismo para um concurso sobre a concepção de itinerários. A iniciativa recebeu um total de 186 propostas, tendo sido seleccionadas 10 em cada um dos dois grupos, dirigidos a estudantes e a candidatos em geral
 
A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) lançou no ano passado o concurso para concepção de itinerários “Visitar e Aprender” destinado a incentivar estudantes e o público em geral a criarem roteiros, aproveitando os recursos turísticos de Macau, capazes de enriquecer os conhecimentos e experiências num formato de “ensino e aprendizagem com passeio”.
Visando impulsionar o desenvolvimento do “turismo + educação”, o concurso recebeu um total de 186 propostas, incluindo 69 na categoria de estudantes e 117 do grupo geral. Foram premiados 20 trabalhos, divididos por uma dezena em cada uma das categorias, incluindo prémios de ouro, prata e bronze, e atribuídas sete menções honrosas.
O júri, composto por representantes da DST e das entidades co-organizadoras, avaliou os projectos conforme o tema, criatividade, aprendizagem e viabilidade. Na primeira fase foram classificados os trabalhos com base nas informações das propostas apresentadas pelos participantes, no que resultou a selecção das 10 obras com a pontuação mais elevada de cada grupo.
Os concorrentes apurados para a segunda fase fizeram ainda uma breve apresentação e explicação das propostas, para permitir ao júri uma avaliação mais aprofundada e abrangente. Após a conclusão da segunda fase, foram seleccionados os premiados de ouro, prata e bronze, e sete menções honrosas de cada categoria.
No grupo de estudantes, o prémio de ouro recebe 10.000 patacas, enquanto prata e bronze são contemplados com 7.500 e 5.000 patacas respectivamente. Quanto às menções honrosas, são distinguidas com o prémio de 3.000 patacas.
No grupo geral, 20.000 patacas é o montante atribuído ao vencedor, seguindo-se 15.000 e 10.000 patacas para prata e bronze, respectivamente. As menções honrosas recebem 6.000 patacas.
A cerimónia de entrega de prémios será realizada no decorrer da 13ª Expo Internacional de Turismo (Indústria) de Macau, em Abril. A lista dos seleccionados encontra-se disponível na página da DST.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>CEPA “apoia” integração da RAEM no país</title><link>https://jtm.com.mo/local/cepa-apoia-integracao-da-raem-pais/</link><description>








Tai Kin Ip considera que a nova versão do acordo CEPA “demonstra o alargamento contínuo do grau de liberalização do Interior da China à RAEM, constituindo uma prática concreta do País na promoção da abertura ao exterior de alto nível”
 
O Secretário para a Economia e Finanças defendeu ontem que a alteração ao acordo sobre comércio de serviços no âmbito do CEPA II entre o Interior da China e Macau “demonstra o alargamento contínuo do grau de liberalização do Interior da China à RAEM, constituindo uma prática concreta do País na promoção da abertura ao exterior de alto nível”. Para Tai Kin Ip, representa igualmente “uma medida significativa vocacionada para apoiar a integração da RAEM na conjuntura do desenvolvimento nacional”.
Numa sessão de esclarecimento sobre o assunto, o governante disse que o acordo “contém muitos pontos de destaque”, incluindo a redução dos requisitos de acesso para os prestadores de serviços de Macau e a eliminação do requisito do exercício, pelo menos três anos, de actividade comercial substancial no território, “de modo a que as startups possam beneficiar, o mais cedo possível, do tratamento preferencial previsto no CEPA”. Observou também dá apoio à escolha, por parte das empresas de capitais de Macau que se registaram nas cidades-piloto da Grande Baía, do direito de Macau como lei contratual aplicável, criando assim espaços ainda mais amplos para o desenvolvimento dos profissionais jurídicos.
Por outro lado, sublinhou que “são acrescentadas novas medidas de liberalização nos sectores de serviços de tecnologia de ponta, financeiros, audiovisuais e culturais, entre outras”. Na visão de Tai Kin Ip, as medidas “não apenas disponibilizarão novas oportunidades e espaços em prol do desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”. Oferecerão maiores facilidades para os profissionais das áreas de construção civil, contabilidade, tratamento médico, educação desenvolverem as carreiras no Interior da China, o que proporcionará “condições mais favoráveis para a integração dos diversos sectores da comunidade de Macau na grande conjuntura do desenvolvimento nacional”.
O Acordo de Alteração II entrará em vigor a 1 de Março. O Secretário assegurou que o Executivo da RAEM continuará a manter uma “estreita comunicação e cooperação” com os ministérios e comissões do Estado, “congregando os esforços de todos os sectores sociais para aproveitamento efectivo das medidas preferenciais concedidas pelo Governo Central a Macau, incluindo o CEPA”.
Na sessão de esclarecimento, que contou com a participação de mais de 380 pessoas, esteve presente o director do Departamento para os Assuntos de Taiwan, Hong Kong e Macau do Ministério do Comércio da RPC, Fan Shijie. Segundo uma nota oficial, afirmou que o país tem vindo a “aliviar as restrições de acesso ao mercado de Macau, reforçar a articulação das regras dos dois territórios, de modo a impulsionar a cooperação económica e comercial para um novo patamar”.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais idosos recebem em Março chaves da Residência</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-idosos-recebem-em-marco-chaves-da-residencia/</link><description>








No próximo mês, mais idosos vão receber as chaves do apartamento na Residência para Idosos, indicou ontem Hon Wai, adiantando que, após essa etapa, o número de moradores naquele espaço aumentará para cerca de nove centenas
 
Mais idosos que se candidataram à Residência do Governo na primeira fase vão receber as chaves dos apartamentos em Março, indicou ontem o presidente do Instituto de Acção Social (IAS). Segundo Hon Wai, depois do Ano Novo Chinês houve mais idosos que se mudaram para a Residência, pelo que, após a etapa de atribuição de chaves no próximo mês, o número de utilizadores daquele edifício vai subir para cerca de 900.
A segunda ronda de apresentação de candidaturas terminou no dia 14 deste mês, com Hon Wai a indicar que foram recebidas 483 candidaturas, envolvendo cerca de 600 idosos. O presidente do IAS afirmou que o organismo irá avaliar os dados apresentados e verificar a capacidade de autocuidado, prevendo concluir esses trabalhos “num curto prazo”.
Hon Wai disse ainda já ter comunicado com a empresa de gestão de condomínio e com os moradores para desenvolver simulacros contra incêndios, entre outros trabalhos de segurança. Segundo a imprensa em língua chinesa, garantiu igualmente que até agora o IAS não recebeu mais queixas relacionadas com o problema de mau cheiro junto à Avenida Norte do Hipódromo.
Mesmo assim, prosseguiu, alguns moradores insistem em pedir a troca de fracção devido às preocupações ou factores familiares. Por esse motivo, disse Hon Wai, o IAS vai acompanhar as situações e “irá tentar colaborar o mais possível com a vontade dos moradores”. O presidente do IAS sublinhou também que estes casos “representam uma minoria”.
Já em relação ao subsídio especial no âmbito do “Programa de inclusão e harmonia na comunidade”, apontou que a apresentação de candidaturas terminou ontem. Em cada fase, cerca de 5.000 famílias pedem este apoio e mais de 11 mil pessoas beneficiam dele. Também acrescentou que se a família beneficiária se mudar para o “novo bairro de Macau em Hengqin” poderá apresentar um pedido às autoridades para ser sujeita a nova avaliação.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Distúrbio do jogo motivou 208 pedidos de ajuda</title><link>https://jtm.com.mo/local/disturbio-jogo-motivou-208-pedidos-de-ajuda/</link><description>








O número de pedidos de ajuda por vício do jogo atingiu o pico desde 2011. No ano passado, o IAS contabilizou 208 indivíduos, uma subida de 23% em termos anuais. Os dados disponibilizados pela Casa da Vontade Firme mostram que os casos graves e moderados cresceram, ao contrário dos de grau ligeiro
 
CATARINA PEREIRA
 
Os pedidos de ajuda por vício de jogo parecem dar sinais de crescimento. Em 2024, os distúrbios causados pelo jogo originaram 208 pedidos de ajuda junto do Instituto de Acção Social (IAS), uma subida de 23% em relação ao ano anterior. O número não só representa uma subida em termos anuais como é também o mais alto desde que há registos.
Os dados, divulgados pela Casa da Vontade Firme com base no sistema de registo central dos indivíduos afectados por esta perturbação, traçam o cenário da problemática no território desde 2011.
As estatísticas mostram que, no período em análise, houve um acréscimo dos casos considerados graves e moderados. Quase metade dos indivíduos (cerca de 47%) sinalizados pelo IAS sofria de vício moderado do jogo, uma subida de mais de três pontos percentuais.
Já os que apresentavam um nível grave de vício do jogo representavam 34% do total, quase mais dois pontos percentuais que um ano antes. O grau ligeiro afectou, assim, quase 13% das pessoas que recorreram ao organismo governamental para pedir ajuda, denotando-se uma quebra de mais de cinco pontos percentuais.
Mas o que levou estas pessoas a jogar? Os motivos podem ser variados, sendo que uma pessoa pode ser levada a jogar por uma ou várias razões conjugadas. Segundo os dados agora publicados, a “resolução de dificuldades financeiras” foi o motivo mais apontado (24%), tal como no ano anterior, apesar de se ter registado uma quebra. Seguiram-se o “entretenimento” (20%) e “desanuviar” (19%).
O volume de jogadores com dívidas sofreu uma quebra de mais de cinco pontos percentuais para cerca de 72%. Quanto ao montante da dívida, os casos em que esta se situa entre 100 e 250 mil patacas desceram de 24% para 19%, uma tendência igualmente verificada nos casos de dívidas de valor superior a 250 mil e inferior a 500 mil patacas. Neste caso, desceram de cerca de 15% para 11%. Também nas dívidas de menor valor (entre 50 mil e 100 mil patacas) se registou uma quebra, de 11% para aproximadamente 9%.
A escolha mais popular entre os jogadores continuou a recair sobre o bacará, com 49% a apontarem-no como o mais jogado. De notar que a proporção de jogadores que jogaram “sic po cussec” cresceu de cerca de 5% para 6%, ao passo que os que apostaram em jogos de futebol e basquetebol se manteve em cerca de 7%. Em contrapartida, as máquinas de póquer/mocha foram menos utilizadas, tendo descido de cerca de 8% para 5%.
 
O perfil do jogador
A maioria dos jogadores afectados pelo vício e registados ao longo do ano passado era portador de BIR. Na mesma linha dos anos anteriores, os homens continuaram a ser os mais atingidos por este problema (80%), com a média de idades a fixar-se nos 40 anos.
O distúrbio do jogo afectou solteiros e casados mais ou menos na mesma proporção, com os primeiros a sentirem mais o problema. Além disso, 56% disseram ter familiares que costumam fazer apostas.
Relativamente à situação de trabalho, uma grande parte (72%) estava empregada, tendo-se verificado uma descida em relação a 2023. Dos que disseram ter trabalho, cerca de 2% eram croupiers, ao passo que 4% tinham trabalhos relacionados com a indústria do jogo. Além disso, 17% disseram trabalhar por turnos.
Em sentido inverso, aumentaram os casos de vício de estudantes, domésticas ou aposentados, representando 16% do total. Olhando para 2023, não chegavam a 12%. Quanto aos desempregados, que perfaziam 13% no ano passado, verificou-se também uma subida face aos 11% do ano anterior.
A Casa de Vontade Firme foi criada em finais de 2005 destinando-se a prestar serviços de aconselhamento aos indivíduos afectados pelos problemas do vício do jogo e aos seus familiares e, através de acções comunitárias de prevenção, reduzir as possíveis consequências por eles causadas.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Discutido impacto da segurança nacional na prática jurídica</title><link>https://jtm.com.mo/local/discutido-impacto-da-seguranca-nacional-na-pratica-juridica/</link><description>








A Faculdade de Direito da Universidade de Macau reuniu 40 especialistas jurídicos do Continente, para um seminário sobre a “Evolução e o Impacto da Lei de Segurança Nacional: A Interacção entre os Sistemas Jurídicos do Interior da China, Hong Kong e Macau”. O evento teve como objectivo analisar a evolução da Lei de Segurança Nacional e a sua importância para a prática jurídica na Grande Baía. O debate foi dividido em três sessões temáticas, contando com apresentações de responsáveis de diversas universidades, nomeadamente de Gansu, Tsinghua Zhongnan, Wuhan, Shenzhen e Sun Yat-sen. Os especialistas falaram, entre outros assuntos, da evolução da Lei de Segurança Nacional da China e a aplicação do sistema de certificados para casos relacionados com aquele diploma. O evento incluiu ainda palestras sobre a relação entre a Lei de Segurança Nacional de Hong Kong e a Lei Básica, assim como o Estado de Direito em contexto internacional. Um dos representantes da RAEM, Xue Wenchao, da Universidade de Ciência e Tecnologia, explorou a interacção entre as disposições penais da Lei de Segurança Nacional de Macau e o direito penal em geral, enquanto Lok Wai Kin, professor emérito da Universidade de Macau, fez uma apresentação sobre a educação sistemática no domínio da segurança nacional no território. Na sessão de encerramento, Li Juqian, director do Gabinete para os Assuntos de Hong Kong, Macau e Taiwan da Universidade de Ciências Políticas e Direito da China, frisou que o seminário representou “um importante apoio académico para o fortalecimento do Estado de Direito na Grande Baía”.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bancos aumentaram activos internacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/bancos-aumentaram-activos-internacionais/</link><description>








A percentagem das aplicações financeiras nos mercados internacionais no activo total do sistema bancário de Macau atingiu 83,4% no final de Dezembro, mais 0,1 pontos em três meses. As responsabilidades internacionais no passivo total do sistema bancário subiram de 80,5% para 80,9%, segundo dados da Autoridade Monetária (AMCM). No final de Dezembro, o total dos activos internacionais dos bancos locais cresceu 0,4% para 2.010,4 mil milhões de patacas relativamente ao trimestre anterior. A AMCM destaca o crescimento de 3,5% nas disponibilidades sobre o exterior (1.499,2 mil milhões) e a descida de 7,6% nos activos locais em moedas estrangeiras (511,2 mil milhões). Os empréstimos de entidades não bancárias sobre o exterior, que constituíram a maior parte dos activos internacionais, aumentaram 18,8%, fixando-se em 536,9 mil milhões de patacas. O total das responsabilidades internacionais do sector bancário atingiu 1.952,1 mil milhões de patacas, assinalando um acréscimo de 0,8% quando comparado com a taxa registada três meses antes. Por sua vez, as responsabilidades para com o exterior atingiram 1.013,1 mil milhões (mais 3,9%), enquanto as responsabilidades internas em moedas estrangeiras registaram uma quebra de 2,2% para 939 mil milhões no mesmo espaço de tempo. Os depósitos em moedas estrangeiras dos residentes e do Governo da RAEM nos bancos locais representam a maior componente no total das responsabilidades internacionais, tendo subido 3% para 722,6 mil milhões. Segundo a AMCM, a actividade bancária internacional de Macau continua a distribuir-se principalmente pela Ásia. No final de 2024, as quotas das disponibilidades do sistema bancário de Macau no Interior da China e em Hong Kong equivaliam a 39,5% e 24,2%, respectivamente, no total de activo exterior. Já as quotas das disponibilidades nos países lusófonos e nas nações integradas na iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota” ocuparam 0,6% e 12,1%.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2346/</link><description>








CHEFE CRIA GRUPOS DE TRABALHO PARA ELEVAR NÍVEL DE GESTÃO PÚBLICA
O Chefe do Executivo da RAEM assinou um despacho interno com vista à criação de dois “grupos de liderança” sobre a reforma da administração pública e a promoção da construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, que serão chefiados pelo próprio Sam Hou Fai. Além disso, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, irá liderar dois grupos de coordenação, um da reforma da administração pública e outro para a área jurídica, e um grupo de trabalho sobre embelezamento e limpeza urbana. Estes cinco grupos de trabalho vão “intensificar a colaboração intersectorial e interdepartamental, empenhando-se em elevar a capacidade e o nível de gestão pública da RAEM”, bem como “promover o mecanismo de liderança e de coordenação da reforma da administração pública”, segundo refere um comunicado divulgado pelo Gabinete de Comunicação Social. Além disso, irão focar-se “na coordenação e no planeamento da produção legislativa e no aperfeiçoamento do ordenamento jurídico”, e fomentar uma “interacção positiva entre a administração e o órgão legislativo”. O Chefe do Executivo pretende ainda que os grupos de trabalho tirem “pleno proveito das políticas de apoio do País para promover a concretização de alta qualidade do objectivo e tarefa definida para a segunda fase da construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin com espírito e pensamento inovador e proactivo, e melhorar o sistema e regime de garantia e aperfeiçoamento de bem-estar social”.

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item><item><title>Retiro na Igreja de Ká-Hó serviu de teste para reinício de actividades</title><link>https://jtm.com.mo/local/retiro-na-igreja-de-ka-ho-serviu-de-teste-para-reinicio-de-actividades-2/</link><description>








 



































































A Igreja de Nossa Senhora das Dores, em Ká-Hó, vai reactivar as suas actividades religiosas e pastorais já a partir de Março, depois de um período de pouco dinamismo. Ao fim-de-semana, sexta-feira, sábado e domingo, vão ter lugar três missas, cujos horários ainda não estão definidos. Para além disso, a Diocese de Macau irá destacar um padre para, diariamente, atender os fiéis para confissões e orientar a adoração ao Santíssimo Sacramento. A primeira experiência de revitalização da capela e da zona envolvente foi feita através de um retiro que contou com mais de 70 pessoas. Alguns participantes consideram que o local tem todas as condições para se tornar numa espécie de “santuário” e um espaço de reflexão. O padre Daniel Ribeiro sublinhou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “antigamente Ká-Hó cuidava de doentes com lepra e problemas físicos”, e “agora vai trabalhar a alma das pessoas”
 
VÍTOR REBELO
 
A primeira experiência feita pela Diocese de Macau para revitalizar as actividades religiosas e pastorais na Igreja de Nossa Senhora das Dores, em Ká-Hó, Coloane, foi considerada um sucesso. O retiro, em língua portuguesa, realizado ao longo do sábado passado, desde manhã até ao final da tarde, reuniu mais de 70 fiéis, muitos dos quais pertencentes à Congregação de Nossa Senhora das Dores, que participaram numa missa presidida pelo padre Daniel.
Para além do acto religioso, que teve lugar às 16h00, o retiro contou com períodos de formação, oração, Via Sacra e adoração ao Santíssimo Sacramento. Um dos objectivos foi igualmente proporcionar um saudável convívio entre as pessoas que responderam à chamada da Diocese para assinalar o reinício das actividades, isto para além de uma reflexão cristã que lhe esteve associada, num dia de espiritualidade.
A partir de meados de Março, a revitalização dos eventos na Igreja e na zona envolvente vai ser uma realidade. As actividades vão acontecer todos os dias, com a presença de um sacerdote – ainda por nomear por D. Stephen Lee, Bispo da Diocese – que irá receber todas as manhãs os fiéis que pretendam confessar-se, de segunda a sexta-feira, assim como orientará a adoração ao Santíssimo Sacramento.
Ao fim-de-semana, de sexta-feira a domingo, vão realizar-se três missas, uma das quais poderá ser em língua chinesa, com horários que serão definidos até ao final deste mês de Fevereiro.
“Estamos a estudar os melhores horários, ou seja, aqueles que poderão ter mais pessoas”, referiu o padre Daniel Ribeiro ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Para além disso, serão organizadas actividades pastorais nas instituições próximas, tanto no Hospital de Reabilitação como no Convento das Irmãs de Santa Ana, ou na “Hold On To Hope”. “Neste último caso ainda não falámos com os responsáveis da ARTM (Associação de Reabilitação de Toxicodependentes de Macau), mas é uma das nossas ideias para fazer acontecer os eventos com mais frequência, os quais terão a responsabilidade da Congregação dos Padres do Sagrado Coração de Jesus (dehonianos)”, afirma o sacerdote.
Entretanto, estão a ser feitas obras de remodelação na casa contígua à igreja, que deverão acabar no final de Março. Nessa habitação serão desenvolvidas actividades essencialmente orientadas para os jovens.
 
Algumas emoções
entre os fiéis
O padre Daniel Ribeiro lembra que “antigamente Ká-Hó cuidava antigamente de doentes com lepra e problemas físicos e agora vai ser um local onde se vai trabalhar a alma das pessoas”, aquelas que “têm depressão, medo, que se sentem sozinhas”. Por isso, “o local estará aberto o dia todo”, reforça.
Sobre o retiro, o vigário considera ter sido muito positivo, com boa adesão das pessoas, e afirma que “Ká-Hó é um local muito agradável pelo qual as pessoas de Macau têm um respeito e uma consideração muito grandes”. Nesse contexto, observa, “muitos dos que ali estiveram emocionaram-se”.
O eclesiástico acredita que esta revitalização das actividades, em especial a presença de um padre todos os dias e a realização das missas ao fim-de-semana, constituirão “uma fonte de bênção para muita gente em Macau”.
Um dos fiéis que participaram no retiro confidenciou ao JTM que o espaço de Ká-Hó “tem todas as condições para se tornar numa espécie de santuário e de reflexão”, uma vez que se encontra numa zona tranquila, envolvida pela natureza.
Está já agendada a realização de outro retiro semelhante para o dia 15 de Março.
 
Igreja dedicada
à protectora dos doentes
A história da Igreja de Nossa Senhora das Dores está indissoluvelmente ligada aos leprosos que viveram em Ká-Hó e ao Padre Gaetano Nicosia, erguendo-se na encosta da colina de Ká-Hó, na ilha de Coloane.
Construída em 1966, durante o bispado de Dom Paulo José Tavares e que contou com apoio do Papa Paulo VI, do Governo de Macau e da Diocese local, teve como finalidade servir as necessidades religiosas da vila de Ká-Hó, onde, naquela época, viviam as famílias de leprosos curados e alguns novos doentes com essa terrível enfermidade. Daí, que a igreja tenha sido dedicada a Nossa Senhora das Dores, a protectora dos doentes.
A Igreja de Nossa Senhora das Dores foi a primeira projectada em Macau de acordo com os novos conceitos de arquitectura religiosa introduzidos após o Concílio Vaticano II (1961-65), pelo que o seu espaço interior reflecte as modificações da liturgia implementadas durante o referido Concílio, estando concebida como um grande salão, com o altar-mor posicionado ao centro da Assembleia e voltado para os fiéis, como um anfiteatro, estabelecendo uma relação mais próxima entre estes e o sacerdote.
Tem a forma de uma grande tenda e, por desejo do Padre Nicosia, dispõe de 13 portas que simbolizam Jesus Cristo e os seus Doze Apóstolos. A sua concepção, num estilo modernista, foi do engenheiro e escultor italiano Francisco Messina, tendo tido, ainda, a contribuição de Leopoldo Goffredo Acconci, outro escultor transalpino e a sua construção ficado a cargo do empreiteiro Oseo Acconci.
Como se referiu antes, o seu altar não está colocado ao fundo da igreja, mas num dos lados, para que tivesse sete portas de um lado e seis do outro. É, por isso, conhecida como a ‘Igreja de portas ímpares’.
Por sua vez, a cobertura é composta por oito conjuntos de vigas na diagonal que, além da função estrutural, dividem simbolicamente a igreja em sete secções, evocando as ‘Sete Dores de Nossa Senhora das Dores’. No exterior da sua porta norte tem um magnífico crucifixo de bronze, da autoria de Francisco Messina, que também concebeu o sino de bronze da igreja.
A construção constitui um autêntico desafio logístico. Na realidade, os materiais tiveram de ser transportados de barco para Coloane, pois não havia vias terrestres que fizessem a ligação com a península de Macau e, para além disso, a zona da igreja foi separada da vila, pois os trabalhadores, muitos dos quais ficaram a viver em Ká-Hó durante a construção, tinham receio que os leprosos se aproximassem.
A igreja está classificada pelo Governo de Macau como edifício de interesse arquitectónico.
 
Padre Nicosia melhorou
a vida dos leprosos
Sobre o padre Gaetano Nicosia, sem dúvida um dos grandes obreiros do trabalho efectuado na leprosaria de Ká-Hó, o eclesiástico iniciou a sua missão em Hong Kong, em 1935, quando tinha apenas 20 anos de idade. Onze anos depois, foi ordenado sacerdote na igreja do Seminário de São José, em Macau, integrando-se na Sociedade de S. Francisco de Sales (Salesianos). Começou a pregar na China, mas queria que a sua missão fosse entre os mais pobres, incluindo os leprosos, conforme tinha prometido a Jesus Cristo quando era jovem.
O seu superior salesiano pretendia então enviá-lo para uma leprosaria na Colômbia, quando o bispo de Macau pediu ajuda para a colónia de leprosos na ilha de Coloane.
Mudou-se definitivamente para Macau em 1958, tendo vivido na povoação e Ká-Hó, entre 1963 e 2011. Sob proposta de Gaetano Nicosia, o local da leprosaria passou a designar-se de ‘Vila de Nossa Senhora’.
Quando chegou à colónia dos leprosos em Ká-Hó, o padre deparou-se com uma situação catastrófica. Devido à grave enfermidade de que padeciam e ao abandono quase total de que eram alvo, a taxa de suicídio entre os leprosos era elevada, não havia água potável nem electricidade, a higiene era praticamente inexistente, só de tempos a tempos recebiam a visita de um médico e os alimentos eram poucos.
O italiano desenvolveu todos os esforços no sentido de melhorar as condições de vida dos leprosos de Ká-Hó e, graças ao seu longo e contínuo trabalho durante 48 anos, conseguiu que muitos deles tivessem recuperado e fossem reintegrados na sociedade, apesar do estigma social associado a essa doença, tendo ficado conhecido como o ‘anjo dos leprosos’.
Em Macau, os leprosos estavam acolhidos num hospício no bairro de São Lázaro (Macau), mandado construir pelo Bispo Dom Belchior Carneiro, em meados do século XVI e era financiado pela Santa Casa da Misericórdia de Macau.
Já nos finais do século XIX, tendo em vista a expansão da cidade de Macau, fez-se uma separação dos leprosos, tendo os homens sido levados para um ‘depósito de leprosos’, em Pac Sá Lan, na ilha de São João (hoje, ilha da Montanha ou Hengqin), ficando, inicialmente, em habitações muito frágeis que foram destruídas por um tufão em 1883, tendo, então, sido construídas casas mais sólidas para o seu acolhimento.
Apesar do estigma da lepra, tal não foi impedimento para que os doentes fossem alvo frequente de ataques de piratas que lhes roubavam os seus parcos pertences, como arroz e moedas.
 
Doença separou 
homens das mulheres
Em 1885, as mulheres com lepra foram colocadas nas cinco casas que integravam o hospício de Ká-Hó. Não foi um processo simples nem pacífico, tendo as autoridades alterado os seus planos por diversas vezes, na medida em que os locais escolhidos, quer na ilha da Taipa quer na península de Macau (perto das Portas do Cerco), eram rejeitados pelas populações desses lugares.
Mesmo as autoridades portuguesas da época referiam-se à lepra como ‘aquela repugnante enfermidade’ e, em nome da higiene pública, a assistência médica directa aos leprosos era muito limitada. Na década de 1930, o médico apenas visitava Ká-Hó uma vez por semana e ainda menos frequentes eram as visitas médicas a Pac Sá Lan.
O tratamento das feridas causadas pela lepra era deixado nas mãos dos doentes mais inteligentes e educados, tendo chegado a equacionar-se a construção de um edifício na península de Macau para o tratamento de alguns dos pacientes, mas isso nunca aconteceu.
No ano de 1929, o governo deu início à expansão da leprosaria de Ká-Hó. Os novos edifícios, incluindo cinco pavilhões e uma capela desenhados num estilo arquitectónico ecléctico, foram concluídos em 1930, definindo um arruamento na encosta virada para o mar. Os pavilhões eram caracterizados por amplas varandas cobertas, de inspiração clássica, que se abriam sobre a paisagem.
A nova leprosaria tinha capacidade para 90 pacientes e recebia visitas semanais das equipas médicas, bem como a assistência de organizações religiosas, entre as quais as Irmãs de Caridade Canossianas que se instalaram aqui para prestar cuidados aos doentes, bem como as habitantes da vila de Ká-Hó.
No ano de 1950, os homens com lepra que estavam em Pac Sá Lan foram igualmente levados para Ká-Hó, uma vez que havia intenção de se proceder à ampliação da vila na ilha de São João, mas tal não ocorreu, pois o construtor da obra também contraiu a lepra e desapareceu para nunca mais ser visto.
Aos casais não lhes era permitida a coabitação, mas, como é evidente, os membros dos casais trocavam correspondência entre eles. A comunidade leprosa cultivava vegetais, sendo, assim, autónoma. Recebia, ainda, comida vinda de Macau que era deixada numa pequena praia localizada na zona.
Tirando essas viagens esporádicas, não eram visitados por mais ninguém, sendo os leprosos tratados como animais e acorrentados por medo do contágio. Na leprosaria de Ká-Hó viviam então cerca de 100 leprosos, abandonados à sua sorte e a necessitar urgentemente de cuidados médicos.
A situação só se alterou com a chegada a Macau do Padre Nicosia em 1958. Este, com uma dedicação sem limites, nunca se recusou a tratar desses enfermos, apesar do alto risco de contágio. A partir daí, os leprosos passaram a receber assistência médica mais frequente e a vila ficou, lentamente, livre da lepra.
Em 2011, todos os habitantes da colónia dos leprosos foram declarados curados e muitos deles regressaram ao trabalho como professores, trabalhadores ou exercendo a actividade como profissionais independentes.

</description><pubDate>2025-02-18 00:00:00</pubDate></item><item><title>‘Emilia Pérez’ ganha o BAFTA de melhor filme em língua não inglesa</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/emilia-perez-ganha-bafta-de-melhor-filme-em-lingua-nao-inglesa/</link><description>








O filme franco-belga “Emilia Pérez” ganhou a estatueta de melhor filme em língua não inglesa dos Prémios BAFTA da Academia Britânica de Cinematografia, desbancando “Ainda Estou Aqui”, a duas semanas dos Óscares. “Emilia Pérez”, realizado por Jacques Audiard, um filme que conta a história de um narcotraficante mexicano que se submete a uma cirurgia de mudança de género, superou a longa-metragem do brasileiro Walter Salles, ambientado na época da ditadura militar (1964-1985).
O realizador francês Jacques Audiard recebeu o prémio, dizendo-se “emocionado” e acrescentando que “era para todos os que trabalharam incansavelmente neste filme”.
Audiard prestou homenagem aos outros filmes indicados na categoria, como o irlandês “Kneecap” e o brasileiro “Ainda Estou Aqui”.
O realizador francês assinalou que gostaria de “agradecer aos talentos maravilhosos” que participam no filme, citando a sua “querida Zoe” Saldaña e Selena Gómez.
O cineasta também mencionou a actriz espanhola Karla Sofía Gascón, chamando-a de “querida”. Gascón não esteve presente na cerimónia, devido à polémica por tuítes xenofóbos que escreveu no passado.
Momentos depois da premiação, Zoe Saldaña, de 46 anos, foi contemplada com o BAFTA de melhor actriz secundária.
“Tornou-se um personagem especial para mim”, disse Saldaña, acrescentando que o facto de o filme ter sido rodado em espanhol, a sua língua materna, lhe permitiu “ligar-me com minha cultura, com a minha arte. Foi significativo para mim”, disse a actriz, de origem dominicana.
Os dois outros nomeados para o prémio de melhor filme de língua não inglesa eram o indiano “All We Imagine as Light” e o iraniano “The Seed of The Sacred Fig”.
Já o actor americano Adrien Brody ficou com o prémio de melhor actor do BAFTA pelo seu trabalho em “O Brutalista”, que conta a história de um arquitecto que sobreviveu ao Holocausto e procura alcançar o sonho americano.
O prémio de melhor actriz ficou com a também americana Mikey Madison pelo papel de uma ‘stripper’ em “Anora”.
“Ainda estou aqui”, que já foi contemplado com o prémio de melhor guião no Festival de Cinema de Veneza e o Globo de Ouro de melhor actriz para Fernanda Torres, além da recompensa de melhor filme ibero-americano no Goya espanhol, há uma semana, saiu de mãos vazias nos BAFTA.
O filme conta a história de Eunice Paiva (interpretada por Fernanda Torres), viúva do deputado Rubens Paiva, desaparecido durante a ditadura militar, e dos cinco filhos do casal. Sequestrado por agentes do Estado em 1971, Rubens Paiva foi morto no cárcere, mas o seu corpo nunca apareceu.
O Brasil nunca julgou os crimes da ditadura que, segundo números oficiais deixou 202 mortos, 232 desaparecidos e milhares de vítimas de torturas e prisões ilegais.
A lei de amnistia, aprovada em 1979 pelo regime militar, impediu a punição dos culpados, embora a Comissão Nacional da Verdade tenha elucidado em 2012 que o Estado foi responsável.
O filme concorre aos Óscares, em 2 de Março, em três categorias: melhor filme (sendo a primeira produção brasileira com esta nomeação), melhor filme internacional e melhor actriz para Fernanda Torres.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-19 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>