<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Todos os indicadores do emprego pioraram este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/todos-os-indicadores-emprego-pioraram-este-ano/</link><description>








A taxa de desemprego em Macau não sofreu alterações sequenciais entre Junho e Agosto, mantendo-se em 2,0%, apesar das melhorias no capítulo do subemprego. No entanto, este cenário de estabilidade espelhado nas estatísticas oficiais não esconde o facto de todos os indicadores do emprego terem piorado em relação ao ano passado, desde a população activa ao universo de desempregados e subempregados
 
SÉRGIO TERRA
 
Entre Junho e Agosto de 2025, a taxa geral de desemprego e a taxa de desemprego dos residentes fixaram-se em 2,0% e 2,6%, respectivamente, mantendo os níveis do período anterior (Maio a Julho), anunciou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Por outro lado, a taxa de subemprego global (1,5%) e a taxa de subemprego dos residentes (1,9%), que abarcam os casos das licenças sem vencimento, recuaram ambas 0,2 pontos percentuais no mesmo intervalo temporal.
Contudo, este panorama de relativa estabilidade sequencial no mercado laboral não encontra a mesma correspondência em termos homólogos e anuais. Pelo contrário, segundo as estatísticas oficiais analisadas pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, as comparações com 2024 apontam invariavelmente no sentido oposto, reflectindo o enfraquecimento de todos os principais indicadores do emprego, apesar dos esforços da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais para impulsionar os serviços de colocação profissional.
Desde logo, as taxas de desemprego geral e dos residentes situam-se acima dos níveis atingidos entre Julho e Agosto do ano passado (1,7% e 2,3%, respectivamente) e no cômputo geral de 2024 (1,8% e 2,4%). Os aumentos estendem-se ao domínio do subemprego, cuja taxa atingiu 1,2% um ano antes e 1,4% no conjunto de 2024 a nível geral, e 1,4% e 1,8% no caso dos residentes.
No período compreendido entre Junho e Agosto deste ano, 7.600 residentes estavam desempregados, 14,5% dos quais procuravam o primeiro emprego, percentagem que, segundo a DSEC, subiu 0,8 pontos percentuais em termos sequenciais “devido à época de graduação”. Por outro lado, a maioria dos que estavam à procura de novo emprego trabalhou anteriormente nos ramos do comércio a retalho e da construção.
O universo de desempregados sofreu um aumento residual (+0,4%) face ao período entre Maio e Julho. Todavia, assinala acréscimos de 13,4% e 8,6% quando comparado com o mesmo período de 2024 (cerca de 6.700 pessoas) e todo o ano passado (7.000), respectivamente.
Os dados da DSEC apontam ainda para a existência de 5.600 residentes subempregados entre Junho e Agosto, ou seja, menos 8,8% do que no ciclo trimestral encerrado em Julho, sendo que a maioria pertencia aos sectores da construção, actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas. Em sentido inverso, o número de residentes subempregados subiu 7,7% face ao total de 2024 e 36,6% em relação ao período homólogo do ano transacto.
A categoria do subemprego inclui os indivíduos que, nos sete dias anteriores à realização do inquérito do emprego, independentemente da situação na profissão, trabalharam menos de 35 horas por razões involuntárias e estavam disponíveis para aceitar um trabalho adicional. Nesta contabilidade entram também as pessoas que, nos 30 dias antes, procuravam trabalho extra.
Por sua vez, o número de empregados (371.600) cresceu cerca de uma centena na variação sequencial, incluindo 280.800 residentes (menos cerca de 100). Já as comparações com o período homólogo do ano passado ilustram descidas de 1,4% em termos gerais e 1,8% entre os residentes. Considerando todo o ano de 2024 verificaram-se decréscimos de cerca de 1,2% e 1,9%, respectivamente.
O cenário repete-se na população activa, que integrava 379.200 pessoas no último inquérito ao emprego, marcando um recuo anual de 1,1%. Assim, a taxa de actividade baixou de 67,8% para 66,4% no espaço de um ano.
De acordo com as estatísticas oficiais, as actividades culturais e recreativas, lotarias e outros serviços absorviam 26,3% da população empregada entre Junho e Agosto, superando o comércio por grosso e a retalho (13,7%), a administração pública e segurança social (11,1%) e os hotéis, restaurantes e estabelecimentos similares (9,9%). Seguem-se as actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (7,2%), transportes, armazenagem e comunicações (7,0%), educação (6,8%), construção (5,7%), saúde e acção social (5,0%) e actividades financeiras (4,6%).
O inquérito ao emprego excluiu os residentes e não residentes que, embora trabalhem em Macau, vivem no exterior, e cujo número médio foi calculado em cerca de 108.100 no período em análise. Incluindo esse grupo, a mão-de-obra total englobava 487.300 pessoas.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Número de visitantes pode atingir 1,2 milhões na Semana Dourada</title><link>https://jtm.com.mo/local/numero-de-visitantes-pode-atingir-12-milhoes-na-semana-dourada/</link><description>








A directora da DST previu um total de 1,2 milhões de visitantes em Macau na Semana Dourada de Outubro, o que representa um fluxo diário de 150 mil, superando a média de 140 mil registada no período homólogo do ano passado. Relativamente aos hotéis, Maria Helena de Senna Fernandes anteviu uma taxa de ocupação “satisfatória”

Na Semana Dourada comemorativa do Dia Nacional da China, ou seja, entre 1 e 8 de Outubro, Macau poderá receber cerca de 150 mil visitantes por dia, o que significa um volume total de 1,2 milhões, anteviu a directora dos Serviços de Turismo (DST).
No período homólogo do ano passado, Macau registou uma média diária de visitantes de 140 mil, recordou Maria Helena de Senna Fernandes, analisando que, para além da duração mais longa deste período festivo, as políticas de visto benéficas para Macau figuram como outro factor que deverá motivar o aumento das entradas no território.
Por outro lado, segundo a imprensa em língua chinesa, a directora da DST apontou que, desde o início deste ano, a taxa de ocupação hoteleira atingiu quase 90%, um nível que, inclusive, foi ultrapassado em Agosto. Sobre a Semana Dourada de Outubro, a mesma responsável não arriscou um número concreto, mas previu que o sector hoteleiro registará uma taxa de ocupação “satisfatória”.
Considerando que os preços dos quartos de hotéis têm sido “racionais” nos últimos anos, Maria Helena de Senna Fernandes afirmou que subiram nalguns feriados, mas num “nível razoável”.
Segundo salientou, actualmente, as unidades hoteleiras da RAEM disponibilizam cerca de 47 mil quartos, numa altura em que novos hotéis vão abrindo portas em Hengqin. No futuro, espera que, além de aumentar cada vez mais a oferta de quartos de hotéis, Macau possa reforçar a cooperação com a Zona de Cooperação Aprofundada e com a Grande Baía no atendimento de turistas.
Por sua vez, o presidente da Associação de Indústria Turística de Macau, descreveu as previsões das autoridades como “conservadoras”. Andy Wu acredita que, com o aumento dos efeitos das políticas de visto individual, na Semana Dourada, o número de visitantes será “ainda mais satisfatório” do que as projecções oficiais.
Por outro lado, Andy Wu constatou que a capacidade de atendimento turístico de Macau já se tornou “muito mais forte” face ao período pré-pandemia, porém, espera que as autoridades prestem mais atenção à capacidade de resposta dos autocarros públicos. A esse propósito, recordou que, nas Semanas Douradas anteriores, muitos visitantes nos bairros comunitários e nas zonas turísticas tiveram de disputar autocarros já bastante lotados.
Além disso, Andy Wu alertou para a falta de táxis nas zonas turísticas e nos bairros antigos, o que “afecta a experiência dos turistas”, sobretudo os do Interior da China que, por estarem habituados às marcações de táxis online, são mais exigentes com os respectivos serviços. Neste sentido, apelou ao Governo que acelere a legislação sobre a matéria para colmatar a carência de táxis.
 
Duas zonas pedonais temporárias 
Nesta época de maior número de visitantes, o Governo da RAEM criará zonas pedonais temporárias no bairro antigo da Taipa e na Rua de Nossa Senhora do Amparo, entre 1 e 7 de Outubro, diariamente das 12h00 às 19h00. Desse modo, pretende “oferecer um ambiente de deslocação mais confortável e seguro” ao bairro antigo da Taipa e às zonas circundantes das Ruínas de São Paulo.
Segundo o Governo, o âmbito da zona pedonal na Taipa situar-se-á na área entre o cruzamento da Rua de Fernão Mendes Pinto com a Rua do Supico e o cruzamento da Rua Correia da Silva com a Rua Governador Tamagnini Barbosa, abrangendo o troço entre a Calçada do Quartel e a Avenida de Carlos da Maia. Já a zona pedonal na Península abrangerá toda a Rua de Nossa Senhora do Amparo, situada na Zona Central e Sul de Macau.
O director dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico, Yau Yun Wah, assegurou que a criação da zona pedonal “obteve o reconhecimento e apoio amplos dos residentes e turistas”. Assim, depois de ter visitado associações civis e comerciais e escolas e ouvido e analisado as opiniões de todas as partes, o Governo, com base na continuação da criação da zona pedonal no bairro antigo da Taipa, decidiu aditar mais uma durante a Semana Dourada.
Em três locais designados no bairro antigo da Taipa, serão prestados serviços de autocarros especiais aos moradores com mobilidade reduzida. Ao mesmo tempo, com vista a minimizar o impacto da implementação da zona pedonal nas operações dos estabelecimentos comerciais, o terreno oficial de Chun Su Mei continuará a ser utilizado como zona temporária de carga e descarga de mercadorias.
Além disso, durante o período de implementação da zona pedonal, serão ajustadas várias carreiras de autocarros no bairro antigo da Taipa. Já as carreiras que servem as áreas adjacentes à zona pedonal na Rua de Nossa Senhora do Amparo vão manter o seu funcionamento normal.
Por outro lado, o Governo planeia colocar, nas zonas pedonais, dispositivos de check-in que têm como temas os Jogos Nacionais e o estilo retro. São também organizados uma feira com características especiais, vários espectáculos e jogos desportivos para pais e filhos na Rua de Fernão Mendes Pinto, perto da entrada da Antiga Fábrica de Panchões Iec Leong, entre os dias 1 e 7 de Outubro, diariamente das 13h00 às 18h00. Também no cruzamento entre o Largo do Pagode do Bazar e a Rua de Cinco de Outubro, haverá o Mercado Nocturno do Pagode do Bazar, que funcionará entre os dias 1 e 5 de Outubro, das 16h00 às 22h00.
Ademais, segundo o Instituto Cultural, o horário de funcionamento da Fábrica de Panchões Iec Long será alargado até às 21h00. Em paralelo, a Antiga Fábrica de Panchões irá acolher a instalação artística “Tour de Arte de Philip Colbert em Macau”, do reconhecido artista pop britânico Philip Colbert.
 
DST celebrou Dia Mundial do Turismo
A directora dos Serviços de Turismo (DST), Maria Helena de Senna Fernandes, recebeu na manhã de sábado, no Aeroporto de Macau, “o visitante felizardo do Dia Mundial do Turismo”, um sul-coreano que visitou o território pela quinta vez, a quem ofereceu lembranças e um cartão de consumo electrónico, para incentivar a despender nas zonas comunitárias. Para assinalar o Dia Mundial do Turismo, a DST voltou ainda a organizar a tradicional “Corrida de Bandejas”, com 178 participantes de 32 hotéis e restaurantes de Macau, e os balcões de Informações Turísticas distribuíram lembranças pelos visitantes ao longo do dia. Este ano, o Dia Mundial do Turismo esteve subordinado ao tema “Turismo e Transformação Sustentável”, visando destacar o potencial transformador da indústria como agente de mudança positiva.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas criou “bom efeito sinérgico” na Saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/hospital-das-ilhas-criou-bom-efeito-sinergico-na-saude/</link><description>








Após ter entrado oficialmente em funcionamento, há um ano, o Hospital das Ilhas fornece agora cerca de 10% dos serviços públicos de saúde e tem como meta aumentar para 25% até ao final de 2027. A colaboração “criou um bom efeito sinérgico através da mobilização de profissionais de saúde, da partilha de equipamentos e recursos espaciais”, disse a Secretária O Lam na cerimónia comemorativa do aniversário do hospital. No espaço de 12 meses, esta unidade registou um aumento de consultas de especialidade e diminuiu os seus tempos de espera, realizou 500 intervenções cirúrgicas e deu alta a 400 pacientes, para além de ter criado um centro de terapia que consegue cobrir todos os tipos de tumores
 
VÍTOR REBELO
 
Ao fim de um ano de funcionamento oficial, o Centro Médico de Macau do Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas do “Peking Union Medical College Hospital” (Hospital das Ilhas), o número de consultas de especialidade disponibilizadas aumentou para 52. Ao mesmo tempo, e segundo a directora do “Peking Union College”, subiu para 1,5 vezes, em termos anuais, o registo de pacientes que a unidade em Macau já serviu, enquanto reduziu, significativamente, o tempo de espera nas consultas da especialidade e nos exames médicos.
Durante uma cerimónia que assinalou o início da semana académica para comemorar o primeiro aniversário do Hospital das Ilhas, Zhang Yuyang afirmou também que vai aproveitar os recursos do Peking Union para “consolidar a base médica de Macau”. A ideia, vincou, é “adoptar pensamentos inovadores” para impulsionar a actualização industrial do sector “Big Health” da RAEM, no sentido de” injectar um novo ímpeto no desenvolvimento da diversificação adequada da economia de Macau”.
Por sua vez, Wu Wenming, director do Hospital das Ilhas, informou que, no espaço de um ano, tiveram alta hospitalar mais de 400 pessoas, incluindo pacientes que receberam consultas de medicina clínica e consultas de medicina cirúrgica. Ao mesmo tempo, referiu que, nas cinco salas de operação da unidade, já se realizaram mais de 500 intervenções e foi criado o maior centro de radioterapia de tumores em Macau, “que consegue cobrir todos os tipos de tumores”.
Na sessão inaugural da semana académica, marcaram presença o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, e a Secretária para os Assuntos Sociais. No seu discurso, a responsável pela área da saúde reconheceu que o Hospital das Ilhas, orientado pelas suas três missões principais – “Optimizar a saúde pública, explorar a medicina de alta qualidade e formar quadros locais” – transitou da fase inicial para uma fase de crescimento, “alcançando muitos resultados positivos”.
A Secretária frisou que têm sido reforçados os mecanismos de colaboração entre os dois centros (o do São Januário e o das Ilhas), “criando um bom efeito sinérgico através da mobilização de profissionais de saúde, da partilha de equipamentos e recursos espaciais”.
Actualmente, adiantou, o Hospital das Ilhas “já assume cerca de 10% da carga de serviços de saúde pública”, garantindo que a meta aponta “no sentido de assumir 25% dos serviços de saúde pública de Macau até final de 2027”.
 
Iniciados preparativos para obter acreditação internacional
Com o intuito de concretizar os objectivos gerais e indicadores definidos no “Plano de Acção para Macau Saudável”, e de optimizar o sistema de serviços médicos e de saúde de Macau, o Centro Hospitalar Conde de São Januário, o Hospital das Ilhas e o Hospital Kiang Wu iniciaram oficialmente os trabalhos preparatórios para obter a acreditação internacional segundo os padrões nacionais. A meta do CHCSJ é conseguir a certificação até 2026.
Num discurso proferido numa reunião inaugural sobre o processo, o director dos Serviços de Saúde, Alvis Lo, destacou que esta acreditação irá permitir “alinhar as instituições médicas de Macau com os padrões da Grande Baía e promover a integração no desenvolvimento nacional”.
A sessão contou com a presença de mais de 140 profissionais e incluiu uma explicação detalhada dos critérios por uma especialista do “Shenzhen Hospital Accreditation Research Center” (SHARC).
Esses critérios, organizados em três capítulos e 186 artigos, abrangem as funções hospitalares, a segurança dos pacientes e a gestão da qualidade. A acreditação é reavaliada de quatro em quatro anos. Até 2025, sete hospitais do Interior da China e Hong Kong obtiveram esta certificação.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo satisfeito com resposta ao “Ragasa”</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-satisfeito-resposta-ao-ragasa/</link><description>








O Governo fez um balanço positivo sobre as operações dos diferentes organismos, durante os trabalhos de prevenção e limpeza dos vários departamentos, a propósito da passagem do super-tufão “Ragasa”. O Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak, considerou que o mecanismo de resposta, liderado por Sam Hou Fai, foi implementado “com sucesso”. A Protecção Civil também considerou que os trabalhos correram “de forma positiva”
 
PEDRO MILHEIRÃO
Durante um balanço sobre os trabalhos de resposta à passagem do super-tufão “Ragasa”, Wong Sio Chak, Secretário para a Segurança, considerou que as operações relativas à emissão de alerta e ao planeamento de resposta, sob a liderança do Chefe do Executivo, foram efectuados “com sucesso”. Por sua vez, Sam Hou Fai agradeceu a todos os colaboradores que envidaram esforços nas operações realizadas. Similarmente, o Centro de Operações de Protecção Civil (COPC) concluiu que “tudo correu de forma positiva”.
Segundo um comunicado do COPC, “não houve registo de ocorrências graves” e a normalidade foi restabelecida “num curto espaço de tempo”. A elevada consciência de crise e a forte capacidade de cooperação “permitiram salvaguardar em conjunto a segurança da vida e dos bens dos residentes e turistas.
Foram registados oito casos de feridos provocados pelo super-tufão, dos quais sete ligeiros e um grave, que precisou de ser internado. Além disso, o COPC registou 259 ocorrências, incluindo 147 casos de tratamento de objectos com risco de queda, 71 de queda de árvore e outros objectos, seis situações de queda em estaleiros de construção, 23 de incêndio e 11 pessoas retidas.
Além disso, o COPC efectuou inspecções de segurança a todas as estradas de Macau e procederam à remoção de obstáculos com a ajuda da Associação dos Proprietários de Máquinas de Construção Civil de Macau e da Companhia de Engenharia e de Construção da China, para salvaguardar “a deslocação dos cidadãos e turistas em segurança”.
Através de uma colaboração interdepartamental, as autoridades evacuaram cerca de 9.070 habitações, tendo retirado 3.236 pessoas, no âmbito do “Plano de evacuação das zonas baixas em situações de ‘Storm Surge’ durante a passagem de tufão”. Em articulação com as operações de evacuação, os 17 centros de acolhimento de emergência e os quatro locais de permanência do Instituto para os Assuntos Sociais estiveram abertos e acolheram 705 pessoas.
 
CAIXA 1 Mais de 50 pedidos de indemnizações
As seguradoras de Macau receberam mais de 50 pedidos de indemnizações, incluindo 39 relativos a seguros de bens patrimoniais, segundo a Rádio Macau. Destes, quatro seguros são contra grandes desastres para pequenas e médias empresas. Os pedidos foram submetidos sobretudo por proprietários de lojas em zonas baixas da cidade, segundo Chan Kuan I, directora do departamento de supervisão de seguros da Autoridade Monetária. O dono de uma loja de electrodomésticos na Rua das Estalagens previu perdas na ordem das 300 mil patacas. A TDM também noticiou que as seguradoras privadas não contratualizam com empresários das zonas baixas, como o Porto Interior, a zona entre o Mercado de São Domingos e a Ponte 16, a Taipa Velha e algumas áreas de Coloane, por inundarem “com facilidade”, todos os anos. Em declarações à rádio, um agente do sector afirmou que a maior parte das empresas que conhece nas zonas baixas não tem seguros activos, exceptuando os que são obrigatórios, para trabalhadores e acidentes de trabalho.
 
Património Mundial seguro apesar de alguns “danos ligeiros”
O Instituto Cultural (IC) destacou pessoal para averiguar o estado geral das infra-estruturas do Património Mundial, na sequência da passagem do tufão “Ragasa”. Após uma inspecção preliminar, o IC determinou que “um pequeno número de edifícios patrimoniais sofreu danos ligeiros”, garantindo, no entanto, que as igrejas e os templos continuam a ser seguros. As janelas da Fortaleza de Nossa Senhora da Guia ficaram soltas e foram encontrados ramos partidos e árvores caídas no Cemitério Protestante, no Seminário de São José e no Templo de Kun Iam Tong. Contudo, “nenhum edifício foi danificado”, refere a nota de imprensa do IC. Os trabalhos de vistoria revelaram também infiltrações e acumulação de água no Templo de Foc Tac, na Igreja de Santo Agostinho e na Igreja de São Lourenço. Antecipando a chegada do super-tufão, o IC tinha efectuado uma “inspecção abrangente” dos sítios do Património Mundial e lembrou repetidamente aos responsáveis dos edifícios “a tomar todas as medidas de prevenção”. Na mesma nota, o organismo adiantou que irá “coordenar e acompanhar os restauros e trabalhos de apoio”, tendo apelado “aos proprietários dos edifícios do património cultural privados a acompanhar e tratar os danos com base nos resultados de inspecção”.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Documentários exploram pensamento de Xi Jinping</title><link>https://jtm.com.mo/local/documentarios-exploram-pensamento-de-xi-jinping/</link><description>








As séries “Paixão de Xi Jinping pela Cultura” e “Apresentação e Interpretação do Pensamento Económico de Xi Jinping” foram apresentadas ontem em Macau. Os dois documentários, em formato episódico, focam-se nas visões cultural e económica do líder da China
 
Foram apresentadas, ontem, as séries documentais “Paixão de Xi Jinping pela Cultura” e “Apresentação e Interpretação do Pensamento Económico de Xi Jinping”, no Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa. A primeira é uma série em formato de “micro-documentário”, de 10 episódios, e será lançada na TDM e na TV Cabo Macau a partir do dia 13 de Outubro. A segunda, com 14 episódios, começou a ser transmitida ontem, pela TDM, e será exibida até ao dia 9 de Novembro, segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social (GCS).
A “Paixão de Xi Jinping pela Cultura” representa “a essência do pensamento de Xi Jinping sobre a cultura e os profundos fundamentos culturais nela contidos”, relatada através de “histórias autênticas da valorização e do compromisso” de Xi “com a transmissão do património cultural e o seu desenvolvimento”. A “Apresentação e Interpretação do Pensamento Económico de Xi Jinping” é uma análise dos principais discursos do líder chinês e das “transformações e conquistas históricas alcançadas sob a sua orientação”.
Ambas as séries apresentam estudo teórico, divulgado pelos meios de comunicação, para ajudar o público “a compreender, de forma abrangente, precisa e profunda”, o pensamento de Xi Jinping sobre a economia e a cultura. Para Sam Hou Fai, “apresentam bem a história da China, promovem o intercâmbio internacional e continuam a expandir o círculo de amigos”. O Chefe do Executivo da RAEM disse também esperar que estas duas produções possam “incentivar o envolvimento, a compreensão e a implementação” das ideias de Xi Jinping, entre “os compatriotas em Macau e os povos de todo o mundo”, relativamente ao “Socialismo com características chinesas para uma nova era”.
“Desde o 18º Congresso Nacional, o Partido Comunista Chinês (…) tem liderado o povo chinês a ser unido e a ter um espírito lutador, tem adoptado uma série de iniciativas estratégicas, impulsionado práticas inovadoras e concretizado avanços revolucionários, que culminaram em vitórias históricas”, realçou o líder da RAEM. “Isso representa a inestimável riqueza espiritual da nossa Nação e constitui uma teoria inovadora de importância global”, asseverou.
Sam recordou também que o Presidente Xi manifestou “a sua expectativa ardente de que Macau se torne uma ligação relevante de alto nível, na abertura do País ao exterior e uma janela importante para o intercâmbio e a aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental”. O Chefe do Executivo reiterou ainda que, “no futuro imediato e próximo, o Governo da RAEM irá unir e liderar todos os sectores da sociedade, conduzindo Macau a criar uma visão mais ampla com perspicácia, abraçar a diversidade e a inclusão com uma mente aberta” e “avançar com determinação”.
Na ocasião, Sam Hou Fai anunciou que o Governo da RAEM irá assinar, em breve, uma série de acordos de cooperação estratégica e profissional com o “China Media Group”, a quem aproveitou para agradecer “pelo apoio incondicional e pela ampla cobertura” de Macau. O Chefe do Executivo acredita que esta parceria ajudará a RAEM a ser “impulsionada de forma constante para melhorar as suas capacidades de comunicação externa”. No seguimento da cerimónia de lançamento, representantes do “China Media Group” e da RAEM trocaram cinco acordos-quadro.
Os documentários serão também transmitidos, no início de Outubro, nas plataformas dos jornais “Macau Daily”, “Jornal Tai Chung Pou”, “Jornal do Cidadão”, “Hou Kong Daily” e “Lotus Times”, de acordo com o GCS.
Para além de Sam Hou Fai, o evento contou com a presença de O Lam, Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, Shen Haixiong, presidente e editor-chefe do “China Media Group”, e Zheng Xincong, director do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, entre outros convidados.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Inflação completa 14 meses de abrandamento</title><link>https://jtm.com.mo/local/inflacao-completa-14-meses-de-abrandamento/</link><description>








A taxa anual de inflação voltou a baixar em Macau, ao fixar-se em 0,25% em Agosto. Segundo dados oficiais, a variação em cadeia reflecte 14 meses consecutivos de abrandamento
 
O índice geral médio de preços no consumidor (IPC) na RAEM subiu 0,25% no ciclo anual terminado em Agosto face aos 12 meses imediatamente anteriores (entre Setembro de 2023 e Agosto de 2024), anunciou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). A análise dos dados históricos deste intervalo comparativo, o mais usado pelos economistas para calcular a taxa anual de inflação, mostram que o IPC está a abrandar há 14 meses consecutivos, aproximando-se de um cenário de deflação.
Em Agosto, a taxa anual de inflação reflectiu ainda o valor mais baixo dos últimos 17 meses, com a variação em cadeia a desacelerar desde Maio de 2024. Desde então, só não desceu entre Junho e Julho do ano passado, meses em que a taxa permaneceu em 1,02%, acabando a inflação por ser estimada em 0,74% no cômputo geral de 2024.
O último período de variação negativa dos preços em Macau remonta a 2021 (entre Março e Novembro), interrompendo 18 anos de inflação. Entre 2000 e 2003, o IPC também evidenciou taxas de deflação de 1,61%, 1,99%, 2,64% e 1,56%, respectivamente.
Segundo a DSEC, no ciclo anual em cadeia encerrado em Agosto de 2025, o IPC subiu 0,21% no escalão A, que engloba cerca de 50% dos agregados familiares com despesas médias mensais entre 11.000 e 35.999 patacas, e 0,27% no escalão B, que concentra 30% das famílias com gastos médios entre 36.000 e 71.999 patacas. A nível geral, os índices de preços das secções dos “transportes” e da “informação e comunicação” baixaram 2,09% e 2,57%, respectivamente, contrariando os aumentos nos “produtos e serviços diversos” (+2,20%), “lazer, recreação, desporto e cultura” (+1,38%) e “saúde” (+1,02%).
Os dados oficiais revelam ainda que o IPC geral avançou 0,27% face a Agosto de 2024, com o maior crescimento a incidir na secção do “lazer, recreação, desporto e cultura” (+2,45%). Os índices de preços dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” e o da “habitação e combustíveis” subiram 0,44% e 0,33%, respectivamente, estimulados sobretudo pelo encarecimento das refeições adquiridas fora de casa e de “take-away” e das rendas de casa. Em contrapartida, os índices da “informação e comunicação” e do “vestuário e calçado” recuaram 3,00% e 2,09%, respectivamente.
Por outro lado, o IPC avançou 0,11% na variação mensal, com a DSEC a destacar as evoluções em alta dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” (+0,05%) e dos “transportes” (+0,87%). Em sentido inverso sobressaíram os declínios de 0,47% no “vestuário e calçado” (-0,47%) e 0,11% nos “produtos e serviços diversos”, incluindo cuidados pessoais, seguros, artigos de joalharia, ourivesaria e relógios.
Nos primeiros oito meses deste ano, o IPC geral médio avançou 0,19%, comparativamente ao período homólogo de 2024, impulsionado pela secção dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” (+0,46%).
As despesas com maiores pesos no cálculo da inflação são as das secções da “habitação e combustíveis”, dos “produtos alimentares e bebidas não alcoólicas” e dos “transportes”, com ponderações de 34,47, 29,47 e 8,33, respectivamente.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais educação e multas para evitar mortes durante tufões</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-educacao-multas-para-evitar-mortes-durante-tufoes/</link><description>






											epa12401104 A man watches waves crash ashore during Typhoon Ragasa, signal 10, in Hong Kong, China, 24 September 2025.  EPA/MAY JAMES										



Além de educar mais a população, poderá também ser necessário impor multas para prevenir comportamentos perigosos durante a passagem de tufões por Macau e Hong Kong, admitiram especialistas ouvidos pela agência Lusa.
Uma mulher e o filho de cinco anos ficaram nos cuidados intensivos de um hospital de Hong Kong, depois de terem sido levados por ondas em Chai Wan, uma zona ribeirinha da cidade. Segundo os bombeiros, a família decidiu ir ver o mar quando as autoridades já tinham recomendado à população que procurasse abrigo, devido à passagem do super-tufão “Ragasa”, a mais poderosa tempestade registada no planeta em 2025.
“Quando acontece um desastre, como tufões ou ‘tsunamis’, se as pessoas forem alertadas, a hipótese de haver ferimentos é muito reduzida ou mínima”, sublinhou Faith Chan Ka Shun. “A não ser que estejamos a falar de pessoas loucas, que ainda vão fazer surf ou para a praia dar uma olhadela, aí estão a correr um risco”, acrescentou o professor na Universidade de Nottingham Ningbo.
Yau Yung, professor da Universidade Lingnan, em Hong Kong, defendeu que é preciso “educar as pessoas para realmente terem consciência e lidar com estas climáticas extremas”.
“No momento actual, a formação da população não é suficiente, em Hong Kong e também em Macau”, lamentou o especialista em planeamento urbano, que apontou o Japão como uma boa referência.
O Japão está situado no Anel de Fogo, uma das zonas sísmicas mais activas do mundo, e sofre tremores com relativa frequência, pelo que as infra-estruturas no país foram especialmente concebidas para resistir nestas ocasiões.
Além disso, sublinhou Yau, as escolas públicas no Japão incluem, desde o ensino primário, educação sobre “a importância e como devem responder a este tipo de situações de emergência”. Para o especialista em sustentabilidade, apostar na educação das crianças pode gerar “uma espécie de ciclo virtuoso”, porque estas “podem, na verdade, ensinar os adultos”.
Em Macau, foram partilhadas nas redes sociais vídeos de pessoas a apanhar, em ruas inundadas, peixes que tinham escapado de viveiros e aquários em lojas e restaurantes, numa altura em que ainda estava em vigor o alerta máximo de tufão.
“Claro que é possível rir da situação e dizer que, realmente, isso depende das pessoas, se querem morrer para poder ver as ondas a subir”, admitiu Faith Chan, académico nascido em Hong Kong. Mas, o professor de ciências ambientais recordou que comportamentos perigosos durante os podem também levar à morte de bombeiros ou agentes de polícia, caso seja necessária uma operação de salvamento.
Após a passagem do “Ragasa”, a polícia de Hong Kong deteve quatro pessoas por suspeitas de negligência infantil, por terem levado crianças para ver as ondas junto à costa, quando o sinal de alerta já tinha sido emitido. Um homem de 54 anos também foi multado por alegadamente nadar numa praia pública fechada quando o sinal 10 estava em vigor.
Na quinta-feira, o Secretário para a Segurança de Hong Kong, Chris Tang Ping-keung, prometeu considerar a promulgação de uma nova lei, depois de dezenas de residentes terem ignorado os alertas.
Faith Chan admitiu que poderá ser necessário punir comportamentos perigosos e deu como exemplo Shenzhen, onde a polícia aplicou multas de dois mil yuans a quem não ficou em casa. “Pode ser criticado, mas se o Governo [da China] Continental não for rigoroso, algumas pessoas vão acabar por pagar pela ofensa com a própria vida”, avisou Chan.
 
Infra-estruturas para mitigar impacto das cheias
Os dois especialistas consideram que Macau e Hong Kong têm de aprender a viver num mundo de constantes inundações e clima extremo.
O “Ragasa” obrigou as duas regiões administrativas especiais chinesas a manterem o alerta máximo de tufão – nível 10 – durante mais de 10 horas, um novo recorde histórico. As autoridades tinham alertado que este super-tufão poderia trazer condições comparáveis ao “Mangkhut”, que em Setembro de 2018 provocou danos estimados em 4,6 mil milhões de dólares de Hong Kong na antiga colónia britânica, e ao “Hato”, considerado o pior tufão em mais de 50 anos a atingir Macau, que em 2017 causou 10 mortos e 240 feridos no território.
Durante a passagem do “Ragasa”, em Hong Kong houve cerca de 100 pessoas feridas, 1.220 árvores caídas e mais de mil voos cancelados. Em Macau, as inundações atingiram 1,51 metros, mas apenas foram registados sete feridos. Yau Yung defende que não foi sorte, mas sim “adaptação estrutural”.
Faith Chan Ka Shun, professor na Universidade de Nottingham Ningbo, diz que a ausência de mortes foi “uma vitória”, que se deve a melhorias no sistema de alertas e na preparação da protecção civil. “Desta vez prepararam-se muito cedo, mais de 12 horas [antes da passagem do ‘Ragasa’]. As pessoas podiam decidir perder dinheiro porque pararam o trabalho, as escolas e tudo o mais”, sublinhou.
Em Macau, as autoridades encerraram os casinos durante 33 horas. As operadoras terão perdido 880 milhões de patacas em receitas, quase 5% do previsto para Setembro, estimou Jeffrey Kiang, analista da consultora CLSA, citado pelo portal “GGRAsia”.
Ainda antes da passagem do “Ragasa”, o líder do Governo de Macau já mostrava optimismo, apontando para a implementação de planos de evacuação para as zonas baixas e a realização anual de exercícios. Sam Hou Fai sublinhou ainda a entrada em funcionamento de estações elevatórias de águas pluviais e projectos de esgotos, que “melhoraram significativamente” a capacidade de drenagem e prevenção de cheias.
Yau Yung admitiu que seria possível “realmente projectar uma cidade para a tornar à prova de inundações”, construindo “infra-estruturas em grande escala”, como os quebra-mares que protegem a cidade italiana de Veneza. Mas, com grande parte de Macau praticamente ao nível do mar, um sistema em larga escala “pode não ser eficaz nem economicamente viável”, avisou o especialista em planeamento urbano.
Por outro lado, sublinhou Faith Chan, tornaria mais difícil à população usufruir do mar, parte da história e cultura de ambas as cidades.
O professor de ciências ambientais recordou que há zonas de Macau e Hong Kong onde as inundações são crónicas durante a estação chuvosa, entre Maio e Setembro, mesmo sem tufões. Por isso, defendeu que faz mais sentido construir infra-estruturas para mitigar o impacto das cheias, nomeadamente tanques subterrâneos para armazenar as águas da chuva.
O especialista em gestão sustentável de inundações deu o exemplo dos Países Baixos, onde parques de estacionamento são desenhados com espaço para desviar a água pluvial.
Yau Yung defendeu que incluir tanques para a água da chuva deveria ser “um requisito obrigatório” para qualquer edifício a ser construído em Macau e Hong Kong. “Claro que iria custar algum dinheiro, mas, na verdade, os benefícios podem compensar o investimento a médio prazo. Eu diria que é um bom negócio”, acrescentou o especialista em cidades inclusivas.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artesanato e gastronomia animam Doca dos Pescadores</title><link>https://jtm.com.mo/local/artesanato-gastronomia-animam-doca-dos-pescadores/</link><description>








Oferecer um “mosaico cultural vibrante” é o objectivo da Feira de Artesanato e da Mostra Gastronómica dos Países Lusófonos da Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa, na Doca dos Pescadores



















A Doca dos Pescadores acolhe desde sábado a Feira de Artesanato, um dos pontos altos da 17ª Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa. Esta edição do evento reúne um “elenco excepcional de mestres artesãos”, sublinha uma nota do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa (Macau), salientando a participação de duas “herdeiras de património cultural imaterial de nível superior” da Província de Zhejiang, que prometem encantar o público com demonstrações de técnicas sublimes do recorte de papel de Pujiang e do bordado “Ponto-Cruz”.
A Feira conta ainda com a presença de artesãos de nove países de Língua Portuguesa, que trazem à Doca dos Pescadores “uma mostra deslumbrante de cerâmica, tecelagem, escultura e artes visuais, exibidas em bancas transbordando autenticidade e criatividade”. Destaque ainda para a participação de artesãos de Macau, evidenciando “o charme singular da identidade de Macau”.
Paralelamente, foi inaugurada a Mostra Gastronómica dos Países de Língua Portuguesa, outra actividade da Semana Cultural. Até 2 de Outubro, este festival gastronómico reúne chefes de cozinha renomados de cinco países lusófonos, nomeadamente Brasil, Cabo Verde, Guiné Equatorial, Guiné-Bissau e Moçambique, que, em colaboração com um restaurante local, na Doca dos Pescadores, vão criar um menu especial caracterizado pela confluência dos sabores lusófonos.
Além disso, nas tardes de hoje e 1 de Outubro, os chefes do Brasil, da Guiné Equatorial e de Moçambique realizarão sessões de demonstração culinária na “Legend Boulevard” da Doca dos Pescadores, confeccionando ao vivo pratos tradicionais que transportam os sabores lusófonos directamente para o paladar do público. Para além disso, durante o dia de amanhã, os dois chefes da Guiné-Bissau e de Cabo Verde irão realizar workshops da culinária lusófona na Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, para partilhar experiências culinárias e dos encantos da cultura gastronómica com os participantes.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trabalho de sinólogo francês abriu exibição audiovisual</title><link>https://jtm.com.mo/local/trabalho-de-sinologo-frances-abriu-exibicao-audiovisual/</link><description>








Uma exibição colectiva de obras audiovisuais, inserida no âmbito do mecanismo sino-lusófonos, inclui a apresentação de três documentários chineses. A sessão inaugural do evento destacou uma investigação feita na Grande Baía por um sinólogo francês
 
Três documentários chineses integram o programa da segunda edição da “Exibição Colectiva de Obras Audiovisuais da China e dos Países de Língua Portuguesa (PLP) 2025”, organizada pelo Secretariado Permanente do Fórum de Macau e pelo Departamento de Cooperação Internacional da Administração Nacional de Rádio e Televisão da República Popular da China.
A sessão inaugural, que decorreu na Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM), contou com a presentação do filme “Inspiração – Grande Baía – Uma Investigação do Sul da China”, seguindo-se um encontro com a equipa de produção. Marcaram presença cerca de 200 convidados, incluindo docentes e alunos da UCTM.
O documentário oferece uma perspectiva vívida da cultura, sociedade e desenvolvimento do sul da China, em particular da Grande Baía. Esta obra retrata um “panorama dinâmico, repleto de oportunidades e esperança, combinando uma observação intercultural profunda com uma sensibilidade humanística”, segundo refere o Fórum.
A realizadora Tang Lina e o autor do livro, o sinólogo David Gosset, interagiram com o público, disponibilizando exemplares do livro. As obras audiovisuais serão exibidas na Galeria do Instituto para os Assuntos Municipais e em várias escolas em Macau, assim como oferecidas para transmissão pelas estações televisivas dos PLP Língua. Para além disso, estarão ainda disponíveis na página electrónica do Fórum para a promoção, através de formato documental, da “mútua aprendizagem” entre as civilizações da China e dos PLP”.
A “Exibição Colectiva de Obras Audiovisuais”, realizada no Âmbito do Mecanismo de Cooperação Audiovisual entre a China e os PLP, inclui ainda mais dois documentários chineses, nomeadamente “Para Onde Vão as Tartarugas-Marinhas” e “Reino do Gelo”.
Segundo o Fórum, a divulgação dos trabalhos tem como objectivo reforçar “o papel irradiador” de Macau como “Um Centro, Uma Plataforma, Uma Base”, promovendo a “cooperação no domínio audiovisual entre a China e os PLP e aprofundando o intercâmbio cultural sino-lusófono”.
A exibição decorre à margem da 17ª Semana Cultural da China e dos PLP.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>IA cruza-se com a dança em “Selfie”</title><link>https://jtm.com.mo/local/ia-cruza-se-danca-em-selfie/</link><description>








O frenesim das redes sociais inspirou o grupo Dança-Teatro Lam a criar a peça “Selfie”, que será apresentada em Novembro no Centro Cultural de Macau. Este projecto insere-se no programa de “Comissionamento de Produções de Artes Performativas”
 
Entre os dias 14 e 16 de Novembro (de sexta-feira a domingo), o Estúdio II do Centro Cultural de Macau (CCM) vai acolher cinco espectáculos da peça de dança-teatro “Selfie”. Seleccionada no âmbito do programa “Comissionamento de Produções de Artes Performativas 2024-2026”, esta peça dirigida por Alexis Kam e produzida pelo grupo Dança-Teatro Lam “explora uma esfera onde a inteligência artificial (IA) se cruza com a dança”, adiantou o Instituto Cultural (IC).
Recorrendo a “uma sensação teatral inovadora” em colaboração com Dynamic Wang, artista sediado em Pequim, e apostando num elenco local de actores e bailarinos reconhecidos, Alexis Kam “convida o público a entrar num mundo narcisista, por vezes absurdo, que retrata a distorção e o renascimento de personas diversas”. “O espectáculo desafia a plateia a discernir a realidade da virtualidade numa era dominada pelo frenesim das redes sociais, em que os indivíduos ensaiam constantemente versões idealizadas de si mesmos, em busca de atenção e afirmação”, sublinha a nota do IC.
Criada em Macau, Alexis Kam é uma coreógrafa e bailarina “emergente” que frequentou a Escola de Dança do Conservatório de Macau e integrou o grupo “Beijing Dance/LDTX”. Os seus trabalhos já foram apresentados internacionalmente no Festival de Israel, Festival de Ballet de Lodz (Polónia), Centro de Dança e Teatro Suzanne Dellal, em Telavive (Israel), Teatro Municipal de Chemnitz (Alemanha) e no Festival de Artes de Macau.
Kam estabeleceu uma residência artística na “Dance Base Yokohama 2024”, tendo sido a primeira artista residente do programa “Plateau/Dance Beyond Borders”.
Os bilhetes para os espectáculos no CCM já estão à venda nas plataformas “Enjoy Macao”, “Damai” e “Maoyan”, com diversos descontos disponíveis.
 
Lançado concurso de vídeos “hush! 300 Segundos”
O Instituto Cultural vai aceitar, até às 12:00 de 8 de Outubro, inscrições para o concurso de curtas-metragens de vídeo “hush! 300 Segundos”, focado em actuações musicais ou interpretações vocais. Serão atribuídos prémios nas categorias “Música no Desporto”, “Música e JAM”, “Criativo e Divertido”, “Entusiasmo”, “Espírito de Participação” e “Mais Popular”. Os prémios são patrocinados pela MGM, Air Macau e pelos bancos Tai Fung, ICBC, BNU e OCBC. O regulamento e o formulário de candidatura podem ser consultados e descarregados na página electrónica do IC. Organizado pelo Instituto Cultural, o evento “hush! Concertos na Praia” decorrerá entre 11 e 19 de Outubro na Praia de Hac Sá, na zona da Barra e em bairros comunitários.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau afastado do Asiático de Futsal</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-afastado-asiatico-de-futsal/</link><description>








A selecção de Macau de futsal terminou a participação na fase de apuramento para o Campeonato da Ásia de Futsal com uma derrota diante do Camboja por 11-2. Nos desafios anteriores do Grupo C, a formação da RAEM havia sofrido mais duas goleadas, diante do anfitrião Tajiquistão e face ao Japão
 
VÍTOR REBELO
 
Adquirir rotina de competição e tentar evitar grandes goleadas foram os objectivos, realistas, da participação da selecção de Macau de futsal na fase de qualificação para o Campeonato da Ásia, que terá lugar no próximo anona Indonésia. Uma das metas, ganhar experiência, foi alcançada, mas as derrotas algo pesadas não foi possível evitar, uma vez que, à partida, se sabia que os adversários têm mais traquejo nestas andanças internacionais.
Mesmo assim, na derradeira jornada do Grupo C, esperava-se que a formação orientada por Chiang Ka Cho, coadjuvado por Eduardo Fazenda pudesse equilibrar um pouco mais diante do Camboja, selecção que ocupa o 126º lugar do ranking mundial da modalidade, enquanto Macau era, à partida para a competição, 115º.
Na quadra, no Indoor Hall de Dushanbe, capital do Tajiquistão, onde se realizaram todos os desafios do torneio, essa diferença foi revertida, já que os cambojanos se superiorizaram ao longo dos 40 minutos do encontro, vencendo por margem confortável, 11-2, com 4-0 ao intervalo. Na segunda metade, Macau consentiu mais sete tentos, embora tenha conseguido marcar por duas vezes, através de Leong Hou In (32 minutos) e Fong Chi Wa (aos 35).
O conjunto da RAEM terminava assim com o terceiro desaire ao longo da prova, depois de nos jogos anteriores ter sido igualmente superado pelo Tajiquistão, por 10-2, com ambos os golos de Macau a serem obtidos por Fong Chi Wa, e pelo adversário mais forte, o Japão, por 13-0. O balanço final da prestação de Macau é de 34 golos sofridos e quatro marcados.
Confirmaram-se assim as debilidades da selecção de futsal do território, que, para além desta qualificação para o Asiático, não tem muito mais hipóteses de ganhar rotina de competição ao longo do ano. Os jogadores, alguns dos quais jogam igualmente futebol de onze, participam no campeonato de futsal local ao longo de cerca de quatro meses.
Fong Chi Wa, que alinha no Marvel, foi o elemento em maior evidência, tendo apontado os quatro golos da equipa.
O técnico Chiang Ka Chon disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “a equipa abraçou plenamente o desempenho nesta qualificação asiática e os resultados dos dois primeiros jogos (Tajiquistão e Japão), diante de adversários de topo, muito fortes, combinando a defesa com os contra-ataques para marcar golos, o que foi conseguido”.
O técnico acrescentou que, na terceira partida, “a resistência diminuiu e alguns jogadores actuaram com lesões, o que acabou por determinar um resultado inesperado”.
O grupo foi ganho, como era expectável, pelos japoneses, décimos terceiros do ranking internacional, que venceram todos os desafios, tendo no derradeiro, que decidia o primeiro lugar, ultrapassado a equipa da casa, Tajiquistão, por 3-1. A formação tajique é 46ª do mundo.
Nos restantes grupos, Austrália e Kuwait garantiram a presença na fase final (Grupo A), assim como Tailândia e Coreia do Sul (B), Vietname e Líbano (E, aqui com China em terceiro e Hong Kong em quarto), Kirguistão e Uzbequistão (F, nesta série Timor-Leste venceu a Palestina por 5-4 e fechou em terceiro), Irão e Malásia (G) e Afeganistão e Myanmar (H).
No que diz respeito ao ranking asiático, o Irão ocupa a primeira posição, à frente da Tailândia e do Japão. Já em termos mundiais, os iranianos são quintos, os tailandeses décimos primeiros e os japoneses décimos terceiros, numa lisa liderada pelo Brasil, à frente de Portugal, Espanha e Argentina.
Recorde-se que Macau organizou a fase final do Asiático de futsal em 2004, no Pavilhão do da actual Universidade Politécnica, onde ganhou às Filipinas no seu grupo, por 7-3, tendo depois marcado presença em quase todos os campeonatos, quer na fase final, quer no apuramento, com duas excepções, 2016 e 2022.
A melhor participação aconteceu em 2008, no Japão, onde a RAEM superou a Indonésia por 4-2 e empatou diante do Kuwait a três bolas.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>MGM alerta para vídeo “deepfake” com Pansy Ho</title><link>https://jtm.com.mo/local/mgm-alerta-para-video-deepfake-pansy-ho/</link><description>








A MGM China denunciou um esquema fraudulento envolvendo a criação e divulgação de um vídeo “deepfake” gerado por inteligência artificial (IA), que personificou ilegalmente Pansy Ho, presidente e directora executiva da empresa. O vídeo “promove falsamente um plano de investimento fictício, com promessas infundadas de retornos cem vezes superiores”, alertou a operadora de jogo num comunicado, acentuando que “tal conteúdo é totalmente fraudulento e não tem qualquer ligação” com a empresa ou Pansy Ho. “A MGM China condena veementemente estes actos de falsificação de identidade e deturpação e reserva todos os direitos legais contra as partes envolvidas, de forma a proteger os nossos direitos e interesses”, pode ler-se o comunicado. A MGM China insta também o público e os meios de comunicação social a manterem a “máxima vigilância” e a verificarem as informações através dos canais oficiais, lembrando que a disseminação de conteúdos fraudulentos pode acarretar consequências legais e financeiras. “Todas as actualizações comerciais são comunicadas exclusivamente através das plataformas oficiais da empresa”, acrescenta.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Colocados à venda bilhetes para os Jogos Nacionais</title><link>https://jtm.com.mo/local/colocados-a-venda-bilhetes-para-os-jogos-nacionais/</link><description>








A Comissão Organizadora da Zona de Competição de Macau dos Jogos Nacionais colocou à venda os primeiros bilhetes de acesso às provas que se realizarão em Novembro, incluindo voleibol (feminino adultos), karaté e ténis de mesa. Os interessados terão de se registar com o nome verdadeiro antes de adquirirem os ingressos. Enquanto isto, foram concluídas “com sucesso” as competições de teste de todas as modalidades e os “trabalhos preparatórios têm sido desenvolvidos de forma plena e ordenada”, assegurou a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura. O Lam, que é também a presidente da Comissão, participou numa reunião, juntamente com outros responsáveis, entre os quais o coordenador, Pun Weng Kun, na qual foi feito o balanço dos trabalhos já executados, incluindo a organização das competições, a preparação dos recintos, as actividades promocionais e o serviço dos voluntários. Até ao início dos Jogos, a Zona de Competição de Macau acolherá vários eventos, incluindo as cerimónias da contagem decrescente dos 30 dias e de compromisso de honra dos voluntários, a actividade de transmissão da tocha. Durante a reunião, os representantes dos serviços públicos da Comissão Organizadora apresentaram a situação dos trabalhos preparatórios, incluindo segurança, passagem fronteiriça, segurança alimentar, divulgação e promoção, assistência médica e transporte, e trocaram opiniões em diversas áreas.

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item><item><title>Médica centenária no Japão ainda exerce medicina sem intenção de se reformar</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/medica-centenaria-japao-ainda-exerce-medicina-sem-intencao-de-se-reformar/</link><description>








Uma mulher com mais de 100 anos da província de Wakayama, no Japão, continua a exercer medicina para apoiar a saúde dos residentes locais. A Dra. Teru Kasamatsu, médica no Hospital Kasamatsu, em Kainan, atende doentes externos três dias por semana, principalmente doentes comuns.
No hospital virado para a Baía de Wakayama, Kasamatsu vestia uma bata branca e conversava com os pacientes com um sorriso gentil enquanto verificava os seus registos médicos. “A sua tensão arterial está um pouco alta”, disse a um paciente. “Por favor, traga o seu livro de registo de medicamentos da próxima vez que vier”.
O hospital foi fundado em 1909, e Kasamatsu examina e trata os residentes como médica há quase 80 anos. A sua crença como médica é muito clara. “O melhor a fazer é ouvir o que o doente quer dizer”, disse.
Agora, o seu segundo filho, o Dr. Satoshi, de 68 anos, é o director do hospital, e a esposa, Drª Hitomi, de 61 anos, chefia o departamento de enfermagem. Kasamatsu tem uma grande confiança de ambos.
Satoshi disse: “Ela é óptima a criar uma atmosfera onde é fácil conversar. Os doentes confiam nela”.
A Dra. Kasamatsu nasceu em 1925 no local onde hoje se situa Kinokawa, na província de Wakayama, como a mais nova de cinco irmãos. Escolheu tornar-se médica porque a guerra se intensificou enquanto ainda frequentava o ensino secundário feminino. Ao ver muitas mulheres perderem os maridos na guerra, o pai recomendou-lhe que aprendesse a sustentar-se, contou Kasamatsu.
Estudou muito e tornou-se médica em 1948. Casou com Shigeru, um cirurgião ortopédico, aos 24 anos. Quando Shigeru assumiu o Hospital Kasamatsu do pai, ela começou a trabalhar na unidade hospitalar com o marido.
O casal geria o hospital em conjunto enquanto criavam três filhos. Ela disse que, por vezes, atendia 120 doentes por dia. Como o hospital costumava receber doentes de urgência, não era incomum que ficasse acordada toda a noite a atender cirurgias.
“Fazia de tudo, desde examinar os doentes até dispensar medicamentos e fazer a contabilidade”, recordou. Quando o hospital começou a aceitar mais doentes internados e precisava de uma cozinheira para fornecer refeições, decidiu fazê-lo sozinha e obteve uma licença de cozinheira quando tinha mais de 30 anos.
Apesar dos seus dias ocupados e agitados, continuou a trabalhar com energia, mesmo tendo sido hospitalizada para tratamento oncológico. O Dr. Kasamatsu refere que o segredo da sua longevidade e saúde está na sua dieta.
“Coma muitos vegetais, como espinafres, brócolos, couve e quiabos. Comer vegetais ajuda a manter os níveis de açúcar no sangue baixos, por isso é bom.”
Shigeru faleceu em 2012, aos 91 anos, e Kasamatsu vive actualmente sozinha na casa, que fica ao lado do hospital. Mesmo aos 100 anos, ainda anda sem bengala. Recebe apoio das pessoas que a rodeiam, no entanto, mantém-se saudável tanto física como mentalmente.
A sua rotina diária é resolver puzzles numéricos, o que, segundo a própria, é uma forma de prevenir a demência. Passa uma a duas horas por dia a resolvê-los para manter a mente activa.
O passatempo de Kasamatsu é o piano, que começou a tocar aos 70 anos, inspirada por Shigeru, que já tinha começado a aprender antes dela. Toca com habilidade enquanto trauteia peças como Moon River. Tem ainda aulas semanais e esforçou-se por dominar Für Elise, de Beethoven, chegando a apresentar-se num recital ao lado de jovens.
Também tenta actualizar os seus conhecimentos médicos lendo materiais de associações médicas sempre que tem tempo. Ela ainda não tem intenção de se reformar. “Não me estou a sentir mal”, garante.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>