<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>“Sem uma grande qualidade de vida, não há uma grande economia”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sem-uma-grande-qualidade-de-vida-nao-ha-uma-grande-economia/</link><description>








As políticas ambientais voltam a estar no centro das atenções de mais uma edição do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental, que ontem arrancou no Venetian. Várias empresas aproveitam o certame para divulgar as suas ideias e princípios, assim como conhecer novos conceitos. Para o presidente da CESL Asia, empresa sediada no território há 37 anos, a questão da sustentabilidade ambiental continua a ser considerada de elevada importância nos dias de hoje, com Macau a ter necessidade de “operar mudanças”, no sentido de “acabar com os problemas que são conhecidos e que se têm degradado nos últimos 20 anos”. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, António Trindade diz esperar que a nova equipa governativa “promova políticas e execute programas”, considerando que “sem uma grande qualidade de vida, não há uma grande economia”. A empresa apresenta neste certame uma “nova identidade corporativa”, que pretende acompanhar a própria evolução da RAEM
 
VÍTOR REBELO
 
A realização em Macau de mais um Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental (MIECF) volta a reunir especialistas ligados à protecção ambiental e transformação ecológica. Bolsas de contactos, intercâmbios, debates, apresentação de ideias, marcam o evento, no qual também as empresas aproveitam para divulgar os seus conceitos e conhecer novas políticas.
A CESL Asia é uma dessas empresas que, assiduamente, desde a criação do evento, em 2008, e principalmente a partir da sua certificação profissional, três anos depois, tem marcado presença para mostrar as inovações introduzidas no panorama da protecção ambiental.
Relativamente às políticas que têm sido seguidas pelos Governos de Macau nessa matéria e em jeito de sugestão para as Linhas de Acção Governativa (LAG), o presidente e CEO da empresa de matriz portuguesa, que opera na área da consultoria e nos sectores da energia e do ambiente, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “a política mais importante é adequar Macau àquilo que é hoje, com as suas exigências, e ao que terá de ser no futuro”, frisando que a RAEM “precisa de mudanças”.
António Trindade espera que o actual Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, que tem a tutela dos Serviços de Protecção Ambiental, “tenha essa visão e faça as mudanças que têm de ser feitas”. Principalmente, reforça, “que promova políticas e execute programas para que Macau possa atingir não só os objectivos de estabilização do duplo carbono, que são políticas nacionais, mas também aumentar a qualidade de vida das pessoas”.
O engenheiro civil defende “uma cidade mais limpa para residentes e turistas”, para além de ser necessário que Macau “melhore o ambiente das águas à sua volta”. Afirma que “as situações têm estado a piorar” e que, por isso, “seria bom aproveitar o período de vigência deste Governo” para “acabar com os problemas que são conhecidos e que se têm degradado nos últimos 20 anos”.
“Estas coisas não podem ser feitas de um dia para o outro”, mas “em quatro ou cinco anos espero que se consigam mudanças significativas em matéria de ambiente”, disse António Trindade, salientando que “quando há liderança e vontade, em muito pouco tempo se faz 80% daquilo que é preciso executar, realizando-se o resto gradualmente”.
O empresário refere não ter conhecimento das ideias do novo Secretário, mas, “por aquilo que diz o Chefe do Executivo, acredita-se que haja pelo menos sintonia para uma maior atenção ao ambiente, porque sem qualidade de vida das pessoas, não há outra forma de olhar para o assunto”. “Sem uma grande qualidade de vida não há uma grande economia”, acentua.
 
Protecção ambiental “tem sido descurada”
Fazendo uma retrospectiva dos últimos anos no que concerne às políticas de protecção ambiental em Macau, o presidente da CESL Asia observa a existência de “uma degradação constante, desde há 20 anos, pelo que não há maneira de olhar isto de outra maneira, como tenho dito publicamente”. Trindade adverte que “esta é uma questão que tem sido descurada em Macau”, mas espera que “mude para o caminho certo, que corresponde aliás à política nacional”.
Não é possível deixar de reconhecer, segundo as palavras do empresário luso, “que o Governo fala, nos seus discursos, de melhorias e em aderir aos objectivos nacionais, mas também aquilo que são as expectativas das pessoas, que sentem o mau cheiro, que não podem andar à beira-mar porque cheira mal e isso é um problema também de saúde pública, com as gastroenterites endémicas que existem em Macau”.
Enumera outros problemas: “as inundações, as águas residuais, as águas do mar, onde não se pode tomar banho, as contaminações que existem, as emissões de gases poluentes e os biliões que foram gastos”.
Para o responsável da CESL Asia, “Macau já anunciou várias vezes que ia fazer ‘ETARS’ e estações de tratamento de resíduos sólidos do melhor que há no mundo, e para isso foram gastos muitos milhões, só que continua tudo a piorar”. António Trindade considera não haver razão para que isso aconteça. “Temos de alterar estas circunstâncias e assegurar que se encontram novos parceiros”.
Observa ainda que a vinda da sua empresa para Macau “teve como missão ajudar e contribuir para a melhoria da qualidade do ambiente e, de repente, fomos substituídos e nada melhorou”.
Este ano, a CESL Asia vai dar a conhecer no MIECF a “mudança de identidade corporativa” que se tem verificado ao longo do percurso de operações da empresa. O presidente da companhia disse que o certame serve, para além dos benefícios no seu todo, para apresentação das mudanças que têm sido implementadas. “Estamos a mudar algumas coisas, como o logo, a própria gestão, o que é, aliás, algo que temos vindo a fazer ao longo de 37 anos”.
O CEO considera que essa mudança e evolução tem por objectivo “acompanhar a própria evolução de Macau”, território que, há uns anos, “acabou basicamente o ciclo de construção dos mega resorts e casinos, e por isso há um novo caminho para o desenvolvimento económico”.
Na opinião do engenheiro, “a perspectiva ou filosofia da empresa, os seus princípios e valores mantêm-se, mas houve uma melhor adaptação com o desenvolvimento de parcerias com empresas do Continente, com empresas tecnológicas globais, no sentido de acrescentar as novas tecnologias aos nossos serviços”.
António Trindade salienta que a firma que lidera tem estado a mudar e a acompanhar o desenvolvimento de Macau “com os novos ciclos de crescimento da economia propriamente dita, não o crescimento baseado na construção e no aumento de turistas, por exemplo, mas no valor económico daquilo que se faz no território, através de novas infra-estruturas”.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau sem planos para restringir andaimes de bambu</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-sem-planos-para-restringir-andaimes-de-bambu/</link><description>








O Governo da RAEM diz ter uma “atitude aberta” perante a utilização de andaimes de metal ao invés dos andaimes de bambu – mas para já, e ao contrário de Hong Kong, não parece ter intenções de lançar medidas para acabar com os tradicionais andaimes de madeira. A Associação dos Barraqueiros explicou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a génese dos problemas de segurança observados na região vizinha está na falta de técnica, algo que não acontece em Macau. Num sector em que o envelhecimento dos trabalhadores é uma das dificuldades, o director da associação, Chiu Tak Siu, garante que vai continuar a trabalhar para formar as gerações mais jovens nesta que é também uma arte
 
CATARINA PEREIRA
 
Os andaimes de bambu fazem parte da paisagem de Macau e, ao contrário de Hong Kong – onde os tubos de bambu vão começar a desaparecer das fachadas dos prédios depois do anúncio dos planos do governo para substituí-los por andaimes de metal -, por cá, parece que vão continuar a ser visíveis por toda a cidade. Apesar das dificuldades, e de o Governo dizer que tem “uma atitude aberta perante a utilização dos andaimes de metal”, o sector pretende continuar a resistir e está seguro de que os andaimes em ferro não estão a ser mais utilizados.
A região vizinha anunciou, recentemente, planos para substituir a antiga prática do uso de andaimes de bambu por andaimes de metal, citando preocupações com a segurança – desde 2018, morreram 23 pessoas em acidentes relacionados com andaimes de bambu, segundo dados oficiais. Ficou então decidido que pelo menos metade das novas construções públicas vão utilizar andaimes de metal. O sector privado também foi instado a seguir o exemplo do governo.
Quando questionado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU sobre se tenciona seguir os mesmos passos de Hong Kong, o Governo da RAEM disse estar “atento” ao desenvolvimento do sector e ter uma “atitude aberta”. “Se a sociedade e o sector tiverem consenso sobre a regulação dos materiais de andaimes, será efectuada uma análise e estudo”, indicou a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP), tendo em conta também o parecer da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana.
“Neste momento, no processo de concurso de obras públicas, não se estipulam obrigatoriamente os requisitos relativos à característica dos materiais de andaimes”, acrescentou o organismo na resposta a este jornal. Quanto às obras privadas, a DSOP indicou que, tendo em conta o princípio do mercado livre, “desde que sejam preenchidos os diplomas legais, presentemente, o Governo não exige a utilização de determinados instrumentos ou a regulação de técnica para a execução da obra no sector de construção”.
Sendo os andaimes um dos instrumentos utilizados na execução da obra, mas que não são alvo de apreciação e aprovação no âmbito do projecto, as autoridades lembram que “devem cumprir as disposições de segurança nos estaleiros”. Quanto a esta questão, o director da Associação dos Barraqueiros de Macau, Chiu Tak Siu, garante que no território o sector funciona “num ambiente seguro”.
Ouvido pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, Chiu Tak Siu explicou que a associação que dirige foi várias vezes a Hong Kong para perceber a situação do sector. “Reparámos que há muitas zonas cinzentas no caso dos acidentes e é difícil encontrar a pessoa responsável pelo problema. A nossa associação já alertou muitas vezes o sector de Hong Kong para a importância de apurar responsabilidades no caso de incidentes que envolvem andaimes de bambu. Não deve ignorar a questão atribuindo a responsabilidade apenas ao material”, defendeu.
No caso de Macau, aponta que “raramente ocorrem incidentes” envolvendo andaimes de bambu. Para Chiu Tak Siu, a génese dos problemas está no desconhecimento das técnicas da montagem e desmontagem dos andaimes de bambu. O dirigente associativo alerta ainda que “usar andaimes de metal é muito mais perigoso”.
Este jornal questionou a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais sobre quantos acidentes se registaram desde 2018 relacionados com os andaimes de bambu e quantos resultaram em mortes, porém, até ao fecho desta edição não recebeu qualquer resposta.
Com o rápido desenvolvimento económico da China e das regiões administrativas especiais, a construção floresceu e os andaimes tornaram-se parte das paisagens citadinas. Mas, os andaimes de bambu, cuja origem remonta ao período anterior à primeira dinastia da China – a dinastia Xia (do século XXI A.C. ao XVI A.C.) -, têm vindo a ser substituídos pelos tubos de aço no Continente, algo que se irá estender agora também a Hong Kong. Em Macau, a antiga técnica ainda “reina”, e está também incluída no Inventário do Património Cultural Intangível, reconhecida como “a Arte dos Andaimes de Bambu”.
Segundo Chiu Tak Siu, que entrou nesta área quando era apenas uma criança de 12 anos, “em Macau não houve tendência de aumento dos andaimes de metal”. Das mais de duas dezenas de lojas de andaimes existentes, apenas duas têm andaimes de ferro – “e essas não trabalham em edifícios muito altos”, observou.
 
Formação de jovens é “objectivo a longo prazo”
Apesar de a associação ter vontade de continuar o trabalho nesta área, a verdade é que depara com uma série de dificuldades. Actualmente, são centenas os operários que trabalham no sector, a maioria dos quais trabalhadores não residentes (TNR), que têm em média 50 anos de idade. “Quanto aos operários locais, têm em média 70 anos e são cerca de 20 os residentes que trabalham na montagem e desmontagem de andaimes de bambu”, referiu.
Chiu Tak Siu observou que nos últimos anos, entraram muito poucas pessoas no sector. “Tentámos formar jovens, mas depois da formação a maioria acabou por desistir porque tem medo”, contou a este jornal. O líder associativo lamentou que o Governo “não apoie” o sector, concretamente no âmbito da formação. “A associação tem de tirar do próprio bolso para pagar os cursos. Já promovemos três a quatro cursos para ensinar as técnicas de montagem de andaimes, mas sem o apoio do Governo será difícil dar continuidade”, prosseguiu.
“Mesmo com tantas dificuldades, tentaremos formar mais residentes jovens para o sector. É o nosso objectivo de longo prazo”, rematou.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Academia Médica aumentará vagas para formar especialistas</title><link>https://jtm.com.mo/local/academia-medica-aumentara-vagas-para-formar-especialistas/</link><description>








Lei Chin Ion, presidente do Conselho de Especialidades da Academia Médica de Macau, revelou planos para aumentar as vagas de formação de médicos especialistas e implementar anualmente o recrutamento e exame de admissão
 
A Academia Médica de Macau (AM) pretende aumentar as vagas de formação de médicos especialistas e realizar anualmente o recrutamento e exame de admissão, adiantou Lei Chin Ion, presidente do Conselho de Especialidades da AM, nomeado recentemente para o cargo pela Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura.
Em específico, indicou que o número de especialidades e de vagas de recrutamento serão ajustados de acordo com a situação real. Segundo exemplificou, tendo em conta o envelhecimento populacional, poderão ser abertas mais vagas de formação de médicos para a geriatria, enquanto a diminuição da taxa de natalidade poderá levar à redução de vagas de formação para pediatria, obstetrícia e ginecologia.
Segundo o jornal “Ou Mun”, Lei Chin Ion revelou ainda que, no âmbito da 1ª edição do plano de formação de médicos especialistas, foram disponibilizadas 64 vagas para residência médica durante seis anos. Espalhados por 28 especialidades, os 64 médicos estão prestes a entrar na fase de formação hospitalar, adiantou Lei Chin Ion, afirmando que a academia também já deu início aos preparativos para um novo exame de admissão à residência médica, com vagas aumentadas.
Desde a sua fundação em 2018, a AM já emitiu 879 qualificações académicas e definiu planos de formação de residência médica direccionados para 39 especialidades. Nos últimos seis anos, 51 médicos foram aprovados no exame e obtiveram títulos de especialista em Macau.
Segundo Lei Chin Ion, os hospitais públicos e privados de Macau dispõem de um número considerável de médicos do exterior, o que espelha que o número de médicos especialistas locais permanece insuficiente. Até ao final do ano passado, Macau registava 751 médicos especialistas em exercício de funções.
Tendo em vista que o mercado de serviços médicos de Macau é relativamente reduzido, as autoridades irão controlar o número de vagas de formação, salientou, sugerindo, em simultâneo, aos médicos especialistas locais que procurem também oportunidades de emprego na Grande Baía ou na Zona de Cooperação Aprofundada.
Por outro lado, Lei Chin Ion referiu que outro trabalho prioritário assenta na revisão do Regulamento do procedimento da formação médica e em enfermagem especializadas, com o intuito de agilizar os exames de admissão. A par disso, a academia tenciona estabelecer um mecanismo com vista a estudar e apurar mais sistematicamente os tipos de especialidades e o número de vagas necessárias para a formação em residência médica. O responsável adiantou ainda que a AM irá promover activamente o reconhecimento das qualificações profissionais dos médicos especialistas de Macau por Hong Kong ou Singapura.
 
Travar a obesidade
Entretanto, os Serviços de Saúde (SSM) alertaram para a tendência de agravamento do problema de excesso de peso e obesidade, devido à evolução da cidade, mudanças no estilo de vida, aumento de comportamentos sedentários entre os residentes e popularização da cultura de entrega de comida.
Numa conferência de imprensa, os SSM disseram que pretendem travar a subida da taxa de obesidade até 2030. O organismo sugere aos adultos que pratiquem a medição do peso e o cálculo do índice de massa corporal pelo menos uma vez por ano, e estabeleçam objectivos alcançáveis, por exemplo, perder 0,5 a um quilo de peso por semana, mas evitando métodos extremos.
Segundo o “Inquérito sobre a Saúde de Macau”, em 2016, cerca de 21,3% dos residentes adultos tinham excesso de peso e 30,6% eram classificados como obesos. Quanto aos jovens e adolescentes, no ano lectivo 2022/2023, a taxa de excesso de peso e obesidade foi de 21,7%, uma subida ligeira de 0,5% em cinco anos.
 
Alto risco de transmissão da febre de dengue 
Este ano, haverá alto risco de transmissão da febre de dengue em Macau, devido à frequência do fluxo de pessoas e à subida contínua do risco de transmissão transfronteiriça, previu o Grupo de Trabalho de Prevenção Contra a Febre de Dengue. Segundo lembrou, no ano passado, Macau registou nove casos locais e 39 importados de febre de dengue, o que demonstra que “o risco de propagação através de casos importantes é bastante alto”.
 
Simpósio aborda turismo médico
Um simpósio sobre turismo médico vai decorrer hoje, entre as 9h00 e as 12h30, na Sala Greenwich do Londoner. O seminário visa explorar estratégias inovadoras para ligar os sectores médico e turístico de Macau, e através da integração da medicina tradicional chinesa, para construir “um destino de turismo médico distinto e atractivo”. A primeira sessão, sobre o tema “perspectivas de desenvolvimento do turismo médico e o provável perfil do turista médico”, contará com intervenções de Glenn McCartney, Nial Murray, Xin Chen, DeVonne Iao e Carolina Ung. O segundo painel, com o tema “A integração da medicina tradicional chinesa no desenvolvimento do turismo médico de Macau”, terá início às 10h45, com os oradores Gabriel Lee, Vincent Wong, Lao Tai Hang, Zhou Hwa e Lin Penghui, estes dois últimos provenientes de Hengqin.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artistas expõem em telas iguais nos três anos da Amagao</title><link>https://jtm.com.mo/local/artistas-expoem-em-telas-iguais-nos-tres-anos-da-amagao/</link><description>








Uma exposição de trabalhos de pintura, fotografia, técnica mista e arte digital de 29 artistas é inaugurada hoje na Galeria Amagao. A mostra assinala o terceiro aniversário daquela sala de exposição de peças de arte, de cariz privado. Duas dezenas de obras são da responsabilidade de autores de Macau e as restantes de Portugal, China e Indonésia, todas em telas de tamanho igual. Lina Ramadas e Victor Marreiros, que gerem a galeria, consideram que o percurso da Amagao resulta num “balanço muito positivo” e que “apesar de não dar lucro, vale pela paixão”




























 

VÍTOR REBELO
 
Pinturas, fotografias, técnica mista e arte digital compõem as obras que a partir de hoje vão estar expostas na Galeria Amagao, situada no Hotel Artyzen Grand Lapa. A mostra comemora o 3º aniversário da galeria comercial, daí o nome da exposição: “Ano 3”.
Os trabalhos são de 29 artistas, vinte dos quais de Macau, sete de Portugal, um da China e um da Indonésia. A exibição, que inaugura às 18h30, apresenta a originalidade de integrar obras com telas do mesmo tamanho, 30×30 centímetros.
“Esta ideia das telas iguais resulta numa exposição bastante equilibrada, muito bonita, que tem a ver com a concepção da própria exposição”, disse Lina Ramadas ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Victor Hugo Marreiros, igualmente gestor da galeria, afirma que “esta é a primeira vez que os artistas expõem em telas da mesma dimensão, num conceito de formato, para que os quadros sejam todos homogéneos”.
Victor Marreiros, que é também um dos artistas integrados na exibição que estará patente até ao dia 25 de Maio, salienta que a preocupação tem sido arranjar sangue novo para as exposições da Amagao. “Voltamos a fazê-lo, sem esquecer os tradicionais, os clássicos, numa tentativa de diversificar cada vez mais”, explica.
Reconhecendo que essa é a linha a seguir pela Amagao, o responsável do espaço sugeriu aos artistas que não executassem apenas o seu próprio estilo, mas dessem um cunho diferente aos quadros. “Queremos fazer um novo teste”, frisa.
Entre os autores dos trabalhos contam-se Abílio Febra, Alexandre Marreiros, Ana Vale, André Pedro, Au Chon Hin, Ben Ieong Man Fai, Catarina Cottineli, Clara Leitão, Cristina Leiria, Cristina Vinhas, Denis Murrell, Eric Fok, Francisco Ricarte, Gonçalo Lobo Pinheiro, Ieong Nga Kei Alice e João Palla. Estarão igualmente presentes obras de Lúcia Lemos, Maria Odeta Sequeira, Miguel Quental, Natalie Lao, Nono Leong Chi Hang, Nuno Calçada Bastos, Nyoman Suarnata, Raquel Gralheiro Susu, Suzy Bila, Thomas Potter, Vicente e Victor Marreiros.
Sobre o percurso de três anos desta sala de exposições de objectos de arte, Victor Hugo Marreiros e Lina Ramadas confessam que “tem sido muito positivo e que tem valido a pena”, apesar de se tratar de um local comercial, ou seja, privado, sem subsídios institucionais.
“Quem trabalha por gosto não cansa e dá mais gozo do que lucro, apresentando exposições num espaço muito bonito”, diz um. “Fazemos por paixão, por gostarmos do que fazemos”, salienta o outro.
A Amagao tem já em mente três outras exposições em 2025. Uma integrará as comemorações do 10 de Junho, Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas, com artistas lusos, outra celebrará o Dia de Espanha, com cartazes de Miró e de Picasso, em Outubro. Para o final do ano, os responsáveis da galeria planeiam uma experiência diferente. “A ideia é que dois artistas pintem o mesmo quadro, o que será uma inovação”, adiantou Victor Hugo Marreiros.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pequim exorta Ásia a combater proteccionismo</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/pequim-exorta-asia-combater-proteccionismo/</link><description>








O vice-primeiro-ministro chinês, Ding Xuexiang, pediu ontem “oposição resoluta ao proteccionismo”, no Fórum de Boao para a Ásia, em Hainão. “A Ásia tornou-se a região mais dinâmica do mundo em termos de desenvolvimento e potencial de crescimento”, afirmou Ding, membro do Comité Permanente do Politburo do Partido Comunista Chinês, cúpula do poder na China, na sua intervenção no evento, que contou com a participação do ministro dos Negócios Estrangeiros português, Paulo Rangel.
“A Ásia abriu activamente as suas portas e tomou a iniciativa de se integrar no mundo”, lembrou o vice-primeiro-ministro, num período de crescentes fricções comerciais entes os EUA e o resto do mundo.
Ding Xuexiang afirmou que a região deve “trabalhar em conjunto para proteger o comércio livre, aderir ao regionalismo aberto e opor-se resolutamente ao proteccionismo comercial e de investimento”. Apelou à “resolução das diferenças e dos diferendos através do diálogo e da consulta” e defendeu a “abertura, a cooperação e a globalização económica” como “escolhas inevitáveis” para a região.
Segundo o vice-primeiro-ministro, o desempenho económico da China “permanece estável” e “as taxas de crescimento da indústria, do consumo, do investimento e de outros indicadores nos primeiros dois meses deste ano foram superiores às registadas em todo o ano passado”.
Ding afirmou que as autoridades “vão implementar políticas macroeconómicas mais pró-activas” e “expandir a procura interna em todas as frentes”, numa altura em que o fraco consumo interno suscita pressões deflacionárias na segunda maior economia do mundo. Reiterou que o Governo chinês vai “promover de forma mais vigorosa o desenvolvimento saudável dos mercados imobiliário e bolsista”.
O fórum, que prossegue hoje sob o tema “A Ásia num Mundo em Mudança: Rumo a um Futuro Partilhado”, sublinhou a resiliência da região num ambiente global marcado por tensões geopolíticas, inflação moderada e uma recuperação desigual, com um relatório na terça-feira a prever um crescimento real do PIB asiático de 4,5%, em 2025, em comparação com 4,4%, em 2024.
Conhecido como “Davos asiático”, o Fórum de Boao para a Ásia, criado em 2000 por acordo de 29 países da região, realizou-se pela primeira vez em Fevereiro de 2001, com o intuito de promover a integração económica asiática, objectivo que mais tarde alargou a uma escala global. O regresso de Trump à Casa Branca e as rondas de taxas alfandegárias impostas ou anunciadas que afectaram particularmente os maiores parceiros comerciais norte-americanos, como a China, o Canadá, o México e a União Europeia, foram o foco desta edição.
 
RAEM deseja expandir cooperação com Hainão
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, reuniu-se em Hainão com o secretário do Comité Provincial do PCC, Feng Fei, com quem trocou impressões sobre o alargamento e aprofundamento da cooperação entre as duas regiões em várias áreas. Ontem o líder da RAEM participou na cerimónia de abertura do Fórum Boao para a Ásia 2025 e manteve reuniões com o vice-presidente da Comissão de Supervisão e Administração de Activos Estatais do Conselho de Estado, Gou Ping, e o vice-presidente do Fórum Boao para a Ásia e antigo governador do Banco Popular da China, Zhou Xiaochuan.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Apoio à digitalização das PME oferece 1.500 vagas</title><link>https://jtm.com.mo/local/apoio-a-digitalizacao-das-pme-oferece-1-500-vagas/</link><description>








O plano “Serviços de Apoio à Digitalização de PME” conta com 1.500 vagas e pretende auxiliar a transformação digital de empresas locais, num valor máximo de 18 mil patacas
 
De forma a apoiar as pequenas e médias empresas (PME) na transformação digital, foi lançado o plano “Serviços de Apoio à Digitalização de PME”. Segundo a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) e o Centro de Produtividade e Transferência de Tecnologia de Macau (CPTTM), a ideia é oferecer acções de formação em digitalização empresarial e soluções gratuitas, para ajudar as PME a utilizarem ferramentas digitais.
O número de vagas aumentou de 900, no ano passado, para 1.500. Isto porque o número de candidaturas aos serviços de apoio, nas últimas duas edições, demonstra “uma grande procura por parte das PME na transformação digital”, segundo a DSEDT.
O plano destina-se a empresas de actividades como o comércio a retalho, a restauração ou serviços de subsistência, entre outras. Existirão duas fases de candidaturas, uma em Junho e outra em Novembro, sendo que as empresas candidatas devem ter adquirido ou estar a candidatar-se à qualidade de “Loja Certificada”, junto do Conselho de Consumidores. As empresas serão seleccionadas e ordenadas por sorteio.
O plano é dividido em duas partes e abrange cursos, avaliação de soluções e construção de sistemas. A primeira parte consiste num curso de formação sobre o conhecimento da operação digital, num diagnóstico do modelo de operação e na avaliação do programa de reforma.
A segunda proporcionará às empresas os sistemas, sendo que os custos de construção são pagos pelo CPTTM aos fornecedores. As empresas candidatas poderão escolher entre as soluções disponibilizadas pelos fornecedores reconhecidos, sendo que o fornecimento junto das empresas qualificadas de soluções terá um valor máximo de 18 mil patacas.
Chan Chou Weng, subdirector da DSEDT, sublinhou que o Governo “tem vindo a prestar atenção ao desenvolvimento das PME e a dar-lhes apoios na transformação digital”. Por sua vez, a presidente da direcção do CPTTM, Victoria Kuan, disse que o centro executou sucessivamente várias fases dos serviços de apoio à digitalização das PME, beneficiando “mais de mil empresas”.
Segundo o comunicado, o CPTTM “continuará a rever e optimizar os procedimentos de recrutamento de fornecedores”, empenhando-se na assistência às PME, no âmbito da transformação digital. No mesmo sentido, a DSEDT reforçará a cooperação com outros serviços públicos e instituições, de modo a criar “um melhor ambiente e condições favoráveis ao desenvolvimento das PME locais”.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>China garante que parou de construir centrais a carvão</title><link>https://jtm.com.mo/local/china-garante-parou-de-construir-centrais-carvao/</link><description>








O vice–ministro da Ecologia e Ambiente chinês, Sun Jinlong, anunciou ontem que a China parou de construir novas centrais eléctricas a carvão, ao contrário do referido num relatório académico divulgado em Fevereiro. “Interrompemos completamente a construção de novas centrais eléctricas a carvão”, garantiu Sun, durante a cerimónia de abertura do Fórum e Exposição Internacional de Cooperação Ambiental de Macau (MIECF, na sigla em inglês).
O evento, que começou ontem na COTAI Expo do Venetian e vai decorrer até sábado, conta com 26 empresas de Portugal, Brasil e Timor-Leste, de acordo com o Instituto para a Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM).
Sun Jinlong disse num discurso que Macau, como “a única região do mundo que tem o chinês e o português como línguas oficiais”, pode ter “um papel único no fomento da cooperação financeira e investimento com os Países de Língua Portuguesa”.
O vice–ministro destacou ainda que a China já assinou acordos com mais de 40 países para fazer face ao impacto das alterações climáticas. Sun defendeu que “são notórios” os resultados das políticas chinesas para melhorar o ambiente, destacando a cobertura florestal, que “ultrapassou 25%” da área total do país.
A China tem “o maior sistema mundial de electricidade verde” e lidera, a nível global, na produção de energia hidroeléctrica, eólica e solar, acrescentou o dirigente.
A garantia de Sun surge cerca de um mês depois de um relatório alertar que a China iniciou, em 2024, a construção das maiores centrais eléctricas a carvão nos últimos dez anos, suscitando dúvidas sobre as metas ambientais do país. Pequim iniciou a construção de unidades com capacidade conjunta de 94,5 gigawatts (GW), ou seja, 93% do total mundial, segundo um documento publicado pelo “Centre for Research on Energy and Clean Air” e pelo “Global Energy Monitor”, com sede na Finlândia e nos Estados Unidos, respectivamente.
A China é o maior emissor do mundo de gases com efeito de estufa, mas está também na vanguarda das energias renováveis. Em 2024, terá 356 GW de nova capacidade eólica e solar, 4,5 vezes mais do que a União Europeia, de acordo com dados oficiais.
Embora o carvão tenha servido como fonte de energia essencial na China durante décadas, o crescimento explosivo da capacidade eólica e solar nos últimos anos suscitou a esperança de que o país consiga afastar-se deste combustível fóssil altamente poluente. A China anunciou que pretende atingir a neutralidade carbónica até 2060.
“A rápida expansão das energias renováveis na China tem o potencial de remodelar o seu sistema eléctrico, mas esta oportunidade é prejudicada pela expansão simultânea em grande escala da energia a carvão”, afirmou Qi Qin, principal autor do relatório.
Este aumento ocorre apesar do compromisso assumido pelo Presidente chinês, Xi Jinping, em 2021, de “controlar rigorosamente” os projectos de centrais eléctricas a carvão e o aumento do consumo daquele combustível fóssil antes de o “reduzir gradualmente”, entre 2026 e 2030.
A produção de carvão na China aumentou de forma constante nos últimos anos, passando de 3,9 mil milhões de toneladas, em 2020, para 4,8 mil milhões de toneladas, em 2024. “Na ausência de mudanças políticas urgentes, a China arrisca-se a reforçar um modelo de energia adicional, em vez de realizar a transição, limitando assim todo o potencial do seu ‘boom’ de energia limpa”, afirmou o relatório.
A edição deste ano do MIECF conta com expositores provenientes de 40 países ou regiões, reunindo especialistas e académicos de renome do Interior da China, Sudeste Asiático, Europa, Hong Kong e Macau, que pretendem explorar conjuntamente novas oportunidades de intercâmbio e cooperação ambientais a nível internacional.
Segundo estimativas da organização, o número de participantes profissionais internacionais na feira poderá registar um aumento anual de 23%. Já o número de participantes internacionais no geral deverá crescer cerca de 17% em comparação com o evento de 2024.
A edição deste ano foca-se na “economia de estreia”. Na zona de exposição exclusiva para esse tema, serão lançados pela primeira vez mais de 20 novos produtos ou projectos, por exemplo, um cão mecânico, tecnologia de estacionamento automático para motociclo eléctrico e um novo material biodegradável, entre outros.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Assistência judiciária inter-regional exige “estudos mais aprofundados”</title><link>https://jtm.com.mo/local/assistencia-judiciaria-inter-regional-exige-estudos-mais-aprofundados/</link><description>








Como as autoridades têm vindo a vincar, “é necessário reforçar a assistência judiciária inter-regional em matéria penal” entre a RAEM, o Interior da China e Hong Kong. Contudo, a directora dos Serviços de Assuntos de Justiça, Leong Weng In defende que “o Governo da RAEM necessita ainda de efectuar estudos mais aprofundados”, uma vez que é preciso ter em consideração, por exemplo, questões como a garantia dos direitos fundamentais dos suspeitos de crimes
 
CATARINA PEREIRA
 
O Executivo considera, como tem vindo a vincar ao longo dos anos, que “é necessário reforçar a assistência judiciária inter-regional em matéria penal” entre a RAEM, o Interior da China e Hong Kong, porém, são precisos mais estudos para avançar com o seu desenvolvimento. As autoridades asseguram ainda que as três regiões vão continuar a reforçar a cooperação policial.
Uma vez que a assistência judiciária em matéria penal abrange, por exemplo, “a transferência de pessoas condenadas, a assistência na investigação e na obtenção de provas, a entrega de infractores em fuga”, a Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ) indica que o Governo “irá, de acordo com o princípio de progressão da maior facilidade para a maior complexidade, estudar activamente e desenvolver gradualmente a assistência judiciária inter-regional em matéria penal”.
Em resposta a uma interpelação da deputada Song Pek Kei, a directora da DSAJ, Leong Weng In, refere também que, em relação à formulação de uma lei neste âmbito, “é necessário ter em consideração, de forma abrangente, as características da assistência judiciária inter-regional em matéria penal, nomeadamente as relacionadas com o exercício da competência judicial, a garantia dos direitos fundamentais dos suspeitos de crimes, entre outras, bem como a situação concreta das negociações dos acordos sobre a assistência judiciária em matéria penal”. Nesse sentido, “o Governo da RAEM necessita ainda de efectuar estudos mais aprofundados”.
Song Pek Kei tinha apontado que os trabalhos legislativos relativamente à Lei de apoio judiciário em matéria penal inter-regional se arrastam “há cerca de 10 anos”, além de que se verifica “uma nova situação de desenvolvimento social”. Assim, a deputada defendia que o Governo deveria avançar com o reinício desses trabalhos legislativos, até para “promover melhor a integração de Macau no desenvolvimento nacional”.
Na réplica, Leong Weng In sublinha que a RAEM “tem mantido contactos extremamente próximos” com o Interior da China e a RAEHK, a nível económico e de pessoal, por isso, “para combater em conjunto a criminalidade transfronteiriça, é necessário reforçar a assistência judiciária inter-regional em matéria penal entre as três partes”. Já no que respeita ao trabalho prático, “Guangdong, Hong Kong e Macau continuarão a reforçar a cooperação policial, combatendo em conjunto a criminalidade transfronteiriça e organizada através de mecanismos de cooperação policial, operações policiais conjuntas, entre outros meios”, acrescentou.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Zhongshan, Zhuhai e Macau “unem” itinerários turísticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/zhongshan-zhuhai-macau-unem-itinerarios-turisticos/</link><description>








A Aliança de Turismo Zhongshan, Zhuhai e Macau pretende promover o desenvolvimento de itinerários multidestinos, no sentido de atrair mais visitantes
 
As autoridades de turismo de Zhongshan, Zhuhai e Macau reuniram-se para fazer o balanço dos trabalhos realizados em 2024 e discutir os trabalhos prioritários para este ano. A Direcção dos Serviços de Turismo (DST) de Macau, que assumiu a presidência rotativa desta Aliança de Turismo para este ano, sucedendo aos Serviços de Cultura, Rádio, Televisão e Turismo do Município de Zhongshan, apresentou o plano de trabalho para 2025, que continuará a unir os recursos de Zhongshan, Zhuhai e Macau, e a aprofundar o turismo multidestinos.
Segundo a DST, durante a reunião, realizada em Zhongshan, as autoridades de turismo das três cidades discutiram e definiram a realização de promoções de rua nas cidades da Grande Baía, em conjunto com agências de viagens online do Interior da China, a actualização do “Guia de Gastronomia de Zhongshan, Zhuhai e Macau”, a promoção turística das três regiões junto dos mercados do Sudeste Asiático e a divulgação da imagem de marca turística de Zhongshan, Zhuhai e Macau, de forma a atrair visitantes do país e do exterior.
No último ano, a DST promoveu activamente produtos turísticos conjuntos da Grande Baía, em cooperação com agências de viagens online do Interior da China, “impulsionando o turismo da Grande Baía”, e promovendo o desenvolvimento de itinerários multidestinos.
As três cidades criaram, em 2006, a aliança, sob a imagem de “Xiangshan no passado, Zhongshan, Zhuhai e Macau hoje”, de forma a criar uma marca turística regional do Delta do Rio das Pérolas.
Para além da directora dos Serviços de Turismo, estiveram presentes Huang Jianmin, director dos Serviços de Cultura, Rádio, Televisão e Turismo do Município de Zhongshan, e Zhong Guohuai, membro do Comité do Partido do Departamento de Cultura, Rádio, Televisão, Turismo e Desporto de Zhuhai e chefe do Centro de Desenvolvimento do Turismo de Zhuhai.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alargados prémios para fomentar qualidade de serviços</title><link>https://jtm.com.mo/local/alargados-premios-para-fomentar-qualidade-de-servicos/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Turismo anunciou novos prémios no âmbito do Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade de 2025. Para além de manter os prémios já existentes, foram acrescentados quatro para o sector da restauração e três para as agências de viagens
 
À semelhança das edições anteriores, o Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade (QTSAS), lançado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST), atribuirá aos sectores da restauração e agências de viagens os prémios Empresa de Serviços Turísticos de Qualidade e Serviços Turísticos de Qualidade de Ouro, cada um no valor de 10.000 patacas. Já o Prémio de Excelência em Serviços Turísticos de Qualidade, de 20.000 patacas, é destinado às empresas que tenham conquistado o Prémio de Ouro durante três anos consecutivos.
Este ano, foram criados mais Prémios de Tema Especial, com um valor pecuniário de 5.000 patacas. No sector da restauração, para além do já existente Prémio de Alimentação Sustentável, os estabelecimentos podem receber o Prémio de Serviços de Cuidado Comunitário, o Prémio de Característica Local, o Prémio de Inovação Operacional e o Prémio de Boas Práticas em Integridade.
As agências de viagens, por sua vez, poderão receber o Prémio de Empresa de Cortesia, o Prémio de Qualidade de Formação em Equipa e, tal como a restauração, o Prémio de Boas Práticas em Integridade. O programa visa recompensar o bom desempenho dos estabelecimentos que operem “com integridade” e que “providenciem serviços e experiências de qualidade”, sublinhou a DST.
Para além dos prémios monetários, os estabelecimentos vencedores terão prioridade na recomendação para participar em promoções, actividades e cursos de formação organizados pela DST.
Desde 2014, o QTSAS serve para “apoiar a elevação da qualidade dos serviços turísticos, para mostrar a atracção singular e o espírito de Macau”. De acordo com o director substituto da DST, Cheng Wai Tong, “a qualidade dos serviços turísticos é fundamental para o desenvolvimento sustentável da indústria de Macau”.
A DST simplificou o sistema de avaliação do QTSAS e cancelou o limite do número de inscrições. Para as empresas seleccionadas, a DST planeia organizar sessões de esclarecimento acerca dos critérios de avaliação. As empresas interessadas em participar no programa devem visitar a página electrónica da DST (www.dst.gov.mo), fornecer as informações solicitadas e entregar o boletim de candidatura até 31 de Março.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Até dois milhões para reparação de imóveis de interesse cultural</title><link>https://jtm.com.mo/local/ate-dois-milhoes-para-reparacao-de-imoveis-de-interesse-cultural/</link><description>








Vão decorrer duas rondas de candidaturas para o “Plano de Apoio Financeiro para a Beneficiação de Edifícios Históricos”, informou o Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC). A primeira de 31 de Março a 30 de Maio e a segunda entre 15 de Setembro e 14 de Novembro. O plano destina-se a proprietários de bens imóveis de interesse cultural, classificados ou em vias de classificação, e cujas obras de reparação ainda não tenham sido iniciadas até ao período da candidatura. A iniciativa visa apoiar os proprietários a realizarem inspecções e testes estruturais regulares, reparações externas e o restauro necessário de acordo com os resultados dos testes. O apoio financeiro será de um valor entre 50% e 80% das despesas previstas, até dois milhões de patacas, ao longo de um período máximo de 12 meses. O FDC procederá à verificação da documentação e das qualificações dos projectos candidatos, que serão também analisados pelo Instituto Cultural. O Conselho do Património Cultural emitirá um parecer, tendo em conta a necessidade e a urgência das reparações, o interesse cultural do imóvel, bem como o impacto na “na sensibilização e na salvaguarda do património cultural”. Caso a candidatura seja aprovada, o FDC solicitará ao candidato um plano de reparação, elaborado por serviços de consultoria, e que será avaliado pela Comissão de Avaliação de Actividades e Projectos. A avaliação será feita de acordo com a “necessidade da obra de reparação, resultado de aperfeiçoamento previsto do estado do edifício e razoabilidade do orçamento”. Está agendada uma sessão de esclarecimento para 8 de Abril, às 15h00, no Auditório do Centro Comercial Cheng Feng, na Alameda Dr. Carlos d’Assumpção.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tempo frio e chuva estão de regresso no fim-de-semana</title><link>https://jtm.com.mo/local/tempo-frio-chuva-estao-de-regresso-fim-de-semana/</link><description>








Os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) alertaram para a descida de temperatura já no fim-de-semana e para o regresso da chuva. Apesar de nos últimos dias o céu ter estado pouco nublado e com vento fraco, “prevê-se que o tempo na região sofra uma alteração significativa na próxima semana”. Segundo as previsões do organismo, hoje o tempo ainda será quente, com maior percentagem de humidade relativa e com neblina. Porém, com a chegada de uma frente fria à costa meridional chinesa “prevê-se um aumento de nebulosidade e aguaceiros, não se excluindo a possibilidade das trovoadas se aproximarem de Macau depois de afectarem o Interior da China”. Sob a influência de uma monção de nordeste, os SMG prevêem que a temperatura da região meridional chinesa “desça acentuadamente” amanhã, podendo o arrefecimento ser de aproximadamente 10ºC no espaço de apenas 24 horas. Já entre o fim-de-semana e o início da próxima semana, o organismo estima que a temperatura mínima desça aos 15ºC, aproximadamente. “No entanto, devido à existência de divergências na previsão da intensidade da massa de ar frio nos diferentes modos de previsão e à influência contínua do tempo chuvoso e nublado, a temperatura mínima poderá ser ligeiramente inferior à actual previsão”, ressalva. Nas últimas semanas, tem-se constatado em Macau uma alternância entre tempo frio e quente.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lei Básica regista “percurso extraordinário”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lei-basica-regista-percurso-extraordinario/</link><description>








O Secretário para a Administração e Justiça defendeu ontem que a implementação da Lei Básica “tem tido um percurso extraordinário durante 25 anos” e que a prática do princípio “um país, dois sistemas” está “numa fase histórica importante, em que se abraça o futuro dando continuidade ao passado”. O governante discursava no âmbito de um seminário organizado pela Associação de Divulgação da Lei Básica, intitulado “Nova Jornada da Implementação do Princípio ‘um país, dois sistemas’ em Macau”, o qual contou com especialistas para debater diversas questões. André Cheong afirmou que o Governo irá “continuar a aperfeiçoar o regime jurídico e os mecanismos de execução da defesa de segurança do Estado, de modo a criar uma barreira de defesa da segurança nacional”, bem como “construir um Governo orientado para servir com alta eficiência e dedicação”. Já em relação à diversificação da economia, vincou que o posicionamento da RAEM como “Um Centro, Uma Plataforma, Uma Base” é “muito claro”, portanto, é necessário “manter a estabilidade das políticas” no território. Para concretizar a diversificação da economia, defendeu André Cheong, “a construção e o desenvolvimento de Hengqin revestem-se de crucial importância”. “O desenvolvimento de Hengqin tem como objectivo primordial servir Macau e o progresso bem-sucedido de Hengqin trará certamente benefícios a Macau”, sublinhou.

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Finlândia segue na liderança do ranking dos países mais felizes do mundo</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/finlandia-segue-na-lideranca-ranking-dos-paises-mais-felizes-mundo/</link><description>








A Finlândia é o país mais feliz do mundo pelo oitavo ano consecutivo, segundo o relatório anual sobre a felicidade elaborado com apoio da ONU. Todos os países nórdicos permanecem entre os 10 mais felizes, com Dinamarca, Islândia e Suécia atrás da Finlândia, que ampliou levemente a sua distância para o segundo colocado.
Por sua vez, os EUA caíram para o 24º lugar, o pior resultado do país desde a publicação da primeira edição do relatório em 2012, quando ocupavam o 11º lugar, a sua melhor classificação.
Partilhar as refeições “está fortemente vinculado ao bem-estar”, escrevem os autores do estudo. O “número de pessoas que jantam sozinhas nos EUA aumentou 53% nas últimas duas décadas”.
Em 2023, quase 25% dos americanos declararam que fizeram uma refeição sozinho no dia anterior, segundo o relatório. “O crescente número de pessoas que fazem as refeições sozinhas é uma das razões para a queda do bem-estar nos EUA”, indica o estudo.
Os EUA também são um dos poucos países que registam um aumento das “mortes por desespero” (suicídio ou como consequência do consumo excessivo de álcool, drogas, etc.), numa altura em que este tipo de óbito está em queda na maioria dos países.
O relatório analisa o comportamento das populações do mundo inteiro em 2022-2024, o que significa que não está vinculado às mudanças desencadeadas pelo regresso de Donald Trump à Casa Branca.
Os países da América Latina com as melhores posições foram Costa Rica e México, em sexto e décimo lugar, respectivamente.
O Afeganistão, cenário de uma catástrofe humanitária desde que os talibãs retomaram o poder em 2020, volta a aparecer como o país mais infeliz do mundo.
A classificação da felicidade é baseada numa média de três anos de avaliações pessoais da satisfação com a vida, assim como no PIB per capita, apoio social, expectativa de vida com boa saúde, na liberdade, generosidade e índices de corrupção.
“Parece que os finlandeses estão relativamente satisfeitos com sua vida”, declarou à AFP Frank Martela, professor adjunto especializado em pesquisa sobre bem-estar e felicidade na Universidade Aalto de Espoo, região de Helsinque.
O resultado pode ser explicado em grande medida pelo facto de que os finlandeses vivem numa “sociedade que funciona bastante bem”, acrescentou. “A democracia funciona bem, temos eleições livres, liberdade de expressão, níveis de corrupção baixos e, tudo isso, demonstra que é possível prever níveis mais elevados de bem-estar nacional”, completou.
Todos os países nórdicos têm sistemas de protecção social relativamente fortes, com licenças maternidade e paternidade, subsídios de desemprego e assistência de saúde maioritariamente universal, que também contribuem para níveis de bem-estar mais elevados em média.
Eveliina Ylitolonen, estudante de 23 anos em Helsínquia, acredita que o apreço dos finlandeses pela beleza da natureza explica o nível de felicidade do país, conhecido por suas florestas profundas e mais de 160.000 lagos. “A natureza é um elemento importante da felicidade”, disse.
No relatório deste ano, os autores afirmam ter novas evidências de que actos de generosidade e a crença na bondade dos outros são “previsores significativos da felicidade, inclusive mais do que receber um salário maior”. “As pessoas são muito pessimistas sobre a bondade de sua comunidade; a taxa de devolução de carteiras perdidas é muito maior do que as pessoas esperam”, acrescentam.
Os países nórdicos também estão “entre os melhores lugares em termos de taxas esperadas e reais de devolução de carteiras perdidas”, destaca o relatório.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-28 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>