<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Wynn Macau planeia investimentos de seis mil milhões em dois anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/wynn-macau-planeia-investimentos-de-seis-mil-milhoes-em-dois-anos/</link><description>








O programa de investimentos da Wynn Macau vai ganhar novo ímpeto até ao final do próximo ano, com a canalização de cerca de seis mil milhões de patacas para a concretização de compromissos assumidos no contrato de concessão, incluindo a construção de um novo centro de eventos no COTAI. O entretenimento está a impulsionar o fluxo turístico em Macau, observou o CEO da Wynn, admitindo que a empresa tem beneficiado do impacto dos concertos realizados no Venetian e Galaxy. Ainda assim, os resultados do segundo trimestre ficaram aquém das expectativas
 
SÉRGIO TERRA
 
Entre projectos de modernização e expansão na RAEM, a Wynn Macau planeia investir cerca de 750 milhões de dólares americanos (seis mil milhões de patacas ao câmbio actual) até ao final de 2026, com destaque para a construção de um grande centro de eventos no Wynn Palace, no COTAI. Este projecto faz parte do conjunto de compromissos assumidos no contrato de concessão, que entrou em vigor a 1 de Janeiro de 2023 e é válido por 10 anos.
Com conclusão prevista para o início de 2028, prazo naturalmente sujeito às aprovações governamentais, o “Centro de Eventos e Entretenimento do Wynn Palace” será erguido num terreno situado na extremidade norte do resort, segundo explicou Craig Billings, director executivo do grupo Wynn Resorts, na apresentação dos resultados do exercício financeiro do segundo trimestre de 2025.
“É absolutamente verdade que o entretenimento tem impulsionado os visitantes e a procura” em Macau, afirmou Billings, admitindo que a Wynn beneficiou do impacto dos concertos realizados recentemente no Galaxy Macau e no Venetian. “Também reconhecemos que precisamos da capacidade de impulsionar o entretenimento, por isso, a maior componente do nosso compromisso com a concessão [em Macau] é um centro de eventos, e estamos bem encaminhados com a engenharia e o design” do projecto, frisou, prometendo oferecer espectáculos de “alta qualidade”.
A estratégia de investimento insere-se num contexto de crescente competitividade no mercado de Macau. “É uma luta diária corpo a corpo pela quota de mercado e ajustamos e modulamos o nosso reinvestimento para cima ou para baixo a cada dia, hora, semana ou mês, dependendo dos objectivos que procuramos alcançar”, referiu o CEO da Wynn Resorts, asseverando ter uma “visão muito clara” sobre o volume de reinvestimento necessário para a Wynn Macau se manter “competitiva” e “lucrar”.
A operadora de jogo destinou entre 200 e 250 milhões de dólares (entre 1,6 mil milhões e dois mil milhões de patacas) para investimentos em 2025, incluindo a expansão da área de jogo do “Chairman’s Club” no Wynn Palace e a renovação de quartos no hotel Wynn Macau. Para 2026, o orçamento sobe para um intervalo entre 450 e 500 milhões de dólares (entre 3,6 mil milhões e quatro mil milhões de patacas).
No quadro do contrato de concessão, a Wynn Macau comprometeu-se a executar um plano inicial de investimento de 17,7 mil milhões de patacas ao longo dos 10 anos da licença, dos quais 16,5 mil milhões (93,1% do total) em elementos não jogo. No entanto, o valor canalizado para projectos sem jogo terá de ser reforçado em 20%, um requisito previsto para o caso de os casinos de Macau facturarem 180 mil milhões de patacas em qualquer um dos primeiros cinco anos das novas concessões, o que ocorreu logo em 2023. A meta de receita bruta anual do jogo manter-se-á válida na segunda metade do período de vigência das licenças, mas a percentagem de investimento extra irá diminuir para 16% em 2028 e continuará a baixar quatro pontos ao ano, até ser anulada em 2032.
 
Ganhos operacionais abaixo das previsões
Os resultados operacionais da Wynn Macau cifraram-se em 128,3 milhões de dólares (1,04 mil milhões de patacas) no segundo trimestre de 2025 e 255,4 milhões de dólares (2,1 mil milhões de patacas) no primeiro semestre, o que representa descidas anuais de 20,8% e 30,6%, respectivamente. De acordo com os dados divulgados pela Wynn Resorts, com base nas normas contabilísticas dos EUA, o EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) reflectiu ganhos de 253,7 milhões de dólares no segundo trimestre (2,1 mil milhões de patacas) e 505,8 milhões no semestre (4,1 mil milhões de patacas), assinalando quebras homólogas de 9,5% e 18,4%, falhando a média das projecções que, segundo o banco Morgan Stanley, apontava para 274 milhões de dólares entre Abril e Junho.
Em termos anuais, as receitas operacionais desceram 0,2% para 883,5 milhões de dólares (7,1 mil milhões de patacas) no segundo trimestre e 7,1% para 1,7 mil milhões de dólares (14,1 mil milhões de patacas) entre Janeiro e Junho. Os dois casinos da Wynn Macau geraram quase 84% do total das receitas operacionais da empresa, ao contribuírem com 741,7 milhões de dólares no segundo trimestre (seis mil milhões de patacas) e 1,5 mil milhões de dólares no primeiro semestre (11,8 mil milhões de patacas), valores que traduzem, respectivamente, uma subida de 2,2% e uma descida de 5,4% nas comparações anuais.
Apesar de tudo, Craig Billings mostrou-se satisfeito com os resultados em Macau. “Embora a retenção do jogo VIP tenha impactado negativamente os resultados, gerámos uma quota de mercado saudável e um ‘free cash flow’ significativo, sustentando o nosso investimento contínuo nas propriedades de Macau e o nosso programa de dividendos”, disse, citado num comunicado.
Entre Abril e Junho, o Wynn Palace registou receitas operacionais de 539,6 milhões de dólares, ou 4,4 mil milhões de patacas (menos 1,5% na variação anual), e ganhos EBITDA de 157,2 milhões de dólares (1,3 mil milhões de patacas), menos 14,8%. Por outro lado, na Península, as receitas subiram 1,9% para 343,8 milhões de dólares (2,8 mil milhões de patacas), enquanto o EBITDA permaneceu estável, em 96,5 milhões de dólares (780,2 milhões de patacas).
Em termos globais, o grupo Wynn Resorts encerrou o primeiro semestre com lucros líquidos de 138,9 milhões de dólares (1,1 mil milhões de patacas), incluindo 66,2 milhões (535,3 milhões de patacas) no segundo trimestre, sofrendo assim quebras homólogas de 10,9% e 40,8%, respectivamente. Por sua vez, o EBITDA recuou 3,4% para 552,4 milhões de dólares (4,5 mil milhões de patacas) entre Abril e Junho e 10,9% para 1,1 mil milhões de dólares (8,8 mil milhões de patacas) nos primeiros seis meses de 2025.
“Os resultados do segundo trimestre evidenciaram a força contínua dos nossos negócios e foram marcados por um novo recorde no segundo trimestre de EBITDAR ajustado das propriedades em Las Vegas”, salientou Craig Billings, novamente num registo mais positivo.
Na teleconferência com os analistas, o CEO do grupo revelou que a construção do Wynn Al Marjan Island, resort desenvolvido nos Emirados Árabes Unidos em parceria com duas empresas locais, já atingiu o 61º andar, prevendo-se que as obras sejam concluídas ainda em 2025. “Também finalizámos várias parcerias importantes na área alimentar e das bebidas e acertámos termos importantes com diversos lojistas de retalho de alto perfil”, acrescentou.
Durante o segundo trimestre de 2025, a Wynn contribuiu com 58,2 milhões de dólares (470 milhões de patacas) para a joint-venture que está a construir o empreendimento nos Emirados Árabes Unidos, da qual detém 40% do capital, elevando o investimento total para 741,1 milhões de dólares (cerca de seis mil milhões de patacas). A inauguração do Wynn Al Marjan Island está prevista para 2027.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Despesa ‘per capita’ dos visitantes já é inferior a 2.000 patacas</title><link>https://jtm.com.mo/local/despesa-per-capita-dos-visitantes-ja-e-inferior-2-000-patacas/</link><description>








Completando dois anos e meio de declínio, a despesa ‘per capita’ dos visitantes em Macau, excluindo gastos relacionados com o jogo, diminuiu cerca de 13% no primeiro semestre de 2025, em termos homólogos. A maior quebra ocorreu entre os visitantes internacionais
 
A despesa ‘per capita’ dos visitantes, não relacionada com o jogo, continua a cair em Macau, situando-se já abaixo das 2.000 patacas. Dados oficiais mostram que, entre Abril e Junho, os gastos baixaram pelo oitavo trimestre consecutivo e apenas subiram uma vez após o fim da pandemia, concretamente no segundo trimestre de 2023. As comparações sequenciais também ilustram a nona quebra nos últimos 10 trimestres.
Após ter recuado 14,6% para 2.157 patacas no cômputo geral de 2024, face a 2023, a despesa ‘per capita’ foi estimada em 1.970 patacas nos primeiros seis meses deste ano. Segundo a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC), trata-se de uma descida de 12,8% face ao primeiro semestre de 2024 (2.260 patacas), incluindo cortes de 14,9% nos gastos dos excursionistas (702 patacas) e de 4% nos dos turistas (3.735).
Entre Janeiro e Junho, as despesas ‘per capita’ dos visitantes oriundos do Interior da China (2.253 patacas), Hong Kong (940) e Taiwan (1.940) decresceram 14,4%, 13,4% e 7,4%, respectivamente, no espaço de um ano. No caso dos visitantes internacionais, verificou-se uma diminuição de 16,9% para 1.885 patacas.
Os dados ‘per capita’ revelam que 43,7% dos gastos envolveram compras, seguindo-se o alojamento (24,3%) e a alimentação (22,9%). As despesas dos visitantes que vieram participar em convenções ou exposições (4.232 patacas) e assistir a espectáculos ou competições (4.161) voltaram a ser as mais elevadas no primeiro semestre.
Em termos absolutos, devido ao aumento do número de entradas no território, a despesa total dos visitantes não relacionada com o jogo subiu 0,2% para 37,86 mil milhões de patacas face à primeira metade de 2024, incluindo 30,01 mil milhões dos turistas (menos 1,4%) e 7,85 mil milhões dos excursionistas (mais 7%).
Considerando apenas o segundo trimestre, as despesas totais cresceram 4,6% para 18,25 mil milhões na variação homóloga, sendo que as dos turistas (14,64 mil milhões) e dos excursionistas (3,61 mil milhões) aumentaram 4,4% e 5,5%, respectivamente. Contudo, entre Abril e Junho, os gastos ‘per capita’ dos visitantes recuaram 12,3% para 1.950 patacas no intervalo anual, com a descida de 19,3% entre os excursionistas (673 patacas) a superar a quebra de 2,1% na despesa dos turistas (3.663).
No segundo trimestre, a poupança foi mais evidente entre os visitantes da China Continental (2.203 patacas) e internacionais (2.134 patacas), com quebras de 15% e 10,2% nos gastos ‘per capita’. Já os visitantes vindos de Hong Kong e Taiwan reduziram as despesas em 9,1% e 5,1% para 1.000 e 2.031 patacas.
Entre as excepções destacam-se os visitantes provenientes de Singapura (3.201 patacas) Japão (2.274) e Malásia (1.799), com crescimentos de 22%, 18,5% e 6,1%.
 
Pagamentos electrónicos sobem na restauração e caem no retalho
Nos primeiros seis meses de 2025, o volume de transacções com pagamento electrónico subiu 3,1% no ramo da restauração, para 6,75 mil milhões de patacas, porém, desceu 10,2% para 25,05 mil milhões no comércio a retalho, face ao mesmo período de 2024, revelam dados dos Serviços de Estatística e Censos. A tendência manteve-se no mês de Junho, com um acréscimo anual de 2,2% na restauração (1,06 mil milhões) e uma diminuição de 1,5% no comércio a retalho. Estas estatísticas têm em conta os dados fornecidos pelas principais instituições de Macau que recebem as facturas de pagamento electrónico, correspondendo a cerca de 95% do total.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais residentes na construção apesar de salários mais baixos</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-residentes-na-construcao-apesar-de-salarios-mais-baixos/</link><description>








Apesar de perder mais de três mil operários, entre o primeiro semestre de 2024 e o mesmo período deste ano, o sector da construção conseguiu empregar mais 1.500 residentes nesse intervalo de tempo. Há também mais mulheres e pessoas com mais de 55 anos subempregados, revelam dados oficiais
 
PEDRO MILHEIRÃO
No espaço de um ano, os residentes da RAEM compensaram quase metade das perdas dos trabalhadores no sector da construção, segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. Na primeira metade de 2024, a população geral de Macau tinha 26.300 operários no sector, sendo que 14 mil eram residentes. No período homólogo deste ano, a construção tinha 23.000 (-12,55%), que incluíam 15.500 residentes (+10,71). Em termos de salários, e entre os dois períodos em análise, a mediana do rendimento mensal manteve-se igual para o conjunto de operários residentes e não-residentes, fixando-se nas 15 mil patacas. Por outro lado, no caso particular dos residentes o valor caiu de 17 mil para 16.800 patacas.
Além disso, 1.100 dos 7.300 residentes desempregados (26,19%) pertenciam ao sector da construção, até Junho deste ano. Estes foram apenas superados pelos 1.300 desempregados da área do comércio a retalho, que representavam 30,95% dos 4.200 residentes sem emprego. A construção foi também a área de actividade com mais residentes subempregados, com 1.700 de um total de 5.800, de diferentes actividades. Inclusive, as mulheres subempregadas aumentaram 27,78%, de 1.800 para 2.300, entre o primeiro semestre de 2024 e o mesmo intervalo temporal deste ano. Na primeira metade do ano, havia também 1.600 residentes subempregados com mais de 55 anos, mais do que qualquer outro grupo etário.
Os transportes, a armazenagem e as comunicações foram outros sectores em que o número de residentes cresceu. Na primeira metade de 2024, estes representavam 17.600 dos trabalhadores destas actividades, entre 21.100. Nos primeiros seis meses de 2025, já eram 19.200 (+9,09%), de um total de 20.700.
Nos ramos do imobiliário e da hotelaria, os residentes registaram as maiores perdas em termos de vencimentos, analisando o mesmo período. No imobiliário, a mediana do rendimento mensal passou de 16 mil para 13 mil (-18,75%). Nos “hotéis e similares”, os trabalhadores passaram a auferir 18 mil patacas (-10%).
Até Junho, 65.600 dos 70.200 trabalhadores (93%) no sector do jogo eram residentes. Nos primeiros seis meses de 2024, os 70.300 trabalhadores do ramo incluíam 65.100 residentes. Considerando os salários da população geral nos principais ramos, a mediana do rendimento mensal “nas lotarias e outros jogos de aposta” foi a que mais caiu, de 23 mil para 21 mil patacas (-8,7%).
Os serviços financeiros perderam 15,33% da sua força laboral, passando de 15 mil empregados para 12.700, no espaço de um ano.
A população empregada passou de 376.400 pessoas, entre Janeiro e Junho de 2024, para 372.700, no período homólogo de 2025. O grupo etário acima dos 65 anos foi o que mais cresceu, passando de 12.600 empregados para 13.800 (+9,52%). O grupo etário dos 16 aos 34 anos foi aquele que registou maiores perdas em número de trabalhadores, de 111.100 para 102.500 (-7,74%).
Considerando apenas os residentes, os 3.300 indivíduos dos 16 aos 34 representavam quase metade (45,21%) dos 7.300 desempregados. Estes dados coincidem com o facto de o número de residentes desempregados à procura do primeiro emprego ter aumentado de 500 para 800 (+60%), face ao primeiro semestre de 2024.
Da população empregada, 29.816 pessoas tinham o ensino primário, 57.396 concluíram o secundário geral, 104.729 o secundário complementar, 174.424 tinham uma formação do ensino superior e 6.336 outro tipo de formação, na primeira metade do ano. Entre as principais profissões da população empregada, 53.700 eram técnicos e profissionais de nível intermédio (14,41%), 90 mil empregados administrativos (24,15%), 73 mil trabalhavam em serviços ou eram vendedores (19,59%), 21.300 eram trabalhadores da produção industrial e artesãos (5,72%) e 62.600 não tinham qualificações (16,8%).
Entre Janeiro e Junho, 23.700 trabalhadores a tempo completo auferiam menos de seis mil patacas (6,36%), 19.600 ganhavam entre seis mil a 7.999 (5,26%), 43.600 tinham remunerações de oito mil a 11.999 (11,70%), 47.800 ganhavam entre 12 mil e 15.999 (12,83%) e 31.800 recebiam entre 16 mil e 19.999 (8,53%). O escalão das 20 mil às 24.999 patacas contava com 51 mil empregados (13,68%), 22.100 trabalhadores recebiam um salário de 25 mil a 29.999 (5,93%), 28.600 pessoas ganhavam entre 30 mil e 39.999 (7,67%) e 47.300 tinham rendimentos mensais de mais de 40 mil patacas (12,69%).
Durante o mesmo período, entre os residentes com contrato a tempo completo, 3.900 ganhavam menos de oito mil patacas (1,38%), 18 mil auferiam entre oito mil e 11.999 (6,39%), 34 mil recebiam entre 12 mil e 15.999 patacas (12,07%) e 29.300 tinham salários de 16 mil a 19.999 (10,4%). Além destes, 48.500 residentes recebiam entre 20 mil e 24.999 patacas (17,22%), 20 mil ganhavam 25 mil a 29.999 patacas (7,10%), 27.200 auferiam entre 30 mil e 39.999 patacas (9,66%) e 45.300 recebiam mais de 40 mil (16,09%).

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sun Yat-sen “revisitado” no Museu de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/sun-yat-sen-revisitado-museu-de-macau/</link><description>








Cerca de 100 peças e colecções de imagens, documentos e relíquias históricas preenchem uma exposição patente até 12 de Outubro no Museu de Macau para assinalar o centenário da morte de Sun Yat-sen

O Museu de Macau inaugurou na sexta-feira uma exposição comemorativa do centenário da morte de Sun Yat-sen, primeiro presidente da China pós-imperial e considerado o “pai” da era moderna do país, por forma a prestar homenagem ao seu “espírito nobre” na “busca pela revitalização da nação”. Organizada em conjunto pelo Instituto Cultural de Macau IC), Departamento de Serviços Culturais e de Lazer de Hong Kong e Departamento de Cultura, Rádio, Televisão e Turismo de Zhongshan, a exposição “Da Cura de Doentes à Salvação de uma Nação – Dr. Sun Yat-sen em Guangdong, Hong Kong e Macau” está patente ao público até 12 de Outubro deste ano.
A exposição apresenta cerca de 100 peças/colecções de imagens históricas, documentos e valiosas relíquias históricas de Guangdong, Hong Kong e Macau, divididas em quatro secções: “O berço do pensamento sobre a salvação da nação”, “O berço da revolução”, “As regiões natais da família” e “Memoriais para o grande espírito”. Segundo o IC, a mostra destaca de “forma sistemática as ligações profundas do Dr. Sun Yat-sen e dos membros da sua família com Guangdong, Hong Kong e Macau, bem como o seu espírito lutador e indomável e a sua carreira revolucionária, revelando o processo do rejuvenescimento da nação chinesa na era moderna e a importância da reunificação nacional e do progresso”.
Com base no tema desta mostra, o Museu de Macau também irá lançar uma exposição online de realidade virtual, através da sua página electrónica.
No seu site, o Museu de Macau sublinha que Sun Yat-sen foi “um grande herói nacional, um grande patriota e um grande pioneiro da revolução democrática” da China, “determinado a salvar o seu país e o seu povo”. Guangdong, onde Sun nasceu e iniciou os estudos, Hong Kong, onde fez estudos secundários e cursou medicina, e Macau, onde começou a exercer medicina, “foram as bases principais para as suas actividades revolucionárias”, acentua o texto, acrescentando que “foi nestes locais que o Dr. Sun utilizou a prática médica como ‘forma de entrada ao mundo’”.
“A maioria das revoltas armadas que planeou foram organizadas e dirigidas a partir de Cantão e Hong Kong e, depois de fundada a República da China, foi para o Sul e estabeleceu governos revolucionários em Cantão em três ocasiões, para proteger a recém-nascida República e procurar a reunificação nacional”, refere ainda.
Recorde-se que a família de Sun Yat-Sen residiu até 1952 num edifício na Rua de Silva Mendes, que integra a lista de bens imóveis classificados como património cultural de Macau. Em 1958 a moradia foi transformada num espaço de exposição, que se mantém em funcionamento.
O Museu de Macau está aberto diariamente das 10:00 às 18:00 horas, encerrando à segunda-feira. A entrada é livre para os portadores do BIR de Macau e, às terça-feira e no dia 15 de cada mês, para o público em geral.


</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Novo subsídio apoia projectos sobre património intangível</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-subsidio-apoia-projectos-sobre-patrimonio-intangivel/</link><description>








O Fundo de Desenvolvimento da Cultura vai lançar em 2026, pela primeira vez, um subsídio para promover o património intangível. Além disso, vai também dar apoio a outras actividades e projectos culturais. As inscrições abrem depois de amanhã
 
Pela primeira vez, o Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC) vai lançar o “Plano de Apoio Financeiro aos Projectos do Património Cultural Intangível de 2026”. A iniciativa visa incentivar as entidades que se dedicam à salvaguarda do património cultural intangível, associações ou fundações locais a apresentarem projectos “no intuito de promover a participação da comunidade na transmissão, sensibilização, estudo e divulgação do património cultural intangível”.
Segundo o FDC, o âmbito de apoio financeiro é limitado aos projectos já incluídos na Lista e no Inventário do Património Cultural Intangível, “incluindo candidaturas cujo conteúdo seja inteiramente constituído por destaque de ópera cantonense”. Outros projectos relacionados de arte musical podem candidatar-se ao “Plano de Apoio Financeiro para Actividades/Projectos Culturais”. A modalidade do apoio financeiro deste plano é por subsídios, com o período de apoio financeiro de um ano.
Já o “Plano de Apoio Financeiro para Actividades/Projectos Culturais de 2026” pretende apoiar as associações ou fundações locais na criação e promoção de actividades e intercâmbios nas áreas culturais e artísticas, “promovendo ainda a conservação da história e da cultura locais”.
Abrange várias áreas artísticas e culturais, incluindo artes visuais, criação literária, música, arte musical (incluindo diálogo musical) e actividades recreativas (canções clássicas e populares), teatro, dança, património cultural tangível, moda, design, cinema e televisão, animação. Neste caso, o período de apoio financeiro pode ser de um ou dois anos.
Para melhorar a eficácia da utilização dos recursos públicos, todas as candidaturas devem ser avaliadas pela “Comissão de Avaliação de Actividades e Projectos”, de acordo com os critérios definidos, “a fim de apoiar, através da modalidade de selecção, os projectos e actividades com conteúdo de qualidade, planeamento adequado, orçamento razoável e que contribuam para o desenvolvimento cultural e artístico ou para a salvaguarda do património cultural intangível de Macau, e cujos candidatos tenham boa capacidade de execução”.
Ambos os períodos de candidatura decorrerão de 13 de Agosto a 8 de Setembro de 2025. O FDC realizará uma sessão de esclarecimento sobre os dois planos de apoio financeiro, no dia 22 de Agosto, às 14h30, no Salão de Convenções do Centro de Ciência.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM reforça cooperação com Xangai em nove áreas</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-reforca-cooperacao-xangai-em-nove-areas/</link><description>








Macau e Xangai reforçaram a cooperação em nove áreas, desde as finanças e convenções e exposições à educação, acção social e tecnologia. Para Sam Hou Fai, “o nível e a eficácia da cooperação têm melhorado gradualmente” entre as duas partes
 
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, encontrou-se com o presidente do município de Xangai, Gong Zheng, na Sede do Governo, onde falaram sobre “projectos importantes” para a nova ronda de cooperação pragmática entre Xangai e Macau, segundo um comunicado emitido pelo Gabinete de Comunicação Social. Após o encontro, Macau e Xangai assinaram uma série de acordos de cooperação.
Desde logo, assinaram o memorando de entendimento no âmbito de uma nova ronda de cooperação entre as duas partes, bem como um “memorando sobre o aprofundamento da cooperação financeira”. Foi igualmente firmada uma carta de intenção sobre “o reforço da cooperação no sector de convenções e exposições” entre Xangai e Macau.
Por sua vez, os Shanghai Institutes for International Studies e a Universidade de Macau (UM) assinaram um acordo sobre o intercâmbio académico e cooperação. A UM assinou ainda um acordo de cooperação sobre a prática de investigação científica no Verão com a Faculdade de Medicina da Shanghai Jiao Tong University. A cooperação na inovação científica e tecnológica foi também alvo de um memorando de cooperação entre as partes.
O Instituto de Acção Social firmou também um memorando de cooperação com o departamento dos assuntos sociais do comité municipal de Xangai do PCC, ao passo que a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude reforçou o intercâmbio e cooperação na área da educação com a Comissão Municipal de Educação de Xangai.
Outro dos acordos firmados foi entre a Comissão de Desenvolvimento de Quadros Qualificados e o departamento municipal de trabalho de quadros qualificados de Xangai.
O comunicado do GCS não detalhava, contudo, que acções serão tomadas na prática para reforçar a cooperação nas diferentes áreas.
Durante o encontro com Gong Zheng, o líder da RAEM sublinhou que “o nível e a eficácia da cooperação têm melhorado gradualmente” entre Macau e Xangai, “formando um novo cenário de desenvolvimento contínuo e aprofundado em várias áreas”, principalmente nas finanças, inovação científica e tecnológica, cultura e turismo, convenções e exposições, juventude e educação.
Numa entrevista ao Jiefang Daily, jornal diário oficial do Comité de Xangai do PCC, Sam Hou Fai disse que ainda este mês vai visitar a região do Delta do Rio Yangtzé, esperando poder passear em Xangai.
Questionado sobre se está preocupado com a atractividade de Macau, tendo em conta que os turistas do Interior da China começaram a ter mais opções para viajar, Sam Hou Fai disse que de acordo com a procura de turismo dos jovens, “Macau está a considerar como é que pode tornar as zonas antigas em zonas mais procuradas pelos mochileiros”.
“Se conseguir explorar a conotação de Macau em termos de uma base de intercâmbio e cooperação para a promoção da coexistência multicultural com predominância da cultura chinesa, não estou preocupado com a diminuição da vontade dos jovens turistas para viajar Macau”, afirmou.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau terá pavilhão na Food Expo na RAEHK</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-tera-pavilhao-na-food-expo-na-raehk/</link><description>








Com vista a apoiar a expansão das empresas de Macau para o exterior e a diversificação adequada da economia, o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) e a Associação Industrial de Macau vão coordenar a instalação do Pavilhão de Macau, pela primeira vez, na 35ª Feira de Gastronomia de Hong Kong (HKTDC Food Expo), que se realiza entre os dias 14 e 18 deste mês.
Segundo o IPIM, 10 pequenas e médias empresas (PME) de Macau vão também participar pela primeira vez na feira, concretamente exibindo e vendendo, junto de cerca de 500 mil comerciantes e visitantes profissionais, um total de 100 produtos de “big health” de Macau, “Fabricados em Macau”, de “Marcas de Macau”, nos quais figuram produtos locais reconhecidos pelo Programa de Certificação da Qualidade dos Produtos de Macau. Além disso, mais de metade são titulares de certificação Halal. Alguns expositores pretendem aproveitar o evento para lançar novos produtos.
O Pavilhão de Macau estará dividido em três zonas: stands de empresas, stands de convenções e exposições de natureza económica e comercial de Macau e Hengqin e de promoção da Plataforma Sino-Lusófona, contando ainda com zonas de pontos de check-in animados e de promoção de intercâmbio. Em específico, o IPIM adiantou que as PME locais levam produtos como alimentos saudáveis, lembranças e massas típicas, bebidas alcoólicas e chá, entre outros. Por outro lado, durante a feira, influenciadores digitais irão visitar os stands de empresas.
Organizada pelo Conselho de Desenvolvimento do Comércio de Hong Kong, a 35ª HKTDC, com uma área de exposição de 32.000 metros quadrados, terá lugar no Centro de Convenções e Exposições de Hong Kong. O evento contará com 900 expositores do Interior da China, Japão, Coreia do Sul e Tailândia, entre outros, para exibir gastronomias típicas e produtos inerentes de diversos locais num só espaço, indica o IPIM.
Paralelamente, estão agendadas seis sessões de promoção e de intercâmbio e 12 sessões de bolsas de contacto.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Grupo Wu apoia Loja Social pelo 13 ano consecutivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/grupo-wu-apoia-loja-social-pelo-13-ano-consecutivo/</link><description>








O Grupo Wu doou mais 300 mil patacas à Loja Social da Santa Casa da Misericórdia de Macau (SCMM), para apoiar as despesas operacionais da instituição no corrente mês. Através da distribuição de cabazes com bens de primeira necessidade, o projecto beneficia este mês 372 famílias de baixos rendimentos, incluindo 300 indicadas pela União Geral das Associações de Moradores (‘Kaifong’) e Federação das Associações de Operários (FAOM), 47 famílias assistidas pela Santa Casa e 25 pela Associação dos Familiares Encarregados dos Deficientes Mentais de Macau. O presidente do Grupo Wu, António Ferreira Wu, entregou o cheque ao provedor da Santa Casa, António José de Freitas, numa cerimónia que contou com a presença de Ng Sio Lai, presidente dos ‘Kaifong’, e Leong Iok Va, consultora da FAOM. Na ocasião, António Ferreira Wu voltou a enaltecer a Loja Social, em funcionamento desde 2013, pelo seu compromisso com a comunidade, apelando a que mais entidades se associem a esta causa. Por sua vez, António José de Freitas agradeceu o patrocínio, destacou o apoio contínuo do Grupo Wu ao longo de 13 anos e reafirmou a missão da Santa Casa em ajudar os mais necessitados.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>USJ reforça parcerias com instituições em Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/usj-reforca-parcerias-instituicoes-em-portugal/</link><description>








A Universidade de São José (USJ) fortaleceu as parcerias em Portugal, ao assinar uma série de acordos com escolas e associações. O reitor da instituição de ensino superior, Stephen Morgan, visitou recentemente Portugal para estabelecer parcerias com instituições educacionais de ensino locais. A visita incluiu reuniões com líderes da Associação Portuguesa de Escolas Católicas (APEC), da Brave Generation Academy (BGA) e da Sharing Foundation. Segundo uma nota da USJ, numa reunião com o professor diácono Fernando Magalhães, foi assinado um memorando de entendimento “para reforçar a colaboração com as escolas católicas em Portugal”. Este acordo “visa criar experiências enriquecedoras para estudantes e professores em várias actividades académicas e culturais”. Já com a BGA, em Cascais, Stephen Morgan reuniu-se com os fundadores, Timothy e Lidia Vieira, tendo assinado outro acordo, neste caso “focado no desenvolvimento de competências essenciais para adolescentes através da aprendizagem personalizada e da inovação”. Por último, o reitor da USJ encontrou-se com Sílvio Santos e Miguel Santos da Fundação Sharing, na Escola Internacional de Oeiras, onde foi assinado um terceiro memorando de entendimento para promover a colaboração na educação multicultural. “Esses acordos contribuem para a expansão contínua do âmbito da internacionalização da USJ e para a oferta de oportunidades valiosas para a sua comunidade”, pode ler-se no comunicado.

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Renovada zona infantil no Jardim da Cidade das Flores</title><link>https://jtm.com.mo/local/renovada-zona-infantil-jardim-da-cidade-das-flores/</link><description>








O Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) concluiu as obras de optimização da zona de diversão infantil no Jardim da Cidade das Flores, na Taipa, bem como dos sanitários públicos, por forma a proporcionar um espaço de lazer “mais confortável”. Nesta zona de diversão infantil, que ocupava uma área de 490 metros quadrados, as instalações e os tapetes do chão já se encontravam “envelhecidos”, referiu o IAM, explicando que “optimizou, reordenou e disponibilizou instalações de diversão adequadas a crianças com idades compreendidas entre os dois e os 12 anos”, incluindo dispositivos de escalada e de equilíbrio, escorrega e baloiço, entre outros. Ao mesmo tempo, o projecto incluiu a instalação de “um tapete de segurança sem costura”, um lavatório para crianças e um acesso sem barreiras para ligar a zona de diversão infantil e a sala de actividades do Jardim da Cidade das Flores.


</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2451/</link><description>








 
Substituído suplemento nutricional para grávidas
Os Serviços de Saúde (SSM) estão a substituir o suplemento nutricional para grávidas “Prenatal Vitamin DHA Softgels”, dando prioridade aos 1.367 residentes a quem o medicamento foi prescrito pelo organismo. A medida surge depois de dois lotes do medicamento terem sido recolhidos pelo Instituto para a Supervisão e Administração Farmacêutica, por terem sido encontradas “manchas pretas nas cápsulas”. Grávidas ouvidas pelo “Ou Mun Tin Toi” pediram que os SSM revelem que impactos as alterações descobertas no medicamento podem ter na saúde. Por sua vez, os SSM asseguraram não ter recebido notificações sobre casos de efeitos secundários relacionados com a toma deste medicamento.
 
Encontradas sem vida duas mulheres
Uma residente de meia-idade foi encontrada morta no parque de estacionamento de um edifício na Rua Nova da Areia Preta, depois de ter caído de um local alto. Segundo a PJ, não foram encontrados ferimentos criminosos ou causados por actos de violência. Por outro lado, uma mulher de meia-idade, não residente, foi descoberta no mar em frente à Doca dos Pescadores e submetida a primeiros socorros, mas a morte acabou por ser confirmada pelo hospital. Foram também descartados ferimentos suspeitos neste caso.
 
Quatro no hospital após inalarem monóxido de carbono
Quatro residentes do sexo masculino, com idades entre 31 e 58 anos, foram transportados para o hospital, após terem inalado monóxido de carbono, enquanto realizavam trabalhos de drenagem numa sala de separação de óleo de um hotel localizado na Avenida Dr. Sun Yat-Sen. Segundo os Serviços de Saúde, os quatro pacientes encontram-se em estado estável, sendo que o caso terá sido provocado pela acumulação de gás nocivo num ambiente com má ventilação enquanto se utilizava equipamentos de combustão. O funcionamento da área hoteleira foi suspenso. Entretanto, os Serviços para os Assuntos Laborais foram notificados para o caso.
 
MGM paga 1,2 mil milhões em dividendos
A MGM China prevê despender cerca de 1,19 mil milhões de dólares de Hong Kong com o pagamento de dividendos aos accionistas, relativos ao exercício financeiro do primeiro semestre de 2025. Segundo um comunicado enviado à Bolsa de Hong Kong, o Conselho de Administração da MGM aprovou o pagamento de dividendos provisórios no valor de 0,313 HKD por acção no próximo dia 3 de Setembro. A medida enquadra-se na nova política da empresa, que perspectiva o pagamento de um dividendo regular de até 50% dos lucros líquidos. Entre Janeiro e Junho, a MGM registou lucros líquidos de 2,38 mil milhões HKD, menos 11,3% em termos anuais.
 
IH ouve opiniões sobre troca de casas económicas
Até 30 de Setembro, o Instituto de Habitação vai realizar um inquérito telefónico aleatório para recolher as opiniões dos residentes de Macau e dos moradores de casas económicas sobre o regime de troca de habitação económica. Numa primeira fase, o organismo encarregou uma instituição para estudar as opiniões dos membros do Conselho para os Assuntos de Habitação Pública e das associações sociais.
 
PJ procura fugitivo em caso de empréstimo para jogo
A PJ deteve dois indivíduos do Interior da China – um homem de 25 anos e uma mulher de 44 -, que terão praticado empréstimo ilícito para jogo. A PJ procura ainda um cúmplice em fuga. Segundo revelou, um não residente foi convencido pela detida a entregar ao trio 148 mil HKD para poder jogar num casino com 296 mil HKD, sob a condição de pagar “juros” equivalentes a 20% do montante da aposta por cada ronda do bacará que ganhasse. Caso perdesse, teria de devolver todo o dinheiro no espaço de um mês. Contudo, o jogador descobriu que o número de fichas de jogo que tinha recebido não correspondia ao combinado, pelo que teve conflitos verbais com os suspeitos, o que chamou a atenção de seguranças do casino, que resolveram alertar a polícia. Na posse do jogador, a polícia encontrou e apreendeu 285 mil HKD. O caso foi encaminhado para o Ministério Público.
 
Confiscados 358 quilos de barbatanas de tubarão
Um camião transfronteiriço foi interceptado no Posto Fronteiriço de Zhuhai da Ponte do Delta, por suspeitas de tentativa de contrabandear 358 quilos de barbatanas de tubarão em vias de extinção. Segundo a Alfândega de Gongbei, os produtos de tubarão-azul não foram declarados às autoridades.
 
Air Macau alerta para falsos bilhetes de avião baratos
A Air Macau apelou ao público para estar vigilante quanto às informações enganadoras em que falsas agências de viagens locais divulgam a oferta de alegados bilhetes baratos da Air Macau, esperando que os cidadãos não caiam neste tipo de burla. Segundo a transportadora, as informações falsas tentam instigar pessoas a preencher dados pessoais, o que também afecta a imagem da marca da empresa. A Air Macau apelou ao público para que recorra aos canais oficiais e pediu cautela com a compra de produtos turísticos com exigência de pagamento antecipado ou transferência de dinheiro para uma conta privada.
 
Travessia ilegal gerou 187 casos em sete dias
Entre 28 de Julho e 3 de Agosto, o Corpo de Polícia de Segurança Pública detectou 187 casos de travessia ilegal. A corporação revelou ainda um caso de atravessamento ilegal em que uma turista do Interior da China, de 50 anos, foi atingida por um autocarro público na Rua de Luís Gonzaga Gomes. A mulher foi encaminhada para o hospital. O condutor do autocarro passou no teste de álcool, tendo a peã sido acusada.
 
Índice de preços segue em baixa na habitação
O índice global de preços da habitação desceu 3,1% para 196,1 no segundo trimestre de 2025 face aos três meses anteriores, com a quebra de 3,7% nas fracções construídas a contrariar o aumento de 2,7% nas casas em construção, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. Em comparação com o período compreendido entre Abril e Junho de 2024, o índice geral de preços da habitação decresceu 10,4%, tendo o declínio sido maior nas ilhas da Taipa e Coloane (menos 11,6%) do que na Península de Macau (menos 10,1%).

</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banco Alimentar já apoiou mais de 2.800 residentes este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/banco-alimentar-ja-apoiou-mais-de-2-800-residentes-este-ano/</link><description>








Nos primeiros sete meses do corrente ano, a Caritas de Macau aceitou pedidos de 2.841 residentes para receber o apoio do Banco Alimentar. Segundo Paul Pun, secretário-geral da Caritas, em média, cerca de 900 residentes levantam comida atribuída no âmbito do Banco Alimentar semanalmente. Por outro lado, a instituição continua a disponibilizar um serviço de fornecimento temporário de alimentos a cidadãos estrangeiros em Macau, tendo vindo a distribuir pães a aproximadamente 250 por semana
 
Entre Janeiro e Julho deste ano, 2.841 residentes solicitaram com sucesso o apoio à Caritas de Macau no âmbito do Banco Alimentar, número semelhante ao verificado no período homólogo de 2024 (2.848 pedidos aceites), revelou Paul Pun, secretário-geral da instituição, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Em termos de média semanal, cerca de 900 residentes recebem comida nos postos de serviço do Banco Alimentar, sendo os alimentos levantados suficientes para uma semana inteira, indicou Paul Pun. O número semanal é equivalente ao contabilizado no período homólogo do ano passado.
Os beneficiários do Banco Alimentar são residentes ou famílias locais de baixos rendimentos, não incluídos na rede de subsídios do Instituto de Acção Social.
O objectivo a curto prazo é ajudar a aliviar as dificuldades desses residentes na vida e a torná-los física e mentalmente mais resilientes. A longo prazo, a instituição espera que, através do projecto Banco Alimentar, o público preste mais atenção ao problema da pobreza na sociedade local e demonstre mais solidariedade com os outros.
Quanto aos cidadãos estrangeiros no território, a Caritas também disponibiliza um serviço de fornecimento temporário de alimentos desde a pandemia. Segundo Paul Pun, a instituição recebeu novas doações de alimentos nos últimos dois meses, mas como a quantidade não é muito grande, deixou de distribuí-los a cidadãos estrangeiros no domingo. Contudo, mantém a distribuição de pães aos dias úteis, tendo vindo a atender cerca de 250 estrangeiros por semana.
 
Serviço domiciliário para idosos com resultados “notáveis”
Por outro lado, a Caritas vai organizar a “corrida de caridade” na Universidade de Macau, no dia 28 de Setembro, esperando atrair 2.000 participantes. Paul Pun esclareceu que as verbas angariadas através da corrida vão ser usadas para cobrir as despesas do projecto “We Connect”, um novo serviço lançado pela Caritas em Março para prestar apoio a idosos ao domicílio ou em locais designados.
O serviço “We Connect” funciona actualmente com cinco ajudantes, todos trabalhadores não residentes, e contou com cerca de 140 utilizadores em Julho. Actualmente, o acompanhamento na consulta médica e durante a noite são os tipos de apoio mais procurados pelos utentes do “We Connect”.
“Este serviço já começou a dar resultados muito notáveis. Alguns familiares de idosos desejam muito o nosso apoio. Mas por outro lado, o serviço custa 100 patacas por hora ao passo que aquele semelhante subsidiado pelo Governo cobra apenas 100 patacas para oito horas de serviço. Por isso, precisamos de alargar gradualmente os utilizadores deste novo serviço”, reconheceu Paul Pun.
Neste sentido, as verbas angariadas através da corrida vão ajudar a subsidiar parcialmente alguns utentes que requerem, na verdade, uma duração mais longa deste serviço, mas têm sido restringidos pelas limitações financeiras.
“Alguns idosos têm dinheiro depositado no banco, mas não o querem levantar, porque só guardam esse dinheiro para o uso depois de morrer. E há outros incapazes de ir levantar dinheiro, que também podem ser alguns dos nossos utilizadores do serviço de apoio ao domicílio”, observou Paul Pun.
Em geral, o secretário-geral da Caritas salientou que um montante na ordem de 300 mil patacas, igual ao angariado na corrida do ano passado, não será suficiente para apoiar o respectivo serviço durante muito tempo, até porque a gestão desta empresa por residentes, os meios de transporte necessários para o acompanhamento na deslocação ao hospital, entre muitos detalhes operacionais implicam custos. Por outro lado, segundo constatou, a maioria das pessoas necessitadas nesse âmbito continua a dar preferência ao serviço subsidiado pelo Governo, pelo que o reforço da divulgação será uma das tarefas importantes da instituição.
No início do próximo ano, é possível que a Caritas necessite de aumentar a equipa de ajudantes do “We Connect”. Normalmente, um ajudante pode prestar serviço a três idosos, sendo que, actualmente, os cinco trabalhadores assumem 50% do volume de trabalho normal. Quando não estão a trabalhar, os ajudantes sujeitam-se à formação e a outros trabalhos psicológicos.
 
Novo lar deverá demorar “muito tempo”
Já sobre o novo lar de idosos da Caritas, com 40 camas, que se situará na Avenida do Coronel Mesquita, Paul Pun revelou que o Instituto Cultural concordou “verbalmente” com o design do projecto. Contudo, como existem opiniões divergentes entre vários serviços governamentais, o projecto “poderá enfrentar muitos problemas” e “deverá demorar muito tempo”.
No que se refere à clínica da instituição, na Areia Preta, cuja abertura estava marcada para Julho de 2024, o secretário-geral da Caritas revelou que a Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana aprovou recentemente o projecto de obra. Após obter mais um documento deste organismo, a Caritas já poderá requerer licença aos Serviços de Saúde, sendo que a emissão de licença costuma demorar alguns meses. Depois desta etapa poderá começar a recrutar médicos.
Mantendo o plano de três salas de consulta e três médicos de medicina ocidental, incluindo um dentista, bem como a natureza não lucrativa da clínica, a Caritas tem suportado uma renda pela ocupação do espaço. “Demorou muito tempo a preparação”, lamentou o responsável, esperando que os procedimentos em torno da clínica ganhem celeridade.
Ademais, a padaria da Caritas, no Bairro de São Lázaro, também não chegou a entrar em funcionamento conforme o calendário previsto – em Abril deste ano. Paul Pun explicou que já obteve uma licença e foi concluída a decoração, estando a instituição a adquirir equipamentos de confecção. Apesar de ter recorrido a diferentes canais, a Caritas ainda não conseguiu encontrar um orientador, que, além de precisar de saber confeccionar pães e bolos, tem de ser “uma pessoa carinhosa”. Ao mesmo tempo, é necessário procurar patrocínio.
Pretende-se que quatro ou cinco pessoas com deficiência trabalhem na padaria por dia, cada uma entre uma ou duas horas por dia. A venda de pães começará quando o mestre for encontrado. Por outro lado, a Caritas tenciona, através da padaria, oferecer bolos de aniversário a crianças.
 
Agência de viagens inclusiva em “desenvolvimento estável”
Por sua vez, a Agência de Viagens Kin Hang, da Caritas, que promove excursões inclusivas, dedicadas a pessoas com dificuldades de mobilidade, “tem mantido um desenvolvimento estável”, apesar de não ter organizado um número elevado de excursões. “Os portadores de deficiência ainda não têm uma forte motivação para participar em excursões turísticas pagas”, observou Paul Pun.
Ainda assim, o responsável enfatizou que a agência de viagens tem como objectivo principal “dar mais uma opção aos deficientes para saírem de casa” e proporcionar “uma oportunidade aos seus familiares para demonstrarem carinho”. Normalmente, a agência atende famílias com membros com deficiência ou grupos sociais que procuram promover uma forma diferente de inclusão social, através da organização de passeios ou patrocinando taxas de excursão.
De acordo com Paul Pun, a próxima excursão da agência partirá em Outubro com pelo menos uma dezena de excursionistas com deficiência visual, podendo passar uma noite no Interior da China.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>Defendidas áreas pedonais no ZAPE</title><link>https://jtm.com.mo/local/defendidas-areas-pedonais-zape/</link><description>








Tal como vários comerciantes de restauração no ZAPE, Leong Chon Kit, vogal do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, sugeriu zonas pedonais naquela área da cidade. Por sua vez, outro membro do órgão consultivo, Lao Sio Cheok, propôs a realização regular de festivais de pastéis de nata e de “bubble-tea” no ZAPE
 
Numa reunião plenária do Conselho Consultivo de Serviços Comunitários da Zona Central, o vogal Leong Chon Kit sugeriu a criação de zonas pedonais “com características próprias” no ZAPE. Na mesma linha, alguns comerciantes que operam restaurantes no ZAPE também propuseram a transformação de algumas ruas nesta parte da cidade em áreas pedonais, de modo a melhorar a imagem geral do ZAPE.
Ouvidos pelo jornal “Ou Mun”, os comerciantes apelaram ao Governo que aproveite a feira gastronómica, cultural e criativa, que arrancará no ZAPE no próximo dia 15, para transformar, por exemplo, a Rua de Pequim numa das zonas pedonais. A ideia tem como referência os projectos de revitalização comunitária de Xangai e de Hong Kong.
Asseverando que irão apoiar e colaborar com a feira gastronómica, através do lançamento de descontos aos consumidores, os lojistas defenderam que as eventuais zonas pedonais poderiam facilitar a deslocação de residentes e visitantes ao ZAPE, tornar os jovens turistas mais familiarizados com a zona e enriquecer os elementos gastronómicos, através da atracção de diferentes tipos de restaurantes. Segundo disseram os comerciantes, a falta de diversidade culinária no ZAPE tem sido alvo de comentários entre o público.
Para o vogal Leong Chon Kit, seria aconselhável criar incentivos para os restaurantes no ZAPE requererem licenças de esplanada, de modo a promover a transformação dos estabelecimentos comerciais. Além disso, espera que sejam aperfeiçoadas as instalações comunitárias na zona, nomeadamente instalados toldos, ajustadas a distribuição dos lugares de estacionamento e as carreiras de autocarros, para passarem a ser “mais razoáveis”.
Leong Chon Kit pediu ainda um centro de saúde, locais de espetáculos e desportivos no ZAPE, assim como acções de divulgação comunitária a longo prazo, com o objectivo de procurar um desenvolvimento sustentável e a transformação económica daquela parte do território.
Por seu turno, outro membro do conselho consultivo, Lao Sio Cheok, pediu que sejam fomentados novos cenários de consumo cultural e turístico no ZAPE. Em concreto, sugeriu a realização regular de um “festival de pastéis de nata” e de um “festival de bubble-tea” no ZAPE, com vista a estimular o consumo.
A par disso, este vogal propôs a “exploração profunda” da conotação da Praça Flor de Lótus e do Centro Ecuménico Kun Iam, e a integração dos respectivos elementos em marcas de propriedade intelectual, na moda chinesa e em actividades turísticas de experiência imersiva.
Por outro lado, Lao Sio Cheok sugeriu ao Governo que lance itinerários de passeio turístico “oficialmente recomendados” e carreiras de autocarros gratuitos para turistas, no intuito de levar mais visitantes para o ZAPE, promovendo o desenvolvimento sustentável.

</description><pubDate>2025-08-08 00:00:00</pubDate></item><item><title>As chupetas para adultos já são uma tendência na China e na Coreia do Sul</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/chupetas-para-adultos-ja-sao-uma-tendencia-na-china-na-coreia-sul/</link><description>








As chupetas para adultos, ao contrário das para bebés, parecem ter múltiplas utilizações: são uma ferramenta para aliviar o stress, promovem um sono melhor e ajudam os fumadores a deixar de fumar, segundo garantem retalhistas e defensores.
No entanto, o uso prolongado de chupetas – que se tornou uma tendência nos últimos tempos na China e noutras partes do mundo, como a Coreia do Sul e os EUA – pode provocar rigidez na mandíbula, deslocamento dos dentes e, quando usadas durante o sono, engasgamento, alertam os profissionais médicos.
Alguns retalhistas estão a vender mais de 2.000 chupetas para adultos por mês, de acordo com notícias na imprensa dos países asiáticos.
As chupetas, que se assemelham às que são feitas para bebés, mas são maiores, custam entre 10 yuans e 500 yuans cada em plataformas de comércio electrónico como o Taobao e JD.com.
As avaliações das chupetas para adultos têm sido geralmente positivas nas redes sociais.
No TikTok, vários utilizadores de todo o mundo partilharam que as chupetas para adultos os ajudam a controlar a ansiedade e a dormir melhor. Um comprador descreveu o produto como “de alta qualidade” e sublinhou que era confortável de usar, sem afectar a sua respiração.
“Quando estou sob pressão no trabalho, sinto uma sensação de segurança da infância”, disse um comprador chinês.
Alguns garantiram mesmo que as chupetas são úteis para lidar com alguns sintomas da perturbação de défice de atenção com hiperactividade, como a inquietação, a impulsividade e a dificuldade de concentração.
“Só uso uma chupeta de adulto, não mexe com os dentes, uso-a há quatro anos”, disse um utilizador do TikTok. Outro confessou: “Estou tão envergonhado, sou viciado há 23 anos, a vida inteira”.
Contudo, alguns profissionais médicos alertam contra o uso de chupetas para adultos. De acordo com médicos dentistas em cidades da China o uso prolongado dessas chupetas pode causar rigidez na mandíbula, dor ao mastigar e deslocamento dos dentes se usado por mais de três horas diárias.
Tang Caomin, dentista em Sichuan, advertiu que “dormir com uma chupeta na boca pode interferir com a respiração e, no pior dos casos, há o risco de asfixia”. O médico alertou ainda que o uso prolongado pode prejudicar a mordida, forçar a mandíbula e até interromper o sono.
Zhang Mo, psicóloga de Chengdu, observou que a popularidade destes produtos pode reflectir necessidades emocionais mais profundas. A especialista alerta ainda que a resposta para esses problemas não passa pelo recurso aos confortos infantis, mas em encarar os próprios problemas de forma directa.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2025-08-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>