<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Jovens tendem a adoptar formas de expressão “mais conservadoras”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jovens-tendem-adoptar-formas-de-expressao-mais-conservadoras/</link><description>








O “Inquérito Social dos Indicadores Sobre a Juventude em Macau em 2024”, baseado nas respostas de 2.350 jovens locais, revela que o sentimento patriótico dos jovens aumentou “significativamente” em relação a 2022. Por outro lado, 80,6% dos inquiridos preferem discutir assuntos sociais apenas com familiares ou amigos, tendendo a “adoptar formas de expressão mais conservadoras”
 
Os jovens locais revelam um maior sentimento patriótico, apresentando, ao mesmo tempo, um maior conservadorismo no que toca a opinar sobre assuntos sociais – estas são algumas conclusões do “Inquérito Social dos Indicadores sobre a Juventude em Macau em 2024”. Um total de 2.350 jovens, com idades entre 13 e 35 anos, foram inquiridos no ano passado, num trabalho desenvolvido pelo Gabinete Coordenador dos Serviços Sociais Sheng Kung Hui Macau a pedido dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude.
Em geral, e no que respeita a expressar opiniões sobre assuntos sociais, políticas e medidas, 80,6% dos inquiridos discutem este tipo de assuntos apenas com familiares ou amigos; somente 9,7% optam por transmitir opiniões aos serviços do Governo e 6,4% aos meios de comunicação social. Também 26,8% discutem assuntos sociais em plataformas electrónicas e 10,7% expressam opiniões através de associações.
“Os jovens inquiridos tendem a adoptar formas de expressão mais conservadoras para manifestar as suas opiniões sobre assuntos sociais”, observa o relatório, analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, e que se encontra apenas em língua chinesa. Tendo em conta este cenário, o documento avisa que, desta forma, as opiniões “podem não ser transmitidas de forma eficaz à sociedade”.
Ainda assim, aponta que os jovens dos 19 aos 24 anos se mostram “relativamente mais activos na utilização de diferentes canais de expressão, evidenciando uma maior disposição para participar nos assuntos da sociedade”. Outra conclusão é que 41,6% confessaram que, se reunirem condições, participarão na votação para as eleições legislativas. Por outro lado, 37,9% afirmaram que participam em associações.
No que concerne à participação social, o estudo conclui que se situa num nível médio a alto com 3,3 pontos, numa escala de zero a cinco, com o sexo feminino (3,37 pontos) mais activo do que o masculino (3,22 pontos).
As três principais formas de participação social dos jovens são doação (38,3%), trabalho voluntário (28,8%) e serviços associativos (25,4%). Nota-se ainda que 17,4% fazem algo pela protecção ambiental, 13,6% doam sangue, enquanto apenas 5,9% participam em actividades de consulta sobre políticas realizadas pelo Governo. Em média, cada entrevistado utiliza 3,03 horas por mês para a participação social.
Neste sentido, a associação Sheng Kung Hui Macau sugeriu o reforço da educação cívica através de métodos pedagógicos diversificados e a criação de oportunidades para a participação dos jovens na organização de grandes eventos.
Por outro lado, o inquérito evidencia um nível alto de sentimento patriótico, com 4,12 pontos, o que significa um aumento face ao resultado do inquérito de 2022 (3,99). “O sentimento patriótico dos jovens aumentou significativamente, registando-se a maior subida no grupo dos 13 aos 18 anos”, destaca o documento.
No que se refere ao grau de participação dos jovens no desenvolvimento nacional, regista-se uma tendência de nível alto, traduzida em 3,79 pontos), contra 3,65 pontos em 2022. Os jovens mostram-se sobretudo interessados na cultura gastronómica chinesa (62,1%).
Relativamente aos itens de cultura local que despertam mais interesse, os primeiros cinco lugares são a gastronomia (67,5%), as características das ruas e travessas (45,2%), o património mundial (42,3%), a arte (35,8%) e a história (35,6%).
Olhando para a situação de Macau, os jovens manifestam um maior grau de satisfação com a segurança pública (3,84 pontos) e a educação (3,32 pontos). Ambos os indicadores subiram na avaliação face a 2022. Já a satisfação com os transportes sofreu uma ligeira descida.
O estudo também concluiu que os jovens de diferentes contextos culturais não apresentam diferenças significativas em termos de grau de felicidade, de satisfação com a vida e condições de desenvolvimento pessoal, o que, para os promotores do inquérito, reflecte as “características da sociedade diversificada e inclusiva” de Macau. Ainda assim, a associação propôs a continuação da integração de conteúdos multiculturais na educação, incluindo elementos culturais da China, dos países lusófonos e do Sudeste Asiático.
 
Álcool para lidar com emoções negativas merece “atenção”
Na área da saúde física e mental, 76,4% dos inquiridos afirmaram ter consumido álcool, dos quais 21,9% tinham entre 13 e 18 anos, uma “descida significativa” face a 2022 (46,8%). “Reuniões familiares e amigos” (73,1%) constituem a principal ocasião de consumo de álcool, mas 32,6% apontaram “ocasiões laborais” e 26,1% situações de “má disposição”. Cerca de 11% confessaram ter “hábitos diários” de beber álcool, entre estes, 37,4% têm 30 a 35 anos.
“No entanto, uma parte dos inquiridos afirmou recorrer ao álcool como forma de lidar com emoções negativas. Estes jovens apresentam piores indicadores de saúde física e mental e menor resiliência… sendo necessário prestar atenção específica a este fenómeno entre os jovens de recorrer ao álcool para lidar com as emoções”, vinca o relatório.
De um modo geral, a qualidade física e mental dos jovens com 13 a 18 anos é melhor do que noutras faixas etárias.
Por outro lado, a duração média diária de sono dos entrevistados foi de 6,8 horas, aproximando-se do nível recomendado (seis a sete horas) pela Fundação Nacional do Sono dos EUA. A qualidade do sono diário dos jovens em geral é de 3,05 pontos, um nível médio.
A média do índice de massa corporal é de 22,08 pontos, correspondendo ao peso normal. Contudo, verifica-se que a percentagem de jovens com excesso de peso aumenta com a idade e esse problema é maior no sexo masculino.
Exceptuando a faixa dos 13 aos 18 anos, 40% dos jovens não participam em actividades recreativas benéficas para a saúde física. Em geral, 55,3% participaram neste tipo de actividades nos últimos seis meses, uma diminuição significava face a 2022 (73,7%). Além disso, 20,9% dos jovens dos 25 aos 35 anos não fazem nenhum exercício por semana.
Quanto à saúde mental, as três primeiras fontes de stress são as finanças (3,15 pontos), o trabalho (3,13 pontos) e a saúde (3,03 pontos). Ao mesmo tempo, a resiliência é de um nível médio-alto (3,55 pontos), semelhante a 2022.
Neste capítulo, o estudo alerta que os jovens pais, especialmente com crianças pequenas, enfrentam uma pressão relativamente grande no equilíbrio entre família e trabalho. Embora a média do índice de confiança na educação parental dos jovens pais ouvidos seja de um nível médio-alto (3,64 pontos) – superior aos 3,55 pontos em 2022 -, o estudo destaca que precisam de mais apoios na formação moral, gestão emocional e segurança dos filhos.
 
30% dominam três línguas
Segundo o inquérito, 64% dos jovens residem em casas próprias e 23,1% em fracções arrendadas. Além disso, 9% vivem em habitações económicas e 4,4% em casas sociais.
No ano passado, a maioria auferia um rendimento mensal de trabalho a tempo inteiro entre 10.000 e 19.999 patacas (36,7%), enquanto 36,3% ganhavam entre 20.000 e 29.999. Apenas 3,8% recebiam menos de 10.000 patacas. Em 2022, os rendimentos mensais da maioria variavam entre 20.000 e 29.999 patacas (38,2%).
As cinco principais despesas são: alimentação (80,3%), entretenimento e diversão (38,6%), habitação (38,4%), transportes (23,2%) e despesas vitais básicas (23%).
Também se nota que, nos seis meses anteriores ao inquérito, 11,2% dos jovens afirmaram ter participado em actividades de jogo, mais do que em 2022 (9,1%). O mahjong (47,5%) e as apostas desportivas (31%) constituem os dois principais tipos de jogos.
Por sua vez, as competências integradas dos jovens situam-se tendencialmente entre os níveis médio-alto e alto. A tendência global da visão internacional é de nível médio-alto (3,45 pontos), ao passo que, no âmbito da capacidade de comunicação, se regista uma tendência de nível alto (3,81 pontos).
Já a percentagem de jovens que afirmam dominar chinês, português e inglês aumentou de 28% em 2022 para 30,2%. A par disso, 68,1% dominam duas línguas e apenas 1,7% são monolingues. Observaram-se progressos notáveis na língua cantonesa, na escrita em chinês e na língua inglesa.
Contudo, na fala e na escrita em português, os jovens – dos quais somente 0,6% têm o português como língua materna – obtiveram apenas 1,41 e 1,36 pontos, respectivamente, o que “reflecte um nível tendencialmente bastante baixo da competência de português entre jovens inquiridos”.
Entretanto, ao nível de autoconfiança e de força de vontade, obtiveram 3,41 pontos. Os rapazes (3,45 pontos) evidenciam melhores resultados do que as raparigas (3,37 pontos).

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Visitantes subiram 15% no primeiro semestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/visitantes-subiram-15-primeiro-semestre/</link><description>








Na primeira metade deste ano, Macau recebeu cerca de 19,2 milhões de visitantes, um acréscimo anual de 15%, enquanto os hotéis registaram uma taxa de ocupação de 91%, equivalente à verificada em 2019, revelou Helena de Senna Fernandes. Segundo a directora dos Serviços de Turismo, Macau poderá registar uma média diária de 110 mil visitantes durante as férias de Verão
 
O número médio diário de visitantes em Macau poderá atingir 110 mil entre 1 de Julho e 31 de Agosto, anteviu a directora dos Serviços de Turismo (DST). Além disso, Helena de Senna Fernandes referiu que, segundo dados provisórios, Macau registou cerca de 19,22 milhões de visitantes nos primeiros seis meses deste ano, o que se traduz num aumento anual de 15%.
Na primeira metade do ano, a taxa de ocupação hoteleira atingiu 91%, equivalente ao nível de 2019, revelou a responsável, acrescentando que, ainda assim, o número de hóspedes subiu face a 2019, uma vez que durante o período pandémico abriram novos estabelecimentos.
Por outro lado, segundo a imprensa em língua chinesa, Helena de Senna Fernandes disse que, no âmbito do combate a guias ilegais, foram detectados e processados 15 casos ilegais na sequência de 795 acções de inspecção, realizadas desde o início do ano até ao dia 6 deste mês.
Também disse que o Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício poderá decorrer entre a segunda semana de Setembro e a Semana Dourada de Outubro, estando em curso os preparativos. Segundo adiantou, serão convidadas 10 equipas, à semelhança das últimas edições.
Senna Fernandes destacou ainda o programa televisivo “Keep Running 13”, filmado no território no mês passado, que apresenta pontos de património mundial e entrou em diversos bairros pouco conhecidos por turistas. A responsável previu que o programa irá atrair mais turistas.
Neste aspecto, adiantou que o Governo está a negociar com a entidade produtora de outro programa para filmar em Macau e apresentar, através de vários ângulos, caraterísticas dos diferentes bairros, por forma a atrair a atenção de mais fãs ao território.
 
Programa mostra “encanto” da RAEM
O programa televisivo “Keep Running 13” estreia agora episódios especiais sobre o território. O primeiro passou na sexta-feira, na Zhejiang Television, e o outro será mostrado a 18 de Julho. “Estes episódios pretendem levar o público chinês a explorar os bairros de Macau, experienciar o seu multiculturalismo e apreciar o charme do ‘turismo +’, contribuindo para a expansão do mercado turístico do Interior da China”, refere a DST, que apoiou na gravação dos episódios.
Durante as gravações, várias celebridades do Interior da China percorreram locais icónicos da cidade, como a Avenida de Almeida Ribeiro, Rua dos Ervanários, Rua da Felicidade, Praça dos Lótus no Bairro da Ilha Verde e o Jardim do Mercado Municipal de Iao Hon. “Pelo percurso, exploraram iguarias locais típicas, experimentaram as actividades de lazer em resorts integrados e destacaram o pluralismo cultural do território, o seu património singular e a essência que define a cidade”, acrescenta a DST.
A produção integrou elementos culturais e turísticos “emblemáticos” da cidade, destacando o valor do Centro Histórico e o seu “encanto” como Cidade Criativa de Gastronomia, pode ler-se na nota de imprensa.
Segundo o organismo, até 30 de Junho, a 13ª temporada do programa acumulou mais de 30 mil tópicos de destaque nas redes sociais, com mais de 13,5 mil milhões de publicações, “consolidando-se como o programa de variedades de maior relevância entre os que estão em exibição”. “Esta popularidade prepara o terreno para os episódios especiais de Macau”, vincou.
Em sintonia com a estratégia de desenvolvimento diversificado e adequado da economia “1+4”, a DST sublinha que está a promover com empenho a diversificação da oferta e a sustentabilidade da indústria turística de Macau. “Em consonância com esta visão, os episódios especiais de Macau do ‘Keep Running 13’ destacam diferentes facetas do ‘turismo +’, com a DST a adoptar abordagens promocionais variadas e inovadoras”, refere.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aumento de crimes de jogo resulta de nova lei</title><link>https://jtm.com.mo/local/aumento-de-crimes-de-jogo-resulta-de-nova-lei/</link><description>








Os crimes relacionados com o jogo aumentaram nos primeiros cinco meses do ano, na comparação homóloga. O director da Polícia Judiciária, Sit Chong Meng, esclareceu que tal se deveu à introdução da nova lei de combate aos crimes associados ao jogo. Por outro lado, desde Outubro do ano passado foram detidos 481 “burlões de troca de dinheiro” e apreendidos mais de 60 milhões de dólares de Hong Kong. Em geral, os processos criminais instaurados pela PJ baixaram 1,1% até ao final de Maio
 
PEDRO MILHEIRÃO
Nos primeiros cinco meses de 2025, os crimes relacionados com o jogo cresceram 62,9%, em comparação com o mesmo período do ano transacto, segundo Sit Chong Meng, director da Polícia Judiciária (PJ). Segundo explicou, o aumento deveu-se à entrada em vigor da nova lei de combate aos crimes de jogo ilícito. A PJ instaurou 943 processos de crimes relacionados com o jogo, com 204 casos de “exploração de câmbio ilícito para o jogo”. Foram também registados 251 casos de burlas relacionados com o jogo, o que se traduz num aumento de 93,1%.
Num discurso no âmbito do Dia da Polícia Judiciária, Sit Chong Meng anunciou que, entre Outubro de 2024 e Maio deste ano, foram resolvidos 323 casos, que resultaram na detenção de 481 “burlões de troca de dinheiro” e na apreensão de mais de 60 milhões de dólares de Hong Kong, em dinheiro e fichas. Sit acrescentou que os casos de empréstimos ilegais (83) e sequestros (10) diminuíram 20,2% e 41,2%, respectivamente.
Entre Janeiro e Maio, foram instaurados 5.843 processos criminais, o que significa que houve uma pequena descida (-1,1%) em termos de criminalidade geral. Destes, 2.858 foram processos de inquérito e denúncia, que diminuíram 11,1%. O número total de processos concluídos foi de 6.379, dos quais 1.641 indivíduos foram encaminhados para os órgãos judiciais. No mesmo período do ano passado, dos 5.099 processos concluídos, 1.395 pessoas foram encaminhadas para tribunais.
Os crimes graves, como homicídios e raptos, continuam com níveis baixos, o que demonstra que “a ordem pública e a situação da criminalidade continuam estáveis e sob controlo”, de acordo com o director da PJ. Ao longo dos cinco primeiros meses de 2025, foram registados 16 casos de roubo e 269 casos de furto. Em termos anuais, houve mais um caso de roubo e menos 100 de furto.
As burlas telefónicas desceram 27%, para 121 casos, e os esquemas online diminuíram 29%, para 228. Já os casos de compra online “com uso ilícito de cartão de crédito” decresceram de 220 para 205. Até Maio, e em colaboração com as operadoras de telecomunicações, foram bloqueados 263 sites de ‘phishing’. Inversamente, nos últimos meses, as burlas que simulam chamadas de serviços de atendimento de plataformas de pagamento online dispararam, segundo a PJ.
 
“Rumo positivo” na cibersegurança
De Janeiro a Maio, o Centro de Alerta e Resposta a Incidentes de Cibersegurança (CARIC) enviou 97 mensagens de alerta aos operadores das infra-estruturas críticas, quando em 2024 foram 110. O CARIC também acompanhou nove casos de incidentes de cibersegurança, sendo que um deles foi um ataque cibernético. Em termos comparativos, no ano passado registaram-se 13 casos, o que mostra que a “situação [se] manteve estável e tendeu para um rumo positivo”, defendeu Sit.
Além disso, em Abril, foi também registado o primeiro caso de burla que envolveu inteligência artificial ‘deepfake’ em Macau. Relativamente à recuperação de dinheiro burlado, a PJ consegui impedir 131 casos de pagamento, com o apoio dos bancos da RAEM, envolvendo um montante superior a 25 milhões de patacas. A Polícia denunciou também 249 contas suspeitas aos próprios bancos e deteve 98 membros de grupos fraudulentos.
No âmbito do combate às drogas, a PJ instaurou 22 processos de tráfico e 10 de consumo. Sit Chong Meng destacou também a “resolução do maior caso de tráfico de ‘ice’” na RAEM, bem como o desmantelamento de um caso de tráfico de “efedrina” para a China Continental, num esforço conjunto com os Serviços de Alfândega. Recorde-se que a alteração à lei de combate à droga entrou em vigor há menos de um mês, na qual foram acrescentadas 24 substâncias sujeitas a controlo, como o “petróleo espacial”.
Ao longo do ano passado, a PJ também “intensificou o trabalho de execução no âmbito do combate às actividades de espionagem e à interferência externa e do alerta para o combate ao terrorismo”. O director reiterou que o organismo continua a defender “de forma empenhada a segurança nacional e a estabilidade da RAEM”.
 
Livro infantil sobre Segurança Nacional
Na última semana, como forma de assinalar o “Dia da Educação da Segurança Nacional” e para promover uma maior compreensão entre os jovens, a PJ lançou “O pequeno porta-bandeira”, o primeiro livro digital infantil ilustrado.
O livro aborda o “tema da segurança política, combinando ilustrações coloridas e texto acessível para integrar o conceito abrangente de manutenção da segurança política”, pode ler-se no comunicado. Inclui ainda uma coluna que explica “os elementos de design e o estatuto jurídico da bandeira nacional, emblema nacional, hino nacional, bandeira regional e emblema regional”

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ex-presidente do ICBC Macau detido no Interior da China</title><link>https://jtm.com.mo/local/ex-presidente-icbc-macau-detido-interior-da-china/</link><description>








Jiang Yisheng, ex-presidente do ICBC Macau, foi detido no Interior da China, por “graves violações da disciplina e da lei”. A detenção estará relacionada com empréstimos para a construção do Windsor Arch, na Taipa, ligado ao empresário Ng Lap Seng
 
O ex-presidente do Banco Industrial e Comercial da China (ICBC) em Macau, Jiang Yisheng, foi detido pelas autoridades do Interior da China, sendo suspeito de “graves violações da disciplina e da lei”, segundo a Comissão Central de Inspecção Disciplinar da China, que anunciou a detenção. O caso estará relacionado com empréstimos para a construção do Windsor Arch, na Taipa, ligado ao empresário Ng Lap Seng e à sua família, segundo o órgão de comunicação social chinês “Caixin”, que cita fontes próximas do processo.
A mesma publicação dá conta de que, no início deste ano, o ICBC Macau aplicou sanções disciplinares ao antigo responsável do banco, devido ao empréstimo em causa, cujo valor é desconhecido. O antigo presidente do ICBC estará agora a ser alvo de uma revisão disciplinar, segundo as autoridades, estando sob investigação do Comité Municipal de Supervisão de Zhuhai.
Jiang Yisheng fazia parte da divisão de auditoria do ICBC e presidiu a sucursal do banco em Macau entre 2018 e 2023. Ocupou vários cargos de chefia no ICBC e era conhecido nos círculos financeiros de Macau.
O projecto Windsor Arch está intimamente ligado a Ng Lap Seng, ex-presidente do Sun Kian Ip Group, um dos promotores do Windsor Arch. O filho de Ng, Ng Kei Nin, também foi director da empresa que forneceu o terreno para o empreendimento.
Em 18 de Junho, o Tribunal Judicial de Base anunciou que o ICBC Macau havia solicitado o congelamento de bens pertencentes a Ng Lap Seng e ao filho para recuperar dívidas pendentes. A ordem do tribunal inclui quase 80 vagas de estacionamento, mais de 40 escritórios, depósitos bancários e acções avaliadas em mais de 1,7 milhões de patacas.
Figura proeminente no sector imobiliário de Macau, Ng Lap Seng enfrenta problemas legais desde a década de 1990, incluindo uma condenação em 2017 por suborno envolvendo funcionários da ONU, que lhe valeu uma pena de quatro anos de prisão.
Ng orquestrou um esquema, entre 2010 e 2015, para subornar dois embaixadores das Nações Unidas, com centenas de milhares de dólares em troca de apoio a um projecto de construção. O projecto poderia ter aberto caminho para um centro de conferências da ONU de vários milhares de milhões de dólares em Macau.
Em 2017, foi condenado por um tribunal federal dos EUA por seis acusações, incluindo suborno, lavagem de dinheiro e conspiração. Foi posteriormente condenado a quatro anos de prisão, contudo, saiu em liberdade em 2021 por motivos de saúde, após cumprir 34 meses.
Em Macau, a pena original de 15 anos foi reduzida para dois anos e meio após uma longa disputa legal sobre o papel que teve num caso de corrupção e lavagem de dinheiro envolvendo ex-chefes de Obras Públicas em 2023.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bijagós e Parque de Maputo são Património Mundial</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/bijagos-parque-de-maputo-sao-patrimonio-mundial/</link><description>








A UNESCO inscreveu ontem o Parque Nacional de Maputo na lista do Património Mundial Natural, bem como as ilhas dos Bijagós, na Guiné-Bissau, país que assim se estreia nesta classificação da UNESCO. A decisão foi anunciada durante a 47ª reunião do Comité do Património Mundial da Unesco, que decorre até dia 16, na sede da organização em Paris.

A inscrição das Bijagós na lista de sítios do Património Mundial surge mais de uma década depois da primeira candidatura rejeitada pela UNESCO. O arquipélago é parte do território marinho e costeiro da Guiné-Bissau, composto por 88 ilhas e ilhéus, com uma extensão de 2,6 quilómetros quadrados, onde vivem, nas 23 ilhas habitadas, cerca de 33 mil dos dois milhões de habitantes do país.
A candidatura, agora aprovada, do “Ecossistema Marinho e Costeiro do Arquipélago dos Bijagós – OMATÍ MINHÕ” concentra-se nos três parques naturais, concretamente o Parque Natural das Ilhas de Orango, o Parque Nacional Marinho João Vieira e Poilão e a Área Marinha Protegida Comunitária das Ilhas Urok e a ligação entre esses três parques. Trata-se da zona mais relevante do ponto de vista da biodiversidade nas ilhas e ilhéus onde desovam tartarugas, habitam hipopótamos e se alimentam aves migratórias.
Os três parques naturais abrangidos são apontados como “a parte central da biodiversidade”, como “zonas que permitem uma grande produtividade, que têm impactos além-fronteira”. Servem de “zona de alimentação para as aves que vêm de longe, às comunidades, às pescas”, e permitem “a reprodução de um ciclo importante da biodiversidade ameaçada, como as tartarugas marinhas, tubarões e raias”. Estão, também, na rota migratória de aves do Atlântico Leste.
O modo de vida e a cultura do povo Bijagós distinguem também estas ilhas da costa ocidental africana.
As Bijagós são também procuradas pelas praias e pesca, com um turismo ainda reduzido aos expatriados das várias organizações a trabalhar no país e a pescadores desportivos, sobretudo de países francófonos.
No caso do Parque Nacional de Maputo, a UNESCO destacou que “inclui ecossistemas terrestres, costeiros e marinhos, e abriga quase 5.000 espécies”. O parque apresenta “habitats diversos, incluindo lagos, lagoas, mangais e recifes de corais”, incluindo longas praias, dunas, pântanos, extensas zonas húmidas, diversas ervas, fornecendo um habitat para uma gama de espécies marinhas da África do Sul, destacando-se igualmente a sua conservação de longa data.
Está ligado ao parque das Zonas Húmidas iSimangaliso, na África do Sul, que já tem estatuto de património mundial, sendo um dos locais indicados antes como “excepcional potencial” para o estatuto de Património Mundial pela IUCN, órgão consultivo oficial sobre natureza do comité do Património Mundial.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 20 países na Festa Gastronómica</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-20-paises-na-festa-gastronomica/</link><description>








A Festa de Gastronomia decorre na Doca dos Pescadores, até ao final desta semana. O evento reúne representantes de cidades gastronómicas de mais de 20 países
 
A “Festa Internacional das Cidades de Gastronomia” decorre até ao próximo domingo, na Praça do Coliseu Romano e no Legend Boulevard da Doca dos Pescadores. Mais de metade das Cidades Criativas de Gastronomia da UNESCO participam nas actividades, num evento que reúne representantes de 35 cidades de 22 países.
A directora dos Serviços de Turismo (DST), Maria Helena de Senna Fernandes, referiu que “a gastronomia é uma língua partilhada por todos no mundo” e destacou “a cultura gastronómica singular de Macau”. Acrescentou ainda que o evento “tira partido das vantagens de Macau enquanto plataforma de intercâmbio internacional, empenhada na preservação e transmissão da cultura gastronómica”.
Denise Bax, secretária da Rede de Cidades Criativas da UNESCO, disse que a iniciativa reforça “os laços culturais” e promove “o crescimento sustentável”. Segundo Bax, existem também “muitas oportunidades para aprofundar a cooperação entre a UNESCO e Macau”.
Os três destaques principais da festa incluem as 105 bancas de 15 cidades, na Avenida de Gastronomia Internacional, as mais de 60 demonstrações de chefs de 29 cidades da Rede de Cidades Criativas da UNESCO, e o “Fórum Internacional de Gastronomia”. Na Avenida, os visitantes poderão encontrar 25 bancas dedicadas às cinco cidades do Interior da China, nomeadamente Chengdu, Shunde, Yangzhou, Huai’an e Chaozhou.
Além destas, há outras 10 bancas de outros países asiáticos, como a Tailândia, a Arábia Saudita, as Filipinas e o Irão, e 10 bancas de quatro cidades brasileiras. As 54 bancas de Macau oferecem pratos macaenses, ocidentais, locais e cantoneses, entre outras iguarias. Por sua vez, as bancas das seis operadoras de jogo apresentam pratos chineses, ocidentais e de fusão criativa.
A Festa tem à disposição cinco zonas de refeição com mil lugares, para que os visitantes possam “desfrutar das iguarias com mais conforto”. O programa de animação conta com “danças folclóricas portuguesas, apresentações de bandas, saltos à corda artístico e danças de rua”. Ademais, há também uma série de jogos para todas as idades e o jogo interactivo “Festa de Especiarias”, no WeChat da DST. Os serviços também disponibilizaram descontos de consumo, através das plataformas da Mpay, do BOC Macau e do ICBC.
O Fórum tem lugar hoje, entre as 09h00 e as 13h00, no Centro de Convenções e Exposições. Conta com 17 convidados, duas palestras inaugurais dos chefs Jordy Navarra e Varun Totlani e três painéis temáticos, focados no papel das especiarias e ervas aromáticas.
 
P.M. 

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Avião da Air Macau regressou para inspecção após descolar</title><link>https://jtm.com.mo/local/aviao-da-air-macau-regressou-para-inspeccao-apos-descolar/</link><description>








Um avião de transporte de passageiros da Air Macau, que partiu do território na manhã de quinta-feira em direcção a Tóquio, teve de regressar à RAEM. Segundo a companhia, o voo foi atingido por um raio, pelo que teve de voltar para inspecção
 
A Air Macau confirmou que o avião de transporte de passageiros do voo NX862, que partiu de Macau com destino a Tóquio na manhã de quinta-feira, teve de regressar ao território para se sujeitar a inspecção, uma vez que o voo foi atingido por um raio. Em específico, a companhia aérea afirmou, ao “Ou Mun Tin Toi”, que o arranjo foi tomado de acordo com os procedimentos, no intuito de garantir a segurança do voo.
Além disso, a transportadora local assegurou ter destacado outro avião para realizar a viagem de Macau para Tóquio naquele dia.
No entanto, a Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM) deu uma justificação distinta sobre o acontecimento. Segundo disse a CAM à TDM, tratou-se de um “problema no motor” do aparelho que se dirigia ao aeroporto de Narita, e que descolou às 9h40.
Na mesma linha, nas redes sociais, o grupo dos “Entusiastas de Autocarros e Transportes Públicos de Macau” tinha revelado, antes das referidas reacções oficiais que, depois de o avião da Air Macau ter descolado, terá registado um problema no motor, e teve de regressar a Macau quando se encontrava perto de Taichung, acabando o avião por aterrar em segurança.
Além disso, a mesma página do Facebook aponta que o avião se trata de um Airbus A320neo, e usaria um motor “Pratt &amp; Whitney”. A página descreve ainda que este tipo de motores “é afectado pela contaminação do material do metal em pó, podendo ser susceptível à fadiga do metal, e actualmente, no âmbito global, precisa de ser desmontado e inspeccionado para detectar se há pequenas fissuras”.
Por outro lado, a Air Macau garantiu à TDM que todos os Airbus A320neo com motores onde tinham sido detectados problemas de fabrico passaram nos testes de segurança. Além disso, a transportadora confirma ter na frota aviões com motores “Pratt &amp; Whitney”, mas diz que passaram nos testes da fabricante.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>IPOR orienta aulas de Português no Club Lusitano de Hong Kong</title><link>https://jtm.com.mo/local/ipor-orienta-aulas-de-portugues-club-lusitano-de-hong-kong/</link><description>








O IPOR vai ajudar o Club Lusitano de Hong Kong a elevar a qualidade do ensino do português, no quadro de um acordo celebrado entre as duas instituições
 
Os cursos de língua portuguesa oferecidos pelo Club Lusitano de Hong Kong vão ter orientação do Instituto Português do Oriente (IPOR), graças a um acordo assinado em Macau, disseram à Lusa as duas instituições.
O Club Lusitano de Hong Kong, com cerca de 400 membros, tem disponíveis cursos de português há cerca de cinco anos, mas a iniciativa “não é oficial”, indicou o presidente a instituição, Patrick Rozario, que quer agora levar mais qualidade à oferta da instituição. Nesse sentido, Club Lusitano e IPOR assinaram, na quinta-feira, em Macau, um acordo que, entre outros propósitos, quer reforçar a colaboração no ensino e aprendizagem de português.
“No futuro, as aulas de português que oferecemos no Club estarão sob a orientação e aprovação do IPOR. Continuaremos a fazer o que temos feito, mas o IPOR vai ajudar-nos com o material e programa”, reforçou o presidente da maior instituição da comunidade lusodescendente de Hong Kong, fundada em 1866.
Rozario espera também no futuro disponibilizar os cursos para não-membros. Para já, especifica, “membros e amigos” – incluindo ‘vistos gold’ – têm recorrido ao programa linguístico.
“Parece que temos cada vez mais pessoas interessadas em frequentar aulas de português”, disse o lusodescendente, notando que, nos últimos “quatro, cinco anos”, passaram por ali entre 30 e 40 alunos.
Os ‘vistos gold’, também conhecidos como Autorização de Residência para Actividade de Investimento (ARI), são um programa de investimento em Portugal que permite a estrangeiros obterem residência em troca de investimento no país e que atraiu várias pessoas da China, incluindo de Hong Kong.
Sobre como esta parceria vai funcionar, a directora do IPOR explicou à Lusa que os cursos serão organizados pelo IPOR – incluindo programas e metodologia de ensino – e os formadores orientados pela instituição. “Quando se emitir um certificado das aprendizagens destes cursos, que são feitos no Club Lusitano, tem-se à partida a chancela do IPOR, e a chancela do IPOR oferece a qualidade”, adiantou.
Ainda no que diz respeito ao protocolo assinado na quinta-feira, Patrícia Quaresma falou na intenção de “estreitar a colaboração na área cultural e realização de eventos” em Hong Kong.
“Somos convidados a participar em feiras ou festivais (…) Como o Consulado [de Portugal em Macau e Hong Kong] não tem um gabinete [em Hong Kong], mas apenas uma pessoa – e não é todos os dias -, o Club Lusitano será um apoio para podermos desenvolver estas actividades e promover a língua e a cultura portuguesa”, notou.
O IPOR, criado em 1989 e com sede em Macau, tem entre as principais missões a preservação e difusão da língua e cultura portuguesas no Oriente e a participação no apoio às comunidades de raiz cultural portuguesa.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Classificação da UNESCO fomentou turismo cultural</title><link>https://jtm.com.mo/local/classificacao-da-unesco-fomentou-turismo-cultural/</link><description>








Especialistas consideram que a classificação do Centro Histórico de Macau pela UNESCO, há 20 anos, impulsionou o turismo cultural no território, apoiando a diversificação de uma economia tradicionalmente dependente dos casinos, e alertam para desafios na promoção do património.
O templo de Na Tcha, santuário chinês, e as Ruínas de São Paulo, fachada da antiga igreja católica da Madre Deus, do século XVII, encontram-se lado a lado no Centro Histórico. Logo pela manhã, famílias posam para a câmara, na parte inferior da emblemática escadaria de pedra das ruínas.
“Gosto da calçada [portuguesa], é especial”, diz à Lusa Alina Wang, turista de Xangai. O filho, de oito anos, York Xiong, complementa: “Os edifícios são bonitos”. Nem todos na família, porém, conhecem a história por detrás do ‘ex-líbris’ de Macau, reduzido à fachada após incêndios. O patriarca, Li Zijian, ia jurar que tinha sido destruído durante a II Guerra Mundial.
Ao lado, outra família, esta de Xi’na, associa a imagem das ruínas a um bombardeamento japonês na Grande Guerra.
Há 20 anos, no dia 15 de Julho de 2005, o Centro Histórico de Macau, um conjunto de 22 monumentos que combina arquitectura portuguesa e chinesa, entrou para a lista do património mundial da UNESCO.
Esse marco para o património da cidade, refere à Lusa a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), trouxe mais turistas a Macau, alterando o perfil do visitante, que deixou de cruzar a fronteira apenas para jogar. “Isto mudou a imagem de Macau de uma ‘cidade do jogo’ para um destino cultural, diferenciando-o na região Ásia-Pacífico”, sublinhou a DST.
Desde 2005, acrescentou o departamento governamental através de email, o sector do turismo tem vindo a desenvolver-se a um “ritmo acelerado”. As chegadas de visitantes a Macau dispararam de 16,14 milhões, em 2005, para 34,93 milhões, em 2024.
Um estudo aos visitantes conduzido pela DST este ano revela que 53,3% dos turistas chegam ao território para visitar o património, ultrapassando aqueles que querem fazer compras (33,7%) e os que estão mais interessados na gastronomia (18,5%).
Para Lei Ip Fei, historiador e ex-membro do conselho do Património Cultural de Macau, o estatuto da Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura (UNESCO) elevou o perfil global de Macau. “O jogo impulsionou a economia a curto prazo, a cultura deve impulsionar o crescimento a longo prazo”, disse à Lusa.
A economia de Macau depende profundamente dos casinos, que representam 80% das receitas públicas, sendo que o Governo espera arrecadar, este ano, 79,8 mil milhões de patacas com o imposto sobre o jogo.
Mas se, por um lado, a inscrição do património veio ajudar a diversificar o perfil do turista, há que pensar naqueles que vivem na cidade diariamente, notou Ka Nok Lo, vice-presidente da Associação dos Embaixadores do Património de Macau. Em entrevista à Lusa, o responsável alertou para a necessidade de não transformar Macau “numa Disneylândia”, defendendo o equilíbrio entre turismo e as necessidades dos residentes.
“Os museus devem servir a comunidade, assim como as bibliotecas, as livrarias, e não apenas os turistas”, considerou.
Ka sublinhou, por outro lado, que ainda falta entregar aos visitantes a narrativa que une os vários locais distinguidos pela UNESCO. “Não há uma história que ligue estes monumentos”, disse.
O Governo de Macau tem como um dos principais objectivos procurar a diversificação económica, com a finalidade de reduzir a sua dependência em relação à indústria do jogo através do desenvolvimento de novos sectores. E estes são o turismo e lazer integrados, a medicina tradicional chinesa e “big health”, os serviços financeiros modernos, a alta e nova tecnologia, as convenções, exposições, desporto e o comércio.
Mas o apelo dos casinos é incontornável, como as famílias de Xangai e Xi’an deixaram em evidência. No dia seguinte ao passeio pela zona histórica de Macau, a visita à região iria continuar nas estâncias modernas do jogo concentradas na zona do COTAI, realçando o duplo papel de Macau como destino de jogo e património cultural.
 
Carimbos celebram Património
Já começou o “Itinerário com Carimbos do Património Mundial”, organizado pelo Instituto Cultural (IC) e que decorre até ao final do ano. Os participantes são convidados a recolher “carimbos comemorativos de 22 locais emblemáticos do Património Mundial”, desenhados pela ilustradora local Yolanda Kog. A iniciativa insere-se nas celebrações do 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico na lista do Património Mundial da UNESCO. Cada local tem disponível um carimbo, sendo que após recolherem pelo menos quatro, residentes e turistas poderão participar num sorteio na Casa de Lou Kau, na Casa do Mandarim, nas Ruínas de São Paulo, na Fortaleza da Guia e no Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio. As cadernetas podem ser levantadas gratuitamente num dos locais do sorteio. Os desenhos de Kog apresentam “a paisagem urbana com linhas artísticas” e despertam “as boas memórias dos residentes que cresceram com os edifícios patrimoniais”, destaca o IC.
 
*Jing Wu, da agência Lusa. Texto editado

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Negado recrutamento de voluntários para concertos de Eason Chan</title><link>https://jtm.com.mo/local/negado-recrutamento-de-voluntarios-para-concertos-de-eason-chan/</link><description>








A empresa de entretenimento “Unusual Productions (China)”, entidade organizadora dos seis concertos do cantor de Hong Kong Eason Chan, agendados para o próximo mês em Macau, alertou que é falsa uma informação que anda a circular nas redes sociais sobre o recrutamento de pessoal e de voluntários para estes concertos. Eason Chan vai actuar na Arena do Cotai entre 1 e 10 de Agosto, e os bilhetes já estão esgotados. A “Unusual Productions” emitiu um esclarecimento, no qual afirmou ter reparado numa informação publicitária de contratação, não emitida pela empresa, que surgiu recentemente em várias plataformas online, alegando o recrutamento de trabalhadores e de voluntários para o local dos concertos. A empresa salientou que nunca recorreu ou encarregou plataformas das redes sociais de o fazer. Além disso, acrescentou que todo o pessoal recrutado para esses espectáculos, que fazem parte da digressão internacional “Fear &amp; Dreams World Tour”, foi contratado directamente pela empresa na qualidade de entidade organizadora principal, e assinou contratos que estabelecem claramente as responsabilidades. A organizadora dos concertos apelou ao público para que não acredite facilmente em informações falsas na Internet, evitando prejuízos desnecessários. Recorde-se que, no mês passado, as autoridades de Macau detectaram trabalhadores ilegais na realização de um concerto do cantor sul-coreano G-Dragon em Macau, tendo aberto um processo para investigar 68 não residentes envolvidos.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>SALDO DAS CONTAS PÚBLICAS SUPERA 11 MIL MILHÕES</title><link>https://jtm.com.mo/local/saldo-das-contas-publicas-supera-11-mil-milhoes/</link><description>








A conta central da Administração da RAEM registava um saldo positivo de 11,39 mil milhões de patacas no final de Junho, o que representa um acréscimo de 40,3% face aos primeiros seis meses de 2024, segundo dados publicados na página electrónica da Direcção dos Serviços de Finanças (DSF). O valor do saldo registado até Junho supera em 4,56 mil milhões o valor previsto para o ano económico de 2025 (6,83 mil milhões). Ainda assim, de acordo com os dados da DSF, as receitas correntes da RAEM recuaram 0,9% para cerca de 52,84 mil milhões de patacas no primeiro semestre, em termos anuais, assinalando uma taxa de execução orçamental de 46,5%. Os impostos sobre o jogo representaram 86,5% das receitas correntes, ao atingirem 45,26 mil milhões, mais 1% na variação anual e 48,6% do total previsto para 2025. Incluindo as receitas correntes e as de capital, os cofres públicos registaram a entrada de 52,74 mil milhões de patacas até ao final de Junho, menos 0,8% em termos anuais e 45,4% do montante orçado para o cômputo geral do ano. Por sua vez, as despesas correntes caíram 12% para 31,59 mil milhões de patacas, ou seja, 36% do orçamentado para todo o ano. Integrando as despesas de capital, os gastos públicos desceram 8,2% para 41,36 mil milhões de patacas no intervalo de um ano, atingindo uma taxa de execução orçamental de 37,8%. O Plano de Investimentos e Despesas de Desenvolvimento da Administração (PIDDA) gerou gastos de quase 8,78 mil milhões entre Janeiro e Junho, o que representa uma subida anual de 3% e 44,4% do valor orçamentado para 2025. Recorde-se que a Assembleia Legislativa da RAEM aprovou na semana passada uma proposta do Governo para aumentar em 2,86 mil milhões de patacas nas despesas previstas no orçamento, para reforçar os apoios sociais. A revisão inclui a criação de um subsídio, no valor total de 54 mil patacas, para as crianças até três anos, para elevar a mais baixa natalidade do mundo.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2431/</link><description>








Encontrado morto num hotel no COTAI
Um homem foi encontrado morto num quarto de hotel no COTAI, na tarde de sábado, informou a Polícia Judiciária (PJ). Segundo a investigação preliminar, não foram encontrados ferimentos causados por actos de violência ou criminosos.Segundo a PJ tratava-se de um homem de meia-idade, não residente. As autoridades vão continuar a investigar.
 
Filipinos defraudados fizeram queixa no MP
Doze vítimas do alegado caso de falso emprego recentemente reportado pela TDM apresentaram queixa no Ministério Público. Depois de meses sem receber salários e a trabalhar mais de 12 horas por dia, os cidadãos filipinos portadores de “blue card” esperam que a investigação possa continuar a decorrer depois de saírem de Macau. A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais disse à estação pública que recebeu denúncias sobre salários em falta.
 
China proíbe tratamento disponível em Macau
A Comissão Nacional de Saúde proibiu um tratamento para pessoas com Alzheimer que está disponível no Hospital Kiang Wu, noticiou o Canal Macau da TDM. Até agora, nove pessoas foram operadas, com o hospital a garantir que nenhuma teve complicações. Apesar de ter sido amplamente aplicada em hospitais de províncias chinesas, a cirurgia nunca teve reconhecimento internacional. Agora, foi proibida no Continente, com as autoridades a dizerem que faltam provas sobre a segurança e eficácia do tratamento. O Kiang Wu não respondeu directamente à TDM se vai continuar com o tratamento, mas assegurou estar atento.
 
Atleta da RAEM defronta compatriota nos EUA
A atleta de Macau Zhu Yuling, que durante vários anos representou a China no ténis de mesa, apurou-se para a final do torneio “United States Smash”, que integra o circuito internacional da modalidade. Na final do torneio, Zhu irá defrontar a chinesa Chen Yi, 17ª a nível mundial.
 
IAM alarga zonas verdes no Largo de Santo Agostinho
O Instituto para os Assuntos Municipais está a melhorar e expandir as zonas verdes junto a uma árvore antiga no Largo de Santo Agostinho, para que as suas raízes tenham espaço suficiente para crescer. Durante as obras, serão tomadas medidas de protecção da árvore. O prazo da obra é de cerca de 22 dias úteis, podendo ser prolongado, indicou o IAM.

</description><pubDate>2025-07-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Economia pagará “preço desproporcional” com o fecho dos casinos-satélite</title><link>https://jtm.com.mo/local/economia-pagara-preco-desproporcional-fecho-dos-casinos-satelite/</link><description>








Desemprego, impacto nas receitas do jogo e nas pequenas e médias empresas, sector bancário afectado – estas podem ser consequências do encerramento dos casinos-satélite, na perspectiva de António Félix Pontes. O economista anteviu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que “os efeitos económicos adversos, a curto prazo, serão fundamentalmente, a destruição significativa de milhares de postos de trabalho, a redução da capacidade operacional e da oferta das empresas ligadas ao jogo”. Em suma, admite que a economia, a curto prazo, “vai pagar um preço demasiado alto e desproporcional para se alcançarem objectivos de um maior controlo regulatório e de transformação do modelo de negócio do jogo em Macau”
 
VÍTOR REBELO
 
Os reflexos do fecho, até ao final do ano, dos 11 casinos-satélite do território podem vir a afectar diversos sectores da economia local, segundo a opinião de António Félix Pontes. O economista disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que, em termos gerais, o encerramento “acarreta custos materiais e imediatos”, com especial destaque no emprego, nas receitas do jogo e no sector das pequenas e médias empresas, “cuja vida tem vindo a deteriorar-se desde os tempos da pandemia, sem que se descortinem acções de apoio efectivo e realístico às mesmas”.
“A curto prazo, a economia vai pagar um preço demasiado alto e desproporcional para se alcançarem objectivos de um maior controlo regulatório e de transformação do modelo de negócio do jogo em Macau, o que, sejamos pragmáticos, só é possível de concretizar a médio e longo prazos”, defende.
A questão dos trabalhadores dos casinos-satélite é outra das preocupações. “Na realidade, desses 11 casinos-satélites, dois já foram integrados no casino-principal de uma das concessionárias, presumindo-se que todos os seus trabalhadores transitaram para este último”. No entanto, diz, “tal pode não significar que vá ser a regra geral, nem está imposta por lei, desconhecendo-se ‘o porquê’ para tal omissão”.
Sobre os restantes nove casinos-satélites, cuja força laboral deve rondar mais de 5.000 trabalhadores, salienta que “a situação poderá estar cheia de incertezas”, admitindo mesmo que “caso a decisão dessas entidades seja diferente da que ocorreu com a integração supramencionada, o caminho dos trabalhadores envolvidos será, quase que inevitavelmente, o do desemprego”.
A problemática da força laboral poderá não se esgotar nos trabalhadores desses casinos, como indica Félix Pontes, “na medida em que a mesma constitui apenas a mão-de-obra directa. Importa recordar que, “na órbita dos casinos-satélites, gravitam imensas empresas de pequena e média dimensão dentro e fora dos espaços onde estão a operar os casinos-satélites – empresas de limpeza, segurança, lojas diversas, cabeleireiros, hotelaria, restaurantes… -, cujos trabalhadores representam a mão-de-obra indirecta, que convém não esquecer”, adverte.
Considerando que as famílias também serão afectadas, o economista fala em “mistério”, uma vez que “ainda ninguém ousou apresentar qualquer solução exequível” para arranjar emprego a milhares de trabalhadores, de diversos sectores, desde os empregados de limpeza aos que servem nos restaurantes”.
António Félix Pontes observa que os “efeitos negativos” não se limitam ao mercado laboral. “As empresas que dependem da actividade dos casinos-satélites assumiram compromissos financeiros de diversa ordem que terão de honrar – como empréstimos bancários, pagamento dos salários e rendas dos locais onde funcionam -, mas, como é evidente, só estarão em condições de o fazer se tiverem receitas”, considera. Por conseguinte, admite que o futuro para essas empresas é “muito sombrio”.
Sublinha, em resumo, que os efeitos económicos adversos, a curto prazo, serão, fundamentalmente, “a destruição significativa de milhares de postos de trabalho, a redução da capacidade operacional e da oferta das empresas ligadas ao jogo, a perda de certos nichos de mercado (jogadores VIP), as dificuldades acrescidas para as empresas locais que estão muito dependentes da actividade dos casinos-satélites, o impacto económico negativo nas zonas onde estes operam e a redução nas receitas das concessionárias e do Governo (imposto sobre o jogo)”.
No que diz respeito aos reflexos no sector bancário, o economista considera ser “natural” que o “efeito dominó” se faça sentir. Com o desemprego, os trabalhadores “ficarão coarctados do seu salário” e os empresários afectados “deixarão de auferir receitas devido ao fecho das suas empresas, pelo que terão muitas dificuldades em amortizar os empréstimos”.
Nesse cenário, diz, “os bancos terão, obrigatoriamente, de constituir provisões para o crédito malparado, cujo nível actual já é preocupante, em particular, para determinadas instituições financeiras”.
 
Período transição foi “curto”
Analisando as razões que estiveram na base da decisão do encerramento dos casinos-satélite, relembra a base legal que decorre da lei que altera o ‘Regime jurídico da exploração de jogos de fortuna ou azar em casino’, em que se estabelece um período de transição de três anos para os casinos-satélites, o qual termina no dia 31 de Dezembro de 2025. “Esse período foi curto, uma vez que se deveria ter considerado uma certa flexibilidade, atendendo ao comportamento da economia local, que cresce, mas pouco e a diversos ritmos, consoante os sectores económicos”, afirmou.
Quanto a motivos de outra ordem, de realização a longo prazo, crê que radicam em aspectos como o “reforço da supervisão e um controlo acrescido do sector do jogo, por imposição do Governo Central, e a concentração da actividade por operadores de maior grandeza”.
Enumera igualmente a “diminuição dos riscos financeiros relacionados com a actividade dos casinos-satélites e o seu possível contágio ao sector financeiro e na promoção de um modelo de negócio mais orientado para o turismo de massas e lazer das famílias, contribuindo, desta forma, para a tão almejada diversificação económica da RAEM”.
Na sua opinião, deveria ter havido uma “maior ponderação e bom senso” no sentido de se ter procurado “um equilíbrio entre os custos sociais, a curto prazo, que a medida implica com a finalidade pretendida, a médio e longo prazos”.
Presumindo que previamente à tomada de decisão “deve ter sido feito um estudo custo-benefício, ou por outras palavras, sobre as vantagens e inconvenientes dessa medida, nas vertentes económica, financeira e social (emprego)”, Félix Pontes entende que se isso aconteceu, “em nome da transparência”, o mesmo deveria ser do conhecimento público, “até para evitar eventuais incorrecções na análise”.
Concluindo, fala do desafio que as concessionárias irão enfrentar no futuro, frisando que a principal preocupação será de recuperar e, “eventualmente, superar”, as receitas que os seus casinos-satélites lhes têm vindo a proporcionar. “Terão, ou não, capacidade para isso?”, questiona, acrescentando: “Terão de fazer muito ‘trabalho de casa’ para resolver esse problema”.

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caso Epstein enfurece as bases do movimento MAGA de Trump</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/caso-epstein-enfurece-bases-movimento-maga-de-trump/</link><description>








A base do movimento MAGA de Donald Trump está em pé de guerra depois do governo ter tentado desacreditar as dezenas de teorias da conspiração em torno de Jeffrey Epstein, uma das obsessões dos seguidores mais fervorosos do Presidente dos EUA.
O Departamento de Justiça de Trump e o FBI concluíram, num relatório publicado na segunda-feira pelo site americano Axios, que Epstein não tinha nenhuma “lista de clientes” e descartaram que o ex-financeiro, acusado de comandar uma rede de tráfico sexual de menores, tenha chantageado figuras poderosas. Também confirmaram que Epstein se suicidou numa prisão de Nova Iorque, o que desmonta uma das teorias que sustenta que ele foi assassinado.
Esse relatório é o primeiro feito pela administração Trump sobre o caso e o primeiro que rejeita as principais teorias conspiratórias em torno da figura e da morte do ex-financeiro, promovidas por figuras da direita americana. Os dois funcionários de mais alto escalão do FBI endossaram essas teorias antes de serem nomeados por Trump para os actuais cargos.
A reacção foi rápida e brutal por parte das bases do seu movimento “Make America Great Again” (MAGA, “Fazer a América Grande Novamente”), que promovem a teoria de que o “Estado profundo” estaria a proteger figuras proeminentes de todos os sectores – especialmente do Partido Democrata e de Hollywood – que teriam vínculos com Epstein.
“O próximo que o Departamento de Justiça vai dizer é: ‘Na verdade, Jeffrey Epstein nem sequer existiu’”, tuitou Alex Jones, fiel seguidor de Trump. “Isso é extremamente doentio”, continuou.
Trump conseguiu canalizar parte da fúria da sua própria base contra o director do FBI, Kash Patel, e o seu adjunto, Dan Bongino.
Outra figura bastante afectada foi a procuradora-geral Pam Bondi, que havia afirmado antes da publicação do relatório que tinha a lista de clientes de Epstein na sua mesa e que publicaria toda a verdade sobre o caso. Declarações que contaram com o apoio da Casa Branca.
Bondi já estava na mira do movimento MAGA depois de distribuir pastas etiquetadas como “Os arquivos Epstein” a influenciadores na Casa Branca – pastas que continham, em sua maioria, informações já públicas e nenhuma revelação nova.
“Trump deveria demitir [Bondi] por mentir para a sua base e ser um peso morto para a sua administração”, publicou no X a influenciadora de extrema-direita Laura Loomer. “Ela é uma vergonha e não faz nada para ajudar Trump”.
“É isso que acontece quando você e as pessoas ao seu redor se tornam o mesmo ‘Estado Profundo’ que passaram anos a atacar”, escreveu o analista da CNN Chris Cillizza no seu boletim no “Substack”.
Epstein suicidou-se numa prisão de Nova Iorque em 2019 após ser acusado de tráfico sexual.
Trump, que nega ter estado na mansão das Ilhas Virgens Americanas onde, segundo os promotores, Epstein prostituía menores, disse durante a campanha que não teria “nenhum problema” em tornar públicos os arquivos relacionados com o caso.
O Presidente fechou a cara na terça-feira, quando um jornalista lhe perguntou sobre o caso Epstein durante uma reunião do seu gabinete. “Ainda estão a falar de Jeffrey Epstein?… As pessoas ainda falam desse tipo, desse nojento? É inacreditável”, disse Trump.
Esse é apenas um dos cismas que, nas últimas horas, parecem dividir a base de apoio de Trump. Outro é a decisão do republicano de retomar o fornecimento de armamento à Ucrânia.
A ala mais isolacionista do MAGA já estava decepcionada desde a ordem do Presidente para atacar o Irão e o anúncio de suavizar as operações contra imigrantes.
Esse novo golpe aos princípios do MAGA põe em risco alguns apoios a Trump e alimenta o caminho do partido recém-criado pelo bilionário Elon Musk, que de fiel escudeiro passou a rivalizar com o republicano por causa dos gastos federais.
No auge da troca de ataques, no mês passado, Musk afirmou que Trump aparece nos arquivos de Epstein. “Que horas são? Ah, veja só, é hora de mais uma vez ninguém ser preso!”, escreveu Musk na segunda-feira no X, acompanhado da imagem de um placard a marcar zero com o título “O placard oficial de prisões por pedofilia de Jeffrey Epstein”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-07-11 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>