<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Sugerido “apoio especial” do Governo em prol de voos Macau-Portugal</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerido-apoio-especial-governo-em-prol-de-voos-macau-portugal/</link><description>








O director do Departamento de Marketing da CAM disse que há algumas “dificuldades” no que respeita à criação de um voo directo entre Macau e Portugal, mas a empresa continua a tentar incentivar companhias aéreas a desenvolver essas rotas. Eric Fong defendeu, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que o Governo da RAEM deve criar um “apoio especial”. Além disso, afirmou, deve tentar negociar a atribuição de subsídios, juntamente com a autoridade de aviação civil de Portugal, à companhia para que os custos possam ser reduzidos
 
A Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM) “tem impulsionado companhias aéreas a desenvolver rotas directas ou de transferência ligadas a Portugal”, revelou Eric Fong, director do Departamento de Marketing da empresa, mas não é uma tarefa fácil. “Ainda continuamos a esforçar-nos no aspecto dos voos directos”, prosseguiu, em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
No entanto, sobre esta ambição, Eric Fong apontou que “actualmente, ainda existe um certo grau de dificuldades” e deverá ser preciso um “período de incubação muito longo”, dados os “custos muito elevados”, o mercado e outras considerações comerciais. Segundo notou, ainda não há transportadoras interessadas em lançar esta ligação de longa distância.
“Por isso, sugerimos ao Governo da RAEM que crie um apoio especial. E propomos também que [o Governo] e a autoridade de aviação civil de Portugal negociem para proporcionar subsídios à companhia aérea [operadora] e aos passageiros, no sentido de assegurar que a companhia diminua os custos o mais possível, antes do lançamento dos voos. Penso que, desse modo, tornar-se-ia mais provável ser desenvolvida esta rota aérea de longa distância”, analisou Eric Fong.
Segundo o responsável, actualmente, alguns passageiros de Macau recorrem à rota Incheon (Coreia do Sul) – Lisboa, operada pela Korean Air. Além disso, afirmou que a CAM tem mantido contacto com a Air Macau, na esperança de a companhia de bandeira da RAEM aproveitar a rede da Air China, empresa mãe, para concretizar uma ligação entre Macau e Pequim (Daxing) e a transferência de Daxing para a Europa.
Por outro lado, Eric Fong referiu que a CAM aposta também nos voos de ligação de “bilhete único com bagagem transferida até ao destino final”, principalmente através de várias transportadoras de grande dimensão, como a China Eastern Airlines, a China Southern Airlines, a Korean Air, entre outras. Sob este modelo, os voos partem de Macau para Pequim, Seul, Taiwan, Kuala Lumpur, Singapura, ou Banguecoque, para depois levar os passageiros ao Canadá, EUA, Europa, Austrália, Egipto e Índia, explicou.
“Há muitos passageiros que partem de Macau para ir ao Canadá, tendo o volume de passageiros registado um certo aumento… Além disso, temos promovido constantemente este serviço [voos de ligação] na Grande Baía, de modo a que os turistas da Grande Baía ou dos países europeus ou americanos possam viajar para Macau desta forma”, destacou.
Este ano, CAM procedeu igualmente a várias negociações com companhias aéreas australianas e europeias, “especialmente com a Turkish Airlines”, para promover rotas “charter” de média e longa distância com escala em Macau, através da cooperação com transportadoras e agências de viagens, apontou Eric Fong.
“Em relação às rotas ‘charter’, será um pouco difícil promover esta área a depender apenas da população de Macau. Por isso, temos negociado com algumas agências de viagens e empresas ‘charter’ de grande dimensão do Interior da China, para perceber se estão interessadas em promover, juntamente com a Turkish Airlines e companhias aéreas australianas, voos de ligação. Esperamos que, enquanto o único aeroporto internacional na parte oeste da Grande Baía, o Aeroporto de Macau possa atrair pessoas desta parte da Grande Baía – como de Jiangmen e de Zhongshan -, a partirem de Macau para se deslocar ao Médio Oriente. As companhias aéreas já manifestaram esta vontade, se conseguirmos ligar todas as cadeias de abastecimento envolvidas”, afirmou o responsável.
Segundo exemplificou, a CAM está “bastante interessada” na Turkish Airlines, desejando promover voos de ligação que partam da Turquia e, recorrendo à partilha de códigos, transportem depois os passageiros para o Interior da China, o Sudeste Asiático e o Nordeste da Ásia com aviões da Air Macau. Nesta vertente, Eric Fong sublinhou que a CAM “se tem esforçado” e que as negociações “nunca pararam”.
Por outro lado, a lei da actividade de aviação civil entrará em vigor no dia 1 de Fevereiro do próximo ano. Segundo Eric Fong, até agora, nenhuma companhia aérea manifestou um interesse claro em prestar serviços de transporte aéreo de passageiros em Macau, mas algumas transportadoras pediram à CAM informações sobre questões operacionais e requisitos. Entre as companhias que contactaram a CAM, “há algumas tradicionais e algumas estrangeiras”, apontou.
 
Centros de Serviços em Shenzhen e Zhongshan
Ademais, o responsável notou que o Centro de Serviço do Aeroporto de Macau em Zhuhai entrou em funcionamento a 2 de Julho, em Gongbei, tendo vindo a atender principalmente passageiros das regiões vizinhas e prestando serviços de marcação de bilhetes de avião e consulta de informações sobre os voos e a passagem fronteiriça.
Eric Fong adiantou que mais dois centros de serviço do género deverão entrar em funcionamento no 4º trimestre deste ano em Shekou, Shenzhen, e no Porto de Zhongshan, estando a CAM a “negociar alguns pormenores” e a “proceder à decoração”. Segundo revelou, esses centros vão fornecer informações sobre os voos, mas também prestar o serviço de transferência de transporte marítimo e aéreo entre esses terminais marítimos e o Aeroporto de Macau.
“Vamos promover um serviço que permitirá aos passageiros que partem dos terminais de Shekou e do Porto de Zhongshan, depois da chegada ao Terminal da Taipa, apanharem autocarros rápidos ligados ao Aeroporto de Macau e usarem o serviço de ‘uma única inspecção’ alfandegária, para ir directamente para o Japão ou Coreia do Sul, por exemplo. Como são considerados passageiros de transferência, podem receber um reembolso de imposto de 110 patacas e ver as bagagens directamente transferidas para o destino”.
A rede de serviços de transferência de transporte marítimo e aéreo da CAM irá abranger ainda o Porto de Wanzai, Zhuhai, e o Terminal Marítimo do Porto Interior, cujas instalações e serviços “já se encontravam prontos na primeira metade deste ano”. Porém, actualmente, a sociedade continua em negociações com as autoridades do Interior da China sobre “alguns detalhes”, não prevendo um calendário para o lançamento do serviço, no âmbito do qual será também disponibilizado o serviço pago de autocarros rápidos para o Aeroporto de Macau aos passageiros que chegam ao Terminal do Porto Interior vindos do Porto de Wanzai. Como este tipo de passageiros goza do reembolso de imposto, o serviço é “basicamente gratuito”, notou Eric Fong.
 
“Low-cost” absorvem 26% dos passageiros
Eric Fong revelou ainda que, entre Janeiro e Julho deste ano, 74% dos passageiros do Aeroporto de Macau apanharam voos de companhias aéreas tradicionais enquanto 26% escolheram transportadoras “low-cost”. Segundo indicou, no mesmo intervalo temporal, a taxa de ocupação dos voos “low-cost” superou 80%, ao passo que as companhias aéreas tradicionais verificaram uma taxa de ocupação de cerca de 75%. “Normalmente, as companhias aéreas ‘low-cost’ registam uma taxa de ocupação de voos entre 80% e 85%”, acrescentou.
Além disso, adiantou ainda que, nos primeiros sete meses do ano, o número total de passageiros do Aeroporto registou uma quebra anual de 4%, enquanto o volume de voos ficou também aquém do verificado no período homólogo de 2024. Relativamente à origem dos passageiros, os residentes representavam 11%, seguindo-se os do Interior da China (57%), os estrangeiros (17%), os de Hong Kong (1%) e os de Taiwan (14%). Neste aspecto, observou que a percentagem dos passageiros do Continente chinês caiu dois a três pontos percentuais, em termos anuais. Ainda assim, notou que a situação se manteve semelhante ao habitual.
Eric Fong adiantou ainda que, no final de Setembro, vai ser lançada uma rota entre Macau e a ilha de Phu Quoc, Vietname, com dois voos por semana. E quase na mesma altura ou no início de Outubro, Macau terá uma nova ligação a Sihanoukville, Camboja, também com dois voos semanalmente. Já no início de Novembro será inaugurada a rota Macau-Cheongju, Coreia do Sul, com quatro voos por semana.
Na esfera do Interior da China, o responsável mencionou que, no próximo dia 10 de Setembro, vão ser iniciados voos entre Macau e Nanchang, capital da província de Jiangxi, servidos por aeronaves COMAC C909, com três voos por semana.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançado concurso para obra de superestrutura da Biblioteca Central</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancado-concurso-para-obra-de-superestrutura-da-biblioteca-central/</link><description>








Foi lançado ontem o concurso para a obra de construção da superestrutura da Biblioteca Central, no local do antigo Hotel Estoril. A Direcção dos Serviços de Obras Públicas refere que esta empreitada terá “início imediato” após a conclusão das fundações e caves. Não foi definido um preço base, mas quanto ao prazo de execução é de 620 dias de trabalho. A caução definitiva, por sua vez, é 5% do preço total da adjudicação. As propostas podem ser entregues até 8 de Outubro
 
CATARINA PEREIRA
 
A nova Biblioteca Central, no antigo Hotel Estoril, junto à Praça do Tap Seac, vai em breve entrar numa nova fase de construção. Ontem, a Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP) lançou o concurso público de empreitada da obra de construção da superestrutura do edifício, cujo projecto coube ao escritório de arquitectura holandês “Mecanoo”. As propostas podem ser entregues até às 17h00 do dia 8 de Outubro, sendo que não está definido um preço base.
No anúncio, publicado ontem em Boletim Oficial, é dito que o prazo máximo global de execução é de 620 dias de trabalho, contados a partir da consignação da obra, havendo uma meta obrigatória: a conclusão da estrutura da cobertura com um prazo máximo de 300 dias de trabalho. A DSOP refere que “a obra de superestrutura terá início de imediato, após a conclusão das obras de fundações e caves”.
Para a apreciação das propostas, a DSOP terá em conta diversos critérios, com o preço da empreitada a ser o que mais peso tem (50%), seguindo-se a experiência e qualidade em obras (20%), o prazo de execução (15%), o programa de execução (10%) e o plano do programa dos recursos humanos e a proporção de trabalhadores residentes em cargos de gestão (5%).
Segundo o director da DSOP, Lam Wai Hou, “a adjudicação é efectuada ao concorrente com a pontuação total mais elevada e, no caso de haver empate na pontuação total mais elevada, a adjudicação é efectuada ao concorrente com a proposta de preço mais baixo”.
O anúncio informa ainda que a caução provisória é de 7,8 milhões de patacas, a prestar mediante depósito em dinheiro, garantia bancária ou seguro-caução aprovado nos termos legais. Já a caução definitiva é 5% do preço total da adjudicação, concretamente, das importâncias que o empreiteiro tiver a receber, em cada um dos pagamentos parciais são deduzidos 5% para garantia do contrato, em reforço da caução definitiva prestada.
A nova Biblioteca Central ocupa uma área de terreno de cerca de 2.960 metros quadrados. De acordo com o projecto, a biblioteca terá quatro pisos de altura, com cave para fins de armazenamento. O rés-do-chão e os pisos superiores dispõem de sala de auditório, de zonas de leitura de jornais e revistas, de bibliotecas para adultos, de biblioteca para crianças, de biblioteca para jovens, de salas de reuniões, entre outros espaços.
A propósito do concurso, haverá uma visita ao local no dia 3 de Setembro, às 10h00, sendo o ponto de encontro o antigo Hotel Estoril.
Foi há três anos, em Março de 2021, que se soube que a proposta do escritório “Mecanoo” tinha sido escolhida para o projecto conceptual da nova Biblioteca Central, por ser “simples, rigorosa, inspiradora e multifuncional”. Foi a única a sustentar a mudança do mosaico simbólico para o interior da biblioteca. O orçamento inicial rondava os 500 milhões de patacas e, na altura, esperava-se que o espaço pudesse abrir no final de 2024, uma meta que já foi largamente ultrapassada.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>ID adoptará “dedução de pontos” nas futuras adjudicações</title><link>https://jtm.com.mo/local/id-adoptara-deducao-de-pontos-nas-futuras-adjudicacoes/</link><description>








Após sugestões do CCAC, o ID afirmou que irá introduzir, nos futuros concursos públicos, um mecanismo de “dedução de pontos” nos critérios de avaliação constantes dos programas de concurso, procedendo à apreciação do registo dos serviços adjudicados pelo ID aos concorrentes nos últimos 24 meses
 
Num sumário de caso no âmbito da “Provedoria de Justiça”, o Comissariado Contra a Corrupção (CCAC) frisou que é “uma questão incompreensível e inaceitável” o facto de no Instituto do Desporto (ID) recentemente “ter havido uma adjudicação a favor de um concorrente num concurso sem que tenha sido, posteriormente, prestado o devido serviço de gestão e salvamento em piscinas, e em seguida, ter sido adjudicado, ao mesmo concorrente, novamente e num curto espaço de tempo, a prestação de um serviço semelhante”.
Neste sentido, o CCAC considera que, com vista a assegurar a imparcialidade da Administração Pública, no futuro, devem ser tomadas com antecedência medidas adequadas aos processos de concursos públicos do ID, por forma a aperfeiçoar os itens e os critérios de avaliação. Deve-se “sobretudo proceder a uma avaliação ampla dos pontos fracos e fortes dos concorrentes, quer no que respeita ao seu desempenho, quer na qualidade dos serviços prestados no passado”, sublinhou o CCAC, sustentando que “só assim é que se poderá conhecer plenamente a verdadeira qualidade dos concorrentes, tornando as avaliações mais justas”.
Em resposta, o ID, além de afirmar que concorda com as sugestões do CCAC, prometeu que “irá adoptar medidas adequadas de aperfeiçoamento nos futuros concursos públicos, nomeadamente introduzindo um mecanismo de ‘dedução de pontos’ nos critérios de avaliação constantes dos programas de concurso, procedendo à apreciação do registo dos serviços adjudicados pelo mesmo Instituto aos concorrentes nos últimos 24 meses”.
Segundo revelou, caso se verifique incumprimento das obrigações prometidas na proposta, violação das normas contratuais, irregularidade sujeita a multa, entre outros, terá lugar uma “dedução de pontos” no item de avaliação relativo à experiência na prestação de serviço.
O sumário de caso indica que, no decorrer do tratamento de uma queixa, o CCAC confirmou que uma empresa obteve, em Março de 2024, através de concursos públicos, adjudicações de dois serviços ao ID, nomeadamente o serviço de gestão e salvamento em piscinas ao ar livre e instalações desportivas com piscina afectas ao ID na Península e o serviço idêntico nas Ilhas.
O período de prestação de serviços era de 1 de Abril de 2024 a 31 de Março de 2026. Contudo, a empresa não conseguiu contratar um número suficiente de nadadores-salvadores, não tendo conseguido cumprir pontualmente as obrigações assumidas. Além disso, não apresentou a caução definitiva no prazo indicado, pelo que lhe foi confiscada a caução provisória e foi declarada a caducidade das adjudicações.
Em Agosto do ano passado, o ID procedeu à reorganização das referidas piscinas e realizou mais quatro concursos públicos para a prestação de serviços semelhantes.
Segundo o CCAC, embora todos os programas de concurso refiram várias situações em que os potenciais concorrentes são tidos como não qualificados, incluindo por “ter sido punido com multa ou rescindido o contrato pela entidade adjudicante por incumprimento das obrigações contratuais”, o ID acabou por concluir que não se verificava qualquer situação que permitisse considerar que a empresa em causa não reunia os requisitos. Assim, continuou a aplicar os mesmos critérios de avaliação para decidir a adjudicação, de novo, à mesma empresa. Desta vez, o período da prestação de serviços começou a 1 de Dezembro de 2024 e termina a 30 de Novembro de 2026.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Reforçado serviço de transporte para o arranque do ano lectivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/reforcado-servico-de-transporte-para-arranque-ano-lectivo/</link><description>








A Transmac e TCM vão aumentar a frequência de saída dos autocarros durante os períodos de maior movimento a partir de 1 de Setembro, data em que a maioria das escolas inicia o novo ano lectivo. Três serviços públicos estão a coordenar a implementação de medidas de transporte, que incluem o destacamento de pessoal adicional para gerir o fluxo de pessoas
 
VÍTOR REBELO
 
A maior parte dos estabelecimentos de ensino de Macau vão iniciar o ano lectivo 2025/2026 no dia 1 de Setembro, pelo que três serviços públicos estão a coordenar a implementação de medidas de transporte.
Para responder às necessidades habituais nesta altura do ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT), o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) e a Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) colaboraram para recolher e partilhar antecipadamente informações sobre o início das aulas.
Recentemente, foi realizada uma reunião de trabalho com as duas companhias de autocarros para planear os serviços de transporte. Quase 80% das escolas secundárias, primárias e infantis irão iniciar as actividades no primeiro dia do próximo mês.
Todas as partes concordaram em destacar pessoal adicional para gerir os fluxos de peões durante o período inicial, aumentar os serviços de autocarro e Metro Ligeiro, conforme necessário, e preparar medidas de apoio de contingência. “Estas medidas irão garantir a segurança e a tranquilidade das deslocações dos alunos, funcionários e pais”, segundo se pode ler num comunicado conjunto daqueles três serviços.
A DSAT coordenou com as duas companhias de autocarros e a Sociedade do Metro Ligeiro o aumento dos serviços durante as horas de ponta. Em concreto, a Transmac e a TCM aumentarão a frequência de saída em aproximadamente 10 a 15% durante os períodos de maior movimento.
Simultaneamente, será destacado pessoal adicional para manter a ordem nas paragens de autocarro e gerir o fluxo de passageiros, enquanto as equipas de manutenção receberam instruções para reforçar a manutenção dos veículos e carruagens do Metro Ligeiro.
As autoridades destacarão agentes adicionais, antes do início do período lectivo, para patrulhar as estradas próximas às escolas, lidar com o estacionamento ilegal e dirigir o tráfego em cruzamentos movimentados e entradas dos estabelecimentos de ensino durante os horários de pico.
Por seu turno, a DSEDJ também coordenou com as escolas o destacamento de mais funcionários, dentro das próprias instalações, para ajudar na recepção aos alunos.
Além de mobilizar mais pessoal, a DSAT e o CPSP vão implementar várias medidas para garantir o fluxo de tráfego sem obstáculos e optimizar o ambiente de transporte, garantindo que as principais obras rodoviárias realizadas durante as férias de Verão foram concluídas, enquanto outras terminarão antes do início das aulas, “graças a uma estreita coordenação interdepartamental e a uma supervisão reforçada”.
A DSAT informa que aproveitou as férias de Verão para renovar as passadeiras, as faixas para peões e outras instalações e sinalização de trânsito em torno de várias zonas escolares. Além disso, reforça, “foi instalado um novo sistema de travessia diagonal na intersecção entre a Rua Direita do Hipódromo e a Avenida do Hipódromo, perto das escolas”.
Enquanto isto, o CPSP designará determinados lugares de estacionamento como zonas temporárias de tomada e largada de passageiros durante a primeira semana de aulas, a fim de facilitar a recolha de alunos pelos pais.
“Tanto os pais como os alunos devem reservar tempo suficiente para as deslocações, acompanhar as actualizações do trânsito e do tempo e procurar ir a pé ou utilizar transportes públicos”, sublinha o documento, alertando para o facto de “quando forem utilizados veículos particulares para levar ou ir buscar os alunos à escola, devem ser utilizados parques de estacionamento ou zonas de paragem designadas, a fim de evitar o estacionamento ilegal e a obstrução do trânsito”.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai quer atrair tecnológicas do bloco lusófono</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/sam-hou-fai-quer-atrair-tecnologicas-bloco-lusofono/</link><description>








O Chefe do Executivo quer que empresas dos sectores da tecnologia e ciência vindas dos países lusófonos se fixem na região, disse ontem o Governo local. Sam Hou Fai apontou como objectivo para o território “atrair activamente empresas científicas e tecnológicas de excelência dos países de língua portuguesa”, de acordo com um comunicado.
O líder do Governo sublinhou que estas empresas podem estabelecer operações tanto em Macau como na Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau, na vizinha Hengqin.
Em sentido contrário, Sam prometeu “apoiar as empresas científicas e tecnológicas do Interior da China a expandirem para o exterior”, aproveitando as vantagens de Macau e os quatro laboratórios de referência do Estado sediados na cidade.
O Chefe do Executivo falava num encontro com o Ministro da Ciência e Tecnologia chinês, Yin Hejun, que veio a Macau para assinalar a reestruturação dos quatro laboratórios.
Os laboratórios, com sede na Universidade de Macau e na Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau, são dedicados às áreas de medicina chinesa, ciência lunar e planetária, microelectrónica e Internet das coisas.
Horas antes, Yin defendeu que os quatro laboratórios devem “aproveitar o ambiente e as vantagens de Macau”, nomeadamente a tradição de “cooperação com o exterior”, para contratar mais “talentos internacionais”.
Recorde-se de que Sam Hou Fai vai visitar Portugal a partir de 16 de Setembro, na primeira deslocação ao estrangeiro desde que tomou posse, em Dezembro. O Chefe do Executivo – o primeiro líder do território a dominar a língua portuguesa – vai visitar Lisboa e Madrid.
Em Maio, Sam disse que a delegação enviada por Macau a Portugal e Espanha irá incluir empresários dos sectores industrial, comercial e financeiro da região e “até certas empresas do interior da China”.
Na mesma altura, defendeu que o território tem de “receber os amigos estrangeiros para investir em Macau e também concretizar os seus sonhos em Macau”, principalmente na área da tecnologia avançada.
Sam sublinhou que “podem ser provenientes dos países de língua português e espanhola”. “Desde que sejam a favor da diversificação económica, são sempre bem-vindos”, acrescentou o dirigente.
Sam defendeu que os empresários locais devem “explorar os mercados de língua espanhola e portuguesa e os mercados de África e o Médio Oriente”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Restaurantes com quebra de “dois dígitos” nos negócios</title><link>https://jtm.com.mo/local/restaurantes-quebra-de-dois-digitos-nos-negocios/</link><description>








Devido a diversos factores, incluindo os recentes tufões, o sector de restauração de Macau verificou, até agora, uma “quebra de dois dígitos” no volume de negócios no período das férias de Verão, em comparação com o período homólogo do ano passado, afirmou o subdirector da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas
 
Nestas férias de Verão, o sector de restauração local registou uma “quebra de dois dígitos” no volume de negócios, comparativamente com o mesmo período do ano passado, tendo o fluxo de clientes diminuído face ao Verão de 2024, revelou Lo Kam Kuan, subdirector da União das Associações dos Proprietários de Estabelecimentos de Restauração e Bebidas de Macau.
Segundo disse, citado pela imprensa em língua chinesa, os restaurantes em zonas residenciais têm sofrido uma quebra mais significativa nas receitas. O líder associativo atribuiu a situação ao mau tempo, aos recentes tufões, assim como ao consumo dos residentes no exterior, ao enfraquecimento do poder de consumo, à simplificação dos hábitos alimentares da população e à expansão do modelo de entrega de comida.
Além disso, Lo Kam Kuan reparou que, na sequência da subida dos preços dos ingredientes, o sector tem-se sentido mais stressado nas operações, pelo que teve de tentar reduzir os recursos humanos, adoptar menus baratos e lançar descontos através das plataformas de entrega de comida.
Na sua perspectiva, a nova ronda do Grande prémio para o consumo a decorrer a partir de 1 de Setembro será benéfica para dar impulso ao consumo comunitário, e o momento para lançar a medida é “adequado”. Prevendo que os negócios do sector possam melhorar graças a esta medida, o dirigente associativo apelou aos restaurantes que não aproveitem o programa de consumo para elevar os preços.
 
Consumo estimulado será semelhante ao anterior
Por outro lado, o Grande prémio para o consumo foi discutido ontem num programa do “Ou Mun Tin Toi”. Lau Kit Lon, chefe do Departamento de Desenvolvimento das Actividades Económicas da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT), previu que o plano irá estimular um valor total de consumo equivalente a 4,2 vezes do montante atribuído aos consumidores, semelhante ao rácio alcançado na última ronda do programa. Recorde-se que o orçamento da presente iniciativa foi elevado de 295 milhões para 485 milhões de patacas.
Vários ouvintes pediram que os cupões de consumo electrónicos possam ser também utilizados nos dias úteis e nos feriados. Porém, esta hipótese foi descartada pelo responsável da DSEDT. Segundo explicou, o objectivo essencial da iniciativa é incentivar os residentes a consumir em Macau nos fins-de-semana, de modo a apoiar as pequenas e médias empresas locais. Desse modo, a medida poderia desviar-se da intenção original do Governo, se fosse estendida para os dias de trabalho, apontou.
Neste ponto, Lau Kit Lon referiu que, de acordo com dados sobre as edições anteriores, os benefícios de consumo levaram a uma subida de 20% no montante de pagamentos em Macau nos fins-de-semana, o que reflecte que a política alcançou o objectivo. Segundo revelou, a taxa de utilização dos cupões de consumo com valor de 200 patacas atingiu 93%.
Por outro lado, um inquérito efectuado por uma instituição académica encarregada pela DSEDT mostra que 73% dos residentes habituados a consumir no outro lado da fronteira afirmaram ter aumentado a frequência de consumo em Macau por causa do plano.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector profissional lançou sugestões ao Chefe</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-profissional-lancou-sugestoes-ao-chefe/</link><description>






											Sam Hou Fai, reúne-se com representantes do grupo de especialistas (Think Tank) e do sector profissional para auscultar opiniões e sugestões no âmbito da elaboração do Relatório das Linhas de Acção Governativa										



Representantes de “Think Tanks” e associações do sector profissional lançaram sugestões ao Chefe do Executivo no âmbito das Linhas de Acção Governativa para 2026. Discutidos temas diversificados, entre os quais o reforço na cooperação regional, a optimização do ambiente de negócios e o apoio às pequenas e médias empresas
 
O Chefe do Executivo prossegue as auscultações a diversos grupos e associações locais, tendo em vista a elaboração do Relatório das Linhas de Acção Governativa (LAG) para o ano financeiro de 2026. Desta feita, Sam Hou Fai recebeu na Sede do Governo representantes de 16 “Think Tanks” e associações do sector profissional.
No encontro foram apresentadas opiniões sobre diversas vertentes, incluindo o enriquecimento de Macau enquanto centro mundial de turismo e lazer, a aceleração do desenvolvimento das principais indústrias emergentes, o reforço na cooperação regional, a optimização do ambiente de negócios, o apoio às pequenas e médias empresas para um funcionamento com negócios de melhor qualidade e a revitalização da economia comunitária.
A estabilidade do emprego dos residentes e a aceleração da construção da cidade inteligente estiveram igualmente em análise, numa reunião em que Sam Hou Fai ouviu também sugestões sobre o aperfeiçoamento do planeamento urbanístico, a optimização do sistema de transportes e do regime de quadros qualificados, os trabalhos dos jovens, uma maior salvaguarda da segurança nacional e da estabilidade de Macau e a intensificação na construção da Zona de Cooperação Aprofundada.
Vários representantes expressaram que esperam que o Governo continue a apostar na construção urbana, optimizando ainda mais o ambiente habitacional, criando melhores oportunidades de desenvolvimento para os residentes e aumentando o bem-estar da população. Antes do encontro, alguns dos dirigentes associativos e especialistas dos “Think Tanks” entregaram, por escrito, as propostas ao Chefe.
Sam Hou Fai frisou que estudará e analisará as opiniões “com seriedade”, para elaborar “pragmaticamente” o Relatório das LAG.
Sublinhou que, “face às mudanças e à complexidade do ambiente interno e externo”, todos os sectores sociais de Macau “persistem na bela tradição de amar o País e a RAEM”, tendo prestado um forte apoio no desenvolvimento da sociedade. Disse ainda acreditar que, “a boa base existente, caso no futuro seja necessário o Governo enfrentar conflitos sociais profundos, permitirá ainda superar os desafios e resolvê-los de forma adequada com apoio de todos os sectores”.
Destacou também que, “ao formular políticas”, o Governo deve ter em consideração a “equidade e sustentabilidade”, no sentido de “garantir a estabilidade social e o desenvolvimento duradouro e estável de Macau”.
 
V.R. 

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mostra permanente sobre educação patriótica “viável” para a DSEDJ</title><link>https://jtm.com.mo/local/mostra-permanente-sobre-educacao-patriotica-viavel-para-dsedj/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude considera ser viável instalar uma mostra permanente sobre a educação da segurança nacional
 
Teng Sio Hong, director substituto dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ), considera que a instalação de uma exposição permanente sobre a educação da segurança nacional é uma proposta viável. Contudo, numa resposta a uma interpelação escrita do deputado Ho Ion Sang, o responsável explicou que, relativamente à escolha do local, têm de ser considerados vários factores, nomeadamente a “acessibilidade em termos de transportes”, a “conveniência para o público” e a “adequação do espaço”.
Recentemente, o deputado Ho Ion Sang questionou o Governo acerca dos planos para a criação de “um centro permanente de exposição educativa sobre a segurança nacional” e da organização de visitas de estudo e acções de formação sobre o tema. Teng Sio Hong garantiu que a DSEDJ irá “promover a educação sobre a conjuntura nacional”, organizando a deslocação do pessoal docente e não docente, alunos e jovens à Base de Educação do Patriotismo para Jovens de Macau e à Base de Formação de Educação sobre Perspectiva Geral da Segurança Nacional para Jovens de Macau, em Shandong e Pequim.
O director substituto assegura que o organismo “continua a desenvolver, organizar e apoiar as associações na realização de diversas actividades, para aprofundar o sentimento de amor pela Pátria e por Macau dos jovens e alunos e os seus conhecimentos sobre a segurança nacional”. Além disso, a DSEDJ vai inaugurar um “Pavilhão de Exposições da Educação Patriótica”, em Seac Pai Van, de modo a proporcionar “experiências de aprendizagem diversificadas e ricas sobre a educação do amor pela Pátria e por Macau”, frisou Teng Sio Hong.
No âmbito do recente aniversário da Guerra de Resistência contra o Japão, a DSEDJ organizou visitas de estudo a locais históricos, tendo ainda organizado mais de uma centena de cursos de formação para docentes, que incidiram sobre a segurança nacional, nos últimos três anos lectivos. Além da publicação do livro “Educação da Segurança Nacional”, foram realizadas várias actividades pedagógicas, acções de intercâmbio e visitas a instalações de educação patriótica e postos de estudo em Macau e em Hengqin, reiterou Teng Sio Hong, entre outras iniciativas.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Rapper” Travis Scott inclui Macau em digressão asiática</title><link>https://jtm.com.mo/local/rapper-travis-scott-inclui-macau-em-digressao-asiatica/</link><description>








Macau e Sanya são os dois locais da China onde o músico norte-americano Travis Scott vai actuar, em concertos integrados na “tour” asiático, que inclui ainda paragens na Índia, Coreia do Sul e Japão. A actuação do “rapper” no território está agendada para 29 de Outubro, no Local de Espectáculos ao Ar Livre, no COTAI
 
Macau foi escolhido como uma das paragens da digressão do “rapper” norte-americano Travis Scott pelo continente asiático, onde está previsto actuar em mais quatro locais: Sanya (China), Nova Deli (Índia), Seul (Coreia do Sul) e Tóquio (Japão). O concerto na RAEM está agendado para 29 de Outubro, sendo o segundo evento de larga escala a ter lugar no Local de Espectáculos ao Ar Livre, no COTAI, com capacidade para receber até 50.000 espectadores.
Os interessados em assistir ao “show” do artista poderão comprar bilhetes a partir de 5 de Setembro, com preços entre 459 e 7.599 patacas. Os residentes de Macau poderão adquirir os ingressos através das aplicações MPay ou Macau Pass. Os fãs do Continente têm como opção a bilheteira online Damai, enquanto os residentes de Hong Kong terão a possibilidade de usar a plataforma Cityline.
O espectáculo não foi ainda oficialmente anunciado pela organização do evento em Macau, mas a vinda do cantor faz parte do programa divulgado pela página oficial da digressão “Circus Maximus”, que teve início em Outubro de 2023, sendo posteriormente adicionados os cinco concertos na Ásia. Antes do espectáculo da RAEM, o “rapper” terá performances na Índia (18 e 19 de Outubro) e na Coreia (25 de Outubro) e depois actuará em Sanya (1 de Novembro) e Tóquio (8 de Novembro).
A “tour” mundial “Circus Maximus”, que começou em Outubro de 2023, nos Estados Unidos, promove o seu quarto álbum de estúdio, “Utopia”, e é a digressão com maior bilheteira de sempre para “rappers” a solo, ao lado das de Drake e Kendrick Lamar. Tal como os restantes álbuns do seu repertório, “Utopia” foi bem recebido pela crítica e pelos fãs e acumulou mais de seis mil milhões de ‘streams’ no Spotify, com destaque para os temas “FE!N” e “I KNOW ?”.
Jacques Berman Webster II, mais conhecido pelo nome artístico Travis Scott, tem 34 anos e nasceu em Houston. Iniciou a carreira aos 17 anos como produtor musical, com foco na produção de hip-hop.
Em 2012, Scott, que é também compositor, assinou o primeiro grande contrato com a produtora Epic Records, ao que se seguiu, em Novembro do mesmo ano, a ligação à produtora de Kanye West, a “GOOD Music”, como parte da sua colaboração no álbum “Cruel Summer”.
O seu primeiro projecto completo de estreia foi uma “mixtape” intitulada “Owl Pharaoh”, lançada em 2013. Em seguida, protagonizou a segunda “mixtape”, “Days Before Rodeo”, em Agosto de 2014. O seu primeiro álbum de estúdio, “Rodeo”, foi divulgado somente em Setembro de 2015 e o hit “Antidote” alcançou grande sucesso nos Estados Unidos, figurando no top 20 da Billboard Hot 100.
O segundo álbum, “Birds in the Trap Sing McKnight”, foi lançado em Setembro de 2016, e no ano seguinte produziu um disco em colaboração com Quavo, intitulado “Huncho Jack, Jack Huncho”, assinado por ambos com o nome do novo dueto, Huncho Jack. O terceiro álbum do “rapper” que se estreia em Macau em final de Outubro foi “Astroworld”, em Agosto de 2018.
O concerto de Travis Scott é o segundo de um artista internacional no Local de Espectáculos ao Ar Livre, após a apresentação do DJ Alan Walker em Junho passado.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Arte e estética em foco numa palestra de Xu Bing</title><link>https://jtm.com.mo/local/arte-estetica-em-foco-numa-palestra-de-xu-bing/</link><description>








Xu Bing, artista contemporâneo chinês vai proferir uma “Palestra sobre Estética”, focando-se no tema “A era sem coordenadas já chegou!”. A sessão está integrada no “Mês da Promoção Cultural” e terá lugar a 7 de Setembro no Centro Cultural. O professor da Academia Central de Belas Artes de Pequim irá partilhar a evolução do seu pensamento nos últimos anos
 
Reflectir e julgar em conjunto com o público de Macau a evolução do pensamento do artista contemporâneo Xu Bing é a proposta do Instituto Cultural (IC) para um dos principais eventos integrados na actividade “Mês da Promoção Cultural”. A “Palestra sobre Estética” terá como tema central “A era sem coordenadas já chegou!”, agendada para as 15h00 do dia 7 de Setembro, na Sala de Conferências do Centro Cultural.
O professor chinês, actualmente a leccionar na Academia Central de Belas-Artes de Pequim (CAFA), dedica-se a alargar os limites da arte com as suas obras, e é amplamente reconhecido como um dos principais artistas conceptuais nas áreas da linguística e semiótica da actualidade.
Na sessão, e para além de falar da evolução do seu pensamento, Xu Bing vai focar-se em “explorar os limites e as possibilidades da arte sob a luz das novas tecnologias, através da sua animação em stop motion Lago Satélite, a primeira do mundo filmada no Espaço”, segundo pode ler-se num texto do IC. A obra acima referida está exposta na Bienal Internacional de Arte de Macau deste ano.
Em 1999, o artista recebeu a MacArthur Fellowship, o maior prémio de talento criativo dos Estados Unidos, em 2004 foi distinguido com o galardão Artes Mundi, e em 2018 conquistou o Prémio Xu Bei Hong – Criação Artística da CAFA. Os seus trabalhos têm sido expostos em diversas instituições artísticas, incluindo os museus Nacional de Arte da China, Arte Moderna de Nova Iorque, Solomon R. Guggenheim, integrando ainda múltiplas colecções.
A palestra será conduzida em mandarim, com tradução simultânea para português e inglês, sendo adequada para participantes com idade igual ou superior a 15 anos, não havendo lugares marcados. Os interessados podem inscrever-se através da opção “Inscrição em Actividades” da Conta Única, até ao dia 1 de Setembro.
Caso o número de inscrições ultrapasse o de vagas, a admissão será feita por sorteio. Os candidatos admitidos serão notificados por mensagem e poderão entrar no local munidos da mensagem e do original do documento de identificação correspondente ao registo. O público que não puder participar no local tem a possibilidade de assistir à transmissão em directo através de links da página do Facebook “IC Art” e das contas oficiais do WeChat do IC: “ICmacao” e “IC_Art_Macao”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Subsídio de licença de maternidade inclui partos de nados-mortos e abortos involuntários</title><link>https://jtm.com.mo/local/subsidio-de-licenca-de-maternidade-inclui-partos-de-nados-mortos-abortos-involuntarios/</link><description>








O Plano de subsídio complementar atribuído aos empregadores pela remuneração paga na licença de maternidade passou a abranger casos de partos de nados-mortos e de abortos involuntários, em gravidezes com mais de três meses e que tenham ocorrido entre 26 de Maio de 2023 e 31 de Dezembro de 2026, segundo o regulamento administrativo publicado em Boletim Oficial. Recorde-se que o Governo decidiu prolongar o período de requerimento do subsídio de apoio ao pagamento de salários na licença de maternidade por mais um ano, até final de 2026. Os empregadores, que preencham os requisitos e que tenham pago salário às trabalhadoras residentes que tiveram parto dentro daquele período, poderão requerer, junto dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), um apoio máximo equivalente a 14 dias de remuneração base da empregada, segundo explicou o porta-voz do Conselho Executivo e Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong. Chan Un Tong, director da DSAL, disse que o subsídio se destina principalmente a empresas com menos de 100 trabalhadores e indicou que foi encomendado um estudo sobre a possibilidade de aumentar a licença de maternidade. De acordo com dados da ONU de 2024, Macau liderava a classificação de países e regiões do mundo com fertilidades “ultrabaixas”, com uma taxa de apenas 0,68 nados-vivos por mulher.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lançada 40ª edição de “Os Livros e a Cidade”</title><link>https://jtm.com.mo/local/lancada-40a-edicao-de-os-livros-cidade/</link><description>








A 40ª edição de “Os Livros e a Cidade”, publicada pela Biblioteca Pública do Instituto Cultural (IC), está já à disposição do público. Dedicada ao tema “Macau Cultural”, esta edição propõe-se a guiar os leitores por meio de livros ao longo de uma exploração aprofundada do Património Mundial e do Património Cultural Intangível de Macau, “desvendando o ADN cultural singular da cidade através das perspectivas de especialistas, da revelação de segredos do Património Mundial e de informações sobre eventos artísticos e culturais”, indica o IC em comunicado. A secção “Manual da Biblioteca” faz uma retrospectiva sobre os momentos do “Mês de Leitura Conjunta em Toda a Cidade de Macau 2025” e apresenta uma entrevista com participantes que aderiram à actividade “Trocar Um Livro por Outro”. Já na secção “Fala o Autor”, os leitores entrarão no mundo criativo do livro de jogos interactivos “Pequenos Exploradores – Um Lugar de Descobertas” e seguirão as orientações para passear pelas ruas e vielas de Macau e descobrir uma profusão de histórias da cidade, 2vestindo a pele de pequenos exploradores”. Por sua vez, a secção “Novos Lançamentos” apresenta uma vasta selecção de livros e revistas recentemente publicados. Esta edição inclui ainda 10 resumos de livros em chinês, português e inglês, apresentando livros da China, do Japão, da Coreia do Sul e de Macau, e dando a conhecer a essência cultural da “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”. Estão disponíveis 3.000 exemplares.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>30% DO PESSOAL ADMINISTRATIVO JÁ FOI PREJUDICADO NOS DIREITOS LABORAIS</title><link>https://jtm.com.mo/local/30-pessoal-administrativo-ja-foi-prejudicado-nos-direitos-laborais/</link><description>








Um inquérito promovido pela Federação das Associações dos Operários (FAOM), em conjunto com a Associação Geral do Pessoal Administrativo de Macau, concluiu que 30% dos 1.510 trabalhadores de escritório inquiridos já tinham sofrido prejuízos nos seus direitos laborais, sendo que 83% demonstraram desconhecimento sobre as leis de trabalho da RAEM. Além disso, os resultados referem que quase um quarto considera que o nível salarial não corresponde à quantidade de trabalho que estão a assumir, ao passo que 19% dos trabalhadores ouvidos estão insatisfeitos com o actual regime de benefícios. Numa perspectiva de futuro, 27% do pessoal administrativo disse estar optimista. No entanto, mais de 405 disseram que se sentem stressados devido ao horário de trabalho apertado, grande quantidade de trabalho e falta de oportunidades para ascensão na carreira. O questionário destaca ainda que 43% afirmaram que a saúde física e mental já sofreu impacto proveniente da pressão no trabalho, constatando que apenas 18% das empresas disponibilizam apoio psicológico aos trabalhadores. Como sugestão, as associações esperam que o Governo crie um mecanismo de fiscalização que avalie também o desempenho das empresas na protecção da saúde mental dos trabalhadores, no sentido de classificar a situação e cumprimento das responsabilidades sociais. As associações pedem também ao Executivo que esclareça as medidas de despedimento de TNR no sector financeiro, considerando que, de acordo com dados do Governo fornecidos até ao final de Junho, havia ainda 900 TNR a exercer funções neste sector, dos quais mais de 50% eram empregados não especializados. Por outro alto, propõem um mecanismo de formação que permita uma posterior ascensão na carreira.

</description><pubDate>2025-08-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coreia aposta na cultura em busca de impulso para o crescimento</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/coreia-aposta-na-cultura-em-busca-de-impulso-para-crescimento/</link><description>








As empresas de entretenimento sul-coreanas, que “surfam” na Onda Coreana, ou Hallyu, estão a esforçar-se por alargar o alcance global, enquanto a quarta maior economia da Ásia aposta nas exportações culturais numa altura de crescentes barreiras proteccionistas para os fabricantes tradicionais.
Embora esteja a crescer rapidamente a partir de uma base baixa, graças ao apoio substancial do governo e à elevada visibilidade no panorama mundial com alguns sucessos recentes, a contribuição do sector para a economia é ainda apenas uma fracção da indústria transformadora.
A casa das gigantes da indústria Samsung e Hyundai está a deliciar-se com o sucesso da boys band BTS, do filme vencedor de um Óscar, “Parasita”, da série televisiva “Round 6”, do romance “A Vegetariana”, cuja autora Han Kang ganhou o Prémio Nobel da Literatura em 2024, e, mais recentemente, do musical Maybe Happy Ending.
A Índia, a América Latina e o Médio Oriente, em particular, são novos mercados promissores para os produtos culturais coreanos que se têm revelado sucessos globais, disseram executivos de grandes produtoras em entrevistas à Reuters.
“A região da América Latina, reconhecida como o berço da música latina, é uma área de foco fundamental”, disse Jason Jaesang Lee, director executivo da agência de K-pop Hybe, que gere os BTS, em destaque pelo seu regresso planeado para a próxima primavera.
A agência está também a realizar audições na América Latina para lançar outra boys band, depois da estreia nos EUA do grupo feminino Katseye no ano passado, cujas seis integrantes são oriundas de quatro países.
“É tempo de reexaminar a definição de Hallyu”, disse Lee. “Se o conteúdo for criado no estrangeiro, mas produzido por uma empresa coreana, ou mesmo por uma entidade estrangeira com capital coreano, acredito que ainda deve ser considerado parte do Hallyu.”
Ainda assim, é pouco provável que as exportações culturais substituam a indústria transformadora tradicional num futuro próximo.
As exportações de propriedade intelectual (PI) da Coreia do Sul, desde música e filmes a jogos, mais do que triplicaram na última década, atingindo os 9,85 mil milhões de dólares em 2024, mas representam apenas uma fracção das exportações de bens, que aumentaram 13%, atingindo os 696,2 mil milhões de dólares, segundo dados do banco central.
Outra empresa que está a expandir o negócio global este ano é a CJ ENM, produtora de “Parasita”, que começou a fornecer K-dramas para o Médio Oriente e Norte de África através de uma parceria com uma plataforma regional de streaming em Junho.
No caso do Médio Oriente, “vemos este mercado como promissor a longo prazo, porque a popularidade do Hallyu é elevada entre a geração mais jovem”, disse Sean Cho, vice-presidente executivo da divisão de negócios globais.
Nos principais mercados do Japão, Sudeste Asiático e Estados Unidos, a empresa está a alargar as parcerias, mais recentemente com a Amazon Prime Video, para oferecer produções conjuntas que combinam elementos coreanos com a cultura local, acrescentou Cho.
Para a indústria do jogo, uma fonte de rendimento que representa mais de metade das exportações de propriedade intelectual da Coreia do Sul e é famosa pelo premiado PUBG: Battlegrounds, da Krafton, a Índia promete ser o próximo mercado em crescimento, embora represente apenas um décimo do mercado sul-coreano.
“O mercado de jogos da Índia ainda está numa fase inicial em comparação com outros países avançados”, disse Sean Hyunil Sohn, director executivo da editora de jogos Krafton Índia, que planeia explorar o potencial de crescimento, adicionando novos géneros e tipos de jogos.
O Presidente Lee Jae Myung prometeu apoio e investimento para tornar a Coreia do Sul numa “grande potência cultural”, com o objectivo de expandir o mercado para 300 biliões de wons em valor e as exportações para 50 biliões de wons até 2030.
“Mas não podemos deixar isso nas mãos de empresas individuais”, referiu num talk show recente. “O governo desempenhará o papel de estabelecer uma base sólida, e isso começa agora”.
Os “big five” referem-se às categorias de música, dramas, webtoons, produtos de beleza e alimentos, que são elementos-chave nos esforços do Presidente Lee para reposicionar a Coreia do Sul como uma potência cultural.
Para o sucesso a longo prazo, os especialistas do sector e até o Banco Central apelaram a estruturas legislativas para ajudar as empresas nacionais a competir com gigantes globais como a Netflix.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-08-26 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>