<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Chefe apela a visão de “longo prazo” sobre planeamento do Metro</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-apela-visao-de-longo-prazo-sobre-planeamento-metro/</link><description>








Numa visita à Praça do Tap Seac, por ocasião do Ano Novo Chinês, o Chefe do Executivo sublinhou que o planeamento do Metro Ligeiro deve ter em consideração “a conjuntura geral e a longo prazo” do desenvolvimento da RAEM

O Chefe do Executivo apelou à população para apresentar activamente opiniões, aquando do debate sobre o planeamento do Metro Ligeiro, tendo em consideração o desenvolvimento geral e a “longo prazo” de Macau. Segundo frisou, essas opiniões servirão de “referência importante” para o aperfeiçoamento do planeamento do Metro.
Depois de uma visita à feira de flores e de produtos alusivos ao Ano Novo Chinês na Praça do Tap Seac na véspera do Ano Novo Lunar, Sam Hou Fai sublinhou ainda que o traçado das linhas do Metro sugerido pelo Governo se baseia “nas necessidades do futuro desenvolvimento sustentável de Macau”. Neste âmbito, indicou que a proposta da empresa de consultoria, após ter sido feita pesquisa e investigação sobre a realidade de Macau, foi utilizada como proposta preliminar para a consulta pública.
Sam Hou Fai apontou que o Governo está ciente de que a sociedade tem diferentes pontos de vista sobre qualquer projecto de infra-estruturas de grande escala, com uma grande área envolvente e um longo período de construção. Por isso, importa recolher mais opiniões através de consulta pública, salientou.
Por outro lado, Lam Wai Hou, director dos Serviços de Obras Públicas, revelou que cerca de 60% das obras de construção da Linha Leste do Metro já estão concluídas, o que corresponde às previsões.
Além disso, falando ao “Ou Mun Tin Toi”, previu para este ano a conclusão da construção de habitações económicas em cinco lotes na Zona A dos Novos Aterros e de habitações sociais em dois lotes na mesma zona.
Na mesma visita, o Chefe do Executivo também referiu que, relativamente às queixas sobre problemas de pregos de aço expostos na habitação económica da Zona A, “verificou-se que se tratava de situação antes da ocupação da fracção”. Nesse sentido, garantiu que foram removidos e as paredes reparadas após finalizadas as obras.
Segundo acrescentou, a par disso, constatou-se que alguns cabos do edifício apresentavam uma atenuação excessiva em fibra óptica, “afectando deste modo a estabilidade do serviço de banda larga de fibra óptica de alguns moradores, sendo que, depois do serviço das obras públicas acompanharem a situação, a religação dos cabos foi praticamente concluída”, refere a nota de imprensa.
Além disso, o Chefe do Executivo trocou impressões com os vendedores, e incentivou os jovens a persistirem num espírito empreendedor e a terem a coragem de experimentar coisas novas.
No dia 17, Sam Hou Fai visitou o Centro Hospitalar Conde de S. Januário, entidades de serviços públicos, instalações da área da Segurança e o Posto Fronteiriço Hengqin, para se inteirar dos serviços prestados, do funcionamento policial e da situação da passagem fronteiriça no primeiro dia do Ano Novo Chinês.
Já no quarto dia do calendário lunar, sexta-feira, deslocou-se aos bairros da cidade, para conhecer o fluxo de pessoas e os negócios dos comerciantes. Na visita, o líder da RAEM reiterou que o Governo está empenhado em apoiar as pequenas e médias empresas a elevarem a qualidade e a modernizarem-se, impulsionando em conjunto o crescimento estável da economia comunitária.
Deu ainda instruções aos serviços para continuarem a proceder bem aos vários serviços de apoio, auxiliando os comerciantes a melhorar a qualidade e competitividade, para promover um desenvolvimento sustentável. Segundo prometeu, o Governo continuará a criar condições, de modo a que os comerciantes operem num “bom ambiente de negócios”. Em simultâneo, espera que os comerciantes aumentem proactivamente a qualidade dos produtos e serviços, se adaptem aos novos tempos, tenham coragem para mudar, aproveitem as novas tecnologias e reforcem a publicidade nas novas plataformas, “para criarem uma marca com características singulares”.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Procissão do Senhor dos Passos cumpriu tradição multissecular</title><link>https://jtm.com.mo/local/procissao-senhor-dos-passos-cumpriu-tradicao-multissecular/</link><description>








Milhares de pessoas assistiram à Procissão de Nosso Senhor Bom Jesus dos Passos, cerimónia religiosa católica de tradições multisseculares, presidida pelo Bispo D. Stephen Lee. O cortejo, que percorreu algumas artérias da cidade em dois dias consecutivos, saiu ontem da Sé Catedral em direcção à Igreja de Santo Agostinho. A procissão assinalou o início da Quaresma. Esta celebração “é um grande momento de aprofundamento da fé, que já está enraizada na cultura popular, e é de grande valor para todos os que nela participam”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o Padre Daniel Ribeiro
 



































VÍTOR REBELO
 
A Procissão de Nosso Senhor Bom Jesus dos Passos voltou a animar a zona central de Macau com duas cerimónias realizadas durante o fim-de-semana, as quais atraíram milhares de pessoas, entre fiéis e curiosos, sendo estes na sua maioria turistas que se encontram a gozar o período de festividades do Ano Novo Chinês. Talvez por isso, notou-se uma maior afluência de participantes, que se foram aglomerando junto à berma das ruas por onde o cortejo passou.
Depois da Procissão Cruz, no sábado, iniciada na Igreja de Santo Agostinho e terminada na Sé Catedral, ontem o percurso foi inverso, mas mais longo do que no dia anterior como acontece anualmente.
A maior aglomeração de pessoas aconteceu em frente à Sé Catedral, com as pessoas a esperarem longo tempo para ver sair o andor que transportava a imagem do Senhor. Sentia-se alguma ansiedade para presenciar o momento especial, que é o do primeiro contacto visual da imagem com a população.
A saída da procissão deu-se de forma lenta, podendo ouvir-se, ao mesmo tempo que tocava o sino da Sé, a Banda do Corpo de Polícia de Segurança Pública, que há cerca de 70 anos acompanha o cortejo.
O andor com a imagem do Senhor estava enfeitado com flores e era transportado pelos Irmãos da Confraria do Senhor Bom Jesus dos Passos, como manda a tradição multissecular. Logo a seguir podia ver-se o Bispo de Macau, D. Stephen Lee, ladeado pelo Padre Daniel Ribeiro, pároco da Diocese, e por outros sacerdotes.
A procissão deixou o Largo da Sé e foi passando, entre outros, pela Travessa do Roquete, Rua de São Domingos, Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong, onde se situava uma das sete estações da “via sacra”. Em cada paragem, Verónica, com o seu vestido branco e ostentando uma imagem, em fotografia, dos Senhor dos Passos, entoava o responsório, em latim, e os fiéis respondiam com um cântico.
O Senhor dos Passos seguiu depois pela Rua do Campo, observando-se um grande número de pessoas naquela icónica artéria da cidade. Depois da Praia Grande, o desfile continuou a caminhar até ao destino final, a Igreja de Santo Agostinho, onde se realizou o Sermão do Calvário em português e a Bênção da Sagrada Cruz.
As actividades incluem a Novena, que termina na primeira sexta-feira da Quaresma, e as duas procissões. No sábado de manhã, a cerimónia foi antecedida pela Missa das Cinco Chagas, em cantonense, presidida pelo Bispo, e à tarde outra missa, bilingue, português e chinês, seguida pela Via Sacra, em português, e uma liturgia da procissão com o Sermão do Horto. Ontem, antes da saída do cortejo, houve o Sermão do Calvário em português e a Bênção da Sagrada Cruz.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o padre Daniel Ribeiro disse que “esta é uma celebração que já se encontra enraizada na cultura popular e é de grande valor para todos os que nela participam”.
O sacerdote acrescenta que se trata de “uma tradição cultural, um momento religioso que tem as suas raízes na fé católica portuguesa, e que, estando presente em Macau, é um grande sinal de comunhão, entre diferentes culturas, principalmente a chinesa, a portuguesa e a filipina”, adiantando que a procissão é o início da Quaresma, “um tempo de recolhimento, meditação e preparação para depois celebrarmos a ressurreição de Cristo, na Páscoa”.
Para o padre Daniel Ribeiro, a Procissão do Senhor dos Passos é um sinal simbólico do que é a vida de um cristão. “A nossa vida é uma grande procissão aqui na terra, não em direcção à morte, mas em direcção a Cristo, à vida eterna”, uma vez que “ela nos recorda que estamos aqui na terra para uma grande procissão e uma grande caminhada, que terá o seu fim no nosso encontro com Deus”.
Depois da pandemia, conclui, “a procissão voltou à sua forma externa nas ruas, com a graça de Deus, e tem vindo a contar com um grande número de pessoas”.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 1,37 milhões de visitantes durante a Semana Dourada</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-137-milhoes-de-visitantes-durante-semana-dourada/</link><description>








Entre o dia 15 de Fevereiro e as 17h00 de ontem, mais de 1,37 milhões de pessoas entraram em Macau, de acordo com dados provisórios da Direcção dos Serviços de Turismo e do Corpo de Polícia de Segurança Pública, representando uma subida anual de 5%. Além disso, na quinta-feira, a RAEM registou mais de 227 mil visitantes, o maior número diário de entradas desde 2019

PEDRO MILHEIRÃO
Até às 17h00 de ontem, 1.375.478 visitantes entraram em Macau, durante a Semana Dourada do Ano Novo Chinês, segundo dados provisórios da Direcção dos Serviços de Turismo (DST) e do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). De acordo com os dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, este valor corresponde a um aumento de 5% em relação aos turistas registados no cômputo geral do mesmo período festivo de 2025.
No terceiro dia do Ano Novo Lunar entraram na RAEM mais de 227 mil pessoas, ultrapassando o recorde de 221.968 visitantes registados a 2 de Maio do ano passado, o número diário de entradas mais elevado desde 2019. O número registado na quinta-feira também corresponde a um aumento anual de 4%, comparativamente ao quinto dia da Semana Dourada do Ano Novo Lunar de 2025.
Analisando os sete primeiros dias, verifica-se que sábado registou a maior subida, em termos homólogos, tendo em conta que os 214 mil visitantes representaram um aumento de 13,3%. Seguiu-se o primeiro dia do Ano Novo Lunar, cujas 147 mil entradas corresponderam a um aumento anual de 11,5%. Além disso, mais de 932 mil visitantes chegaram do Interior da China e cerca de 200 mil eram provenientes de Hong Kong.
De 15 às 17h do dia 22 de Fevereiro, 529 mil pessoas entraram pelo Posto Fronteiriço das Portas do Cerco, representando 39% do total. Ademais, 296 mil visitantes chegaram à RAEM através da Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau (22%), enquanto 262 mil atravessaram o Posto Fronteiriço de Hengqin (19%).
Na sexta-feira, a sobrelotação na Rua de São Paulo obrigou o CPSP a implementar medidas de controlo de multidões, pelas 12h25, indicou a Rádio Macau. Segundo um comunicado conjunto de vários organismos governamentais, o funcionamento das zonas pedonais durante o Ano Novo Chinês, no bairro antigo da Taipa e na Rua de Nossa Senhora do Amparo de Macau, decorreu “sem problemas e com boa ordem”, entre os dias 17 e 21.
 
SPU registaram 21 ocorrências de ferimentos com panchões
Os Serviços de Polícia Unitários (SPU) afirmaram que, desde a abertura das duas áreas para o lançamento de panchões, foram registados 21 casos de ferimentos, envolvendo maioritariamente “queimaduras ligeiras”. O Corpo de Polícia de Segurança Pública revelou que, entre 15 e 20 de Fevereiro, foram emitidas acusações por três infracções praticadas por taxistas, incluindo um caso de recusa de transporte e dois de “circulação de táxi a velocidade inadequada ou ilegal”. Por outro lado, foram encaminhados para a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego quatro casos em que os taxistas terão violado o contrato da Companhia de Rádio Táxi e tratado passageiros “de forma mal educada”. As autoridades detectaram ainda oito casos de prestação do serviço de táxi sem licença. Por outro lado, receberam 164 queixas relacionadas com ruído, das quais 65 foram tratadas com advertências enquanto duas incorreram na acusação. Os restantes casos não envolveram ruído, avançou a polícia. Entre os dias 16 e 21 deste mês, a Companhia de Sistema de Resíduos recolheu cerca de 23 toneladas de resíduos, uma diminuição de nove toneladas em comparação com o mesmo período do ano passado.
 
Véspera de Ano Novo Chinês foi a mais quente desde 1952
Os termómetros da estação do Porto Exterior chegaram aos 29 graus Celsius, segundo dados dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG), na véspera do Ano Novo Lunar, acima das previsões do organismo e batendo o recorde estabelecido em 1952, quando a temperatura atingiu os 26,2ºC. A subida das temperaturas deveu-se à “influência de uma corrente de ar quente e húmido provocada por uma fraca crista de altas pressões”, explicaram os SMG. A RAEHK também chegou a registar temperaturas superiores a 28ºC em vários locais da região, assinalando a véspera do Ano Novo Chinês mais quente registada pela agência meteorológica de Hong Kong.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Santa Casa doou 300 mil euros às Misericórdias Portuguesas</title><link>https://jtm.com.mo/local/santa-casa-doou-300-mil-euros-as-misericordias-portuguesas/</link><description>






											Populares atravessam uma área inundada após os efeitos da passagem da depressão Kristin, em Alcácer do Sal, 29 de janeiro de 2026. A passagem da depressão Kristin pelo território português deixou um rasto de destruição, causou cinco mortos e vários desalojados. RUI MINDERICO/LUSA										



Na sequência das tempestades que assolaram Portugal, a Santa Casa de Macau doou 300 mil euros à União das Misericórdias Portuguesas. Um “gesto solidário”, disse António José de Freitas ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que “representa mais um capítulo na longa história de solidariedade e fraternidade que une as Misericórdias de Macau e de Portugal há mais de quatro séculos”. Entretanto, várias entidades de matriz lusa lançaram uma angariação de fundos para ajudar as vítimas das cheias em Portugal
 
Catarina Pereira
 
A Santa Casa da Misericórdia de Macau (SCMM) concedeu um donativo de 300 mil euros à União das Misericórdias Portuguesas (UMP) “para apoiar as Santas Casas e suas valências que foram severamente afectadas pelos recentes temporais que assolaram Portugal”. A decisão foi deliberada unanimemente pela Mesa Directora.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o Provedor, António José de Freitas, afirmou que “a Santa Casa da Misericórdia de Macau e todas as outras espalhadas pelo mundo estão irmanadas no espírito, na história e na cultura, daí este gesto solidário”, frisando ainda o “cordão umbilical” existente. O apoio representa, assim, “mais um capítulo na longa história de solidariedade e fraternidade que une as Misericórdias de Macau e de Portugal há mais de quatro séculos”.
A instituição local tomou conhecimento, através do presidente da UMP, Manuel de Lemos, dos “danos causados às Misericórdias e suas valências pelos temporais” que atingiram Portugal, bem como “das necessidades imediatas que se fazem sentir no terreno”. Segundo informação da UMP enviada à Lusa, o levantamento do número de Santas Casas com prejuízos ainda está a ser efectuado, contudo, para já, “há mais de 40 misericórdias com danos significativos”.
“Os danos incidem em equipamento da área social, da saúde (unidades de cuidados continuados), monumentos classificados (igrejas e outros) e edificado em geral”, referiu fonte da UMP. Uma vez que os “danos estruturais e operacionais significativos em diversas instituições” comprometem “a capacidade de resposta das Misericórdias junto das populações mais vulneráveis”, segundo se pode ler num comunicado da instituição local, a SCMM decidiu actuar.
A distribuição do donativo será efectuada de acordo com um regulamento a elaborar pelo Secretariado Nacional da União das Misericórdias Portuguesas, em articulação com um grupo de Provedores de Misericórdias de regiões não afectadas pelos temporais. “Este modelo de gestão assegura a transparência do processo e garante que os recursos chegarão de forma eficaz e criteriosa às instituições que mais necessitam de apoio”, sublinha a SCMM.
O comunicado aponta que “este gesto solidário não é inédito na história da Santa Casa da Misericórdia de Macau”, e disso mesmo deu também conta o presidente da UMP. “Este acto de solidariedade tocou profundamente tanto o secretariado nacional da UMP como as Misericórdias Portuguesas que, perante danos estruturais e operacionais, enfrentam desafios exigentes na reposição das actividades de apoio social junto da população”, adiantou Manuel de Lemos, citado em comunicado enviado à Lusa.
Segundo o dirigente, “num momento particularmente difícil para várias instituições, esta ajuda representa não apenas um apoio financeiro vital, mas também um sinal profundo de união, fraternidade e compromisso com a missão das misericórdias”.
A UMP acrescentou que a Misericórdia de Macau tem “mantido uma relação de grande proximidade e entreajuda com as Misericórdias de Portugal”. Em 2017, contribuiu com “um donativo de 200 mil euros para apoiar as vítimas dos incêndios na região Centro e, durante a pandemia de covid-19, através do envio de um milhão de máscaras de protecção para auxiliar as Santas Casas”.
 
Entidades de matriz lusa lançam angariação de fundos
Entretanto, várias instituições de matriz portuguesa de Macau e Hong Kong lançaram uma angariação de fundos para apoiar as vítimas das cheias em Portugal. “Perante a grave situação que assola Portugal, onde fortes tempestades e inundações provocaram destruição generalizada, resultando na perda de vidas, habitações, bens e meios de subsistência de centenas de famílias”, lançaram um apelo público à mobilização da comunidade lusófona em Macau e na Região da Grande Baía.
As instituições incluem a Casa de Portugal em Macau, o Club Lusitano de Hong Kong, o Conselho das Comunidades Portuguesas do Circuito da China, o Grupo de Escuteiros Lusófonos de Macau e o Banco Nacional Ultramarino (BNU), que contam com o apoio institucional do Consulado Geral de Portugal em Macau.
“A catástrofe, que já causou desalojados e danos significativos em infra-estruturas essenciais, exige uma resposta rápida, coordenada e eficaz”, pode ler-se num comunicado, no qual se apela “a todos os cidadãos portugueses, lusodescendentes, amigos de Portugal e instituições da sociedade civil que se juntem a esta corrente de solidariedade”.
A contribuição, através de donativos monetários, pode ser feita para duas contas no BNU, uma em patacas (9021818628) e outra em dólares de Hong Kong (9021818645), cujo titular é “Fundo de Apoio às Vítimas das Cheias em Portugal”.
De acordo com a nota de imprensa, “os fundos serão posteriormente reencaminhados, por acordo entre as instituições promotoras, para uma ou mais instituições de solidariedade social portuguesas com actuação no terreno (a designar em momento oportuno), garantindo-se a transparência e a rastreabilidade de todo o processo”.
Recorde-se que a Caritas Macau lançou, a 10 de Fevereiro, uma campanha de angariação de fundos, durante três meses, para os afectados pelas tempestades na Península Ibérica.
Na sequência da passagem das depressões Kristin, Leonardo e Marta, morreram 18 pessoas em Portugal, além de se contarem também muitas centenas de feridos e desalojados.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sam Hou Fai pede “reforma” e “inovação” para “alcançar êxitos”</title><link>https://jtm.com.mo/local/sam-hou-fai-pede-reforma-inovacao-para-alcancar-exitos/</link><description>








Neste novo Ano do Cavalo, Sam Hou Fai apelou à “inovação” para “alcançar êxitos” no território, “abrindo novos horizontes de desenvolvimento”. Já a Comissária do Ministério dos Negócios Estrangeiros, Bian Lixin, assinalou o papel da RAEM na promoção da coexistência harmoniosa entre diversas civilizações, enquanto o director do Gabinete de Ligação, Zheng Xincong, disse acreditar que Macau “manterá o seu ímpeto incansável e impulsionará todas as suas causas para novos patamares”
 
Perspectivando o Ano do Cavalo, o Chefe do Executivo afirmou que “devemos, com espírito de liderança, coragem e perseverança, promover da melhor maneira o desenvolvimento de Macau em todas as vertentes”. Pediu igualmente “persistência e dedicação” para “continuar a executar adequadamente os trabalhos para melhorar a vida da população em prol do seu bem‑estar”.
Na mensagem de Ano Novo Chinês, Sam Hou Fai começou por desejar um ano feliz a todos os residentes e amigos, “dentro e fora do país, que estão atentos ao desenvolvimento de Macau”. Observando que, na cultura tradicional chinesa, “o cavalo simboliza lealdade, coragem, espírito explorador e liberdade”, o líder da RAEM defendeu que são “qualidades” que “devem ser promovidas para enfrentarmos o futuro”.
Afirmando que a “história de sucesso” do princípio “um país, dois sistemas” na RAEM “é escrita geração após geração pelas gentes de Macau”, Sam Hou Fai disse estar convicto de que, sob a liderança do Presidente Xi Jinping e do Governo Central, será possível potenciar “melhor” as “as vantagens institucionais do princípio ‘um país, dois sistemas’”. Para isso, disse, é preciso ter “coragem para a reforma e a inovação” – se esse for o caso, Macau será capaz de “alcançar êxitos, abrindo novos horizontes de desenvolvimento e criando novos êxitos esplêndidos”.
“Apresento votos de paz e prosperidade à grande Pátria; à RAEM, votos de estabilidade e desenvolvimento próspero; a todos os residentes de Macau, votos de felicidades e muita saúde”, acrescentou o Chefe do Executivo. Aos trabalhadores da Administração Pública e a todos os trabalhadores dos diversos sectores que na quadra festiva se encontram nos seus postos de trabalho ao serviço da população, e aos seus familiares, Sam Hou Fai dirigiu o seu “mais elevado tributo e os mais sinceros agradecimentos”.
 
“Progresso significativo no envolvimento externo”
A Comissária do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Bian Lixin, por seu turno, destacou a capacidade única da região de promover a coexistência harmoniosa entre diversas civilizações.
Apontando que, no ano passado, Macau aprofundou constantemente a cooperação com os países lusófonos e hispânicos e com o Sudeste Asiático, reforçou a sua função de “conector preciso” na colaboração entre a China e Portugal e participou e contribuiu plenamente para “parcerias de alta qualidade” no âmbito da iniciativa “Uma Faixa, Uma Rota”, a nova Comissária defendeu que se observou um “progresso significativo no envolvimento externo de Macau”.
A este propósito, destacou, por exemplo, que, pelo terceiro ano consecutivo, Macau foi distinguida como “Melhor Cidade para Reuniões de Negócios” e “Melhor Destino Asiático para Reuniões”, elevando ainda mais o perfil global da marca “Macau, da China”.
“Estas conquistas foram alcançadas com muito esforço, fruto do trabalho conjunto do Governo e de todos os residentes de Macau”, enfatizou, descrevendo-as como uma demonstração das vantagens institucionais e da “implementação bem-sucedida” de “um país, dois sistemas” com “características de Macau”.
Bian Lixin afirmou igualmente que a RAEM continuará a “ter ambições elevadas, abraçar a diversidade e seguir em frente”, reforçando a sua posição como ponte vital para a abertura de alto nível da China e janela importante para o diálogo e a aprendizagem mútua entre civilizações do Oriente e do Ocidente.
Por outro lado, prometeu continuar a orientar-se pelo “Pensamento de Xi Jinping sobre Diplomacia”. Entre as prioridades estão a salvaguarda da segurança nacional, ajudar a região a expandir os intercâmbios e cooperações internacionais e materializar medidas de facilitação das interacções transfronteiriças entre pessoas.
Além disso, comprometeu-se a aumentar o apoio à captação de investimentos empresariais internacionais na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin e a incentivar os jovens de Macau a envolverem-se em palcos globais mais amplos para “contar bem as histórias de Macau e da China”.
Já o director do Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM, Zheng Xincong, disse acreditar que Macau “manterá o seu ímpeto incansável e impulsionará todas as suas causas para novos patamares”. Considera ainda que o território “promoverá novos avanços na diversificação adequada da economia, alcançará novas conquistas na construção da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, melhorará a eficiência da governação e obterá novas conquistas na salvaguarda da segurança nacional e da estabilidade social”.
“No novo ano, acredito que Macau demonstrará certamente o seu espírito pioneiro e dará novos contributos para a conjuntura geral de desenvolvimento nacional”, acrescentou Zheng Xincong.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>RAEM quer fronteiras mais seguras contra “interferência de forças externas”</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-quer-fronteiras-mais-seguras-contra-interferencia-de-forcas-externas/</link><description>








O Secretário para a Segurança prometeu que a região irá reforçar a segurança nas fronteiras em 2026, “para evitar a interferência de forças externa”, mas sem apontar quaisquer ameaças.
“Aprimoraremos ainda mais a vigilância de segurança nos portos marítimos e terrestres, para evitar a interferência de forças externas”, disse Chan Tsz King à TDM.
Numa mensagem a propósito do Ano Lunar do Cavalo de Fogo, o Secretário não identificou quais as ameaças vindas do estrangeiro, mas prometeu “salvaguardar integralmente a segurança nacional”.
“Continuaremos a fortalecer as nossas capacidades de recolha e análise de inteligência, especialmente por meio de intercâmbios de inteligência contínuos com a China continental e Hong Kong”, disse também Chan Tsz King.
Em Novembro, o Secretário prometeu criar, em 2026, um sistema de alerta de riscos contra a segurança nacional da China e alertou contra “actos de interferência e destruição” por parte de “forças externas”.
No terceiro dia do Ano Novo Chinês, o Secretário liderou uma delegação para se inteirar, no território, da situação da segurança e da passagem fronteiriça durante a época festiva e apresentar cumprimentos ao pessoal que se encontrava de serviço.
De acordo com um comunicado, Chan Tsz King instruiu todo o pessoal da área da segurança para “preparar convenientemente os planos de emergência, a fim de garantir a segurança e a fluidez na passagem fronteiriça das pessoas e veículos”. Ao mesmo tempo, pediu que se mantivesse “em alerta, estar sempre atento à evolução da segurança comunitária e reforçar a prevenção e combate às diversas actividades ilegais, no sentido de prevenir a prática de crimes”.
O governante esteve também no bairro antigo da Taipa para se inteirar da situação do fluxo de pessoas na zona pedonal, das medidas de controlo do trânsito nas zonas periféricas e dos planos policiais, “dando instruções à equipa do pessoal de segurança para garantir a ordem pública e o trabalho da triagem do fluxo de pessoas”, segundo se pode ler.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Torre volta a acolher hoje fogo-de-artifício com drones</title><link>https://jtm.com.mo/local/torre-volta-acolher-hoje-fogo-de-artificio-drones/</link><description>








Macau deu as boas-vindas ao Ano do Cavalo com uma manhã de festa nas Ruínas de S. Paulo e no Largo do Senado, onde a Direcção dos Serviços de Turismo (DST) promoveu as tradicionais “Actividades do Ano Novo Chinês”. O grande destaque do primeiro dia foi o desfile do dragão gigante dourado, com 238 metros de comprimento, que percorreu o Centro Histórico acompanhado por 18 leões dançantes, o Deus da Fortuna, os três Deuses da Felicidade, Longevidade e Prosperidade, a figura do Cavalo do zodíaco chinês e a mascote do turismo de Macau, “Mak Mak”.



















Nos dias seguintes, vários grupos performativos locais e estrangeiros actuaram em diferentes bairros comunitários.
A primeira de três paradas agendadas para este ano, decorreu na quinta-feira, com início na Praça do Lago Sai Van, onde 17 carros alegóricos e cerca de 1.300 artistas locais e estrangeiros passaram pela Avenida Dr. Sun Yat-Sen e pelo Centro de Ciência de Macau, terminando na Doca dos Pescadores.
Enquanto isto, à noite, o primeiro de três espectáculos de drones e fogo-de-artifício, grande novidade deste ano, teve lugar em frente à Torre de Macau. Composto por música e efeitos laser, o “show” juntou 3.888 aeronaves não tripuladas.
A exibição teve como tema o zodíaco chinês do cavalo e votos festivos do Ano Novo, integrando tecnologia inovadora e elementos das festividades tradicionais. O espectáculo” repete-se hoje e a 1 de Março, no mesmo local.
A segunda parada decorrerá no dia 28 de Fevereiro, com as mesmas 17 plataformas decoradas. A partida será dada na Rua Norte do Patane, pelas 20h00, seguindo até ao Jardim do Mercado do Iao Hon.
Os carros alegóricos estarão em exibição na Praça do Coliseu Romano da Doca dos Pescadores, até 27 de Fevereiro, e na Praça do Tap Seac, entre 1 e 8 de Março, e as instalações luminosas dos carros são ligadas diariamente entre as 17h00 e as 22h00.
 
Metro com carruagens temáticas 
A Sociedade do Metro Ligeiro (MLM) estreou na sexta-feira uma carruagem com elementos festivos e auspiciosos do Ano Novo do Cavalo. A MLM exibiu anteriormente outras duas carruagens temáticos: “Viagem com Charme Português”, com azulejos e elementos da cultura lusa típicos de Macau, e “Crepúsculo Dourado”, inspirado nas ruas e edificações características do território e no fogo-de-artifício.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Portugal entre os alvos internacionais da DST</title><link>https://jtm.com.mo/local/portugal-entre-os-alvos-internacionais-da-dst/</link><description>








Portugal será uma das prioridades da RAEM no que toca a atrair mais visitantes estrangeiros, realçou a directora dos Serviços de Turismo (DST). Numa mensagem transmitida pela emissora pública TDM – Teledifusão de Macau, a propósito do Ano Lunar do Cavalo de Fogo, Maria Helena de Senna Fernandes apontou entre os alvos para este ano “mercados europeus, como Portugal e Espanha”.
A dirigente mencionou ainda o Sudeste Asiático, o Nordeste da Ásia – região que inclui o Japão, a Mongólia e o extremo oriente da Rússia – e “os mercados turísticos emergentes no Médio Oriente e na Ásia Central”.
Maria Helena de Senna Fernandes previu que Macau receba 41 milhões de visitantes em 2026, depois de ter ficado perto de 40,1 milhões de visitantes no ano passado, um novo máximo histórico. A maioria (90,6%) dos turistas veio da China Continental ou Hong Kong.
O território recebeu 2,76 milhões de visitantes vindos do estrangeiro, um aumento de 13,7% em comparação com 2024, mas aquém do objectivo, mais de três milhões, que tinha sido fixado em Agosto por Maria Helena de Senna Fernandes.
A directora dos Serviços de Turismo recordou a extensão à Ponte Hong Kong-Zhuhai-Macau e a Hengqin da política de isenção de vistos de trânsito por 10 dias. A dirigente prometeu “aproveitar ao máximo” esta mudança para criar pacotes turísticos, em conjunto com Hong Kong e outras cidades da China Continental, para atrair mais visitantes internacionais.
Em 28 de Janeiro, a DST avançou que a região voltará a marcar presença na Bolsa de Turismo de Lisboa (BTL), entre 25 de Fevereiro e 1 de Março, depois de um ano de ausência. Referiu ainda que iria participar, em Fevereiro, em Portugal, numa campanha de promoção para agências de viagens. De acordo com o portal do grupo de operadores turísticos “Os Especialistas”, a campanha passou por Viseu, Porto, Braga, Coimbra e Lisboa, entre 9 e 13 de Fevereiro.
Macau não esteve presente na edição anterior da BTL, que decorreu em Março de 2025, mas na altura a DST garantiu, numa resposta escrita à Lusa, que Portugal continuava a ser “um mercado prioritário”.
No início de Dezembro, o 50º congresso da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo (APAVT) reuniu na RAEM mais de mil profissionais do sector, um número recorde. Durante o congresso, a cidade foi pela quarta vez escolhida como Destino Preferido da APAVT em 2026, depois de 2012, 2019 e 2024, “para dirigir a atenção dos operadores europeus a Macau”, recordou a DST.
A DST participou em Janeiro, na Feira Internacional de Turismo de Espanha (FITUR, na sigla em inglês), onde instalou um pavilhão de Macau, para “atrair mais visitantes internacionais de longo curso, incluindo a Europa”. Lançou ainda uma parceira com a operadora turística Ávoris, com presença em Espanha e Portugal, que começou a lançar uma série de promoções, desde antes do início da FITUR e até Abril.
A Ávoris irá ainda “criar mais produtos turísticos que integrem o interior da China e Macau para os mercados de Espanha e Portugal”, referiu a DST.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde prevêem subida dos nascimentos em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-de-saude-preveem-subida-dos-nascimentos-em-2026/</link><description>








Após seis anos de declínio, o número de nascimentos em Macau poderá aumentar pelo menos 4,5% em 2026, segundo o director do Hospital Conde de São Januário
 
O director substituto do Centro Hospitalar Conde de São Januário previu que Macau deverá registar mais de três mil nascimentos em 2026, o que representaria uma subida anual de pelo menos 4,5%, na região com a mais baixa natalidade do mundo. De acordo com o canal em chinês da TDM, Tai Wa Hou disse estar confiante em que os jovens casais do território irão ter mais filhos.
Após visitar os primeiros bebés nascidos no Ano Lunar do Cavalo de Fogo, Tai Wa Hou defendeu que o Governo lançou “serviços de alta qualidade” para promover a natalidade, incluindo a disponibilização gratuita do teste pré-natal não invasivo para todas as grávidas residentes e o lançamento de uma plataforma digital de acompanhamento da saúde das grávidas durante o período de gestação.
Em Julho, a Assembleia Legislativa aprovou uma revisão do orçamento para reforçar os apoios sociais, incluindo a criação de um subsídio, no valor total de 54 mil patacas, para as crianças até aos três anos. O Governo lançou também uma consulta pública sobre o aumento, no sector privado, da licença de maternidade, de 70 para 90 dias, e das férias anuais, de seis para 12 dias para “obter um melhor equilíbrio entre o trabalho e a vida familiar”.
A mãe da primeira bebé do ano, nascida às 00:11 no hospital público, de apelido Fung, disse à TDM ter planos para ter mais filhos e esperar que a recém-nascida cresça com “muitos irmãos”. No Hospital Kiang Wu, o primeiro bebé do Ano Novo Lunar foi um menino nascido às 01:23.
A estimativa feita agora por Tai Wa Hou representa, ainda assim, uma queda em comparação com a prevista feita há praticamente um ano, também no primeiro dia do Ano Novo Lunar. Em 29 de Janeiro de 2025, o subdirector dos Serviços de Saúde de Macau, Kuok Cheong U, previu que o ano iria terminar com menos de 3.500 nascimentos.
Porém, a 1 de Janeiro deste ano, Tai Wa Hou revelou que Macau registou 2.871 recém-nascidos em 2025, reflectindo uma quebra anual de 20,4% e o menor número em quase 50 anos, desde 1978, quando a cidade registou 2.407 recém-nascidos. O número de nascimentos caiu, assim, pelo sexto ano consecutivo e está cada vez mais longe do máximo histórico de 7.913, fixado em 1988.
Macau registou em 2024 apenas 0,58 nascimentos por mulher, muito longe do valor necessário para a substituição de gerações (2,1), a menor taxa de fecundidade de sempre na região e a mais baixa do mundo, de acordo com dados oficiais. Este valor é ainda mais baixo do que a estimativa feita num relatório divulgado em Julho pelo Departamento de Assuntos Económicos e Sociais das Nações Unidas (UNDESA, na sigla em inglês): 0,68 nascimentos por mulher.
Apesar de mais optimista, a estimativa da UNDESA já indicava que Macau teria tido em 2024 a mais baixa natalidade do mundo, a uma grande distância da segunda jurisdição na lista, Singapura, com 0,95 nascimentos por mulher.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Clássicos em Cordas” no Centro Cultural</title><link>https://jtm.com.mo/local/classicos-em-cordas-centro-cultural/</link><description>








O concerto “Clássicos em Cordas” está agendado para 14 de Março, pelas 20:00, no Grande Auditório do Centro Cultural de Macau. O espectáculo, uma iniciativa do Instituto Cultural (IC), Sociedade Orquestra de Macau e SJM Resorts, será dirigido por Julian Rachlin, violinista de renome mundial, o qual, juntamente com a violista Sarah McElravy e a Orquestra de Macau, “apresentará um verdadeiro festim de fascinantes obras para cordas”, segundo se pode ler na nota de imprensa.
O espectáculo inclui a Abertura Coriolano de Beethoven, a Sinfonia Concertante em Mi-bemol Maior de Mozart e a Sinfonia N.º 3 em Lá Menor “Escocesa” de Mendelssohn.
Natural de Viena, Julian Rachlin é um violinista e violista austríaco aclamado internacionalmente, tendo colaborado com inúmeras orquestras e diversos maestros de renome internacional durante mais de três décadas. Nos últimos anos, tem actuado em palco com prestigiadas orquestras, tendo sido o Maestro Convidado Principal da Royal Northern Sinfonia, no Reino Unido, e dirigido várias orquestras internacionais, como a Orquestra Filarmónica de Oslo e a Filarmónica de Munique, refere o organismo.
Sarah McElravy, instrumentista canadiana também de violino e viola, conta com várias actuações em palco na Europa, América e Ásia. Reconhecida pela “técnica excepcional”, colaborou com orquestras de renome e participou em diversos festivais de música. “Com uma profunda experiência performativa”, McElravy também se dedica à promoção da educação musical, tendo fundado uma associação de música de câmara no México para levar concertos de nível internacional às comunidades locais.
“Clássicos em Cordas” terá a duração aproximada de uma hora e meia, incluindo um intervalo. Os bilhetes estão à venda aos preços de 150, 200, 250 e 300 patacas, na Bilheteira Online de Macau.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2550/</link><description>








 
Sete tentaram sair da RAEM com 25 quilos de prata
Entre os dias 7 e 12 deste mês, os Serviços de Alfândega interceptaram, na fronteira das Portas do Cerco, sete pessoas que tentavam sair de Macau com prata. No total, estavam na posse 25 quilos de grãos de prata, avaliados em cerca de 480 mil patacas. Noutro caso ocorrido recentemente, a Alfândega de Gongbei descobriu e interceptou, no posto de Zhuhai na Ponte do Delta, um veículo de matrícula dupla de Guangdong e Hong Kong escondendo cinco barras de prata, com um peso de 148,7 quilos.
 
Educação emocional incluída nos serviços de creches
No presente ano, as autoridades vão introduzir trabalhos de educação emocional nos serviços de creches, adiantou o presidente do Instituto de Acção Social (IAS), notando que o pessoal já está formado, reunindo condições para dar formação aos encarregados de educação. Além disso, citado pelo “Ou Mun Tin Toi”, Hon Wai apontou que, actualmente, existem 7.700 vagas nas creches, cobrindo 75% da população com idade inferior a três anos. Por outro lado, indicou que, até ao final de 2025, foram atribuídos 15.390 subsídios de assistência na infância.
 
Furtou 500 mil à namorada no dia de São Valentim
A Polícia Judiciária (PJ) divulgou um caso de furto entre namorados no dia de São Valentim, no qual a mulher apresentou queixa contra o parceiro, que se apoderou de 500.000 dólares de Hong Kong que se encontravam no cofre do hotel onde ambos estavam hospedados. O homem admitiu ter cometido o crime e disse à PJ ter perdido todo o dinheiro no casino.
 
Liga das Nações de Voleibol regressa em Julho
Em Julho deste ano, a fase final da Liga das Nações de Voleibol Feminino vai ser realizada em Macau, confirmou Lei Si Leng, presidente substituta do Instituto do Desporto, em entrevista ao “Ou Mun Tin Toi”, por ocasião do Ano Novo Chinês. Além disso, apontou para vários eventos desportivos agendados para este ano, incluindo a “Sands China Macao International 10K” e as “Taças Mundiais Masculina e Feminina ITTF”, que terão lugar em Março, bem como o Torneio de Basquetebol 3X3 da Grande Baía e a 73ª edição do Grande Prémio.
 
Pun Wa Kin continua na Autoridade de Aviação Civil
Pun Wa Kin viu renovada a comissão de serviço, pelo período de um ano, como presidente da Autoridade de Aviação Civil, de acordo com um despacho do Secretário para os Transportes e Obras Públicas publicado em Boletim Oficial. A decisão tem efeitos a partir de 30 de Março de 2026.
 
Corridas de Barcos-Dragão a 13 e 14 de Junho
As equipas interessadas em participar no Festival de Barcos-Dragão podem, a partir de hoje e até 7 de Março, das 10h00 às 22h00, fazer o registo online para as competições, que terão lugar a 13 e 14 de Junho. Mais tarde, entre 9 e 15 de Março, será feita a inscrição para as corridas locais e internacionais, respectivamente, de pequenas e grandes embarcações, organizadas pelo Instituto do Desporto.
 
Intercensos realizam-se a partir do mês de Abril
Os Intercensos 2026 vão decorrer em duas fases, a primeira começando em Abril e terminando em Julho, e a segunda realizando-se entre finais de Julho e meados de Agosto, indicou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. O organismo vai recrutar mais de 500 trabalhadores provisórios para realizar o inquérito junto dos agregados familiares e que “servirá como referência relevante para o Governo e os diversos sectores da sociedade”.
 
Regulamento anti-incêndios funciona “a bom ritmo”
Na avaliação aos primeiros três anos da implementação do regulamento técnico de segurança contra incêndios em edifícios e recintos, o Corpo de Bombeiros refere que na fase inicial, os testes ao comportamento ao fogo dos materiais e elementos de construção “demoravam demasiado tempo”, provocando “restrições” na oferta de produtos como portas ou válvulas corta-fogo, por exemplo. Contudo, “a situação de abastecimento tem vindo a melhorar gradualmente”. No cômputo geral, é dito que o regulamento “foi assimilado com sucesso” e que os vários procedimentos têm, de modo geral, “estado a funcionar a bom ritmo”. Segundo os dados disponibilizados, entre Agosto de 2022 e Agosto de 2025, foram concluídos procedimentos sancionatórios administrativos em relação a 150 casos. O documento indica que se verificaram “melhorias na maioria dessas situações de infracções anteriormente detectadas”.
 
DSAL e operadoras de jogo lançam mais de 500 vagas
O Governo vai lançar mais de 30 programas de formação em parceria com as seis operadoras de jogo, revelou a subdirectora da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL), Chan Tze Wai, numa mensagem de Ano Novo Chinês transmitida pela TDM. Segundo disse, os programas deverão disponibilizar mais de 500 postos de trabalho, seguindo o modelo “primeiro contratar, depois formar”. Os programas serão lançados também noutras áreas, como a financeira, de construção e serviços públicos. No primeiro semestre, estão previstos vários eventos de recrutamento, incluindo sessões sectoriais a partir de Março, uma iniciativa dirigida a recém-licenciados em Abril e uma feira de emprego e desenvolvimento de carreira em Maio, indicou Chan Tze Wai.

</description><pubDate>2026-02-23 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ano do Cavalo “desfavorável” para as actividades económicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ano-cavalo-desfavoravel-para-actividades-economicas/</link><description>








Caracterizado por uma “energia de Fogo extremamente forte”, o Ano do Cavalo trará desafios para alguns sectores de Macau como o do jogo, mas também potenciais de crescimento noutras áreas, como o imobiliário e a educação, antevê o mestre local de “Feng Shui” Mickey Hung. Consultado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU por ocasião do Ano Novo Chinês, Mickey Hung descreveu ainda, através da nomeologia chinesa, a sorte no trabalho e a saúde do Chefe do Executivo e dos cinco Secretários da RAEM

O ano de 2026 é o “Ano de Bing Wu”, geralmente marcado por uma “energia de Fogo extremamente forte”, uma vez que tanto o Tronco Celestial como o Ramo Terrestre do Pilar do Ano são de Fogo (um dos “Cinco Elementos”), começa por analisar Mickey Hung, mestre local de “Feng Shui”, que voltou a fazer previsões ao Jornal TRIBUNA DE MACAU na época do Ano Novo Lunar, sobre a sorte e o azar da RAEM em mais um ciclo do zodíaco chinês.
“É chamado ‘Ano do Cavalo Vermelho’. O Fogo possui uma natureza seca e quente, simbolizando esplendor e ostentação. No entanto, sem o elemento Madeira para o gerar, o Fogo torna-se instável e é acompanhado por um estado de impaciência e mudança”, descreve o mestre. Ainda assim, descarta um impacto significativo deste fenómeno nas “indústrias do elemento Água”, como os sectores de entretenimento e turismo, porque “Macau está localizado no sul da China, apoiada pelo Interior da China, com o Delta do Rio das Pérolas em três lados”.
Ainda assim, Mickey Hung adverte que “deve ser prestada atenção às indústrias do elemento Madeira, como as ligadas ao chá e ao mobiliário, que podem enfrentar maiores obstáculos”.
Especificamente, o adivinho prevê que, no Ano do Cavalo, o desempenho económico da indústria do jogo “pode ser relativamente modesto em comparação com outros sectores”.
“Macau entrou no 9º Ciclo do ‘Feng Shui’ em 2024, um ciclo com duração de 20 anos. O 9º Ciclo é um ciclo de Fogo. A indústria do jogo pertence ao elemento Água nos ‘Cinco Elementos’. O Fogo e a Água (entretenimento e jogo) são incompatíveis. Além disso, como 2026 é o Ano do Cavalo (Fogo Yang), há um efeito composto, ou seja, de adicionar mais fogo ao fogo. Assim, o sector do jogo de Macau pode não ter um desempenho muito bom este ano”, projecta.
“Com o aumento da concorrência no sector e variáveis no mercado turístico internacional, a atractividade das ofertas de jogo pode ser afectada. Em particular, os estabelecimentos e instalações de jogo de alto padrão enfrentarão uma concorrência renhida com outras regiões e países. A indústria precisa de procurar inovação, explorar novos modelos de jogo e melhorar as experiências de viagem dos clientes, para enfrentar os desafios do mercado”, sugere Mickey Hung.
Relativamente à economia em geral, o especialista em “Feng Shui” aponta que o “Cavalo” trará “um ano com forte influência dos elementos Madeira e Fogo”, o que “será desfavorável para as actividades económicas”. “Ou seja, a economia, as finanças, entre outras, poderão estar relativamente estagnadas”, alerta.
“Os envolvidos em indústrias relacionadas com o elemento Fogo precisam de redobrar esforços. Por outro lado, para indústrias não relacionadas com o Fogo, como a venda a retalho, é aconselhável integrar elementos tecnológicos em vários aspectos dos negócios. Por exemplo, abrir lojas online e utilizar elementos de inteligência artificial”, aconselha.
Pela sua análise, na primeira metade de 2026, a economia de Macau será “realmente afectada pelo Fogo forte”, o que “levará a uma estagnação ou mesmo a uma tendência decrescente”. “Espera-se que um crescimento significativo na economia e no mercado imobiliário surja gradualmente na segunda metade do ano”, antecipa.
Em sentido contrário, o especialista em “Feng Shui” acredita que o “Cavalo” oferecerá “novas oportunidades” ao mercado imobiliário local. “‘Imobiliário’ pertence ao elemento Terra nos ‘Cinco Elementos’, e o Ano do Cavalo pertence ao Fogo. Contudo, esta natureza do Fogo é bastante vazia, ou seja, sem raízes. O Fogo vazio precisa da Madeira para o gerar e da Terra para o proteger. A Terra age como a fornalha para o Fogo”, esclarece.
Na sua opinião, com o Executivo da RAEM a implementar, desde 1 de Janeiro do corrente ano, políticas que visam impulsionar o mercado imobiliário, essas acções governativas “ajudarão a aumentar a vontade dos residentes para comprar casas e a atrair a atenção de investidores de outras regiões, aumentando ainda mais o potencial de valorização do imobiliário de Macau e os retornos promissores do investimento”.
Quanto ao sector da educação, Mickey Hung traça igualmente previsões positivas. “Na teoria dos ‘Cinco Elementos’, a educação é considerada ‘Terra’, principalmente porque a Terra nutre talentos, tal como o solo cultiva recursos humanos. Este ano é um ano de Fogo, elemento que gera a Terra”, observa.
Nessa lógica, o adivinho entende que, durante o Ano do Cavalo, o Governo da RAEM deve introduzir novas reformas na educação. Paralelamente, as escolas e instituições de ensino também devem adoptar novas filosofias e métodos de ensino, melhorar a formação de professores e optimizar a alocação de recursos educativos, no sentido de aumentar a competitividade dos talentos.
“Como Macau não tem um sistema de exame de admissão unificado em todo o território, e este é um ano de Fogo a gerar a Terra, os serviços de educação terão novos planos”, prevê ainda.
 
Alerta para burlas “frequentes”
Por outro lado, Mickey Hung destaca a área da segurança pública, avisando que os casos de burla “provavelmente permanecerão frequentes” no Ano do Cavalo, visto que “a energia de Bing Wu (Cavalo de Fogo) é forte no Ano do Cavalo, e a Internet (pertencendo ao Fogo) verá um ‘fogo vazio’ crescente”.
“Álcool antigo em novas garrafas é uma estratégia particularmente eficaz para enganar cidadãos mentalmente vulneráveis. Este fenómeno também adverte o Governo e as autoridades de execução da lei para intensificarem as acções de combate a actividades fraudulentas e melhorarem a consciência do público para a segurança”, prossegue.
De um modo geral, o perito em “Feng Shui” também usou o “Ba Zi” (os Quatro Pilares do Destino) do estabelecimento da RAEM para prever as oportunidades e crises que o território enfrentará no Ano do Cavalo. Nesta teoria, o “Ba Zi” da RAEM é composto por “Ji Mao” (ano), “Bing Zi” (mês), “Bing Wu” (dia) e “Wu Zi” (hora).
Segundo refere, o Início da Primavera (Lichun) para este ano é a 4 de Fevereiro de 2026, às 4h03. Neste contexto, “segundo o ‘Ba Zi’ do estabelecimento da RAEM, o Mestre do Dia é Bing Fogo, nascido no mês Zi (Rato)”.
“O mês Zi é o oficial, mas infelizmente, o ‘Astro Oficial’ carece de uma ‘Estrela da Riqueza’ para o gerar. Além disso, sofre o impacto do ‘Wu’ (Cavalo) e uma penalidade do ‘Mao’ (Coelho). A indústria do jogo pertence à Água, enquanto o Cavalo corresponde ao Fogo. A Água e o Fogo chocam, pelo que os desafios que a indústria do jogo enfrentará não devem ser subestimados”, acentua.
“O padrão de choque entre a Água e o Fogo poderá tornar o sector do jogo fraco, com a estabilidade das cadeias de capital preocupante. Especialmente sob a concorrência de mercado intensificada, o risco de crise financeira aumentará significativamente”, vinca nas mesmas previsões, mas noutra forma de análise.
Também com base no “Ba Zi”, o sector imobiliário poderá registar melhorias, prevê o adivinho, acrescentando que “a procura de mercado por imóveis poderá aumentar, o que levará a volumes de transacção mais elevados e trará impulso para a prosperidade económica”.
“Simultaneamente, o desenvolvimento da indústria da saúde beneficiará de avanços tecnológicos, com frutos de investigação científica a ganharem gradualmente reconhecimento, o que impulsionará ainda mais a expansão do mercado na medicina tradicional chinesa, nos serviços médicos e na saúde”, salienta.
 
Cooperação com os PLP requer “medidas activas”
Por outro lado, desta vez, Mickey Hung fez ainda projecções específicas em relação à sorte e azar da RAEM enquanto plataforma sino-lusófona e na cooperação com os Países de Língua Portuguesa (PLP).
“De acordo com a análise de ‘Feng Shui’, Portugal está localizado a norte de Macau. No Ano do Cavalo, a direcção correspondente está associada à ‘Estrela Branca Seis’, simbolizando controvérsias e disputas. Por conseguinte, no Ano do Cavalo, a política portuguesa pode ver muitas disputas. Isto pode não só afectar as relações de cooperação sino-portuguesas, como também causar conflitos de interesses, dificultando o desenvolvimento amigável”, alerta Mickey Hung.
Para “mitigar esses potenciais conflitos”, o mestre de “Feng Shui” sugere que o Governo da RAEM tome “medidas activas”, como “organizar fóruns culturais ou viagens de estudo” para “aumentar o intercâmbio cultural entre as duas partes”. “Iniciativas deste género podem promover o intercâmbio intelectual, aprofundar a compreensão mútua, ajudar a construir relações de cooperação mais estáveis e reduzir efectivamente mal-entendidos e conflitos”, sustenta.
Neste domínio, Mickey Hung menciona ainda que o actual Presidente da República Portuguesa, Marcelo Rebelo de Sousa, cujo mandato está a chegar ao fim, é um Chefe de Estado “orientado para as pessoas com relações muito boas com a China”. “A partir do seu ‘Ba Zi’, ele possui energia positiva”, realça, vincando a convicção de que Marcelo Rebelo de Sousa “pode manter boas relações comerciais sino-portuguesas”.
 
Pressão, desafios e superações para os dirigentes da RAEM
Mickey Hung também voltou a analisar a sorte no trabalho do Chefe do Executivo e dos cinco Secretários da RAEM, mas desta vez recorrendo à “nomeologia esotérica chinesa”.
Em relação ao Chefe do Executivo, Sam Hou Fai (岑浩輝), cujo signo chinês é o Tigre, o mestre começa por descrever, “de uma perspectiva de nomeologia, o carácter ‘Sam’ (岑) pertence à Terra, ‘Hou’ (浩) à Água e ‘Fai’ (輝) ao Fogo”.
“Os ‘Cinco Elementos’ deste nome formam um padrão de Terra a restringir a Água e a Água a restringir o Fogo, ou seja, uma configuração de consumo, implicando uma pressão de trabalho significativa que requer envolvimento pessoal”, sublinha o adivinho.
Em específico, indica que, no Ano do Cavalo, a energia do Fogo será “extremamente forte” para as pessoas nascidas no Ano do Tigre. “O choque entre a Água e o Fogo intensificar-se-á. Por isso, [o Chefe do Executivo] necessita de prestar atenção à saúde cardiovascular e ocular”, aconselha.
“O Fogo forte gera a Terra, enquanto a Terra é o ‘Astro Oficial’, benéfico para exercer autoridade. No entanto, o Fogo excessivo pode levar à tomada de decisões impulsivas. É aconselhável enfrentar os desafios com firmeza”, ressalta. Além disso, antevê, na vertente “sorte no trabalho”, que a capacidade de liderança de Sam Hou Fai “aumentará”, mas avisa que os seus subordinados “serão susceptíveis de se envolver em problemas”. Neste sentido, recomenda “mais coordenação e comunicação”.
Por sua vez, o Secretário para a Administração e Justiça, Wong Sio Chak (黃少澤), tem o Macaco como signo. Segundo Mickey Hung, numa perspectiva de nomeologia, o carácter “Wong” (黃) pertence à Terra, “Sio” (少) ao Ouro e “Chak” (澤) à Água. “Este é um padrão de fluxo muito ideal. Os ‘Cinco Elementos’ deste nome seguem uma sequência produtiva, indicando inteligência, flexibilidade e boa adaptabilidade”, analisa.
Relativamente à saúde, Mickey Hung sugere ao Secretário para a Administração e Justiça para “prestar atenção à saúde pulmonar e respiratória”. Quanto ao trabalho, considera que “o Fogo e a Terra excessivos podem resultar num aumento da carga de trabalho”. Contudo, prevê que “a sequência produtiva Terra-Ouro-Água pode dissolver a pressão, permitindo superações através das competências profissionais”.
Em geral, considera que, para Wong Sio Chak, assuntos judiciais e jurídicos são áreas nas quais os resultados de trabalho “serão facilmente alcançados” em 2026. Não obstante, antecipa que “os detalhes podem provocar disputas”, recomendando ao Secretário que tenha cuidado com “lapsos de documentação”.
No que diz respeito ao Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip (戴建業), cujo signo é o Macaco, segundo a nomeologia chinesa, “Tai” (戴) corresponde ao Fogo, e tanto “Kin” (建) como “Ip” (業) pertence à Madeira. Para Mickey Hung, esta combinação “forma um padrão de brilho entre a Madeira e o Fogo, indicando uma forte motivação de carreira e capacidade pioneira”.
“O Fogo do ano é forte. A Madeira e o Fogo deste nome tornam-se excessivamente flamejantes, provocando facilmente problemas de fogo do fígado e problemas de sono”, aponta. Por outro lado, o adivinho sugere a Tai Kin Ip que “aproveite a força da equipa e evite decisões autocráticas”. “As decisões durante este Verão requerem cautela especial”, sublinha.
Na análise sobre o Secretário para a Economia e Finanças, o mestre de “Feng Shui” aponta ainda que “o Fogo é a ‘Estrela da Riqueza’, benéfica para promover políticas económicas”. No entanto, como “o Fogo forte restringe o Ouro, sendo o Ouro o elemento do signo do Macaco”, o adivinho defende que este governante precisa de “prevenir o impacto das flutuações financeiras internacionais na economia local”.
Relativamente a Chan Tsz King (陳子勁), Secretário para a Segurança, cujo signo é o Cão, numa perspectiva de nomeologia, “Chan” (陳) pertence ao Fogo, “Tsz” (子) à Água e “King” à Madeira, combinação que “forma um padrão de produção e restrição simultâneas”, refere Mickey Hung.
“O Fogo do ano é forte, intensificando o choque entre a Água e o Fogo dentro desse nome. É necessário prestar atenção à saúde renal e do sistema urinário. Por outro lado, como o Fogo forte gera a Terra (Terra Xu) e a Terra gera o Ouro (Ouro Geng), a área da segurança pode encontrar incidentes súbitos, mas pode ultrapassar os perigos através da disciplina”, observa, considerando que o trabalho em equipa é “fundamental” para Chan Tsz King no corrente ano. Para o mestre de “Feng Shui”, o Secretário para a Segurança deve “evitar conflitos internos” e verá a sua sorte tornar-se “mais suave” no Outono, “quando o Ouro é forte”.
Por seu turno, a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam (柯嵐), tem como signo o Tigre. Mickey Hung fez igualmente uma análise com base na nomeologia chinesa, segundo a qual “O” (柯) pertence à Madeira e “Lam” (嵐) à Terra, constituindo “um padrão de Madeira a restringir a Terra, indicando superações no meio da concorrência”.
“Mas, é necessário prevenir atritos interpessoais. Além disso, o Fogo forte do ano drena a Madeira (Jia Yin) e gera a Terra, aliviando ligeiramente o conflito entre a Madeira e a Terra, o que será benéfico para a implementação de políticas culturais e educativas. Por outro lado, o Fogo é a ‘Estrela de Talento’, repleta da inspiração. No entanto, o Fogo excessivo pode resultar numa execução de planos excessivamente rápida. É aconselhável avançar em etapas”, propõe.
No capítulo da saúde, o mestre afirma que a Secretária deve “prestar atenção a problemas do baço, estômago e digestão”. “Como a Madeira a restringir a Terra é moderada pelo Fogo do ano, a saúde geral é estável” para O Lam, antevê.
Segundo descreve, também no Ano do Cavalo, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam – Tam Vai Man (譚偉文), cujo signo é o Rato, verá o “momento dos ‘Cinco Elementos’” no seu nome “não suave”. Isso requer a prevenção do Secretário “contra barreiras de comunicação”, aponta o adivinho, explicando que “Tam” (譚) está associado ao Fogo, “Vai” (偉) à Terra e “Man” (文) à Água.
Para o mestre de “Feng Shui”, Raymond Tam deve “prestar atenção à circulação sanguínea e à saúde renal”, já que “o Fogo forte do ano gera a Terra, enquanto a Terra restringirá a Água seriamente”.
“O ano Geng Zi encontra Bing Wu, constituindo um choque entre Zi e Wu e conflitos entre os Pilares do Ano e do Destino. Consequentemente, as áreas de obras e transportes serão susceptíveis de registar atrasos ou situações súbitas, requerendo planos de contingência antecipados. Além disso, a pressão multiplicar-se-á, mas o Fogo e a Terra geram o Ouro (Ouro Geng), permitindo assim que as crises sejam resolvidas através da experiência”, projecta Mickey Hung, ao analisar a sorte do Secretário para os Transportes e Obras Públicas no Ano do Cavalo.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sector do retalho “optimista” para o período de feriados</title><link>https://jtm.com.mo/local/sector-retalho-optimista-para-periodo-de-feriados/</link><description>








O sector do turismo acredita que tanto o fluxo de clientes como o volume de negócios “será mais elevado do que no Ano Novo Chinês anterior”, indicou Yeong Keng Hoi, presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Ainda que o consumo no sector do comércio a retalho possa ser “modesto”, como observou Penny Wan, da Universidade de Turismo, a verdade é que Yeong Keng Hoi disse que está “optimista”, até porque o número de visitantes tem vindo a aumentar. Na sua opinião, o segmento de turistas do Interior da China “não irá poupar nos custos”. O economista Henry Lei não vai tão longe, apontando que no geral os turistas continuam “cautelosos”, mas acredita que há três factores que “podem trazer um ligeiro aumento na despesa ‘per capita’”

Catarina Pereira
 
O sector do turismo espera um maior poder de consumo por parte dos visitantes durante o período festivo do Ano Novo Chinês, que começou ontem e decorre até 23 de Fevereiro, disse o presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau, Yeong Keng Hoi, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. Também o economista Henry Lei acredita que durante o Ano Novo Lunar haverá uma maior procura por consumo. Contudo, o sector do comércio a retalho deverá ser o menos forte, apontou Penny Wan, docente na Universidade de Turismo de Macau (UTM), algo com que Yeong Keng Hoi concorda.
“Acredito que o poder de consumo dos visitantes será melhor durante o Ano Novo Chinês, tendo em consideração a actual situação económica do Interior da China”, afirmou Yeong Keng Hoi em declarações a este jornal. Como Macau “continua a ser bastante atractiva” para os visitantes do Interior da China, prosseguiu, “acredito que este grupo de visitantes não irá poupar nos custos”.
O líder associativo anteviu que o modelo de consumo dos visitantes se vai manter, apontando, por exemplo, que no sector da restauração vão continuar a preferir “comida leve e gastronomia de rua”. Por outro lado, observou, alguns restaurantes vão optar por fechar portas durante a época festiva. “Quanto aos restaurantes que vão manter portas abertas, os negócios serão muito bons”, previu Yeong Keng Hoi.
“Contudo, em comparação com o sector da restauração, os estabelecimentos de comércio a retalho poderão sofrer de forma mais significativa os impactos causados por diversos factores internos e externos”, notou o presidente da Federação Industrial e Comercial das Ilhas de Macau.
Note-se que a despesa ‘per capita’ dos visitantes em Macau desceu mais de 7% entre 2024 e 2025, sofrendo a terceira quebra anual consecutiva. Em termos absolutos, excluindo o jogo, a despesa total superou 80 mil milhões de patacas, uma subida de cerca de mais de 6% que derivou do aumento do número de visitantes.
Henry Lei observou que no quarto trimestre do ano passado, “a despesa turística ‘per capita’ estabilizou”. “Portanto, espero que o valor permaneça estável no primeiro trimestre de 2026, ou com um ligeiro aumento devido ao Ano Novo Chinês e à consequente maior procura por consumo”, adiantou.
“No geral, os turistas continuam cautelosos, mas a valorização do RMB, juntamente com o clima festivo e o aumento esperado nos preços, podem trazer um ligeiro aumento na despesa ‘per capita’ dos turistas”, afirmou o economista.
Elencando uma série de razões para o consumo mais conservador, Henry Lei falou nos efeitos negativos sobre a riqueza enfrentados pelos proprietários de imóveis na China, dado o enorme reajustamento dos preços dos imóveis. Além disso, “apesar da conquista de um crescimento real do PIB de 5% em 2025 na China, este valor ainda é inferior ao nível de 6,8% e 6,1% em 2018 e 2019”, o que, juntamente com “as incertezas geopolíticas” leva a que as pessoas estejam “relutantes em gastar como faziam há alguns anos”.
“Por último, mas não menos importante, como se tornou muito mais conveniente viajar para Macau sendo também permitida a entrada múltipla para turistas de Hengqin, as despesas por viagem vão diminuir”, acrescentou.
Ainda assim, Henry Lei diz que “recentemente, muitos turistas visitam Macau para fazer as suas compras e se prepararem para o Ano Novo Chinês, por exemplo, compram artigos necessários para as festividades e presentes para os amigos e familiares”. Além disso, durante o Ano Novo Lunar, “tendem a gastar dinheiro em fogo-de-artifício para dar sorte, antes de irem aos casinos”.
Penny Wan, por seu turno, apontou que “as taxas de ocupação dos hotéis irão certamente aumentar, os restaurantes nas zonas turísticas estarão cheios, especialmente porque muitos deles não abrem durante as férias, mas as zonas não turísticas não serão muito beneficiadas”. Quanto aos resorts integrados, “serão os mais beneficiados”, ao passo que “o retalho poderá ser, mas espera-se um consumo modesto”.
Na visão de Yeong Keng Hoi, contudo, o sector do retalho está confiante. “Acho que, em comparação com o mesmo período do ano passado, tanto o fluxo de clientes como o volume de negócios [no geral] será mais elevado do que no Ano Novo Chinês anterior. Isto porque, recentemente, o número de visitantes aumentou em relação ao ano passado, estando o volume numa tendência crescente. Por isso, o sector da venda a retalho assume uma atitude optimista em relação a este período”, explicou.
Olhando para os últimos fins-de-semana no território, o líder associativo recordou que se tem registado “um número elevado de visitantes”. Quanto ao Ano Novo Lunar, vincou que, tanto na Península como nas Ilhas haverá zonas pedonais, que, “com certeza, vão atrair um grande fluxo de visitantes”. Recorde-se que a directora dos Serviços de Turismo, Helena de Senna Fernandes, anteviu que Macau deverá receber entre 1,4 e 1,5 milhões de visitantes durante o período do Ano Novo Chinês. No sábado, entraram 146.964 visitantes no território.
A eventualidade de o tempo ser frio nesta época é que “pode tornar incerta a vontade de visita por parte dos residentes do Interior da China”, ressalvou Yeong Keng Hoi. Para já, os dias têm estado quentes, mas de acordo com as previsões dos Serviços Meteorológicos e Geofísicos, a partir de terça-feira, a mínima desce de 19º Celsius para 17º Celsius, enquanto a máxima desce de 26º Celsius para 22º Celsius.
No segmento de luxo, porém, Yeong Keng Hoi notou que “Macau enfrenta concorrência da Província de Hainão”, pelo que esse sector “assume uma atitude relativamente cautelosa” em relação ao Ano Novo Chinês. “Neste segmento, penso que já seria satisfatório se as lojas conseguirem manter o mesmo volume de negócios registado no período homólogo do ano passado”, afirmou.
 
Clientes precisam de “mais” incentivos para comprar
Sublinhando que “durante o Ano Novo Chinês, os resorts integrados são certamente os destinos ‘imperdíveis’ dos visitantes, enquanto os casinos são os pontos de interesse mais visitados”, o economista Henry Lei observou que “o mercado espera um bom recorde de receitas brutas do jogo e, talvez, outro novo recorde após a covid”.
“Isso tende a trazer efeitos de ligação e benefícios para restaurantes, lojas de retalho e marcas de luxo, especialmente quando os turistas conseguem ganhar nos casinos, pois tendem a ter um incentivo ainda maior para comprar”, continuou.
Na opinião de Lei, os estabelecimentos de venda a retalho devem diferenciar-se, estabelecendo “pontos de venda fortes” e oferecendo algo “único” para atrair visitantes. “Enquanto isso, ao contrário do passado, o poder de compra não é muito forte e os retalhistas devem definir preços razoáveis para os seus produtos, levando em consideração o nível de preços de produtos similares na China, caso contrário, será difícil atrair gastos dos turistas”, concluiu.
Penny Wan está de acordo. Admitindo que “é bastante difícil” o sector do comércio a retalho atrair mais consumo, uma vez que muitas coisas podem ser compradas online, a docente da UTM sublinha que “os clientes precisam de mais incentivos para comprar aqui, como descontos maiores, compras em outlets, serviços de correio e entrega rápidos”.
“As empresas de retalho podem fazer mais parcerias, como colaborar com as lojas antigas de Macau – por exemplo, uma parceria entre uma gelataria e uma loja de roupa de marca para incentivar gastos cruzados. Em vez de incentivar apenas os gastos, isso ajudará a fortalecer os recursos do património cultural da cidade, permitindo que os nossos clientes conheçam as lojas antigas, a história e a cultura de Macau”, propôs.
Dessa forma, vincou, “outro tipo de experiências é oferecido aos clientes”. Na opinião de Penny Wan, empresários e Governo precisam de unir esforços no que respeita à “inovação”. “O apoio do Governo às pequenas empresas – especialmente aquelas em áreas não turísticas – é essencial”, defendeu.
A professora observou que “hoje em dia, os turistas que vêm a Macau querem obter ‘experiências’”. “Muitos jovens vestem-se com trajes típicos para apreciar a comida de rua, explorar as ruelas, ruas e bairros locais, tirar fotos e publicá-las nas redes sociais”, acrescentou.
Nesse sentido, considera que o sector do comércio a retalho deve dar atenção à geração mais jovem, especialmente da China continental, para perceber que tipo de experiências procura. “Por exemplo, é necessário compreender os jovens vestidos com trajes típicos, se vêm para assistir a concertos, quais são os seus itinerários, comportamentos e padrões de consumo, etc., para conceber serviços e produtos que atraiam este segmento mais jovem que procura experiências diferentes e novas”, defendeu ainda.
 
Taxa de ocupação nos hotéis deve ultrapassar 90%
A directora dos Serviços de Turismo (DST) disse que, “de acordo com a experiência anterior”, o sector hoteleiro estimou que “a taxa de ocupação final irá ultrapassar os 90%”, durante o período festivo. Helena de Senna Fernandes, que falava à margem da cerimónia da bênção da Parada de Ano Novo Chinês, referiu, por outro lado, que “até agora, os preços dos quartos de hotel se encontram no equivalente ao nível verificado no período homólogo dos anos anteriores”. Afirmou ainda que as autoridades já advertiram o sector para prestar atenção às situações nas redes sociais, apontando que, “se forem descobertas situações anormais, ou subidas drásticas nos preços dos quartos dos hotéis, a DST irá acompanhar a situação junto das plataformas desenvolvidas”.

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tempestades em Portugal danificaram mais de 120 museus e monumentos</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/tempestades-em-portugal-danificaram-mais-de-120-museus-monumentos/</link><description>








Em Portugal, mais de 120 museus e monumentos sofreram danos causados pelas tempestades nas duas últimas semanas, com cinco equipamentos da Rede Portuguesa de Museus e quatro do património classificado, como o Convento de Cristo, em Tomar, a apresentarem “danos graves”.
De acordo com o Ministério da Cultura, Juventude e Desporto, sofreram “danos graves” o Museu da Ciência da Universidade de Coimbra, o Museu de Arte Pré-Histórica e do Sagrado do Vale do Tejo, em Mação, o Museu Municipal de Santarém – Casa-Museu Anselmo Braamcamp Freire, o Museu da Imagem em Movimento, em Leiria, e o Museu Municipal de Ourém. Na área do património classificado, apresentam “danos graves” a cerca do Convento de Cristo, em Tomar – monumento classificado como Património da Humanidade da UNESCO -, a Casa Museu Afonso Lopes Vieira, em São Pedro de Moel, Marinha Grande, a Capela de Nossa Senhora da Encarnação, em Leiria, e a igreja matriz de Cernache do Bonjardim, na Sertã.
Neste balanço, na área dos arquivos, para já, está também assinalado o Arquivo Distrital de Leiria com “danos graves”.
Na Rede Portuguesa de Museus (RPM), com “danos moderados”, encontram-se o Museu Municipal Santos Rocha, na Figueira da Foz, o Museu Francisco Tavares Proença Júnior, em Castelo Branco, o núcleo museológico Central do Caldeirão do Museu Municipal Carlos Reis, em Torres Novas, o Museu Marítimo de Ílhavo e o Museu da Villa Romana do Rabaçal, em Penela.
Da RPM, segundo a lista divulgada, encontram-se encerrados ao público o Museu Municipal de Ourém, a Casa-Museu Anselmo Braamcamp Freire, em Santarém, o museu da imagem em movimento, em Leiria, e o núcleo museológico do Museu Carlos Reis, em Torres Novas. O Museu da Ciência da Universidade de Coimbra encontra-se “encerrado parcialmente”.
Das cerca de duas dezenas de equipamentos da RPM sinalizados pelo Ministério da Cultura, contam-se ainda o Museu Nacional Ferroviário, no Entroncamento, a Torre de Almedina do Museu Municipal de Coimbra, o Museu Escolar de Marrazes, em Leiria, e o Museu da Pedra de Cantanhede. Estes equipamentos, segundo o balanço, apresentam com “danos ligeiros”, a carecer de intervenção, e estão abertos ao público.
O Museu Santa Joana, em Aveiro, o Museu Municipal Leonel Trindade, em Torres Vedras, o Museu dos Lanifícios, na Covilhã, e o Museu da Comunidade Concelhia da Batalha, sem danos nos edifícios, estão abertos, a maioria sem restrições de acesso.
Na lista de património classificado, Leiria apresenta o maior número de edifícios com “danos moderados”, incluindo o Castelo, o solar e jardim do visconde da Barreira, a Capela de São Pedro, a Igreja e Convento de São Francisco, a Sé, incluindo claustro, adro envolvente, torre sineira e casa do sineiro, a Igreja da Misericórdia, o convento e o antigo seminário de Santo Agostinho, a igreja de Pousos, o santuário do Senhor Jesus dos Milagres, a Capela de S. João Batista de Monte Real e o Abrigo do Lagar Velho. No distrito de Leiria, estão também sinalizados com “danos moderados” a Fábrica Lusitana de Vidros Angolana e a antiga residência Stephens, na Marinha Grande, os dois coros e o claustro da Igreja do Convento do Louriçal, em Pombal, o Castelo de Ourém e a igreja de Urqueira, no mesmo concelho.
Em Coimbra, apresentam “danos moderados” a igreja e claustro da Misericórdia (Colégio Novo), a Sé Nova, o Jardim Botânico e a sua cerca, a Igreja de São Bartolomeu, com “todo o seu património integrado”, o adro e a escadaria da Igreja de Santa Justa, o antigo Laboratorio Chimico, actual Núcleo Museológico do Museu da Ciência da Universidade, e o Mosteiro de Santa Clara-a-Velha, que ficou submerso pelo rio Mondego. Na região de Coimbra são também apontados “danos moderados” no Castelo de Penela e, nesta localidade, nas igrejas de S. Miguel e Santa Eufémia, na Escola Adães Bermudes e no Convento de Santo António, incluindo a sua cerca.
No distrito de Santarém são apontadas as muralhas da cidade, a Fortaleza de Abrantes, assim como as capelas da Piedade, de São Lourenço e o padrão de D. João I, em Tomar. Na Sertã, no distrito de Castelo Branco, está sinalizado, também com “danos moderados”, o Seminário das Missões Ultramarinas, enquanto em Torres Vedras, no distrito de Lisboa, está o Mosteiro do Varatojo.
Com danos menos graves em relação a estes edifícios, mas a necessitarem de intervenção, encontram-se perto de 60 monumentos, como os mosteiros de Alcobaça (incluindo os túmulos de Pedro e Inês) e da Batalha (túmulos de João I e da rainha Filipa de Lencastre), ambos classificados pela UNESCO. O Mosteiro de Jesus e o túmulo de Santa Joana, em Aveiro, o Museu da Cerâmica, nas Caldas da Rainha, o Paço de Maiorca na Figueira da Foz, o Mercado de Santana, em Leiria, o Mosteiro das Clarissas de Monte Real, a Cidade Romana de Eburobrittium, em Óbidos, e o Fórum Romano de Tomar são outros edificados que exigem obras de recuperação.
De igual modo estão assinalados o Palace Hotel do Buçaco e a mata envolvente, “incluindo capelas e ermidas, Cruz Alta e tudo o que nela se contém de interesse histórico e artístico, em conjunto com o Convento de Santa Cruz do Buçaco”, e diferentes núcleos do Campo Militar da Batalha de Aljubarrota.
Na terça-feira da semana passada, para um primeiro balanço de 50 monumentos danificados pela tempestade Kristin, a ministra da Cultura, Juventude e Desporto, Margarida Balseiro Lopes, admitia a necessidade de investimento de 20 milhões de euros, em obras de recuperação, durante uma visita a zonas afectadas da Região Centro.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2026-02-16 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>