<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>A persistência dos “desequilíbrios” num ano de crescimentos</title><link>https://jtm.com.mo/local/persistencia-dos-desequilibrios-num-ano-de-crescimentos/</link><description>








Num ano de crescimentos, como o do PIB ou do número de visitantes, a área da economia continuou muito marcada pelos “desequilíbrios”, com alertas de várias partes para a diminuição do consumo interno e consequentemente para as dificuldades das pequenas e médias empresas. A construção da Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin, esteve também na ordem do dia, com cada vez mais esforços para desenvolver aquela zona. Neste ano de 2025, destaque ainda para as alterações na atribuição dos cheques pecuniários, para o fecho dos casinos-satélite e para as tendências da diminuição da natalidade e do aumento do envelhecimento












































 

CATARINA PEREIRA
 
O ano de 2025 começou com mensagens de esperança por parte do novo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, que tinha assumido o cargo apenas umas semanas antes. Sublinhando que Macau se encontrava numa “nova fase de desenvolvimento”, o líder da RAEM defendeu que a recuperação passaria a ser “o crescimento de alta qualidade”, mostrando-se optimista de que teria “um futuro promissor”. Contudo, a verdade é que ao longo do ano – e como o Chefe do Executivo viria a reconhecer recentemente, no âmbito da apresentação das Linhas de Acção Governativa para 2026 -, continuaram a persistir “alguns conflitos profundos e problemas duradouros difíceis de resolver”: o desequilíbrio no desenvolvimento económico, a falta de avanços visíveis na diversificação da economia e o lento progresso na revitalização dos bairros antigos.
Na mensagem de Ano Novo, Sam Hou Fai vincou que, além de aproveitar melhor as vantagens do princípio “um país, dois sistemas”, o Governo deveria “saber identificar” os problemas”, “dar respostas” e realizar “reformas com determinação”. Na altura, prometeu “prosseguir com firmeza no princípio ‘ter por base a população’ e realizar adequadamente o trabalho relacionado com a vida da população, melhorando o seu bem-estar”, bem como “criar uma plataforma de abertura ao exterior de qualidade mais elevada” e assegurar uma integração mais proactiva na conjuntura de desenvolvimento do país.
Os pedidos de apoio à população não tardariam a chegar. Dias depois, várias associações, deputados da Assembleia Legislativa e antigos deputados instaram as autoridades a lançar novas medidas de incentivo ao consumo. Pedidos estes que foram sendo recorrentes ao longo de todo o ano, uma vez que passar a fronteira para fazer compras e consumir refeições em Zhuhai ou Hengqin passaram a ser cada vez mais frequentes entre a população.
O Ano Novo Chinês era visto por alguns como uma boa altura para o Governo apoiar os residentes e havia também quem pedisse mais uma ronda do “Grande Prémio de Consumo”. Por outro lado, para o presidente da direcção da Associação Comercial, Frederico Ma, o Governo deveria lançar novas actividades de estímulo ao consumo depois do Ano Novo Lunar. A ideia era igualmente defendida por Lei Cheok Kuan, presidente da Federação da Indústria e Comércio de Macau Centro e Sul Distritos, que instou ainda os bancos a prolongarem os prazos de reembolso de empréstimos a pequenas e médias empresas (PME).
O Governo viria a lançar duas iniciativas de incentivo ao consumo. O primeiro “Grande prémio para o consumo nas zonas comunitárias”, realizado entre Abril e Junho, fez estimular um volume de negócio em 1,04 mil milhões de patacas. Nesta actividade promocional, foram emitidos benefícios electrónicos num montante total de 290 milhões de patacas, dos quais 250 milhões foram utilizados. Já na segunda fase, que decorreu também ao longo de 13 semanas, mas desta feita entre Setembro e Novembro, foram atribuídos cupões de benefícios electrónicos que impulsionaram o consumo local num valor total de cerca de 1,645 milhões de patacas. Em concreto, os cupões atribuídos rondaram os 462 milhões de patacas.
Ao mesmo tempo, as perspectivas eram bastante animadoras no âmbito do jogo. A consultora Seaport Research Partners considerava que o sector deveria registar um “crescimento contínuo” durante todo o ano de 2025, o que poderia culminar numa subida de 8% das contas face a 2024. A projecção apontava concretamente para uma receita bruta global próxima dos 245 mil milhões de patacas, acima dos 240 mil milhões previstos pelo Governo da RAEM no Orçamento – um valor que viria mais tarde a ser revisto em baixa.
Já quanto ao fluxo de visitantes previsto para o ano em Macau, a directora dos Serviços de Turismo (DST), Helena de Senna Fernandes, indicava que poderia atingir entre 38 e 39 milhões, valores que, a confirmarem-se, andariam muito perto do nível de 2019, antes da pandemia.
Em Abril, economistas diziam a este jornal que Macau não deveria ficar imune ao conflito comercial entre os EUA e a China, antecipando “riscos directos ou indirectos” para a RAEM, derivados das tarifas alfandegárias impostas pela administração Trump. Dias depois, a Universidade de Macau (UM) ajustou as previsões do ritmo de crescimento do PIB da RAEM devido às alterações observadas na economia global, geradas pela política tributária dos EUA. Ao mesmo tempo, Helena de Senna Fernandes assegurava que o impacto das disputas comerciais ainda não se reflectia no fluxo turístico de Macau.
Já o Fundo Monetário Internacional (FMI) reduziu novamente as projecções sobre a economia de Macau, em Abril, apontando para um crescimento de 3,6% em 2025, metade da estimativa anunciada em Outubro. Por outro lado, as previsões sobre as taxas de desemprego e da inflação para este ano baixaram para 1,7% e 0,9%, respectivamente. Em Outubro, contudo, o FMI voltaria a rever em baixa as previsões para o crescimento do PIB da RAEM, apontando que deveria crescer apenas 2,6%. Quanto à inflação, apontava para 0,5%, em 2025, ao passo que a previsão para a taxa de desemprego se manteve.
Em Junho, a estimativa para as receitas brutas do jogo foi revista em baixa, com o Governo a apontar para 228 mil milhões de patacas ao invés dos 240 mil milhões inicialmente projectados. No âmbito da alteração ao Orçamento para 2025, as autoridades anunciaram ainda um reforço de 2,82 mil milhões de patacas para que o Governo conseguisse cumprir com os apoios aos grupos vulneráveis e também para dar conta das despesas com a construção do campus da Universidade de Macau em Hengqin (1,75 mil milhões) e com o investimento científico e tecnológico (340 milhões).
Apesar disso, até ao final de Novembro, as receitas do jogo atingiram 99,3% dos 228 mil milhões previstos pelo Governo na revisão do Orçamento para o todo o ano. Em concreto, nos primeiros 11 meses de 2025, a facturação do jogo totalizou 226,52 mil milhões de patacas, reflectindo um acréscimo anual de 8,6% e correspondendo a 84% do valor contabilizado entre Janeiro e Novembro de 2019, segundo dados da Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ).
Só em Novembro, as receitas brutas do jogo cifraram-se em cerca de 21,09 mil milhões, mais 14,4% em termos anuais e correspondendo a 92,2% do nível atingido no mesmo período de 2019, assinalando a taxa de recuperação mais elevada desde a pandemia da covid-19.
Já no que respeita ao número de visitantes, cresceu 14,4% para 36,49 milhões nos primeiros 11 meses de 2025, em termos anuais. Só no mês de Novembro, a RAEM acolheu 3,34 milhões de visitantes (+18,1%), sendo que os do Interior da China (2,40 milhões) subiram 21,9%, em termos homólogos. Por sua vez, as entradas de visitantes internacionais (cerca de 274 mil) subiram 13,6% em relação a Novembro de 2024.
Macau encerrará o ano com um recorde anual de visitantes, garantido no passado dia 27, ao atingir 39,41 milhões, superando a marca final de 2019 (39,40 milhões).
 
O desaparecimento dos casinos-satélite
Também em Junho, o Executivo começou a avançar com os planos em relação ao fecho dos casinos satélite. Antes do final do ano, os 11 espaços sob alçada da SJM, da Melco e da Galaxy iriam fechar portas – contudo, a SJM tencionava “resgatar” dois desses espaços, através da aquisição das propriedades dos hotéis onde se localizam os casinos Ponte 16 e Le Royal Arc. O desfecho viria a ser, porém, diferente: a SJM acabou por abdicar do casino Ponte 16, apontando a mira apenas ao L’Arc.
O encerramento dos casinos-satélite foi acontecendo ao longo da segunda metade do ano, com o último destes espaços a fechar portas no dia 30 de Dezembro, e envolveu quase 6.000 postos de trabalho. Com o desaparecimento destes espaços de jogo, alertava-se ainda para o impacto que poderia causar nas PME e noutros negócios em redor.
A Associação Económica, por seu turno, antecipava que a economia da RAEM iria manter-se “estável” nos meses seguintes, mas avisava para vários indicadores que reflectiam “potenciais riscos”, como o “preço das acções das empresas de jogo”, o “índice de confiança dos consumidores chineses” e o “rácio de empréstimos e depósitos de residentes nos bancos locais”. A associação alertava ainda para a “pressão” que o encerramento dos casinos-satélite poderia provocar nas zonas circundantes.
Entretanto, o Governo anunciava que iria lançar pacotes de cupões de consumo e instalar pontos de check-in de propriedade intelectual internacional nas imediações dos casinos-satélite, para apoiar as lojas. Ao mesmo tempo, a Associação Geral do Sector Imobiliário sublinhava o impacto do encerramento dos casinos-satélite no mercado imobiliário do ZAPE, nomeadamente em relação aos preços das casas e às rendas das lojas, prevendo que a situação resultará num “efeito dominó”, atingindo uma maior zona.
Em Julho, a deputada Lo Choi In exortou o Governo a lançar novos vales de consumo, “mesmo que seja de apenas duas ou três mil patacas”. A deputada observava que a conjuntura económica continuava “a não ser optimista” e que “os rendimentos dos cidadãos diminuíram bastante e os lojistas estão a sofrer imenso”.
A Autoridade Monetária (AMCM), por seu turno, previa que, até ao final deste ano, a economia da RAEM deveria continuar a mostrar resiliência e a seguir uma “trajectória de recuperação”, embora a um ritmo “mais fraco” devido aos “desafios externos”. No segundo relatório de “Revisão da Estabilidade Monetária e Financeira” de 2025, o organismo antecipava pressões inflacionistas “moderadas” e condições “favoráveis” no mercado de trabalho, e reiterava o seu optimismo sobre o impacto da diversificação económica e das medidas para fomentar o consumo nos bairros antigos. Por outro lado, apesar de alguns sinais mistos no sector, sublinhava que os bancos locais tinham registado “melhorias” ao nível da liquidez e rentabilidade.
Segundo um estudo de elementos do Departamento de Investigação e Estatística da Autoridade Monetária, nos últimos dois anos, a recuperação económica impulsionada pela procura externa “não se propagou efectivamente por mais de metade dos sectores”. Os sectores do jogo, hotéis e restaurantes foram os que “beneficiaram significativamente” da chegada de mais visitantes ao território. Nesse sentido, defendiam que “embora os esforços para impulsionar a procura externa continuem a ser cruciais, deve ser dada igual atenção ao estímulo da procura interna” para garantir “uma recuperação económica equilibrada”.
Os últimos dados dos Serviços de Estatística e Censos sobre o PIB mostram que, até Setembro, a economia da RAEM ascendeu a 301,33 mil milhões de patacas, reflectindo uma subida real de 4,2%, em termos anuais, e correspondendo a 88,4% do volume económico do mesmo período de 2019. A economia de Macau tinha avançado apenas 1,8% na primeira metade deste ano, com uma contracção de 1,3% entre Janeiro e Março, a primeira quebra homóloga desde o final de 2022, a ser contrariada por um acréscimo de 5,1% no segundo trimestre.
A taxa de desemprego em Macau, por sua vez, não sofreu alterações sequenciais entre Junho e Agosto, mantendo-se em 2,0%, apesar das melhorias no capítulo do subemprego. No entanto, este cenário de estabilidade espelhado nas estatísticas oficiais não esconde o facto de todos os indicadores do emprego terem piorado em relação ao ano passado, desde a população activa ao universo de desempregados e subempregados.
Nos meses de Agosto a Outubro, as taxas de desemprego global e de desemprego dos residentes baixaram 0,1 pontos percentuais, em relação ao intervalo de Julho a Setembro, fixando-se em 1,7% e 2,3%, respectivamente. Tratou-se da segunda descida sequencial consecutiva do desemprego no geral.
Este mês, a Assembleia Legislativa aprovou por unanimidade, na especialidade, a proposta de revisão da lei do salário mínimo universal. Assim, a partir de 1 de Janeiro, o salário mínimo irá aumentar de 34 patacas por hora para 35, de 7.072 por mês para 7.280, de 272 para 280 por dia e de 1.632 para 1.680 por semana. O ajuste reflecte um acréscimo de 2,9% em todas as formas de cálculo.
 
Alteração na atribuição dos cheques pecuniários
Foi logo no início do ano que começaram também a surgir pedidos em relação ao plano de comparticipação pecuniária, alguns dos quais viriam a dar frutos. Apontando que a comparticipação pecuniária desempenha “um papel positivo em atenuar a desigualdade entre ricos e pobres”, a deputada Lo Choi In defendeu uma legislação para tornar a medida permanente. Com vista a assegurar o uso razoável do erário público, propôs um mecanismo de verificação em relação aos residentes que já emigraram, aplicando-lhes restrições no direito a esse benefício.
A Lo Choi In seguiu-se, duas semanas depois, o então deputado Ron Lam, que defendeu igualmente o fim da atribuição dos cheques a quem vivesse fora de Macau. Mais tarde, Leong In Pong, subdirector da comissão de assuntos sociais da União Geral das Associações dos Moradores (“Kaifong”), partilhou da mesma opinião. Outras pessoas defenderam também mexidas nas regras, por exemplo, a atribuição de montantes diferenciados para diferentes grupos da população, entre outras medidas.
Em Março, o Chefe do Executivo admitia que poderia haver alterações no valor e na forma de distribuição dos cheques pecuniários, um assunto que ainda não estava, contudo, fechado. “Se há margem para melhoria, quanto e como distribuir, o público deve dar opiniões, para demonstrar mais a justiça, a precisão e a ligação à RAEM. E, nestes aspectos, devemos ponderar mais”, disse o líder da RAEM.
Segundo disse, era preciso ter em conta “o ambiente económico global”. “Se não se esquecerem de que as receitas mensais do jogo no valor de 20 mil milhões de patacas foram utilizadas como base, há um pequeno excedente. Mas vejam o mês de Dezembro: houve apenas cerca de 18 mil milhões. O Governo irá considerar esta questão como um todo e vai anunciá-la ao público quando for tomada uma decisão”, prosseguiu.
Admitindo que o plano de comparticipação pecuniária beneficia os residentes e cria expectativas na sociedade, Sam Hou Fai recordou que foi implementado em 2008, como medida temporária, e cujo objectivo era partilhar com a população o resultado do desenvolvimento económico, caso houvesse condições nos cofres públicos. O líder da RAEM lembrou ainda que, até então, já tinham sido atribuídos 90 mil milhões de patacas neste âmbito.
Foi no final de Maio que a notícia chegou. Os residentes de Macau que se encontram a viver no estrangeiro terão de permanecer 183 dias na RAEM para poder beneficiar da comparticipação pecuniária. Apesar da mudança, foram estabelecidas várias excepções, como ser estudante no exterior ou viver no Interior da China. A medida afectou largas centenas de portugueses que vivem no estrangeiro. Depois da alteração, o Chefe do Executivo defendeu por diversas vezes que o plano de comparticipação pecuniária foi ajustado porque há “consenso social” nesse sentido.
Segundo viria a ser dito nas Linhas de Acção Governativa, as novas regras permitiram ao Governo arrecadar 840 milhões de patacas, dinheiro esse que, segundo o Governo, irá ser canalizado para apoios sociais.
 
Taxa de natalidade a descer e envelhecimento a subir
No âmbito social, a baixa taxa de natalidade e o envelhecimento populacional continuaram a ser uma tendência preocupante no território. Num encontro de preparação para a elaboração das Linhas de Acção Governativa, a Associação das Mulheres pediu ao Secretário para a Economia e Finanças que tivesse atenção à redução da taxa de nascimentos no território. A presidente da direcção apontou que “é fundamental para o desenvolvimento social sustentável lançar medidas de incentivo à natalidade” e pediu ainda medidas amigas das famílias. A questão da natalidade também constou da agenda num encontro entre a Associação de Educação e a Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura.
No início do ano, o subdirector dos Serviços de Saúde previu que deveria haver menos de 3.500 nascimentos no território este ano, o que, a acontecer, seria o mais baixo desde 2004.
No âmbito das Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2025, o Chefe do Executivo anunciou políticas de incentivo à natalidade e aumento do apoio aos idosos e pessoas com deficiências. O “subsídio de assistência na infância” prevê a atribuição de um apoio mensal de 1.500 patacas, num total de 18.000 patacas por ano, aos bebés e crianças residentes permanentes com menos de três anos. Segundo Sam Hou Fai, neste ano de 2025 o subsídio deveria ajudar 15 mil crianças até aos três anos. Além disso, o subsídio de nascimento, que antes era de 5.418 patacas, passou para 6.500 patacas.
Apesar disso, nos primeiros nove meses do ano, nasceram em Macau 2.130 bebés, uma quebra de 18,94% em termos anuais, de acordo com as estatísticas oficiais. Os bebés nascidos neste período perfizeram 59% do total registado ao longo de todo o ano transacto (3.607). Ainda assim, o declínio na natalidade foi contrariado no terceiro trimestre, com os 709 nados-vivos a reflectirem uma subida de 5,6% em relação aos três meses anteriores.
No primeiro mês do ano, havia apenas cerca de cinco centenas de vagas em lares de idosos, sendo que a lista de espera era bastante extensa. Como noticiou o Jornal TRIBUNA DE MACAU, os lugares vagos não cobriam sequer um terço das pessoas que aguardam por dar entrada nestes espaços, as quais totalizavam cerca de 1.800. O Instituto de Acção Social garantia então que estava a trabalhar para que as pessoas pudessem ser admitidas e indicava que, mensalmente, mais de 30 davam entrada nos lares subsidiados.
No caso dos idosos, e no âmbito das LAG, o subsídio subiu de 9.000 para 10.000 patacas por ano, enquanto a pensão aumentou de 3.740 para 3.900 patacas por mês, num total de 13 prestações por ano. Sam Hou Fai disse também que iria ser dada continuidade aos trabalhos de identificação de idosos e casais de idosos sozinhos.
Em Maio, este jornal olhava precisamente para essa questão. Perante a tendência de envelhecimento populacional, o académico especializado em Gerontologia Jacky Ho e o secretário-geral da Caritas, Paul Pun, consideraram que “não é tarefa fácil” identificar os idosos sozinhos e defendiam que era preciso “colaboração” entre os diferentes departamentos do Governo, além de ser necessário estar atento aos mais diversos contextos sociais.
Por exemplo, Jacky Ho dizia que as bibliotecas públicas e igrejas eram locais para onde poderiam ser designados assistentes sociais para encontrar estes idosos. Apontaram ainda que o Governo deveria criar uma equipa de serviços de cuidados ao domicílio, além de implementar políticas de incentivo aos profissionais para que se dediquem a esta área.
 
A evolução da Zona de Cooperação
Logo no início do ano, num encontro em Pequim com o Secretário para a Administração e Justiça da RAEM, André Cheong, o director do Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do Partido Comunista da China e do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, defendeu que Macau deveria lançar medidas jurídicas e investir “mais recursos” para fomentar o desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada.
No encontro, Xia Baolong disse esperar que o novo Governo da RAEM “continue a preservar os princípios fundamentais, seja inovador e empreendedor, bem como apreenda, de uma forma aprofundada, e ponha em prática, de uma forma efectiva, o espírito consagrado nos discursos importantes e nas instruções do Presidente Xi Jinping, de modo a criar uma nova conjuntura de desenvolvimento para Macau”.
Segundo o gabinete de André Cheong, a visita “teve como objectivo procurar obter o apoio dos ministérios e comissões relevantes do Governo Central e auscultar os seus pareceres orientadores, concentrando-se na implementação do espírito consagrado nos discursos importantes proferidos pelo Presidente Xi Jinping durante a sua visita a Macau e Hengqin, bem como na aceleração do desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada”.
Em Fevereiro, o Secretário para a Economia e Finanças anunciou que Macau iria destinar mais recursos financeiros para o desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada, em Hengqin, além de reforçar também os recursos humanos. A mensagem foi transmitida a Xia Baolong, num encontro que decorreu na Zona de Cooperação.
Tai Kin Ip afirmou igualmente que a tutela que dirige continuaria “a aperfeiçoar os trabalhos relativos à definição de medidas políticas sobre o desenvolvimento industrial” e a “optimizar o ambiente de negócios”, ao mesmo tempo que se iria empenhar na “captação de investimento e na prestação de serviços empresariais”. O “empenho total” de Macau na construção da Zona de Cooperação Aprofundada foi reiterado, tendo o governante sublinhado que a RAEM “manterá sempre em mente o objectivo inicial do desenvolvimento de Hengqin”.
O Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM) disse nesse mês que ajudou três empresas de capitais portugueses a estabelecer negócios em Hengqin, as quais estavam a operar em “áreas como a consultoria jurídica e a gestão de projectos”. As empresas de Macau com investimento estrangeiro, de Portugal, Alemanha, República Checa e Austrália, representavam cerca de 7% dos pedidos recebidos para registo em Hengqin.
Em Abril, no âmbito das Linhas de Acção Governativa, o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong, anunciou que Macau iria estabelecer um um Centro de Serviços para Países de Língua Portuguesa e Espanhola, na Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin. A ideia é proporcionar às empresas destes países serviços no “âmbito linguístico, jurídico, fiscal, de verificação da observância das normas, de formação, de arbitragem e de mediação”.
Até ao final do primeiro semestre do ano, mais de 28 mil residentes de Macau viviam e trabalhavam em Hengqin, revelou a Direcção dos Serviços de Assuntos Administrativos da Zona de Cooperação Aprofundada. Em termos anuais, os habitantes e trabalhadores da RAEM em Hengqin cresceram mais de 30% e 14%, respectivamente.
Por ocasião do 4º aniversário da Zona de Cooperação, as autoridades de Hengqin indicaram ainda que, no final de Julho, Hengqin contava com 7.303 empresas de capitais de Macau, reflectindo um aumento de 57,5% desde a criação dessa zona. Além disso, já foram definidos 306 itens em termos da convergência de regras entre Hengqin e Macau e da reforma e inovação. Por outro lado, o mesmo organismo adiantou já ter iniciado um estudo preliminar sobre o plano de novo acesso fronteiriço Hengqin-Macau, sendo que será possível permitir a entrada em Guangdong aos veículos de matrícula única de Macau com autorização para circulação na Zona de Cooperação.
Uma nova fase do processo de integração no âmbito da saúde surgia também entre Macau e Hengqin, uma vez que o Centro Hospitalar Conde de São Januário e a Filial de Hengqin do Hospital Afiliado nº 1 da Universidade de Medicina de Cantão inauguraram o projecto de “Consultas Externas de Especialidades Associadas entre Hengqin e Macau”. A iniciativa visa promover o intercâmbio de técnicas médicas, a capacitação de talentos e a inovação da pesquisa científica.
Por outro lado, quatro empresas tecnológicas do Brasil concluíram os procedimentos para iniciar actividade em Macau e Hengqin, mais concretamente, três operarão na RAEM, enquanto a quarta instalar-se-á na Zona de Cooperação Aprofundada, anunciaram as autoridades.
Entretanto, começaram também os trabalhos de construção do novo campus da Universidade de Macau, em Hengqin. Com as novas infra-estruturas, a UM passará a ter capacidade para 25 mil alunos, para além de estarem previstos vários cursos em co-tutela com universidades estrangeiras. A conclusão dos trabalhos está prevista para 2029, com uma abertura parcial em 2028.
Já a Universidade Politécnica (UPM) e a Universidade de Turismo (UTM) planeiam ocupar, cada uma, metade do mesmo terreno em Hengqin, para a construção dos seus novos campi, que deverão custar 9,5 mil milhões de patacas no total.
A Fundação Macau (FM) financiou a UM em 1,099 mil milhões de renminbis para a construção do novo campus do outro lado da fronteira. Além disso, ajudou também a UPM e a UTM, no montante aproximado de 1,8 mil milhões de renminbis, equivalente a 2,05 mil milhões de patacas, destinado à obtenção do terreno para fins educativos.
 
Os lentos avanços nos transportes e infra-estruturas
Neste ano de 2025, a área dos transportes e infra-estruturas viu também alguns avanços, ainda que nenhum projecto de grande dimensão tenha ficado concluído. Desde logo, quase metade do projecto de construção da Linha Leste do Metro Ligeiro está concluído, incluindo um quilómetro do túnel subaquático entre a Taipa e a Península que terá uma extensão total de três mil metros. A ideia é que a linha entre em funcionamento em 2029.
Além disso, o Secretário para os Transportes e Obras Públicas anunciou que o Governo pretende estender a Linha de Seac Pai Van até à vila de Coloane, tendo prometido que irá tentar concretizar o plano o mais rápido possível. Raymond Tam considera, inclusive, que a obra é “relativamente fácil”. O governante deu ainda detalhes sobre as outras linhas propostas num estudo sobre as estratégias de desenvolvimento do Metro Ligeiro e prometeu que será lançada uma consulta pública.
As outras linhas que o estudo propõe incluem a Linha Norte da Taipa, que poderá partir da estação ES6, na Zona E, passando ainda pelas Zonas D e C dos Novos Aterros, e também pela estação Oceano da Linha da Taipa. A Linha Sul poderá ligar o posto fronteiriço de Macau na Ponte do Delta à estação ES5 da Zona A dos Novos Aterros, passando pelo NAPE, lote A9 em Nam Van, Sai Van e Barra; ao passo que a Linha Oeste começará na Doca do Lam Mau e terminará na Barra.
Ao mesmo tempo, as obras de ampliação do Aeroporto Internacional de Macau continuam a bom ritmo. Depois da conclusão da expansão, prevista para 2030, o número de plataformas de estacionamento será aumentado de 36 para 56, ao passo que a capacidade para receber passageiros vai crescer de 10 milhões para 13 milhões por ano. No final das empreitadas, o espaço útil da infra-estrutura deverá crescer de 177 para 325 hectares.
 
A resolução sobre “um país, dois sistemas”
Em Março, na abertura da Assembleia Nacional Popular (ANP), o Primeiro-Ministro chinês reiterou a garantia de que o Governo Central apoiaria Hong Kong e Macau no desenvolvimento económico e na melhoria do bem-estar das suas populações. Li Qiang apresentou o relatório de trabalho do Governo Central, com o documento a salientar o dever da prossecução plena, precisa e inabalável das directrizes “um país, dois sistemas” e Hong Kong e Macau governados pelas suas gentes, com alto grau de autonomia.
Outro dever sublinhado assentava na defesa da ordem constitucional das RAE definida na Constituição e nas Leis Básicas, bem como na implementação dos princípios de Hong Kong e Macau serem governados por “patriotas”. O líder da RAEM, que esteve presente na abertura da ANP, em Pequim, por sua vez, prometeu transformar o espírito das “Duas Sessões” em “acções concretas”.
Dias depois, o vice-Primeiro-Ministro chinês, Ding Xuexiang, transmitiu “três expectativas” aos vogais de Macau. Disse esperar que os vogais “transmitam bem” o espírito das “Duas Sessões”. Além disso, instou-os a apoiar ainda mais o Executivo a governar de acordo com a lei, bem como o Chefe do Executivo e a sua equipa a impulsionarem “de forma eficaz” o desenvolvimento do território. Por outro lado, também esperava que os deputados na ANP unissem a sociedade de Macau para “efectuar bem os trabalhos em prol da estabilidade e prosperidade da RAEM”.
No encerramento das “Duas Sessões”, a Conferência Consultiva Política do Povo Chinês (CCPPC) aprovou, por unanimidade, uma resolução política que exigia a plena, precisa e inabalável prossecução das directrizes “um país, dois sistemas”, “Macau governado pelas suas gentes”, “Hong Kong governado pelas suas gentes” e com alto grau de autonomia. Além disso, segundo a resolução, era necessário “avançar inabalavelmente com a grande causa da reunificação da Pátria e consolidar e desenvolver a mais ampla frente patriótica unida possível”.
Também em Pequim, mas já em Dezembro, o Chefe do Executivo da RAEM recebeu mais um voto de confiança de Xi Jinping. “O Governo Central reconhece plenamente os trabalhos de Sam Hou Fai e do Governo da RAEM”, disse o Presidente chinês, num encontro focado na apresentação do trabalho do Governo em 2025 e dos pontos principais das Linhas de Acção Governativa para 2026.
Entre outros elogios, Xi disse ainda que Sam liderou o novo Governo da RAEM na “defesa firme da soberania da segurança, dos direitos e interesses de desenvolvimento do país, com espírito empreendedor e pragmático”.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pereira Coutinho e André Cheong protagonistas em ano de legislativas</title><link>https://jtm.com.mo/local/pereira-coutinho-andre-cheong-protagonistas-em-ano-de-legislativas/</link><description>








As eleições para a VIII Assembleia Legislativa trouxeram 15 novos rostos para o Hemiciclo, contabilizando os sufrágios directo e indirecto, e os deputados nomeados. No sufrágio directo, a lista “Nova Esperança”, de José Pereira Coutinho, foi a grande vencedora da noite eleitoral, com mais de 43 mil votos. Entre os deputados nomeados pelo Chefe do Executivo, seis estrearam-se no cargo, incluindo André Cheong, cuja nomeação desencadeou uma série de mudanças no próprio Governo. Wong Sio Chak assumiu o cargo de Secretário para a Administração e Justiça, deixando a pasta da Segurança para Chan Tsz King. Na corrida para as eleições ficaram pelo caminho 12 candidatos de duas listas, incluindo Ron Lam, desqualificados por alegada falta de fidelidade à RAEM
 



































 
PEDRO MILHEIRÃO
No dia 14 de Setembro, mais de 175 mil pessoas foram às urnas para eleger, por sufrágio directo, 14 dos representantes da VIII Assembleia Legislativa. A lista 2, “Nova Esperança”, liderada por José Pereira Coutinho, e a lista 1, “Associação dos Cidadãos Unidos”, cuja cabeça-de-lista era Song Pek Kei, foram as grandes vencedoras da noite eleitoral, tendo assegurado, cada uma, três assentos no Hemiciclo.
A Nova Esperança foi a mais votada, elegendo Pereira Coutinho, Chan Hao Weng (novo deputado) e Che Sai Wang. No rescaldo da vitória, o presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública descreveu os resultados como “a maior vitória da Nova Esperança”, sublinhando que, ao longo dos anos, a lista tinha vindo sempre a somar votos e nunca a perdê-los. “Acho que muitas pessoas ficaram surpreendidas com este resultado, porque nós também ficámos”, confessou na altura.
“É um marco histórico”. “Como cidadão residente em Macau, com um nome português, ter este resultado é extremamente satisfatório”, disse Pereira Coutinho, prometendo ainda “continuar a lutar pelos direitos da comunidade macaense e portuguesa e de todas as outras comunidades em Macau”.
Já o grupo ligado à comunidade de Fujian reelegeu os deputados Song Pek Kei e Nick Lei, tendo ainda conseguido lugar para um terceiro candidato, o estreante Chan Lai Kei. Para Song Pek Kei, os resultados demonstraram o reconhecimento por parte dos cidadãos.
Seguiu-se a “União para o Desenvolvimento”, lista 5, que reelegeu Ella Lei e Leong Sun Iok, à semelhança do que tinha acontecido nas últimas legislativas. A lista 3, “União Promotora para o Progresso”, ligada à União das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”), também conseguiu eleger dois deputados, mantendo no Hemiciclo Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang.
Por sua vez, os resultados da “União de Macau-Guangdong”, lista 4, permitiram que Joey Lao regressasse à Assembleia Legislativa, desta feita como deputado eleito pelo sufrágio directo e não nomeado, ao lado do estreante Lee Koi Ian. Na reacção aos resultados, Joey Lao, cuja lista tem ligações à comunidade de Jiangmen, deixou promessas para a economia, o bem-estar da população e os jovens.
Na última posição ficou a “Aliança de Bom Lar”, lista 6, também com dois assentos no Hemiciclo. A lista ligada à Associação Geral das Mulheres de Macau conseguiu eleger Wong Kit Cheng e Loi I Weng. Após o escrutínio, Wong Kit Cheng disse que a reeleição reflectia o “reconhecimento do público” em relação ao seu trabalho.
Num primeiro momento, 5.987 votos do sufrágio directo foram considerados “em branco” e 7.077 “nulos”, valores recorde na história da RAEM. Questionado sobre qual seria o motivo para o aumento exponencial de votos em branco e votos nulos, o presidente da CAEAL, Seng Ioi Man, recusou-se a comentar. “Em todos os dados relacionados com eleições há números a subir ou a descer, há muitos motivos, por isso, a CAEAL não vai comentar”, afirmou na altura.
Depois do apuramento dos resultados finais pela Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), Cheong Kuok Chi anunciaria que 24 votos previamente considerados inválidos seriam validados. Feita a recontagem, a “Nova Esperança” terminou as eleições com 43.367 votos. A “Associação dos Cidadãos Unidos” conseguiu 29.464 votos, a “União para o Desenvolvimento” 27.435, a “União Promotora para o Progresso” 21.750, a “União de Macau-Guangdong” 21.464 e a “Aliança de Bom Lar” 18.752 votos.
Relativamente ao sufrágio indirecto, os quatro lugares escolhidos pelo colégio eleitoral dos sectores industrial, comercial e financeiro já estavam atribuídos a José Chui Sai Peng e Ip Sio Kai, Si Ka Lon e Kevin Ho, que se estreava. Iau Teng Pio e os estreantes Vong Hou Piu e Wong Chon Kit foram escolhidos pelo sector profissional. Já os sectores dos serviços sociais e educacional elegeram Ho Ion Sang, enquanto os sectores cultural e desportivo escolheram Angela Leong e Ma Chi Seng.
As duas listas candidatas aos dois assentos do sector do trabalho, acabariam por assegurar um deputado cada. Lam Lon Wai manteve-se, tendo obtido 484 votos, enquanto Leong Pou U garantiu a outra vaga, estreando-se no cargo de deputado, com 578 votos.
 
Novo máximo de eleitores
Votaram, na totalidade, 175.272 pessoas, de um universo de 328.506 eleitores. Neste ponto, foi atingido um novo máximo, já que nunca antes tinha havido tantos votantes, uma vez que também o número de eleitores foi mais elevado.
A taxa de participação nas eleições legislativas foi de 53,35% no sufrágio directo, um aumento de quase 11 pontos percentuais relativamente a 2021, quando se registou a maior taxa de abstenção no território, depois da desqualificação de mais de duas dezenas de candidatos pela CAEAL. Porém, a taxa de afluência às urnas deste ano acabou por ser a terceira pior desde a criação da RAEM.
No sufrágio indirecto, votaram 6.645 dos mais de 7.500 eleitores, correspondendo a uma taxa de participação de 88,12%, ligeiramente mais elevada do que há quatro anos.
 
Secretário nomeado para o Hemiciclo
Numa decisão política sem precedentes, André Cheong foi um dos sete deputados nomeados por Sam Hou Fai para a VIII Assembleia Legislativa. Pela primeira vez na história da RAEM, um Secretário deixou o Governo para integrar o Hemiciclo. Era também a segunda vez que um Secretário abandonava o cargo, desde 2006, quando o então Secretário para as Obras Públicas, Ao Man Long, foi detido no âmbito de um escândalo de corrupção.
Sob proposta do Chefe do Executivo, o Conselho de Estado da China nomeou Wong Sio Chak, então Secretário para a Segurança, para assumir a tutela da Administração e Justiça numa decisão igualmente inédita, em que um Secretário em funções assumiu outra pasta no mesmo mandato. Chan Tsz King, Procurador do Ministério Público, passou a ser o novo Secretário para a Segurança, acabando substituído pelo juiz e presidente do Tribunal de Segunda Instância, Tong Hio Fong.
Os restantes deputados nomeados por Sam Hou Fai foram Lei Wun Kong, Chao Ka Chong, Lam Fat Iam, Wong Ka Lon e Kou Ngon Seng, todos estreantes, sendo Kou Kam Fai o único renomeado. Na primeira sessão da nova legislatura, André Cheong foi também eleito presidente da Assembleia Legislativa, por unanimidade.
 
Desqualificados 12 candidatos
Na corrida para as eleições, foram desqualificados 12 candidatos, de duas listas, incluindo o antigo deputado Ron Lam, que, recorde-se, tinha sido eleito pela primeira vez em 2021. Foi também nesse ano que, após a primeira onda de desqualificações para as eleições, a RAEM registou a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%.
Em causa estiveram as listas “Poder da Sinergia” e “Força da Livelihood Popular em Macau”. Todos os candidatos da lista encabeçada por Ron Lam, nomeadamente Ian Heng Ut, Che I Kei, Sio Ieng Weng, Chan Chon Meng e Cheong Iek Chong foram excluídos da participação nas eleições para a VIII Assembleia Legislativa.
A outra lista, que concorria pela primeira vez, viu também todos os seus candidatos – Alberto Wong, Leong Sio Iok, Che Meng Lam, Chow Chi Fai, Ngai Ka Fong e Fong Kai Hou – serem afastados da corrida ao Hemiciclo. A sétima candidata da lista, Hong Wai I, tinha já apresentado a desistência da corrida.
Antes das eleições, a Comissão de Defesa da Segurança do Estado (CDSE) alegou que os candidatos não defendiam a Lei Básica ou não eram fiéis à RAEM ou à República Popular da China. Neste sentido, a CAEAL tomou a decisão de que “os indivíduos em causa não [possuíam] a capacidade para serem candidatos”.
Seng Ioi Man sublinhou na altura que “o parecer emitido pela CDSE é vinculativo, e da decisão da CAEAL de que um candidato não possui a capacidade para ser candidato, tomada com base no respectivo parecer, não cabe reclamação nem recurso contencioso”.
Além disso, Seng Ioi Man argumentou que a decisão havia sido tomada “tendo em conta os factos” e defendeu que “não se deve duvidar da autoridade e especialização” da Comissão, apontando que os pareceres emitidos “têm um fundamento legal claro e suficiente”. “Os dados e informações respeitantes aos seus trabalhos têm de se manter altamente confidenciais, caso contrário, pode haver riscos para a segurança nacional”, vincou.
Questionado sobre como é que a população poderia saber como não violar a lei, tendo em conta que não foram explicados os motivos concretos, e instado a clarificar qual ou quais os critérios que motivaram a decisão, Seng Ioi Man voltou a mencionar a questão da “confidencialidade” dos trabalhos relacionados com a CDSE. “A CAEAL não tem mais informações a providenciar”, acrescentou.
Após o anúncio, a CDSE indicou, em comunicado, que, quando um candidato é excluído por não ser patriota, os restantes membros da lista são igualmente considerados “não defensores da Lei Básica” ou “não fiéis à RAEM”.
Pouco depois do anúncio sobre a desqualificação de 12 candidatos, o Governo da RAEM emitiu um comunicado demonstrando “forte apoio” à decisão da CAEAL, tomada com base no parecer da CDSE. Para o Executivo, “é uma medida correcta para a plena implementação do princípio fundamental ‘Macau governado por patriotas’”, podia ler-se no comunicado do Gabinete de Comunicação Social.
Foi ainda dito que “a defesa da Lei Básica e a fidelidade à RAEM da República Popular da China são os deveres jurídicos e a ética política mais fundamentais que os deputados à Assembleia Legislativa devem observar”. “Sob a ordem constitucional estabelecida na Constituição da RPC e na Lei Básica, as pessoas que integram a estrutura de governação da RAEM têm de ser aquelas que amam firmemente a Pátria e Macau”, vincou o Governo.
Também o Gabinete de Ligação do Governo Central na RAEM comentou a decisão, apoiando-a “firmemente”, defendendo que os deputados “devem ser patriotas convictos” e sublinhou que, de acordo com as leis em vigor, estas decisões “têm autoridade absoluta e são indiscutíveis e incontestáveis”.
Numa publicação na sua página de Facebook, Ron Lam agradeceu pela “preocupação” e disse não ter recebido nenhuma notificação. “Só soube da informação quando vi a transmissão da notícia em directo”, afirmou, dizendo estar “calmo” e de “consciência limpa”.
“A minha intenção original em relação a Macau não mudará. Acredito que o sol sempre vem depois do vento e da chuva”, acrescentou o então deputado, pedindo desculpa por não conseguir continuar a servir a população. O deputado agradeceu ainda aos parceiros que o acompanharam e aos apoiantes.
Similarmente, Alberto Wong também recorreu ao Facebook, afirmando que não tinha sido notificado sobre a decisão. “Não vai mudar a minha posição de amar a Pátria e amar Macau. Serei fiel à RAEM como no início”, prometeu, pedindo desculpa aos apoiantes.
 
Cartas de apelo ao voto
Em antecipação às eleições, recorde-se, Sam Hou Fai tinha enviado cartas aos funcionários públicos, dizendo que o voto era uma forma de demonstrar “fidelidade à RAEM”. Intitulada “carta a todos os trabalhadores dos serviços e entidades públicos”, a missiva, que chegou do Gabinete do Chefe do Executivo apontava ainda que a votação era um direito, mas também um dever. Nesse sentido, a população deveria participar “activamente” nas eleições, em especial os funcionários públicos, apelava o líder da RAEM.
Dizia a carta que, “fazendo parte da equipa governativa da RAEM, os trabalhadores dos serviços e entidades públicos devem responder activamente ao apelo da CAEAL, cumprir diligentemente o dever de voto e incentivar os familiares e amigos a votar”.
O líder da RAEM pediu ainda aos serviços públicos que fossem flexíveis para que trabalhadores que se encontrassem de serviço pudessem ir votar. Quanto aos funcionários que não estivessem a trabalhar nesse dia, Sam Hou Fai deixou uma mensagem: “Os restantes trabalhadores dos serviços e entidades públicos devem planear antecipadamente e participar activamente no dia das eleições, deslocando-se à assembleia de voto atribuída para votar a fim de elegerem em conjunto os representantes no órgão legislativo da RAEM e oferecerem o seu contributo para a implementação estável e duradoura do princípio ‘um país, dois sistemas’”.
Além disso, Sam Hou Fai reuniu-se, ainda antes das eleições legislativas, com os directores de serviços e titulares de altos cargos, apelando novamente ao voto. Nessa ocasião, defendeu que “os líderes a nível de direcção devem assumir um papel de ligação entre superiores e subordinados”, devendo promover “o cumprimento de responsabilização”.
Questionado sobre se estava satisfeito com a taxa de participação e sobre qual considerou o principal factor que levou as pessoas a ir votar em maior força, Seng Ioi Man não quis responder, dizendo apenas que era preciso fazer “alguns estudos, algumas análises”.
O Gabinete para os Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado da China considerou que as eleições para a Assembleia Legislativa demonstraram “plenamente a atmosfera saudável, positiva e vibrante de uma democracia de alta qualidade”. Para o organismo, o acto eleitoral assinalou “mais um marco na plena implementação do princípio de ‘Macau governado por patriotas’ pela RAEM e na promoção de uma democracia de alta qualidade em consonância com as condições reais de Macau”.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Tesouro cultural” de Macau soprou 20 velas</title><link>https://jtm.com.mo/local/tesouro-cultural-de-macau-soprou-20-velas/</link><description>








Este ano ficou marcado pelo 20º aniversário da inclusão do Centro Histórico de Macau na Lista de Património Mundial da UNESCO. De forma a assinalar a efeméride, o Jornal TRIBUNA DE MACAU entrevistou várias personalidades relevantes do sector, para um balanço dos trabalhos e resultados conseguidos nos últimos 20 anos. Leong Wei Man, presidente do Instituto Cultural, sublinhou o impacto social que a inscrição teve na população de Macau. Vários arquitectos e urbanistas locais apontaram a classificação da UNESCO como um ponto de viragem para a região, apesar de ainda persistirem alguns casos polémicos. Foi também em 2025 que a RAEM integrou oficialmente a Dança Folclórica Portuguesa e a Confecção do Pastel de Nata na Lista do Património Intangível



































PEDRO MILHEIRÃO
No dia 15 de Julho, a RAEM celebrou o 20º aniversário da inscrição do Centro Histórico na Lista de Património Mundial da UNESCO. Num balanço sobre as duas últimas décadas, Leong Wai Man disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que a inclusão do Centro Histórico “reforçou a confiança e o orgulho cultural dos residentes” e que o público passou “a valorizar ainda mais a exploração e protecção da sua história e cultura”.
Na opinião da presidente do Instituto Cultural (IC), o Centro Histórico “continua a ser o principal meio que abarca a vida quotidiana, a economia e produção, e as festividades e costumes dos residentes”, tendo sido integrado mutuamente com a sociedade moderna, ao longo do desenvolvimento da cidade.
A promoção contínua da revitalização e o facto de a maioria das construções, praças e largos manterem as suas funções originais permitem que o Centro Histórico permaneça “sob a salvaguarda e partilha entre toda a sociedade” e irradie “uma dinâmica e vitalidade mais fortes”, apontou a responsável. Por outro lado, Leong também descreveu a integração dos trabalhos de salvaguarda no dia-a-dia dos residentes como uma responsabilidade “importante e desafiadora”.
Em resposta a este jornal, a questões enviadas ao Gabinete da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, o IC explicou que a inscrição do Centro Histórico na Lista de Património Mundial “não só permitiu a Macau conquistar o seu primeiro cartão de visita cultural internacional, como também demostrou ao mundo a sua posição e contributo excepcionais no intercâmbio cultural entre a China e o Ocidente, aumentando a sua confiança e orgulho cultural”.
Realçando os “grandes progressos” registados nos últimos 20 anos, o organismo descreveu o Centro Histórico como “um tesouro cultural precioso da humanidade, cujo extraordinário valor foi reconhecido a nível mundial”.
“A identidade multicultural única de Macau é evidenciada pela presença dinâmica, lado a lado na cidade, do património arquitectónico ocidental e chinês, podendo a mesma dinâmica ser frequentemente encontrada na concepção de edifícios individuais, onde elementos de estilo chinês figuram também em edifícios de estilo ocidental e vice-versa, como, por exemplo, caracteres chineses integrados nos elementos decorativos da fachada barroco das Ruínas de São Paulo”, vincou.
No que respeita à educação pública, vertente que é “uma parte importante dos trabalhos de preservação do Património Mundial”, a presidente do IC asseverou que o organismo tem dado sempre importância à divulgação e promoção do Património Mundial.
Segundo recordou, as acções de divulgação abrangem não apenas festivais, workshops, divulgação televisiva, publicações e estudos e iniciativas comunitárias, para o público em geral, como também actividades educativas vocacionadas para as diferentes faixas etárias e grupos profissionais distintos.
Nesse domínio, Leong Wai Man realçou a formação de talentos locais de restauro, através da cooperação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais e associações profissionais locais, no âmbito da arquitectura tradicional de Lingnan. Ademais, destacou a inauguração do Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau, no ano passado, o qual possui também funções educativas e promocionais.
 
Arquitectos e urbanistas unânimes sobre a importância do Centro Histórico
Entrevistada por este jornal, a arquitecta Maria José de Freitas afirmou que a inclusão do Centro na lista da UNESCO deu a Macau “uma projecção internacional muito mais evidente”. “Houve, a partir daí, um comprometimento, tanto do Governo local como do Governo Central, em manter e preservar esse património, porque é um património que pertence a todos, é pertença da humanidade”, acrescentou.
Carlos Marreiros, por seu turno, referiu que a classificação “contribuiu, à sua escala, para o desenvolvimento turístico-cultural” e “o valor das memórias colectivas”, que, no seu entender, ajudam a “construir, consubstanciar e plasmar” a “identidade própria de Macau”.
Por outro lado, o arquitecto espera um dia poder ver um museu de arquitectura e do património “ambicioso”, que teria “no património de Macau o pretexto e o objectivo principal”.
Já o urbanista Lam Iek Chit explicou que tanto as gerações mais velhas como os jovens passaram a “atribuir uma maior importância ao património cultural de Macau”, desde a inscrição. “Os residentes passaram a perceber que afinal Macau não é apenas uma cidade pequena, uma aldeia de pesca ou um destino turístico fantástico com resorts”.
“Possuímos uma história com influência muito profunda. Penso que a classificação do Centro Histórico como Património Mundial tem grande influência especialmente nos jovens, porque os levou a criar uma confiança cultural”, asseverou.
Francisco Vizeu Pinheiro, por sua vez, destacou os grandes benefícios que se verificaram depois de 2005, com mais edifícios protegidos e mais investimentos realizados pelo Governo. “Tivemos mais edifícios protegidos, o Governo também gastou mais dinheiro, porque como há mais edifícios existe mais espaço, o que significa maior protecção”. O arquitecto disse que a própria população de Macau se sente “orgulhosa por ter este património”, tal como a China “por ter um património rico que vai desde igrejas, fortalezas, bibliotecas”.
Já Francisco Ricarte descreveu o momento da inscrição como “uma etapa decisiva na afirmação da identidade de Macau e sua singularidade no contexto regional e nacional”. “Nestes 20 anos, verificámos uma clara assunção do valor singular da cidade”, observou, “no discurso político como na prática urbana das autoridades”.
 
Casos polémicos pendentes
Em relação aos processos mais polémicos, como os do edifício da Calçada do Gaio e de alguns edifícios na Avenida do Doutor Rodrigo Rodrigues, que levantaram questões em relação ao Farol da Guia, um dos monumentos classificados, Maria José de Freitas lamentou a existência de “vários casos”, ressalvando que “são situações pontuais, que depois foram de alguma forma corrigidas”.
A arquitecta recordou que, entre 2002 e 2005, “a situação ainda não estava muito clara” e “em zonas de transição em torno da parte classificada, apareceram prédios muito altos, muita coisa foi desvirtuada, designadamente na zona do NAPE e do fecho da Baía da Praia Grande”.
“Muitos prédios surgiram nessa altura e, de alguma forma, vieram abafar o Centro Histórico, que está, digamos assim, no miolo da Península”, observou, uma situação que depois foi “travada”, com os grandes complexos a surgirem no COTAI, “permitindo que o Centro Histórico respirasse por onde ainda podia respirar”.
“O corredor visual é todo um alinhamento visual que permite que um monumento seja visto a partir da envolvente, do monumento para fora e de fora para dentro, e é isto que a UNESCO aprecia”, esclareceu a arquitecta.
Lam Iek Chit, por seu turno, criticou a reacção “relativamente lenta” do Governo, relativamente a estes casos. “Passaram 20 anos, contudo, o nível de sensibilidade do Governo para as questões relacionadas com a salvaguarda do Património Mundial é ainda insuficiente”, lamentou o urbanista, referindo-se à salvaguarda do Farol da Guia, em 2008, ao edifício alto na Calçada do Gaio e à polémica sobre a construção de um viaduto entre as Zonas A e B dos Novos Aterros.
“Continua a haver problemas relacionados com as paisagens ao redor do Farol da Guia”. “Passou tanto tempo e lançámos tantas políticas, mas os serviços governamentais ainda têm um nível de sensibilidade tão baixo à protecção das paisagens adjacentes ao património”, reiterou Lam.
O urbanista sugeriu que o Governo clarificasse primeiro os limites impostos pelas leis vigentes ao planeamento e avançasse depois para os projectos, “em vez de fazer primeiro e só verificar as exigências mais tarde e arranjar desculpas para encobrir os erros”.
Além disso, Lam Iek Chit argumentou que “é muito importante permitir a mais cidadãos canais eficazes através dos quais possam participar no processo de tomada de decisões relativas às políticas e às medidas de protecção do património cultural”. O Governo deveria “definir mais detalhadamente os corredores visuais, incluindo o âmbito concreto dos corredores e a sua relação com cada terreno e com cada construção ao lado, porque isso tem grande impacto”.
Sobre o mesmo tema, Francisco Vizeu Pinheiro sublinhou que “o problema de Macau são os edifícios que são muralhas, que não permitem corredores visuais, enquanto o edifício, se for exprimido em altura, deixa espaço para corredores visuais para ver o património, a montanha, a paisagem”.
O arquitecto continuou, frisando que “limitar a altura, mas ter um edifício que faz uma muralha, é uma coisa um bocado artificial, portanto, o mais importante é que se criem esses corredores visuais, que se permita ver o património, mesmo que o edifício tenha que ser comprometida a uma altura mais alta”.
Para o futuro, Vizeu Pinheiro defendeu a existência de especialistas para a manutenção do Centro Histórico, uma vez que “as coisas se vão desgastando com o tempo, os azulejos vão-se partindo, as estruturas de madeira precisam de renovação”. “É preciso, realmente, especialistas que saibam trabalhar na pedra e há que trazer alguém de Portugal para essas coisas”, rematou.
 
Manifestações portuguesas no Património Cultural Intangível
Este ano, o Governo da RAEM integrou as 12 manifestações propostas pelo IC na Lista do Património Intangível, com destaque para a Dança Folclórica Portuguesa e a Confecção do Pastel de Nata. As restantes manifestações incluíram também as Danças do Dragão e do Leão e a Crença e Costumes de Tou Tei. Segundo o IC, as 12 propostas reuniram “cerca de 70% ou mais de concordância” da consulta pública, demonstrando um amplo apoio social.
“A dança folclórica portuguesa adquiriu continuamente características de Macau, e actualmente envolve artistas das comunidades portuguesa, macaense, chinesa, entre outras”, justificou o IC. Para o organismo, a dança portuguesa “reflecte o valor da multiculturalidade de Macau, bem como a integração e amizade entre as culturas chinesa e portuguesa, sendo uma manifestação cultural relevante sobre a cultura típica do território”.
No que diz respeito à Confecção do Pastel de Nata, o IC recordou o “grande sucesso” de uma padaria em Coloane que “começou a vender a sua própria interpretação de tartes de ovo características, baseadas na receita portuguesa” e “com algumas influências de técnicas de culinária de Hong Kong e de Macau.
“Hoje em dia, os pastéis de nata não só evoluíram para incluírem novos sabores, como também levaram à criação de outros tipos de doces”, com “características próprias de Macau” e um “profundo significado cultural”, defendeu o organismo.
Leong Wai Man sublinhou que os itens de património cultural intangível, de estilo português, também são uma parte importante do Património Mundial de Macau. A presidente do IC recordou os trabalhos de protecção sob a Lei de Salvaguarda do Património Cultural que o Governo levou a cabo, nas últimas duas décadas.
Entre os 70 itens locais incluídos no Inventário do Património Cultural Intangível constam múltiplas festividades, culturas e costumes da comunidade macaense, tais como o Teatro em Patuá, a Gastronomia Macaense, o Fabrico e Pintura de Azulejos Portugueses, a Dança Folclórica Portuguesa, a Festa de São Martinho e o Arraial de São João.
A presidente do organismo assegurou que “o IC tem monitorizado e registado, de forma contínua, a situação de protecção dos respectivos itens, e presta apoios em vários aspectos à herança e divulgação desses itens”. Como lembrou, estes esforços resultaram na inclusão do Teatro em Patuá e da Gastronomia Macaense na Lista Representativa do Património Cultural Intangível Nacional, promovendo a herança e a continuidade desses itens na sociedade.
No que diz respeito ao mundo lusófono, a responsável frisou que as autoridades locais têm aprofundado os laços culturais entre Macau e os Países de Língua Portuguesa (PLP) e desempenhado activamente o papel de plataforma de Macau como “Centro de Intercâmbio Cultural entre a China e os PLP”, dando o exemplo do Festival de Artes e Cultura entre a China e os PLP e do Festival da Lusofonia.
“Os mais de 400 anos de história única de intercâmbio com o exterior resultaram na conotação social e cultural harmoniosa de Macau que se verifica hoje em dia, estabeleceram o posicionamento de desenvolvimento enquanto ‘Uma Base de Intercâmbio e Cooperação para a Promoção da Coexistência Multicultural, com Predominância da Cultura Chinesa’ e concederam a Macau a missão histórica importante no ‘intercâmbio e a aprendizagem mútua entre as civilizações chinesa e ocidental’”, frisou Leong Wai Man.
Perspectivando o futuro, a líder do IC disse esperar que, “na nova fase”, Macau faça “bom uso das suas próprias vantagens institucionais de ‘um país, dois sistemas’”, reforce “o papel em dois sentidos da conectividade tanto com o Continente como com o resto do mundo e a base profunda do intercâmbio humanístico com os PLP”.
Realçando o papel de Macau no panorama internacional, em termos de promoção de “intercâmbio e aprendizagem mútua entre civilizações internacionais”, a responsável defendeu que a RAEM deverá “fortalecer ainda mais o papel fundamental do Centro Histórico de Macau na promoção do intercâmbio e aprendizagem mútua entre civilizações internacionais”.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sinais de tempestade bateram recorde anual</title><link>https://jtm.com.mo/local/sinais-de-tempestade-bateram-recorde-anual/</link><description>








2025 foi um ano histórico no domínio climático, com 14 tempestades a atingirem o território, o que fixou um novo recorde anual de alertas desde o início dos registos, em 1968. Além disso, 2025 foi o único ano em que Macau içou dois sinais 10 de tempestade, um dos quais devido ao super-tufão “Ragasa”, em Setembro. O primeiro sinal de tempestade tropical foi emitido no dia 11 de Junho e o último foi cancelado a 11 de Novembro. No total, o sinal 8 foi içado quatro vezes este ano




























 

No dia 11 de Junho, a passagem do tufão “Wutip” levou os Serviços Meteorológicos e Geofísicos (SMG) a içarem o primeiro sinal de tempestade tropical em Macau em 2025. Os sinais de alerta vigoraram durante cinco dias, sendo cancelados apenas na tarde de 15 de Junho, mas a RAEM acabou por não ser muito afectada, exceptuando a suspensão das aulas dos ensinos infantil, primário e especial.
Poucos dias depois, a 25 de Junho, os SMG emitiram pelas 16h30 o sinal número 1 de tempestade tropical devido à influência de uma depressão tropical. O sinal não subiu para o nº3, mas manteve-se em vigor durante 23 horas e meia.
Já entre 4 e 6 de Julho, foi içado o sinal 1 devido ao tufão “Danas”, que deixou pelo menos dois mortos e 500 feridos em Taiwan.
A 20 de Julho, o tufão “Wipha” obrigou as autoridades a içar, às 12h30, o sinal 10, o mais elevado, algo que não acontecia há dois anos. De acordo com os dados analisados pelos Jornal TRIBUNA DE MACAU, os últimos sinais 9 e 10 tinham sido emitidos a 1 e 2 de Setembro de 2023, respectivamente, com a passagem do tufão “Saola”. Por outro lado, desde 5 de Outubro de 2024 que não era içado o sinal 8, nessa altura devido à tempestade “Yagi”.
O “Wipha” causou cinco feridos ligeiros e obrigou 139 pessoas a recorrerem aos centros de abrigo. As autoridades registaram 163 ocorrências, envolvendo 98 casos de “remoção de reboco, reclamo, janela, toldo ou outros objectos com risco de queda/derrubado” e 54 casos de “remoção de construção/candeeiro/árvore com risco de queda/derrubado”.
Com a aproximação do “Wipha”, as autoridades suspenderam os transportes públicos e encerraram os parques de estacionamento públicos e os postos fronteiriços que ligam o território e Zhuhai.
As ligações marítimas estiveram suspensas e, com o hastear do sinal 9, a única ligação entre a Península e a Taipa – o tabuleiro inferior da Ponte Sai Van – foi também encerrada. Assim, as quatro pontes que ligam os dois lados ficaram intransitáveis. Centenas de voos foram cancelados e algumas pessoas ficaram retidas na RAEM.
Apesar da tempestade, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos manteve os casinos abertos, justificando com a necessidade de “prevenir potenciais riscos derivados do encerramento”.
O sinal 10 do tufão “Wipha” passou a ser o que foi emitido mais cedo desde que há registos, em 1968. Foi o quinto ciclone tropical desde 2017 a motivar o mais elevado sinal de tempestade tropical, segundo os SMG.
Em Agosto, Macau foi desafiado pelo ciclone tropical “Podul”, que levou a cidade a registar aguaceiros intensos na tarde de 14 de Agosto, bem como inundações sérias nas zonas baixas. Várias ruas foram encerradas devido às cheias. Os SMG acabaram por emitir também o sinal preto de chuva intensa durante três horas e 48 minutos. Este sinal preto foi o mais longo desde a implementação do Sistema de Sinais de Chuva Intensa de três níveis em Macau, em Setembro de 2020.
Três dias depois, devido à influência de área de baixa pressão, o sinal 3 de tempestade tropical esteve em vigor durante 11 horas, desde o meio-dia.
Já entre os dias 23 e 24 do mesmo mês, o tufão “Kajiki”, que afectou mais de 100 mil pessoas na ilha de Hainão, causou o içar do sinal 1 em Macau, ao longo de 36 horas.
Ainda em Agosto, foi emitido, às 19h00 do dia 28, o sinal de tempestade, que se prolongou até 16h30 do dia 29, devido a uma depressão tropical.
Setembro de 2025 viria a ser um mês marcante em Macau, por causa de um super-tufão centenário. Mas, antes disso, a passagem do ciclone “Tapah”, a apenas 110 quilómetros de Macau, obrigou as autoridades a içarem o sinal 8 durante 18 horas, entre 7 e 8 de Setembro. Foi a 9ª tempestade a afectar Macau em 2025, algo que já não acontecia desde 1993, segundo os SMG.
Durante a passagem do “Tapah”, o Centro de Operações de Protecção Civil (COPC) registou dezenas de incidentes e quatro feridos, bem como “cheias ligeiras” na Taipa e na zona do Porto Interior. As aulas foram suspensas e os serviços públicos estiveram encerrados.
Desta vez, o Chefe do Executivo, numa reunião de trabalho no COPC, afirmou que, “devido à passagem sucessiva de ciclones tropicais por Macau, nos últimos meses, a estrutura da Protecção Civil manteve o seu alerta de forma contínua e realizou inúmeros trabalhos preparativos de reacção imediata”. Segundo assegurou, “com o aperfeiçoamento contínuo do mecanismo de Protecção Civil e das instalações contra o vento e as inundações, a acumulação de experiência dos serviços e instituições” permitiu “manter um alto nível de alerta”.
Outro cenário marcante durante a passagem deste ciclone tropical é que, pela primeira vez, foi testada a circulação de veículos na Ponte Macau sob o sinal 8. Para essa operação, os Serviços de Obras Públicas, a DSAT e os SMG destacaram múltiplos veículos e técnicos de análise.
O sistema tropical “Mitag” levou as autoridades a içar o sinal 3, nos dias 19 e 20 de Setembro, e a suspender as aulas. O “Mitag” acabaria por deixar Macau sem causar quaisquer danos.
 
“Ragasa” afectou casinos, supermercados e…peixes
No dia 21 de Setembro, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) emitiu um comunicado a garantir ao público que era “suficiente” o fornecimento de alimentos frescos antes da passagem do super-tufão “Ragasa”. No dia 22, o fornecimento de alimentos frescos como vegetais, frutas, carne, aves e ovos, aumentou em 50%, segundo o IAM. Ainda assim, no dia seguinte, nalguns supermercados, já não havia garrafões de água e outros produtos como fita-adesiva, como constatou este jornal.
Às 15h00 do dia 22, o sinal 1 foi içado. Sob o impacto do “Ragasa”, Macau entrou em estado de prevenção imediata às 13h00 do dia 23. Duas horas depois, foi emitido o sinal 8, que seria substituído pelo 9 às 04h00 do dia 24 e pelo 10 às 05h30. Todos os sinais de tempestade acabaram por ser cancelados às 6h00 do dia 25.
O super-tufão trouxe ventos com a força de furacão ao território, tendo derrubado árvores, candeeiros, janelas e outros objectos. Chuvas intensas fizeram-se também sentir, sendo que, devido ao “storm surge”, as zonas baixas da cidade ficaram inundadas, com a altura da água a ultrapassar os 1,5 metros. Em consequência, várias ruas foram cortadas e ficaram sem electricidade.
O sinal 10 esteve içado durante 10 horas e meia. Os dados apontam ainda que 2025 foi o único ano, desde 1968, em que Macau içou dois sinais 10 de tempestade.
Com este super-tufão, registaram-se oito feridos, 16 mil casas e lojas afectadas pelo corte de energia, 138 casos de queda de janelas e reboco, 62 casos de queda de árvores, candeeiros e outros, bem como 145 voos cancelados, atrasados e alterados. Esta tempestade foi considerada a mais forte de 2025 em todo o mundo. Em Hong Kong, mais de seis dezenas de pessoas ficaram feridas, enquanto pelo menos 27 morreram em Taiwan e nas Filipinas.
Os casinos suspenderam as operações durante 33 horas. A reabertura dos estabelecimentos de jogo foi autorizada pelo Chefe do Executivo a partir das 2h00 do dia 25.
Vários vídeos que circulavam nas redes sociais davam conta, por exemplo, de inundações na zona do Porto Interior, bem como em Coloane, onde era visível uma grande quantidade de lixo a ser levado pela água. Entretanto, a subida do nível das águas nas zonas baixas da cidade, que chegou a atingir perto de dois metros de altura, levou ao aparecimento de dezenas de peixes nas áreas inundadas, provavelmente provenientes de aquários de peixarias ou restaurantes da zona.
Depois de terem surgido as primeiras fotografias e vídeos amadores, publicados nas redes sociais, com um peixe a saltar numa das artérias do Porto Interior, vários populares saíram à rua, ainda com o sinal 10 içado, e procuraram a sua sorte num autêntico “mercado” a céu aberto. A situação, algo caricata, registada não muito longe do Mercado do Patane, levou mesmo o COPC a apelar aos cidadãos e turistas para se manterem em estado de alerta e permanecerem em recintos fechados e seguros.
No dia 25 de Setembro, Macau começou a regressar à normalidade, com os serviços públicos de transporte e de ensino a retomarem a actividade, com algumas excepções, enquanto prosseguiam os trabalhos de limpeza.
De acordo com os SMG, o “Ragasa” estabeleceu uma série de recordes. Foi a primeira vez em que foi emitido o segundo sinal 10 num ano, desde 1968, sendo que o sinal vigorou durante 10 horas e 30 minutos, o período mais longo registado. Além disso, durante o período em que o sinal 10 esteve em vigor, a duração das velocidades do vento que atingiram ou ultrapassaram o sinal 8 estendeu-se por 15 horas.
O sector segurador recebeu mais de 50 pedidos de indemnização devido a danos causados pelo “Ragasa”, incluindo 39 relativos a seguros de bens patrimoniais. Destes, quatro seguros são contra grandes desastres para pequenas e médias empresas (PME). Os pedidos foram submetidos sobretudo por proprietários de lojas em zonas baixas da cidade.
Em geral, o Governo fez um balanço positivo sobre as operações dos diferentes organismos, durante os trabalhos de prevenção e limpeza, a propósito da passagem deste super-tufão. Pelo menos cerca de 700 estabelecimentos comerciais sofreram prejuízos devido ao “Ragasa”, mas o sector recuperou de forma “relativamente rápida”, em parte devido à “boa preparação” para a tempestade, considerou o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip.
 
Ponte Macau já pode funcionar sob sinal 8
Em Outubro, a Ponte Macau funcionou pela primeira vez sob o sinal 8 de tempestade. Na madrugada de 5 de Outubro, esta infra-estrutura, inaugurada no mesmo mês de 2024, manteve-se aberta durante o sinal 8, com veículos autorizados e automóveis ligeiros de passageiros a poder circular, durante a passagem do tufão “Matmo”, a 12ª tempestade a atingir a RAEM, em 2025.
Segundo os dados históricos, o sinal 8 foi emitido por quatro ocasiões no mesmo ano pela quarta vez. Isso só tinha ocorrido em 1993, 2008 e 2022.
Face à passagem do “Matmo”, o sinal 1 foi emitido às 23h00 de 3 de Outubro. Mais tarde, o sinal 8 manteve-se em vigor durante 11 horas, das 2h00 até às 13h00 do dia 5. Às 21h00 do mesmo dia, foram cancelados todos os sinais.
Desta vez, o COPC registou um ferido ligeiro e 16 ocorrências. Os centros de acolhimento de emergência receberam nove utentes. Entretanto, a suspensão dos serviços de transporte levou um grande número de pessoas a deslocarem-se para as zonas de táxis na fronteira das Portas do Cerco e no Posto Fronteiriço de Hengqin, resultando em tempos de espera de mais de uma hora.
Ainda no mesmo mês, devido à aproximação do “Fengshen”, que se intensificou para ciclone tropical severo e entrou no raio de 500 km de Macau, foi içado o sinal 3 às 19h00 de 20 de Outubro, que acabou por durar 22 horas.
Devido à influência do “Fengshen”, os SMG emitiram o 13º sinal de tempestade em 2025, o que estabeleceu um novo recorde para o maior número de avisos num único ano desde o início dos registos no território. O recorde anterior era de 12 avisos, em 1974. Mas a actualização do recorde não terminou, pois um mês depois Macau içou o 14º sinal do ano, na sequência do tufão “Fung-wong”. Foi também a quinta vez na história em que o sinal 3 foi emitido antes do 1.
Um mês depois, o território adormeceu no dia 10 de Novembro sob o sinal 1, içado às 14h00 devido ao tufão “Fung-wong”. Passadas 31 horas, o alerta foi cancelado.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogos Nacionais e NBA marcaram calendário desportivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogos-nacionais-nba-marcaram-calendario-desportivo/</link><description>








A realização dos Jogos Nacionais em Macau e a presença de duas equipas da NBA para desafios de pré-época foram as grandes novidades do calendário desportivo da RAEM no ano de 2025. O evento que reúne todas as províncias do país trouxe ao território as grandes vedetas chinesas do ténis de mesa e mais quatro modalidades. Quanto à NBA, a Arena do Galaxy encheu para ver os “duelos” entre Brooklyn Nets e Phoenix Suns

VÍTOR REBELO
 
Durante todo o ano de 2025 Macau intensificou a preparação para organizar parte dos Jogos Nacionais da República Popular da China, arcando com a responsabilidade de receber cinco modalidades, nomeadamente ténis de mesa, karaté amador, basquetebol 3×3, basquetebol Sub-18 e voleibol feminino.
No que diz respeito aos resultados, destaque para cinco medalhas no karaté, três de ouro e duas de bronze nos Jogos Nacionais, e ainda um total de 145 idas ao pódio, incluindo 34 primeiros lugares, nos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e nos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais.
No discurso que proferiu no fecho da competição, Sam Hou Fai, disse que Macau “acumulou uma experiência inestimável na organização de eventos desportivos e alcançou os seus melhores resultados desde a adesão aos Jogos Nacionais”, representando um “motivo de honra e orgulho para o território”.
Um fim-de-semana, inédito, em Outubro, com dois jogos da pré-época da NBA, principal liga de basquetebol dos EUA, esgotou a Arena do Venetian, onde se defrontaram as equipas dos Brooklyn Nets e dos Phoenix Suns. As partidas marcaram o regresso oficial da prova à China, que não recebia jogos da competição desde 2019.
No primeiro encontro, os Nets venceram por 132-127, após prolongamento, enquanto no desafio do dia seguinte os Suns, do Arizona, ganharam por 111-109.
O ténis de mesa foi outro destaque do ano, tendo-se realizado dois torneios de prestígio que contaram com os jogadores de topo do ranking internacional. A Taça do Mundo ITTF teve lugar em Abril na Arena do Galaxy e foi ganha pelo brasileiro Hugo Calderano, na categoria de singulares masculinos. Nas mulheres, o triunfo coube a Sun Yingsha, da China (RPC).
No Torneio WTT, em Setembro, os representantes da RPC confirmaram as suas credenciais, com títulos a pertencerem a Wang Chiqin e Sun Yingsha.
 
Jovens franceses vencem nos monolugares do GPM
O Grande Prémio de Macau (GPM) atingiu a 72ª edição, assinalada pela realização de três Taças do Mundo FIA, nomeadamente GT, Fórmula Regional (FR) e Fórmula 4 (F4), sendo esta categorizada pela primeira vez.
As duas competições de monologares estiveram em plano de destaque, com a FR a ter como vencedor o jovem francês de 18 anos, Théophille Nael, à frente do espanhol Mari Boya. Na Fórmula 4, o mais rápido seria o francês Jules Roussel.
Nos GT da FIA, o italiano Antonio Fuoco, não teve rival e andou na frente do princípio ao fim, enquanto no TCR o título de campeão do mundo da temporada coube a mais um piloto de França, Yann Ehrlacher.
Nas duas rodas, os pilotos inscritos este ano no Grande Prémio de Motos puderam desfrutar da pista, sem qualquer interrupção. Vitória do inglês Davey Todd.
Nas chamadas provas de suporte do GPM, em foco a Taça Roadsport Challenge, de rivalidade entre pilotos de Macau e Hong Kong, que foi decidida na secretaria. O resultado oficial, que atribuía o triunfo a Leung Tsz Wa, da RAEHK, foi divulgado horas depois de concluída a prova, informando que os pilotos que haviam cortado a meta nos três primeiros lugares, Lou Cheok In (Toyota), Jerónimo Badaraco (Toyota) e Leong Keng Hei (Subaru), assim como mais quatro concorrentes, sofreram uma penalização de 30 segundos, por terem feito ultrapassagens quando o “safety car” se encontrava ainda em pista. Leung Tsz Wa, que tinha sido quarto a ver a bandeira de xadrez, foi assim declarado vencedor, à frente do compatriota Adrian Chung e de Tsang Pak Yin de Macau, todos em Toyota.
Também nos desportos motorizados, Macau recebeu as corridas finais dos campeonatos asiáticos de karting, já em Dezembro, integradas no Grande Prémio Internacional. Participaram 330 pilotos oriundos de 28 países ou regiões.
Na primeira semana, destaque para o triunfo, em Mini Rok, do piloto de Hong Kong, Alexander Kwong, enquanto em juniores, o mais rápido em pista foi o norte-americano Bruno Fu. Na final de seniores, a vitória coube a Enoch Mi Hei, do Continente.
Na segunda semana realizaram-se as finais da IAME. Em evidência a vitória do tailandês Toby Brian Gale, de apenas 14 anos, na categoria de seniores. O australiano Kip Samudel Foster ganhou em Masters.
O ano dos karts assinalou ainda a presença de um piloto de Macau na Taça do Mundo de Karting Arrive &amp; Drive da FIA, realizada em Novembro na Malásia. Chung Iam Iop, de apenas 14 anos, ficou em 19º lugar na final do Grupo B.
 
Quenianos em foco no atletismo e alemão mais certeiro no golfe
No atletismo de estrada, Victor Kipchirchir, do Quénia, ganhou a Maratona Internacional e estabeleceu um novo recorde do percurso, com o tempo de 2.09.27.
Na segunda posição terminou o ruandês John Hakizimana, com 2.09.01, também um excelente tempo, que passa a ser a segunda melhor de sempre na Maratona de Macau. Em terceiro quedou-se o etíope Barecha Tolosa Geleto.
No sector feminino, o domínio absoluto pertenceu à Etiópia, com Mastewal Birhanu Senay a chamar a si o triunfo, à frente das compatriotas Selam Fente Gebre e Kolole Mekashu Tefera.
Na Meia Maratona, os títulos couberam a Ndungu Njenga, no sector masculino, e a Lucy Ndambuki, no feminino, ambos do Quénia. Na Mini, de cerca de 4,5 km, Rosa Mota, 66 anos, campeã olímpica da Maratona dos Jogos de Seul, na Coreia do Sul, em 1998, foi segunda na classificação absoluta, 54 segundos atrás da vencedora Kin I Chao, de Macau. No sector masculino, o triunfo pertenceu também ao atleta local Chi Lok Hong.
A edição deste ano do Open de Golfe, realizado no “Macau Golf &amp; Country Club”, em Coloane, só foi decidida através de um “play-off”, com o triunfo a pertencer ao alemão Dominic Foos, que superou no desempate o taiwanês Wang Wei-Hsuan. Os dois jogadores, que estavam fora do lote de favoritos, terminaram a quarta e última ronda do torneio com uma igualdade a 263 pancadas.
 
China domina barcos-dragão
As modalidades náuticas tiveram três competições ao longo de 2025: Regata de Veleiros, Barcos-Dragão e Mundial de Motosurf.
Os veleiros evoluíram em Janeiro nas águas em frente ao Centro de Ciência, com a participação de 270 velejadores de 22 países ou regiões. As embarcações de “Canados Sailing Team” (Alemanha), “Muwu BBQ” (China) e “Tea Yacht Racing of Thailand” (Tailândia) sagraram-se campeãs, respectivamente na Taça de Macau de Beneteau First 40.7, Regata da Taça Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau (IRC) e Regata Internacional de Catamarã por Convites Hobie 16.
Nas corridas de Barcos-Dragão, que tiveram lugar em Junho no Lago Nam Van, os remadores chineses da equipa “Nanhai Jiujiang” voltaram a dominar, vencendo em homens e mulheres.
Em Hac Sá esteve o motosurf, com a derradeira jornada do Campeonato do Mundo, onde o checo Matyas Novotny repetiu o título na categoria principal Elite, alcançado na edição anterior. Participaram 80 motosurfistas de 19 países ou regiões.
Finalmente o futebol, modalidade em que o Must IPO revalidou o título na Liga de Elite, depois de despique, até à última jornada, com o Shao Jiang. Já na variante de sete (Bolinha) o primeiro classificado foi o Kang San Tai Heng, que na final derrotou o Ching Fung por 3-0.
O ano fica marcado pela saída, já durante o mês de Dezembro, do seleccionador principal Kenneth Kwok, que decidiu não renovar o contrato que o ligou, durante um ano, à Associação de Futebol de Macau.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Música e fogo-de-artifício no COTAI em destaque nas festas do “Réveillon”</title><link>https://jtm.com.mo/local/musica-fogo-de-artificio-cotai-em-destaque-nas-festas-reveillon/</link><description>








A Sands volta a organizar um programa especial de celebração do Ano Novo, com música ao ar livre no “Le Jardin” e um espectáculo de fogo-de-artifício. O “réveillon” desta noite vai assinalar-se também noutros locais da cidade e ilhas, com destaque para um concerto na Praça do Lago Sai Van, com a presença da vocalista de Hong Kong Panther Chan e a banda de rock Dear Jane. Vários hotéis e bares do território organizam jantares especiais para a despedida de 2025 e “countdowns” para receber 2026
 
VÍTOR REBELO
 
As boas-vindas a 2026 vão ser assinaladas em celebrações a realizar em diversos locais da cidade e ilhas, com destaque para o espectáculo de fogo-de-artifício que, à meia-noite de hoje, iluminará o céu junto à réplica da Torre Eiffel no Parisian. Antes, pelas 21h30, a Sands apresenta a “Extravagância da Contagem Regressiva da Véspera de Ano Novo”, através de uma festa ao ar livre no “Le Jardin”, onde irão actuar as bandas locais Penthaus e Blue Note, assim como um DJ.
Segundo um comunicado da empresa de turismo e lazer, a contagem regressiva começa às 23h55, com a torre do Parisian a “servir de tela para um sensacional show de som e luz”, seguido de uma exibição pirotécnica de oito minutos em 360 graus. O fogo-de-artifício partirá de vários locais icónicos nos empreendimentos da Sands China, incluindo Venetian, Parisian e Londoner, “garantindo uma celebração memorável para todos os participantes”, sublinha a Sands.
Os eventos no COTAI irão provocar medidas especiais de trânsito, com o acesso rodoviário limitado das 22h00 às 23h00 e as estradas fechadas das 23h00 à 1h00. Os serviços de transporte e os arranjos de estacionamento também serão ajustados.
Enquanto isto, o Instituto Cultural (IC) organiza festas de “réveillon” em dois espaços. Na Praça do Lago Sai Van, entre as 22h00 e as 00h10, haverá actuações das vocalistas de Hong Kong Panther Chan e Karen Tong, e da popular banda de rock Dear Jane, juntamente com vários cantores e bandas de Macau. O elenco local estará entregue aos Soler, Filipe Tou, KC Ao Ieong, winifai, Jenny, thetiredeyes e Initial B, que irão “alternar para apresentar uma gama diversificada de música para celebrar uma deslumbrante véspera de Ano Novo”, refere o IC, informando que não haverá fogo-de-artifício.
O piso do palco do concerto contará com um ecrã electrónico combinado com iluminação e efeitos visuais, proporcionando uma experiência visual totalmente nova. “Toda a actuação será apresentada num formato teatral adaptado a cada sessão, que transmite, através de narrativas, os desejos para o ano vindouro e reflecte as facetas emocionantes da cidade”, salienta o organismo.
Segundo o vice-presidente do IC, Cheang Kai Meng, prevê-se que o concerto seja presenciado por cerca de 10 mil espectadores. O espectáculo conta, para além do IC, com a organização das seis concessionárias do jogo e o apoio da Direcção dos Serviços de Turismo, Instituto para os Assuntos Municipais e TDM – Teledifusão de Macau.
O IC alertou o público interessado em assistir ao concerto que será estritamente proibido entrar no concerto com artigos de grandes dimensões, garrafas de vidro, plástico ou térmicas, enlatados, gases comprimidos ou substâncias inflamáveis, quaisquer itens ofensivos ou perigosos, guarda-chuvas longos, bastões de selfie, placas luminosas ou cartazes que excedam as dimensões permitidas.
 
Integração multicultural nas Casas da Taipa
Também as Casas da Taipa serão palco de festejos que assinalam a saída de 2025 e a entrada em 2026, numa celebração dedicada ao tema da integração multicultural. As actuações em palco contarão com artistas locais, nomeadamente FIDA, Tuna Macaense, Bossa Eva e João Gomes &amp; Band, culminando com um espectáculo de Karen Tong, a qual interpretará uma série de canções clássicas.
Além disso, “para mostrar o encanto diversificado da cidade”, o evento incluirá várias performances de música e danças modernas e tradicionais da autoria de Victor Kumar e do Bollywood Dreams Group, dos grupos de dança filipina da Associação Bisdak de Macau e dança birmanesa e vietnamita de Macau, bem como apresentações de magia pelo mágico Jason Fong.
Entre as 20h30 e as 23h30, no mesmo espaço, entrarão em funcionamento expositores culturais das comunidades locais das Filipinas, Índia, Myanmar e Vietname, que promoverão as suas culturas através de trajes tradicionais, informações turísticas, petiscos e bebidas típicas dos respectivos países, “evidenciando o estilo de vida de Macau caracterizado pela coexistência harmoniosa e pela integração de diferentes culturas e povos”, frisa a nota do IC. A entrada é livre para ambos os eventos.
Os amantes da “folia” terão ainda outras opções para a passagem de ano, uma vez que vários hotéis e bares na Península, Taipa e Coloane disponibilizam programas compostos por jantares especiais e festas de “countdown”.
A Frites Macau, cervejaria belga situada no Grande Lisboa Palace, organiza um baile de máscaras, entre as 21h00 e a 1h00. Na divulgação do evento, é referido que “uma noite de mistério e charme, onde máscaras elegantes brilham sobre candelabros e melodias emocionais, levam-no graciosamente até 2026”. O bar terá música ao vivo interpretada por Mihi Matshingana e a Banda Frites House. Ao preço de 375 patacas por pessoa, os foliões terão três horas de bebidas à discrição, assim como podem saborear iguarias gourmet.
Também o Roadhouse Macau, localizado na Broadway Food Street, conhecido por ser um ponto de encontro com tema de rock ‘n’ roll, blues, motos e desportos, oferece uma noite prolongada de festejos, desde as 21h30 até às cinco da madrugada, sem necessidade de consumo mínimo. Em termos de programa, o bar apresenta “outdoor Rock Band” e ‘indoor DJ performance”. Há descontos nas comidas e bebidas.
 
Nos hotéis há “cabaret” e bandas ao vivo
Em termos de hotéis, o Artyzen Grand Lapa deixará o “ano velho” e entrará em 2026 com uma celebração que irá desde as 21h00 até de madrugada, integrando a actuação de um DJ ao vivo. O preço do ingresso é 150 patacas para adultos e 100 para crianças.
No Sofitel, entre as 18h00 e 22h00, a proposta é ao nível de jantares, havendo um menu de cinco pratos no restaurante Privé, ao preço de 888 patacas por pessoa, e um buffet de comida internacional no Mistral por 488 patacas, sendo metade desse valor para crianças entre os 4 e os 12 anos de idade.
Em Coloane, no Grand Coloane Resort, a festa terá música ao vivo e irá decorrer no Panorama Lounge, com início às 22h30. O preço para adultos é de 298 patacas, enquanto as crianças pagarão 148. As bebidas são à discrição.
O Ritz Carlton Bar and Lounge, do Galaxy Macau, também se associa à festa de “réveillon” apresentando um espectáculo de “cabaret” francês com música a vivo, enquanto o Red House, do hotel Ascott, proporciona uma noite de música a partir das 21h30, com actuação da banda residente, DJ e cantores chineses, ingleses e filipinos.
Residentes e turistas poderão assim desfrutar de uma noite especial, como é sempre a passagem de ano, sendo várias as opções, quer na Península, quer nas Ilhas. Para saber o que vestir e o que contar em termos de meteorologia, as previsões para hoje e para o primeiro dia de 2026 apontam para temperaturas entre os 16 e 22ºC. Sábado deverá ser mais frio, com temperaturas entre os 9 e 17ºC, subindo ligeiramente no domingo e na segunda-feira para 11-20 e 12-20.
 
Autocarros e Metro reforçam serviços
Com o objectivo de facilitar as deslocações dos residentes que vão participar nas comemorações do Novo Ano, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) coordenou com as duas operadoras de autocarros e a Sociedade do Metro Ligeiro no sentido de proceder a ajustes temporários aos transportes públicos e planos de contingência, incluindo a prorrogação do horário durante o dia de hoje. O aumento da frequência de partidas e a criação de serviços especiais nalgumas carreiras de autocarros são outras medidas destinadas “a auxiliar na dispersão das multidões”, indicou a DSAT. As operadoras de autocarros também foram instruídas a acompanhar de perto o fluxo de passageiros em cada zona, por forma a ajustar flexivelmente a frequência de partidas quando necessário. O horário de 21 carreiras diurnas de autocarros será prorrogado até às 01:00 ou 02:00 da próxima madrugada e algumas carreiras nocturnas também aumentarão a frequência. Já o Metro irá operar até às 02:00 do Dia de Ano Novo.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>97% dos alunos do secundário já usaram IA nos estudos</title><link>https://jtm.com.mo/local/97-dos-alunos-secundario-ja-usaram-ia-nos-estudos/</link><description>








Um inquérito da FAOM e Escola Secundária Lou Hau revela que 97% dos alunos do ensino secundário entrevistados já recorreram à inteligência artificial (IA) para apoiar os seus estudos. Contudo, quase metade admite que a dependência excessiva da IA pode enfraquecer o pensamento independente
 
Para analisar a situação do desenvolvimento personalizado dos alunos do ensino secundário de Macau, a Federação das Associações dos Operários (FAOM) e a Escola Secundária Lou Hau inquiriram este ano 2.000 alunos e professores locais e obtiveram 790 respostas válidas. Os resultados do inquérito, ontem divulgados, apontam que quase 97% dos alunos inquiridos já usaram a inteligência artificial (IA) para apoiar os seus estudos, incluindo nos trabalhos de casa (mais de 83%).
Mais de 50% dos estudantes entrevistados reconheceram que o uso de ferramentas de IA é benéfico para melhorar as notas, avaliando de forma positiva o papel dessa tecnologia como forma de inspiração. No entanto, quase metade considerou que a dependência excessiva da IA pode enfraquecer o pensamento independente, ao passo que os docentes inquiridos se manifestaram, em geral, preocupados com a “preguiça mental” dos alunos causada pela IA.
Além disso, segundo o estudo, os estudantes “ainda apresentam margem significativa para progresso” na aprendizagem independente, planeamento a longo prazo e capacidade de inovação. Por outro lado, os alunos identificaram problemas na utilização da IA, como a falta de precisão dos conteúdos recomendados pelas ferramentas de IA, assincronia com o progresso dos manuais, cobertura limitada dos recursos proporcionados e falta de conteúdos interessantes.
Com base nos resultados do inquérito, a associação sugeriu que a promoção da aprendizagem personalizada entre os alunos do ensino secundário seja incluída no planeamento geral para o desenvolvimento dos jovens de Macau e a construção da Grande Baía. Na sua perspectiva, as escolas devem passar a considerar como indicadores de competências essenciais a capacidade de aprendizagem, o pensamento inovador, a resolução de problemas, a cooperação em equipa e a assunção de responsabilidades.
“Ao mesmo tempo, as actividades curriculares devem integrar o planeamento da carreira, a consciência profissional e a educação para as responsabilidades sociais, para orientar os alunos no estabelecimento de valores e perspectivas correctas em relação ao trabalho ao utilizar ferramentas de IA”, propôs a FAOM.
Sugeriu ainda uma melhoria sistemática das capacidades de aplicação da IA entre a equipa docente, bem como um mecanismo de incentivo que associe a literacia em IA à avaliação de desempenho dos professores.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundação vai premiar estudos sobre laços luso-chineses através de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundacao-vai-premiar-estudos-sobre-lacos-luso-chineses-atraves-de-macau/</link><description>






											O último governador português de Macau, Vasco Rocha Vieira, durante uma entrevista à Lusa no âmbito do 20.º aniversário da passagem da administração de Macau de Portugal para a China, na sede da Lusa, em Lisboa, 06 de dezembro de 2019. O ex-governador de Macau, Vasco Rocha Vieira disse, em entrevista à Lusa, que 20 anos depois da transição da administração do território para a China, o mais "importante" manteve-se, a continuidade da política e a "identidade", aspetos fundamentais para o seu futuro. (ACOMPANHA TEXTO DO DIA 15 DE DEZEMBRO DE 2019). MÁRIO CRUZ/LUSA										



A Fundação Jorge Álvares lançou um prémio anual, no valor de 25 mil euros, para incentivar o estudo e a investigação das relações entre Portugal e China, através de Macau. Com o “Prémio Fundação Jorge Álvares-General Vasco Rocha Vieira-Amizade Portugal-China”, pretende também reconhecer-se “instituições que promovam iniciativas relevantes no sentido de reforçar a aproximação entre as comunidades portuguesa, chinesa e macaense”, refere-se no portal da fundação.
“Visa homenagear e contribuir para perpetuar a memória do último governador de Macau, fundador da Fundação Jorge Álvares, seu curador e primeiro presidente, falecido há cerca de um ano”, escreveu nas redes sociais o actual curador, Tiago Vasconcelos.
O prémio vai ser atribuído, de forma alternada, a instituições, em anos pares e a partir de 2026, e a trabalhos de investigação, em anos ímpares, sendo este lançado em 2027. No primeiro caso, o galardão está aberto a qualquer instituição, nacional ou estrangeira, recompensando “acções relevantes que desenvolvam ou aprofundem o relacionamento entre as comunidades portuguesa, chinesa e macaense”, nos domínios da cultura e línguas portuguesa, chinesa ou do patuá, da ciência, da educação, da filantropia, entre outros.
No que diz respeito aos trabalhos de investigação, o prémio “é aberto a qualquer pessoa sem restrição de ordem académica, nacionalidade ou outra”, e recompensa “a qualidade de estudos e trabalhos escritos num tema, a indicar para cada edição, no âmbito das relações entre Portugal e a China, particularmente através de Macau”.
“Da assinatura da declaração conjunta à transferência da administração portuguesa de Macau” é, de acordo com o regulamento, o tema para a primeira edição do prémio na categoria de investigação.
Rocha Vieira foi o 138º e último governador português de Macau, cargo que ocupou até 1999, quando se processou a transferência do território para a China. Faleceu a 22 de Janeiro de 2025, aos 85 anos.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2521/</link><description>








 
Joalharia envolvida em troca ilegal de 60 milhões
Foram detidas duas funcionárias de uma joalharia situada num casino no COTAI, por suspeitas de troca ilegal de dinheiro. Segundo a Polícia Judiciária (PJ), desde 2024, a joalharia envolveu-se em trocas ilegais de 60 milhões HKD, tendo arrecadado cerca de um milhão. Na segunda-feira, a PJ detectou em flagrante um jogador do Interior da China a receber 5.000 HKD após ter feito a leitura de um código QR fornecido por funcionárias. As detidas, uma residente de 36 anos e uma mulher do Continente de 27 anos, admitiram a prática de câmbio ilícito, sob instruções do patrão e a troco de uma recompensa mensal de 2.000 a 5.000 patacas por pessoa. A PJ está a investigar o dono da joalharia.
 
Estátuas das Ruínas alvo de novo restauro
Entre esta sexta-feira e 9 de Fevereiro, o Instituto Cultural (IC) vai proceder à segunda fase das obras de restauro e manutenção das estátuas de bronze nas Ruínas de S. Paulo. A intervenção envolverá duas estátuas localizadas no segundo nível das Ruínas, bem como a estátua de bronze de Jesus Cristo no quarto nível. Durante esse período, serão instalados andaimes na fachada do monumento. Ao mesmo tempo, as Ruínas do Colégio de S. Paulo, incluindo o Museu de Arte Sacra e Cripta e a exposição “Visitando as Ruínas de S. Paulo no Espaço e no Tempo”, estarão temporariamente encerrados.
 
Ocupação hoteleira superou 90% em Novembro
A taxa de ocupação média dos quartos dos estabelecimentos hoteleiros na RAEM fixou-se em 90,2% em Novembro, subindo 0,7 pontos percentuais, em termos anuais, anunciou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Os hotéis receberam 1.193.000 hóspedes em Novembro, uma subida de 1,9%. Os de Hong Kong (141.000) subiram 8,2% e os da China Continental (859.000) caíram 0,7%, lê-se num comunicado da DSEC, que refere ainda que os internacionais (125.000) aumentaram 12,7%. Nos 11 primeiros meses do ano, o número de hóspedes cresceu 0,6% para 13,31 milhões e a taxa de ocupação aumentou 3,2 pontos para 89,3%.
 
61 mil participaram em festival sino-lusófono
O “7º Encontro em Macau – Festival de Artes e Cultura entre a China e os Países de Língua Portuguesa”, decorreu com “sucesso”, tendo atraído mais de 61 mil participantes, segundo o Instituto Cultural (IC), que organizou o evento em articulação com o “Festival da Lusofonia”, conjuntamente com a Galaxy Entertainment. Esta conjugação de esforços permitiu realizar sete grandes séries de programas entre Outubro e Dezembro, num total de cerca de 80 espectáculos e actividades paralelas.
 
Wi-Fi gratuito no Metro a partir da meia-noite
As estações da Barra e de Hengqin do Metro Ligeiro vão oferecer, a título experimental, a partir da meia-noite de hoje, o serviço Wi-Fi gratuito. Cada utilizador poderá desfrutar, gratuitamente, de uma hora diária da ligação à rede Wi-Fi. A Sociedade do Metro Ligeiro assegurou que irá expandir gradualmente o serviço Wi-Fi gratuito para outras estações, de modo a “elevar a experiência dos passageiros e proporcionar um ambiente de deslocação mais conveniente”.

</description><pubDate>2025-12-31 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exportações com “selo” CEPA aproximam-se de máximo histórico</title><link>https://jtm.com.mo/local/exportacoes-selo-cepa-aproximam-se-de-maximo-historico/</link><description>








Atingindo uma média mensal superior ao recorde registado em 2022, as exportações de mercadorias de Macau isentas de taxas aduaneiras no Continente chinês aumentaram cerca de 54% para mais de 107 milhões de patacas entre Janeiro e Novembro de 2025, em termos anuais, de acordo com estatísticas oficiais. Desde 2004, foram emitidos 892 certificados de prestador de serviços de Macau no âmbito do CEPA, maioritariamente ligados às áreas da saúde e do transporte logístico
 
SÉRGIO TERRA
 
O valor das exportações de mercadorias de Macau que gozam da isenção de taxas aduaneiras no mercado da China Continental irá registar em 2025 o segundo ano consecutivo de crescimento homólogo, podendo, inclusive, atingir um novo recorde absoluto. Esta projecção, traçada pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, assenta desde logo no facto das exportações enquadradas no Acordo de Estreitamento das Relações Económicas e Comerciais entre o Interior da China e Macau (CEPA) terem aumentado em 12 dos últimos 14 meses, em termos anuais.
Entre Janeiro e Novembro deste ano, o montante total das exportações com o “selo” do CEPA ascendeu a 107,27 milhões de patacas, assinalando um acréscimo de 54,2% em relação aos 69,59 milhões contabilizados no período homólogo de 2024, segundo dados provisórios da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). No cômputo geral de 2024, registou-se uma subida anual de 12,8% para 79,82 milhões de patacas, embora com evoluções distintas nos dois semestres, uma vez que a subida de 34,9% na segunda metade do ano acabou por contrariar a quebra de 13,4% entre Janeiro e Junho.
Em 2025, as exportações “protegidas” pelo CEPA chegaram ao final de Novembro com uma média mensal de 9,75 milhões de patacas, valor que supera o nível de 2022, marcado por um recorde anual de 115,33 milhões, a uma média mensal de cerca de 9,61 milhões. Ou seja, Macau estabelecerá um novo máximo anual caso as exportações excedam 8,06 milhões em Dezembro, um valor inferior ao registado no mesmo mês de 2024 (10,23 milhões).
Os resultados dos últimos seis anos primaram pelas oscilações homólogas, com três quebras (6,9% em 2019, 11,5% em 2020 e 38,5% em 2023) e três subidas (32,6% em 2021, 10,2% em 2022 e 12,8% em 2024).
De acordo com os dados da DSEDT analisados por este jornal, Agosto foi o mês com maior volume de exportações em 2025, com 13,01 milhões de patacas, apesar de ter reflectido uma descida 5,8% em termos anuais, seguido de Setembro, com 12,83 milhões (mais 166,8%), Novembro, com 11,40 milhões (mais 42%), Fevereiro, com 11,34 milhões (mais 1.078%), e Julho, com 10,24 milhões (mais 37,6%). No pólo oposto surgem Outubro, com 6,91 milhões, e Janeiro, com 6,95 milhões de patacas, representando uma quebra de 7,1% e um crescimento de 64,3%, respectivamente.
Nos restantes meses, os valores das exportações totalizaram 9,96 milhões em Março (mais 153,8%), 8,82 milhões em Abril (mais 59%), 7,41 milhões em Maio (mais 12%) e 8,38 milhões em Junho (mais 24%).
Desde 1 de Janeiro de 2004, data da implementação do comércio de mercadorias no âmbito do CEPA, o montante acumulado das exportações com isenção de direitos aduaneiros excedeu 1,60 mil milhões de patacas.
As estatísticas oficiais indicam ainda que, entre o início de 2004 e Junho de 2025, foram emitidos 892 certificados de prestador de serviços de Macau, incluindo oito nos primeiros oito meses deste ano. A maioria dos certificados envolve os serviços médicos e dentários (340) e o sector dos transportes (incluindo agenciamento de carga, logística, conservação e armazenamento), com 309, que representavam cerca de 38% e 35% do total, respectivamente.
A lista integra ainda certificados para as convenções e exposições (41), imobiliário (33), agências de viagens e operadores turísticos (28), actividade bancária e outros serviços financeiros, excluindo seguradoras (24), construção e engenharia (16), contratação e colocação de pessoal (13), comércio a retalho (nove), investigação e desenvolvimento em ciências naturais (dois) e “outros” serviços não especificados (77).
A 1 de Março deste ano, o CEPA entrou numa nova etapa de expansão, com a supressão do requisito de pelo menos três anos do exercício de actividade comercial substancial para prestadores de serviços da RAEM na maior parte dos sectores. Além disso, foi anunciada a implementação de medidas-piloto para apoiar as empresas de capitais da RAEM registadas na Grande Baía a escolherem Hong Kong ou Macau como local de arbitragem, bem como o reforço da liberalização nos “sectores de serviços de tecnologia de ponta, financeiros, audiovisuais e culturais”, com o objectivo de apoiar a estratégia de diversificação económica de Macau “1+4”.
Entre outras medidas, as alterações ao CEPA II incluem ainda a revogação do requisito de cinco anos de exercício de actividade comercial substancial para os bancos de Macau e da restrição sobre os activos totais no final do ano das instituições financeiras estrangeiras para a sua participação social em seguradoras. Por outro lado, foi abolido o limite da proporção do capital social das empresas locais na prestação de serviços de centros de dados da Internet nas zonas piloto.

</description><pubDate>2025-12-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Obras na Capela da Guia arrancam em 2026</title><link>https://jtm.com.mo/local/obras-na-capela-da-guia-arrancam-em-2026/</link><description>








A partir do próximo ano, a Capela da Guia será alvo de obras de restauro, nomeadamente de recuperação dos murais, que ilustram motivos de inspiração religiosa e mitológica. O Instituto Cultural revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio vai constituir uma equipa de especialistas chineses e estrangeiros para delinearem o plano de restauro

Catarina Pereira
 
A Capela de Nossa Senhora das Neves, junto ao Farol da Guia, vai ser alvo de obras de restauro e recuperação a partir do próximo ano, adiantou o Instituto Cultural (IC) ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. “Para o efeito, o IC contratou instituições profissionais para realizar o estudo, inspecção e análise do edifício e dos murais”, pode ler-se na resposta do organismo.
Os trabalhos de restauro serão acompanhados pelo Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio de Macau, como aliás a presidente do IC, Leong Wai Man, já tinha avançado em Fevereiro deste ano, na mesma altura em que anunciou que as estátuas de bronze das Ruínas de São Paulo seriam recuperadas.
Construída por volta de 1622, a também conhecida como Capela da Guia foi originalmente gerida por freiras clarissas. Em 1998, no decorrer da realização de trabalhos de conservação, foram descobertas pinturas murais no seu interior.
Os frescos ilustram temas quer ocidentais quer chineses, com motivos de inspiração religiosa e mitológica “que são um exemplo perfeito da dimensão multicultural de Macau”, pode ler-se na página do Património Mundial. A Fortaleza de Nossa Senhora da Guia, a Capela de Nossa Senhora das Neves e o Farol integram o Centro Histórico de Macau.
A este jornal, o IC adiantou agora que o Centro de Preservação e Transmissão do Património Cultural do Museu do Palácio irá constituir uma equipa de “especialistas chineses e estrangeiros” para “desenvolver um plano de restauro com base nos resultados do relatório”.
“A partir de 2026, o Centro planeia também realizar gradualmente as obras de melhoria ambiental no edifício da Capela de N.ª Sr.ª das Neves, bem como o reforço, a recuperação e a salvaguarda dos murais”, acrescentou o IC.
Apresentando uma fachada simples, com um frontão triangular assente sobre pilastras pintadas de amarelo sobre um fundo branco, a Capela da Guia conta no seu interior com a sacristia do lado esquerdo e com um pequeno coro-alto por cima da zona de entrada.
Nas Linhas de Acção Governativa para o próximo ano da tutela dos Assuntos Sociais e Cultura, já tinha sido dito que serão priorizados projectos de restauro como as estátuas de bronze e a fachada das Ruínas de São Paulo, os frescos da Capela de Nossa Senhoras das Neves da Fortaleza da Guia e os componentes estruturais do Templo de A-Má.
O Centro para a Preservação e Transmissão do Património Cultural foi criado, recorde-se, na sequência de um memorando assinado entre o Governo da RAEM e o Ministério da Cultura e Turismo, sendo o Museu do Palácio responsável pelo assessoria profissional e apoio técnico ao restauro do património cultural do território.
Situado no piso térreo do Museu de Arte, ocupa cerca de 900 metros quadrados e está equipado com laboratórios especializados, estando preparado para realizar trabalhos de preservação e restauro relacionados com os sítios do património mundial de Macau, com os bens do património imóvel e componentes do património construído. Tudo isso através de tecnologias avançadas e do “fortalecimento dos talentos locais na área da conservação do património”, segundo refere o IC na página electrónica.

</description><pubDate>2025-12-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Melco vai contratar sociedade para explorar salas Mocha</title><link>https://jtm.com.mo/local/melco-vai-contratar-sociedade-para-explorar-salas-mocha/</link><description>








A Melco encerrou a sala Mocha no hotel Royal, mas foi autorizada a dar continuidade à exploração de três espaços de “slot machines”, a partir de 1 de Janeiro. A concessionária do jogo manterá o vínculo laboral estabelecido com os trabalhadores
 
O encerramento da Mocha Hotel Royal, sala de máquinas de jogo afecta à Melco Resorts (Macau) decorreu de acordo com os procedimentos previstos, na manhã de ontem, dia 29 de Dezembro. O fecho foi coordenado pela Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) em estreita colaboração interdepartamental, assegurando deste modo a conformidade dos termos legais e o ordenamento do respectivo processo.
Após o acto de encerramento, o organismo procedeu à suspensão do funcionamento das máquinas de jogo, tendo assegurado a coordenação, com diversos serviços, para o acompanhamento do processo de retirada do respectivo recinto, entre outros aspectos.
Segundo a DICJ, no decurso do encerramento da sala de “slots”, a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais enviou pessoal ao local para prestar esclarecimentos aos trabalhadores em causa, tendo-lhes sido fornecido informações sobre uma linha aberta para consultas posteriores. Além disso, o Corpo da Polícia de Segurança Pública e a Polícia Judiciária preservaram a ordem pública no local e nas suas imediações, “tendo o encerramento decorrido de “forma ordenada”, acrescenta a nota.
Por outro lado, tendo em conta que o “período transitório” de três anos concedido aos “casinos-satélite” termina no final deste ano, e após uma análise e avaliação abrangentes, o Governo concedeu autorização ao pedido apresentado pela Melco para explorar as três salas Mocha existentes (Golden Dragon, Porto Interior e Hotel Sintra), mediante contratação de uma sociedade gestora.
Neste sentido, a Melco irá dar continuidade à exploração daqueles espaços a partir de 1 de Janeiro de 2026, mantendo o vínculo laboral estabelecido com os respectivos trabalhadores.
No mesmo comunicado, a DICJ reiterou que continuará a assegurar a coordenação estabelecida com as concessionárias de exploração de jogos de fortuna ou azar e os serviços competentes, “promovendo em conjunto o desenvolvimento saudável e ordenado do sector do jogo de Macau”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-12-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Quebra nos subsídios não atrofiou evolução do desporto na última década</title><link>https://jtm.com.mo/local/quebra-nos-subsidios-nao-atrofiou-evolucao-desporto-na-ultima-decada/</link><description>








Os subsídios para o desporto caíram 40%, entre 2014 e 2024 e, nesse intervalo, o número de clubes desportivos e de atletas associados decresceu. Contudo, a proporção de mulheres afiliadas subiu nas principais modalidades e, de uma forma geral, o número de praticantes casuais também cresceu. Para Alice Lei, docente da Universidade de Macau da área do desporto, estas tendências podem ser potenciadas, enquanto o ensino pode ser reconfigurado a favor de uma maior literacia física

PEDRO MILHEIRÃO
No espaço de uma década, os subsídios concedidos pelo Instituto do Desporto (ID) caíram mais de 40%, indicam dados oficiais. Em 2014, o ID atribuiu 155 milhões de patacas do erário público, enquanto em 2024 esses apoios totalizaram 91 milhões. Nessa década, o número de atletas associados decresceu 9,6%, para um total de 35.787. Além disso, no final de 2024, havia 948 clubes desportivos, menos 195 do que uma década antes.
Exceptuando o atletismo, todas as categorias de desporto receberam menos subsídios no último ano, comparativamente a 2014. Em 2024, os “desportos com bola” receberam 25 milhões de patacas, correspondendo a uma redução de 36%. Similarmente, no último ano, o Governo atribuiu 23 milhões para as “artes marciais” (-24%) e 13 milhões para “desportos náuticos” (-43%). Para “outros” desportos, foram atribuídos 24 milhões de patacas em apoios, menos de metade do que em 2014 (58 milhões). Por outro lado, o “atletismo” recebeu quase 5,9 milhões, em 2024, face aos 5 milhões atribuídos em 2014.
Apesar da quebra de financiamento, as “artes marciais” registaram um aumento considerável de atletas afiliados, passando de 7.949 para 11 mil (+39,2%). No “atletismo”, o número de praticantes associados quase duplicou, para um total de 1.478 atletas (+91,5%). Inversamente, os “desportos náuticos” e “desporto com bola” perderam 534 e 4.194 atletas afiliados, respectivamente, registando 3.525 e 8.722, no final do ano passado.
Para Alice Lei, professora da Faculdade de Educação da Universidade de Macau, e especializada em pedagogia e psicologia do desporto, o crescimento das artes marciais prende-se com o facto de “ressoar culturalmente, devido às profundas raízes da herança chinesa em Macau”. Além disso, “políticas de apoio como subsídios para aulas comunitárias gratuitas” também contribuíram, explicou Lei ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, e melhoraram a “acessibilidade num ambiente urbano densamente povoado”.
Por sua vez, “o atletismo beneficia de barreiras mínimas de entrada, não requerendo equipamento especial e a presença de eventos que atraiam grandes multidões”. “Ambas as modalidades servem como respostas eficazes a estilos de vida sedentários numa economia dominada pelo jogo, contrastando com a necessidade intensiva de recursos dos desportos aquáticos e a dependência de equipas nos desportos com bola”, anotou a docente.
 
Atletas femininas conquistam terreno
Os dados dos Serviços de Estatística e Censos também revelam outra tendência. Entre 2014 e 2024, a proporção de atletas femininas afiliadas nos “desportos com bola” e no “atletismo” subiram 12 pontos percentuais, para 27% e 24%, respectivamente. Nas “artes marciais” e nos “desportos náuticos”, esse crescimento foi mais modesto, com uma evolução de um e três pontos percentuais, respectivamente, para 40% e 32%. Em sentido contrário, nos “outros” desportos, a quantidade de homens aumentou.
Alice Lei reconhece que de uma forma geral “o nível das atletas femininas tem melhorado, com particular progresso nas artes marciais e no atletismo”. Porém, admite que, “nos desportos com bola ainda se mantêm largamente atrasadas devido a um panorama tradicionalmente dominado por homens”.
A professora da UM também destacou que “as mulheres estão mais inclinadas a participar em modalidades que beneficiam de políticas designadas para promover currículos inclusivos e alinhados com a cultura desportiva tradicional. Além disso, eventos pós-pandemia e a cobertura mediática desempenharam um papel crucial em encorajar a participação das mulheres no desporto, uma vez que muitos relatórios realçaram os benefícios da actividade física para a saúde mental”.
No entanto, “apesar destes avanços, as desigualdades persistem”. “O financiamento prioriza com frequência desportos com bola masculinos e as posições de liderança permanecem desproporcionalmente ocupadas por homens”, lamentou Alice Lei.
No ano passado, os centros e pavilhões desportivos tiveram 7,8 milhões de utentes, mais 52% face a 2014. “Como psicóloga de desporto, vejo o recente impulso na actividade [física] como uma oportunidade significativa para a saúde pública. Alinha-se bem com as linhas orientadoras da Organização Mundial de Saúde e aborda os riscos prevalentes de um estilo de vida sedentário em Macau, particularmente aqueles associados com períodos prolongados no jogo”, apontou Alice Lei.
“De um modo geral, olho para este fenómeno como uma resposta directa às crescentes necessidades de bem-estar que se seguiram à [pandemia da] Covid-19, quando muitos procuraram formas de aliviar o stress e oportunidades de interacção social através da prática desportiva e de actividades em grupo. Para aproveitar plenamente este impulso, será essencial incorporar apoio à saúde mental no local”, defendeu a professora.
Para Lei, “este crescimento da actividade física poderia potencialmente reduzir a incidência de problemas cardiovasculares enquanto também fomentaria ligações sociais que combatem o isolamento urbano”.
“Contudo, o impacto no desenvolvimento de atletas é mais complexo”, contrapôs. “Enquanto este aumento melhora a auto-eficácia e encoraja retenção ao providenciar melhor acesso e ao atrair praticantes casuais para os clubes, também existe um risco de sobrelotação. Isto pode levar a sessões de treino apressadas que impedem o desenvolvimento de competências mais profundas”, advertiu.
 
Currículos com “Literacia Física”
Os campos desportivos das escolas também registaram um aumento de 135% em termos de praticantes, com 311 mil em 2024. “Reconheço progresso nas escolas e universidades. Ainda assim, permanecem frequentemente focadas em modelos baseados no desempenho”, contestou Alice Lei.
“Aulas de Educação Física tendem a enfatizar instruções directas, usando exercícios, competições e métricas quantificáveis como velocidade”, exemplificou. “Esta abordagem baseada em instruções pode negligenciar aspectos cognitivos, como a estratégia, e componentes afectivas, como a diversão, contribuindo para altas taxas de desistência”.
As universidades demonstram alguns programas promissores, como modelos mistos de teoria e prática, notou a docente. No entanto, “persiste um ambiente competitivo”. Para alinhar a educação física com a “Literacia Física”, uma das áreas de foco de Alice Lei, o ensino desportivo deveria ser orientado para a “promoção da autonomia”.
“Sem foco na construção de confiança e motivação, o envolvimento com o exercício físico ao longo da vida é difícil. As minhas observações indicam que a baixa autoconfiança pode duplicar a probabilidade de desistência”.
A professora da UM sugeriu quatro reformas-chave. Os “currículos multidimensionais” avaliariam competências, conhecimento e factores como o prazer e a confiança, com base no ensino de jogos para a aprendizagem. As “avaliações holísticas” consistiriam em auto-avaliações e avaliações entre pares com consideração pelo domínio afectivo. A implementação de “workshops para educadores” serviria para reduzir o viés de concorrência e, por fim, as “ligações ao longo da vida”, entre escolas e clubes locais, suportariam a integração de alunos antigos.
Ao mesmo tempo, “começar com apenas um módulo de Literacia Física por semestre, como experimentei, pode fomentar significativamente o envolvimento, transformando a educação física de uma experiência inflexível numa jornada capacitante”, rematou Alice Lei.

</description><pubDate>2025-12-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Regresso da presidência sul-coreana à Casa Azul é mais do que uma mudança logística</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/regresso-da-presidencia-sul-coreana-a-casa-azul-e-mais-uma-mudanca-logistica/</link><description>








A morada do gabinete presidencial da Coreia do Sul está novamente a mudar, deixando Yongsan e regressando à Casa Azul após três anos e sete meses. A mudança desencadeou uma série de outras profundas mudanças, incluindo unidades do Ministério da Defesa deslocadas pela mudança anterior.
Porém, o regresso do Presidente Lee Jae Myung à Casa Azul, também conhecida por Cheong Wa Dae, é mais do que uma simples mudança logística. Isto reacende a antiga questão, ainda sem resposta, de saber se a Casa Azul facilita a liderança ou perpetua o isolamento.
A mudança já está visivelmente em curso. Na manhã de 22 de Dezembro, o gabinete presidencial realizou a sua conferência de imprensa diária com a equipa de imprensa no complexo da Casa Azul (Cheong Wa Dae) pela primeira vez desde Maio de 2022. Nessa altura, o antecessor desacreditado de Lee Kuan Yew, Yoon Hegde, liderou a transferência do gabinete para Yongsan-gu, em Seul, a 6 km a sul da Casa Azul, em Jongno-gu.
Todas as conferências de imprensa presidenciais serão realizadas em Chunchugwan a partir de agora. O local fica a cerca de 500 metros do salão principal, tem uma sala de imprensa e lugares sentados para os membros da equipa de imprensa presidencial.
Esta é uma das muitas mudanças no processo de deslocalização que teve início a 8 de Dezembro, um dia depois de o chefe de gabinete presidencial, Kang Hoon-sik, ter anunciado planos para que o Presidente Lee e os seus secretários “regressassem ao local onde o Presidente costumava estar e onde o Presidente deveria estar”.
Ao que foi anunciado, alguns funcionários da Casa Azul já se tinham deslocado antes da chegada da imprensa presidencial. Todo o processo deverá estar concluído esta semana, mas a Casa Azul ainda não confirmou quando é que o Presidente Lee começará a trabalhar no complexo presidencial.
Segundo o gabinete presidencial, o espaço de trabalho do novo Presidente Lee será tanto no salão principal da Cheong Wa Dae (Casa Azul) como em Yeomingwan. Um funcionário da Cheong Wa Dae acrescentou que isto permitirá uma comunicação mais próxima do presidente com os seus conselheiros – Kang, o director de segurança nacional Wi Sung-lac e o secretário-chefe da política nacional Kim Yong-beom – uma vez que os seus escritórios serão no mesmo edifício.
A residência oficial no complexo da Cheong Wa Dae, localizada a leste do salão principal, ainda está em renovação, e deverá ser transferida de Hannam-dong, em Yongsan-gu, no primeiro semestre de 2026.
Com grande importância como sede da presidência na história moderna da Coreia do Sul desde 1948, quando o primeiro Presidente do país, Syngman Rhee, assumiu o poder, o complexo passou a chamar-se Cheong Wa Dae ou Casa Azul, em 1960.
Como é de difícil acesso para o cidadão comum, há quem defenda que o local isola o presidente da vida pública num país que viveu décadas de ditadura. Foi assim que Yoon apresentou o plano de transferir o gabinete para o antigo quartel-general do Ministério da Defesa Nacional e para a residência oficial do Ministro dos Negócios Estrangeiros, ambos em Yongsan-gu, Seul. No entanto, também enfrentou críticas devido ao seu elevado custo e à falta de consenso público, dado que a mudança ocorreu apenas dois meses após a sua tomada de posse.
O Presidente Lee, que tomou posse em Junho, dois meses após a destituição de Yoon devido à sua desastrosa imposição da lei marcial, afirmou durante a campanha eleitoral que devolveria a presidência à Casa Azul e o processo está em vias de total finalização.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-12-30 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>