<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>André Cheong passa do Governo para o Hemiciclo</title><link>https://jtm.com.mo/local/andre-cheong-passa-governo-para-hemiciclo/</link><description>








Numa decisão sem precedentes, André Cheong foi nomeado deputado, motivando assim uma reconfiguração do próprio Governo. Wong Sio Chak assumirá o cargo de Secretário para a Administração e Justiça, enquanto Chan Tsz King, actual Procurador do Ministério Público, ficará encarregue da pasta da Segurança. Por seu turno, Chan será substituído pelo juiz Tong Hio Fong, presidente do Tribunal de Segunda Instância. Dos sete deputados indigitados pelo Chefe do Executivo, apenas Kou Kam Fai se mantém da última legislatura

PEDRO MILHEIRÃO
André Cheong é um dos sete deputados nomeados para a VIII Assembleia Legislativa (AL), de acordo com uma ordem executiva publicada ontem em Boletim Oficial. Pela primeira vez na história da RAEM, um Secretário deixará o Governo para integrar o Hemiciclo. Sob proposta do Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, o Conselho de Estado da China nomeou Wong Sio Chak, actual Secretário para a Segurança, para assumir a tutela da Administração e Justiça numa decisão igualmente inédita, em que um Secretário em funções assumirá outra pasta no mesmo mandato. É também a segunda vez que um Secretário abandona o cargo, desde 2006, quando o então Secretário para as Obras Públicas, Ao Man Long, foi detido no âmbito de um escândalo de corrupção. Chan Tsz King, Procurador do Ministério Público (MP), passará a ser o novo Secretário para a Segurança e será substituído pelo juiz e presidente do Tribunal de Segunda Instância (TSI), Tong Hio Fong.
André Cheong assumiu as funções de Secretário para a Administração e Justiça em 2019, enquanto Wong Sio Chak foi escolhido para Secretário para a Segurança, em 2014, tendo permanecido no cargo desde então. Ambos foram renomeados, em Dezembro, sendo os dois únicos Secretários a transitarem do Governo de Ho Iat Seng.
Chan Tsz King, próximo Secretário para a Segurança, foi delegado do Procurador do MP, entre 1997 e 2000, tendo depois sido promovido a Procurador-Adjunto. Em 2019, tornou-se Comissário contra a Corrupção, até 2024, ano em que assumiu o cargo de Procurador. Tong Hio Fong serviu como juiz presidente do Tribunal Colectivo dos Tribunais de Primeira Instância. Mais tarde, foi presidente dos Tribunais de Primeira Instância e juiz do Tribunal de Segunda Instância. Desde 2022, tem exercido o cargo de presidente do TSI.
Os restantes nomeados para a AL são os estreantes Lei Wun Kong, Chao Ka Chong, Lam Fat Iam, Wong Ka Lon e Kou Ngon Seng, para além do único renomeado, Kou Kam Fai. As nomeações serão efectivas a partir do dia 16 de Outubro.
Entre os 33 deputados da VIII AL há um total de 14 estreantes. Chan Hao Wen, Lee Koi Ian, Loi I Weng e Chan Lai Kei, do sufrágio directo, e Leong Pou U, Vong Hou Pi e Wong Chon Kit, do sufrágio indirecto, são os novos deputados a entrar no Hemiciclo, para além dos seis novos deputados indigitados por Sam Hou Fai.
 
Nomeados deixam promessas
À imprensa chinesa, Kou Ngon Seng, director-geral do Centro de Pesquisa Estratégica para o Desenvolvimento de Macau, garantiu que irá “trabalhar bem, de acordo com a Constituição e a Lei Básica, e aproveitar a sua rica experiência na área dos assuntos da juventude”. “O objectivo é transmitir as expectativas dos jovens na AL”, asseverou Kou, prometendo também focar o seu trabalho “na formação de quadros qualificados e na promoção da integração de jovens na conjuntura de desenvolvimento nacional”. Irá ainda prestar “elevada atenção” ao Porto de Transporte Aéreo de Macau, na margem oeste do Rio das Pérolas.
Por seu turno, Chao Ka Chong, presidente da “Boardware Intelligence Technology” e vogal do Conselho de Ciência e Tecnologia de Macau, prometeu “aprender de forma humilde e auscultar amplamente as opiniões de diferentes sectores da sociedade, especialmente da área da ciência e da tecnologia. Salientou ainda que irá “aproveitar a sua experiência profissional na área”, de modo a “dar contributos para a sociedade”. Espera também poder “impulsionar o desenvolvimento conjunto de Macau na Zona de Cooperação Aprofundada de Hengqin”.
Já Kou Kam Fai, director da Escola Secundária Pui Ching, garantiu “assumir uma visão mais ampla e uma atitude mais pragmática”. Na próxima legislatura focar-se-á em diversos trabalhos, tais como “a promoção do desenvolvimento da educação de Macau a longo prazo, o aperfeiçoamento dos enquadramentos jurídicos, a criação de um mecanismo mais eficaz de importação de quadros qualificados, a melhoria do sistema de formação de talentos e a promoção activa da Zona de Cooperação Aprofundada”. Acrescentou também que dará atenção às questões do emprego e da saúde mental dos jovens.
Lei Wun Kong, presidente do Conselho Superior de Advocacia, é também membro da Comissão da Lei Básica da RAEM do Comité Permanente da Assembleia Popular. Lam Fat Iam, por seu turno, é director da Faculdade de Ciências Humanas e Sociais da Universidade Politécnica de Macau e presidente da Associação de Publicações de Ensino Cultural de Macau. Por fim, Wong Ka Lon é vogal do Conselho de Juventude e presidente fundador da Associação de Transmissão ao Vivo de Macau, segundo o Gabinete de Comunicação Social.
Ma Chin Seng e Ian Teng Pio mantêm-se na AL, mas pela via do sufrágio indirecto, enquanto os restantes deputados indigitados por Ho Iat Seng estão de saída, nomeadamente Eddie Wu, Chan Hon Seng, Cheung Kin Chung e Pang Chuan, exceptuando Kou Kam Fai.
 
Relação entre Executivo e Legislativo “sairá reforçada”, antevê Sonny Lo
Sonny Lo Shiu-Hing acredita que a mudança de André Cheong para a Assembleia Legislativa (AL) é uma “jogada estratégica”. “É algo sem precedentes. Nunca vi um Secretário, depois de 1999, ser transferido para a AL”, frisou o comentador político, em declarações à agência Lusa. Sonny Lo também considera que “a relação entre o Executivo e o Legislativo em Macau sairá reforçada”, com a existência de mais um deputado para “diminuir o fosso de comunicação” entre o Hemiciclo e o Conselho Executivo. Passam desta feita a ser três deputados entre o membros que compõem o Conselho Executivo. Para além de André Cheong, fazem ainda parte do Conselho Executivo Song Pek Kei, a segunda deputada mais votada do sufrágio directo, e Ip Sio Kai, deputado eleito pela via indirecta. Sonny Lo espera agora que os deputados eleitos tenham “um papel mais fiscalizador”, recordando ainda que os nomeados têm “um papel ligeiramente diferente”, como aconselhar o Governo enquanto especialistas. Além disso, os nomeados “tendem a ser relativamente mais jovens e isto pode ser uma preparação, uma espécie de formação para mais potenciais líderes de Macau”, acrescentou. Para o analista político, Wong Sio Chak focar-se-á mais em reformas legais nos tribunais. Sonny Lo também vê em Wong “um possível candidato a Chefe do Executivo”.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Rui Martins recebe em Pequim a Medalha da Amizade</title><link>https://jtm.com.mo/local/rui-martins-recebe-em-pequim-medalha-da-amizade/</link><description>








O vice-reitor da Universidade de Macau, Rui Martins, recebe hoje em Pequim a Medalha da Amizade do Governo chinês, naquele que é considerado o maior prémio concedido pela República Popular da China a especialistas estrangeiros que tenham feito contribuições notáveis para o progresso económico e social do país”. A cerimónia, integrada nas celebrações do Dia Nacional da China, vai decorrer no Grande Palácio do Povo e contará com outas personalidades igualmente distinguidas
 
VÍTOR REBELO
 
A Medalha da Amizade, que é a mais alta condecoração da China atribuída a personalidades estrangeiras que se tenham destacado por “contribuições notáveis” em diversas áreas, vai ser hoje entregue a Rui Martins. A cerimónia está agendada para o Grande Palácio do Povo, em Pequim.
Outras figuras de relevo que contribuíram para a “modernização socialista da China, a promoção do intercâmbio e da cooperação entre a China e países estrangeiros e a protecção da paz mundial”, vão ser igualmente distinguidas com medalhas e certificados. Todos os agraciados “cooperaram e participaram activamente no apoio ao desenvolvimento social, cultural, económico e internacional da China em vários graus”, pode ler-se na justificação para a entrega deste galardão.
O “Friendship Award”, que em 2024 distinguiu, entre outros, Dilma Rousseff, ex-presidente do Brasil e presidente, desde 2023, do Novo Banco de Desenvolvimento, sediado em Xangai (Banco do BRICS), foi criado inicialmente como Medalha da Amizade Sino-Soviética em 1951. Nessa altura, foi concedido a especialistas da antiga União Soviética e de países da Europa Oriental pelo então Primeiro-Ministro Zhou Enlai e pelo ministro dos Negócios Estrangeiros Chen Yi.
Em 1955, o governo chinês decretou que cada especialista soviético que partisse receberia uma medalha, a qual apresentava as bandeiras da China e da União Soviética, juntamente com a inscrição “Viva a Amizade Sino-Soviética”.
O prémio da amizade foi abolido com a ruptura sino-soviética no início da década de 1960. Durante o período que se seguiu, em particular a Revolução Cultural, os estrangeiros na China eram frequentemente considerados “espiões” e muito poucos permaneceram no país.
Após a reabertura da China, um novo Prémio da Amizade foi reintroduzido em 1991. Desde então, os vencedores têm sido seleccionados pela Administração Estatal de Assuntos de Especialistas Estrangeiros sob o Conselho de Estado.
O prémio, concedido como parte das comemorações do Dia Nacional da República Popular da China, que se assinalam amanhã, consiste numa medalha e num certificado. A medalha é decorada com uma imagem da Grande Muralha e adoptou vários elementos, como uma pomba, seguida por um sinal de aperto de mão que simboliza a atitude amigável da China para com outros países. A placa da medalha é rodeada por pétalas de lótus, uma flor que representa pureza, paz e harmonia na cultura tradicional chinesa.
Além desta condecoração nacional, vários prémios locais para especialistas estrangeiros também são concedidos nos níveis provincial, regional e municipal.
A primeira Medalha da Amizade, no novo formato, foi concedida pelo Presidente Xi Jinping ao homólogo russo, Vladimir Putin, em 8 de Junho de 2018.
Esta é a primeira condecoração da República Popular da China a Rui Martins, tendo o académico português sido já agraciado em Macau, nomeadamente com a Medalha de Mérito Profissional atribuída em 1999, o “Título Honorífico de Valor (2001) e Medalha de Mérito na Educação (2021). Obteve também o Prémio Nacional de Engenharia Eléctrica (Portugal, 2024).
Com 68 anos de idade, nasceu em São Jorge de Arraiolos, em Lisboa, mas cresceu em Moçambique, onde se formou. É conhecido pelas suas contribuições para a investigação em microelectrónica e ensino superior, exercendo funções de vice-reitor da Universidade de Macau (UM) para os Assuntos Globais, desde 1997.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Passagens fronteiriças podem chegar a seis milhões nos feriados</title><link>https://jtm.com.mo/local/passagens-fronteiricas-podem-chegar-seis-milhoes-nos-feriados/</link><description>








As previsões das autoridades apontam entre 5,6 milhões e seis milhões de entradas e saídas pelas fronteiras de Macau nos feriados do Dia Nacional da China. Por outro lado, os Serviços de Turismo descrevem a situação das marcações para hotéis de Macau como “satisfatória”, prometendo trabalhos em várias frentes para receber os visitantes e assegurar a qualidade dos serviços
 
Durante a Semana Dourada comemorativa do Dia Nacional da China, que começa amanhã e termina a 8 de Outubro, as fronteiras de Macau poderão contabilizar entre 5,6 milhões e seis milhões de passagens, o que se traduz numa média diária de 700 mil a 750 mil entradas e saídas, antecipou ontem o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP). As autoridades reiteraram as previsões para 1,2 milhões de visitantes no conjunto dos oito dias.
Numa conferência de imprensa para apresentação das medidas a implementar durante a Semana Dourada, o CPSP estimou ainda que os dias 3 e 4 de Outubro deverão assinalar o pico do fluxo de pessoas nas fronteiras. Além de adoptar, juntamente com as autoridades de Zhuhai e Hong Kong, medidas de alerta relativas ao fluxo de pessoas e de veículos, a corporação reforçará medidas nos locais habitualmente frequentados pelos cidadãos para apreciar a lua cheia e nos pontos turísticos. Em tempo oportuno, poderá implementar medidas de controlo de multidões.
Quanto ao fluxo de veículos, os Serviços de Alfândega apontaram o pico de saídas nas fronteiras para hoje entre as 18h00 e as 21h00, e a parte da manhã de 1 de Outubro. Por outro lado, prevêem um pico de entradas no dia 7 de Outubro, no período compreendido entre as 18h00 e 21h00.
No posto fronteiriço de Macau na Ponte do Delta, estão previstas 14 mil entradas e saídas de veículos por dia durante a Semana Dourada. Já o Posto de Hengqin e a fronteira das Portas do Cerco poderão registar, por dia, 12 mil e 9,500 passagens de veículos, respectivamente.
Por outro lado, segundo a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), as marcações para os hotéis de Macau no período da Semana Dourada reflectem uma situação “satisfatória”. Segundo assegurou, a DST está a trabalhar em vários domínios para receber os visitantes, incluindo divulgação em múltiplos canais, reforço da comunicação com o sector e inspecções interdepartamentais, de modo a assegurar a qualidade dos serviços turísticos.
Segundo o organismo, o Museu do Grande Prémio de Macau será aberto gratuitamente ao público no dia 1 de Outubro e terá portas abertas a 7 de Outubro, dia de encerramento original.
Além disso, a DST destacou a cooperação com a plataforma de viagens Ctrip do Interior da China na divulgação semanal de dados sobre o interesse dos turistas da China Continental em pernoitar em Macau neste período de feriados, no intuito de permitir ao sector perceber melhor a tendência e, consequentemente, fazer bem os preparativos.
Por sua vez, o Conselho de Consumidores (CC) disponibilizará um serviço especial nos dias 1,2, 4, 5 e 7 de Outubro, através do qual irá receber consultas e queixas de residentes e turistas. Além disso, o CC prometeu prestar serviços adequados aos turistas necessitados, através do “contacto próximo” com outros serviços governamentais com base num mecanismo de notificação.
Já a Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água tem vindo a acelerar a remoção de lixo das zonas balneares da Praia de Hac-Sá e a proceder à reparação das instalações danificadas pelo recente tufão, a fim de “fazer o possível para que a maior parte das zonas da Praia de Hac-Sá regresse à normalidade antes do Dia Nacional”.
 
“Aumento significativo” da mobilidade local
Por sua vez, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego (DSAT) previu que, devido à coincidência do feriado do Dia Nacional com o Festival do Bolo Lunar, haverá um “aumento significativo” do número de visitantes ao território e da mobilidade local em comparação com anos anteriores. Neste sentido, a DSAT garantiu ter reforçado o planeamento global do trânsito e estabelecido diversos planos e contingência.
Segundo a DSAT, as duas companhias de autocarros irão aumentar a frequência de partidas e, entre 1 e 8 de Outubro, irão explorar temporariamente as carreiras sazonais e especiais 3BX, 17T, 21AT, 26AT e 101XS, de modo a reforçar a capacidade de transporte e a acelerar o escoamento de passageiros. As vias rodoviárias circundantes estarão sujeitas a condicionamentos provisórios de trânsito.
Mantendo as medidas temporárias de descongestionamento anteriores nas áreas da Praça Leste das Portas do Cerco, Avenida de Almeida Ribeiro, Praia Grande, zonas adjacentes à Rua dos Mercadores, zona do Auto-Silo Pak Kong, e na zona antiga da Taipa, a DSAT, desta vez, também utilizará a área do piso térreo do Auto-Silo Pak Kong para a instalação de uma paragem provisória de desvio de autocarros, a qual permitirá desviar cinco carreiras da paragem “Ponte 16”, de 1 a 8 de Outubro, entre as 16h00 e as 20h00.
Além disso, a fim de racionalizar a situação da paragem “Praça Ferreira Amaral”, no mesmo período e horário, seis carreiras deixarão de parar nesta paragem, passando a parar na paragem do “Hotel Lisboa”.
Ademais, o Metro Ligeiro reforçará os serviços entre 1 e 8 de Outubro, sendo a última partida, durante este período, uniformizada para as 23h59.
A partir de hoje ou amanhã, em todos os postos fronteiriços também será alargada a zona temporária de paragem e de filas de espera para os “shuttle-bus” de hotéis e casinos. Entretanto, na Semana Dourada, os “shuttle-bus” que ligam o Posto Fronteiriço da Ponte do Delta ao Terminal Marítimo do Porto Exterior funcionarão em regime directo ponto a ponto.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Agências de viagens “ganharam” 371 milhões em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/agencias-de-viagens-ganharam-371-milhoes-em-2024/</link><description>








O excedente bruto das agências de viagens de Macau superou 370 milhões de patacas em 2024, valor que representa um aumento anual de cerca de 44% e equivale a 72,5% do nível de 2019, indicam dados dos Serviços de Estatística e Censos
 
As 183 agências de viagens em actividade na RAEM em 2024 (mais seis do que em 2023) registaram, no seu conjunto, um excedente bruto de 371 milhões de patacas, mais 43,6% do que os 258 milhões anotados um ano antes, informou a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Este montante corresponde a 72,5% dos 512 milhões contabilizados em 2019, o ano pré-pandemia, quando foi atingido o nível mais elevado desde o início de inquéritos estatísticos oficiais sobre este sector.
Entre 2023 e 2024, as receitas das agências de viagens cresceram 7,5% para 5,44 mil milhões de patacas. Por sua vez, as despesas do sector subiram 5,6% para 5,08 mil milhões de patacas, num ano em que as agências contavam com 3.818 trabalhadores (mais 16,8%).
Segundo a DSEC, as receitas provenientes das excursões (1,15 mil milhões de patacas) subiram 33,3%, em termos anuais, representando 21,1% do total do sector. Já as receitas oriundas dos bilhetes de transporte de passageiros (1,13 mil milhões) e do aluguer de automóveis de turismo com motorista (1,36 mil milhões) aumentaram 27,4% e 19,7%, respectivamente, e corresponderam a 20,8% e 25,0% do total. Em contrapartida, as receitas derivadas dos serviços de reservas de quartos caíram 34,5% para 1,11 mil milhões, ou seja, 20,4% do total.
No capítulo das despesas, o valor das compras de bens/serviços e comissões desceu 4,8% para 3,31 mil milhões de patacas, em comparação com 2023. A DSEC destaca o declínio de 35,1% nas despesas em serviços de reservas de quartos (1,09 mil milhões de patacas), em contraste com os acréscimos de 29,8% nos gastos com bilhetes de transporte de passageiros (1,08 mil milhões de patacas) e de 16,8% em excursões (807 milhões de patacas).
Por outro lado, as despesas de exploração (1,04 mil milhões de patacas) e os gastos com pessoal (726 milhões) registaram subidas homólogas de 29,4% e 37,8%, respectivamente. Ao justificar essas evoluções em alta, a DSEC sublinha que as despesas relativas a veículos aumentaram e foram recrutados mais motoristas.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival promove cultura marítima</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-promove-cultura-maritima/</link><description>








Uma palestra, um passeio de barco e uma visita ao Museu são pontos altos do programa do “Festival Marítimo”, promovido em Outubro pelos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água. O evento visa divulgar junto do público a cultura e história marítimas de Macau



















A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) vai organizar, durante o mês de Outubro, o “Festival Marítimo 2025”, levando a cabo várias actividades, que incluem abertura das instalações ao público, visitas a embarcações, passeio de barco, visitas guiadas a exposições temáticas, exibição de materiais pedagógicos, workshops e tendas de jogos.
Em dois fins-de-semana consecutivos, nos dias 11, 12, 18 e 19, o Farol da Guia e a Escola de Pilotagem estarão abertos ao público. Ao mesmo tempo, realiza-se o “Passeio de barco”, com visitas guiadas por profissionais, permitindo aos participantes conhecer a história e a cultura marítimas de Macau, bem como os trabalhos diários do pessoal e os conhecimentos profissionais das áreas marítimas de Macau. As inscrições para o passeio já estão disponíveis através da “Conta Única” e o sorteio a realizar pela DSAMA terá 480 prémios.
Pela primeira vez, serão exibidos o rebocador “Guia” e o barco de sondagem “Hidrografia 5” na Ponte-cais da Barra. O primeiro a 11 de Outubro e o segundo a em 18 de Outubro, permitindo a visita às instalações a bordo. A partir das 12h00 do dia 7, a marcação da visita pode ser feita na página do “Festival Marítimo” da página electrónica da DSAMA.
O programa inclui ainda o “Dia de Convívio Marítimo”, nos dias 11 e 12, no Largo do Pagode da Barra, no Museu Marítimo e na Escola de Pilotagem, com vários workshops sobre a prevenção da poluição marítima, exibição de balizas marítimas, exibição de materiais pedagógicos, visitas guiadas a uma exposição temática, exploração das publicações de navegação e aprendizagem de nós de marinheiro.
Haverá também tendinhas de jogos subordinados ao tema “Segurança Marítima”, com conhecimento do farol, mini-palestra e jogos.
Em comunicado, a DSAMA refere que estas actividades visam “aprofundar a compreensão dos participantes sobre os trabalhos do organismo na garantia da segurança marítima, bem como aumentar os conhecimentos marítimos e náuticos”, acrescentando que o programa é “variado e divertido, adequado às famílias”.
Os participantes, desde que tenham concluído as tarefas indicadas no local e online, ficarão habilitados a um sorteio, incluindo bilhetes de transporte marítimo transfronteiriço de passageiros, relógios electrónicos, cupões de supermercado, entre outros.
O “Festival Marítimo” conta com a colaboração de operadoras de transporte e do jogo, nomeadamente TurboJET, Cotai Water Jet, Agência de Transporte de Passageiros Yuet Tung, Galaxy Entertainment, Melco Resorts &amp; Entertainment, MGM, SJM, Wynn que vão oferecer bilhetes para transporte marítimo transfronteiriço de passageiros e de viagens do “Cruzeiro de Macau”, com prémios para sorteio. O evento conta também com o MGM, que cede espaços para a organização de uma das actividades.
 
DSAMA coordenou limpeza pós-tufão em Hac-Sá
A Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água (DSAMA) e a Associação dos Voluntários da Protecção do Ambiente de Macau, em coordenação com a Companhia de Sistemas de Resíduos, enviaram cerca de 30 pessoas às zonas balneares da Praia de Hac-Sá, para removerem o lixo arrastado pelo tufão “Ragasa”. A DSAMA coordenou também com o Instituto para os Assuntos Municipais as reparações das instalações danificadas, para que a praia “regresse à normalidade antes do Dia Nacional da República Popular da China”, refere um comunicado. A passagem do super-tufão arrastou uma grande quantidade de detritos e galhos de árvores para as áreas marítimas, o que obrigou a DSAMA a mobilizar “mais trabalhadores e embarcações para remover prioritariamente os lixos nos canais de navegação, para garantir a segurança de navegação”. Alertando para a probabilidade de existirem peixes mortos e objectos afiados, entre outros, a DSAMA apelou à população “para não se deslocar às praias de Hác Sá e de Cheoc Van para repouso ou entrada na água antes da conclusão da limpeza, a fim de evitar a ocorrência de acidentes”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe realça oportunidades de negócio na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-realca-oportunidades-de-negocio-na-grande-baia/</link><description>








Sam Hou Fai apelou às empresas para “investirem e desenvolverem negócios em Macau, Hengqin e na Grande Baía”, num discurso proferido no âmbito da “Convenção mundial dos empresários cantoneses”. Ao longo de três dias, Cantão acolheu a iniciativa, tendo o Chefe do Executivo aproveitado o momento para promover “as vantagens únicas de Macau”
 
Termina hoje o terceiro e último dia da “Convenção mundial dos empresários cantoneses”, na cidade de Cantão. Num discurso realizado em formato digital, Sam Hou Fai apelou aos empresários de “diferentes sectores e espalhados pelo mundo” a “inspecionarem o ambiente de desenvolvimento das indústrias, investirem e desenvolverem negócios em Macau, Hengqin e na Grande Baía”, em prol de “um novo e maior desenvolvimento”, segundo uma nota do Gabinete de Comunicação Social.
O Chefe do Executivo aproveitou a ocasião para recordar a “tenacidade forte” da economia, “a harmonia e a estabilidade” da sociedade, assim como o posicionamento “cada vez mais claro” do princípio “Um Centro, Uma Plataforma, Uma Base”, na RAEM. “As vantagens únicas de Macau, como estatuto de porto franco, território aduaneiro separado e regime fiscal com baixas taxas, têm sido consolidadas continuamente”, notou.
O líder da RAEM asseverou também que, actualmente, “Macau não é apenas uma cidade encantadora de mistura das culturas chinesa e ocidental, mas é também a locomotiva vibrante da abertura repleta de oportunidades de negócios”. Além disso, para Sam Hou Fai, “a função de Macau como plataforma de serviço comercial entre a China e os países da língua portuguesa tem sido aprofundada”, enquanto “a construção da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin está a avançar plenamente”.
“O impulso do desenvolvimento da Grande Baía” está “a abrir uma nova e magnífica jornada para uma cooperação e benefícios mútuos entre Guangdong e Macau”, afirmou. O Governo da RAEM atribui uma “elevada importância” e participa “com todos os esforços” no desenvolvimento da região, promovendo activamente “a conexão das infra-estruturas, a articulação de regras e mecanismos e a ligação entre os residentes da Grande Baía”, reiterou Sam Hou Fai.
O Chefe do Executivo voltou a defender que a prosperidade de Macau conta “com a participação activa” das empresas, na esperança de “expandir conjuntamente o mercado mundial” e transmitir “o espírito de ousadia e pioneiro dos empresários cantonenses na nova era”. Segundo o responsável, o Governo “está a unir e a liderar todos os sectores da sociedade”. Prometeu ainda que o Executivo se comprometerá a “optimizar, como sempre, o ambiente de negócios, melhorar a eficiência dos serviços públicos, reforçar as garantias do Estado de Direito, e proteger os direitos e interesses legítimos dos investidores”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Várias actividades assinalam Dia Nacional</title><link>https://jtm.com.mo/local/varias-actividades-assinalam-dia-nacional/</link><description>








A cerimónia solene do içar das bandeiras e a recepção do Dia Nacional são duas das principais actividades de celebração do 76º aniversário da Implantação da República Popular da China, agendadas para amanhã. A prova “Correndo em Comemoração do Dia Nacional”, bem como um espectáculo de fogo-de-artifício, para a população, integram também o programa de eventos
 
As comemorações em Macau do 76º aniversário da Implantação da República Popular da China (RPC) voltam a incluir a cerimónia solene do içar das bandeiras e a recepção do Dia Nacional, uma competição de atletismo de estrada, bem como um espectáculo de fogo-de-artifício.
Segundo uma nota divulgada pelo Gabinete de Comunicação Social, o içar das bandeiras da RPC e da RAEM decorrerá na Praça Flor de Lótus, amanhã, 1 de Outubro, pelas 08h00, sendo presidido pelo Chefe do Executivo, Sam Hou Fai. Estarão igualmente presentes representantes do Gabinete de Ligação do Governo Central, do Comissariado do Ministério dos Negócios Estrangeiros e da Guarnição do ELP em Macau, bem como, dos órgãos legislativos e judiciais e titulares dos cargos principais da RAEM, além de outras individualidades de diversos quadrantes da sociedade. A transmissão em directo será assegurada pela TDM – Teledifusão de Macau.
Às 9h30, no auditório do Complexo da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, realiza-se a recepção oficial alusiva ao aniversário da implantação da RPC.
Entretanto, vários serviços públicos vão organizar um leque de actividades comemorativas alusivas, entre as quais, se destaca, logo a seguir ao içar das bandeiras, a prova denominada “Correndo em Comemoração do Dia Nacional e do Dia Mundial da Marcha 2025”, organizada pelo Instituto do Desporto.
A Direcção dos Serviços de Correios e Telecomunicações instalará na Loja de Filatelia da Estação Central, das 9h00 às 14h00 de amanhã um Posto de Correio Temporário, com o carimbo comemorativo “Celebração do 76.º Aniversário da Implantação da República Popular da China”. No mesmo local, estarão à venda envelopes comemorativos ao preço unitário de cinco patacas.
Ao mesmo tempo, os museus do Grande Prémio e de Macau e o Centro de Exibições do Centro de Ciência serão abertos gratuitamente ao público durante o dia 1 de Outubro. O Museu das Comunicações e a Base da Educação do Amor pela Pátria e por Macau para Jovens também estarão de portas abertas.
O programa comemorativo integra ainda as exibições do 33º Concurso Internacional de Fogo-de-Artifício de Macau (CIFAM), com as equipas de China e Portugal, amanhã, e Filipinas e Japão, na quinta-feira, com sessões agendadas para as 21h00 e 21h40.
O emblemático Arraial do Fogo-de-Artifício terá lugar, nos dias 1 e 2 de Outubro, das 17h30 às 22h30, no passeio ribeirinho do Centro de Ciência de Macau. A par disso, o bairro antigo da Taipa e na Rua de Nossa Senhora do Amparo serão tornadas zonas pedonais temporárias, entre 1 e 7 de Outubro, diariamente das 12h00 às 19h00.
Enquanto isto, hoje, pelas 20h00 o Venetian Theatre, vai promover a “Noite de Luar de Haojiang – Novo Espectáculo Acrobático Cisne”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau repete distinção em conferências e negócios</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-repete-distincao-em-conferencias-negocios/</link><description>








Macau foi distinguida nos “TTG Travel Awards 2025”, como a “Melhor Cidade para Conferências e Negócios”. Este é o quarto galardão que a RAEM recebe este ano no sector das convenções e exposições
 
Pela quarta vez em 2025, Macau recebeu um prémio de “Melhor Cidade para Conferências e Negócios” (“Best BT-MICE City”). O galardão foi entregue ao representante do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), durante a cerimónia de entrega dos “TTG Travel Awards”, realizada em Banguecoque, capital da Tailândia.
Este é o terceiro ano consecutivo em que Macau garante o prémio internacional do sector, como “Melhor Destino de Convenções da Ásia”.
O sector local recebeu este ano várias distinções, tais como “Prémio de Cinco Estrelas da Guia de Viagens da Forbes 2025” e “Melhor Resort Integrado (Convenções e Exposições)”, o que, segundo o IPIM, confirma o reconhecimento internacional das capacidades de Macau na área das convenções e exposições.
Além da sessão de entrega dos prémios, o IPIM, em conjunto com a Direcção dos Serviços de Turismo (DST), coordenou 12 empresas locais e da Zona de Cooperação Aprofundada em Hengqin, incluindo agências de viagens, prestadores de serviços de convenções e exposições e empresas de turismo e lazer integrado, para participarem na “Incentive Travel &amp; Conventions Meetings Asia 2025”.
A representação da RAEM instalou o “Pavilhão Macau-Hengqin”, no qual promoveu o ambiente e as vantagens de convenções e exposições de Macau e de Hengqin, atraindo mais eventos internacionais do sector MICE, tanto para o território como para a Zona de Cooperação Aprofundada. No mesmo local, foi também organizada uma sessão de intercâmbio, resultando em 456 encontros comerciais.
Durante o evento, o IPIM coordenou ainda a participação das empresas expositoras no curso de formação em convenções e exposições “Global MICE Collaborative Certification”, organizado por três organismos internacionais de convenções e exposições, “proporcionando conhecimentos práticos” sobre o ramo MICE, sublinha o comunicado do IPIM.
No primeiro semestre deste ano, Macau organizou 918 eventos de convenções e exposições, representando um aumento de 29% face ao mesmo período de 2024. Ao longo do segundo semestre, serão ainda realizados vários eventos em Macau, incluindo a 18ª Convenção Mundial dos Empresários Chineses, a Cimeira Comercial IAAPA APAC, o 25º “Asian Congress of Surgery”, o 50º Congresso da Associação Portuguesa das Agências de Viagens e Turismo e a 32ª “Asia-Pacific Software Engineering Conference”. “Esta série de êxitos demonstra plenamente o encanto único de Macau como destino de convenções e exposições internacionais”, conclui o IPIM.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Carro de chocolate e arte moderna em simbiose no Museu do GPM</title><link>https://jtm.com.mo/local/carro-de-chocolate-arte-moderna-em-simbiose-museu-gpm/</link><description>








Um supercarro de chocolate duplo com 2,9 metros de comprimento inteiramente feito à mão, com o exterior do automóvel concebido com grafiti colorido, é a mais recente atracção do Museu do Grande Prémio de Macau. O autor da escultura culinária juntou-se a um artista de moda para a criação de uma mostra com arte moderna
 
Numa colaboração multidisciplinar entre Bob Tay, culinário premiado internacionalmente, e o popular designer de moda suíço Saiff Vasarhelyi, o Museu do Grande Prémio de Macau (MGPM) inaugurou uma exposição temática, que tem como base um supercarro todo feito em chocolate. A iniciativa junta criatividade, estética, confeitaria e velocidade para criar um supercarro que traz mais uma exposição temática para “divulgar a cultura da competição e reforçar a atracção do destino como Cidade Criativa de Gastronomia”, segundo refere uma nota da Direcção dos Serviços de Turismo (DST).
Depois da sua estreia no MGPM em 2024, Bob Tay criou desta feita um supercarro de chocolate duplo com 2,9 metros de comprimento inteiramente feito à mão. O exterior do automóvel foi concebido com graffiti colorido de linhas fluídas com cores vibrantes e detalhes aprimorados, colocando em destaque o dinamismo dos supercarros e as possibilidades da arte da confeitaria.
Saiff Vasarhelyi é um apaixonado pela cultura automóvel e incorpora frequentemente elementos de desportos motorizados nas suas obras de arte, tendo já colaborado com diversas marcas internacionais e exposto por todo o mundo.
“Aliada à sua influência nas redes sociais, a exposição da obra do artista no MGPM envolverá eficazmente públicos de diversas origens e ajudará a divulgar o Museu e o Grande Prémio”, sublinha a DST.
A mostra “Macao Grand Prix Museum x Wynn Chocolate Supercar Exhibition”, que ficará patente ao público até 16 de Novembro, foi inaugurada numa cerimónia que contou com a presença da directora da DST Turismo, Maria Helena de Senna Fernandes, da directora substituta do Instituto do Desporto, Lei Si Leng e da directora de Marketing da Wynn, Zoe Zou, para além dos dois artistas.
Em sintonia com os feriados do Dia Nacional da China, o MGPM terá entrada gratuita quarta-feira, 1 de Outubro, enquanto o dia de encerramento do espaço, previsto para 7 de Outubro, terça-feira, foi cancelado, pelo que estará também aberto ao público. O horário habitual do museu é entre as 10h00 e as 18h00. A compra de bilhetes está disponível na página do MGPM.
A DST lembra que, após a conclusão das obras de ampliação em 2021, o museu reabriu com uma nova fisionomia, tendo continuado a aumentar os itens de exposição interactiva multimédia, as instalações de exibição de cenários do Grande Prémio, os carros de corrida e os objectos relacionados, bem como as instalações sem barreiras, visando proporcionar aos visitantes “uma experiência de ‘educação e diversão’, mostrando a diversidade do ‘turismo +’ e contribuindo para elevar a atractividade turística da RAEM”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Calígrafas e pintoras expõem “Canções da Glória” a tinta e pincel</title><link>https://jtm.com.mo/local/caligrafas-pintoras-expoem-cancoes-da-gloria-tinta-pincel/</link><description>








Meia centena de obras de calígrafas, pintoras e escultoras de selos de Macau compõem a exposição “Canções de Glória a Tinta e Pincel”, que será inaugurada hoje na Galeria da Fundação Rui Cunha. Participam na mostra 30 artistas locais
 
A Fundação Rui Cunha (FRC) vai inaugurar hoje, às 18:30, a exposição anual colectiva “Canções de Glória a Tinta e Pincel – Comemorando o 80º Aniversário da Vitória do Povo Chinês na Guerra contra o Japão e da Vitória Mundial contra o Fascismo”. O evento, co-organizado pela Associação das Calígrafas, Pintoras e Escultoras de Selos de Macau (ACPESM), reúne quase 50 obras sob a curadoria da presidente Hong San San Rodrigues.
Os trabalhos expostos foram realizados por mais de 30 calígrafas e pintoras locais que, unindo esforços no desígnio nacional de celebrar as grandes efemérides oficiais da República Popular da China, apresentam a sua interpretação artística em obras de caligrafia, pintura e gravura de sinetes, abrangendo “cenas históricas, poesia patriótica e temas de paz, utilizando a linguagem da arte tradicional para revisitar momentos significativos do passado colectivo e transmitir a crença na paz”, pode ler-se num comunicado da FRC.
Hong San San, na qualidade de presidente da ACPESM, afirma que “as artistas membros desta associação sempre trabalharam em estreita colaboração com a Pátria”. Nesta exposição, os membros incutem “o seu profundo conhecimento da história e sinceros elogios à paz nas suas criações da cultura tradicional chinesa”, utilizando o pincel e a tinta como recipiente e facas de entalhe como material.
Cada obra “transporta consigo a memória dos mártires e um profundo afecto pela pátria, esperando-se que a arte sirva de ponte para unir a força que salvaguarda a prosperidade da pátria e a estabilidade de Macau, escrevendo um novo capítulo para a paz e o desenvolvimento mundial”.
Segundo o manifesto da curadora, cada peça da exposição é uma “confissão sincera” das artistas femininas de Macau: “nos traços poderosos reside a espinha dorsal inflexível das nossas montanhas e rios; nas cores sombrias, as silhuetas dos nossos mártires empunhando armas; nas gravuras profundas, a nobre responsabilidade de que a ascensão e a queda de uma nação são dever de cada cidadão”.
Através da linguagem da arte, “expressamos a nossa compreensão da história e a nossa admiração pela paz”, ao mesmo tempo que “gravamos a nossa inabalável intenção original de amor patriótico por Macau”, realçam ainda as artistas.
A exposição estará patente ao público até ao próximo dia 11 de Outubro.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Semana Cultural exalta “entendimento mútuo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/semana-cultural-exalta-entendimento-mutuo/</link><description>








A Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa vai decorrer até quinta-feira na Doca dos Pescadores, apresentando um programa recheado de diversas actividades, como actuações musicais, apresentações gastronómicas e exibição e venda de artesanato. Na cerimónia de abertura, o secretário-geral do Fórum de Macau sublinhou que esta iniciativa visa “potenciar plenamente o importante papel da RAEM no fomento do intercâmbio cultural e entendimento mútuo entre povos”



















VÍTOR REBELO
 
A Praça Legend Boulevard da Doca dos Pescadores foi palco dos primeiros eventos da edição deste ano da Semana Cultural da China e dos Países de Língua Portuguesa (PLP) em Macau, certame que vai decorrer até 2 de Outubro, quinta-feira, com destaque para actuações musicais, apresentações gastronómicas e exibição e venda de artesanato. Pela primeira vez, o evento é estendido a Zhongshan e Pequim.
Na cerimónia inaugural, que contou com a presença de mais de uma dezena de convidados, entre os quais o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Yip, o secretário-geral do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os PLP, organismo que a quem cabe a responsabilidade da organização do certame, realçou o papel do evento, “permitindo aos países participantes um acordo unânime na organização de actividades de intercâmbio das culturas sino-lusófonas no Interior da China e, em particular, nas cidades integrantes da Grande Baía”.
Ji Xianzheng sublinhou também que “esta iniciativa visa potenciar plenamente o importante papel de Macau”, enquanto plataforma entre a China e as nações lusófonas, “fomentando o intercâmbio cultural e entendimento mútuo entre povos”.
Além disso, afirmou que esta edição da Semana Cultural reúne artistas e artesãos de Pequim, Qinghai, Zhejiang e Zhuhai, bem como cantores e programas oriundos de Macau, “congregando os meios de comunicação tradicionais e media novos, de forma a ampliar a sua divulgação, o que permite criar condições para um melhor conhecimento dos artistas dos PLP sobre a China”.
Antes da cerimónia de abertura, os convidados visitaram a Feira de Artesanato, bem como os stands de exibição, venda e demonstrações ao vivo dos artesãos. Seguidamente, realizou-se o espectáculo “Caminhos Artísticos e Sonoridades Sino-Lusófonos – Apresentações de dança e música”, com artistas da província chinesa de Qinghai e dos PLP.
As principais actividades da 17ª Semana Cultural a terem lugar em Macau incluem uma Exibição Colectiva de Obras Audiovisuais, na Universidade de Ciência e Tecnologia, uma mostra de artesanato e experiências gastronómicas, “destacando plenamente o charme cultural da China e dos países lusófonos”, segundo refere o Fórum.
Para as actuações de música e dança singulares e obras de arte, haverá a participação de 72 artistas performáticos e 12 artesãos do Interior da China, da RAEM e dos nove países de expressão portuguesa.
Destaque ainda para o festival gastronómico que reúne cinco chefs de cozinha renomados, provenientes do Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Guiné Equatorial e Moçambique, em colaboração com profissionais locais da restauração. O evento “criou um menu especial que combina os sabores típicos da culinária lusófona, oferecendo uma degustação das iguarias desses países, bem como uma experiência única da rica cultura gastronómica”, frisa o Fórum.
Além disso, no dia 24 de Outubro, será lançada uma obra literária de Angola, traduzida em língua chinesa, intitulada “Será este livro um romance?” do escritor João Melo. E, entre 25 de Outubro e 18 de Novembro, vão ser exibidas obras de arte oriundas dos PLP na Galeria do Instituto para os Assuntos Municipais.
Em Zhongshan, as actividades da Semana Cultural decorrerão até 12 de Outubro, integrando espectáculos musicais na Praça de Xingzhong e uma exposição de artes plásticas no Museu de Cultura Comercial de Xiangshan.
Em Pequim, a Praça do Big Shopping Park recebe nos dias 3 e 4 de Outubro, sexta-feira e sábado, actuações de música e dança e outros eventos promocionais. “Esta estratégia visa reforçar a plataforma sino-lusófona de Macau e promover um intercâmbio cultural mais abrangente, mostrando a diversidade cultural lusófona a um público mais vasto na China”, expressa o Secretariado Permanente do Fórum.
A organização do evento cultural conta com a colaboração do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento, Serviços de Turismo e o IAM, e o apoio de várias associações de matriz lusófona.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSAL e Galaxy lançam plano de emprego e formação</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsal-galaxy-lancam-plano-de-emprego-formacao-2/</link><description>






											Galaxy Macau Grand Opening_ staff from gaming hall										



A Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL) e a Galaxy Entertainment (GEC) vão lançar um “Plano de Desenvolvimento de Elites GEC”. Seguindo o modelo de “primeiro contratação, depois formação”, o programa proporcionará, durante 12 meses, oportunidades de formação em contexto de trabalho relacionado com inquéritos empresariais e gestão de instalações aos residentes de Macau que pretendem ingressar no sector dos serviços de lazer e turismo integrados. Os interessados podem inscrever-se até 5 de Outubro na página temática disponibilizada no site da DSAL. O plano disponibiliza 12 vagas de emprego, incluindo quatro para “inspectores” e oito para “técnicos de assuntos de engenharia”. Os conteúdos do programa incluem formação integrada antes do emprego, curso em conversação inglesa da “Linguaskills General – Cambridge English Language Assessment”, curso com certificação de inteligência de código aberto, técnicas de gestão de nível básico da Galaxy, formação de segurança na gestão de equipamentos e relacionada com a reparação de obras, bem como certificação para testes de técnicas. Os formandos que demonstrarem “bom desempenho” terão a oportunidade de progressão para inspectores do nível superior ou técnicos superiores de assuntos de engenharia, tendo ainda um ajustamento salarial. Desta forma, sublinha a DSAL, será dado “apoio ao desenvolvimento da carreira profissional e à mobilidade ascendente dos residentes de Macau que estão interessados em integrar no sector de serviços de turismo e lazer integrados”.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Drones iluminam noites de “Toy Story” no Studio City</title><link>https://jtm.com.mo/local/drones-iluminam-noites-de-toy-story-studio-city/</link><description>








Em celebração do Dia Nacional da República Popular da China e do Festival do Meio Outono, o Studio City vai organizar, nos dias 4 e 5 de Outubro, sábado e domingo, um espectáculo em que mais de um milhar de drones irão iluminar a noite de Macau. O “Toy Story Drone Carnival” decorrerá no “Event Garden”, situado no terceiro andar do Studio City. Em cada noite, a apresentação de drones terá duas sessões, às 20h00 e às 21h45, apresentando imagens de Woody, Buzz Lightyear e outros personagens de Toy Story, “transformando o céu acima do Studio City em uma história luminosa que se desenrola na luz”, segundo salienta a Melco Resorts &amp; Entertainment. A emoção continuará no solo com uma selecção de ofertas, incluindo animadas cabines de jogos, bebidas temáticas de Toy Story, entre outros divertimentos, nos quais os participantes podem interagir para ganhar prémios ou trocar lembranças. Os hóspedes que se registem da Melco (Resorts) pode levar um convidado menor de 18 anos, sendo as vagas limitadas e disponíveis por ordem de chegada. O “Studio City Event Garden” será transformado num “cenário ao ar livre perfeito, oferecendo um playground cintilante com momentos fotográficos imersivos”, incluindo um inflável Woody de seis metros de altura.

</description><pubDate>2025-09-30 00:00:00</pubDate></item><item><title>Médica centenária no Japão ainda exerce medicina sem intenção de se reformar</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/medica-centenaria-japao-ainda-exerce-medicina-sem-intencao-de-se-reformar/</link><description>








Uma mulher com mais de 100 anos da província de Wakayama, no Japão, continua a exercer medicina para apoiar a saúde dos residentes locais. A Dra. Teru Kasamatsu, médica no Hospital Kasamatsu, em Kainan, atende doentes externos três dias por semana, principalmente doentes comuns.
No hospital virado para a Baía de Wakayama, Kasamatsu vestia uma bata branca e conversava com os pacientes com um sorriso gentil enquanto verificava os seus registos médicos. “A sua tensão arterial está um pouco alta”, disse a um paciente. “Por favor, traga o seu livro de registo de medicamentos da próxima vez que vier”.
O hospital foi fundado em 1909, e Kasamatsu examina e trata os residentes como médica há quase 80 anos. A sua crença como médica é muito clara. “O melhor a fazer é ouvir o que o doente quer dizer”, disse.
Agora, o seu segundo filho, o Dr. Satoshi, de 68 anos, é o director do hospital, e a esposa, Drª Hitomi, de 61 anos, chefia o departamento de enfermagem. Kasamatsu tem uma grande confiança de ambos.
Satoshi disse: “Ela é óptima a criar uma atmosfera onde é fácil conversar. Os doentes confiam nela”.
A Dra. Kasamatsu nasceu em 1925 no local onde hoje se situa Kinokawa, na província de Wakayama, como a mais nova de cinco irmãos. Escolheu tornar-se médica porque a guerra se intensificou enquanto ainda frequentava o ensino secundário feminino. Ao ver muitas mulheres perderem os maridos na guerra, o pai recomendou-lhe que aprendesse a sustentar-se, contou Kasamatsu.
Estudou muito e tornou-se médica em 1948. Casou com Shigeru, um cirurgião ortopédico, aos 24 anos. Quando Shigeru assumiu o Hospital Kasamatsu do pai, ela começou a trabalhar na unidade hospitalar com o marido.
O casal geria o hospital em conjunto enquanto criavam três filhos. Ela disse que, por vezes, atendia 120 doentes por dia. Como o hospital costumava receber doentes de urgência, não era incomum que ficasse acordada toda a noite a atender cirurgias.
“Fazia de tudo, desde examinar os doentes até dispensar medicamentos e fazer a contabilidade”, recordou. Quando o hospital começou a aceitar mais doentes internados e precisava de uma cozinheira para fornecer refeições, decidiu fazê-lo sozinha e obteve uma licença de cozinheira quando tinha mais de 30 anos.
Apesar dos seus dias ocupados e agitados, continuou a trabalhar com energia, mesmo tendo sido hospitalizada para tratamento oncológico. O Dr. Kasamatsu refere que o segredo da sua longevidade e saúde está na sua dieta.
“Coma muitos vegetais, como espinafres, brócolos, couve e quiabos. Comer vegetais ajuda a manter os níveis de açúcar no sangue baixos, por isso é bom.”
Shigeru faleceu em 2012, aos 91 anos, e Kasamatsu vive actualmente sozinha na casa, que fica ao lado do hospital. Mesmo aos 100 anos, ainda anda sem bengala. Recebe apoio das pessoas que a rodeiam, no entanto, mantém-se saudável tanto física como mentalmente.
A sua rotina diária é resolver puzzles numéricos, o que, segundo a própria, é uma forma de prevenir a demência. Passa uma a duas horas por dia a resolvê-los para manter a mente activa.
O passatempo de Kasamatsu é o piano, que começou a tocar aos 70 anos, inspirada por Shigeru, que já tinha começado a aprender antes dela. Toca com habilidade enquanto trauteia peças como Moon River. Tem ainda aulas semanais e esforçou-se por dominar Für Elise, de Beethoven, chegando a apresentar-se num recital ao lado de jovens.
Também tenta actualizar os seus conhecimentos médicos lendo materiais de associações médicas sempre que tem tempo. Ela ainda não tem intenção de se reformar. “Não me estou a sentir mal”, garante.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-09-29 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>