<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>RAEM com menos novos eleitores do que nas legislativas de 2017 e 2021</title><link>https://jtm.com.mo/local/raem-menos-novos-eleitores-nas-legislativas-de-2017-2021/</link><description>








No final de 2024, contabilizaram-se 9.759 novos eleitores singulares, segundo dados dos SAFP consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. O número é mais alto face ao ano transacto, porém, ficou bastante abaixo dos registos de 2016 e 2020, que precederam igualmente anos de eleições legislativas, tal como acontecerá em 2025. As quebras foram de 61% e 39%, respectivamente. Para a antiga deputada Agnes Lam, esta diminuição poderão estar associada a factores demográficos, mas também à desqualificação de deputados em 2021. De realçar que metade dos novos eleitores tem menos de 35 anos. No cômputo geral, Macau conta agora com 333.391 pessoas habilitadas a votar
 
CATARINA PEREIRA
 
Ao longo do ano passado, 9.759 residentes apresentaram pedidos para se inscreverem como eleitores singulares, contribuindo para que o total de votantes tenha subido para 333.391 em Macau. O número de novos eleitores traduz-se numa subida face a 2023, quando se inscreveram apenas 2.234. Contudo, fica bastante aquém dos registos de 2016 e 2020, que, tal como 2024, precederam anos de eleições para a Assembleia Legislativa (AL).
Olhando para os dados, pode ver-se que há quatro anos, 15.903 residentes apresentaram pedidos de inscrição como eleitores singulares; e em 2016, contabilizaram-se mais ainda: 25.138. Quer dizer que o número de novos eleitores caiu cerca de 39% face a 2020 e 61% em relação a 2016.
A antiga deputada Agnes Lam disse, em análise ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que a contribuir para o decréscimo podem estar um factor demográfico e a desqualificação de candidatos a deputados. “Em primeiro lugar, um factor demográfico pode estar a contribuir para a diminuição de novos registos de eleitores. Especificamente, poderá haver menos indivíduos a atingir a idade legal para votar, os 18 anos”, começou por dizer a também professora associada da área da Comunicação da Universidade de Macau.
“Em segundo lugar, o fenómeno da desqualificação dos candidatos políticos em Macau desempenhou provavelmente um papel na redução do vigor da competição eleitoral. Quando os potenciais eleitores percebem que o leque de candidatos não representa totalmente as suas opiniões políticas, particularmente as da oposição, isso pode levar ao desligamento”, observa, para depois acrescentar: “Este distanciamento pode desencorajá-los de se registarem para votar”.
Além disso, Agnes Lam referiu que, “se, ao longo do tempo, houver pessoas que percebam um padrão em que os resultados eleitorais não conduzem às mudanças que desejam ou a melhorias na governação, poderá haver uma apatia crescente em relação ao voto”. Uma apatia que, sublinha, “é muitas vezes mais pronunciada entre os jovens e os eleitores que votam pela primeira vez, que são essenciais para aumentar o número de registos eleitorais”.
Em 2025, realizam-se novamente eleições para a AL. Será a primeira vez após a desqualificação de deputados pró-democracia, em 2021, e agora já sob a nova Lei Eleitoral, que foi revista devido aos “novos desafios no âmbito da segurança nacional”, e tendo em vista “uma melhor implementação do princípio ‘Macau governado por patriotas’”.
Segundo os dados do recenseamento eleitoral disponibilizados pelos Serviços de Administração e Função Pública (SAFP) e consultados por este jornal, os jovens representam metade dos novos eleitores. Entre os mais de 9.700 de novos inscritos, 4.932 têm menos de 35 anos.
Entre os novos eleitores contam-se 1.421 com 18 ou 19 anos, sendo esta a faixa etária com o número mais elevado, e 937 que têm entre 20 e 24 anos. Seguem-se 946 novos eleitores com idades compreendidas entre os 25 e 29 anos e 608 com idades entre os 30 e 34. A faixa etária seguinte (35-39 anos) contou com 820 novos votantes.
Houve ainda 1.020 jovens com 17 anos que fizeram inscrição antecipada. Isto porque, nos termos da lei vigente, é permitida a inscrição antecipada no recenseamento eleitoral dos residentes permanentes de Macau que completem 17 anos, sendo que as inscrições que reúnem os requisitos passam automaticamente a ser definitivas no dia em que os mesmos perfaçam 18 anos.
De assinalar também que os dados dos SAFP mostram que em 2024 houve 886 novos eleitores com idades entre 40 e 44 anos, 900 na faixa etária dos 45 aos 49, e 844 entre 50 e 54 anos. Por outro lado, entre a população idosa contabilizaram-se 190 novos eleitores na faixa dos 70 aos 74 e 123 novos votantes com mais de 74 anos.
No que respeita ao género, 5.351 eleitores são do sexo feminino, o equivalente a 54% do total, enquanto 4.408 são homens
No cômputo geral, no final de 2024, Macau contava com 333.391 pessoas singulares recenseadas, o equivalente a mais 2,41% ou mais 7.830 pessoas do que no final de Dezembro de 2023. Deve realçar-se igualmente que, no espaço de um ano, foram eliminadas 1.929 inscrições por razões de falecimento, sentença judicial ou doença do foro psicológico.
Entre o total de eleitores inscritos, como habitualmente, a maior fatia (53,6%) é natural do Interior da China, num total de 178.824; seguindo-se Macau com 132.608 (39,7%); outras nacionalidades, 12.719, e naturais de Hong Kong, que são representados por 9.240 indivíduos.
Quanto à área de residência, a esmagadora maioria (290.934) habita na Península, com a Freguesia de Fátima a contar com o maior número de eleitores inscritos (146.528), e que ganhou no ano passado 4.761 novos eleitores. Seguem-se a Freguesia de Santo António que regista agora 75.364 eleitores (mais 1.704), a de São Lourenço com 27.645 (mais 527), a da Sé com 21.660 (mais 635) e a de São Lázaro com 19.737 (mais 334).
Já na Taipa há 33.124 eleitores, mais 1.137 em relação a 2023, ao passo que em Coloane residem 7.903, uma subida de 458 em termos anuais. Além disso, contabilizam-se ainda 1.430 votantes a viver noutras zonas do território.
Note-se que só os eleitores inscritos nos cadernos de recenseamento eleitoral podem participar nas eleições legislativas de 2025. Nos termos das disposições legais, são utilizados, em quaisquer eleições, os cadernos de recenseamento expostos anteriormente à data de eleição, para servirem ao eleitorado de fundamento do exercício dos seus direitos eleitorais, nomeadamente, de propositura, de ser eleito e de voto.
De acordo com a Lei Eleitoral revista, são considerados inelegíveis os candidatos que se recusem declarar que defendem a Lei Básica e que são fiéis à RAEM ou que, “por factos comprovados”, não defendem a Lei Básica ou não sejam fiéis à RAEM.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Serviços de Saúde insistem na vacinação por ser “altamente eficaz” contra a gripe</title><link>https://jtm.com.mo/local/servicos-de-saude-insistem-na-vacinacao-por-ser-altamente-eficaz-contra-gripe/</link><description>








O aumento de casos de gripe em Macau, apesar de se tratar de uma “situação previsível”, segundo as autoridades sanitárias, vai levar a um reforço dos meios no Hospital Conde de São Januário. O tempo de espera nas urgências não deverá ultrapassar as duas horas nos períodos de maior afluência, garantem os Serviços de Saúde. Na resposta a dar ao pico da doença que se aproxima, no próximo fim-de-semana serão instalados 15 postos comunitários para prevenção da gripe, em cooperação com uma dezena de associações cívicas. Os responsáveis reconhecem que a taxa de positividade vai aumentar com a chegada do Ano Novo Lunar. Metade dos residentes já estão vacinados, sendo aconselhável que o resto da população opte pela inoculação “o mais depressa possível”. Segundo os Serviços de Saúde, a vacinação é “altamente eficaz”
 
VÍTOR REBELO
 
O pico da gripe em Macau será uma realidade nos próximos dias, mas a taxa de positividade encontra-se dentro do previsto para esta época do ano. O vírus influenza está activo e passou o nível de alerta, pelo que as autoridades sanitárias apelam aos cidadãos para, em conjunto com outras medidas, optarem pela inoculação da vacina.
Num dia em que foi confirmado mais um novo caso grave de gripe, situando-se em cinco actualmente, com os pacientes internados e a necessitarem de ventiladores para respirar, os Serviços de Saúde (SSM) promoveram uma conferência de imprensa para divulgar informações e medidas que já estão a ser tomadas. Na sessão realizada no edifício onde, há poucos anos, se sucederam as conferências de imprensa por causa da covid-19 (mas desta feita sem obrigatoriedade de uso de máscaras), estiveram representados vários departamentos e serviços, num grupo interdepartamental elaborado para dar resposta ao pico da gripe.
E as respostas anunciadas pelos SSM são várias. Uma delas, será a instalação, de 15 postos comunitários, três dos quais já neste fim-de-semana, em cooperação com as associações cívicas. O objectivo, segundo referiu o director dos SSM, Alvis Lo, é fazer promoção da prevenção da gripe em diversas zonas de Macau, “com vista a desenvolver os esforços das associações de serviço social e também realizar os trabalhos de sensibilização e educação para a saúde, elevando a consciência e a capacidade de prevenir a gripe junto dos residentes”.
Nos dois hospitais, São Januário e Kiang Wu, o número de doentes que recorrem ao serviço de urgência e das amostras recolhidas, “nota-se que há uma subida do número de pessoas com gripe”, começou por dizer a responsável do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, Leong Iek Hou, salientando que foi efectuada uma recolha de amostras de 100 pessoas que apresentam febre, tosse e alguns problemas respiratórios.
“Com os dados recolhidos das amostras e os dados laboratoriais, conseguimos alcançar estes números e por isso verificar que há uma tendência de subida”. Contudo, “a situação que se verifica actualmente, em comparação com o ano passado, apresenta números inferiores”. Quanto à positividade de pessoas com gripe, esta foi, na semana passada, de 22,3%, registando-se um aumento semanal de 16,1%.
No que respeita ao Centro Hospitalar Conde de São Januário, o chefe do Serviço de Urgência asseverou aos jornalistas que a unidade está preparada para fazer face a uma epidemia de gripe. “Mesmo considerando que irá haver uma maior procura pelas urgências, o tempo de espera deverá diminuir em relação ao que se verifica normalmente, uma vez que teremos mais meios, mais funcionários”, revelou Chan Tam Fei. Isso poderá significar, “uma espera de não muito mais do que uma hora, ou talvez duas nos períodos de maior afluência”.
 
Vacina compatível com a gripe que circula
A variante do momento é a influenza AH1, “semelhante ao que acontece no Interior da China e em Hong Kong, estando dentro daquilo que havíamos previsto”. Para além disso, “a vacina antigripal que nós temos, ou seja, a sua composição, é altamente compatível com o vírus da gripe que aqui circula. Portanto, a vacinação é altamente eficaz e é bastante importante, podendo reduzir os riscos de casos graves”, asseverou Leong Iek Hou.
Macau tem nesta altura perto de 170.000 pessoas com a vacina sazonal administrada, significando cerca de 50% dos residentes e um aumento de 6,7% em comparação com o período homólogo do ano passado.
Quanto aos lares, escolas e creches, devido ao número de pessoas nestas instalações, os SSM enviaram profissionais a estas instituições para campanhas de vacinação. “Para além disso”, frisou a chefe do Centro de Prevenção e Controlo de Doenças, “nas consultas externas, o nosso pessoal profissional tem apelado aos que ali se dirigem para se inscreverem”.
Nos infantários há uma taxa de vacinação de 80%, no ensino secundário de 70%, nas creches 60%, nos lares de idosos com 65 anos ou mais 80%, “podendo esta taxa ser melhorada”, disse a responsável. Além da vacinação, “aconselhamos as grávidas, as crianças, os idosos, as pessoas com doenças crónicas ou do trato respiratório, a dar bastante importância à higiene pessoal”, isto para além das pessoas com sintomas, tosse, febre, deverem usar máscara para reduzir o risco de infecção, acrescentou.
A questão das viagens ao exterior foi também abordada por Leong Iek Hou, recomendando que as pessoas que tencionam deslocar-se para fora “devem tomar a vacina antes de saírem e observar o seu estado de saúde quando regressarem”.
No que concerne ao “stock” de vacinas existente em Macau, Leong Iek Hou falou em perto de 198.000. “Será suficiente”, garante. Ao mesmo tempo, confirmou que os TNR terão de pagar se quiserem vacinar-se, enquanto que para os residentes a inoculação não terá custos.
 
Reforçar higiene nas instalações
O presidente do Instituto de Acção Social (IAS) sublinhou a grande necessidade das instalações que albergam crianças e idosos manterem uma higiene cuidada, procedendo à limpeza e desinfecção dos espaços logo pela manhã e diariamente. “Os nossos trabalhadores estão também disponíveis para atender as necessidades das pessoas dos centros de dia”, indicou Hon Wai.
O IAS vai realizar amanhã uma reunião de coordenação para apresentar as medidas de prevenção e controlo, e projectar a realização de simulações. Estarão presentes cerca de 150 unidades de serviços de creches e centros de idosos, entre outros, com um total de mais de 200 dirigentes.
Nos trabalhos já em andamento nas escolas e outros a implementar, o director substituto dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ fez um especial apelo aos pais dos alunos para que prestem atenção à saúde dos seus filhos e que se preocupem, entre outros aspectos, com a higiene e o descanso dos mesmos. Em relação às escolas, é proposto o incremento de medidas de higiene eficazes, uma maior ventilação das instalações e o incentivo à prática desportiva.
Também amanhã terá lugar uma reunião com vários estabelecimentos de ensino “para que se avaliem todas as medidas necessárias”, sublinhou Wong Ka Ki.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo de “mente aberta” na preparação das LAG</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-de-mente-aberta-na-preparacao-das-lag/</link><description>








Já foram iniciados os trabalhos de auscultação das associações locais, no âmbito da preparação das Linhas de Acção Governativa. O Chefe do Executivo sublinha que o Governo mantém “mente aberta”. Nos encontros já realizados, a FAOM pediu a André Cheong a elevação da eficácia governativa, ao passo que a Associação de Educação sugeriu a Raymond Tam a utilização de mais terrenos para actividades desportivas e mais tipos de transportes públicos
 
O Governo já iniciou os trabalhos de preparação para as Linhas de Acção Governativa (LAG) de 2025. O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, recebeu no início da semana representantes de várias associações locais, tendo indicado que os Secretários também começaram a visitar associações para “recolher opiniões e sugestões” sobre a elaboração dos trabalhos para o presente ano financeiro. Sam Hou Fai sublinhou que o Executivo mantém “uma mente aberta, actuando com maior inclusão e solidariedade”, tendo como objectivo “elaborar da melhor forma as LAG” para este ano.
De acordo com uma nota distribuída pelo Gabinete de Comunicação Social, o líder da RAEM apontou que as associações de Macau “tiveram sempre uma excelente tradição de ‘amar a pátria, amar Macau’” e que estão empenhadas em transmitir o legado às gerações futuras, “contribuindo para o grandioso princípio ‘um país, dois sistemas’”.
Sam Hou Fai disse também que o Governo “irá criar ininterruptamente uma conjuntura de desenvolvimento de alta qualidade”, em conformidade com as “expectativas e exigências” do Presidente chinês, Xi Jinping, “em prol do futuro desenvolvimento de Macau”. Nesse sentido, garantiu que persistirá “sempre” na “direcção correcta” da implementação do princípio “um país, dois sistemas”.
Além disso, assegurou que irá “defender a segurança de alto nível, impulsionar o desenvolvimento de alta qualidade, potenciar as vantagens únicas de Macau, reforçar a conexão interna e externa, divulgar os valores essenciais e fomentar a tolerância e a harmonia”. Por outro lado, indicou que o Governo “aperfeiçoará o mecanismo de consulta, e que a apresentação de políticas e medidas pelas associações, que contribuam para a estabilidade do desenvolvimento de Macau e favoreçam o bem-estar da população, será sempre bem-vinda”.
O Chefe do Executivo disse também que os altos funcionários continuarão a manter “comunicação estreita” com as individualidades dos diferentes sectores da sociedade, além de que vão “auscultar mais vozes dos diferentes sectores, durante a elaboração das acções governativas, para alcançar a união da sociedade”.
Além dos cinco Secretários, estiveram presentes no encontro representantes de diversas associações, por exemplo, da Associação Comercial, Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), União Geral das Associações dos Moradores (“Kaifong”), Associação Geral das Mulheres, Associação de Educação, Associação Geral dos Chineses Ultramarinos, Federação de Juventude, Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien e Associação dos Conterrâneos de Kong Mun.
 
FAOM pede elevação da eficácia governativa
Entretanto, o Secretário para a Administração e Justiça já se encontrou com a FAOM. Segundo um comunicado do Gabinete de Comunicação Social, aquela que é uma das mais representativas associações no território pediu a André Cheong, entre outros aspectos, que a eficácia governativa seja melhorada e que os assuntos municipais possam também ser aperfeiçoados.
As cinco sugestões da associação foram apresentadas pelo presidente da direcção da FAOM, Lee Chong Cheng. Em concreto, falou então em “aperfeiçoar a coordenação interdepartamental e elevar a eficácia governativa”, bem como “aprofundar a criação do governo electrónico”, de forma a proporcionar “serviços mais convenientes” à população.
Por outro lado, Lee Chong Cheng propôs que se melhore o sistema de formação e o regime de carreiras, “elevando a iniciativa dos trabalhadores da função pública” e que se “aperfeiçoe continuamente os assuntos municipais, elevando mais o sentimento de realização, de felicidade e de segurança”. O último aspecto sugerido pela FAOM disse respeito à promoção do reforço da interligação de regras e mecanismos entre Macau e Hengqin.
No mesmo encontro, o presidente da Associação de Auxílio Mútuo de Vendilhões, O Cheng Wong, e restantes representantes, apresentaram sugestões sobre o aperfeiçoamento e integração de vendilhões, aumento de instalações nos parques de lazer, impulsionamento da integração de Macau e Hengqin, alívio da pressão dos trabalhadores da função pública, aperfeiçoamento das obras rodoviárias, melhoramento do trabalho dos condóminos dos edifícios, e alargamento contínuo dos serviços da Conta Única.
O Secretário André Cheong sublinhou que o novo Governo “está empenhado em elevar a capacidade governativa da RAEM”. Em concreto, indicou que irá “reforçar a capacidade de coordenação interdepartamental, em especial a cooperação, com o intuito de melhorar a situação das obras rodoviárias, diminuindo, deste modo, a influência no quotidiano da população”.
Além destes aspectos, o governante mencionou ainda que o Executivo “irá ponderar activamente o alargamento do uso do reconhecimento da identidade electrónica a mais entidades”. Já relativamente às matérias de gestão dos edifícios, disse ser necessário inteirar-se sobre a questão de responsabilidade legal para se resolver de forma eficaz.
 
Mais terrenos para desporto e mais transportes públicos
Também o Secretário para os Transportes e Obras Públicas, Raymond Tam, juntamente com os 10 directores dos serviços da sua tutela, se encontrou com a Associação de Educação de Macau para recolher opiniões para as LAG.
A líder associativa, Chan Hong, reconheceu os trabalhos realizados na área dos transportes e obras públicas, salientando que o aperfeiçoamento e a conclusão de vários projectos de grande escala nos últimos anos. Na sua perspectiva, Macau está, assim, a “desenvolver-se e a melhorar como cidade internacional”.
Manifestaram ainda atenção e sugestões relativas a vários temas, entre os quais, o planeamento de terrenos do Estado, o aumento do espaço para instalações escolares e instalações desportivas de acordo com as normas internacionais, mais terrenos destinados a actividades desportivas dos jovens, o reforço da promoção dos trabalhos da área dos transporte e obras públicas junto dos estudantes, e a melhoria das instalações complementares para a segurança rodoviária.
Simultaneamente, os representantes da associação abordaram questões relacionadas com a necessidade de “tornar mais célere” a construção do metro ligeiro, reforçar o desenvolvimento do transporte inteligente, introduzir maior diversidade de transportes públicos, melhorar as condições de deslocação para idosos, melhorar a qualidade do serviço dos condutores de táxis, bem como aperfeiçoar a lei da habitação pública para acompanhar mudanças do agregado familiar. A protecção ambiental, a redução das escavações repetidas e a divulgação relativa às previsões meteorológicas foram outros dos temas abordados.
Raymond Tam lembrou que o trabalho da sua tutela está relacionado com o dia-a-dia da população, e ligado, directa ou indirectamente, com o vestuário, alimentação, habitação e transportes. Por essa razão, disse, segundo o comunicado, que “é necessário auscultar e recolher opiniões de todas as partes e estar próximo da população, para que a acção governativa seja posta em prática e surta efeitos”.
O sucessor de Raimundo do Rosário prometeu ainda empenhar todos os esforços para optimizar a situação de trânsito de Macau, concluir a construção da Linha Leste do Metro dentro do prazo previsto, avaliar os terrenos de cada zona para aumentar as instalações desportivas, melhorar continuamente o ambiente de vida e elevar o sentimento de felicidade.
A partir desta semana, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, vai ouvir as associações para “recolher, de forma aprofundada, as opiniões e sugestões dos diversos sectores sociais, acolhendo mais vozes diferentes de modo a aproximar-se ainda mais às expectativas dos residentes e estudar com afinco as necessidades da sociedade”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Pouco apoio dado ao futebol” motiva abandono do Monte Carlo</title><link>https://jtm.com.mo/local/pouco-apoio-dado-ao-futebol-motiva-abandono-monte-carlo/</link><description>








O Clube Desportivo Monte Carlo, um dos históricos do futebol local, vai deixar de participar na Liga de Elite, já não se inscrevendo para o campeonato deste ano. Firmino Mendonça, presidente do clube, confirmou a decisão ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, justificando a desistência com a falta de patrocínios e a aposta futura noutros projectos. A colectividade completa 41 anos em 2025 e tem um palmarés de cinco títulos na I Divisão. Tam Iao San, figura emblemática dos “azuis e amarelos” e último treinador do plantel, lamenta o pouco apoio que é dado, a nível interno, ao futebol
 
VÍTOR REBELO
 
Os sinais de que o futebol a nível sénior no Clube Desportivo Monte Carlo teria os “dias contados”, haviam sido dados há meses quando os seus dirigentes decidiram não participar no campeonato de Bolinha, não defendendo o título alcançado na época anterior. Agora, a poucas semanas do início das inscrições das equipas para a Liga de Elite de 2025, o presidente da histórica colectividade confirmou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que o Monte Carlo abandona a actividade no escalão sénior, podendo também deixar de jogar, na próxima temporada, nas provas de escalões inferiores.
“Não há recursos, ou seja, não há patrocínios para o Monte Carlo continuar a participar e por isso decidimos abandonar o futebol a nível de equipa sénior”, disse Firmino Mendonça, o grande responsável pela formação do clube, em 1984.
2025 marca o 41º aniversário dos “azuis e amarelos” e a partir daqui o clube apenas permanecerá nos campeonatos jovens de Macau, que estão a decorrer. “Para a próxima época provavelmente também os escalões inferiores deixarão de contar com o nome do nosso clube, no entanto, essa é uma decisão que tomaremos mais tarde”, salienta Firmino Mendonça.
O Monte Carlo perdeu há uns meses o seu principal patrocinador e isso arrastou o clube para a necessidade de repensar se valeria a pena continuar a investir. “Para já vamos abandonar a Liga de Elite, mas, quem sabe, no futuro, poderemos voltar se houver um patrocinador forte”, sustenta o dirigente.
Com esta decisão de não se inscrever no campeonato da I Divisão de Macau, o Monte Carlo, se quiser voltar, terá de começar do zero, ou seja, jogar na IV Divisão, o que não parece poder acontecer nos próximos anos.
“Por enquanto, é um ponto final no futebol sénior e, relativamente ao clube, vou repensar estratégias, uma vez que podem surgir outros objectivos”, expressa Firmino Mendonça, que não desvendou que objectivos serão esses e se estarão ou não directamente ligados ao futebol fora da RAEM.
Recorde-se que o Monte Carlo foi campeão da liga principal de Macau em cinco ocasiões (2002, 2003, 2004, 2008 e 2013), tendo terminado no penúltimo lugar na época de 2024, apenas à frente de Sporting e Kai. Há várias temporadas que a equipa vinha apostando maioritariamente em jogadores jovens, muitos dos quais formados no próprio clube.
 
Falta apoio à modalidade por parte das entidades
O treinador do plantel da época passada foi Tam Iao San, um dos mais destacados elementos da chamada “família Monte Carlo”, numa relação de mais de 30 anos e com grande proximidade ao presidente. Dirigiu a equipa em várias ocasiões, com títulos alcançados, para além de ter sido também jogador dos “azuis e amarelos”.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o técnico lamenta o abandono do Monte Carlo da Liga de Elite e relembra a história e o trajecto da colectividade. “Um clube tradicional que sempre apostou na divulgação do futebol, oferecendo muitas plataformas para o desenvolvimento e lançamento de jovens valores, para além de ter sido o primeiro a criar uma equipa de futebol feminino, há muitos anos”, destacou.
Esta desistência do Monte Carlo leva Tam Iao San a reflectir sobre os apoios que são dados aos clubes para que estes possam sobreviver e cumprir a sua missão no futebol local. “Temos todos de pensar por que razão vários clubes abandonaram o futebol”, frisa. “O futebol tem zero apoios das entidades competentes, concretamente da Associação e do Governo, tendo de sobreviver por si só, com dificuldades financeiras, porque, mesmo com muitos voluntários, incluindo o corpo técnico, os custos são elevados”.
Relembrando que Macau ambiciona ostentar o estatuto de “cidade internacional do desporto”, com muitos eventos ao longo do ano, o técnico lamenta que, a nível interno, as modalidades e concretamente o futebol, não tenham o apoio que deveriam ter “para o seu crescimento e melhoria de qualidade”, apontando também à falta de interesse das concessionárias do jogo em desenvolver o futebol.
Quando clubes como o Monte Carlo, mas também anteriormente Grupo Desportivo da Polícia, Lam Pak, Hap Kuan, Wá Seng, Negro Rubro, entre outros, decidem desistir, “temos todos de pensar nas razões que levam a que isso aconteça”, declara Tam Iao San, treinador que vai assumir o comando do Chiba, recém-promovido ao escalão principal, juntamente com o campeão da II Divisão, o Shao Jiang, na Liga de Elite que deverá arrancar provavelmente depois do Ano Novo Chinês.
 
Pandemia tirou poder financeiro
O Jornal TRIBUNA DE MACAU ouviu também outras figuras ligadas à história do Monte Carlo. Geofredo Sousa, adjunto de Tam Iao San, representou o clube como jogador durante muitos anos. “Foram cerca de 23 anos e é triste ver o Monte Carlo desistir da Liga, mas temos de aceitar a realidade, face às dificuldades em manter o clube”, reconhece o defesa-central, várias vezes internacional pela selecção.
Paulo Cheang teve igualmente uma longa ligação ao Monte Carlo, como jogador e treinador. “Quando soube que o clube não iria participar na Liga de Elite fiquei muito desiludido, porque joguei neste clube durante muito tempo e testemunhei os seus altos e baixos”, assinala. No entanto, com o impacto da pandemia, “o poder financeiro do clube também foi muito afectado, porque os patrocinadores não se encontravam dispostos a manter o apoio, embora muitas pessoas fossem ajudando a ultrapassar as dificuldades nos últimos anos”, indicou Paulo Cheang.
William Gomes, melhor marcador da Liga de 2024, com 22 golos, representou o Monte Carlo em 2010. “Recordo que foi o primeiro clube em Macau que me abriu as portas e me acolheu da melhor forma, por isso, estou muito grato”, começou por referir o avançado brasileiro.
“É muito triste acontecer a desistência, ainda mais porque se trata de um clube formador, mas desde a covid, principalmente, que os clubes têm menos poder financeiro e perderam motivação para investir na I Divisão”, salienta, acrescentando que actualmente os clubes estão mais apostados nas escolinhas de futebol.
Niki Torrão, do MUST CPK, capitão da selecção durante vários anos, recebeu a notícia com “enorme tristeza”, considerando que o Monte Carlo é um clube histórico e sempre foi dos mais conceituados de Macau. “Infelizmente, o futebol amador e o não desenvolvimento das ligas no território, leva a que os clubes tenham cada vez mais dificuldades em operar no escalão sénior”, disse.
Situações como esta, diz o avançado, “são as que esperamos que chamem a atenção das entidades que regulam a modalidade e que olhem e discutam o que podem fazer para as prevenir, fazendo com que o futebol sénior se torne sustentável”.
Niki Torrão espera ver o Monte Carlo de regresso um dia, “pois faz parte do futebol de Macau”.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>DSI quer mais países a conceder isenção de visto à RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/dsi-quer-mais-paises-conceder-isencao-de-visto-a-raem/</link><description>








Os Serviços de Identificação prometeram empenho para que mais países ou regiões, com intercâmbio económico e pessoal estreito com Macau, concedam isenção de visto ou visto à chegada aos titulares do Passaporte da RAEM. O organismo confirmou ainda a cessação dos serviços do escritório de representação da DST da RAEM na Indonésia, com o intuito de assegurar o uso racional do erário público
 
Numa interpelação escrita, a deputada Lo Choi In defendeu que os Serviços de Turismo (DST) são “mais compatíveis e adequados” do que os Serviços de Identificação (DSI) em relação à matéria de concessão de visto à chegada e à respectiva comunicação. Pediu assim ao Governo que transfira as respectivas atribuições para a DST ou para os seus serviços responsáveis pela gestão de crises do turismo. No entanto, em resposta, a DSI realçou que a procura de facilidades turísticas para os residentes de Macau tem sido uma das tarefas prioritárias do organismo.
“No futuro, em articulação com o desenvolvimento económico local e com o objectivo de facilitar ainda mais a deslocação dos residentes de Macau, a DSI irá continuar a empenhar-se, para que países ou regiões que tenham intercâmbio económico e pessoal estreito com Macau concedam isenção de visto ou visto à chegada aos titulares do Passaporte da RAEM”, prometeu o organismo.
A deputada levantou a questão na sequência de casos em que alguns residentes foram impedidos de entrar na Indonésia por não terem conseguido requerer o visto à chegada. Na resposta, a DSI lembrou que, no dia 27 de Novembro de 2024, o Governo da RAEM foi informado, pelo Consulado Geral da Indonésia em Hong Kong, do cancelamento da concessão de visto à chegada aos titulares do Passaporte da RAEM a partir do dia 14 desse mês.
Neste ponto, destacou que a DSI visitou o Consultado para “expressar séria preocupação” com o cancelamento, notando que ambas as partes concordaram em manter uma comunicação estreita sobre o tratamento adequado do assunto. Além disso, o organismo explicou que actualmente alguns países notificam, por sua iniciativa, o Governo da RAEM com antecedência sobre a alteração de políticas de visto para Macau, enquanto outros não o fazem.
Face a essa realidade, a DSI afirmou que, “no futuro, irá, através de diversos meios, consultar periodicamente as políticas de visto para Macau, e envidar todos os esforços para efectuar atempadamente as eventuais actualizações”. Ao mesmo tempo, irá “alertar e apelar activamente” aos cidadãos para consultarem as políticas de visto publicadas pelas entidades oficiais.
Por outro lado, o organismo confirmou que, durante a pandemia, a DST cessou os serviços do escritório de representação na Indonésia, para assegurar o uso racional do erário público. O respectivo escritório foi estabelecido em 2009, a fim de expandir os mercados do exterior.
Sobre o futuro, notou que o modo de viagem dos visitantes no período pós-pandémico está a mudar, tendendo-se a procurar, na Internet, destinos turísticos adequados e ofertas preferenciais. Neste sentido, a DST reforçou os trabalhos de promoção online e lançou, em conjunto com as companhias aéreas e o sector hoteleiro, diferentes ofertas turísticas, incluindo de transporte, gastronomia e alojamento.
Quanto à gestão de crises do turismo, a DSI assegurou que a comunicação entre os serviços competentes “foi bem-sucedida”.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cinco organismos vão explicar baixa taxa de execução orçamental</title><link>https://jtm.com.mo/local/cinco-organismos-vao-explicar-baixa-taxa-de-execucao-orcamental/</link><description>








Depois de uma reunião da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL) para discutir o Relatório sobre a Execução do Orçamento de 2023, o presidente da comissão revelou que irá convidar representantes de cinco serviços governamentais para explicarem as razões da baixa taxa de execução orçamental. Segundo a imprensa em língua chinesa, Chan Chak Mo disse que serão convidados o Gabinete de Apoio ao Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, o Instituto Cultural (IC), o Fundo de Desenvolvimento da Cultura (FDC), o Fundo Educativo e o Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização (FDIC).
Em concreto, citando dados do Relatório, o deputado apontou que, em 2023, foram efectivamente usados 100 milhões de patacas do orçamento aprovado de 188 milhões para o Gabinete de Apoio ao Secretariado Permanente do Fórum, o que significa uma taxa de execução de 55,4%.
No mesmo ano, o FDC usou 160 milhões do orçamento aprovado de 200 milhões, reflectindo uma taxa de execução de 58,9%, enquanto o Fundo Educativo registou uma taxa de execução de 64,2%, com mil milhões executados de um orçamento total de 1,5 mil milhões. Já o FDIC executou apenas 300 milhões de um total de 700 milhões orçamentados, situando-se a taxa em 45,6%.
Por outro lado, embora o IC registasse uma taxa de execução orçamental “não muito baixa”, de 78,2% em 2023 (orçamento aprovado: 1,2 mil milhões de patacas, das quais foram realmente usadas mil milhões), como o montante envolvido é elevado, a comissão da AL quer saber as razões pelas quais esse montante não pôde ser totalmente utilizado.
Ademais, Chan Chak Mo notou que a situação orçamental da RAEM em 2023 foi “muito boa”, com a receita do orçamento ordinário integrado a verificar um saldo de 9,8 mil milhões. Em relação aos oito organismos especiais, devido à melhoria da conjuntura económica, o investimento contabilizou um montante líquido superior a 18 mil milhões. Em 2022, tinham-se registado prejuízos de 6,5 mil milhões. Neste contexto, houve um aumento de 25 mil milhões de patacas em 2023.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coutinho alerta que é preciso atrair investimento estrangeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/coutinho-alerta-e-preciso-atrair-investimento-estrangeiro/</link><description>








O deputado José Pereira Coutinho que é preciso atrair investimento estrangeiro, nomeadamente nas áreas da tecnologia e inovação
 
José Pereira Coutinho admite que “desde o estabelecimento da RAEM, tem havido esforços para diversificar a economia, com um enfoque predominante nos serviços”, contudo, o deputado considera que é preciso fazer mais. “Essa diversificação tem sido insuficiente em termos de tecnologia e inovação, resultando em escassas oportunidades de emprego de alto valor acrescentado”, defende, dando como exemplos as áreas de desenvolvimento de software, gestão de dados, cloud, blockchain, cibersegurança e inteligência artificial.
Numa interpelação escrita, o deputado pretende saber que estratégias concretas estão a ser equacionadas pelo Governo para que a futura diversificação económica implique a criação de empregos com alto valor acrescentado, especialmente nas áreas tecnológicas, como Segurança da Informação e Riscos, Segurança Cibernética, Especialistas em Hardware, Pesquisa de Dados, Tecnologia para Ambientes Digitais Imersivo. Segundo diz, desta forma pode promover-se a RAEM “como um destino atractivo para investimentos em áreas de tecnologia e inovação”.
Ainda neste âmbito, questionou: “Que planos existem para fomentar a inovação e a adopção de novas tecnologias nas empresas locais, no sentido de aumentar a competitividade e a eficiência dos sectores económicos? Que medidas estão a ser tomadas para garantir que a população local adquira as competências necessárias para se adaptar às novas exigências do mercado de trabalho, especialmente nas áreas emergentes e altamente competitivas?”.
Pereira Coutinho pediu também ao Executivo que fale sobre as medidas que estão a ser implementadas para “abordar a fuga e a perda de capital humano, especialmente no que se refere aos jovens licenciados pelas universidades locais que procuram, oportunidades no exterior devido à falta de opções no mercado de trabalho local, bem como dos jovens de origem local, licenciados em universidades estrangeiras, que optam por não retornar à RAEM pelos mesmos motivos”.
Insta ainda o Governo a que faça um balanço sobre o trabalho desenvolvido pela Comissão de Investimentos “em relação ao número de projectos de investimentos estrangeiros aprovados, à criação de empregos de qualidade e de salários elevados”. Mais: Coutinho quer saber “a quantidade e a qualidade dos projectos estrangeiros angariados, bem como a diversidade de origens dos respectivos investidores”.
Neste mesmo campo, o deputado solicita os “resultados concretos” da implementação da plataforma “Invista Aqui” em termos de atracção de investimentos e geração de empregos. Ao mesmo tempo, pergunta quais são os mecanismos de avaliação contínua dos projectos, “garantindo que estes realmente contribuem para a criação de empregos de qualidade e para o aumento dos salários”.
“Que medidas concretas e eficazes estão a ser implementadas para promover a concorrência leal na contratação pública de bens e serviços, aumentar a transparência governativa e reduzir a corrupção incluindo as medidas que garantam uma maior transparência na divulgação pública dos critérios e regras relacionados com o investimento estrangeiro, especialmente no que diz respeito à compreensão e acessibilidade dessas informações?”, acrescenta.
Por outro lado, Pereira Coutinho pediu um balanço dos últimos cinco anos sobre as relações económicas e comerciais estabelecidas com mais de 120 países e territórios, bem como com mais de 190 organizações e instituições internacionais. Também pretende saber se estão a ser consideradas parcerias entre sector privado e universidades, e até com outros países e regiões, para atrair investimentos e promover o intercâmbio de conhecimento e tecnologia.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Trilho da Estrada de Hac Sá pronto no 2º trimestre</title><link>https://jtm.com.mo/local/trilho-da-estrada-de-hac-sa-pronto-2o-trimestre/</link><description>








O IAM previu que o trilho de lazer da Estrada de Hac Sá, localizado entre a Avenida de Luís de Camões e a Rotunda do Altinho de Ká-Hó, estará totalmente construído entre Abril e Junho deste ano. Por outro lado, respondendo ao deputado Lei Chan U, o organismo anunciou o término da investigação arqueológica do local do Campo de Aventuras Juvenis da Praia de Hac Sá, assegurando ainda que aprofundou o projecto do Campo de Aventuras após a auscultação das opiniões da sociedade
 
Apontando para a promoção contínua da construção do trilho de lazer de Coloane, que liga os principais pontos turísticos de Coloane, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) revelou que foi concluído um troço do trilho que começa no Parque de Seac Pai Van, passando pela vila de Coloane, Granja do Óscar e ligando-se à Praia de Cheoc Van.
Em resposta a uma interpelação escrita do deputado Lei Chan U, o presidente do IAM, Chao Wai Ieng, notou ainda que, após ter sido iniciada no ano passado, a construção em três fases do trilho de lazer da Estrada de Hac Sá já viu a sua primeira fase concluída. Este trilho localiza-se entre a Avenida de Luís de Camões e a Rotunda do Altinho de Ká-Hó.
Segundo adiantou, a conclusão da segunda e terceira fases deste trilho de lazer (dos Edifícios Man Hong Un à Rotunda do Altinho de Ká-Hó) está prevista para o segundo trimestre do corrente ano.
Por outro lado, na interpelação, Lei Chan U questionou o Governo sobre o ponto de situação dos trabalhos de prospecção arqueológica no Campo de Aventuras Juvenis da Praia de Hac Sá, bem como relativamente ao calendário da divulgação dos pormenores desse Campo. Recorde-se que as estimativas preliminares da empresa projectista do Campo de Aventuras apontam para um custo de cerca de 1,4 mil milhões de patacas.
Segundo o IAM, o Instituto Cultural terminou, em Outubro do ano passado, a investigação arqueológica do local do Campo de Aventuras, e, após a conclusão dos trabalhos de recuperação do campo em Novembro daquele ano, o terreno foi devolvido ao IAM para que este siga os trabalhos ulteriores.
“Após a auscultação das opiniões da sociedade, o IAM aprofundou o projecto do Campo de Aventuras, a fim de criar uma base de treino ao ar livre para os jovens e um espaço de lazer agradável para todas as idades”, descreveu, afirmando que os pormenores do projecto serão divulgados ao público em tempo oportuno.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Clubes Rotários ofereceram formação na área da saúde</title><link>https://jtm.com.mo/local/clubes-rotarios-ofereceram-formacao-na-area-da-saude/</link><description>








Clubes e organizações de rotários locais participaram numa acção de formação em Ressuscitação Cardiopulmonar e Desfibrilhador Automático Externo (RCP/DAE) organizada por responsáveis de distritos de Macau e Hong Kong. O curso de um dia, oferecido pela St. John Ambulance, da RAEHK, consistiu num evento de certificação, incluindo o Curso de Certificado de RCP para Adultos e o Curso de Certificado de DEA. No final da formação, os mais de 100 participantes receberam os respectivos diplomas de Ressuscitação Cardiopulmonar e Desfibrilhador Automático Externo da Hong Kong St. John Ambulance, que é válido por três anos.
A sessão decorreu no Complexo de Serviços de Apoio ao Cidadão Sénior Pou Tai, na ilha da Taipa e contou com a presença do director dos Serviços de Saúde de Macau (SSM). No discurso proferido na cerimónia de abertura, Alvis Lo elogiou o projecto e afirmou que este contribuirá para “melhorar a saúde da comunidade”. O responsável dos SSM sublinhou também a importância da divulgação de conhecimentos sobre RCP e desfibrilhadores automáticos externos para salvar vidas”.
O curso de formação foi organizado pelo Distrito 3450 do Rotary International, Rotary Club de Oriental Pearl Macau e Hong Kong St. John Ambulance, e co-organizada pelo Rotary Club de Hong Kong Northeast, Macau Society of Emergency and Critical Care Medical, Pou Tai Senior Citizen Support Services Complex, Rotary Club de Macau, Rotary Club da Amizade Macau, Rotary Club de Happy Valley e Rotary Club da Penha Macau.
O Distrito 3450 – Área 1 do Rotary International é composto por um total de oito Clubes: Rotary Club da Guia, Rotary Club de Macau, Rotary Club de Hou Kuong, Rotary Club de Macau Central, Rotary Club das Ilhas de Macau, Rotary Club da Amizade, Macau e Rotary Club da Penha, Macau e Rotary Club da Pérola Oriental.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Macau Art City” explora mundo subaquático</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-art-city-explora-mundo-subaquatico/</link><description>








Um espectáculo de diversão focado no mundo subaquático pode ser visto no Grand Lisboa Palace até Março. Trata-se de uma “viagem” ao Oceano, que utiliza tecnologia digital de ponta e criatividade artística

VÍTOR REBELO
 
“Macau Art City – Naked Ocean” é uma viagem subaquática de “cinco sentidos” que a SJM promove no Grand Lisboa Palace até 16 de Março. O espectáculo de diversão temática utiliza tecnologia digital de ponta e criatividade artística. Convida os visitantes a mergulharem num mundo subaquático, no qual entrarão num “caleidoscópio de imagens de sonho”, experienciando os marcos icónicos de Macau “reimaginados num hipnotizante cenário de mar profundo”, segundo refere uma nota da SJM.
Após sucesso em Xangai, Yokohama e Taiwan, tendo atraído mais de 360.000 visitantes, esta produção estreia-se agora em Macau, apresentando um cenário de mais de 10.000 metros quadrados, dividido em oito zonas. Estas incluem a “Ocean Beach”, que guia suavemente o público até à beira-mar com as suas ondas ondulantes, e “Indian Ocean – Fluid Wall”, onde fluidos coloridos e oníricos mostram a beleza etérea das medusas, criando uma dança.
No “South Atlantic Ocean – Shoal of Shadows”, ondas prateadas e cintilantes de sardinhas nadam em uníssono e as suas sombras interactivas entrelaçam-se para criar uma cena de vida marinha “de cortar a respiração”. Depois da experiência de marés vivas, o brilho suave dos peixes-lanterna conduz os visitantes ao “North Atlantic Ocean – Hidden Ocean”, um reino misterioso de paisagens fantásticas e criaturas míticas.
A organização acrescenta que o mundo de sonho continua no “Arctic Ocean-Southern Ocean – Sea Angel Illumination”, onde os encantadores e misteriosos cliones (género de pequenas lesmas marinhas flutuantes), acompanham os espectadores através de um mundo sereno de oceanos gelados. Além disso, o branco puro dá lugar a cores vibrantes no “South Pacific Ocean – Coral Garden”, podendo apreciar-se o balançar dos recifes de coral e os peixes coloridos a deslizar.
Uma exploração mais aprofundada do “North Pacific Ocean – Into The Deep, revela as criaturas misteriosas das várias camadas do oceano. A viagem culmina no magnífico espaço de águas profundas “Paradise”, onde os espectadores têm oportunidade de vaguear por entre criaturas marinhas reais, “experimentando o poder do vasto mundo subaquático”.
Esta parte combina os marcos emblemáticos de Macau com o resort e os hotéis da SJM, oferecendo, com tecnologia de ponta, uma nova perspectiva da cidade e a sua beleza natural.
Os visitantes podem explorar a loja “pop-up” nas proximidades, que apresenta produtos exclusivos, de edição limitada, criados por várias pequenas e médias empresas de Macau. Para além disso, o café com mapeamento 3D – “Macau’s Blue Dessert Feast” – combina mesas de projecção inspiradas em ondas com sobremesas criativas, oferecendo uma “experiência gastronómica sensorial que junta os visuais e os sabores num ambiente poético e oceânico”.
Este evento “funde arte, tecnologia digital e elementos culturais locais para criar algo verdadeiramente memorável para a nossa comunidade e visitantes”, disse a directora-geral da SJM na cerimónia de lançamento. Daisy Ho salientou que a “vastidão do oceano simboliza oportunidades sem limites, reflectindo o futuro promissor de Macau, que procura um desenvolvimento de alta qualidade em sintonia com a nossa nação”.
O “show” de observação subaquática resulta de uma parceria entre a SJM, a Seer Entertainment Production, a Yue Dragon Group e o estúdio criativo japonês de renome internacional NAKED, INC, fundado por Ryotaro Muramatsu em 1997. Para além de trabalhos apresentados em vários géneros, desde arte, entretenimento, cultura tradicional, educação, música, gastronomia e desporto, a companhia nipónica tem realizado, desde 2022, “Naked Garden One Kyoto” que incorpora plataformas virtuais e tecnologia com locais da vida real para promover e aprimorar experiências culturais de Quioto.
A atracção temática “Naked Ocean”, que conta com o apoio da Direcção dos Serviços de Turismo, encontra-se no Piso 1 do Grand Lisboa Palace Resort Macau (junto à entrada sul). Pode ser visitada das 11:00 às 19:00, com a última entrada às 18:15. Os bilhetes têm preços a partir de 158 patacas.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Governo e CEM reforçam segurança no carregamento de veículos eléctricos</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-cem-reforcam-seguranca-carregamento-de-veiculos-electricos/</link><description>








O Governo coordenou com a CEM a instalação de tomadas de padrão nacional nos lugares de carregamento, indicou a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA). “Tendo em consideração as necessidades de carregamento dos proprietários de motociclos e ciclomotores eléctricos e as sugestões dos sectores, e no pressuposto de garantia da segurança do carregamento, o Governo coordenou com a CEM a instalação de tomadas do padrão nacional nos lugares de carregamento dos parques de estacionamento públicos”, refere o organismo, lembrando que ocorreram vários incidentes suspeitos de utilização indevida de carregadores. A DSPA avisa que os proprietários dos veículos devem cumprir rigorosamente as directrizes, não devendo, nomeadamente, usar adaptadores ou extensões eléctricas para carregar as baterias. Por outro lado, é dito que foram disponibilizados 630 equipamentos de carregamento de electricidade para ciclomotores e motociclos eléctricos nos 49 parques de estacionamento públicos de Macau e foram instalados armários de baterias para ciclomotores e motociclos eléctricos em oito deles. “No futuro, de acordo com a situação real, vai-se continuar a aperfeiçoar as respectivas instalações complementares, no sentido de reforçar a conveniência de utilizar e viajar nestes veículos”, pode ler-se.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2326/</link><description>








Autoridades relataram dois casos violentos
Foi detido um residente de 60 anos após ter quebrado, com um martelo, a porta de vidro de um centro de idosos na Rua da Rosa, na quarta-feira passada. A polícia apurou que o homem cometeu o crime porque estava insatisfeito com a doação de dinheiro do seu pai ao centro em causa. As despesas de reparação poderão ser de 10 mil patacas. O suspeito já foi encaminhado para o Ministério Público, acusado de dano e de arma proibida. Noutro caso, um residente de 50 anos foi detido por ter agredido, na segunda-feira, três trabalhadores de um supermercado no Fai Chi Kei, porque queria comprar à força um maço de cigarros no valor de 55 patacas por apenas 50.
 
Cruz Vermelha apoiou RPC com 9,6 milhões de RMB
No ano passado, a Cruz Vermelha de Macau canalizou 9,61 milhões de renminbis para apoiar o desenvolvimento de 21 projectos nas províncias de Guizhou, Jiangxi, Hubei, Gansu, Guangxi e Guangdong, além de ter participado em acções de resgate em catástrofes no Interior da China. Num convívio com os media, a instituição revelou ainda ter prestado mais de 30 mil serviços de transporte a pessoas com dificuldades de mobilidade, feridas ou doentes, um aumento anual de 27,5%. Ao mesmo tempo, o número de serviços de transporte da Cruz Vermelha a pacientes com alta hospitalar subiu 12,7% para 9.554. Por outro lado, a sua equipa de voluntários destacou pessoal por 1.822 vezes, tendo prestado serviços de carinho comunitário e médicos por 72 vezes. Além disso, a Cruz Vermelha recebeu, em 2024, três pedidos de ajuda para procura de familiares separados há décadas, e todos foram encontrados com sucesso.
 
PJ avisa para fraude em nome do Governo
A Polícia Judiciária (PJ) alertou para a existência de casos em que alguém se finge passar pelo Governo da RAEM, enviando mensagens em massa, dizendo que a pessoa tem de pagar uma multa. Para isso, deve clicar num link enviado na mensagem, sendo depois encaminhada para uma página fraudulenta do “Portal do Governo da RAEM”, que alega falsamente que a vítima tem uma multa por “infracção de trânsito” e pede a inserção de dados pessoais, número da matrícula do veículo e pagamento com cartão de crédito. A PJ avisa que “o objectivo é obter os dados do cartão de crédito das vítimas e realizar transacções de alto valor sem autorização, causando assim prejuízos financeiros”.
 
Mais 189 vagas de emprego no sector da restauração
Vai ser lançada, no dia 22 de Janeiro, uma sessão de conjugação de emprego na área da restauração, com 189 vagas. A iniciativa parte da Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, em colaboração com a Wynn Macau. As inscrições abrem hoje, às 09h00, e encerram ao meio-dia de dia 21. As vagas são nas áreas de supervisor dos serviços de economato, cozinheiro sénior (culinária chinesa/ japonesa e taiwanesa/ do Sudeste Asiático), recepcionista de restaurante, empregado de mesa, escanção e ecónomo.

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Banco Alimentar com quebra de 3% no número de pedidos em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/banco-alimentar-quebra-de-3-numero-de-pedidos-em-2024/</link><description>








A Caritas de Macau recebeu, no ano passado, 4.936 pedidos de residentes ao Banco Alimentar, o que se traduz numa quebra anual de 3% – esta foi a primeira descida nesta vertente desde o lançamento do serviço, revelou Paul Pun ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, que justifica com o facto de no ano anterior ter havido um aumento notório de pedidos. Também em 2024, a instituição ajudou entre 700 e 800 cidadãos estrangeiros por mês, através de pacotes alimentares. O secretário-geral da Caritas confirmou a continuação desta iniciativa de caridade no presente ano e destacou outro papel do Banco Alimentar: o de permitir aos beneficiários acompanhamento e apoios diversificados
 
No ano passado, a Caritas de Macau registou 4.936 pedidos no âmbito do Banco Alimentar. Segundo revelou Paul Pun, secretário-geral da Caritas, o número reflecte uma descida de 3% face a 2023, ano em que 5.065 residentes solicitaram este apoio.
“O Banco Alimentar verificou, pela primeira vez, uma quebra no número de pedidos. Isso pode dever-se ao facto de haver um aumento notório de pedidos em 2023. Mas em geral, a situação de requerimentos foi estável em 2024 e a maioria foi feita por solicitantes já apoiados”, recordou Paul Pun.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o secretário-geral da Caritas destacou que o Banco Alimentar não apenas tem uma função de distribuir alimentos, como também acompanha famílias com necessidades especiais, concedendo-lhes, por exemplo, apoios em termos de saúde mental.
“Às vezes, através das expressões faciais, reparámos que alguns utilizadores do Banco Alimentar precisavam também de apoios em outros aspectos. Alguns enfrentavam pressões psicológicas ou estavam até a sofrer depressão, pelo que os nossos assistentes sociais os podem encaminhar para serviços médicos adequados ou ouvi-los através do aconselhamento psicológico. Estimo que, no ano passado, cerca de 100 beneficiários do Banco Alimentar receberam também apoio psicológico”, revelou.
Por outro lado, a instituição continuou a insistir em apoiar cidadãos estrangeiros em Macau com pacotes alimentares, tal como durante e após a pandemia. Geralmente, a Caritas atribuiu, por mês, pacotes alimentares a 700 a 800 estrangeiros ao longo do ano passado, tendo o número atingido o pico no final de Dezembro, altura em que, devido à disponibilidade das pessoas durante o Natal, mais de 1.000 estrangeiros foram receber alimentos. Segundo adiantou, como já recebeu novas doações de alimentos, a Caritas vai organizar mais uma actividade do género ainda este mês, antevendo outro milhar de beneficiários.
No ano passado, as pessoas apoiadas foram principalmente empregadas domésticas do Sudeste Asiático que procuravam soluções face aos custos elevados de vida, se bem que o valor de cada pacote alimentar não exceda 50 patacas. “Esta iniciativa simboliza não só um auxílio, mas também um canal através do qual podemos sabe se essas pessoas estão feridas ou doentes, e assim podemos encaminhá-los para entidades de que precisem, para lhes dar um carinho. Este ano, a iniciativa vai continuar”, afirmou.
 
Padaria prestes a abrir portas, seguindo-se empresa social
O responsável adiantou ainda que a Caritas pretende colocar em funcionamento, ainda este mês, uma padaria, localizada perto de pontos turísticos, concretamente no Bairro de São Lázaro, onde pessoas com deficiências físicas ou intelectuais trabalharão na confecção de pães e bolos. O projecto já entrou na fase de celebração de contrato.
“A loja será muito pequena, pelo que o nosso objectivo é que cada deficiente participe em duas horas de trabalho, de modo a que todos tenham a oportunidade de prestar serviços, receber formação e entrar em contacto com a sociedade. Estamos a tomar conta de mais de 100 pessoas com deficiências, porém, nem todas estarão disponíveis para enfrentar a sociedade, porque têm uma maior sensação de segurança nos lares”, indicou Paul Pun.
A sua estimativa é de que “só 20 aceitarão a ‘saída’”. “Os nossos assistentes e terapeutas ocupacionais estão a ajudá-los a preparar-se mentalmente, mas será muito árduo operar esta padaria, sobretudo para o pessoal de trabalho”, enfatizou o secretário-geral da instituição de solidariedade social.
Quanto ao outro novo projecto da Caritas, uma empresa social, a qual não contará com o apoio financeiro do Governo e se dedicará a ajudar, ao domicílio, idosos sem companhia, Paul Pun apontou que, numa fase inicial, concentrar-se-á em fazer companhia a idosos à noite para também prevenir incidentes, como a quedas em casa. Mais tarde, o serviço poderá ser alargado para o período da manhã, indicou, revelando que já foram aprovados nas entrevistas quatro trabalhadores não residentes (TNR), que neste momento estão a receber formação.
“Se eles forem considerados como qualificados depois da formação, a empresa social conseguirá dar início aos serviços em Março deste ano, sendo este grupo de pessoal capaz de atender seis a oito idosos. Os residentes não se querem integrar neste sector… Ainda assim, continuaremos a procurar trabalhadores locais. Depois destes quatro, contrataremos ainda mais quatro. Iremos operar a empresa social de forma faseada, mas inevitavelmente, com prejuízos”, confessou.
Segundo disse, de resto, muitos novos projectos da Caritas “têm enfrentado dificuldades”, incluindo um novo lar de idosos no Bairro da Ilha Verde inaugurado no mês passado, para o qual a contratação de trabalhadores constitui a maior dificuldade devido à escassez grave de profissionais de saúde. Com um total de 185 camas, o lar necessita de pelo menos 75 trabalhadores. Apesar de já ter começado a acolher idosos, o lar estará sujeito a duas fases, que podem durar dois anos, para as vagas de pessoal ficarem totalmente preenchidas. Embora haja dificuldades, a Caritas não pretende recorrer a TNR para colmatar a falta de pessoal de enfermagem neste lar.
Por outro lado, Paul Pun reparou que a instituição ainda está a aguardar pela vistoria dos Serviços de Solos e Construção Urbana relativamente à clínica da Caritas, situada na Areia Preta. Sobre o outro lar de idosos, perto do Templo de Kun Iam Tong, a “demora no avanço” está relacionada com a falta de aprovação pelo Governo para que a respectiva obra possa arrancar. “O Governo pode ter uma compreensão diferente”, acrescentou Paul Pun.

</description><pubDate>2025-01-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Artista chinês lucra com estatuetas de Trump semelhantes a Buda</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/artista-chines-lucra-estatuetas-de-trump-semelhantes-buda/</link><description>








Donald Trump não é normalmente conhecido pela sua calma ou reserva, mas num workshop de artesão na China rural, o presidente eleito dos EUA senta-se em contemplação divina. De pernas cruzadas e olhos semicerrados numa pose que evoca Buda, esta versão em porcelana do polémico líder da América é obra do designer e escultor Hong Jinshi.

As figuras Zen – que Hong vende por entre 999 yuans e 20.000 yuans dependendo do tamanho – tornaram-se virais pela primeira vez em 2021 na plataforma de comércio electrónico Taobao, atraindo manchetes nacionais
Antes da tomada de posse do magnata imobiliário para um segundo mandato, voltaram a ser um imóvel cobiçado. “Nos dias seguintes à sua vitória nas eleições, houve muito interesse”, disse Hong, que originalmente desenhou as estátuas como uma brincadeira.
“Os políticos são normalmente muito aborrecidos, enquanto Trump é uma figura enorme online que diz frequentemente coisas fantásticas”, disse à AFP.
Hong, de 47 anos, estima ter vendido centenas de criações de cerâmica nos últimos anos. Provocam sorrisos nos clientes, porque a “personalidade de Trump e o formato da estátua são dois extremos opostos”, disse.
Cada figura vem numa embalagem estampada com uma frase chinesa que pode ser traduzida como “Faça a sua empresa grande outra vez”, uma brincadeira com o slogan utilizado por Trump para restaurar a supremacia americana.
Versões da imitação já apareceram até em plataformas de compras nos EUA – incluindo a Amazon e a Temu, de propriedade chinesa – por até 45 dólares americanos.
 
O Zen e a arte do negócio
Hong recusou comentar as políticas de Trump em relação à China, um tema sensível no país asiático, mas muitos esperam que as relações com os EUA se deteriorem ainda mais após a tomada de posse, a 20 de Janeiro.
Durante a campanha, Trump adoptou uma linha dura com Pequim, prometendo tarifas ainda mais elevadas sobre as importações chinesas. Anteriormente, impôs impostos onerosos durante uma guerra comercial contundente no seu primeiro mandato – medidas amplamente preservadas pelo seu sucessor Joe Biden.
Trump também irritou os líderes chineses com a sua retórica impetuosa, culpando Pequim pelo declínio da indústria americana e chamando ao agente patogénico que causa a Covid-19 de “vírus chinês”.
Contudo, o homem de 78 anos parece ainda ter muitos admiradores na China. “Ainda acho que ele é tão engraçado (como antes)”, disse Hong. “Todos os dias há notícias interessantes quando ele é presidente.”
Apesar do renovado interesse, Hong já não vende as suas estátuas de Trump em sites chineses depois destes o terem removido das suas listas – talvez, disse, “porque foram consideradas um insulto para os budistas”.
Ainda assim, continuam a chegar encomendas de turistas que visitam a oficina de Hong, bem como de amigos e conhecidos.
“Agora que foi eleito novamente, a escultura explodiu em popularidade mais uma vez”, disse Hong. Talvez, concluiu, porque “Trump é alguém com muita história”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-01-15 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>