<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Novo sistema de “monitorização e alerta” para salvaguardar segurança do Estado</title><link>https://jtm.com.mo/local/novo-sistema-de-monitorizacao-alerta-para-salvaguardar-seguranca-estado/</link><description>








Chan Tsz King anunciou ontem que será criado “um sistema de indicadores de monitorização e de alerta de riscos”, em prol da segurança nacional e contra “actos de interferência” e “forças externas”. O novo Secretário para a Segurança também sugeriu que a adopção de tecnologia poderá ajudar a colmatar a necessidade crescente de pessoal nas forças de segurança e que os canais inteligentes nos postos fronteiriços deverão ser expandidos
 
PEDRO MILHEIRÃO
O Governo vai criar “um sistema de indicadores de monitorização e de alerta de riscos relativos à defesa da segurança nacional e o respectivo mecanismo de implementação”, anunciou ontem Chan Tsz King, o que melhorará a organização e o funcionamento da Comissão de Defesa da Segurança do Estado. O Executivo prevê continuar a “aperfeiçoar o sistema jurídico e o mecanismo da execução da lei” no âmbito da segurança nacional, segundo afirmou o novo Secretário para a Segurança, durante a apresentação das Linhas de Acção Governativa (LAG) para 2026.
Promovendo “os trabalhos legislativos da Lei da Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM e da ‘Lei de prevenção, investigação e repressão das condutas terroristas’”, o Governo tenciona combater, “nos termos da lei”, “actos de interferência” e destruir “forças externas”. Nesse sentido, Chan Tsz King espera ainda aprofundar a cooperação com o Interior da China e Hong Kong e rever o plano do “Programa de Acção Céu Azul” para responder a “incidentes de segurança súbitos” no aeroporto.
De acordo com o Secretário, já foram também iniciados os trabalhos de organização das actividades educativas anuais sobre a segurança nacional do próximo ano. “Com vista a consolidar e a melhorar o conhecimento dos diversos sectores da sociedade sobre a Perspectiva Geral da Segurança Nacional”, serão realizadas “diversificadas acções de divulgação e de formação” ao longo de 2026, afirmou.
Chan frisou igualmente que uma das funções da Comissão é “reforçar a publicidade em segurança nacional e continuar a divulgar a educação para todo o povo”. Contudo, “vale a pena salientar que promover a educação em segurança nacional não é um objectivo único que possa ser alcançado no campo da segurança”, ressalvou. “Todo o Governo precisa de participar e desempenhar as suas funções para alcançar os melhores resultados, sendo necessário reforçar a cooperação interdepartamental”.
Recorde-se que, na semana passada, durante a apresentação das LAG, Sam Hou Fai já tinha afirmado que, “em tempo oportuno”, irá elaborar a lei sobre a Comissão de Defesa da Segurança do Estado e a revisão dos diplomas complementares. Para além da promoção dos trabalhos legislativos de prevenção, investigação e repressão de actos de terrorismo, as consultas públicas para a proposta de lei acontecerão no próximo ano, indicou na altura.
Nos últimos anos, o Governo tem vindo a reforçar a legislação no âmbito da segurança nacional, tendo revisto a Lei relativa à defesa da segurança do Estado, que estava em vigor desde 2009. Este ano, as autoridades anunciaram o primeiro caso de alegada violação da lei, que envolve o antigo deputado Au Kam San. Até ao momento, a acusação permanece desconhecida.
 
Tecnologia permitirá compensar falta de pessoal
No âmbito da estabilidade da segurança da sociedade, Chan Tsz King frisou também a necessidade de os diferentes serviços se apoiarem na tecnologia, sobretudo para colmatar a crescente falta de recursos humanos das diferentes forças de segurança.
“Na visita aos vários serviços também reparei neste problema”, disse, apontando a falta de pessoal. “Todos os dirigentes dos serviços manifestaram este problema”. “Mas perante a política do Governo, sobre a quota de pessoal, temos de enfrentar certas limitações. Creio que temos de ser pragmáticos, considerar o recurso à tecnologia e ser realistas”, vincou o Secretário.
“Ainda há uma certa necessidade de pessoal”, reiterou o Secretário. No Corpo de Polícia de Segurança Pública, nos Serviços de Alfândega (SA) e na Polícia Judiciária (PJ), “dentro de dois a três anos vários trabalhadores chegam a idade de se aposentar e o problema será mais grave”, alertou Chan. “Se calhar, não teremos condições para colmatar esta falta de 100 trabalhadores. Contratamos 50 e veremos se é possível compensar com tecnologia”.
Chan Tsz King também se mostrou “aberto” para estudar a questão da “remuneração acessória” do pessoal das forças de segurança, levantada pelos deputados Nick Lei e Ella Lei, considerando o “aumento do volume de trabalho e da pressão” que os trabalhadores do sector enfrentam com a crescente frequência de eventos de grande escala em Macau. “Não podemos esquecer ou descurar o trabalho de outros serviços como a área da saúde”, ressalvou. “Temos de fazer uma ponderação global e não parcial”.
No âmbito da tecnologia, e num ponto de situação sobre o progresso dos trabalhos da sexta fase do sistema “Olhos no Céu” e do reforço da vigilância na Zona A dos Novos Aterros, que prevêem a instalação de 800 câmaras, o governante adiantou que continuam a correr “de forma ordenada”, com conclusão prevista para 2027. Também avançou que será estabelecido um novo posto policial na Zona A.
O Secretário antecipou ainda que o sistema de câmaras será expandido para pontos turísticos mais populares e que “a recolha de dados e o uso de algoritmos inteligentes” permitirão prever a formação de multidões e antecipar situações de emergência.
Segundo o comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários, Leong Man Cheong, as mais de 1.920 câmaras distribuídas pela região já ajudaram a resolver mais de 38 mil casos, desde 2016.
A actualização das forças de segurança passará também pela optimização do “policiamento inteligente”, dos sistemas de informação antecipada sobre passageiros, de monitorização do fluxo de pessoas através de algoritmos de inteligência artificial e da segurança da rede, entre outras medidas. Por sua vez, os SA vão ainda estudar as obras da 3ª fase do “Sistema inteligente de vigilância marítima” e actualizar os equipamentos de visão nocturna e a plataforma de gestão de drones.
No campo da cibersegurança, Chan Tsz King disse que já foi elaborado um “manual de recomendações técnicas mais concretas”, que será publicado ainda este ano e entrará em vigor no próximo. O governante respondeu ao deputado Leong Pou U, após uma questão sobre segurança e literacia digital, que a educação “vai ser reforçada porque é crucial para a segurança do Estado”.
 
Expansão dos canais transfronteiriços inteligentes
Entre o final deste ano e o início do próximo, e referindo-se aos canais inteligentes recentemente inaugurados no Posto Fronteiriço de Hengqin, o Governo pretende “estender a tecnologia ao corredor de veículos, para permitir que o condutor de Macau possa utilizar o reconhecimento fácil para a travessia”, explicou o Secretário.
Além disso, um passageiro com menos de 14 anos não precisará de sair do veículo, acrescentou. “Aquele residente de Macau que vive em Hengqin, às vezes, precisa de transportar o seu filho”, lembrando que os menores não podem atravessar a fronteira sozinhos. “Vamos ajustar as medidas para que menores possam acompanhar os seus pais”.
Segundo Chan, desde o início do mês, 100 mil turistas já se registaram para utilizar os novos canais inteligentes e 300 mil pessoas já usaram a tecnologia. O responsável antecipou também um plano para “alargar esta nova fórmula a outros postos”, como o Posto Fronteiriço de Qingmao.
Por outro lado, Nick Lei apontou os problemas do “abuso” dos canais de passageiros de veículos por parte de não-passageiros. O Secretário reconheceu a situação e garantiu já estar a “colaborar com os serviços competentes para garantir a ordem e a eficiência”.
 
Secretário prometeu reforço do combate às redes de trabalho ilegal
Chan Tsz King vai continuar a reforçar os trabalhos conjuntos do Corpo de Polícia de Segurança Pública e da Polícia Judiciária, no combate ao trabalho ilegal. Numa resposta aos deputados Nick Lei e Ngan Iek Hang, o Secretário afirmou que, até ao momento, foram registados 76 casos envolvendo 173 pessoas, este ano. No mesmo período do ano transacto, as autoridades registaram 63 casos que envolveram 117 pessoas. Os trabalhadores ilegais são provenientes do Interior da China, de Hong Kong e do Sudeste Asiático. Chan disse tratar-se de “uma questão séria” e compreender “os prejuízos que pode causar à sociedade”. Os deputados tinham mencionado “as novas formas de operação” das redes criminosas, apontando os casos descobertos na organização de concertos. “Nos concertos, podemos contactar os respectivos organizadores e melhorar a fiscalização da organização. Temos meios para isto. Não é uma situação que não podemos combater”, vincou.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>PJ vai reforçar capacidade de resposta a burlas ligadas a IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/pj-vai-reforcar-capacidade-de-resposta-burlas-ligadas-ia/</link><description>








No próximo ano, a PJ acrescentará e reforçará equipamentos dedicados ao combate a burlas com recurso a “deepfakes”, entre outras tecnologias de inteligência artificial, revelou o Secretário para a Segurança. Além disso, com o intuito de apertar o combate ao contrabando, os Serviços de Alfândega apostarão na introdução de diversos equipamentos de alta tecnologia
 
Questionado pelo deputado Chui Sai Peng se já é preciso optimizar leis no sentido de melhor responder a casos de burla com recurso a “deepfakes”, o Secretário para a Segurança asseverou que a Polícia Judiciária (PJ) “já fez muitos trabalhos” e “não irá parar”. Segundo adiantou, em 2026, a PJ irá “acrescentar e reforçar constantemente” os respectivos equipamentos para acompanhar a evolução dos métodos criminosos.
Chan Tsz King apontou que o problema não reside na falta de ferramentas jurídicas, mas no desenvolvimento “demasiado rápido” das técnicas de burla, comparando a questão à fábula da “Lebre e Tartaruga”.
“Temos de correr mais rapidamente para acompanhar os métodos de burla emergentes. Mas, de qualquer modo, os serviços da execução da lei ficarão sempre para trás. Não será fácil estarmos um passo à frente dos criminosos, pois o desenvolvimento da ciência e tecnologia é demasiado rápido”, reconheceu. Ainda assim, sublinhou a necessidade de colocar o foco nos métodos e ferramentas de combate, para que estes “avancem com a evolução dos tempos” e “atendam, o mais possível, às necessidades actuais e ao desenvolvimento da ciência e tecnologia”.
Sit Chong Meng, director da PJ, revelou que, desde Abril do corrente ano, as autoridades receberam três casos de burlas envolvendo a inteligência artificial (IA) com “deepfakes”, em que os burlões se disfarçaram de figuras conhecidas do território com o propósito de aliciar pessoas a fazerem falsos investimentos. Nenhum desses casos gerou prejuízos.
O director da PJ destacou uma “zona de experiência interactiva sobre a IA com ‘deepfakes’”, disponível no Centro de Coordenação de Combate às Burlas, cuja função é ajudar os cidadãos a conhecer as características deste tipo de crimes.
Segundo o Secretário, além de organizar visitas de jovens ao Centro, para experimentarem os cenários de “deepfakes”, o Governo acrescentará, nas actividades de prevenção de crimes, “dicas de prevenção de burlas ligadas à IA e de protecção de dados pessoais”. Além disso, notou que o “Miniprograma anti-burla” da PJ no Wechat já permite fazer denúncias electrónicas à polícia.
Sit Chong Meng advertiu também que muitos burlões passaram a receber moedas virtuais das vítimas. Dando como exemplo uma situação ocorrida em 2024, referiu que, através da aplicação da Lei de combate à criminalidade informática e da comunicação com a respectiva plataforma de moedas virtuais, entre outros procedimentos, as verbas envolvidas no caso estão a ser devolvidas à vítima.
Em linhas gerais, o Secretário realçou que, como as burlas possuem naturezas transfronteiriça e transnacional, existem relações de cooperação e mecanismos de contacto entre a RAEM e as autoridades policiais estrangeiras, sobretudo laços entre a PJ e centros anti-burla do exterior.
Noutro âmbito, Chan Tsz King adiantou que, em 2026, os Serviços de Alfândega irão introduzir equipamentos de alta tecnologia, incluindo veículos de raios X de grande dimensão, robôs para inspecção por baixo de carros, endoscópios industriais e tecnologia de análise electrónica dos dados de pacotes postais, no sentido de aumentar a precisão e a eficiência das investigações sobre contrabando.
Face à subida drástica do número de contrabandistas jovens nos primeiros 10 meses deste ano, o governante destacou que foram estabelecidos mecanismos de notificação com várias escolas secundárias e primárias, e pretende reforçar o alerta através da imprensa e das redes sociais. Além disso, prometeu aprofundar a partilha de informações e acções conjuntas entre Guangdong, Hong Kong e Macau.
De acordo com o Secretário, entre Janeiro e Outubro, foram detectados 126 casos relacionados com redes de contrabando, acusados 136 indivíduos e apreendidos produtos avaliados em 28,42 milhões de patacas.
Também no que respeita às fronteiras, anunciou planos para ampliar, no próximo ano, a passagem inteligente por meio de reconhecimento facial em vez da leitura de documento para os postos fronteiriços de Qingmao e na Ponte do Delta. As autoridades deverão implementar a mesma medida para os condutores no Posto de Hengqin, a partir do final deste ano ou do início de 2026.
Aproveitou também para salientar que o serviço de veículos exclusivos para estudantes transfronteiriços Hengqin-Macau já conta com 145 alunos inscritos, sendo que a procura tem vindo a aumentar.
Quanto à ideia de abertura de mais quatro fronteiras com Hengqin, Chan Tsz King disse que a RAEM irá tomar medidas conforme o planeamento final, entendendo ser preferível a existência simultânea de fronteiras terrestre e marítima.
Por outro lado, segundo indicou, o serviço de ambulâncias transfronteiriças registou cinco ou seis casos entre as RAE e seis utilizações entre Zhuhai e Macau.
 
Ajustes na prevenção de desastres naturais
O comandante-geral dos Serviços de Polícia Unitários apontou que, até ao segundo trimestre deste ano, 155 dos 201 planos de acção previstos no “Plano decenal de prevenção e redução de desastres em Macau (2019-2028)” foram concluídos ou estavam em implementação contínua, enquanto 41 se encontravam em curso ou planeamento. Há ainda quatro planos de acção que precisam de ser ajustados e um sem condições para avançar. Em geral, o Plano Decenal registou um bom andamento, defendeu Leong Man Cheong.
Segundo referiu, a optimização de diques entre o Porto Interior e as Portas do Cerco será substituída devido à obra da Linha Leste do Metro Ligeiro. Além disso, uma vez que os reservatórios existentes já têm suficiente capacidade de armazenamento de água, as autoridades decidiram abdicar do plano de construir mais um reservatório situado num lugar alto.
O projecto para construir uma estação de abastecimento de gás natural liquefeito também sofreu ajustes, visto que a RAEM tem ligações estreitas com a rede de gasodutos do Interior da China, possuindo assim um fornecimento estável. Um plano que preconiza a criação de uma equipa do serviço de apoio aéreo em Macau também poderá não ser concretizado, porque já foram celebrados acordos de cooperação com entidades congéneres de Guangdong e da RAEHK, com vista à realização conjunta de trabalhos de resgate na Grande Baía.
 
Revisão da lei contra branqueamento de capitais
Ademais, o Secretário adiantou que o Governo planeia lançar, em 2026, propostas de revisão à lei “Prevenção e repressão do crime de branqueamento de capitais” e aos regulamentos administrativos pertinentes, com o objectivo de aumentar a eficácia regulatória. Neste aspecto, serão “auscultados amplamente” as opiniões do sector, assegurou.
Na elaboração das propostas de lei, será preciso fazer comparações horizontais e tomar como referência as práticas de outras regiões, para garantir a racionalidade e a viabilidade dos diplomas, apontou. O Secretário frisou que, em qualquer região, as informações sobre os accionistas são obrigatórias para as empresas que abrem contas, um procedimento que não pode ser simplificado.
Chan Tsz King referiu ainda que a área da segurança continuará a promover os trabalhos legislativos da “Lei de prevenção, investigação e repressão das condutas terroristas”, vincando concordar com a necessidade de seguir o mesmo raciocínio da Lei relativa à defesa da segurança do Estado nos trabalhos legislativos naquela área. Segundo o Secretário, o Governo irá considerar o estabelecimento de uma jurisdição especializada, bem como os padrões e requisitos para os juízes que julgam casos do género.
 
Equipa de Pequim pediu para usar imagem da PJ numa série
O Secretário para a Segurança mostrou-se ontem satisfeito por ver a imagem das Forças de Segurança de Macau ser destacada em filmes. Segundo revelou, uma equipa de produção de Pequim apresentou recentemente um pedido para usar a imagem da Polícia Judiciária (PJ) numa série. “A PJ vai analisar o roteiro para perceber o impacto na imagem da polícia de Macau”, indicou Chan Tsz King, frisando que as autoridades têm de assumir uma atitude “cautelosa e optimista” em relação às histórias incluídas nos roteiros e à forma como Macau será interpretada, avaliando os efeitos positivos e negativos em separado.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Casa da Família Chio vai acolher actividades sobre património intangível</title><link>https://jtm.com.mo/local/casa-da-familia-chio-vai-acolher-actividades-sobre-patrimonio-intangivel/</link><description>








As obras de restauro da estrutura da Casa da Família Chio ficarão concluídas ainda este ano, adiantou o Instituto Cultural ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. O organismo vai promover de forma contínua os trabalhos de revitalização e aproveitamento deste bem imóvel classificado, para tentar que abra ao público no próximo ano. Além da apresentação da história e aparência original, a Casa da Família Chio integrará actividades e experiência culturais e criativas e ligadas ao património cultural intangível

“Estão a ser promovidos, de forma ordenada, os trabalhos de restauro e revitalização da Casa da Família Chio”, assegurou o Instituto Cultural (IC) ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, prevendo que as obras de restauro da estrutura deste bem imóvel classificado sejam concluídas ainda no presente ano.
“Além disso, serão promovidos, de forma contínua, os trabalhos de revitalização e aproveitamento, para tentar que [a Casa da Família Chio] abra ao público no próximo ano”, adiantou o organismo, numa resposta enviada a este jornal.
Recorde-se que, em 2024, a Casa da Família Chio foi classificada como bem imóvel, na categoria de monumentos. Situado na Travessa da Porta, este imóvel foi a segunda residência da proeminente família Chio, quando se mudou da Povoação de Mong-Há para o centro da cidade, e também a única residência sobrevivente da família em Macau.
Acredita-se que o edifício principal tenha sido construído o mais tardar em 1875. A Casa é um edifício residencial de estilo Lingnan, organizada num sistema de “três vãos e três salões” em dois corredores entre eles.
Segundo o IC, parte dos espaços da Casa será utilizada para a apresentação da sua história e a exibição da sua aparência original. Em simultâneo, serão integrados elementos de experiência e actividades ligadas ao património cultural intangível e culturais e criativas.
Além disso, o organismo liderado por Leong Wai Man prometeu que irá levar a sociedade a participar no aproveitamento desta construção histórica, “injectando nela mais conteúdos culturais que destaquem a característica única de Macau de fusão [da cultura] oriental e ocidental”, de modo a “enriquecer a experiência cultural dos residentes e dos turistas”.
O IC já concluiu também a remoção de objectos diversos, a consolidação estrutural, a digitalização 3D e a topografia dos edifícios na Casa da Família Chio, sobre a qual recolheu ainda dados históricos anteriores.
Na apresentação das primeiras Linhas de Acção Governativa do seu mandato, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, revelou a intenção de transformar a Casa da Família Chio numa “base de educação sobre a cultura tradicional chinesa”.
Entretanto, em resposta a uma interpelação escrita do actual vice-presidente da Assembleia Legislativa, Ho Ion Sang, o IC confirmou que serão adicionadas, neste edifício patrimonial, funções de promoção da cultura chinesa e de educação através da história, apontando para um objectivo de que a abertura da Casa da Família Chio ao público contribua para “ligar melhor os pontos de interesse histórico e cultural e as instalações circundantes, reforçando a divulgação da excelente cultura tradicional chinesa…”.
No aspecto histórico, segundo o IC, depois de se estabelecerem em Macau, gerações de descendentes da família Chio estudaram e obtiveram “excelentes resultados” nos exames imperiais. Além disso, a família Chio participou activamente nos assuntos sociais locais, actuando como representante da comunidade de pequena nobreza chinesa.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parte do Parque no Canídromo custará 1,34 mil milhões</title><link>https://jtm.com.mo/local/parte-parque-canidromo-custara-134-mil-milhoes/</link><description>








A empreitada de construção da primeira zona do parque desportivo no antigo Canídromo já foi adjudicada e vai custar ao Governo 1,34 mil milhões de patacas
 
A zona 1 da empreitada de construção do Jardim Desportivo para os Cidadãos no lote do antigo Canídromo Yat Yuen vai custar 1,34 mil milhões de patacas, indica o documento do resultado da adjudicação, publicado pela Direcção dos Serviços de Obras Públicas (DSOP). A obra foi adjudicada ao Consórcio de Grupo Construção Omas Limitada, Companhia de Engenharia de Tuneis Shanghai S.A., Sucursal em Macau e China Zhong Ji Indústria e Instalação (Macau) Lda.
De acordo com o mesmo documento, o prazo para a execução dos trabalhos é de 964 dias de trabalho, havendo quatro metas obrigatórias: a primeira é de 133 dias de trabalho, a segunda de 285, e a terceira e a quarta de 209 dias de trabalho cada. O organismo prevê que a empreitada seja iniciada no 1º trimestre de 2026.
O lote do jardim desportivo para os cidadãos tem uma área de 40.425 metros quadrados, dividido, conforme as funções, em quatro partes e campo de atletismo ao ar livre. A empreitada de construção do parque será executada em duas zonas, sendo que a obra da zona 1 consiste na demolição dos edifícios existentes na área e na construção dos pavilhões 1, 2 e 3 e do parque de estacionamento em cave.
Segundo a DSOP, o pavilhão 1, situado no centro do lote, tem quatro andares de altura, e planeia-se que tenha piscina e piscina para crianças, campo de basquetebol, pista de corridas e ciclovia para crianças, entre outros. Já o pavilhão 2 tem seis andares e a ideia é que tenha skatepark e campos de ténis de mesa, de escalada em parede, de voleibol e de badminton de dois andares, entre outros. Por fim, o pavilhão 3 tem sete andares e contemplará campo de futebol para cinco pessoas, sala polivalente de dois andares, sala de actividades multi-funcionais e espaço para actividades ao ar livre, entre outros.
Durante a execução da obra, a DSOP diz que colaborará com os serviços competentes para manter o funcionamento normal do campo desportivo adjacente e do Centro Desportivo Lin Fong para a utilização dos cidadãos. A obra da zona 2 será iniciada posteriormente, na sequência da conclusão e da entrada em funcionamento dos pavilhões da zona 1.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Kam Pek Paradise fecha portas no final de segunda-feira</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/kam-pek-paradise-fecha-portas-final-de-segunda-feira/</link><description>








A SJM Resorts anunciou ontem que o Kam Pek Paradise, com quase 600 funcionários, irá encerrar às 23h50 do dia 1 de Dezembro, tornando-se no sétimo casino-satélite do território a fechar portas. Num comunicado, a operadora de jogo sublinhou que todos os funcionários locais directamente contratados pela empresa têm emprego garantido.
A SJM explicou que o pessoal com estatuto de residente será “transferido para outros casinos da empresa para desempenhar funções relacionadas com o jogo, de acordo com as necessidades operacionais”. Já os funcionários locais que não foram contratados directamente pela SJM Resorts “são convidados a candidatarem-se a vagas relacionadas” dentro do grupo, “com prioridade para contratação” e com condições iguais às que tinham.
Também ontem, a Direcção de Inspecção e Coordenação de Jogos (DICJ) assegurou que vai “supervisionar rigorosamente, in loco, os procedimentos de encerramento” do Kam Pek Paradise.
No que diz respeito aos 584 funcionários do casino, a DICJ garantiu, numa nota à imprensa, que vai manter a comunicação com a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, para assegurar o cumprimento das garantias dadas pela SJM, nomeadamente “a recolocação de todos os referidos trabalhadores”.
A SJM sublinhou que “todas as mesas e máquinas de jogo actualmente em funcionamento no local vão ser transferidas para outros casinos da empresa”.
Em Junho, o Governo anunciou que as concessionárias de jogo tinham comunicado o fim da exploração dos 11 casinos-satélite, onde trabalhavam cerca de 5.600 residentes.
Na segunda-feira, o Secretário para a Economia e Finanças confirmou que, após o encerramento de seis casinos-satélite, 1.300 trabalhadores já foram reintegrados nos quadros das concessionárias de jogo. “Restam ainda quatro ‘casinos-satélites’ que vão encerrar, com cerca de três mil trabalhadores envolvidos”, disse Tai Kin Ip.
Além do Kam Pek Paradise, o Ponte 16, com 1.025 funcionários, vai fechar portas amanhã, depois da SJM Resorts ter desistido da compra da propriedade. Outro casino-satélite, o Fortuna, encerra a 10 de Dezembro. Também deve fechar portas até ao final do ano o Landmark.
O único dos 11 que deverá permanecer aberto é o Royal Arc, uma vez que a SJM pretende pedir às autoridades para assumir a gestão directa do espaço de jogo. A SJM confirmou recentemente a aquisição da empresa que detém o Royal Arc por 1,75 mil milhões de dólares de Hong Kong.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ministro de Timor-Leste visita região da Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/ministro-de-timor-leste-visita-regiao-da-grande-baia/</link><description>








A região da Grande Baía recebe hoje e amanhã a visita do Ministro do Planeamento e Investimento Estratégico de Timor-Leste. O governante manterá contatos com representantes de empresas e terá uma reunião com o Secretário para a Economia e Finanças
 
O Ministro do Planeamento e Investimento Estratégico de Timor-Leste (MPIE) inicia hoje uma visita de trabalho de dois dias a Macau e à província de Guangdong. Gastão Francisco de Sousa vai estar esta manhã em Hengqin para ver o desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada, deslocando-se depois a Zhuhai, onde visita o complexo da fábrica AK Kong Electronic e a companhia CAIZI Group China. Cantão será o ponto de paragem seguinte do membro do Governo liderado por Xanana Gusmão, mantendo contactos com responsáveis de algumas empresas da cidade.
Amanhã, em Macau, da parte da manhã, Gastão Francisco Sousa começará por ter um encontro de cortesia com o secretário-geral do Secretariado Permanente do Fórum para a Cooperação Económica e Comercial entre a China e os Países de Língua Portuguesa, Ji Xianzheng, e logo a seguir presidirá a uma sessão de apresentação sobre a “Oportunidade e desafios de investimentos em Timor-Leste’’. A conferência contará com a presença de empresários da Grande Baía.
No período da tarde, o governante timorense desloca-se ao Campus da Universidade de São José, na Ilha Verde, às 15h00, onde se reunirá com Paula Mota, do Departamento de Relações Exteriores daquele estabelecimento do ensino superior. Na agenda do dia, está ainda incluído, pelas 16h30, um encontro com o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip.
À noite, pelas 19h30, no Hotel Artyzen Grand Lapa, o ministro participará num jantar, onde estarão vários convidados, em especial representantes de países de expressão portuguesa, que servirá para celebrar o 50º Aniversário da declaração unilateral da Independência de Timor-Leste, acto que igualmente se celebrará este ano em Pequim. Na ocasião, o MPIE terá também oportunidade de interagir com elementos da comunidade timorense radicada em Macau.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Negócios no retalho dão sinais de melhoria</title><link>https://jtm.com.mo/local/negocios-retalho-dao-sinais-de-melhoria/</link><description>








Os negócios no comércio a retalho deram sinais de melhoria no terceiro trimestre deste ano, uma vez que o volume se cifrou em 16,96 mil milhões de patacas, reflectindo aumentos de 2,2% em termos anuais e de 5,8% em termos trimestrais, indicaram os Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Contudo, nos primeiros nove meses deste ano, o volume de negócios registou uma quebra anual.
No trimestre em análise, o volume global de negócios cresceu sobretudo devido aos produtos cosméticos e de higiene, que cresceram 22%, seguindo-se os relógios e joalharia (+14,5%) e aos negócios das farmácias (+11%). Por seu turno, o volume de negócios de automóveis desceu 28,4%.
A DSEC refere que, depois de eliminados os factores que influenciam os preços, o índice do volume de vendas dos estabelecimentos do comércio a retalho registou um acréscimo homólogo de 0,8% no trimestre em referência. O índice do volume de vendas de produtos cosméticos e de higiene (+28,9%), o de farmácias (+11,3%) e o de mercadorias de armazéns e quinquilharias (+9,1%) subiram em termos anuais, ao passo que o de automóveis (-28,2%) baixou.
Até Setembro, contudo, o volume de negócios do sector fixou-se em 50,56 mil milhões, menos 5,4%, relativamente ao período homólogo do ano transacto. O volume de negócios de combustíveis para veículos a motor baixou 11,6% e o de artigos de couro 11,1%, porém, o de farmácias subiu 7,8%.
Nos três primeiros trimestres, o índice médio do volume de vendas dos estabelecimentos do comércio a retalho registou uma queda homóloga de 7,5%. Neste caso, a DSEC realça que o índice médio do volume de vendas de relógios e joalharia desceu 19,6%, enquanto o de farmácias cresceu 8,2%.
Nas previsões para o quarto trimestre, 46,8% dos retalhistas antecipam a estabilização do volume de vendas em termos anuais, 43,5% prevêem a diminuição e 9,7% projectam o aumento. Paralelamente, 77,7% antecipam a estabilização dos preços de vendas em termos anuais, 11,6% antevêem a diminuição e 10,7% projectam o aumento. Além disso, 47,1% consideram que a situação de exploração dos estabelecimentos deverá ser estável em relação ao trimestre anterior, ao passo que 33,9% pressupõem que será insatisfatória e 19,0% satisfatória.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Tocha dos Jogos Especiais celebra integração cultural e inclusão social</title><link>https://jtm.com.mo/local/tocha-dos-jogos-especiais-celebra-integracao-cultural-inclusao-social/</link><description>








Pela segunda vez no espaço de um mês, a cidade vai assistir ao transporte da tocha dos Jogos Nacionais, desta feita no âmbito da competição destinada a atletas com deficiência, cujas provas terão lugar entre 8 e 15 de Dezembro. A cerimónia decorrerá no sábado, com um percurso diferente do realizado no início de Novembro, mas com os mesmos 2,6 quilómetros de extensão
 
VÍTOR REBELO
 
A Península de Macau recebe na manhã deste sábado o transporte da Tocha para a 12ª edição dos Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência e 9ª edição dos Jogos Olímpicos Especiais Nacionais. O trajecto será diferente do utilizado aquando da cerimónia para os Jogos Nacionais.
O percurso, com os mesmos 2,6 quilómetros de extensão, mas passando por locais diferentes, terá início às 9h30, em simultâneo nas duas RAE e em Cantão. Meia hora antes, a tocha começará a sua rota nas ruas de Shenzhen.
Na parte da RAEM, o transporte será feito por 50 estafetas, compostos por atletas de Macau dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes, representantes das instituições de serviço para pessoas com deficiência, personalidades de renome social, elementos do sector desportivo do território e patrocinadores dos Jogos.
Oito estafetas foram escolhidos pela Comissão Organizadora e 42 por vários sectores de Macau, englobando os conceitos de “integração cultural” e de “inclusão de pessoas com e sem deficiência”, conforme referiu em conferência de imprensa o responsável pela organização, Pun Weng Kun.
O itinerário terá partida junto à Sede do Governo, seguindo para as avenidas da Praia Grande, Doutor Mário Soares e D. João IV. Passará depois pela Rua do Campo, Avenida do Conselheiro Ferreira de Almeida, Rua de João de Almeida, Rua de Ferreira do Amaral, Avenida do Infante D. Henrique e Avenida de Almeida Ribeiro “para mostrar a fisionomia urbana de Macau, caracterizada pela fusão das culturas chinesa e ocidental”. O evento terminará no centro da cidade, no Largo do Senado.
O caminho delineado para a tocha “focar-se-á numa circulação acessível, fazendo com que todos os estafetas possam participar em pé de igualdade, reflectindo plenamente o grande espírito de integração diversificada do povo de todo o país, de inclusão de pessoas com e sem deficiência e de dar as mãos para sonhar”, salientou o coordenador.
 
Ensaio agendado para o dia de hoje
Para garantir que a cerimónia decorra sem contratempos, está agendado para hoje um ensaio, entre as 21h00 e as 23h00, durante o qual serão implementadas medidas provisórias de trânsito nas proximidades da Sede do Governo, do Pavilhão Octogonal, do Pavilhão Polidesportivo Tap Seac e do Largo do Senado.
No que diz respeito ao serviço de autocarros, das 20h30 até ao final do ensaio, mais de 10 paragens localizadas nas áreas do transporte da tocha serão temporariamente suspensas, afectando mais de 30 linhas de transporte, que terão os seus pontos de paragem ajustados.
Enquanto isto, a Autoridade de Aviação Civil irá aplicar a medida de proibição de voo de aeronaves não tripuladas (drones) na Península, durante o transporte da tocha no próximo sábado. A proibição decorrerá entre as 8h00 e as 12h00. Quem infringir a medida será sancionado com multa de 2.000 a 20.000 patacas.
 
Bilhetes disponíveis para os jogos de badminton
A modalidade de badminton é a única que terá lugar em Macau durante os Jogos para Deficientes e Olímpicos Especiais, realizando-se as competições, na categoria de singulares, masculinos e femininos, na Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental (Macau Dome).
Os bilhetes para os Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência são vendidos de forma “passe de vários dias”, o que significa que o titular pode assistir a todas as provas com um só ingresso. O preço é de 10 patacas, não havendo lugares marcados.
Quanto aos bilhetes para os Jogos Olímpicos Especiais Nacionais, serão distribuídos gratuitamente. Em ambos os casos, os ingressos podem ser recolhidos no Pavilhão Polidesportivo do Tap Seac e nos centros desportivos de Mong Há e Olímpico (Estádio da Taipa).
Segundo a organização, as instalações desportivas dispõem de lugares de mobilidade reduzida para espectadores com deficiências motoras ou com necessidades especiais, “demonstrando plenamente o objectivo inicial do serviço ‘ter por base a população’”. Existe um número limitado de lugares de mobilidade reduzida em cada recinto de competição, sendo os bilhetes apenas para venda presencial.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Ritmos Marcantes” no Clube Militar com pipa e yangqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/ritmos-marcantes-clube-militar-pipa-yangqin/</link><description>








Os instrumentos pipa e yangqin vão estar em foco em mais uma edição das “Jornadas Musicais” do Clube Militar, esta sexta-feira. A interpretação dos “Ritmos Marcantes” fica a cargo das artistas Sami Cheong e Kaia Kuok
 
O Clube Militar apresenta amanhã, pelas 19h00, no Salão Stanley Ho, mais um concerto integrado nas “Jornadas Musicais – Jovens Talentos”, com a participação das artistas Sami Cheong e Kaia Kuok, tocando pipa e yangqin, respectivamente.
A pipa é um instrumento musical tradicional de cordas da China, também conhecido como “alaúde chinês”. Possui uma caixa de ressonância em forma de meia-pera, um braço comprido com trastes e de quatro a cinco cordas.
O yangqin é um instrumento chinês de cordas percutidas da família do dulcimer, tocado com duas baquetas de bambu com pontas de borracha. Semelhante ao piano ou ao santoor persa, o yangqin foi introduzido na China há séculos, por meio de rotas comerciais com o Médio Oriente.
Segundo o Clube Militar, Sami Cheong é uma intérprete e educadora emergente de pipa, formada no Conservatório Central de Música pelo professor Zhang Qiang. Actualmente, ee supervisora da Associação de Música Folclórica Chinesa de Macau e vice-presidente da Associação de Pesquisa e Desenvolvimento Cultural de Macau, “demonstrando um forte compromisso com a interpretação, o ensino e o intercâmbio cultural da pipa”, segundo refere a organização do concerto.
Apaixonada pelo ensino da música, Sami Cheong é tutora da Orquestra Estudantil Chinesa da Escola Tung Sin Tong, em Macau, e do Conjunto de Cordas Pizzicate da Escola Primária Experimental Ziqi, em Hengqin.
Como intérprete, foi convidada a tocar um solo de pipa na gala comemorativa do 25º aniversário da RAEM e tem colaborado frequentemente com a Orquestra Chinesa de Macau.
Recebeu vários prémios de prestígio, incluindo o principal galardão no Concurso Internacional de Música Juvenil de 2021 (Categoria Profissional), Medalha de Ouro no Grupo de Ensemble do 3º Concurso de Música Instrumental Chinesa “Liaoyuan Cup” (2019) e Medalha de Ouro no Concurso de Música de Câmara “Dunhuang Cup»” de 2018.
Kaia Kuok é uma intérprete e educadora de Yangqin, activa no cenário internacional, com mestrado em Interpretação de Yangqin pelo Conservatório Central de Música. Além de ser presidente da Associação de Investigação do Dulcimer de Macau, é também membro do Comité Profissional de Arte Yangqin da Associação de Instrumentos Musicais da China e do “World Dulcimer Ensemble”, dedicado à promoção, interpretação e ensino daquele instrumento.
Actuou em eventos importantes, como a noite de gala do 25º aniversário da RAEM, organizada pela “China Central Television”. Estreou inúmeras obras para yangqin, incluindo a versão orquestral do concerto para “Dream and Regret”, em colaboração com a Orquestra Chinesa de Macau, no concerto “Summer Vibes” Elites, em Julho de 2024, bem como obras para ensemble de yangqin, como “Avalanche” e “Italian Style”.
Como educadora, no Conservatório, participou no “Programa Nacional de Formação de Professores de Música de Excelência” como assistente de ensino, ao mesmo tempo que trabalhou vários anos como instrutora da Companhia Artística “Little Jasmine” Yangqin no Centro de Ciência e Cultura para Jovens Soong Ching Ling da China.
A sua carreira artística levou-a a países como Coreia do Sul, Itália e EUA, e às cidades chinesas de Pequim, Xangai, Cantão, Nanquim, Ningbo e Zhuhai, tendo sido distinguida com vários prémios de prestígio, entre os quais na categoria Conjunto Yangqin no 4º Campeonato Internacional de Música Instrumental para Jovens Artistas da Ásia-Pacífico e no 3º Festival Internacional de Música Dulcimer.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>BREVES</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2506/</link><description>








 
Oito anos de prisão por agredir ex-mulher com martelo
O Tribunal de Última Instância (TUI) concedeu provimento parcial ao recurso de um homem que desferiu vários golpes na cabeça da ex-mulher com um martelo metálico, tendo mantido a pena aplicada pelo Tribunal Judicial de Base. Assim, foi condenado a uma pena de prisão de oito anos por um crime de homicídio (tentado) e um de detenção e uso de arma proibida. O homem recorreu depois de o Tribunal de Segunda Instância (TSI) o ter condenado a 11 anos e seis meses de prisão. O TUI considerou que o TSI “não cumpriu a obrigação de realização de novo julgamento, incorreu em erro na interpretação e aplicação da lei e determinou uma pena excessivamente severa”. O caso remonta a 2023, quando o homem atacou a ex-mulher quando esta chegava a casa do trabalho. Desde 2017 que o arguido “guardava rancor” por a mulher ter denunciado os actos de violência doméstica e outras disputas familiares.
 
António Lei deixa Centro de Comércio Mundial
António Lei Chi Wai foi exonerado do cargo de administrador-delegado do Conselho de Administração do Centro de Comércio Mundial Macau, S.A., a partir de 3 de Dezembro, pode ler-se num despacho do Chefe do Executivo publicado ontem em Boletim Oficial. Por outro lado, Sam Hou Fai nomeou, em regime de comissão eventual de serviço, Ao Weng Tong, do Conselho de Consumidores, como administrador-delegado do Conselho de Administração e presidente da Comissão Executiva do Centro de Comércio Mundial Macau, S.A. A nomeação produz efeitos até 30 de Abril de 2026.
 
RAEM na reunião plenária do Processo de Kimberley
Representantes da RAEM integraram uma delegação nacional que se deslocou ao Dubai, Emirados Árabes Unidos, para participar na Reunião Plenária do Processo de Kimberley 2025. Em conjunto com os membros e observadores do Processo de Kimberley, ouviram os relatórios anuais de trabalho apresentados pelas várias comissões e grupos de trabalho, analisaram temas e definiram as futuras direcções de trabalho, referem os Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico. Na reunião, foram abordados, com destaque, o aperfeiçoamento do “Documento Nuclear” do Processo de Kimberley, a promoção contínua da concretização dos sete princípios para o fornecimento responsável de diamantes, o funcionamento do Secretariado, o regimento, os diversos trabalhos de avaliação e critérios técnicos, entre outros.

</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Deputados aprovam Orçamento 2026, mas pedem mais apoios ao consumo</title><link>https://jtm.com.mo/local/deputados-aprovam-orcamento-2026-mas-pedem-mais-apoios-ao-consumo/</link><description>








O Hemiciclo aprovou ontem, na generalidade, a proposta de lei do Orçamento de 2026. Contudo, vários deputados pediram mais medidas de incentivo ao consumo e a atribuição de cartões electrónicos. O Secretário para a Economia e Finanças frisou que as previsões têm de ser cautelosas, devido às incertezas, e não respondeu a esses pedidos. Tai Kin Ip disse ainda que a “poupança” no âmbito dos cheques pecuniários – devido à inelegibilidade dos residentes que não estão em Macau pelo menos metade do ano – será canalizada para apoios sociais. Por outro lado, escusou-se a adiantar previsões para o PIB da RAEM no próximo ano
 
CATARINA PEREIRA
 
Apesar de algumas dúvidas e pedidos para incentivos ao consumo e lançamento de cartões electrónicos, por exemplo, os deputados aprovaram ontem, na generalidade, e por unanimidade, a proposta de lei do Orçamento de 2026. Na Assembleia Legislativa, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, vincou que “persistem as incertezas no ambiente externo e na economia”, apesar de o número de visitantes ter vindo a crescer e de o sector de turismo e lazer integrados manterem uma tendência de “crescimento equilibrado”. Nesse sentido, frisou que as previsões têm de ser “prudentes”.
Segundo a proposta, prevêem-se receitas de 118,8 mil milhões de patacas em 2026, despesas de 113,5 mil milhões e um saldo orçamental de 5,3 mil milhões. Quanto às receitas brutas do jogo para o ano inteiro, a estimativa é de que atinjam 236 mil milhões de patacas, um valor abaixo do estimado inicialmente para este ano (240 mil milhões), mas acima do valor revisto em meados deste ano (228 mil milhões). Quanto às medidas em prol do bem-estar da população, o montante a canalizar é de 26,8 mil milhões de patacas, um aumento de 3,8%, visto como “adequado e proporcional” pelo governante.
Apesar do aumento no âmbito dos apoios aos residentes, os deputados defenderam o lançamento de outras medidas. Ella Lei foi a primeira a usar da palavra, questionando se está prevista alguma medida para incentivar o consumo. “Continuamos a ver dificuldades no ambiente de negócios dos bairros comunitários, tendo em conta a alteração do comportamento de consumo de visitantes e residentes. Como é que vai resolver a situação? De que forma é que o orçamento tem em conta essas dificuldades”, questionou, acrescentando que políticas de incentivo ao consumo irão “contribuir para a reconversão e valorização do tecido empresarial”.
Na mesma linha, Chan Hao Weng apontou que o mercado de consumo “é fraco” e que as pequenas e médias empresas e a população se debatem com “dificuldades”. “Nas épocas baixas, será que vai ser atribuído um cartão de consumo? Por exemplo, 10 mil patacas”, atirou, afirmando que uma tradicional loja de electrodomésticos em Macau, a “Tai Peng Electronics and Appliances”, vai fechar portas. O colega, José Pereira Coutinho, foi pelo mesmo caminho: “Este cartão electrónico, além de ajudar as famílias vulneráveis, também pode apoiar as empresas. Injectar 3 mil ou 5 mil patacas no cartão de consumo já poderia ajudar muita gente e revitalizar as zonas comunitárias”.
Pereira Coutinho disse ainda ser “lamentável” não haver um aumento no salário dos funcionários públicos no próximo ano. Os salários não vão sofrer alterações, na sequência das opiniões da Comissão de Avaliação das Remunerações dos Trabalhadores da Função Pública, indica a nota justificativa sobre a proposta de lei do Orçamento.
 
“Poupança” dos cheques alocada para apoios sociais
Ella Lei perguntou ainda a Tai Kin Ip sobre como será utilizado o montante poupado no âmbito do plano de comparticipação pecuniária, uma vez que, a partir deste ano, foram implementadas alterações, com os residentes elegíveis a terem de estar em Macau pelo menos 183 dias por ano.
Na resposta, o Secretário disse que a “poupança” será alocada para os apoios sociais. Segundo disse, no Orçamento para 2025, os gastos com os cheques estavam fixados em 7,48 mil milhões de patacas, com base em 750 mil beneficiários. Contudo, devido à introdução dos novos critérios de elegibilidade, apenas 575 mil pessoas ficaram “qualificadas”, resultando numa despesa real de 5,6 mil milhões de patacas.
Devido ao período de três anos para recorrer da decisão, o orçamento do próximo ano será um pouco mais flexível, com uma estimativa de 6,64 mil milhões de patacas, explicou Tai Kin Ip. Segundo observou, embora as despesas com a atribuição do cheque pecuniário tenham diminuído, os gastos com as medidas de bem-estar aumentaram 800 milhões de patacas. “O montante com que ficarmos será revertido para o bem-estar da população. Será utilizado para diferentes prestações de assistência à população”, sublinhou.
No âmbito das medidas de apoio à população, o Governo vai desembolsar 26,7 mil milhões em 2026, um aumento de 3,8%, disse o Secretário. Além do cheque pecuniário, contam-se ainda os vales de saúde, a subvenção do pagamento das tarifas de energia eléctrica para unidades habitacionais e o programa de desenvolvimento e aperfeiçoamento contínuo, entre outros.
Há ainda medidas direccionadas à educação e ao apoio às camadas mais vulneráveis da população, nas quais o Governo vai despender 15,3 mil milhões. Já no âmbito da atribuição da verba, a título de repartição extraordinária de saldos orçamentais, o Executivo vai despender 3,68 mil milhões.
Por outro lado, além de dar continuidade às medidas de dedução e isenção tributárias implementadas ao longo deste ano – como a devolução aos residentes de 60% da colecta do imposto profissional de 2024, até ao máximo de 14 mil patacas, por exemplo – o Executivo decidiu ainda avançar com a isenção do imposto do selo sobre transmissões de bens até ao valor de seis milhões de patacas, na aquisição de fracção autónoma habitacional por residentes maiores de idade.
Neste âmbito, Chan Hao Weng quis saber quando é que a isenção do imposto do selo vai entrar em vigor, mas o Secretário não respondeu. “O objectivo principal é aliviar os encargos fiscais de quem tenha interesse em comprar uma casa. Esperamos que os residentes sejam beneficiados e também o mercado imobiliário”, disse apenas Tai Kin Ip. Já Kevin Ho pediu que o Governo ponderasse avançar com a mesma política, mas para prédios comerciais.
 
Secretário não arrisca fazer previsão do PIB
Observando que o orçamento “é muito prudente”, o deputado Joey Lao quis saber como é que o Governo chegou ao valor de 236 mil milhões de patacas em receitas brutas do jogo. “Se dividirmos por 12 meses são 19,66 mil milhões de patacas”, atirou, pedindo ainda que o governante falasse sobre as estimativas para o PIB em 2026.
Na réplica, Tai Kin Ip disse que, na estimativa em relação ao jogo para este ano “cinco meses não atingiram a expectativa”. “Olhando para a incerteza inerente à economia, isto pode trazer impacto ou desafio significativo para a nossa microeconomia”, defendeu.
Quanto ao PIB, o Secretário não arriscou um número. “É extremamente difícil fazer uma previsão acertada, ninguém consegue. No ano anterior também não fizemos uma previsão optimista, mas no fim viemos a saber que era melhor do que o que prevíamos”, afirmou.
“Tendo em conta a tensão geopolítica que estamos a ver à nossa volta, há incertezas. Por um lado, podemos contar com o desenvolvimento do nosso país para apoiar o nosso crescimento económico, mas por outro temos de estar precavidos contra qualquer deslize. Quanto ao PIB para o próximo ano, é difícil fazer uma previsão acertada”, reiterou.
Joey Lao voltou a questionar sobre o PIB, dizendo que cidades e províncias do Continente fazem previsões objectivas, e apontando que essa informação é importante para os investidores. Tai Kin Ip disse depois que no Interior da China “as condicionantes são muito mais estáveis”, daí ser mais fácil fazer estimativas. “Nós estamos sujeitos a factores externos, somos uma economia exposta ao exterior”, acrescentou.
 
“Luz verde” para lei da Publicidade e das instituições privadas de saúde
A Lei da Publicidade e a Lei da actividade das instituições privadas prestadoras de cuidados de saúde receberam ontem “luz verde” dos deputados, na Assembleia Legislativa. Em relação à primeira, a discussão girou em torno da publicidade online e publicidades enganosas que envolvam outras jurisdições. Neste âmbito, o Secretário para a Economia e Finanças explicou que, se estiverem envolvidas outras jurisdições, “é preciso ver o elo de ligação, para saber se em Macau há algum centro de actividade, alguma sede ou indivíduo que exerça actividade”. “Se existir, é um elo de ligação e podemos regulamentar e instaurar processos. Se for noutra jurisdição, nada podemos fazer”, afirmou Tai Kin Ip. Já em relação às instituições privadas de saúde, vários deputados fizeram questões sobre o papel que terá no desenvolvimento da ‘big health’, com o Governo a acreditar que poderá ser um “papel significativo”, segundo as palavras da Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>José Maneiras deixa legado arquitectónico e um “exemplo de civismo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/jose-maneiras-deixa-legado-arquitectonico-um-exemplo-de-civismo/</link><description>








O arquitecto José Maneiras faleceu em Macau aos 90 anos de idade. A sua obra incluiu a colaboração em planos urbanísticos e a criação de projectos arquitectónicos residenciais e institucionais. Foi presidente do então Leal Senado, entre 1989 e 1993. Nas reacções à sua morte, registadas pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, Carlos Marreiros realça o “trabalho em conjunto” na requalificação do Tap Seac e a actividade que José Maneiras manteve até ao fim da vida como sócio do Albergue. Rui Leão enaltece o colega de profissão como alguém que “se bateu muito pelas questões da cidade” e Jorge Neto Valente frisa o “exemplo de civismo”. Anabela Ritchie ficou “chocada” com o desaparecimento do arquitecto, com quem tinha uma “forte ligação”
 
VÍTOR REBELO
 
José Maneiras faleceu em Macau na noite de segunda-feira aos 90 anos de idade. O arquitecto dedicou a sua vida profissional a Macau e foi um dos primeiros profissionais que deu início à prática da arquitectura a partir de ateliers locais. Foi, aliás, um dos fundadores da Associação dos Arquitectos de Macau, em 1987.
O seu trabalho, considerado de “estilo muito próprio” por colegas de profissão, foi direccionado sobretudo para os edifícios residenciais. Trabalhou também no projecto de requalificação da praça do Tap Seac, ao lado de Carlos Marreiros e do engenheiro civil José Chui Sai Peng, tendo também coordenado a equipa projectista do reordenamento viário da rotunda Carlos d’Assumpção.
José Celestino da Silva Maneiras nasceu no território em 1935, numa família macaense enraizada na sociedade local. Permaneceu nove anos em Portugal, onde chegou em 1953, em pleno pós-guerra, e quando o regime do Estado Novo admitia aberturas pontuais ao contexto internacional, como prova a realização, em Lisboa, do III congresso da União Internacional de Arquitectos.
O regresso à sua terra natal fez parte de um breve movimento migratório que trouxe um conjunto de jovens arquitectos portugueses a Macau, casos de Manuel Vicente, Natália Gomes, Ramires Fernandes ou Jorge Silva. Integraram então os quadros técnicos do governo local, desenvolvendo planos urbanos para a cidade.
A equipa, coordenada por Manuel Vicente, optou por propor planos parcelares, contendo directrizes orientadoras para alinhamentos e cérceas. Sucedeu a Manuel Vicente no acompanhamento à obra do Liceu Pedro Nolasco de Raul Chorão Ramalho (um dos edifícios modernos mais significativos da presença portuguesa), batendo-se mais tarde contra a sua demolição.
A partir de 1967, José Maneiras lançou-se na actividade privada, mantendo um atelier de produção “artesanal”, com a colaboração de um ou dois desenhadores, e seleccionando as encomendas, o que lhe permitiu sobreviver aos tempos de menor solicitação de projectos.
Da sua obra construída durante esta fase, e localizada essencialmente em Macau, torna-se tarefa difícil encontrar exemplares intactos. Nos anos de 1960, o arquitecto desenhou e concretizou um conjunto de edifícios residenciais de inclinação brutalista, no quadro das exigências das regiões tropicais, que constituiu, provavelmente, a sua fase criativa mais importante.
Deste elenco, destacam-se os conjuntos habitacionais na Rua da Praia Grande (Conjunto São Francisco, 1964), na Estrada do Visconde de São Januário (duas residências, 1965), “Belle Court” na Penha (casa e bloco de apartamentos, 1968) ou o programa residencial para invisuais, a pedido da Santa Casa da Misericórdia (1970), na Rua Sete do Bairro da Areia Preta.
O crescimento recente da cidade, porém, estigmatizou os edifícios “modernos”. O edifício comercial Si Toi – Hong Kong Bank (actual HSBC – “Hong Kong and Shangai Bank Corporation”, 1982), também da sua autoria, é um caso exemplar deste fenómeno.
Privilegiou projectos de pequena escala, como renovações de edifícios de valor patrimonial, e continuou “velhas” práticas, como o acompanhamento da obra ou a elaboração de pormenorizados desenhos. O Monumento à Diáspora Macaeense, na Rua São Tiago da Barra, inaugurado em 2001, insere-se nestas preocupações.
Tornou-se também consultor na companhia Nam Van, para o Plano da Baía da Praia Grande, e presidente da Assembleia Geral do Laboratório de Engenharia Civil de Macau. Em 2006, foi nomeado membro honorário da Ordem dos Arquitectos de Portugal. O seu trabalho em defesa da dignidade da prática arquitectónica, num contexto de elevada competição profissional, é considerado um exemplo ético para as novas gerações.
 
Grande dedicação à terra e profissional “valoroso”
A obra de José Maneiras, a sua forma de estar na sociedade e o amor pela cidade são evidenciadas nas reacções que o Jornal TRIBUNA DE MACAU registou.
Jorge Neto Valente conviveu meio século com o arquitecto. “Como vim para Macau como militar, conheci-o através do pai que era oficial do exército, e a partir daí fomos amigos pela vida fora”, recorda o advogado, para quem os dois foram “companheiros de muitas lutas”, como na fundação do Centro Democrático de Macau.
“Ele foi um exemplo de civismo, colocando um grande empenho nas actividades cívicas em que se envolvia, mostrando sempre grande dedicação à terra que o viu nascer, assim como um exemplo na sua profissão”, sublinha Jorge Neto Valente. “Toda a gente simpatizava”, aponta.
Carlos Marreiros expressa “enorme tristeza” pelo falecimento. “Era um grande amigo, colega e sócio no Albergue, que mesmo aos 90 anos tinha ideias, colaborando sempre nas actividades”, sublinha, apontando também o facto de José Maneiras ter sido sócio honorário do Círculo dos Amigos da Cultura.
Como pessoa, “foi um homem sério, de princípios e de valores, alguém que não punha em causa a sua independência e a sua liberdade”, salienta. Como arquitecto, foi um profissional “muito valoroso”, frisa, recordando o “trabalho em conjunto” na requalificação da Praça do Tap Seac e do espaço. Por outro lado, “ajudou-me muito”, na qualidade de presidente do Leal Senado, na pedonalização da Praça do Leal Senado, acrescenta.
Entre os trabalhos produzidos, Carlos Marreiros destaca o Centro de Invisuais da Santa Casa da Misericórdia, na zona da Areia Preta. “Está hoje fechada, mas era uma obra avançada para a época, toda ela rampeada para evitar escadas e barreiras arquitectónicas”.
“Isto nos anos 60 era qualquer coisa de inovador, uma peça brutalista, com betão à vista, as paredes pintadas de branco”, salienta, para concluir que há outros trabalhos com marca importante de José Maneiras, como uma moradia para funcionários públicos, perto do Hospital Conde de São Januário, e um prédio situado em frente ao Clube Militar. “Este é um edifício de geometria muito rigorosa, muito funcionalista e quase que dir-se-ia hoje minimalista, sem decoração, mas uma peça muito bem desenhada”, assinala.
 
“Figura grande” da arquitectura
Também Rui Leão falou, sentido, do colega agora desaparecido. “Antes de tudo era um grande amigo e uma pessoa que teve um papel muito importante a nível cívico e cultural em Macau, tendo sido para mim sempre uma referência”, assevera. “Mesmo enquanto arquitecto de ateliê e depois como presidente do Leal Senado foi uma pessoa que se bateu muito pelas questões da cidade, e nesse sentido era uma figura grande da arquitectura de Macau”, acrescenta.
Rui Leão considera que o colega deixa um legado. “Tem um conjunto de obras muito rico e de arquitectura muito boa, que construiu entre os anos 60 e 90”.
Anabela Ritchie ficou “chocada” quando soube da morte do arquitecto macaense. “Não esperava, até porque ele estava bem, não obstante a sua idade”, disse a antiga presidente da Assembleia Legislativa, destacando que tinha uma “forte ligação com ele”.
Ambos tiveram, em conjunto, uma passagem de mais de três anos pelo Leal Senado. Pertenceram à comissão administrativa nomeada pelo Governo de Portugal para preparar as eleições para o Leal Senado. “Gostei muito de trabalhar com ele, eu com a parte da cultura, do arquivo, das relações públicas, e ele com a parte técnica, num período muito interessante”, relembra.
José Maneiras era “irmão” da Santa Casa da Misericórdia de Macau. O Provedor diz que o conheceu em meados dos anos 70, pouco depois do 25 de Abril, e com ele teve “o privilégio de privar e de respeitar”.
António José de Freitas sublinha que se tratava de “uma figura de prestígio reconhecida por todos, que fazia parte dos que apostavam na permanência em Macau e na continuidade da nossa Santa Casa, de que era Irmão assíduo e participativo desde 1997”. Na sua perspectiva, “Macau perdeu um macaense de referência que se sentia perfeitamente à vontade nas duas culturas em presença nesta cidade”.

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exposições culturais em Macau cresceram 905% em 10 anos</title><link>https://jtm.com.mo/local/exposicoes-culturais-em-macau-cresceram-905-em-10-anos/</link><description>








Entre 2014 e 2024, foram estabelecidos mais espaços culturais e de entretenimento na RAEM, como museus e cinemas, e, de uma forma geral, os números de sessões e visitantes aumentaram significativamente. Por outro lado, as salas de cinema, os teatros e espectáculos de variedades e de danças têm registado audiências mais pequenas. Contudo, o director artístico Tam Chi Chun explicou ao TRIBUNA DE MACAU que públicos reduzidos não são necessariamente um fenómeno negativo. Rita Wong, directora de operações da Cinemateca Paixão, também crê que, apesar de existirem hoje opções mais convenientes do que os cinemas, como as plataformas de ‘streaming’, ambas podem coexistir



































PEDRO MILHEIRÃO
A oferta cultural e de entretenimento em Macau disparou entre 2014 e 2024, de acordo com dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. No período em análise, o número de sessões culturais aumentou para perto do dobro. Em 2014, houve 41.441 eventos culturais, sendo que, no último ano, esse número atingiu 80.555. Similarmente, e de uma forma geral, o total de espectadores de eventos culturais cresceu 158%, para 17,6 milhões, em 2024, o que representa um aumento de 10,8 milhões, comparativamente aos 6,8 milhões contabilizados em 2014.
Em termos de infra-estruturas, no final do ano passado, havia 36 museus, mais 14 (+64%) do que em 2014. No mesmo intervalo, o número de cinemas duplicou para 10, tendo a quantidade de ecrãs quase triplicado, de 16 para 47 (+194%). Todavia, nem todos os tipos de eventos registaram uma evolução positiva, se considerarmos a relação entre o número de visitantes e a quantidade de sessões.
As exposições culturais cresceram 905%, em 10 anos, de 691 para um total de 6.946 no ano passado. Em 2024, houve também mais de 4,3 milhões de pessoas a visitar mostras artísticas, mais 77% do que em 2014. Contudo, o aumento significativo na frequência de exposições diluiu o número médio de visitantes por mostra, que caiu de 3.594 para 632.
Para Tam Chi Chun, produtor, encenador e director artístico do Grupo de Teatro Experimental “Pequena Cidade”, “quando o público cultural de uma cidade atinge um certo volume, os visitantes podem passar de espectadores a ‘curadores culturais’”, com interesses cada vez mais específicos, e optam por explorar “temas alternativos com maior profundidade”. “Nestas circunstâncias, o número de espectadores torna-se naturalmente pequeno”, apontou.
“Vivi na Europa por algum tempo e observei que muitas actividades culturais de lá contam com um número de visitantes relativamente pequeno”, comparou Tam.
Porém, o também membro do Conselho Consultivo de Desenvolvimento Cultural sublinhou que “isto não reflecte inteiramente a situação de Macau”. “É verdade que muitas actividades estão a ser organizadas, mas com o objectivo de atingir alguns ‘indicadores-chave de desempenho’. Talvez porque o Governo quer realizar mais eventos, enquanto o sector privado também precisa de organizar actividades”, ressalvou Tam Chi Chun.
O produtor de teatro defendeu que a cidade deve investir em “projectos aprofundados, em vez de procurar a quantidade”. “Contudo, acredito que o surgimento de mais actividades culturais alternativas demonstra que a cultura realmente se enraizou no território. Já não se trata apenas do modelo em que um mestre fala no palco, enquanto milhares de pessoas o veneram, depois voltam para casa para lavar roupa e cozinhar, sem transformar o seu próprio pensamento”.
Tam continuou, com um exemplo: “Um mestre realizou uma palestra em Macau, tendo despertado o interesse de alguém. Uma década mais tarde, e depois de estudar, esta pessoa decidiu organizar a sua própria actividade em Macau, com o seu próprio interesse. A sua actividade pode atrair apenas 10 espectadores. Mas, não é esta a verdadeira transmissão da cultura? Penso que isto tem muito mais significado do que seguir sempre o modelo com um famoso mestre na palestra e um milhar de pessoas a venerá-lo”, asseverou.
O director artístico acredita que “um espectador que valoriza perspectivas e formas de pensar diversificadas espera conseguir encontrar actividades sobre temas específicos”. “Não me importo de ver mais eventos culturais com um público mais pequeno, precisamente porque essas actividades se destinam a grupos minoritários. É através da abundância de actividades culturais alternativas que se vislumbra a diversidade cultural de uma cidade”, sustentou.
“As actividades culturais que encontramos nas ruas de Nova Iorque, Paris e Berlim nunca são repetitivas, mas bastante diversificadas”, argumentou Tam Chi Chun. “Porque é que percebemos essas cidades como vibrantes e dinâmicas? A forma final ideal reside numa abundância de actividades culturais distintas, cada uma não exigindo um número elevado de visitantes”, vincou.
“Se o público tiver muitas opções, os organizadores não precisam de se sentir tristes por causa de um número reduzido de espectadores, ou das dificuldades em obter apoio financeiro, uma vez que os temas culturais que pretendem explorar são ‘alternativos’”, asseverou.
Dizendo que a população é pequena, considera que, “com um aumento de 900% de actividades culturais, é impossível que ganhemos também 900% de tempo a mais por ano para assistir a essas actividades”. “O mais importante não é apenas produzir mais programas, mas fazer com que a sociedade acredite novamente que a cultura não é um mero acessório, mas possui as suas próprias razões para existir”, rematou Tam.
No entanto, Tam Chi Chun admitiu que a sua perspectiva representa “um desejo relativamente idealista pelo qual ainda se tem de lutar”. “O significado central da existência da cultura em Macau ainda não foi encarado como um consenso social”, apontou o director da “Pequena Cidade”, sublinhando que este assunto “representa uma questão crucial para os cidadãos, criadores culturais e decisores políticos”.
 
Crescimento do cinema de Macau
No ano passado, contabilizaram-se 68.846 sessões de exibição de filmes, mais 91% do que as 36.133 registadas em 2014. Inclusive, foram exibidos 1.897 filmes diferentes ao longo de 2024, representando um aumento de 277% face a 2014. Além disso, a projecção de filmes produzidos em Macau mais do que quadruplicou, nessa década, passando de 50 para 206 (+312%).
Rita Wong, chefe de operações na Cinemateca Paixão, acredita que a quantidade de produções locais deverá continuar a crescer. “Em 2014, o cinema de Macau ainda estava a dar ‘passinhos de bebé’”, recordou Rita Wong. “Nos anos 2000, não havia cinema de Macau. Começou por volta de 2007, mas apenas com documentários e animações, sem curtas-metragens sequer e creio que a primeira curta-metragem surgiu em 2012”. “Realizadores locais e estudantes começaram a produzir curtas, entre 2012 e 2013. Daí já existirem alguns filmes produzidos localmente, em 2014, sendo que apenas um ou dois eram longas-metragens”, observou Rita Wong, lembrando ainda o filme “Sisterhood” da cineasta Tracy Choi como um marco cultural.
Rita Wong explicou que o regresso de estudantes do exterior, a organização de festivais de cinema na RAEM e outras iniciativas do Governo têm fomentado a produção de filmes no território, dando o exemplo do festival Panorama do Cinema de Macau. Ao mesmo tempo, “a Cinemateca também foi estabelecida com o objectivo de apresentar mais filmes de Macau”, acrescentou.
Apesar de uma explosão na oferta de filmes, na década em análise, o número de espectadores nas salas de cinema caiu 41%, para pouco mais de um milhão, em 2024, coincidindo com um período em que os serviços de ‘streaming’ ascenderam em termos de popularidade. Em 2024, a média de espectadores por cada exibição de filme nas salas de cinema da RAEM foi de 15, face aos 48 anotados em 2014.
A também directora da Associação Audiovisual “CUT” reconheceu que os cinemas enfrentam desafios, contudo, considera que as duas experiências de consumo são “completamente diferentes”. “Antes da Netflix, também tínhamos ‘DVDs’, ‘Blu-Rays’. Claro, o ‘streaming’ é mais conveniente. No entanto, [ir ao cinema] é como um ritual. Rimo-nos com outras pessoas, assistimos juntos e não estamos tão distraídos como em casa. E quanto ao som, à iluminação, ao filme, o realizador produ-los de propósito para o cinema”.
A directora acrescentou que, “especialmente nos dias de hoje, existem diferentes tipos de experiência, como o ‘IMAX’, na Taipa”. Ademais, “também se organizam diferentes eventos, como trazer realizadores ou alguns convidados para falarem depois da sessão, de modo a que não seja apenas um filme”. “Depois do filme podemos comunicar com outras pessoas. Não tem de ser uma ou outra, ambas [as experiências] podem coexistir”, considerou.
Com os teatros, verificou-se o mesmo fenómeno. Apesar de haver mais 524 sessões do que que em 2014 (842), registaram-se menos 19,7 mil espectadores. A média de espectadores por sessão caiu de 240 para 133,5, em 2024.
No mesmo intervalo temporal, os espectáculos de variedades e as danças sofreram quebras de 22% e 56%, respectivamente, em frequência de sessões. Em termos de público, os espectáculos de variedades perderam 43% de espectadores e as danças mais de metade (-57%).
No sentido contrário, os concertos atraíram mais de 1,8 milhões de espectadores no último ano, face aos 481 mil de 2014. Tendo em consideração que se realizaram 1.096 concertos em 2024, menos 291 do que uma década antes, a média de espectadores por concerto disparou para 1.701 pessoas (+390%).
 
Alunos do exterior “monopolizam” cursos de arte locais
No âmbito da educação, se olharmos para o ensino superior, comparando o ano lectivo de 2014 e 2015 com a temporada escolar de 2024 a 2025, o número total de alunos matriculados em cursos de artes aumentou mais de cinco vezes, de 1.129 para 5.855 (+419%).
Contudo, no espaço de uma década, essas vagas passaram a ser desproporcionalmente preenchidas por alunos oriundos do exterior, face aos estudantes locais. Dos 5.855 alunos matriculados no último ano lectivo, 5.054 vieram de fora de Macau, representando 86% do total. Uma década antes, os 627 alunos do exterior representavam pouco mais de metade (56%).
Se analisarmos apenas o número de finalistas de cursos de artes, estes passaram de 140 para 1.143 (+716%), entre 2014 e 2024. Em 2014, a proporção de finalistas residentes e do exterior era praticamente equilibrada, com 68 locais e 72 provenientes de fora de Macau. Contudo, passados 10 anos, 998 estudantes do exterior representavam 87% dos finalistas dos cursos de artes, contra apenas 145 locais.
Tam Chi Chun considera que o fenómeno é “uma moeda com duas faces. Por um lado, prova a atractividade da educação artística de Macau, uma vez que consegue atrair estudantes do exterior. Porém, o mais importante é que, em quatro anos, os alunos consigam absorver a cultura local de Macau, ao sentirem e ao aprenderem nesta terra”, enfatiza, “em vez de simplesmente adquirirem conhecimentos que poderiam ser obtidos em qualquer lugar do mundo”.
Neste contexto, Tam rejeitou a ideia de que exista um risco de perda de identidade cultural. “Se os alunos compreenderem Macau, e aprenderem a linguagem cultural da cidade, esta poderá ser conhecida no estrangeiro, através destes estudantes que a levarão para o mundo”. “Na minha opinião, é para isto que nos devemos esforçar. A presença de estudantes internacionais é um bom começo. Ao estudarem em Macau, sentirão a vida, a cultura e o ambiente humanístico desta terra”, reforçou o director.
Ao mesmo tempo, “os estudantes locais ou professores que encontrarem, provavelmente, discutirão com eles acerca das artes locais. Ou poderão assistir a festivais de cinema”, sugeriu. “Tudo isto constitui o processo da experiência cultural em Macau”.
No entanto, embora Tam Chi Chun tivesse reconhecido que exista uma certa marginalização dos artistas locais, não atribuiu total responsabilidade à presença de estudantes internacionais. “Sabe-se que os estudantes internacionais costumam representar uma percentagem elevada entre os alunos das instituições de arte em todo o mundo. No entanto, considero que os artistas locais são marginalizados porque o foco do mercado cultural, tal como os concertos e os programas de destaque dos festivais de arte ou festivais musicais internacionais, normalmente está inclinado para artistas do exterior”, lamentou o director.
Tam Chi Chun defendeu um “apoio financeiro para poder produzir mais programas localizados e reedições”. “Essencialmente, um tipo de apoio que possa permitir aos artistas desenvolverem-se de forma mais estável. Mas esse apoio financeiro não deve ser de curto prazo, de apenas um ano, por exemplo, ou meramente para a organização de um número limitado de eventos”, concluiu.
 
EVOLUÇÃO ENTRE 2014 E 2024
Número de eventos culturais
aumentou de 41.441 para 80.555
 
Espectadores das sessões culturais
subiram de 6,8 milhões para 17,6 milhões
 
Exposições culturais
aumentaram de 691
para 6.946
 
Sessões de filmes
cresceram de 36.133
para 68.846
 
Projecções de filmes
produzidos em Macau
passaram de 50 para 206
 
Alunos em cursos de artes
subiram de 1.129 para 5.855

</description><pubDate>2025-11-26 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mãe de vítima de rapto pela Coreia do Norte lamenta passagem de 48 anos sem reencontro</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/mae-de-vitima-de-rapto-pela-coreia-norte-lamenta-passagem-de-48-anos-sem-reencontro/</link><description>








No dia 15 de Novembro, completaram-se 48 anos desde o desaparecimento de Megumi Yokota, vítima simbólica do rapto de cidadãos japoneses pela Coreia do Norte há décadas, e da sua mãe. Sakie continua a lamentar o longo período sem progressos no caso.
A senhora Yokota, de 89 anos, disse aos jornalistas antes do aniversário que a separação prolongada a deixa “em choque”, mas ainda se agarra à esperança de um reencontro, depois de ela e outros familiares dos raptados terem apelado à Primeira-Ministra japonesa, Sanae Takaichi, e ao Presidente dos EUA, Donald Trump, para que tragam os seus entes queridos de volta.
Megumi desapareceu aos 13 anos, quando regressava a casa do treino de badminton na sua escola secundária em Niigata, na costa do Mar do Japão, a 15 de Novembro de 1977.
“Foi como se tivesse sido atirada para a escuridão total”, disse a mãe Yokota, recordando a sua busca desesperada pela filha. “Chorava e gritava todos os dias”.
Vinte anos depois, em 1997, a polícia japonesa afirmou que Megumi tinha sido raptada pela Coreia do Norte e, no mesmo ano, Yokota e o marido, Shigeru, fundaram o grupo das famílias de raptados. Desde então, o casal tem liderado a campanha para trazer as vítimas de volta. Mas o marido faleceu em 2020.
Ao longo dos anos, Yokota tem manifestado repetidamente indignação pela falta de progressos em relação aos raptos, descrevendo-os como “uma coisa terrível”.
A senhora Yokota, que completa 90 anos em Fevereiro, reconhece que se sente exausta: “Esgotei a minha energia e força de vontade. Às vezes penso que talvez nunca mais a veja”.
No entanto, disse que tem “grandes expectativas” de que a Primeira-Ministra Takaichi possa fazer as coisas avançar. Takaichi reuniu-se com as famílias das vítimas de rapto apenas dois dias após ter assumido o cargo, e afirmou ainda ter proposto uma reunião de cimeira com o líder norte-coreano Kim Jong-un.
“Não há tempo a perder quando se trata de resolver este problema. Gostaria de obter um resultado concreto” através de uma reunião com Kim, disse Takaichi aos jornalistas no dia 14 de Novembro.
Donald Trump, durante a sua visita ao Japão para conversações com Takaichi, também se reuniu com as famílias, incluindo Yokota, e reiterou o seu compromisso com a questão, dizendo: “Temos sempre isto em mente”.
A senhora Yokota disse num encontro recente com os seus apoiantes: “Tenho há muitos, muitos anos com um sentimento verdadeiramente triste. Sei que ela está lá (na Coreia do Norte), mas não consigo vê-la nem ouvir a sua voz. Mas, acredito que ela está bem”.
Megumi está entre os 17 cidadãos japoneses que o governo japonês lista oficialmente como tendo sido raptados pela Coreia do Norte ao longo das décadas de 1970 e 1980. O governo alega também o envolvimento de Pyongyang em muitos outros desaparecimentos.
A agência Kyodo recorda que em 2002, cinco pessoas raptadas foram devolvidas, depois de o então Primeiro-Ministro japonês, Junichiro Koizumi, se ter reunido com Kim Jong Il, em Pyongyang, a 17 de Setembro desse ano, a primeira cimeira entre os dois países que não mantêm relações diplomáticas.
 
JTM com agências noticiosas internacionais


</description><pubDate>2025-11-27 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>