<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Governo instado a rever política de importação laboral</title><link>https://jtm.com.mo/local/governo-instado-rever-politica-de-importacao-laboral/</link><description>








No período de antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa, vários deputados abordaram a escassez de emprego para os residentes de Macau, pedindo ao Governo que reveja o regime de importação de mão-de-obra e que faça ajustes ao número de TNR, especialmente nas grandes empresas, como as operadoras de jogo
 
CATARINA PEREIRA
 
Porque “a questão do emprego continua a ser a que mais preocupa a população” foram vários os deputados que ontem aproveitaram o período de antes da ordem do dia, na Assembleia Legislativa, para instar o Governo a tomar medidas neste campo. Desde a revisão do regime de importação de mão-de-obra e ajuste do número de trabalhadores não residentes (TNR) nas empresas de jogo à criação de um “fundo de actualização de técnicas” foram várias as sugestões vindas das diversas bancadas.
“Com a nova conjuntura e o ajustamento do mercado de trabalho, os postos de trabalho com boas condições têm muita procura, as exigências técnicas são cada vez mais elevadas, e a isto juntam-se os impactos causados pela importação de TNR”, defendeu Leong Sun Iok. Para o deputado “é ainda necessário rever, de forma global e sistemática, o regime de importação de mão-de-obra, reforçando a fiscalização da apreciação dos pedidos, em prol da garantia do emprego dos trabalhadores locais”.
Também Song Pek Kei assinalou que a política de importação de TNR foi implementada “há mais de 20 anos”. E “perante o ajustamento e a mudança da estrutura económica, já não consegue responder às necessidades sociais”, continuou, pedindo que o Executivo reveja e aperfeiçoe o mecanismo, “definindo um limite máximo para a proporção de TNR consoante a procura de cada sector”.
Além disso, Leong Sun Iok considera que se deve impor às grandes empresas, operadoras de jogo, bancos e entidades de interesse público “a exigência de contratar locais”. O deputado vincou que, até Abril deste ano, o número de TNR especializados atingia 5.905 – “Portanto, o Governo tem a responsabilidade de avaliar a situação actual e de proceder à gestão do número de TNR”.
Pediu ainda ao Executivo que “reforce a fiscalização”, prevenindo que as empresas “contratem os locais a tempo parcial para depois poderem requerer quotas de TNR”, asseverando que “o Governo deve aperfeiçoar o mecanismo de apreciação” para a importação laboral, nomeadamente introduzindo “padrões de avaliação mais transparentes sobre a razoabilidade das remunerações, para evitar que as empresas aproveitem estas formas para baixar os salários e fazer crer que são os trabalhadores locais que não estão dispostos a trabalhar, para depois poderem requerer quotas de TNR”.
Song Pek Kei considera, por outro lado, que é preciso um “limite” para os postos de trabalho nas operadoras de jogo para os postos de trabalho da primeira linha ou do nível de base, lembrando que há apenas uma medida que garante a proporção de trabalhadores locais de nível médio e superior não inferior a 85%.
Leong Hong Sai abordou o mesmo tema. “Alguns postos de trabalho estão ocupados por muitos TNR”, observou, pedindo às autoridades que avaliem a questão “de forma racional e com base em critérios científicos” e que “ajustem o mecanismo de importação de mão-de-obra”.
Segundo afirmou durante a intervenção, alguns residentes que trabalham nos casinos-satélite disseram ser “muito difícil” mudar de emprego na meia-idade. Tendo em conta essa situação, o deputado sugeriu a criação de um “fundo de actualização de técnicas”, para que os para os trabalhadores de meia-idade que mudem de emprego possam ter apoio financeiro na obtenção da certificação para as indústrias emergentes.
Na mesma linha, e lembrando o caso do encerramento dos casinos-satélite, Lei Chan U sublinhou que “o emprego é o pilar na vida das pessoas e a ‘tigela de arroz’ dos residentes”. Nesse sentido, disse esperar que as autoridades “acompanhem de perto a situação do emprego em geral, incluindo a dos trabalhadores dos casinos-satélite” e “atribuam um papel activo ao Grupo de Trabalho para a Coordenação da Promoção do Emprego, o qual deve reunir postos de trabalho adequados e criar oportunidades de emprego de qualidade para os residentes”. Um pedido, aliás, também feito por Leong Hong Sai.
Já Nick Lei antevê “uma situação de desemprego em grande escala” com o fecho dos casinos-satélite e o lançamento do programa de demissão voluntária promovido pelas grandes empresas. “O Governo deve fiscalizar, com todo o rigor, as empresas em causa, (…) reduzindo o impacto do desemprego. Ao mesmo tempo, proponho ao Governo que proceda a uma avaliação contínua da situação de contratação de TNR”, frisou.
 
Desemprego jovem 
Zheng Anting, por seu turno, manifestou preocupação com o desemprego jovem. Segundo dados do primeiro trimestre deste ano, que citou, “o número de desempregados com ensino superior aumentou em relação ao trimestre anterior, atingindo cerca de 50% do total”. E no período de graduação que se aproxima, haverá́ mais de 8.000 licenciados, acrescentou, notando que há “fraca vontade de contratação por parte das empresas”.
Sublinhando que segundo muitos recém-graduados “a pressão para ter emprego é grande”, o deputado observou que a procura de mão-de-obra nas indústrias tradicionais e em sectores como o turismo e o jogo “está a encolher”, ao passo que “para as indústrias emergentes, como a tecnologia financeira e a macrossaúde, não há cursos correspondentes nas instituições de ensino superior de Macau”.
Na sua opinião é necessário, então, “optimizar” o Plano de estágio. Zheng Anting também considera que é preciso perceber as dificuldades de emprego e empreendedorismo que afectam os jovens na Zona de Cooperação Aprofundada.
 
NA AGENDA DOS DEPUTADOS
SUBSÍDIO NA INFÂNCIA 
Lo Choi In propôs estender o subsídio de assistência na infância até aos seis anos, de modo a apoiar as famílias e a aumentar a natalidade. Durante uma intervenção no período de antes da ordem do dia, a deputada apelou ao Governo para “adoptar políticas e medidas mais abrangentes”. Sugeriu ainda uma revisão da “Lei das relações de trabalho”, um melhor aproveitamento do apoio financeiro do Fundo de Segurança Social e um aumento das licenças de maternidade, para 90 dias, e paternidade para sete. Asseverou também que deveriam ser aumentadas as férias dos trabalhadores, “para promover a harmonia e a estabilidade familiar”.
 
AMBIENTE SEM BARREIRAS
O deputado Ho Ion Sang pediu ao Executivo que seja definida uma “calendarização clara” para a legislação do ambiente sem barreiras. Nesse sentido, defendeu que deve ser reforçada a comunicação e a troca de opiniões com o público, as associações de deficientes e as organizações de reabilitação, por forma garantir que “a lei satisfaça realmente as necessidades reais da sociedade”. Ho Ion Sang propôs ainda que fosse estudada uma colaboração entre plataformas como a “AMap” e a “Baidu Map”, no sentido de desenvolver uma navegação “inteligente” e “sem barreiras” para deficientes, residentes com necessidades e visitantes.
 
CIBERLITERACIA 
Ella Lei solicitou ao Governo que avançasse com a educação sobre ciberliteracia e que prestasse mais atenção à situação de utilização da Internet pelos jovens, reforçando a sua orientação para uma “utilização correcta da Internet”. A deputada sugeriu também a promoção de uma “função de filtragem”, através das operadoras de telecomunicações, no sentido de bloquear os “maus conteúdos”. Segundo a deputada, o apoio aos 390 agentes de aconselhamento aos alunos também deveria ser reforçado, explicando ser “necessário dispor de recursos humanos em proporção adequada para prestar apoio” aos estudantes.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nova lei alimenta esperanças sobre expansão de rotas aéreas</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-lei-alimenta-esperancas-sobre-expansao-de-rotas-aereas/</link><description>








Foi aprovada ontem, na especialidade, a proposta da lei da actividade de aviação civil. O Secretário para os Transportes e Obras Públicas destacou que o Governo dará preferência a estratégias que permitam criar condições para o aumento gradual do número de licenças de transporte aéreo de passageiros. Raymond Tam espera que “através da concorrência adequada e saudável entre companhias aéreas, sejam abertas mais rotas aéreas”
 
A Assembleia Legislativa (AL) aprovou ontem, na especialidade, a proposta da lei da actividade de aviação civil, a qual preconiza o fim da concessão exclusiva da Air Macau e introduz um sistema de licenças, no intuito de abrir gradualmente o mercado de aviação civil do território. Este diploma entrará em vigor no dia 1 de Fevereiro do próximo ano.
Durante a fase de discussão, Raymond Tam, Secretário para os Transportes e Obras Públicas, sublinhou que, no segmento de transporte de passageiros, o Governo considerará com prioridade a garantia da segurança na aviação e da estabilidade do mercado. Segundo frisou, será dada preferência a estratégias “passo a passo”, de modo a criar condições para o aumento gradual do número de licenças de transporte aéreo de passageiros, sob a premissa de não causar impacto negativo na actual estrutura do mercado.
Além disso, o Secretário referiu que o Governo irá preparar, “com todo o empenho”, os respectivos regulamentos complementares, entre outros preparativos preliminares, insistindo que os serviços de transporte aéreo de passageiros serão promovidos de forma gradual conforme a situação real e terão de contemplar a situação do mercado.
“O Governo da RAEM espera sempre abrir o céu. Através da proposta de lei, introduzirá a concorrência de forma adequada sob a premissa da manutenção da estabilidade do mercado, no sentido de melhorar o ambiente de mercado restritivo, criar ainda mais espaço necessário para o sector da aviação civil e satisfazer a procura de residentes e de turistas por serviços aéreos de qualidade melhor”, asseverou Raymond Tam.
“Ao mesmo tempo, o Governo espera que, através da concorrência adequada e saudável entre companhias aéreas, sejam abertas mais rotas aéreas, e alargada a rede de aviação de Macau”, prosseguiu o Secretário.
Neste aspecto, Raymond Tam referiu ainda que a promoção gradual do mercado não significa uma inacção ou abrandamento dos respectivos trabalhos, mas um ritmo estável e gradual, para atender às necessidades do mercado de Macau, cuja dimensão é muito pequena.
Além disso, Pun Wa Kin, presidente da Autoridade da Aviação Civil de Macau (AACM), explicou que a “abertura” significa que as autoridades esperam ver uma diversificação do mercado, e não irão proteger apenas as companhias locais.
O mesmo responsável garantiu ainda que o Governo assume uma atitude aberta nas negociações com diferentes países, tentando que não haja restrições entre ambos os lados no que respeita às ligações aéreas, ao número de voos e ao volume de passageiros, e que permita a companhias aéreas de outros países e regiões operarem em Macau.
Em relação aos direitos de tráfego, Pun Wa Kin disse esperar que os outros lados permitam operações de mais do que uma companhia aérea de Macau. O Governo já começou a preparar um regulamento administrativo sobre a gestão, distribuição e supervisão dos direitos de tráfego, no sentido de encontrar uma solução “razoável e equilibrada”, revelou o presidente da AACM, indicando que essas regras serão adoptadas quando houver novas companhias aéreas em Macau no futuro.
Por outro lado, Raymond Tam afirmou que se a Air Macau pretender continuar a operar, poderá apresentar o pedido desde que satisfaça as estipulações. O Governo acompanha a situação operacional da Air Macau e “promove activamente uma série de medidas de melhoria”, assegurou o Secretário.
 
“Abertura total” para serviços da carga aérea
Raymond Tam sublinhou também que a “abertura total” para o segmento da carga aérea poderá ser concretizada “muito rapidamente”. Isto significa que não haverá restrições ao número de licenças de carga aérea, indicou, notando que, desde que correspondam à Lei da aviação civil e às normas internacionais de aviação civil, as companhias que disponibilizam esse serviço poderão obter certificações de operações aéreas para se estabelecer no território.
Segundo o Secretário, algumas companhias de carga que possuem certa dimensão já se manifestaram interessadas em operar em Macau. O governante acredita que, com a aprovação da Lei da actividade de aviação civil, mais operadores com capacidade irão aderir ao mercado local, o que será positivo para o sector do transporte de carga de Macau, que possui um “espaço relativamente amplo para expansão”.
Também na discussão, o deputado Ron Lam instou o Governo a baixar as restrições relativas aos drones, de modo a impulsionar o desenvolvimento desse sector.
Em resposta, Raymond Tam frisou que o Governo promove activamente a utilização de drones. Segundo explicou, como Macau é pequeno e enfrenta mais restrições de vento do que outras regiões, o Executivo elaborará um regulamento complementar que visa promover as actividades de drones, tendo em consideração esta situação e a garantia da segurança na aviação.
Ademais, o presidente da AACM realçou igualmente a atitude de abertura das autoridades no que se refere às operações de helicópteros, assegurando que as respectivas operações podem ser livres desde que satisfaçam os requisitos de ambos os lados.
Segundo acrescentou, se os postos fronteiriços do Interior da China estiverem disponíveis para aceitar este tipo de operações, possuírem heliportos e corresponderem às exigências alfandegárias, a AACM poderá aprovar as respectivas rotas, sendo que o organismo adopta “formas de aprovação flexíveis”. O responsável considera que, se o mercado disponibilizar condições, as companhias aéreas estarão “todas muito interessadas”.
Além disso, Pun Wa Kin garantiu que Macau tem “absoluta” abertura ao sector da aviação executiva.
 
Aprovada lei das agências de viagens e guias
A AL aprovou ainda, na especialidade, a proposta da lei da actividade das agências de viagens e da profissão de guia turístico, a qual também vigorará a 1 de Fevereiro de 2026. A lei estipula que as agências de viagens têm de prestar caução e efectuar o seguro de responsabilidade civil profissional.
Segundo a directora dos Serviços de Turismo (DST), este requisito fará com que as taxas de excursão aumentem, mas não de forma substancial. Além disso, Maria Helena de Senna Fernandes observou que, em relação às regiões vizinhas, existem poucas excursões em Macau, pelo que não é adequado lidar com as respectivas despesas através de um fundo de indemnização, como em Hong Kong, porque caso contrário poderia ter de ser retirado um montante que represente uma percentagem muito elevada a cada excursão com o fim de garantia.
O diploma não se aplica às viagens turísticas organizadas por associações. Todavia, segundo a directora da DST, isso não afectará a aquisição de serviços de guia turístico por este tipo de excursões.
Por outro lado, a lei clarifica que, até 12 horas antes da chegada à RAEM dos participantes em viagens turísticas realizadas dentro de Macau, a agência de viagens tem de introduzir na base de dados da DST as informações relativas a esses visitantes e ao itinerário, bem como o nome do guia.
A directora da DST esclareceu que essa exigência serve para a fiscalização das autoridades, para, por exemplo, identificar o guia e verificar se a excursão se desviou do itinerário. No entanto, os dados do excursionista não terão de envolver informações pessoais, sendo que basta introduzir a província de origem para cumprir os requisitos de fiscalização, afirmou Maria Helena de Senna Fernandes.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fundo com mais 650 milhões para apoiar PME e lojas típicas</title><link>https://jtm.com.mo/local/fundo-mais-650-milhoes-para-apoiar-pme-lojas-tipicas/</link><description>








Para lançar um projecto com vista a apoiar a digitalização de PME e o outro focado na companha e lançamento de programas específicos para lojas típicas, o Governo tenciona aumentar o orçamento do Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização em 650 milhões de patacas. A 2ª Comissão da AL vai instar o Governo a adiantar mais pormenores
 
O Governo pretende elevar o orçamento do Fundo de Desenvolvimento Industrial e de Comercialização (FDIC) em 650 milhões de patacas, devido a dois projectos, o que motivou a atenção da 2ª Comissão Permanente da Assembleia Legislativa (AL). Foi o que indicou Chan Chak Mo, presidente da comissão, após uma reunião realizada ontem para a primeira discussão, na especialidade, da proposta de alteração à Lei do Orçamento de 2025.
Citando o Governo, Chan Chak Mo revelou que um dos projectos tem em vista apoiar a digitalização de pequenas e médias empresas (PME), cujo número de vagas não foi explicado. O outro está centrado na campanha e lançamento de programas específicos para lojas típicas.
Segundo a imprensa em língua chinesa, Chan Chak Mo disse que a comissão espera que o Governo esclareça se os dois projectos já suscitaram um orçamento superior a 600 milhões de patacas.
Além disso, a Comissão está atenta à subida do orçamento da obra da 3ª fase de expansão da Central de Incineração de Resíduos Sólidos, de 90 milhões para cerca de 200 milhões de patacas, o que se traduz num aumento de 1,14 vezes. Segundo Chan Chak Mo, os deputados esperam obter uma explicação do Governo na próxima semana.
Ademais, a Comissão também acompanha dois projectos, cujos orçamentos totais superam 150 milhões de patacas, ambos relacionados com os Serviços de Administração e Função Pública. Em específico, um, de 110 milhões de patacas envolve a preparação de software e hardware de um Centro de Catástrofes de Computação em Nuvem, enquanto o outro, orçado em 40 milhões, diz respeito à construção desse Centro. Porém, não se sabe os calendários para o início dos projectos.
Segundo o deputado, em geral, para o ano económico de 2025, as receitas financeiras do Governo diminuíram 3,8%, ao passo que as despesas aumentaram 2,5%, sendo que o salto positivo das finanças públicas reduziu significativamente de 7,7 mil milhões para 290 milhões de patacas. Até ao final de Março deste ano, o valor total da Reserva Financeira da RAEM era de 630,7 mil milhões de patacas.
 
PIDDA com execução de 22,8% no 1º trimestre
Por outro lado, segundo a Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Finanças Públicas da AL, o orçamento inicial do Plano de Investimentos e Despesas de Desenvolvimento da Administração (PIDDA) referente ao corrente ano era de 19,78 mil milhões de patacas, igual ao que foi aprovado até ao 1º trimestre deste ano.
Nesse período, as despesas efectivas do Governo foram de 4,52 mil milhões de patacas, o que significa uma taxa de execução orçamental de 22,8% e uma taxa de utilização do orçamento de 81%.
Além disso, a Comissão assinou o parecer do “Relatório da Execução Orçamental do PIDDA do 3º trimestre do ano económico de 2024”, segundo o qual as taxas de execução orçamental e de utilização do orçamento foram de 70,5% e de 93,4%, respectivamente.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Uso provisório de lotes inclui auto-silos e campos desportivos</title><link>https://jtm.com.mo/local/uso-provisorio-de-lotes-inclui-auto-silos-campos-desportivos/</link><description>








A criação de parques de estacionamento em vários locais da cidade e ilhas, com carregamento eléctrico, é uma das prioridades do Governo no que respeita à utilização provisória de terrenos desocupados. Para além disso, está planeada a criação de recintos desportivos, nomeadamente um de futebol nos Novos Aterros, com piso sintético e iluminação. Mais dois lotes, em Nam Wan e na Taipa, irão proporcionar espaços desportivos e de lazer
 
VÍTOR REBELO
 
Várias instalações provisórias, como parques de estacionamento e espaços para a prática de desporto e actividades de lazer, vão ser criados pelo Governo em terrenos do Estado que se encontram actualmente desocupados, devendo ficar disponíveis para a população a partir do segundo semestre de 2026.
Um dos projectos de maior envergadura será um campo de futebol, com capacidade para receber jogos da variante de 11 jogadores, com uma dimensão semelhante ao Campo do Canídromo. A construção do campo de futebol só é possível no Lote B13 em virtude da área disponível do terreno, que é de 15.000 metros quadrados. “Será um recinto normal para a prática de futebol de onze, dispondo de um piso sintético, postos de iluminação e balneários”, revelou o presidente da Comissão de Acompanhamento para os Assuntos de Terras e Concessões Públicas da Assembleia Legislativa no final de uma reunião, na qual esteve presente o Secretário para as Obras Públicas e Transportes, Raymond Tam.
Chui Sai Peng disse que, para além deste “mini-estádio”, que irá ajudar a resolver alguns problemas de falta de campos para treino, aquela zona irá dispor de instalações desportivas destinadas a modalidades como badminton, voleibol, basquetebol, atletismo, entre outras.
O terreno situado nos Novos Aterros é um dos que tem uma planificação do Governo para utilização com carácter provisório, sendo que nos lotes C8, em Nam Van, com uma área de 4.422 metros quadrados, e B7, na Taipa, com 3.700 metros quadrados, irão igualmente surgir instalações para a prática de desporto e recreação.
Por outro lado, o lote junto à Avenida Kwong Tung, na Taipa, será anexado a outro contíguo, para albergar um parque de estacionamento subterrâneo, isto para além da zona de lazer ao ar livre. Os espaços ficam numa área composta por cinco lotes entre os edifícios Nam San e Nova Taipa.
Dois chegaram a ser colocados em leilão, mas só o BT 9A é que despertou interesse de potenciais compradores, estando planeada para este local a construção de edifícios residenciais.
Os espaços de desporto e lazer não deverão permitir um aproveitamento ao longo de 24 horas, uma vez que, “ao estarem situados em zonas residenciais, podem produzir ruído, afectando a vida da população”, observou o presidente da Comissão.
Os designados “campos livres” são destinados à população, em termos gerais, mas com particular prioridade para as escolas. Contudo, o Secretário foi instado a ter em conta “as necessidades de exercício físico para os idosos e pessoas de meia-idade, pelo que as instalações devem servir esse tipo de residentes”, mencionou Chui Sai Peng, acrescentando que os deputados sugerem que, naqueles espaços desportivos, não sejam instalados equipamentos “de luxo”.
Outra prioridade é a criação de mais parques de estacionamento, por isso, os três lotes referenciados irão dispor de auto-silos, com carregamento eléctrico. “Cada vez mais o Governo está atento à política de baixo carbono e com os trabalhos ambientais e estes projectos de postos de carregamento, então é possível incentivar e estimular a nossa política ambiental”, frisou.
Um dos parques de estacionamento surgirá na Barra, perto da Escola de Pilotagem, mas também numa segunda fase das obras de demolição do Edifício D. Julieta, perto das Portas do Cerco, podendo disponibilizar perto de 30 ou 40 lugares. Estão ainda previstos auto-silos provisórios no antigo campo “Flying Eagle” em Coloane, podendo receber entre 60 a 70 veículos ligeiros e motociclos, e na Rua da Patinagem, também na Ilha de Coloane.
As obras deverão arrancar a breve prazo. Quanto aos orçamentos, “só depois dos serviços utentes elaborarem os respectivos projectos de concepção”, afirmou o presidente da Comissão, adiantando que a gestão dos espaços provisórios será feita pelos serviços correspondentes.
Para além das instalações desportivas e dos parques de estacionamento, consideradas prioritárias, há também a intenção de aproveitar terrenos que se encontram desocupados e instalar centros ambientais Alegria, como deverá acontecer num lote perto do Hospital Kiang Wu, que dispõe de uma área mais pequena.
Chui Sai Peng referiu que todos os projectos destinados a uso de terrenos desaproveitados “não serão realizados se os moradores das respectivas áreas não estiverem de acordo”. Portanto, reforça, “é preciso encontrar terrenos e elaborar bem os projectos de concepção”.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival de Artes para crianças com orçamento mais baixo</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-de-artes-para-criancas-orcamento-mais-baixo/</link><description>








O Festival Internacional de Artes para Crianças terá um investimento do Instituto Cultural de 20 milhões de patacas, um valor abaixo da edição do ano passado, indicou a presidente, Leong Wai Man. O organismo anunciou várias actividades destinadas aos mais novos, que irão decorrer entre Julho e Agosto
 
PEDRO MILHEIRÃO
O orçamento do Instituto Cultural (IC) para o 2º Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau será de 20 milhões de patacas, menos cerca de nove milhões em relação à edição anterior, revelou a presidente do organismo. Leong Wai Man justificou a redução com a própria escolha dos programas e por não ter uma exposição com uma envergadura “tão grande como no ano passado”, mas também devido ao facto de as operadoras de jogo parceiras assumirem uma parte maior dos custos. A dirigente, que falava numa conferência de imprensa sobre a iniciativa, não adiantou, contudo, qual o montante investido pelas concessionárias.
Durante a edição deste ano, o IC apresentará um total de 49 actividades e mais de mil sessões, que incluem artes performativas de nível internacional, um musical de grande escala, exposições, acampamentos artísticos e uma feira, entre outras. A peça “Bebeethoven” do Lua Cheia Teatro de Portugal, destinada a bebés até aos dois anos, acontecerá no Estúdio I do CCM, de 18 a 20 de Julho e, novamente, entre os dias 22 e 25. Os bilhetes custarão 200 patacas para duas pessoas e 300 para três.
O primeiro acampamento de música chinesa, para crianças dos cinco aos 10 anos, será organizado pela Orquestra de Música Chinesa e permitirá que os mais novos entrem “em contacto com instrumentos musicais chineses”, incentivando-os a aumentar o “interesse pela cultura tradicional”. Durante os quatro dias do acampamento “Pequeno Grupo de Música Chinesa”, serão realizados jogos e apresentações interactivas, com base no tema “A Viagem ao Oeste”.
O acampamento incluirá também um “Workshop DIY de Mini Instrumentos” e uma sessão de partilha. Além de workshops de arte e uma visita ao Museu, serão também lançados o “Acampamento Criativo para Crianças” e o “Acampamento Artístico Familiar”, proporcionando a oportunidade de acampar no CCM.
A Feira Artística, co-organizada pelo IC e pela Sands China, irá também regressar, com “instalações insufláveis de grande escala, aspersores e pontos em destaque para fotografias” com “Micaf”, a mascote do Festival. Ao longo do mês de Julho, haverá ainda festas de fim-de-semana, com jogos colectivos, no âmbito do espírito dos Jogos Nacionais. Além disso, a Sands apresentará o musical “Disney – A Caixa Mágica”, uma selecção de músicas clássicas dos compositores da Disney e que conjugam “dança magnífica, marionetas requintadas e efeitos visuais deslumbrantes, para contar histórias comoventes bem conhecidas”.
Em conjunto com a MGM, o IC vai apresentar a exposição “Magia das Linhas: O Mundo Maravilhoso dos Livros Ilustrados de Serge Bloch”, um “espaço de inocência e liberdade” com “traços vibrantes e cores ricas”. Combinando elementos educativos e artísticos, a mostra orientará “as crianças a experimentar a arte e a criatividade através da mudança de linhas”, explorando “momentos belos da vida”.
Durante os dois meses do Festival, a sala “ARTmusing” do CCM acolherá a “Livraria Crianças”, que se encontrará aberta aos fins-de-semana, numa modalidade ‘pop-up’. Estarão disponíveis “mais de 400 tipos de livros ilustrados, livros para jovens leitores, livros com imagens, cartilhas e outros produtos culturais e criativos”, nos quais, “pequenos e graúdos poderão desfrutar juntos da leitura”.
A “Aventura Artística de Crianças – Exposição Temática de Livros das Colecções da Biblioteca Pública” será realizada na Biblioteca Central de Macau e na Biblioteca da Taipa, entre outras. Será exibida uma “colecção de livros que abrangem temas como a história da sinfonia do ballet, do teatro de marionetes, da música Ocidental e Oriental, bem como o diálogo entre música e literatura, crianças e música, a terapia artística”. A exposição permitirá aos leitores “experimentarem a integração da arte e da leitura na vida quotidiana”.
Nos dois últimos fins-de-semana de Agosto, terá lugar o “Dia de Diversão MICAF”, que incluirá a “Festa da Espuma”, a “Festa de Diversão Aquática”, espectáculos, stands de comida, workshops de artesanato e stands de jogos.
Os bilhetes para os espectáculos estão disponíveis nos pontos de venda da Bilheteira de “Enjoy Macao”, sendo que os bilhetes para o Festival Internacional de Cinema para Crianças encontram-se à venda na Cinemateca Paixão e na plataforma de reservas online. As inscrições para os workshops podem ser feitas na Conta Única.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais prémios para melhorar serviços turísticos</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-premios-para-melhorar-servicos-turisticos/</link><description>








O Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade irá incluir este ano novos critérios de avaliação e mais prémios
 
Lançado pela Direcção dos Serviços de Turismo (DST) em 2014, o Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade vai conhecer este ano novos ajustes no sistema de apreciação, bem como abranger mais prémios. Numa sessão de esclarecimentos sobre os critérios de avaliação, Jennifer Si Tou, subdirectora da DST, disse estar “satisfeita por ver a indústria turística procurar constantemente melhorias na qualidade dos serviços prestados e na experiência dos clientes”.
No âmbito dos programas de avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade da DST e das Lojas Certificadas do Conselho de Consumidores, os dois organismos lançaram este ano, pela primeira vez, o “Prémio de Boas Práticas em Integridade, com o objectivo de incentivar as empresas a prestar serviços de qualidade e a pôr em prática modelos de gestão de negócios de confiança”.
Além disso, foi simplificado o sistema de avaliação do Programa de Avaliação de Serviços Turísticos de Qualidade, incluindo “ajustamentos na forma de avaliação das agências de viagens e no número de avaliações por cliente mistério do sector da restauração”. Segundo a DST, as 176 novas candidaturas qualificadas e empresas que voltaram a concorrer ao prémio do sector da restauração, irão submeter-se a duas avaliações por cliente mistério e a uma avaliação geral do sistema de gestão dos serviços.
Já o sector das agências de viagens conta com 27 novos concorrentes qualificados, que irão submeter-se a três avaliações de serviços a clientes mistério e uma avaliação geral do sistema de gestão de serviços. Por outro lado, 31 estabelecimentos comerciais que estão em fase de fiscalização, serão avaliados duas vezes pelo serviço de cliente mistério, de acordo com o mecanismo de renovação de prémios.
Este ano, para o sector da restauração foi adicionado o “Prémio de Boas Práticas em Integridade” aos “Prémios de Tema Especial”, elevando o total para cinco, juntamente com os prémios de “Alimentação Sustentável”, “Serviços de Cuidado Comunitário”, “Característica Local” e “Inovação Operacional”.
No ramo das agências de viagens haverá, pela primeira vez, três “Prémios de Tema Especial”, nomeadamente de “Boas Práticas em Integridade”, “Empresa de Cortesia” e “Qualidade de Formação em Equipa”. “Os prémios pretendem elogiar os estabelecimentos comerciais que se distingam pelo seu desempenho excelente nas áreas de gestão honesta, etiqueta na prestação de serviços e formação dos seus trabalhadores”, realça a DST.
Os estabelecimentos premiados terão prioridade na recomendação para participação em promoções e actividades, e na admissão em cursos de formação organizados pela DST.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Especialistas abordam “inclusão” ao longo de dois dias</title><link>https://jtm.com.mo/local/especialistas-abordam-inclusao-ao-longo-de-dois-dias/</link><description>








Temas como “comunidades amigas da demência, estratégias clínicas para o autismo e educação sexual para jovens com necessidades especiais” vão ser abordados ao longo de segunda e terça-feira, no âmbito da “Inclusion Conference &amp; Festival”. A iniciativa, da Associação de Beneficência dos Leitores da Revista Macau Business, pretende “promover o diálogo de troca de experiências”, explicou José Carlos Matias ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, vincando que há ainda um caminho a trilhar no que respeita a estes assuntos
 
A “Inclusion Conference &amp; Festival” vai abordar, ao longo de dois dias, temas como “comunidades amigas da demência, estratégias clínicas para o autismo e educação sexual para jovens com necessidades especiais”. Este que é descrito como “um dos principais fóruns regionais dedicados à neurodiversidade, educação inclusiva e cuidados centrados na família” é organizado pela Associação de Beneficência dos Leitores da Revista Macau Business, e apoiado pela Melco Resorts &amp; Entertainment e MGM, decorrendo no primeiro dia no Colégio Anglicano de Macau, e no segundo no MGM Cotai.
“É um evento muito especial para nós, que foi crescendo ao longo dos anos, sempre com um clima internacional. É muito importante falar sobre estes temas. Há que reconhecer que ao longo dos anos têm ganhado espaço na agenda da discussão pública em Macau, mas ainda estamos aquém”, vincou José Carlos Matias em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Na sua perspectiva, a conferência vem “promover o diálogo de troca de experiências”. “Esperemos que Macau possa ter como referência e inspiração as experiências e aquilo que de melhor se faz um pouco por todo o lado e que vai ser trazido aqui”, acrescentou.
O evento vai reunir especialistas internacionais nas áreas do autismo, psicologia e educação inclusiva, bem como formuladores de políticas, educadores e defensores da causa. Durante a iniciativa, serão contadas “histórias comoventes de resiliência familiar, transformação educacional e inclusão comunitária”, refere a organização em comunicado.
“Reflectindo a sua crescente profundidade e impacto regional, a edição de 2025 contará com um elenco de oradores, principalmente da República Popular da China e da Grande Baía (Província de Guangdong, Hong Kong e Macau). A sua participação promete criar um impacto social muito mais profundo, incentivando centenas de ONG locais e regionais a envolverem-se activamente, partilharem experiências, enfrentarem desafios e estabelecerem novas colaborações”, pode ler-se na apresentação do evento.
Algumas sessões destacadas na edição deste ano intitulam-se “Empoderando Pais com Informação na Jornada do Autismo”, por Carmen Li (Hong Kong), “Desenvolvendo Macau como uma Comunidade Amiga da Demência”, por Bill Wen Zeng (Macau) e “SAR – Reavaliação de Atitudes Sexuais para Profissionais em Macau”, uma comunicação de Angus Yuk Kit Lam (Hong Kong). Destaque ainda para a sessão “Sexualidade e deficiências intelectuais” (Angus Yuk Kit Lam). As sessões serão conduzidas em chinês tradicional e inglês.
Além disso, o festival deste ano receberá “vários supervisores de workshops internacionais e especialistas em arte, música e desporto, garantindo que o espírito de colaboração, criatividade e inclusão continue a florescer”. Quanto aos workshops, estão agendados para o período entre 23 e 27 deste mês, incluindo um torneio de golfe para pessoas com deficiências intelectuais.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bienal de Macau terá curador de renome</title><link>https://jtm.com.mo/local/bienal-de-macau-tera-curador-de-renome/</link><description>








Feng Boyi, artista com notoriedade internacional, será o curador principal da edição deste ano da Bienal Internacional de Arte de Macau. Segundo o Instituto Cultural, o evento irá explorar a história e memória do território, bem como a sua participação no processo de globalização
 
A curadoria da Bienal Internacional de Arte de Macau 2025 vai ser liderada por Feng Boyi, “um dos curadores independentes e críticos mais activos da China”, e investigador no Instituto de Sociologia da Arte da Academia de Belas-Artes de Sichuan, anunciou o Instituto Cultural (IC). Feng já assumiu funções de director artístico do Museu de Arte He Xiangning e do Museu de Arte do Lago Jinji de Suzhou, e foi distinguido como Curador do Ano da “Art Power List” (em 2010 e 2016) e da “AAC Art China” (2017 e 2018).
De acordo com um comunicado do IC, Feng Boyi “foca-se em artistas e grupos marginais e alternativos, bem como na existência e criação artística de artistas da nova geração”, privilegiando a “natureza experimental, crítica e prática da arte contemporânea chinesa”. Além de ser autor de diversas teses e críticas, foi curador de centenas de grandes exposições de arte contemporânea, incluindo A Primeira Trienal de Arte Contemporânea de Guangzhou, China Hoje – A Reencarnação da Arte Contemporânea Chinesa (em Viena e nos Países Baixos), cinco Programas de Intercâmbio Artístico entre as Duas Margens e Xu Bing: Ideias e Métodos.
Subordinada ao tema “Olá, o que fazes aqui?”, a Bienal é um evento artístico que “abrange toda a cidade”, no âmbito do qual “o Governo da RAEM une forças com diversos sectores para dar largas à criatividade global”, sublinha o IC. A Bienal, que irá estender-se entre o Verão e o Outono, “explora e narra a história e memória do território, bem como a sua situação actual na globalização”, acentua o organismo.
Ao longo de três meses, o evento estará dividido em seis secções, nomeadamente a “Exposição Principal”, a “Exposição de Arte Pública”, o “Pavilhão da Cidade”, a “Exposição Especial”, o “Projecto de Curadoria Local” e a “Exposição Colateral”, articulando-se com cerca de 30 exposições em toda a cidade. Reunindo artistas de vanguarda de mais de 10 países e regiões, como Xu Bing, Ann Hamilton, Gregor Schneider, Bart Hess, Kasia Molga, Chan Hung-Lu e outras figuras contemporâneas, a Bienal visa “renovar as narrativas artísticas, revitalizar locais históricos, interagir com o tecido comunitário e impulsionar o espírito de humanidade”.
Sob o patrocínio da Secretaria para os Assuntos Sociais e Cultura do Governo da RAEM, a Bienal de Arte conta com a co-organização da Direcção dos Serviços de Turismo e das seis operadoras de jogo.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Monolinguismos paralelos” em Lisboa e Porto</title><link>https://jtm.com.mo/local/monolinguismos-paralelos-em-lisboa-porto/</link><description>








A série de eventos culturais “bpM”, uma iniciativa do Grupo de Teatro Experimental Pequena Cidade, conhecido internacionalmente como “Macau Experimental Theatre” – chega a Portugal este domingo, prometendo desafiar as noções convencionais de multilinguismo.
O “bpM” propõe um mergulho nos “monolinguismos paralelos”, conforme salienta uma nota curatorial de Cheong Kin Man, artista e antropólogo de Macau sediado em Berlim. Criada a partir da “complexa” herança cultural de Macau, esta plataforma de experimentação translingue “procura construir pontes e desmantelar barreiras”, segundo um comunicado da associação local.
O público português está convidado a recitar junto dos artistas. A entrada será marcada por um livro físico que combina com o tema do dia, convocando à “exploração dos limites da linguagem e à audição de vozes de dentro e de algures”.
Sob o tema “Monólogo”, a primeira noite da improvisação literária e musical vai arrancar no Atelier Artéria, na Estrada de Benfica, em Lisboa, numa sessão com início às 20:00 de domingo (hora portuguesa), com a actuação do músico japonês Akitsugu Fukushima, residente em Macau, e do artista venezuelano MAx Provenzano, habitante de Lisboa.
A segunda metade desta noite, com início uma hora depois no mesmo local, será protagonizada pela jovem e premiada poeta Li I, também de Macau, em companhia do músico português Gonçalo Antunes, garantindo uma “imersão sensorial única”.
Na próxima terça-feira, dia 24, Si Tou Chi Ü, autora de Macau nascida em 2000, declamará os seus versos cantoneses juntamente com a música coimbrã de Gonçalo Pinto, numa sessão no Hangar – Centro de Investigação Artística, às 20:00, em torno do tema “Silêncio”, seguindo-se pelas 21:00 uma sessão com o músico lisboeta Alcides Miranda. MAx Provenzano também voltará a oferecer, neste encontro, um recital performativo e multimedial.
No dia seguinte, pelas 18:15, no jardim do Goethe-Institut Lisboa, as duas autoras de Macau reúnem-se com José Joaquim Monteiro Júnior, antes de um “jam” com a música de Miranda e Pinto, agendado para as 19:00. Abordando a temática “Diálogo”, a diversidade linguística será celebrada através do recital dos versos de J.J. Monteiro pelo seu filho José Joaquim Monteiro Júnior, e da leitura de poemas de Li e Si Tou. Inspirando-se nas vivências de Berlim e Macau, o conceito curatorial de “translinguismo” será um destaque no evento a realizar na representação cultural da Alemanha na capital portuguesa.
A comitiva dos artistas rumará depois ao Porto. O último evento, com o tópico de “Outras Línguas”, terá lugar no dia 28, às 16:00, no Jardim das Camélias do Museu Nacional Soares dos Reis. Si Tou Chi Ü e Li I, ambas galardoadas pelos Prémios Literários da Fundação Macau, vão apresentar os seus trabalhos literários num conjunto de improvisação com a artista Maria João Almeida e a música Raquel Ribeiro.
Em dupla com Marta Stanisława Sala, artista têxtil polaca, Cheong Kin Man vai ler excertos do seu livro de artistas “Apocalipses”, e apresentar um rolo de tecido como parte da cenografia dos eventos, segundo adiantou o Município de Cracóvia.
A iniciativa tem a curadoria de Cheong Kin Man, Kathine Cheong Weng Lam e Tam Chi Chün. Conta com o apoio do Fundo de Desenvolvimento da Cultura da RAEM.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cheques motivaram 5.000 pedidos no primeiro dia</title><link>https://jtm.com.mo/local/cheques-motivaram-5-000-pedidos-primeiro-dia/</link><description>








O Governo registou na quarta-feira, primeiro dia para a recepção dos pedidos, cerca de cinco mil requerimentos para atribuição do Plano de Comparticipação Pecuniária no Desenvolvimento Económico para 2025, informou o Gabinete de Comunicação Social (GCS). Os residentes de Macau que, em princípio, não reúnem os requisitos de atribuição podem submeter o respectivo requerimento, através da “Conta Única” ou pessoalmente nos centros de serviços do Governo, entre outros métodos. Segundo o GCS, até às 18:00 de quarta-feira, foram apresentados mais de 3.720 pedidos na “Conta Única” e mais de 1.180 nos balcões dos centros de serviços. A maior afluência registou-se no Centro de Serviços na Areia Preta, levando o Executivo a abrir todos os balcões de reserva, refere a mesma nota, garantindo que, em geral, o processo decorreu com fluidez e “bom funcionamento”. Ainda assim, por forma a encurtar ainda mais o tempo de espera, o Governo apelou aos residentes que tencionam apresentar os pedidos de forma presencial para optarem pelos outros quatro centros de serviços, e procederem à marcação prévia com a “Conta Única”. Os residentes que reúnem os requisitos começarão a receber os montantes previstos no Plano de Comparticipação Pecuniária a partir do dia 15 de Julho, através de transferência bancária ou cheque. Por outro lado, até às 12h de ontem, a “Conta Única” e os balcões de serviço receberam cerca de 1.300 requerimentos.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ho Ion Sang é candidato único do sector social e educacional</title><link>https://jtm.com.mo/local/ho-ion-sang-e-candidato-unico-sector-social-educacional/</link><description>








O deputado Ho Ion Sang é candidato único ao assento do sector dos serviços sociais e educacional na Assembleia Legislativa (AL), no âmbito das eleições de 14 de Setembro. Ontem, a equipa da Associação de Promoção do Serviço Social e Educação entregou à Comissão dos Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL) a lista de candidatos e o programa político. À imprensa em língua chinesa, Ho Ion Sang disse que o programa político se foca na promoção dos serviços sociais, diversificação da educação e criação de uma cidade adequada para viver e “feliz”. Em concreto, prometeu pressionar o Governo para concretizar medidas de resposta ao envelhecimento da sociedade e aperfeiçoar os benefícios sociais, “no sentido de proteger os direitos e interesses legais dos idosos, pessoas com deficiências e outros grupos vulneráveis”. Destacou também que procurará “promover um sistema educacional justo e diversificado”, acompanhando o impacto da baixa taxa de natalidade. Ho Ion Sang disse que pretende “aumentar o nível profissional dos professores e melhorar as condições dos docentes”. Estabilização do emprego, medidas para melhorar a habitação, transportes e renovação urbana são algumas das prioridades, bem como a questão dos preços, a protecção ambiental, a cultura e o desporto. A única candidatura no sufrágio indirecto desta área obteve 140 nomeações de um total de 162 pessoas colectivas eleitoras.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Assuntos jurídicos discutidos por Macau, Zhuhai e Hengqin</title><link>https://jtm.com.mo/local/assuntos-juridicos-discutidos-por-macau-zhuhai-hengqin/</link><description>








Numa reunião conjunta sobre a cooperação estreita nos assuntos jurídicos entre Macau, Zhuhai e Hengqin, foi discutido “o intercâmbio e a cooperação na legislação entre as três regiões, a cooperação na divulgação jurídica, o mecanismo de partilha e troca de informações jurídicas, a articulação das regras e dos mecanismos entre Macau e Hengqin, entre outras diversas matérias”, no âmbito da segunda fase de desenvolvimento da Zona de Cooperação Aprofundada. Segundo um comunicado da Direcção dos Serviços de Assuntos de Justiça (DSAJ), abordaram-se “caminhos inovadores”, nomeadamente “a criação do mecanismo de cooperação para a formação dos quadros qualificados na área jurídica estrangeira entre Macau, Zhuhai e Hengqin, e a cooperação nos assuntos notariais entre as três regiões”. Ao mesmo tempo, refere a DSAJ, será reforçada a interacção e o intercâmbio entre os grupos de voluntárias para a divulgação jurídica das três regiões, de modo a aumentar, em conjunto, a eficácia dos trabalhos de divulgação do Estado de Direito regional. No futuro, pode ler-se, será explorado, “em conjunto, um caminho inovador para a articulação das regras e dos mecanismos, promover de alta qualidade a integração entre Macau e Hengqin e a construção do Estado de Direito da Grande Baía”. A reunião foi feita pela DSAJ em conjunto com o Departamento de Justiça de Zhuhai e a Direcção dos Serviços de Assuntos Jurídicos da Zona de Cooperação Aprofundada.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>27% dos idosos sofrem de défice cognitivo ligeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/27-dos-idosos-sofrem-de-defice-cognitivo-ligeiro/</link><description>






											ageing OTHER 79798798										



Lau Veng Seng, director da Associação de Beneficência do Kiang Wu, afirmou que mais de 27% dos idosos de Macau sofrem de défice cognitivo ligeiro. Face a esta situação, o hospital considera que é “urgente criar um sistema de protecção da saúde cerebral sistemático, que cubra todas as fases da doença”. O director também mencionou que representantes do hospital participaram em Pequim num estudo exclusivo sobre a doença, com o propósito de trazer para Macau “os resultados da investigação científica mais avançados do país”. O objectivo passará por combinar os dados com a realidade de Macau, tornando a informação científica mais eficaz e adequada para os doentes da RAEM. Lau revelou ainda que o hospital começou a desenvolver um plano de tratamento sobre o défice cognitivo que consiste na introdução de “métodos de tratamento inteligentes” para a doença. A intenção é aumentar a taxa de cobertura do rastreio do défice cognitivo ligeiro através de técnicas de inteligência artificial. Ao mesmo tempo, o hospital Kiang Wu organizou várias equipas académicas na criação de um centro de avaliação cognitiva, para criar um sistema de serviços de rastreio sobre o défice cognitivo “na fase inicial”, através de tratamentos interdisciplinares e da extensão dos respectivos serviços ao domicílio, explicou Lau.

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item><item><title>Caixa para bebé na Coreia do Sul é o último refúgio para mães solteiras</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/caixa-para-bebe-na-coreia-sul-e-ultimo-refugio-para-maes-solteiras/</link><description>








“Acabei de dar à luz um bebé”, disse uma mulher ao telefone quando a sra. Hwang Min-sook estava prestes a sair do trabalho num dia de Inverno. Hwang insistiu para que ligasse para o 119, a linha de emergência médica, mas ela respondeu: “Não posso fazer isso”. Então Hwang disse-lhe para apanhar um táxi e encontrá-la na Babybox Korea em Gwanak-gu, Seul.
Poucas horas depois, a mulher chegou com o recém-nascido. O pessoal sugeriu que passasse lá a noite e fosse ao hospital na manhã seguinte, mas ela insistiu em ir embora e não levou o bebé. Disse que precisava de limpar o sangue e outros sinais de parto antes de desocupar um quarto alugado no dia seguinte.
Um mês depois, ela voltou a ligar. Explicou que o quarto ficava numa zona de urbanização para onde os moradores se tinham mudado. Era poeirento e não tinha electricidade, e ela alugou o espaço temporariamente para dar à luz.
Foi então que Hwang compreendeu o que poderia ter causado a infecção do recém-nascido.
Após esta chamada, a mãe nunca mais entrou em contacto. Assim que a saúde do bebé foi restabelecida, foi transferido para um centro de cuidados infantis.
Nem todos conseguem imaginar o que aquela mãe passou. Mas a Hwang disse: “Muitas dão à luz sozinhas e abandonam os seus bebés. A Baby Box é o seu último refúgio”.
Uma caixa para bebés é um local que permite às mães deixar os seus bebés em segurança num ambiente protegido.
Actualmente, na Coreia do Sul, existem duas instalações deste tipo: a que se encontra em frente à Igreja de Jusarang, que gere a Babybox Korea, é a primeira do género.
A caixa para bebés foi fundada pelo pastor da igreja, Lee Jong-rak. Numa noite de Inverno de 2007, recebeu um telefonema por volta das três horas da manhã. Um homem disse ter deixado um bebé em frente à igreja.
O pastor Lee correu para o exterior e encontrou um bebé com síndrome de Down deitado numa caixa de peixe com mau cheiro. Espalhou-se a notícia de que estava a cuidar de uma criança com deficiência, e logo mais bebés com diversas condições começaram a aparecer em frente à igreja durante a noite.
Temendo que alguém pudesse morrer de frio, construiu uma caixa onde os pais pudessem deixar os bebés em segurança.
A caixa foi posteriormente modernizada com um sensor que dispara um alarme quando um bebé é colocado no seu interior. A equipa, que trabalha 24 horas por dia por turnos, responde de imediato. Sempre que possível, também oferece aconselhamento às mães.
O conceito não é exclusivo da Coreia do Sul. As caixas para bebés – com o mesmo nome ou com nomes diferentes – existem em pelo menos 20 países, incluindo EUA, Alemanha, República Checa, Polónia e Japão.
Desde que o pastor Lee instalou a caixa em frente à sua igreja, foram entregues 2.181 bebés até Março de 2025.
Quando um bebé nasce, a equipa da instituição cuida da criança até aos seis meses, para que depois, as autoridades locais determinem o seu futuro. Dos 2.181 bebés, 1.693 foram enviados para creches, 167 foram adoptados e 311 devolvidos às suas mães. Nos restantes 10 casos, os registos não estão disponíveis.
A sra. Hwang disse que, quando o alarme dispara, a instituição normalmente leva a mãe para aconselhamento e oferece todo o apoio necessário. “O principal objectivo do aconselhamento é incentivar as mães a criarem os bebés sozinhas”, acrescentou, referindo que o centro oferece apoio durante três anos, incluindo kits para bebés, despesas médicas, assistência jurídica e habitação, bem como despesas de subsistência. Tudo isto é financiado por donativos.
“O mais triste é quando as mães desaparecem ou não abdicam da guarda. Se as mães não abdicarem da guarda, os bebés não podem ser adoptados”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-06-20 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>