<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Trabalho ilegal é mais frequente no comércio por grosso e a retalho</title><link>https://jtm.com.mo/local/trabalho-ilegal-e-mais-frequente-comercio-por-grosso-retalho/</link><description>








Chan Chon U, subdirector dos Serviços para os Assuntos Laborais, indicou ontem que a maior parte dos casos de trabalho ilegal acontece no sector do comércio por grosso e a retalho. Segundo revelou, no cômputo geral de 2025, 668 pessoas foram sancionadas por “trabalho ilegal”, uma subida de 8,4% em termos anuais. O total das coimas superou seis milhões de patacas
 
PEDRO MILHEIRÃO
A maioria dos casos de trabalho ilegal estão relacionados com o sector do comércio por grosso e a retalho, afirmou ontem Chan Chon U, subdirector dos Serviços para os Assuntos Laborais (DSAL). Durante uma conferência de imprensa, o responsável explicou que, frequentemente, os casos de trabalho ilegal se resumem a “uma falta de conhecimento da legislação”. Prometendo mais esforços de colaboração interdepartamental e de promoção da lei, Chan apelou também os cidadãos a denunciarem casos suspeitos, assegurando que a DSAL levará as denúncias “muito a sério”.
Sobre as denúncias por parte dos cidadãos, o subdirector pediu que estes forneçam “o local, a hora”. “Em casos passados, tivemos alguma dificuldade, existia falta de dados do local ou mesmo de fotografias”, explicou. “Os cidadãos podem fornecer mais informações. Podem ajudar muito com essas informações adicionais”, asseverou.
Ontem, a DSAL realizou uma acção inspectiva, na qual identificou 122 condutores. As autoridades encontraram dois condutores suspeitos de exercer actividade alheia à autorizada, avançou Chan Chon U, acrescentando que “a DSAL irá instaurar os respectivos processos por trabalho ilegal, seguindo os preceitos vigentes”.
No cômputo geral de 2025, a DSAL realizou 683 inspecções, incluindo 491 independentes e 192 em cooperação com outras entidades. Deste universo, 62 inspecções tiveram como alvo condutores.
No geral, 668 pessoas foram sancionadas por “trabalho ilegal”, “alheio ao autorizado”, “em local” ou “para empregador diferente do autorizado” ou “por conta própria de não residentes”, com um montante conjunto de coimas superior a seis milhões de patacas. Dos condutores inspeccionados, 157 foram sancionados por “exercer ilegalmente funções de condutor”, com um valor total de multas de 982.500 patacas, segundo Chan Chon U.
Em 2024, das 576 inspecções levadas a cabo pela DSAL, 65 envolveram condutores, tendo sido aplicadas sanções administrativas a 616 pessoas por trabalho ilegal, o que significa que houve um aumento de 8,4% no último ano. O montante total das multas foi de pouco mais de seis milhões de patacas, em 2024, à semelhança do ano transacto.
Por outro lado, houve menos dois condutores sancionados, em 2025, em comparação com os 159 registados no ano anterior. Em 2024, o valor total das multas aplicadas a estes motoristas ilegais foi de mais de 1,1 milhões de patacas.
 
Mais acções de divulgação
Questionado sobre os anúncios de emprego de guias turísticos fraudulentos, Chan respondeu que a DSAL já “verificou esses casos nas plataformas” e que foram tomadas “algumas acções preventivas, por exemplo, umas sessões de esclarecimento da legislação”. “Também emitimos relatórios e actividades com informações mais detalhadas que vão ser continuamente divulgadas”, prometeu.
O subdirector da DSAL exortou “todos os sectores a actuar em estrita conformidade com a legislação, abstendo-se de qualquer expectativa de impunidade”. Afirmou ainda que a “a DSAL continuará a colaborar com o Corpo de Polícia de Segurança Pública para reforçar a execução da lei, fiscalizando e combatendo todas as formas de trabalho ilegal”.
“No caso de ser detectado qualquer acto ilícito, proceder-se-á à aplicação rigorosa das sanções previstas, sem qualquer tolerância”, advertiu o responsável.
Acerca da sensibilização da população e das acções de divulgação, Chan Chon U afirmou que já “foram desenvolvidas 53 sessões de esclarecimento sobre o trabalho ilegal dos não-residentes”. “Temos promovido no WeChat uns jogos com prémios”, referiu, acrescentando que serão desenvolvidas mais actividades relacionadas com a legislação para conhecimento do público.

</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Civismo nos espaços públicos dá sinais de franca melhoria</title><link>https://jtm.com.mo/local/civismo-nos-espacos-publicos-da-sinais-de-franca-melhoria/</link><description>








Embora não haja uma tendência clara de diminuição das violações ao Regulamento Geral dos Espaços Públicos nos últimos anos, pois os números têm vindo a oscilar de ano para ano, a verdade é que em 2025 os casos de “falta de civismo” registaram um mínimo desde pelo menos 2016, segundo os dados do Instituto para os Assuntos Municipais analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU. O organismo anotou 16.102 infracções, o que se traduz numa quebra anual de 9,18% e numa diminuição de 43% face há cerca de uma década. Mais de metade das multas foram aplicadas a pessoas que cuspiram ou deitaram lixo para o chão. O ambientalista Joe Chan defende que as multas devem ser aumentadas para 1.500 patacas, ao passo que Nick Lei pede mais sensibilização entre os cidadãos
 
CATARINA PEREIRA
 
Hábitos difíceis de abandonar, mas que aos poucos estão a diminuir. O cenário das infracções por “falta de civismo” no território está nitidamente melhor do que há cerca de 10 anos. O deputado Nick Lei e o ambientalista Joe Chan elogiam os passos dados, mas consideram que Macau pode fazer mais.
Ao longo do ano transacto, registaram-se 16.102 infracções no âmbito do Regulamento Geral dos Espaços Públicos, o que reflecte uma diminuição de 43% em relação aos 28.362 casos anotados em 2016. No ano de 2025, aliás, este tipo de infracções registou um mínimo desde pelo menos esse ano, segundo os dados analisados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU.
Já na comparação anual, observou-se um decréscimo de 9,18% em relação às 17.730 infracções registadas pelo Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) em 2024. Em 2023 tinham sido contabilizadas 17.046 infracções neste âmbito.
O ambientalista Joe Chan considera que, “na última década, através da educação e da legislação, o Governo de Macau conseguiu aumentar a consciencialização sobre a higiene pública e a limpeza da cidade”. Desde logo, aponta que o IAM tem “muitos programas” relacionados com a limpeza da cidade dirigidos a estudantes e cidadãos, além de que a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental “também lançou muitas novas políticas que ajudam o público a reciclar resíduos e a lidar com os resíduos de uma forma muito mais adequada”.
“Por isso, aprecio definitivamente todos os esforços que o Governo tem feito para tornar esta cidade um lugar mais limpo e saudável para se viver”, afirmou, em declarações a este jornal. Joe Chan, contudo, defende que as infracções comuns, cuja multa varia entre 300 e 600 patacas, deveriam ser sancionadas com 1.500 patacas, tal como acontece com a coima por fumar em locais proibidos, ao abrigo da Lei de Prevenção e Controlo do Tabagismo.
Ao longo do ano transacto, as multas pagas devido à aplicação do Regulamento Geral dos Espaços Públicos renderam 7,1 milhões de patacas ao IAM. Ainda que se tenham registado 16.102 infracções e autuações em 2025, somente 11.586 ou 72% do total foram pagas, discrepância que poderá estar relacionada com casos que tiveram a sanção de multa adiada para o ano seguinte, por se encontrarem em investigação, defesa ou impugnação, como explicou o organismo a este jornal em anos anteriores, ou ainda porque o IAM pode ter decidido, em última análise, pela não aplicação da sanção após investigação mais aprofundada.
Os infractores podem optar por participar em programas de serviço social em vez do pagamento de multas – mas esta forma de penalidade só é aplicável aos residentes. Em 2025, um total de 32 infractores participaram no regime de serviço cívico, menos 16 face aos 48 contabilizados em 2024.
Na mesma linha, Nick Lei refere que “a tendência decrescente do número de infracções mostra que aumentou a consciência entre o público e também conseguimos estes resultados graças às acções de sensibilização promovidas ao longo dos anos”. O deputado, que já fez parte do Conselho Consultivo do IAM, elogia, assim, os trabalhos do organismo neste âmbito. Além disso, acredita que os dados reflectem “uma atitude de respeito” por parte do público em relação ao regulamento.
 
54% das autuações incluem deitar lixo e cuspo para o chão
As mais de 16.100 autuações efectuadas no ano passado incluíram 8.646 casos de “abandono de quaisquer resíduos sólidos”, que registaram um aumento anual de 5,3%. Os casos autuados de pessoas que deitaram lixo para o chão representaram quase 54% do total. Já as situações de “cuspidura ou lançamento de muco nasal” totalizaram 2.123 (-21,3 em termos anuais). Só estes dois comportamentos perfizeram 10.769 multas (67% do total).
Seguiram-se “outros” casos – onde se incluem, por exemplo, “actividade de pesca ilegal, acto ilegal de colher ou danificar plantas, enxugar objectos em área do espaço público, escolher resíduos contidos nos contentores de lixo” -, com um total de 2.760 autuações (-27,2%). Os dados estatísticos apontam ainda para 2.289 situações de “colocação ou abandono de quaisquer materiais ou objectos” (-27,2%), 168 de “queda de pingos de águas provenientes de aparelho de ar condicionado” (-68,8%) e 116 de “dejectos de animais de estimação” (+43,2%).
Nick Lei realça, contudo, que “as mudanças não foram significativas em relação aos principais tipos de infracções”. Em contrapartida, destaca a “diminuição evidente”, por exemplo, que se verificou em algumas categorias, como “outros”. Também a “queda de pingos de águas provenientes de aparelho de ar condicionado” assinalou uma quebra expressiva no espaço de um ano. “Acredito que esta quebra contribuiu para a tendência geral de diminuição de casos infractores”, acrescentou o deputado.
Recorde-se que, no ano passado, o então Secretário para Administração e Justiça, André Cheong, defendeu que o montante das multas previstas no Regulamento é “manifestamente incompatível com o nível socioeconómico actual”, indicando que o regime iria ser alvo de revisão.
Neste aspecto, Nick Lei diz que recebe “muitas opiniões” relacionadas com o problema dos pingos de água do ar condicionado. “Em alguns casos, o problema não acontece nas ruas, mas em espaços comuns de edifícios habitacionais, o que implica dificuldades na execução da lei”, observou. Nesse sentido, afirma que estes casos merecem “ponderação das autoridades”.
“Será que o Governo pondera definir disposições para regulamentar este problema na futura revisão do regulamento? É preciso discutirmos esta questão. Devemos tomar como referência a nova lei de controlo do tabagismo, no âmbito da qual as autoridades podem aplicar a lei nos espaços comuns de edifícios habitacionais”, defendeu.
 
Mais sensibilização rumo a uma cidade sustentável
Nick Lei afirma, por outro lado, esperar que “as autoridades reforcem o nível de educação e sensibilização sobre o regulamento de espaços públicos junto dos cidadãos”. Sublinhando que o regulamento já vigora há mais de 20 anos, o deputado vinca que “a sociedade já evoluiu e as condições da aplicação da lei já se tornaram muito diferentes das condições observadas há mais de duas décadas”.
Joe Chan, por sua vez, diz que “no futuro, a nossa cidade deve evoluir para uma cidade mais sustentável ou ecológica, em vez de apenas uma cidade limpa”. “Como como aumentar a percentagem de reciclagem, usar mais energia renovável que torne o ar mais limpo, ou mesmo ter como objectivo construir uma cidade-jardim com mais plantações… Tudo isso requer educação e legislação contínuas, revisões regulares e actualizadas sobre o valor das multas e a política de gestão de resíduos”, concluiu o ambientalista.
Noutra perspectiva, olhando para os dados do IAM pode observar-se que 6.891 infracções foram cometidas por residentes de Macau, enquanto 9.211 foram perpetradas por não residentes.
Os dados revelam ainda que as pessoas continuam a preferir pagar as multas presencialmente, uma vez que 7.029 foram pagas ao balcão, num total de 4,4 milhões de patacas. Já as coimas pagas via internet somaram apenas 4.557, num total de cerca de 2,7 milhões de patacas.
No ano transacto, Janeiro foi o mês em que foram feitas mais autuações, com um total de 2.015, seguido de Março, com 1.822. Já Outubro e Novembro registaram os números mais baixos com 1.183 e 1.053 autuações, respectivamente.
O regulamento, que está em vigor desde 2004, e o “Catálogo das Infracções” têm estabelecidos os montantes de multas consoante a classificação como infracções comuns (300 ou 600 patacas), graves (de 700 a 2.500 patacas ou de 700 a 5.000) e muito graves (entre 2.000 e 5.000 patacas ou de 2.000 a 10.000).

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Nipah leva autoridades a reforçar avaliação médica nas fronteiras</title><link>https://jtm.com.mo/local/nipah-leva-autoridades-reforcar-avaliacao-medica-nas-fronteiras/</link><description>








Devido às infecções do vírus Nipah detectadas na Índia, as autoridades de Macau decidiram reforçar a vigilância médica nas fronteiras, apesar de não haver voos directos do território para aquele país. Sublinhando que estão a acompanhar a situação, os Serviços de Saúde indicaram que vão intensificar a avaliação e exames médicos nos postos fronteiriços “para quem tenha história de viagem e apresenta sintomas”
 
Catarina Pereira 
 
As autoridades da RAEM vão reforçar a vigilância nas fronteiras, devido ao vírus Nipah, na sequência de um alerta epidemiológico lançado pelas autoridades de saúde da Índia. O vírus, que foi identificado no estado de Bengala Ocidental, já resultou em pelo menos dois casos confirmados e levou à quarentena de 190 pessoas. Os Serviços de Saúde (SSM) afirmaram ontem estar a “acompanhar atentamente a situação” causada pela infecção do vírus no leste da Índia, apelando aos residentes para “evitarem deslocar-se àquela região”.
“Os indivíduos que se encontram no local devem tomar as devidas medidas preventivas e, em caso de aparecerem sintomas de gripe após o regresso a Macau, devem recorrer ao médico o mais rápido possível e informar sobre a história de viagem e de contacto”, sublinhou o organismo.
Apesar de não haver voos directos entre Macau e a Índia, “por uma questão de precaução, vai ser reforçada avaliação e exames médicos nos postos fronteiriços para quem tenha história de viagem e apresenta sintomas”, indicaram os SSM.
Também o Governo de Hong Kong anunciou um reforço dos controlos de saúde para os viajantes que chegam ao aeroporto vindos da Índia. Em comunicado, citado pela Lusa, o director do Serviço para a Protecção de Saúde, Edwin Tsui Lok Kin, confirmou o destacamento de equipas para o aeroporto.
O objectivo é “realizar o rastreio da temperatura dos viajantes nas portas de embarque relevantes, realizar avaliações médicas em viajantes sintomáticos e encaminhar casos suspeitos com potencial impacto na saúde pública para os hospitais para exame”, explicou o dirigente.
Apesar da medida, Edwin Tsui sublinhou que, até à data não foi registado em Hong Kong nenhum caso de infecção pelo vírus Nipah e que não existem voos directos entre o território e Calcutá, capital do estado indiano de Bengala Ocidental.
Por cá, os SSM referem que o Nipah é um vírus zoonótico que pode ser fatal. “Os morcegos frugívoros são os hospedeiros naturais do vírus Nipah, e este pode ser transmitido aos seres humanos através de alimentos contaminados (geralmente frutas ou produtos derivados de frutas) ou através de contacto com porcos infectados, ou directamente entre as pessoas”, sublinha.
A infecção pelo vírus Nipah causa desde sintomas assintomáticos até doenças respiratórias agudas e encefalite fatal, com uma taxa de mortalidade estimada entre 40% e 75%. Os primeiros sintomas são similares aos da gripe, e nos casos mais graves pode haver dificuldades respiratórias, tonturas, sonolência, confusão mental, entre outros. Geralmente, o período de incubação varia entre quatro e 14 dias, sendo o máximo de 45 dias.
Os surtos do vírus Nipah, para o qual ainda não existe vacina ou cura aprovadas, ocorrem quase anualmente no Bangladesh e no estado indiano vizinho de Bengala Ocidental, ocasionalmente, noutros países do sul e sudeste da Ásia. A Índia registou os primeiros surtos em humanos em Bengala Ocidental, em 2001 e 2007, quando foram registadas pelo menos 50 mortes. O surto mais recente, em Julho de 2015, resultou em duas mortes no estado de Kerala, no sul do país.
 
OMS acredita que Índia conseguirá travar surto
A Organização Mundial da Saúde (OMS) considera “baixo” o risco de expansão na Índia do vírus Nipah, um agente patogénico altamente letal para o qual não existe vacina ou tratamento antiviral específico, após a confirmação de dois casos no estado de Bengala Ocidental e a declaração de alerta epidemiológico pelas autoridades indianas. “A Índia tem capacidade para conter estes surtos, como foi comprovado em casos passados”, disse um porta-voz da agência da ONU em resposta à EFE, assegurando que a OMS tem estado em contacto com as autoridades de saúde indianas para realizar uma avaliação de risco e fornecer apoio técnico.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Subsídios beneficiam quase 6.000 alunos transfronteiriços</title><link>https://jtm.com.mo/local/subsidios-beneficiam-quase-6-000-alunos-transfronteiricos/</link><description>








 
Cerca de 5.890 alunos do ensino não superior, que estudam na província de Guangdong, vão beneficiar de subsídios de propinas e aquisição de material, de acordo com a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude. Iun Pun Iun, directora substituta do organismo, afirmou que, no corrente ano lectivo, os alunos da Escola Destinada aos Educandos dos Residentes da RAEM da Zona de Cooperação Aprofundada não serão abrangidos por estes apoios
 
PEDRO MILHEIRÃO
 
Ao abrigo do regulamento administrativo que incide sobre os subsídios de propinas e de aquisição de material escolar para alunos que estudem na província de Guangdong, no ano escolar de 2025/2026, cerca de 5.890 alunos beneficiarão de apoio, adiantou Iun Pun Iun, directora substituta da Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). Segundo disse, o orçamento é de cerca de 33,8 milhões de patacas.
Iun também esclareceu que os alunos matriculados na Escola Destinada aos Educandos dos Residentes da RAEM da Zona de Cooperação Aprofundada entre Guangdong e Macau em Hengqin não serão abrangidos por estes subsídios, uma vez que já começaram a usufruir dos benefícios do sistema educativo de Macau no corrente ano lectivo.
À semelhança do último ano escolar, os subsídios de propinas para o ensino pré-escolar mantêm-se nas oito mil patacas por educando, e seis mil patacas para cada aluno dos ensinos primário, secundário geral e secundário complementar, refere uma nota de imprensa do Conselho Executivo (CE).
O organismo também informou que os montantes para o subsídio de aquisição de material escolar continuam a ser de 1.150 patacas por aluno do ensino pré-escolar, 1.450 por estudante do ensino primário e 1.700 para educandos dos ensinos secundários geral e complementar.
As candidaturas terão de ser submetidas entre 20 de Abril e 15 de Maio deste ano, sendo que a DSEDJ apenas pagará o subsídio a partir do mês de Outubro, numa única prestação e por transferência bancária para uma conta de um dos pais, do tutor ou aluno maior de idade.
Os estudantes do ensino secundário complementar terão também de frequentar um curso organizado pela DSEDJ, para reforçar conhecimentos de âmbito “político, económico e cultural da RAEM e sobre o “desenvolvimento mais recente da Zona de Cooperação”. A formação terá uma duração mínima de 12 horas, com a exigência de uma taxa de assiduidade mínima de 80% para elegibilidade à atribuição dos subsídios.
Contudo, o CE lembrou que os apoios às propinas não são acumuláveis com os subsídios de escolaridade gratuita e para o ensino recorrente. Além disso, o subsídio de aquisição de material escolar previsto no presente regulamento administrativo não é acumulável com o apoio previsto no “Regime do Subsídio para Aquisição de Manuais Escolares”.
Relativamente aos apoios para o ensino superior, residentes matriculados num curso cuja duração não seja inferior a dois anos e que seja ministrado por instituições públicas ou privadas credenciadas, poderão requerer um subsídio de 3.300 patacas para a aquisição de material escolar, tal como no ano transacto. Segundo Iun Pun Iun, a medida beneficiará 26,9 mil alunos, custando 89 milhões de patacas aos cofres públicos.
Para o efeito, os candidatos deverão registar-se online entre dia 1 de Abril e 29 de Maio. As informações exigidas serão “a designação do curso que frequentam, o número mínimo de anos de duração normal de frequência fixado para o curso e o ano lectivo da primeira matrícula de frequência no curso”.
Beneficiários de “bolsas de mérito, bolsas de estudo e bolsas-empréstimo concedidas por entidades públicas de Macau” e “estudantes que, em Macau, frequentem cursos coordenados por instituições locais” autorizados pelo Governo ficam isentos da apresentação de documentos comprovativos da frequência dos estudos.
O montante relativo a este subsídio será depositado “no prazo de 60 dias contados a partir do último dia do período de registo, ou no prazo de 60 dias contados a partir do último dia do período de apresentação de documentos”, indicou o CE. Ambos os regulamentos administrativos entram hoje em vigor.


</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>PM britânico na China com o objectivo de redefinir as relações bilaterais</title><link>https://jtm.com.mo/actual/pm-britanico-na-china-objectivo-de-redefinir-relacoes-bilaterais/</link><description>








Keir Starmer viajou ontem à noite para a China para a primeira visita oficial de um Primeiro-Ministro britânico desde 2018, numa tentativa de impulsionar as relações comerciais apesar das fricções. A visita incluirá um encontro com o Presidente Xi Jinping, onde algumas destas preocupações – incluindo as alegadas violações dos direitos humanos por parte de Pequim, a guerra na Ucrânia e a alegada espionagem – poderão vir a público. O líder britânico viajará depois para o Japão a 31 de Janeiro para uma breve escala, confirmou o Ministério dos Negócios Estrangeiros de Tóquio. “Podem esperar que uma série de questões sejam levantadas [na China], incluindo, mas não se limitando ao comércio e investimento”, adiantou o porta-voz de Starmer. A diplomacia chinesa afirmou ontem que Pequim pretende aproveitar esta visita para “melhorar a confiança política mútua”, aprofundar a cooperação prática e “abrir um novo capítulo” no desenvolvimento “saudável e estável” das relações bilaterais. O porta-voz do ministério dos Negócios Estrangeiros, Guo Jiakun, sublinhou que a China e o Reino Unido, como membros permanentes do Conselho de Segurança da ONU, têm interesses comuns em manter a comunicação e reforçar a cooperação num cenário internacional marcado pela instabilidade. A visita realça a ambição de Starmer de redefinir os laços com a China, numa altura em que a economia britânica enfrenta dificuldades e após as relações entre Londres e Pequim terem atingido novos níveis de deterioração sob o anterior governo conservador. O anúncio da visita surge menos de uma semana depois de o governo britânico ter aprovado planos polémicos para a construção de uma “mega embaixada” no coração de Londres. O terreno de 20.000 m² está destinado a tornar-se o maior complexo de embaixadas do Reino Unido em termos de área e um dos maiores no centro de uma capital ocidental. A construção ainda pode enfrentar contestações judiciais e, na semana passada, os moradores revoltados prometeram agir. O próprio Starmer admitiu em Dezembro que, embora a China oferecesse oportunidades económicas significativas ao Reino Unido, também representava “ameaças reais à segurança nacional”. Houve também protestos de activistas que temem que a extensa área no antigo edifício da Casa da Moeda Real, junto à Torre de Londres, possa ser usada para espiar e assediar dissidentes. O Governo britânico afirmou que as agências de informação ajudaram a desenvolver uma “série de medidas” para gerir eventuais riscos, enquanto Pequim aceitou consolidar as suas sete actuais instalações em Londres numa só, “trazendo claras vantagens de segurança”. As relações bilaterais caíram a pique em 2020, depois de Pequim ter imposto uma lei de segurança nacional abrangente em Hong Kong. Espera-se também que Starmer mencione o caso do magnata dos media de Hong Kong Jimmy Lai, de 78 anos, que enfrenta anos de prisão após ter sido considerado culpado de acusações de conluio em Dezembro. Esta viagem ocorre após a visita da ministra das Finanças, Rachel Reeves, a Pequim em 2025, numa altura em que o governo trabalhista procura melhorar as relações comerciais e cumprir o seu principal objectivo de impulsionar o crescimento económico do Reino Unido. A aproximação enfrentou resistência interna, em particular por parte dos parlamentares britânicos que foram sancionados pela China pelas suas críticas à política externa chinesa. O professor Kerry Brown, director do Instituto Lau China do King’s College London, disse à AFP que Starmer “bem que podia estar a receber algo em troca” das críticas que tem vindo a receber. “É tempo de o Governo britânico mostrar que a razão para uma relação pragmática com a China é que esta traz realmente resultados que criam emprego e ajudam na prioridade fundamental de melhorar a economia britânica”, afirmou. Brown observou ainda que esta é uma “excelente oportunidade para tentar compreender a configuração” de uma nova geopolítica global que está a emergir devido às políticas e ao comportamento instável do Presidente dos EUA, Donald Trump. “De repente, precisamos de repensar os padrões e os blocos das alianças tradicionais”, observou. “Neste contexto, a China pode não ser um aliado, mas também não é um inimigo. É um país que, de certa forma, partilha da mesma razão que o Reino Unido e outras potências para estar tão consternado e horrorizado com o comportamento dos EUA”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Órgãos da RAEM dizem “sim” à predominância do poder executivo</title><link>https://jtm.com.mo/local/orgaos-da-raem-dizem-sim-a-predominancia-poder-executivo/</link><description>








Os órgãos legislativo e judicial prometeram trabalhar para a predominância do poder executivo na RAEM, após as exigências de Xia Baolong em Pequim. Também os cinco Secretários, as Comissárias contra a Corrupção e da Auditoria e o director-geral da Alfândega garantiram trabalhar nesse sentido
 
Depois de o director do Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado, Xia Baolong, ter pedido a defesa conjunta da predominância do poder executivo nas RAE, os órgãos da RAEM e os vários governantes garantiram que vão trabalhar nesse sentido.
O Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, assegurou que irá, juntamente com o Governo, “implementar seriamente o espírito consagrado nas instruções importantes do Presidente Xi Jinping e das autoridades centrais, reforçar ainda mais uma consciência de ‘dono da casa’, assumir efectivamente a responsabilidade de dirigente principal na governação de Macau, persistir e aperfeiçoar a predominância do poder executivo”. Ao mesmo tempo, apontou que será “constantemente aprofundado” um “mecanismo de coordenação entre os órgãos legislativo e judicial”, bem como serão conjugados esforços para impulsionar todos os sectores a trabalhar “em prol de um desenvolvimento melhor da RAEM”.
Song Man Lei, presidente do Tribunal de Última Instância (TUI), começou por dizer que “a predominância do poder executivo é um sistema concebido e estabelecido pela Constituição e pela Lei Básica para a RAEM, com profundas bases político-jurídica e real, revestindo-se de grande significado para a salvaguarda da ordem constitucional”. “Os órgãos judiciais, enquanto parte importante deste sistema, têm que dominar com precisão o significado constitucional da predominância do poder executivo e, sob o pressuposto de realizar o julgamento de forma independente e em conformidade com a lei, colaborar activamente com a acção governativa do Governo, proporcionando assim uma sólida garantia do Estado de Direito”, defendeu.
Sublinhando que “a predominância do poder executivo é um bom sistema comprovado pela prática”, Song Man Lei disse que “os órgãos judiciais respeitam e defendem a predominância do poder executivo, o que, na verdade, é o respeito pela combinação orgânica entre o poder pleno da governação do Governo Central e o alto grau de autonomia da RAEM”. Considerou ainda que “a predominância do poder executivo constitui uma opção de sistema político feita à medida da RAEM pela Lei Básica de Macau, sendo uma solução de Macau para a grande iniciativa de ‘um país, dois sistemas’”.
Garantindo que “os órgãos judiciais continuarão, como sempre, a exercer as funções judiciais independentes em conformidade com a lei”, vincou também que irão promover “o aprofundamento e o alargamento da cooperação com o poder executivo, orientando, garantindo e promovendo, através de uma justiça de alta qualidade, o aumento da eficiência da predominância do poder executivo”.
Por sua vez, o procurador Tong Hio Fong afirmou que o MP irá “estudar e assimilar, de forma abrangente e minuciosa, o espírito do discurso” e “aprofundar ainda mais o entendimento sobre as vantagens da estrutura com predominância do poder executivo no sentido de entender plenamente o seu significado relevante na salvaguarda do princípio de ‘Macau governado pelas suas gentes’ com alto grau de autonomia”.
Tong Hio Fong assegurou que o MP “irá exercer as funções de fiscalização que lhe são legalmente atribuídas, assegurando que os órgãos administrativos actuem em obediência à lei”, além de que, “com vista à defesa intransigente de justiça e imparcialidade, irá dedicar-se à execução da lei e à tramitação de processos com rigor, ao combate preciso aos crimes que ponham em causa a segurança nacional, lesem os interesses nacionais e prejudiquem a estabilidade da RAEM”.
Prometeu ainda “intensificar a comunicação com os órgãos executivo e legislativo” e “desempenhar o seu papel na concretização da predominância do poder executivo, com o objectivo de dar contributos a nível judiciário” para a implementação do princípio “um país, dois sistemas”.
Já o presidente da AL afirmou que o discurso de Xia “se reveste de elevada pertinência e significado orientador”. “Todos os deputados da AL irão estudar atentamente para compreender o espírito do discurso, implementar e concretizar firmemente o princípio da predominância do poder executivo, agir com sentido de responsabilidade e postura prática e eficiente, e consolidar continuamente o paradigma da interacção virtuosa entre os poderes executivo e legislativo”, prometeu André Cheong.
O antigo Secretário para a Administração e Justiça afirmou ainda que a AL “irá concretizar o princípio da predominância do poder executivo com acções reais” e reforçar a comunicação e colaboração com o Governo, apresentando ainda opiniões construtivas no exercício das funções legislativas e fiscalizadoras.
Também disse que o órgão legislativo irá “reforçar ainda mais a sua consciência política, defender, com firmeza, a soberania, a segurança e os interesses do desenvolvimento do País”, bem como “entrar nos bairros comunitários para avançar com investigações e estudos” e “auscultar amplamente as opiniões dos diversos sectores sociais”. As prioridades, porém, serão os “trabalhos legislativos e de fiscalização relacionados com a defesa da segurança do Estado, a elevação da eficácia governativa, a promoção da diversificação adequada da economia e o reforço da articulação das regras entre Macau e Hengqin”.
A Comissária contra a Corrupção, Ao Ieong Seong, e a Comissária da Auditoria, Elsie Ao Ieong U, prometeram também seguir as exigências, tal como os cinco Secretários – Chan Tsz King, Wong Sio Chak, O Lam, Tai Kin Ip e Raymond Tam -, e o director-geral da Alfândega, Adriano Marques Ho.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas contará com 200 camas este ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/hospital-das-ilhas-contara-200-camas-este-ano/</link><description>








Até ao terceiro trimestre do corrente ano, o Hospital das Ilhas terá 200 camas, um quarto do total previsto para o complexo acolher. Actualmente, há 136 camas hospitalares e 719 trabalhadores em serviço, dos quais 488 são profissionais de saúde, incluindo 140 médicos
 
O Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do “Peking Union Medical College Hospital” promete continuar a “aumentar” a “capacidade de atendimento”, pelo que “expandirá igualmente as enfermarias de internamento, com o aumento do número de camas de medicina interna e de cirurgia”, indicou o director dos Serviços de Saúde (SSM). De acordo com Alvis Lo, estima-se que, até ao terceiro trimestre de 2026, o número total de camas em funcionamento nesta instituição médica atinja aproximadamente 200.
Projectado para acolher mais de 800 camas, o Hospital das Ilhas atinge assim este ano 25% do planeado. Actualmente, estão disponíveis 136 camas hospitalares, tendo sido já estabelecida a cooperação com os SSM para a realização de cirurgias de rotina, como cataratas e prostatectomias, pode ler-se na resposta a uma interpelação do deputado Nick Lei.
Em simultâneo, Alvis Lo notou que continuará a ser alargada a cobertura de exames de imagiologia e de serviços cirúrgicos terapêuticos, incluindo hemodiálise, radioterapia, quimioterapia, naquele complexo hospitalar. “Na sequência do aprofundamento progressivo da colaboração entre as duas partes, o Centro Médico de Macau Union irá contribuir para ajudar a mitigar ainda mais a pressão dos serviços de cuidados de saúde públicos, com a previsão de que possa assumir cerca de 25% da carga assistencial nesta matéria até ao final de 2027”, reiterou.
Segundo dados citados pelo líder dos SSM, desde a entrada em funcionamento a título experimental até ao final do ano de 2025, o Centro Médico de Macau Union realizou, no contexto de serviços médicos públicos, um total de cerca de 34 mil consultas externas especializadas e por volta de 24 mil exames imagiológicos. O hospital “encontra-se agora numa fase de crescimento, caracterizada pela expansão contínua do âmbito de serviços e pelo aumento significativo do volume de serviços”, vincou.
Outras áreas nas quais o hospital pretende colaborar com os SSM incluem o desenvolvimento da oftalmologia, nefrologia, urologia, gastroenterologia, imagiologia, oncologia, exames de medicina nuclear, procriação assistida, entre outros. Serão ainda lançados, passo a passo, os serviços de cuidados intensivos, mantendo-se, aliás, a implementação dos modelos de serviços de consulta externa integrada e de diagnóstico e tratamento multidisciplinar.
Já foi constituída também uma base de dados de especialistas do “Peking Union Medical College Hospital”, através da qual se permite o recurso a consultas médicas à distância “para o tratamento de doenças complexas e a realização de cirurgias difíceis”.
Hoje mesmo, recorde-se, o hospital vai assumir a operação do Posto de Urgência das Ilhas, disponibilizando serviços imagiológicos e de análises laboratoriais de 24 horas.
Actualmente, o Centro Médico de Macau Union conta com 719 trabalhadores em serviço, dos quais 488 (68%) são profissionais de saúde, incluindo 140 médicos. Encontram-se também em curso trabalhos de recrutamento de pessoal médico.
 
C.P.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugerida entidade de investigação para dar apoio aos deputados</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugerida-entidade-de-investigacao-para-dar-apoio-aos-deputados/</link><description>








Si Ka Lon apresentou “quatro sugestões” para melhorar os trabalhos desenvolvidos pela Assembleia Legislativa. Enfatizando a necessidade de optimizar o “sistema de garantia profissional” para os deputados, sugeriu a criação de uma “instituição de investigação” para fornecer relatórios de análise profunda sobre políticas, apoio com dados e referências baseadas nas experiências do exterior, de maneira a reforçar o apoio profissional à AL. Além disso, propôs que o Hemiciclo e o Governo elaborem uma lista de tarefas-chave anuais e intercalares e a divulguem ao público
 
O deputado Si Ka Lon defendeu que, para promover uma boa governação na RAEM, é prioritário garantir que a legislação tenha elevada qualidade, com os trabalhos legislativos a alinharem-se estreitamente com as necessidades reais do desenvolvimento económico e social, sendo de visão prospectiva, científica e operacional. Ao intervir num seminário realizado em Pequim sobre o tema da “persistência e aperfeiçoamento da predominância do poder executivo, e a promoção da boa governação nas RAE”, o também 1º secretário da Mesa da Assembleia Legislativa (AL) destacou “quatro sugestões” para os trabalhos do Hemiciclo.
Em primeiro lugar, Si Ka Lon sublinhou a importância da optimização do “sistema de garantia profissional” para os deputados, sugerindo, inclusive, a criação de uma “instituição de investigação mais profissionalizada e física”. Na sua perspectiva, essa entidade poderia fornecer aos deputados relatórios de análise profunda sobre políticas, apoio com dados e referências baseadas nas experiências do exterior, de modo a reforçar o apoio profissional à AL.
Segundo o jornal “Ou Mun”, além disso, Si Ka Lon espera que seja estabelecido um mecanismo de consulta de peritos que funcione regularmente, dando formações nas áreas das finanças modernas e inovação científica aos deputados, com vista a melhorar continuamente o profissionalismo dos legisladores.
Propôs ainda que a AL e o Governo negociem no sentido de elaborar uma “lista de assuntos-chave de legislação e de fiscalização” que abranja as tarefas essenciais anuais e intercalares concentradas, por exemplo, no desenvolvimento da estratégia de diversificação económica “1+4” e na construção de Hengqin. Neste ponto, salientou que a “lista” deve ser divulgada porque assim poderá tornar as metas de trabalho dos órgãos executivo e legislativo mais explícitas, bem planeadas e fáceis de ser fiscalizadas pelo público.
No que respeita aos assuntos de grande relevância, as comissões permanentes da AL podem estabelecer um mecanismo de acompanhamento com prazo limitado, através do qual possam avaliar periodicamente a eficácia das medidas de melhoria implementadas pelo Governo, entende Si Ka Lon, que sugeriu ainda a introdução da avaliação de desempenho por entidades independentes quanto a projectos públicos de grande relevância.
Por outro lado, o deputado quer que sejam aperfeiçoados a “intervenção precoce” e o mecanismo de comunicação das comissões da AL, através de tornar as práticas de comunicação actuais relativas ao planeamento legislativo e à elaboração de propostas de lei ainda mais institucionalizadas e normalizadas. Nesse domínio, apontou que as comissões permanentes devem ser encorajadas a apresentar proactivamente opiniões profissionais baseadas na investigação, nas fases iniciais da preparação legislativa, no sentido de melhorar a qualidade da legislação e tornar o processo mais fluído.
De um modo geral, Si Ka Lon considera que, com o intuito de promover a optimização dos trabalhos do Governo e elevar a eficácia da governação, a fiscalização do Governo pela AL tem de ser “construtiva, profissional e orientada para resultados”. O deputado espera que a AL consiga não apenas descobrir problemas, como também apresentar sugestões de melhoria e impulsionar a efectiva resolução dos problemas, transformando-a na melhoria do bem-estar da população.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau voltará a organizar “China Expo Forum” em 2027</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-voltara-organizar-china-expo-forum-em-2027/</link><description>








Duas décadas depois, Macau voltará a receber, no próximo ano, a exposição “China Expo Forum For International Cooperation”. Trata-se de um seminário profissional de convenções e exposições a nível nacional e internacional, assim como um dos eventos anuais de maior relevância do sector
 
A RAEM foi escolhida para organizar a edição de 2027 do “China Expo Forum For International Cooperation” (CEFCO), certame profissional de convenções e exposições, considerado um dos eventos anuais de maior relevância e influência a nível mundial do sector MICE. O Fórum visa servir de plataforma de intercâmbio e cooperação extensiva para a indústria do Interior da China e do exterior.
A decisão de atribuir ao território a coordenação do certame surgiu durante o CEFCO deste ano, realizado em Wuhan, onde marcou presença uma delegação do sector de convenções e exposições do Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM), composta por 30 pessoas ligadas ao MICE de Macau e Hengqin.
Além disso, na “20ª Feira de Transacções da Indústria de Convenções e Exposições da China”, realizada na semana passada, Macau conquistou o prémio de “Destino de MICE Mais Influente”, sendo pela primeira vez valorizado com esta distinção.
Na actividade de intercâmbio “Noite de Encontro em Macau”, o presidente do IPIM, Che Weng Keong, manifestou a expectativa de que a RAEM possa contribuir para o “processo de abertura ao exterior da China no sector de convenções e exposições, de alta qualidade”, construindo uma “plataforma eficiente para a cooperação internacional nas novas circunstâncias”.
O dirigente frisou que, “com a experiência acumulada ao longo dos anos de desenvolvimento”, o território agregará um valor diferenciado ao CEFCO 2027 de forma a fornecer um cenário de negócios diferenciado para promover a cooperação internacional de MICE, combinando os ricos recursos de fluxo de visitantes com o ambiente integrado, tais como fusão cultural sino-ocidental e ambiente de negócio aberto”.
Por outro lado, o objectivo é que Macau desempenhe o papel de “elo de ligação infalível” entre a China e os Países de Língua Portuguesa e aproveite a influência internacional do Fórum para expandir progressivamente os mercados lusófonos, entre outros.
No comunicado, o IPIM expressa que manterá um contacto próximo com a entidade organizadora do CEFCO e uma cooperação estreita com o sector de MICE local, adoptando o modelo integrado “exposições + prospecções + bolsas de contactos” para iniciar os diversos trabalhos preparativos, com vista a criar uma “experiência diversificada” para os participantes.
O fórum de Wuhan integrou organizadores de eventos, executivos seniores de empresas, elites sectoriais, especialistas e académicos provenientes de mais de 20 países e regiões, tendo proporcionado aos membros de Macau compreender as últimas tendências do desenvolvimento sectorial, alargar a sua rede no mercado e explorar potenciais oportunidades de cooperação.
O evento permitiu “não só aumentar a capacidade global e a competitividade nuclear do sector, mas também facilitou a promoção das vantagens da indústria de MICE de Macau e Hengqin, atraindo mais eventos para o território”, segundo refere o IPIM.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chefe espera que OCS continuem a “apoiar trabalho do Governo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/chefe-espera-ocs-continuem-apoiar-trabalho-governo/</link><description>








Ontem, o Chefe do Governo saudou o papel dos órgãos de comunicação social, num almoço com representantes do sector de língua chinesa. Na ocasião, Sam Hou Fai pediu aos profissionais da comunicação social que apoiem o Governo na divulgação de informações promocionais da RAEM e que continuem a relatar “histórias de pessoas” que representem “a singular abertura, tolerância e diversidade da RAEM”
 
Para Sam Hou Fai, a comunicação social deve “reflectir atempadamente a opinião pública”, apresentar “sugestões construtivas” e transmitir “ideias positivas e uma ‘boa voz’”, no desempenho do “papel de ponte entre a sociedade e o Governo”, segundo o Gabinete de Comunicação Social. Ontem, durante um almoço oferecido aos órgãos de comunicação social de língua chinesa, o Chefe do Executivo pediu aos presentes que continuassem “a dar atenção e apoiar o trabalho do Governo da RAEM em todas as áreas”.
Nesse sentido, Sam Hou Fai instou os meios de comunicação social a continuarem “a aproveitar plenamente as suas vantagens profissionais e o seu papel singular, promovendo e guiando adequadamente todos os sectores da sociedade a colaborarem com o Governo”.
O progresso da “visão de ‘Macau alicerçado no Estado de Direito’, dinâmico, cultural e feliz” deve-se “precisamente graças à união e aos esforços conjuntos de todos”, reconheceu o Chefe do Governo. “Os resultados alcançáveis e perceptíveis não teriam sido possíveis sem a união, o apoio e a colaboração de todos os residentes de Macau, nem da participação activa e divulgação correcta do sector da comunicação social”, defendeu.
O Chefe do Executivo também disse esperar que “os órgãos de comunicação social continuem a descobrir e divulgar histórias de pessoas que, no Interior da China e na RAEM, se esforçam incansavelmente, edificam empreendimentos e feitos e realizem os seus sonhos, permitindo que mais leitores e espectadores, através de exemplos objectivos, reconheçam a paz, a justiça e a bondade da China, e que mais residentes e amigos nacionais e estrangeiros sintam a singular abertura, tolerância e diversidade da RAEM”.
Num contributo “para a construção de um País forte e o rejuvenescimento da nação chinesa”, Sam Hou Fai voltou a pedir que o sector continue a relatar “bem a história da China e a de Macau ao mundo”.
O representante máximo da RAEM prometeu “garantir os direitos e interesses do sector da comunicação social em conformidade com a ‘Lei Básica’ e a ‘Lei de Imprensa’” e assegurou ainda “apoio aos profissionais da comunicação social na cobertura noticiosa e na reportagem”.
Apontando para o futuro, Sam Hou Fai espera que o sector “consiga um novo e melhor desenvolvimento”, de forma a que “as informações promocionais da RAEM sejam divulgadas de forma mais alargada, alcancem um público mais amplo”.
 
P.M.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>“Rotax Max” juntou 130 pilotos em Coloane</title><link>https://jtm.com.mo/local/rotax-max-juntou-130-pilotos-em-coloane/</link><description>








Macau recebeu pela primeira vez o troféu asiático da categoria de “Rotax Max Challenge”, em karting, que trouxe à pista de Coloane cerca de 130 pilotos de todo o mundo. Na classe principal, Max Sénior, o japonês Lu You-De, que competiu com licença italiana, assegurou o título, à frente do tailandês Toby Gale. A competição voltará à RAEM em Janeiro de 2027

VÍTOR REBELO
 
Uma semana de corridas acolheu a primeira competição internacional de karting do ano em Macau, com 130 pilotos de vários países a competirem nas diversas categorias do troféu asiático de “Rotax Max Challenge”, que pela primeira vez se realizou no território. Foram sete as classes que evoluíram no circuito de Coloane, com destaque para a Max Sénior, que integrou pilotos com mais de 15 anos de idade, alguns dos quais já haviam participado na ronda final da IAME Ásia-Pacífico, efectuada a meio de Dezembro do ano passado.
O derradeiro dia de provas foi dedicado às finais, depois das fases de treino e qualificação, e na categoria considerada rainha, Max Sénior, o triunfo coube ao japonês Lu Tou-De, que correu com licença italiana, da equipa “Strawberry ROT Motosport”, à frente do tailandês Toby Gale e do dinamarquês Tobias Normann.
Ao fim das 20 voltas ao circuito, o nipónico, que largara da primeira posição da grelha, ao lado do compatriota Sagano Taigen, manifestou superioridade, principalmente na parte final, quando conseguiu afastar-se do rival, cortando a linha de meta com mais de quatro segundos de diferença. O despique para o segundo posto foi igualmente interessante, com Gale, que fez uma excelente recuperação, após ter arrancado no 12º posto, e Normann (sétimo no início da corrida), quase sempre “colados”. No final, somente 60 centésimos separaram os dois corredores.
Nesta classe de Max Sénior alinharam à partida 32 pilotos, terminando 26, representando 11 países ou regiões, com destaque para a Ásia (Taiwan, Hong Kong, China, Filipinas, Japão, Tailândia e Singapura), mas também pilotos europeus (Dinamarca, Itália e Alemanha) e da Austrália preencheram a grelha.
Nas restantes categorias, o tailandês Sutumno Peerapongpan, da escuderia “Singha Motosport Team Thailand”, ganhou no escalão etário imediatamente inferior, Júnior Max, com pilotos entre 13 e 16 anos. O australiano Jay Kostecki foi segundo e o japonês Takeru Shimbashi terceiro, tendo ambos os concorrentes sido penalizados com cinco segundos pelos comissários da corrida.
Participaram 26 pilotos, destacando-se os contingentes tailandês (7) e japonês (4), para além de outras nações asiáticas, como China, Japão, Coreia do Sul, Malásia, Quirguistão e Emirados Árabes Unidos, naquela que foi a prova com mais países ou regiões em pista (13). Canadá, Austrália e EUA também tiveram jovens a competir nesta classe de juniores.
Macau contou também com um piloto, Yin Tsui Hau, da “Solar Racing Team”, que viu a bandeira vermelha à quinta das 16 voltas ao circuito e por isso não se classificou.
Nas classes dos mais novos, Micro Max (dos 7 aos 10 anos de idade), o mais rápido em pista foi Daniel Yoon, da Coreia do Sul, que manteve um “duelo” emocionante com o segundo posicionado, Louis Mikami, do Japão.
Os dois pilotos terminaram praticamente a par e só o “photo-finish” determinou o vencedor, já que a diferença foi de apenas 36 milésimos de segundo. O terceiro seria Adam Dion Asp, da Dinamarca.
Em Mini Max (dos 9 aos 12 anos), numa grelha com 24 pilotos, título para Mair Alfie, da Grã-Bretanha, à frente de Isaac Yoon, da Coreia do Sul, e Stubbs Albi-Jay, dos Emirados Árabes Unidos. Este trio fez uma corrida bastante equilibrada e no final as diferenças foram de somente 20 e 47 centésimos de segundo em relação ao campeão. O Japão dominou a lista de inscritos, com uma dezena de representantes.
Finalmente, os pilotos mais velhos (acima de 32 anos de idade), competiram em duas divisões de “Masters Max”, com triunfos de Murai Kensuke, do Japão, e Veerus Ragnar, da Estónia. O único piloto da RAEM, Pang Cheong, da “Solar Racing Team”, não chegou a completar uma volta.
Este troféu asiático voltará ao kartódromo de Coloane em Janeiro de 2027, segundo confirmou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a Associação-Geral de Automóvel de Macau-China.
O calendário da “Rotax Max”, com a chancela da Comissão Internacional de Karting (CIK), integra igualmente troféus “Challenge” na Europa e nos EUA, além de promover as “Grand Finals” de encerramento de temporada, sendo esta uma competição dos convites, com pilotos dos cinco continentes.
Em Dezembro de 2025, na pista de Sakhir, no Bharein, foram proclamados campeões em seniores e juniores, respectivamente, Macauley Bishop, da Grã-Bretanha, e Majus Mazinas, da Lituânia. Participaram em todas as categorias perto de 400 pilotos.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Chef Gil Fernandes traz sabores lusos ao “Guincho a Galera”</title><link>https://jtm.com.mo/local/chef-gil-fernandes-traz-sabores-lusos-ao-guincho-galera/</link><description>








O restaurante “Guincho a Galera” vai promover um jantar exclusivo com o chef Gil Fernandes, considerado um dos mais promissores da nova geração de cozinheiros portugueses. Divulgar a gastronomia lusa é o objectivo do evento, cujo menu será concebido com ingredientes seleccionados que evocam a generosidade da costa sul de Portugal.

Gil Fernandes, um dos chefs mais promissores da nova geração portuguesa, vai trazer a Macau, concretamente ao restaurante “Guincho a Galera”, do Hotel Lisboa, ingredientes seleccionados provenientes de Portugal para a confecção de um menu exclusivo de divulgação da gastronomia lusa. O jantar terá lugar no dia 7 de Fevereiro.
O cozinheiro tem uma vasta experiência em vários dos mais prestigiados restaurantes com estrelas Michelin da Europa e uma identidade gastronómica distinta desde que se juntou ao restaurante “Fortaleza do Guincho”, situado dentro da fortificação do século XVII do parque Natural de Sintra-Cascais.
“Vamos levar Portugal connosco para Macau – na nossa gastronomia, na nossa cultura e na nossa filosofia”, pode ler-se numa declaração de Gil Fernandes, citada num comunicado do Hotel Lisboa.
“Para transportar o ritmo do Atlântico, a paixão, criatividade e identidade culinária distinta do chef ressoam em todo o menu exclusivamente concebido, enquanto ingredientes seleccionados provenientes de Portugal evocam a generosidade da costa sul com autenticidade e elegância”, sublinha a nota.
O jantar proporcionará igualmente a degustação da carta de vinhos do “Guincho a Galera”, reconhecida pela “Wine Spectator”, “World of Fine Wine” e “China’s Wine List of the Year”, que inclui mais de 17.000 rótulos premium e uma colecção de 430.000 garrafas da adega do hotel. “As combinações de vinhos personalizadas são concebidas para harmonizar com o menu exclusivo, garantindo que os hóspedes embarquem numa viagem gastronómica inesquecível”, reforça o hotel Lisboa.
Esta “viagem culinária inter-regional” dentro do grupo STDM continuará de 11 a 13 de Fevereiro no “L’Atelier de Joël Robuchon”, em Hong Kong. “Ao unir a experiência da gastronomia de classe mundial em todos os continentes, esta colaboração amplia o diálogo de sabores com tradição, criatividade e conexão cultural”, salienta a nota, que enaltece o talento de Gil Fernandes.
O chef foi distinguido com os conceituados prémios “Chef Europeu do Ano” nos “Aurum Awards” em 2021 e “Chef Revelação do Ano” nos “Mesa Marcada Awards” em 2023. Nomeado chefe de cozinha em 2018, Gil Fernandes liderou o Guincho com uma filosofia baseada na sustentabilidade, no respeito pelos ingredientes e na inspiração do Oceano Atlântico. O mar, sempre presente na paisagem do Guincho e no próprio ADN culinário do chef, desempenha um papel central na definição do menu.
O preço do jantar é de 1.380 patacas por pessoa, com harmonização de vinhos opcional disponível por 1.280 patacas.
 
V.R.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Simulacro de emergência no Heliporto contou com 100 participantes</title><link>https://jtm.com.mo/local/simulacro-de-emergencia-heliporto-contou-100-participantes/</link><description>








Para testar a capacidade de resposta e de colaboração de todas as entidades envolvidas, foi realizado, na noite da segunda-feira, um exercício de emergência no Heliporto do Terminal Marítimo de Passageiros do Porto Exterior. Tendo início às 20h00, o exercício durou cerca de uma hora, com a participação de aproximadamente 100 pessoas e sete viaturas de socorro e ambulâncias, revelou a Autoridade de Aviação Civil (AACM), descrevendo que o simulacro “decorreu sem sobressaltos” e “demonstrou a eficácia da cooperação interdepartamental”. O exercício simulou uma falha na asa traseira de um helicóptero transportando dois membros da tripulação e dois passageiros, que provocou a perda da força motriz e a aterragem de emergência na plataforma principal, com alguns componentes espalhados no chão. No exercício, após a ocorrência do “incidente”, o Centro de Operações de Voo do Heliporto accionou de imediato os procedimentos de contingência e todas as entidades envolvidas, logo que receberam a notificação, deslocaram-se ao local. Com a coordenação e o apoio dos Serviços de Alfândega, o pessoal e os passageiros foram retirados para locais de segurança. Após a recepção da chamada, o Corpo de Bombeiros também enviou imediatamente pessoal ao local, tendo ainda simulado o procedimento de tratamento preliminar e de encaminhamento dos “feridos” para o hospital. A East Asia Airlines como operadora do heliporto coordenou o exercício, que envolveu ainda a participação do Corpo de Polícia de Segurança Pública, Serviços de Saúde, Direcção dos Serviços de Assuntos Marítimos e de Água e AACM.

</description><pubDate>2026-01-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Na Indonésia, fé e diversão criam polémica no mundo islâmico</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/na-indonesia-fe-diversao-criam-polemica-mundo-islamico/</link><description>








Uma música, um palco e um vestido sensual foram suficientes para acender um debate nacional sobre os limites entre a fé e a diversão.
Em Banyuwangi, (Java Oriental), foi montado um palco para celebrar Isra’ Mi’raj, uma das noites mais sagradas do Islão, que comemora a viagem do Profeta Maomé de Meca à Mesquita de Al-Aqsa, em Jerusalém, e a sua ascensão ao céu. O local era destinado a sermões e orações.
No dia 16 de Janeiro, o que se seguiu aos sermões e orações foi algo completamente diferente: uma cantora de dangdut, de vestido justo, subiu ao palco, com as ancas a balançar ao ritmo animado da dança moderna no dialecto Osing, e um homem juntou-se para dançar e dar-lhe gorjeta.
Alguém filmou tudo. Em poucas horas, o vídeo espalhou-se pelas redes sociais, incomodando muitas pessoas.
O Isra’ Mi’raj é solene, enquanto as apresentações de dangdut prosperam na proximidade física e na interacção com o público. Para os críticos, os dois mundos colidiram.
Os organizadores insistiram que não houve desrespeito. Muhammad Hadiyanto, chefe da comissão local, disse que, antes do início da música, o programa religioso terminara e os clérigos tinham saído. A apresentação, segundo o próprio, apenas tinha como objectivo entreter os membros da comissão durante a limpeza.
O pedido de desculpas pouco fez para aplacar a indignação. Os líderes religiosos consideraram-no uma falha moral.
“Este incidente é profundamente lamentável”, disse Sunandi Zubaidi, vice-presidente do Conselho de Ulemás da Indonésia (MUI) de Banyuwangi. “A nobreza da dakwah (pregação islâmica) foi manchada por acções que não reflectem os valores islâmicos.”
Alertou que os acontecimentos sagrados não devem ser misturados com actos que conduzam à imoralidade, incluindo a exposição da aurat (partes íntimas do corpo segundo o Islão), a dança erótica e o ikhtilat (mistura entre homens e mulheres). Advertiu mesmo que tais acções podem constituir blasfémia.
O parlamento fez eco da preocupação. O deputado Singgih Januratmoko disse que a questão atinge o cerne da forma como a sociedade protege a santidade da religião. “A alegação de que o entretenimento ocorreu após o evento principal não resolve a questão por si só”, frisou, defendendo que, “do ponto de vista religioso, o cenário, os símbolos e o contexto são indissociáveis”.
A polícia disse que não foi cometido qualquer crime, mas confirmou-se que o espectáculo não constava na licença do evento.
Os organizadores devem compreender a natureza de um evento e garantir que as apresentações estão alinhadas com o seu conceito e público. Para ocasiões religiosas, isto pode significar seleccionar estilos de “música religiosa”, como conjuntos de percussão, cantores com vestes modestas ou canções religiosas, observou Said.
“Quando um vídeo se torna viral, as pessoas só vêem o que acontece no palco. Não vêem a preparação nos bastidores – a coordenação, os briefings, os avisos. No entanto, a reacção do público é muitas vezes: ‘Porque é que o dangdut é assim?’”, acrescentou.
O dangdut, um dos géneros musicais mais populares da Indonésia, é construído sobre ritmos hipnóticos, semelhantes aos da tabla, e mistura percussão indiana, melodias malaias e frases árabes. Surgiu na década de 1930 e ganhou destaque na década de 1950, durante a campanha cultural anti-ocidental do Presidente Sukarno, que restringiu os filmes de Hollywood, mas permitiu o cinema hindi. Na década de 1960, começaram a aparecer cantores locais, embora o género se tenha mantido intimamente ligado às aldeias e classes sociais mais baixas.
Na década de 1970, o indonésio Rhoma Irama, o “Rei do Dangdut”, electrificou o dangdut com guitarras e influências do rock, inspiradas em bandas como os Deep Purple, levando o género para além das comunidades rurais. Renomeou o seu grupo, Soneta, como “A Voz do Muçulmano”, fundindo o dangdut com temas islâmicos, introduziu a separação de géneros em palco e substituiu elementos do rock por performances com temática religiosa.
Os primeiros concertos foram recebidos com hostilidade, com pedras e sandálias atiradas para o palco. Inicialmente, a MUI (Municipal Indonesia University) declarou haram – proibido pela lei islâmica – cantar versículos do Alcorão, mas posteriormente endossou o trabalho da lenda do dangdut.
Tal como outras formas de arte musical indonésia, como o jaipongan e campursari, o dangdut tem incorporado cada vez mais letras com conotação sexual e danças sensuais, movimentos que testam limites na maior nação de maioria muçulmana do mundo.
“Esta arte existe porque há um público para ela. A questão não é o gosto, mas o local. Num evento religioso, diria que este tipo de performance é altamente inapropriado, indecente e impróprio” concluiu o etnomusicólogo Endo Suanda.
 
JTM com agências internacionais


</description><pubDate>2026-01-27 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>