<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Projectos públicos “insuficientes” “limitam” progressão de arquitectos</title><link>https://jtm.com.mo/local/projectos-publicos-insuficientes-limitam-progressao-de-arquitectos/</link><description>








Christine Choi, presidente da Associação dos Arquitectos desde 2019, traçou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU um cenário de desafios na área, desde logo porque são “insuficientes” os concursos públicos para projectos arquitectónicos, o que “limita” as oportunidades e a progressão dos profissionais. Lamentou igualmente que os concursos públicos dêem “frequentemente prioridade” às propostas com custos mais baixos – uma prática que “pode asfixiar a inovação e impedir o desenvolvimento de competências especializadas”. Por outro lado, Christine Choi observou ainda que é difícil encontrar e reter talentos em arquitectura

CATARINA PEREIRA 
 
Os ateliês de arquitectura “enfrentam uma concorrência intensa para a obtenção de projectos de obras públicas devido ao número limitado de projectos”, observou a presidente da Associação dos Arquitectos de Macau, Christine Choi, ao Jornal TRIBUNA DE MACAU. A arquitecta fala não só do baixo número de projectos, mas também dos desafios que enfrentam nas candidaturas, uma vez que, aponta, na maior parte das vezes as propostas com preços mais baixos são as que recebem “luz verde”.
Para Christine Choi, “uma solução possível passa por dividir os projectos maiores em segmentos mais pequenos, permitindo que mais empresas participem quando o número de projectos é escasso”. À medida que surjam novos projectos, a escala pode ser aumentada, prossegue. “Esta estratégia proporcionaria oportunidades mais consistentes para uma gama mais vasta de práticas de arquitectura, promovendo um ambiente sustentável para as práticas locais – mesmo em tempos difíceis”, defende.
As empresas enfrentam também “desafios significativos” nos concursos públicos, “principalmente porque o processo dá frequentemente prioridade à estrutura de honorários mais baixa”. “A abordagem centrada nos custos restringe os critérios a considerações financeiras, limitando a capacidade dos ateliês para demonstrarem os conhecimentos especializados e o potencial inovador”, considera Christine Choi, para quem esta situação “pode asfixiar a inovação e impedir o desenvolvimento de competências especializadas, uma vez que estes aspectos são subvalorizados nas avaliações dos concursos”.
Por outro lado, observou que alguns concursos que deram prioridade aos conceitos de concepção arquitectónica sem se centrarem nos custos “promoveram a excelência e proporcionaram oportunidades justas”, apoiando o crescimento sustentável da prática e dos profissionais.
“Olhando para o futuro, a adopção de tipos de concursos mais diversificados, incluindo concursos específicos para projectos, e disposições para compensar os esforços de desenvolvimento, alargaria os critérios de avaliação. Deste modo, não só se reconheceria e recompensaria a excelência e a inovação arquitectónicas, como também se promoveria o crescimento profissional e se incentivaria a apresentação de propostas de maior qualidade, criando um ambiente mais competitivo e dinâmico nos projectos de obras públicas”, afirmou Choi.
Além da disponibilidade de projectos públicos ser “insuficiente”, o que “limitado as oportunidades para a prática da arquitectura e a progressão dos arquitectos”, a presidente da Associação de Arquitectos refere também que “o mercado privado tem registado um abrandamento, atribuído em grande parte à situação económica pós-covid”. “O âmbito de trabalho dos arquitectos tem sido reduzido em algumas tipologias de projectos, como a concepção e construção, o que limita ainda mais o crescimento profissional e a diversidade da prática”, lamenta.
Ainda no âmbito privado, e quanto ao processo de apresentação de projectos, a arquitecta considera que “tem um impacto significativo na flexibilidade e oportunidades” para os profissionais: “Este processo rígido pode ter impacto na inovação e criatividade arquitectónicas, uma vez que os longos períodos de apresentação de projectos desencorajam o rápido desenvolvimento urbano e, consequentemente, reduzem a disponibilidade de novos projectos. Este ambiente regulamentar constitui uma barreira invisível ao crescimento sustentável do nosso sector”.
 
Encontrar e reter talentos é desafio “crítico”
A também co-fundadora da JWCC Architecture refere que nesta área existe a preocupação de equilibrar a remuneração, as oportunidades de projecto e as exigências profissionais. As práticas de arquitectura, especialmente em projectos públicos, “têm registado um declínio nos honorários, apesar da crescente exigência de que os arquitectos se alinhem com os avanços tecnológicos na indústria da construção”, observou. A título de exemplo, a arquitecta falou em competências avançadas como a Modelação da Informação da Construção (BIM, na sigla inglesa), sustentabilidade e competências de gestão de projectos.
“Este aumento das expectativas, associado a uma variedade limitada de projectos, desafia as empresas a gerir eficazmente os recursos para a formação, mantendo simultaneamente as suas práticas. Estes factores colocam obstáculos significativos à manutenção de um modelo de negócio viável e ao apoio adequado aos membros da equipa”, defende.
Christine Choi diz mesmo que “o desafio de encontrar e reter talentos na área da arquitectura é crítico em Macau”. Além da remuneração, a tipologia do projecto e o potencial de excelência arquitectónica são os principais factores de motivação e retenção destes profissionais, apontou. “Estes são movidos pela motivação de criar uma cidade com um melhor ambiente”, acrescenta, sublinhando que “oferecer oportunidades para projectos significativos e impactantes, juntamente com mais oportunidades criativas e reconhecimento, é crucial para manter os arquitectos empenhados e motivá-los a continuar o seu desenvolvimento profissional e a permanecer na área”.
A Associação dos Arquitectos conta actualmente com cerca de 120 membros activos para este ano de 2025. Segundo os dados da Direcção dos Serviços de Solos e Construção Urbana, em Fevereiro havia 192 arquitectos activos registados em Macau. “Infelizmente, temos observado uma tendência decrescente nestes números ao longo dos últimos anos, indicando que menos arquitectos estão a renovar os seus registos e muitos estão a deixar Macau”, observou Christine Choi.
Sobre a sede da Associação, que desde 1998 se localizava numa das vivendas da Avenida do Coronel Mesquita, mas que tem de mudar de instalações a pedido do Governo, que é proprietário do terreno e do edifício, Christine Choi não adiantou ainda qual será o novo local. “Estamos actualmente em fase de preparação. Esperamos reabrir a nossa sede este ano”, vincou, sem adiantar um calendário. Recorde-se de que a associação recebeu uma notificação do Governo a pedir que o edifício fosse devolvido para as autoridades revitalizarem aquela zona da Coronel Mesquita.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sugeridos incentivos para operadoras criarem mais vagas de emprego não-jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/sugeridos-incentivos-para-operadoras-criarem-mais-vagas-de-emprego-nao-jogo/</link><description>








O deputado Ngan Iek Hang instou o Governo a incentivar as operadoras de jogo a oferecer mais “postos de emprego não-jogo”. Ao mesmo tempo, espera que as autoridades orientem as concessionárias do jogo a aumentar o investimento no segmento não-jogo, especificamente nos campos de “espectáculos culturais, turismo médico e experiências científicas e tecnológicas”
 
Citando um inquérito recentemente divulgado pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos, segundo o qual havia apenas 253 vagas de emprego no sector do jogo no 4º trimestre do ano passado, o deputado Ngan Iek Hang exortou o Governo a impulsionar as concessionárias a contribuírem para aumentar as opções de emprego dos residentes.
Numa interpelação escrita, Ngan Iek Hang questionou as autoridades sobre se pretendem impulsionar as operadoras a criar mais “postos de emprego não-jogo”. Além disso, sugeriu que sejam lançados mais programas de formação profissional tendo em conta os requisitos para trabalhar em segmentos além-jogo.
“Actualmente, o mercado de recursos humanos de Macau regista poucas vagas de emprego, e as escolhas são limitadas no que respeita ao tipo de emprego”, apontou o deputado, constatando que, sob o contexto da “economia ainda não recuperada totalmente”, “muitos estabelecimentos comerciais faliram um após o outro”. “Além disso, as empresas passaram a preferir contratar quadros interdisciplinares, pelo que o mercado de trabalho tem sido dominado por uma atmosfera geralmente cautelosa”, descreveu.
Na sua opinião, como o sector do jogo permanece como indústria pilar da economia local, com a absorção de 18,9% da população empregada, é necessário que o Governo oriente as operadoras a reforçarem os projectos não-jogo. Isto para que “impulsione o desenvolvimento de mais indústrias, fomente mais vagas de emprego, oriente a transformação profissional e revitalize o comércio comunitário”, no sentido de promover uma conjuntura da “pujança da diversificação industrial de Macau”.
Neste sentido, Ngan Iek Hang também instou o Executivo a definir planos para levar as concessionárias do jogo a aumentarem o investimento no segmento não-jogo, especialmente nas áreas de “espectáculos culturais, turismo médico e experiências científicas e tecnológicas”, de modo a apoiar o crescimento de outras indústrias, dando assim impulso ao desenvolvimento diversificado e sustentável da economia local.
Por outro lado, o deputado espera que, além dos seis projectos de revitalização de zonas históricas, o Governo planeie formas de promover o reforço da aquisição de serviços de pequenas e médias empregas locais por parte das operadoras de jogo, no sentido de que estas possam seguir um caminho de desenvolvimento estável e fomentar gradualmente uma “cadeia industrial diversificada com características locais”.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Morreu menina de dois anos vítima de explosão em Taiwan</title><link>https://jtm.com.mo/local/morreu-menina-de-dois-anos-vitima-de-explosao-em-taiwan/</link><description>






											epa11892166 A general view of a damaged department store in Taichung city following a suspected gas explosion, Taiwan, 13 February 2025. At least four people died and several were injured after a suspected gas explosion occurred in Taichung's Shin Kong Mitsukoshi department store.  EPA/RITCHIE B. TONGO										



Acabou por falecer a menina de dois anos que estava nos Cuidados Intensivos do São Januário, devido à explosão num centro comercial em Taiwan. Os Serviços de Saúde indicaram que está a ser prestado apoio emocional e serviços de aconselhamento aos familiares. A criança foi o terceiro membro da família a morrer na sequência do incidente, depois do avô e da avó. O Ministério Público de Taiwan está a investigar a possibilidade de terem sido cometidos crimes, incluindo homicídio involuntário e ofensa à integridade física por negligência
 
Catarina Pereira*
 
A menina de dois anos que tinha ficado ferida numa explosão em Taichung, Taiwan, acabou por falecer, anunciaram ontem os Serviços de Saúde (SSM), elevando para cinco o número de vítimas mortais. “Após a obtenção do consentimento da família”, pode ler-se na nota divulgada pelo organismo, foi agora anunciada a morte da criança, que ocorreu no Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ), no dia 7 deste mês.
Manifestando “profundo pesar pela morte da menina”, os SSM apresentaram “as mais profundas condolências” à família. Acrescentaram ainda que “foram também prestados apoio emocional e serviços de aconselhamento aos familiares e atendidas as suas necessidades em tempo útil”.
A criança tinha regressado a Macau já quase no final de Fevereiro, num voo especial com assistência médica, e foi internada na Unidade de Cuidados Intensivos do Serviço de Pediatria do CHCSJ. Na altura, os SSM disseram que a menina se encontrava em estado crítico e necessitava de apoio de ventilador mecânico e de medicação, mas que os sinais vitais estavam estáveis.
Os sete residentes de Macau envolvidos no caso eram todos da mesma família. A menina foi o terceiro membro a perder a vida na sequência do incidente. O avô morreu assim que foi atingido por destroços que caíram de um 12º andar e a avó, por sua vez, faleceu poucas horas depois de ter sido transportada para o hospital. Já a mãe, a bisavó, o pai e o tio ficaram feridos.
Entretanto, o Ministério Público (MP) de Taiwan disse ontem que vai entrar em contacto com os familiares da criança ou, caso não seja possível, com os advogados nomeados pela família, para dar seguimento à investigação à explosão. De acordo com a imprensa local, o MP está a investigar a possibilidade de terem sido cometidos crimes, incluindo homicídio involuntário e ofensa à integridade física por negligência.
Na quarta-feira, o MP tinha dito à agência de notícias taiwanesa CNA que já interrogou 33 pessoas, incluindo 11 trabalhadores da construção civil.
Pelo menos cinco pessoas morreram na sequência da explosão, alegadamente causada por uma fuga de gás, na praça de alimentação do centro comercial Shin Kong Mitsukoshi.
Além disso, 39 pessoas ficaram feridas, sendo que duas ainda permanecem em cuidados intensivos em Taiwan, disse na quarta-feira o chefe do corpo de bombeiros de Taichung. De acordo com o jornal Taipei Times, Sun Fu-yu disse que espera concluir em cerca de três semanas o relatório oficial sobre a explosão.
O presidente do grupo Shin Kong, Richard Wu, garantiu que a empresa assumiria a responsabilidade financeira pela explosão, incluindo o pagamento de compensação aos feridos e aos familiares das vítimas mortais.
 
*Com Lusa

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Debate e mostra reflectem sobre influência da língua portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/debate-mostra-reflectem-sobre-influencia-da-lingua-portuguesa/</link><description>








Uma exposição composta por textos e painéis infográficos, que oferece uma exploração aprofundada da presença e influência da língua de Camões no mundo, vai ser inaugurada na próxima terça-feira, na Casa de Vidro. A cerimónia de abertura contará com a presença de Luís Reto, um dos autores do “Novo Atlas da Língua Portuguesa”. A organização pertence à Associação Cultural 10 Marias. Um dia antes, na Fundação Rui Cunha, Luís Reto e José Paulo Esperança, autor da mesma obra, vão debater “O potencial da língua portuguesa no mundo contemporâneo”
 
VÍTOR REBELO
 
“Português, Uma Língua Global” é o nome de uma exposição que inaugura na próxima terça-feira, na Casa de Vidro, pelas 18h30, numa iniciativa da Associação Cultural 10 Marias. Inspirada no livro “Novo Atlas da Língua Portuguesa”, da autoria de Luís Reto, que marcará presença na cerimónia de abertura, a mostra apresenta uma perspectiva multidisciplinar sobre o português, destacando a sua evolução histórica, expansão geográfica e importância cultural.
Para Marco Duarte Rizzolio, um dos três curadores, juntamente com José Paulo Esperança e Luís Reto, sendo o papel de gráfico desempenhado por Fernando Coelho, a exposição “conta a história do português, a sua expansão geográfica e o seu poder económico”.
Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Marco Duarte Rizzolio destacou a importância que a língua portuguesa irá ter no futuro dos países africanos de expressão lusa, acreditando que a língua de Camões vai ser reforçada nesses países até ao final do século.
A exposição, composta por textos e painéis infográficos, oferece uma exploração da presença e influência da língua portuguesa no mundo, “conectando culturas, economias e comunidades”, refere o comunicado de imprensa.
Como uma das línguas mais faladas globalmente, “o português é um património dinâmico e em constante transformação, moldado pelos seus falantes em diversos continentes”, sublinha. Os visitantes poderão descobrir o impacto da língua em diversas áreas, incluindo o alcance demográfico, o papel desempenhado na educação e a relevância económica enquanto língua dos negócios e do comércio.
A exposição também explora o português “como ferramenta diplomática, meio de expressão artística e científica, e como um actor-chave na comunicação digital”, salienta o texto, acrescentando que “Português, Uma Língua Global” celebra a língua “como uma força unificadora e, ao mesmo tempo, diversa”, numa cidade onde o Oriente encontra o Ocidente.
Segundo os promotores, que contam com o apoio da Casa de Portugal e da Associação Promotora da Instrução dos Macaenses, a exposição tem como objectivo reflectir sobre “o papel do português como ponte entre nações, promovendo a mobilidade, o intercâmbio cultural e a colaboração internacional”.
Mais do que um meio de comunicação, o português é entendido como um património partilhado que continua a expandir a influência no cenário global. A mostra convida os visitantes a explorarem o passado, o presente e o futuro da língua, “apreciando a riqueza e a diversidade de um idioma verdadeiramente global”.
De referir que o professor e investigador Luís Reto, antigo reitor do Instituto Universitário de Lisboa, vai abrir até final deste ano o Museu do Mar e da Língua no Forte de Santo António da Barra, no Estoril.
A exposição da Casa de Vidro, que é patrocinada pelo Fundo de Desenvolvimento da Cultura, ficará patente ao público até 18 de Abril.
 
Fundação Rui Cunha acolhe debate
Um dia antes da exposição, a Fundação Rui Cunha acolhe o debate “O potencial da língua portuguesa no mundo contemporâneo”, uma sessão que integra o ciclo Roda de Ideias. Com início marcado para as 18h30, contará com a presença de Luís Reto e do reitor associado da Faculdade de Negócios da Universidade da Cidade de Macau, professor José Paulo Esperança, também autor do “Novo Atlas da Língua Portuguesa”.
A moderação da sessão caberá a Marco Duarte Rizzolio, presidente da Associação de Empreendedorismo e Inovação Macau – China e Países de Língua Portuguesa e co-fundador do “929 Challenge”.
“A discussão abrangerá os factores históricos que moldaram a expansão da língua portuguesa, a sua influência económica e geoestratégica actual, bem como os desafios e oportunidades relacionados com a promoção e o ensino do português à escala global”, pode ler-se na nota de imprensa.
Além disso, “o seminário reflectirá sobre as possíveis trajectórias futuras da língua portuguesa no século XXI”, explorando ainda “o papel dos países lusófonos no cenário global, e como a língua portuguesa pode continuar a expandir a sua relevância cultural, económica e educacional”. A sessão, realizada em Português, é de entrada livre.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau passa a ter 19 restaurantes com estrelas Michelin</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-passa-ter-19-restaurantes-estrelas-michelin/</link><description>








Quatro restaurantes em Macau conquistaram ontem uma estrela Michelin, entre os 19 restaurantes distinguidos no território na edição deste ano do Guia Michelin de Hong Kong e Macau. Na edição do ano passado, Macau tinha conquistado mais dois restaurantes com estrelas Michelin, totalizando 15 estabelecimentos distinguidos na classificação do guia.
O restaurante “Sushi Kissho by Miyakawa”, no resort Galaxy Macau, entrou para o grupo dos estabelecimentos com uma estrela, enquanto “Zuicho”, no Grand Lisboa Palace, “Mizumi”, no Wynn Palace, e “Aji”, no MGM Cotai, foram promovidos de “seleccionado” a uma estrela.
Onze restaurantes, contra oito em 2024, apresentam agora uma estrela Michelin, incluindo “Five Foot Road” (MGM Cotai), “Lai Heen” (Galaxy), “8 1/2 Otto e Mezzo – Bombana” (Galaxy), “Sushi Kinetsu” (City of Dreams), “Pearl Dragon” (Studio City), “Ying” (hotel Altira), “Zi Yat Heen” (hotel Four Seasons).
Dois restaurantes de Macau, “Robuchon au Dôme” no hotel-casino Grand Lisboa, e “Jade Dragon”, no resort City of Dreams, mantiveram três estrelas Michelin.
Por outro lado, Macau passou a ter seis restaurantes com duas estrelas, com a promoção do estabelecimento “Chef Tam’s Seasons”, no Wynn Palace, que no ano passado tinha uma estrela.
Cinco mantiveram duas estrelas: “The Huaiyang Garden” (The Londoner), “Alain Ducasse at Morpheus” (City of Dreams), “The Eight 8” (Grand Lisboa), “Feng Wei Ju” (hotel StarWorld) e “Wing Lei:” (Wynn Macau).
Na distinção “bib gourmand”, conferida aos restaurantes que oferecem menus de três pratos por menos de 400 patacas, Macau passou a ter 11 estabelecimentos, entre eles o português “O Castiço”, mais um do que em 2024.
Além destes, destaque para 28 restaurantes seleccionados, incluindo quatro de cozinha portuguesa: “Chiado”, “A Lorcha”, “Portugália” e “Manuel Cozinha Portuguesa”.
A única estrela verde, que distingue uma cozinha sustentável, continuou a ser o restaurante educacional da Universidade de Turismo de Macau, de gastronomia macaense.
O Guia Michelin de Hong Kong e Macau distinguiu 95 restaurantes com estrelas Michelin, 76 dos quais em Hong Kong e 19 em Macau. A cerimónia de atribuição dos prémios realizou-se no Grand Lisboa Palace, resort da Sociedade de Jogos de Macau (SJM).
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mais de 4.500 vagas no comércio, transportes e segurança</title><link>https://jtm.com.mo/local/mais-de-4-500-vagas-comercio-transportes-seguranca/</link><description>








O número de trabalhadores nos sectores do comércio, segurança, transportes, armazenagem e comunicações aumentou para mais de 96.500 no final do ano passado. Além disso, esses sectores ainda tinham mais de 4.500 vagas por preencher, segundo dados oficiais
 
Os sectores do comércio por grosso e a retalho, dos transportes, armazenagem e comunicações, e das actividades de segurança contavam, no seu conjunto, com 96.584 trabalhadores no final de 2024, número que reflecte um acréscimo de 765 ou cerca de 1% em relação ao período homólogo do ano anterior, segundo dados da Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC). Só o ramo do comércio empregava 68.554 (mais três), incluindo 43.621 nos estabelecimentos retalhistas (+0,3%) e 20.664 nos grossitas (-1,6%).
Por sua vez, os transportes, armazenagem e comunicações tinham 15.110 trabalhadores (+4,1%) e as actividades de segurança reuniam 12.920 (+1,3%).
As estatísticas oficiais, que excluem os trabalhadores por conta própria, mostram ainda que os três sectores registavam um total de 4.574 vagas de emprego no final do quarto trimestre do ano passado, menos 654 do que um ano antes. O comércio disponibilizava 2.483 vagas (1.591 no retalho e 648 na área grossista), os transportes, armazenagem e comunicações tinham 835 e as actividades de segurança 1.256.
No que respeita aos requisitos de recrutamento, 97,5% das vagas nas actividades de segurança e 50% no comércio a retalho exigiam habilitações académicas inferiores ou equivalentes ao ensino secundário geral. Além disso, o domínio do mandarim era exigido em 82% das vagas na segurança e 74,7% no retalho.
Entre Outubro e Dezembro, as taxas de vagas (4,4%), recrutamento (2,8%) e rotatividade de trabalhadores (4,7%) no comércio a retalho baixaram 2,0, 2,6 e 0,4 pontos percentuais, respectivamente, em termos homólogos, sinalizando um abrandamento da procura de mão-de-obra. Em sentido inverso, no ramo dos transportes, armazenagem e comunicações as taxas de vagas (5,8%) e de rotatividade (10,2%) cresceram 0,2 e 1,7 pontos.
A DSEC revelou ainda que, no final de Dezembro, a remuneração média (excluindo as remunerações irregulares) dos trabalhadores a tempo completo no sector da segurança cresceu 6,7% para 14.090 patacas, em termos anuais. Nos transportes, armazenagem e comunicações (22.440 patacas), as remunerações médias subiram 2,6%, todavia, no comércio por grosso e a retalho caíram 0,1% para 14.730 patacas.
O inquérito abrangeu ainda as actividades de tratamento de resíduos sólidos e líquidos públicos, que empregavam 933 trabalhadores (+1,5%), com uma remuneração média de 19.790 patacas (+0,9%), e disponibilizavam 14 vagas (mais nove).

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Sands forma gestores de resorts</title><link>https://jtm.com.mo/local/sands-forma-gestores-de-resorts/</link><description>








A Sands China inaugurou um programa destinado a formar a próxima geração de gestores de resorts
 
A Sands China apresentou recentemente as conquistas alcançadas pelo seu centro de formação. Durante o evento, a Academia Sands China atribuiu certificados de conclusão e prémios por desempenho excepcional aos formandos e concedeu-lhe a oportunidade de partilharem as suas experiências.
Wilfred Wong, vice-presidente executivo da Sands, afirmou que a operadora de jogo “se dedica ao cultivo de talentos há mais de duas décadas” e que “investiu profundamente” no desenvolvimento de quadros locais. Declarou, também, que apoia totalmente a política do Governo de “Construir Macau através da Formação de Talentos”.
Wong agradeceu ainda a vários departamentos governamentais, instituições de ensino superior, escolas secundárias, câmaras de comércio e associações “pelo apoio e colaboração inabaláveis na criação de talentos locais ao longo dos anos, com o objectivo de promover o desenvolvimento sustentável da indústria integrada do turismo e lazer”.
A empresa também aproveitou para lançar o “Sands China Integrated Resort Leader Development Programme”, com o objectivo de “nutrir as habilidades de gestão e liderança de futuros líderes de resorts locais”. O programa será executado em colaboração com a Universidade de Cornell e a SHL, empresa de avaliação e recrutamento de talentos.
Grant Chum, director executivo da Sands China, disse que o programa “visa melhorar as competências de gestão e de tomada de decisões estratégicas” dos futuros formandos, “permitindo que se mantenham a par das tendências globais da indústria do turismo e lazer”.
Estabelecida em 2015, a Academia Sands China atraiu já mais de 3.600 participantes, tendo mais de 3.300 sido formados “com sucesso”. Em média, cada funcionário recebe 81,6 horas de formação. Segundo a operadora, a formação resultou num “crescimento substancial” do rácio de residentes em cargos de gestão, com um aumento de 20% do total em 2004 para 90% actualmente.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lesões em casa atingem 4.000 casos por ano</title><link>https://jtm.com.mo/local/lesoes-em-casa-atingem-4-000-casos-por-ano/</link><description>








Anualmente, são registados cerca de 4.000 casos de lesões no domicílio, revelaram os Serviços de Saúde. Na maioria, os incidentes envolvem bebés e idosos. Recentemente, o organismo realizou uma actividade para consciencializar trabalhadores dos serviços sociais a promover medidas preventivas
 
Segundo os Serviços de Saúde (SSM) tem-se registado, por ano, perto de 4.000 casos de lesões em casa, sendo que a maior parte dos incidentes diz respeito a bebés e idosos, de acordo com o sistema de monitorização de lesões. O organismo salienta que as medidas de prevenção de lesões são “uma linha de defesa importante para garantir a saúde e a segurança”.
No âmbito da iniciativa “Prevenir lesões começa por mim”, os SSM organizaram um workshop de educação, dividido em três sessões. A iniciativa pretende transmitir conhecimentos sobre a prevenção de lesões e insere-se no “Plano de Acção para Macau Saudável”. O workshop teve como tema principal a prevenção de acidentes no domicílio e abordou diferentes estratégias de prevenção e métodos de tratamento dos incidentes domésticos mais comuns.
Mais de 100 trabalhadores, provenientes de 49 unidades de serviços sociais, concluíram a formação “com sucesso”.
O objectivo das actividades foi sensibilizar os trabalhadores das instituições de serviços sociais sobre “a segurança e a capacidade de planeamento de actividades de educação para a prevenção de lesões”, na expectativa de que se tornem “promotores da educação para a saúde na comunidade”.
Para garantir a segurança, os SSM recomendam que sejam adoptadas várias medidas de prevenção, tais como: verificar regularmente a manutenção de equipamentos eléctricos e fogões qualificados; fechar atempadamente as válvulas após o uso de gás; colocar tapetes antiderrapantes em locais escorregadios; assegurar uma iluminação suficiente; armazenar adequadamente objectos cortantes, medicamentos, produtos de limpeza e outros artigos tóxicos e adquirir conhecimentos sobre primeiros socorros, entre outras.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lisboeta lança parque de skate</title><link>https://jtm.com.mo/local/lisboeta-lanca-parque-de-skate/</link><description>








Em parceria com uma associação, o Lisboeta Macau vai inaugurar amanhã o primeiro parque exterior de skate do território
 
O “Lisboeta Skatepark” vai iniciar operações amanhã, ainda que numa fase experimental, fruto de uma parceria entre o hotel localizado no COTAI e a Associação Geral de Skate, Desporto, Cultura e Desenvolvimento de Macau (MSSCDGA na sigla inglesa), que irá gerir o novo espaço.
Trata-se da primeira instalação de desportos radicais ao ar livre integrada num resort, sublinha um comunicado do Lisboeta Macau, que espera tornar o parque de skate num local de referência para os entusiastas do desporto, promovendo, desta forma, a estratégia “Turismo + Desporto” de Macau. O projecto pretende, em simultâneo, potenciar o desenvolvimento turístico da RAEM, diversificando a sua economia, e posicionar o território como “Centro Mundial de Turismo e Lazer”.
A MSSCDGA é uma organização que inclui a Associação de Cultura de Skate de Macau, a Associação de Desenvolvimento do Skate de Macau, a Associação de Intercâmbio e Aprendizagem de Skate de Macau e a Associação de Skate de Macau.
O resort salienta que o skate é uma modalidade que “promove a auto-expressão” e, ao mesmo tempo, “uma forma de exercício que requer movimentos do corpo inteiro”. A parceria entre o Lisboeta Macau e a MSSCDGA visa proporcionar um local de exercício seguro e profissional para residentes e visitantes, na “esperança de conseguir participar” em competições asiáticas e internacionais.
Os membros do grupo associativo tencionam receber múltiplos eventos, promover dias abertos para iniciantes, aulas para praticantes que queiram evoluir e, se possível, ter um atleta que represente Macau nas competições na Ásia e no resto do mundo.
O skate é praticado desde a década de 1940, mas apenas em 2020, nos Jogos Olímpicos de Tóquio, conseguiu oficialmente o estatuto de desporto olímpico.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Criado rinque de patinagem no Jardim da Flora</title><link>https://jtm.com.mo/local/criado-rinque-de-patinagem-jardim-da-flora/</link><description>








O labirinto das plantas do Jardim da Flora foi sujeito a obras de modificação para ser transformado num rinque de patinagem infantil. Segundo o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), a empreitada ficou concluída este mês. Num colóquio comunitário da Freguesia de São Lázaro, representantes do IAM revelaram que ainda estavam a ser efectuados trabalhos com vista a corrigir as eventuais falhas, sendo que o rinque de patinagem será aberto ao público “em tempo oportuno”. De acordo com a imprensa em língua chinesa, o IAM explicou que o labirinto das plantas apresentava uma grande área de danos no chão devido à chuva intensa e ao ambiente exposto ao sol. Por outro lado, como se situava acima de um reservatório de água, a plantação de árvores e a construção de equipamentos com sombra sofriam restrições, pelo que o labirinto acabou por ser convertido num rinque de patinagem infantil, cuja área de construção é de cerca de 450 metros quadrados. Segundo o plano, o rinque vai constituir, juntamente com o campo de bicicleta e trotineta infantil, um espaço diversificado para actividades infantis. Por outro lado, face à atenção demonstrada por alguns cidadãos à inspecção de árvores, o IAM revelou que está a discutir com peritos do Interior da China a introdução de um sistema de monitorização inteligente de árvores antigas, e planeia inspeccionar de forma contínua as árvores antigas, para se inteirar do estado de saúde. Além disso, o IAM indicou que está a realizar inspecções a árvores de rua na Freguesia de São Lázaro, tendo inspeccionado cerca de 42 com diâmetro à altura do peito superior ou igual a 50 centímetros.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Antigos alunos de Coimbra celebram aniversário da RUC</title><link>https://jtm.com.mo/local/antigos-alunos-de-coimbra-celebram-aniversario-da-ruc/</link><description>








As celebrações do 39º aniversário da Rádio Universidade de Coimbra (RUC) vão realizar-se no sábado, a partir das 23h00, na discoteca DD3 Verandah, numa organização da “None Of Your Business”. “Este evento é já habitual em Macau e tem vindo a ser celebrado desde 2016, quando a RUC cumpriu 30 anos de emissão”, refere o comunicado. A iniciativa foi pensada por antigos alunos da Universidade da Coimbra a viver em Macau e que, durante a vida académica, passaram pela RUC. “Desde aí, o dia de anos da RUC na RAEM conta sempre com DJs RUC radicados em Macau e outros convidados especiais, sendo celebrado sempre com os sons assinatura dos 107.9”, pode ler-se. Desta feita, o evento conta com os DJs Bate-Ficha, DJ Sleepy e Tongrim, bem como com convidados especiais, entre eles, Margarida Sajara. O custo de entrada é de 180 patacas, com três bebidas incluídas. A “None Of Your Business” convida todos os entusiastas da música RUC, “que pretendam celebrar a nostalgia dos tempos universitários, ou simplesmente, passar uma boa noite com boa música e bons amigos” a participar na festa.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2359/</link><description>








Macau registou 33 casos de HIV e SIDA em 2024
No ano passado, registaram-se em Macau 28 casos de infecção por HIV e cinco de SIDA, reflectindo uma quebra anual de cerca de 33,3% e de 77,3%, respectivamente. Segundo dados publicados pelos Serviços de Saúde, entre estes 33 novos casos, as infecções por contacto homossexual (17), bissexual (seis) ou heterossexual (cinco) representam a maioria. Por outro lado, desses casos, 12 são residentes, todos do sexo masculino. Quantos às 21 pessoas não locais infectadas, quatro são mulheres. Ademais, 14 casos envolvem indivíduos com idades compreendidas entre os 25 e 34 anos e 11 casos no grupo etário dos 35 aos 44 anos.
 
Zona do Posto de Gongbei remodelada até 2027
As autoridades do distrito de Xiangzhou, em Zhuhai, anunciaram ontem um plano segundo o qual o governo municipal irá investir 500 milhões de renminbis para remodelar uma zona que inclui o Posto Fronteiriço de Gongbei. O plano prevê ainda a renovação da estação de autocarros de Gongbei, da praça comercial subterrânea e da estação de comboio rápido, bem como a remodelação e optimização de outras instalações na zona. A empreitada será realizada entre este ano e 2027.
 
Macau Pass cancela cobrança de comissão a idosos
A partir de hoje e até 20 de Maio, a Macau Pass vai deixar de cobrar uma comissão de 50 patacas aos idosos na troca do “cartão para idosos” para beneficiar do “Grande prémio para o consumo”, após a coordenação com o Governo. Segundo o “Ou Mun Tin Toi”, a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico esclareceu que, quantos aos idosos que já pagaram esta comissão para trocar o “cartão para idosos”, vão ver as 50 patacas devolvidas.
 
Reparada conduta de água na Taipa após rotura
Após a conclusão, na noite de anteontem, da reparação urgente da rotura da conduta de água na Avenida Dr. Sun Yat Sen, na Taipa, a Macau Water realizou uma reparação completa da conduta de água no local do incidente, das 14h00 às 18h00, para garantir a segurança do abastecimento na área afectada. Segundo a empresa, durante este período, o abastecimento de água foi afectado em diversas zonas. Tendo em conta a situação, foram estabelecidos dois pontos de abastecimento temporário de água.
 
Quatro sessões de emprego com oferta de 224 vagas
Os Serviços para os Assuntos Laborais e a Federação das Associações dos Operários realizam, no final do mês, quatro sessões de emprego, com 224 vagas. As inscrições abrem hoje às 09h00 e terminam dia 19 às 12h00. Os restaurantes “Êxito” e “Shake Shack” oferecem 80 vagas, e as lojas “Sociedade de Artigos Desportivos Isport, Limitada” e “ISA Moda Internacional” 14. Na área predial e de limpeza há 83 vagas, distribuídas pela “CSR Macau – Companhia de Sistemas de Resíduos”, “Companhia de Administração de Propriedades Fok Iat Limitada”, “Serviços de Limpeza de Lotus Limitada” e “Global Security Management Limited”. Por sua vez, o “Supermercado San Fa Seng” e o “Barbie Love” disponibilizam 47 vagas.
 
Termina este mês inscrição no plano “Esco-Escolas”
O prazo de inscrição no Plano de Atribuição de Louvores às “Eco-Escolas” 2025 irá terminar no dia 31 de Março, avisou a Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental. Através da participação, as escolas são incentivadas a construir campus de baixo carbono e de conservação energética, e os docentes e alunos são estimulados a realizar aulas e actividades sobre a redução de carbono. Esta edição continua a contemplar o Prémio de Platina, o Prémio de Honra e o Prémio de Excelente Desempenho.

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item><item><title>Aprovação de subsídios viabiliza planos das associações de matriz portuguesa</title><link>https://jtm.com.mo/local/aprovacao-de-subsidios-viabiliza-planos-das-associacoes-de-matriz-portuguesa/</link><description>






											用色大膽的建築										



Na opinião dos dirigentes das associações de matriz portuguesa, os subsídios atribuídos pela Fundação Macau são considerados satisfatórios e permitirão que, de uma forma geral, todas as actividades programadas para este ano sejam realizadas. Apesar dos montantes terem ficado um pouco aquém do que foi solicitado, “vão possibilitar que praticamente tudo se consiga fazer”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Amélia António. “Foi até um pouco melhor do que no ano passado”, salientou, por seu lado, António Monteiro, enquanto Miguel de Senna Fernandes frisa que o orçamento para o Arraial de São João “é magro”, mas o evento “será organizado”. Jorge Fão manifesta-se igualmente satisfeito com a aprovação dos apoios, “fundamentalmente para pagar aos funcionários”. Enquanto isto, há organismos que dispensam para já os subsídios, ou desistiram de os pedir
 
VÍTOR REBELO
 
Todas as associações de matriz lusa contactadas pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU consideram que a atribuição dos subsídios por parte da Fundação Macau (FM) correspondeu de uma forma geral às expectativas criadas. Muito embora os montantes solicitados não abranjam o total das propostas apresentadas – situação que tem acontecido anualmente, mas já esperada pelos dirigentes associativos -, consideram que os valores concedidos vão permitir que os eventos programados se possam realizar.
“Com mais ou menos dinheiro, o importante é que todas as actividades por nós pensadas vão ser efectuadas”, começou por referir ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Amélia António, para quem “a concessão de todos os subsídios pretendidos é um sinal do reconhecimento do trabalho e da qualidade daquilo que temos vindo a fazer”.
A presidente da Casa de Portugal diz que a Fundação tem agora “uma espécie de critério uniforme para determinadas actividades, em especial as exposições, havendo um montante mais ou menos igual para tudo isso”.
A responsável da Casa afirma que, a partir de agora, os eventos para os quais a associação aguardava a concretização dos subsídios vão começar a ser organizados, mediante os apoios que existem. “Nós, por princípio, levamos a efeito tudo aquilo que agendamos, desde que tenhamos subsídios atribuídos”, refere, acrescentando que “a forma de os fazer é que pode variar, por causa dos montantes que dispomos, havendo a necessidade de proceder, nalguns casos, a certas adaptações”.
Também António Monteiro, presidente da Associação dos Jovens Macaenses (AJM), ficou satisfeito com os subsídios concedidos para todos os programas agendados, considerando que “foram até um pouco melhores do que aconteceu no ano passado”.
Por sua vez, Miguel de Senna Fernandes, presidente da Associação dos Macaenses (ADM), fala em satisfação geral pela aprovação, sem, no entanto, “estar assim tão satisfeito pelos montantes atribuídos”. Apesar de tudo, diz, “os apoios cobrem as principais actividades”, uma das quais é o Arraial de São João. Sobre esta festa popular, o líder da ADM considera que “o orçamento é magro e uma sombra do que seria o fundamental”, mas mesmo assim a organização estará assegurada “nos mesmos moldes do ano passado, na Torre de Macau”.
Jorge Fão, presidente da assembleia-geral da Associação dos Aposentados, Reformados e Pensionistas de Macau (APOMAC), confirmou a aprovação dos apoios monetários solicitados à Fundação para a maioria das actividades. “Com a excepção de alguns projectos, de pequena importância, os restantes tiveram subsídios autorizados, em especial para aquilo que é necessário para as despesas correntes de funcionamento, pagamento aos funcionários e realização dos eventos anuais, como os passeios que habitualmente organizamos”, aponta.
No que respeita a outras necessidades, Jorge Fão lamenta que a FM já tenha anteriormente respondido negativamente a um pedido de apoio financeiro para a realização de obras de beneficiação na sede do organismo. “Isto é bastante urgente e eu vou insistir com um pedido adicional, eventualmente até dirigido ao próprio Chefe do Executivo”, sublinha.
Tendo conhecimento de que a Fundação “não tem rubricas para atribuir subsídios para este tipo de despesas”, Jorge Fão vai solicitar ao Governo para que este indique qual a entidade mais adequada para isso.
A instalação onde se situava a clínica, há alguns anos encerrada por falta de apoios financeiros, deverá servir para organizar palestras.
“O nosso pedido de subsídio para as obras tem a sua razão de ser, ainda por cima porque nós cedemos uma boa parte do espaço como acesso para que os residentes daquele edifício pudessem utilizar o nosso elevador”, expressa, acrescentando que “as pessoas que vivem naquele edifício, que andam de cadeira de rodas, já podem, a partir de agora, descer e ir até à rua através de um dos elevadores” da APOMAC.
 
Vinda de músico Paulo Soares é projecto ainda incerto
Ao contrário da APOMAC, que tem um menor fluxo de actividades, a Casa de Portugal desenvolve, há vários anos, projectos diversificados. Para 2025, e agora que os subsídios foram todos aprovados, a associação vai procurar tornar realidade tudo o que preconizou, dando especial enfoque às exposições, para as quais convida com regularidade pessoas do exterior, assim como outros eventos, como a festa de Santo António.
“Temos verba para pôr de pé mais uma vez essa tradição popular, tudo apontando para que o local escolhido volte a ser a Escola Portuguesa, em Junho”, salienta Amélia António.
Por outro lado, e além de colaborações no Arraial de São João e no Festival da Lusofonia, assim como no “Junho, mês de Portugal” – para o qual já começaram a ser discutidos alguns dos pontos do programa – a Casa de Portugal pretende trazer ao território Paulo Soares, considerado um dos mais versáteis guitarristas de sempre no panorama da guitarra portuguesa.
A vinda do músico está (ou estava) inicialmente prevista para Abril, “mas ainda não temos resposta a um pedido de subsídio da Direcção-Geral dos Assuntos Consulares e Comunidades Portuguesas, uma vez que este tipo de apoios, por parte de Macau, pertence ao Fundo de Desenvolvimento da Cultura, para onde dirigimos o pedido, entretanto negado”, esclarece Amélia António.
O objectivo desta iniciativa é assinalar os 100 anos do nascimento do guitarrista Carlos Paredes, falecido em 2004. “Já estamos muito em cima da data em que queríamos realizar o espectáculo, por isso provavelmente vai ter de ser mais tarde, o que implica mais dificuldades, como a disponibilidade do artista, que virá acompanhado de um outro elemento, e do espaço onde terá lugar”, frisa a dirigente.
 
Exibição de “caretos” no desfile internacional
Enquanto aguarda pela concretização deste projecto, a Casa de Portugal está presentemente empenhada nos preparativos para o Desfile Internacional de Macau que irá decorrer no dia 23 de Março.
A associação vai ter uma representação de cerca de 20 a 30 elementos e o tema é os “caretos”, constituídos por personagens mascaradas do Carnaval de Trás-os-Montes e Alto Douro, Portugal, com destaque para Podence. Este género de bonecos misteriosos será acompanhado por tambores e música ao vivo.
Amélia António faz questão de dizer que todos os “caretos”, um dos quais gigante, foram produzidos localmente pela Escola de Artes e Ofícios. “As figuras são naturalmente adaptadas à cultura de Macau, mas sem deixar de relevar a tradição portuguesa”, afirma, enaltecendo o trabalho “incansável” das pessoas que fazem este tipo de produções e outras actividades, “muitas vezes com grande dificuldade de espaço para desenvolverem as suas obras”.
A dirigente lamenta não ter ainda conseguido outro local, mais central, para a realização dos trabalhos da Escola. “A situação já não era famosa, mas agora está infernal”, admite. “Aquelas instalações na Areia Preta estão fora-de-mão e as pessoas têm dificuldade, no acesso e na falta de estacionamento, em deixar os seus filhos para os eventos que nós organizamos”, lamentou.
Enquanto isto, há duas associações ligadas à cultura macaense que prescindem de subsídios da FM. São elas a Confraria da Gastronomia Macaense e a Associação de Estudos da Cultura Macaense (MACRA).
Carlos Anok, presidente da Confraria, disse ao JTM que desistiu de solicitar apoios à Fundação Macau. “Não somos contemplados, porque só temos pessoas a trabalhar de forma voluntária, daí que, segundo os regulamentos, não podem ser pagos”. Por isso, “desistimos de pedir subsídios”, remata.
Sobre a MACRA, a sua principal responsável, Elisabela Larrea, justifica com o facto de a associação ser relativamente nova. “Gostaríamos de aprender primeiro a fazer as coisas passo a passo”, explica.

</description><pubDate>2025-03-13 00:00:00</pubDate></item><item><title>Valiosas pegadas de dinossauros encontradas em escola australiana</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/valiosas-pegadas-de-dinossauros-encontradas-em-escola-australiana/</link><description>








Um conjunto de pegadas fossilizadas de dinossauros foi encontrado numa placa de rocha a ganhar pó dentro de uma escola australiana, anunciaram cientistas esta semana.
A rocha passou despercebida durante duas décadas até que a escola, situada na zona rural de Banana, em Queensland, pediu ao paleontólogo Anthony Romilio para examinar um conjunto de marcas de pegadas de três dedos.
Anthony Romilio percebeu que a placa estava marcada com dezenas de pegadas fossilizadas datadas do início do período Jurássico, há cerca de 200 milhões de anos e frisou que mostrou “uma das maiores concentrações de pegadas de dinossauros” já documentadas na Austrália.
“É um instantâneo sem precedentes da abundância, movimento e comportamento dos dinossauros de uma época em que não foi encontrado nenhum osso fossilizado de dinossauro na Austrália”, disse o paleontólogo, da Universidade de Queensland.
“Fósseis significativos como este podem passar despercebidos durante anos, mesmo à vista de todos, mas é incrível pensar que um pedaço de história tão rico esteve guardado no pátio de uma escola durante todo este tempo”, sublinhou ainda.
Os mineiros de carvão desenterraram a placa noutro local, em 2002, e, ao repararem nas pegadas invulgares, doaram-na a uma escola na pequena cidade de Biloela, onde acabou por ser exposta no átrio. A rocha ficou ali até que os investigadores começaram a procurar fósseis de dinossauros descobertos na zona.
“Alguns professores pensaram que era uma réplica e não a coisa real”, disse Anthony Romilio, que considera que “ninguém percebeu bem o valor que realmente tinha”. “Embora soubessem que era uma pegada de dinossauro, não apreciaram o nível de detalhe de um investigador”, observou.
 
‘O meu queixo caiu’
O especialista disse que foram encontradas 66 impressões separados na laje, que tem uma área de superfície inferior a um metro quadrado.
“Pertenciam a um dinossauro chamado Anomoepus scambus – um pequeno e robusto herbívoro que andava sobre duas patas”, disse, explicando que “as pegadas fossilizadas, embora sejam os fósseis de dinossauros mais abundantes, tendem a ser descartadas por muitos investigadores, porque não têm o apelo sexual de um osso fossilizado”.
A busca de Anthony Romilio por fósseis na região revelou também uma pedra de duas toneladas a marcar a entrada do parque de estacionamento de uma mina de carvão.
“Enquanto me dirigia para o parque de estacionamento, vi uma daquelas pedras de estacionamento para impedir que os carros passassem pelo relvado” referiu, adiantando que foi então que encontrou este fóssil de dinossauro “claro como o dia”. “Fiquei de queixo caído quando o vi”, confessou.
Romilio e uma equipa de investigadores já publicaram as suas descobertas numa revista científica, ligada ao “Historical Biology”.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-03-14 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>