<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Obras na EPM permitirão melhorar balneários, cantina e salas de aula</title><link>https://jtm.com.mo/local/obras-na-epm-permitirao-melhorar-balnearios-cantina-salas-de-aula/</link><description>








Na véspera de se apresentar à comunidade para mais um Dia Aberto, a Escola Portuguesa viu serem aprovadas as obras em alguns espaços do interior. Os focos principais são a zona dos balneários, com a instalação do dobro dos duches que actualmente existem, além de melhoramentos e alargamentos da cantina e de algumas salas de aula. Segundo revelou Jorge Neto Valente ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, “os trabalhos deverão arrancar brevemente para que a conclusão seja possível até ao final deste ano”. Sobre a abertura ao público, o director Acácio de Brito diz que o objectivo é dar a conhecer a missão e o programa, “mostrando o que vamos fazendo nos vários departamentos”. Por outro lado, o presidente da Associação de Pais adiantou que 20% dos pais inquiridos sobre a utilização de telemóvel são contra a proibição
 
VÍTOR REBELO
 
A Escola Portuguesa de Macau (EPM) vai entrar em obras de melhoramento de alguns espaços interiores, nomeadamente balneários, cantina e algumas salas de aula. Os trabalhos serão realizados principalmente aos fins-de-semana, aproveitando também o período das férias da Páscoa, para que “não haja grande perturbação para o normal funcionamento do estabelecimento de ensino”, segundo revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU o presidente do Conselho de Administração da Fundação EPM.
Jorge Neto Valente considera que as obras, delineadas anteriormente, mas há dias aprovadas por deliberação na reunião do Conselho de Administração da Fundação da EPM, são urgentes e “fazem muita falta”, acrescentando que, por exemplo no que se refere aos balneários, “os duches actualmente existentes, que são nove, deverão passar a ser o dobro”. Os benefícios ao nível de instalações naquele espaço interior da escola irão permitir que mais alunos possam tomar banho mais rapidamente, depois das actividades desportivas no ginásio ou no recinto de jogos.
Alguns dos trabalhos de melhoramento decorrerão também durante a semana, com os alunos em aulas e com a possibilidade de também terem acesso à cantina, “porque não provocarão grande ruído”, salienta o dirigente.
No que respeita ao alargamento de algumas salas de aula, Jorge Neto Valente reconhece que há salas muito pequenas, uma vez que foram divididas ao meio. “Foi isso que herdámos, havia má gestão do espaço, por isso queremos fazer estas obras”, frisa.
O líder do Conselho de Administração da FEPM esclareceu que as obras têm aprovação prévia dos Serviços de Educação, “o que significa que vão ser subsidiadas por eles quando houver vistoria e tudo estiver em condições para arrancar, tendo já sido feitos contactos com o respectivo empreiteiro”. A EPM vai assim entrar num período de obras no interior, seguindo-se, mais tarde, trabalhos mais complicados e mais demorados no exterior do edifício.
“Esta fase de melhoramentos está com um atraso de um ano, mas finalmente vai realizar-se”, disse ao JTM Acácio de Brito, para quem a obra grande, já pensada para a parte exterior, fica para mais tarde, “sendo igualmente necessária”, numa escola que tem já 26 anos de existência, “para a podermos tornar mais eficiente e eficaz”.
Questionado sobre se há já alguma estimativa sobre o número de alunos para o ano lectivo 2025/2026, Acácio de Brito sublinhou que a escola não tem capacidade para receber mais estudantes, e, portanto, o número deverá ser mantido. Neste ano lectivo, a EPM conta com 780 alunos.
 
Dia aberto dedicado à comunidade
Para o “Dia Aberto” de amanhã, entre as 9h00 e as 13h00, o director da EPM fala das metas que se pretendem atingir. “Queremos abrir a nossa escola à comunidade e dar a conhecer a nossa missão, o nosso programa e as nossas capacitações, demonstrando que a EPM tem um currículo próprio, um currículo de Portugal com adaptações a Macau, que dá aos alunos o acesso ao ensino superior, não só no território, mas também da China, das universidades portugueses e das universidades de língua portuguesa, para além das instituições europeias”, vincou.
Tudo isto é fruto, nas palavras de Acácio de Brito, da “localização e do reconhecimento, com base, não só no tratado de Bolonha, mas naquilo que tem a ver com o nível de exigência do próprio currículo português”.
A EPM vai mostrar aquilo que faz ao longo do ano lectivo nos vários departamentos, os laboratórios de química, física, biologia, para além de serviços de psicologia e orientação. “Com isso, demonstramos que temos uma associação de estudantes, que temos um conjunto de departamentos, sejam eles do primeiro ciclo, de línguas, de matemática e ciências, de expressões, ciências sociais e humanas”, explica o director.
Do programa de actividades do evento de amanhã, destaque para uma sessão “já mais assumidamente cultural, que tem a ver com o programa que nós temos”, menciona Acácio de Brito. No período compreendido entre as 10h00 e as 10h30, está agendada uma actuação do grupo coral experimental da EPM.
 
Mensagem de escola moderna e de qualidade
A Associação de Pais e Encarregados de Educação da EPM (APEP) far-se-á representar neste dia aberto e o seu presidente, Filipe Figueiredo, afirma que há já vários anos que, com esta iniciativa, a EPM se “abre à comunidade”. No que diz respeito aos pais, o objectivo é que “os que têm lá os filhos a estudar, assim como os que pretendem inscrevê-los para o próximo ano lectivo, possam conhecer o trabalho desenvolvido pelos vários departamentos”.
Para o dirigente da APEP, a mensagem que a escola deve passar é que “ministra um ensino de qualidade, moderno, adaptado às exigências do mundo actual e que prepara bem os alunos que ali estão matriculados, ali estudam, para a sua vida futura e para o prosseguimento dos estudos nas universidades”.
Uma das iniciativas levadas a cabo todos os anos pela APEP é dar a conhecer o programa de troca e oferta de uniformes e manuais escolares usados. “Temos vindo a fazer isso, sempre no início do ano lectivo e nesta altura do Dia Aberto da escola, dando a conhecer principalmente aos pais que não sabem da sua existência, proporcionando a recolha de uniformes e livros para reutilização, uma vez que muitos deles se encontram ainda em boas condições para serem usados por alunos a quem façam falta, evitando assim a sua compra”, afirma Filipe Figueiredo.
Quanto ao próximo ano lectivo, o responsável pela APEP frisou que “ainda não se realizou a pré-inscrição”, mas considerou que o número de alunos “não deverá ser muito diferente do ano em curso”.
Filipe Figueiredo lembra que houve uma vaga nos últimos anos, dos alunos do secundário que decidiram não terminar o secundário na EPM e concluíram-no em Portugal – por causa das alterações curriculares e adaptação do currículo da escola com Portugal e a Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude. “Penso que essa vaga de certa forma terminou”, pelo que o número de alunos estabilizou e deverá manter-se para 2025/2026, reiterou.
 
20% dos pais mostram-se contra proibição do telemóvel
Nas questões do dia-a-dia da escola, o presidente da APEP revelou ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que pouco mais de 70% dos pais responderam ao inquérito sobre a possibilidade de impedir os alunos de utilizarem o telemóvel nas instalações do estabelecimento de ensino. “A resposta dos pais e encarregados de educação foi menor do que se esperava”, considerou Filipe Figueiredo, acrescentando que cerca de 20% se manifestaram contra a medida. “Isso vai ser analisado e depois a escola tomará a sua decisão”, assinalou.
Relativamente à situação da falta de professores, que afectou algumas disciplinas nos primeiros meses do ano lectivo que corre, o dirigente confirma que “está tudo tranquilo, com todas as disciplinas a funcionar na normalidade”.
Filipe Figueiredo, que ocupa o lugar de principal responsável da direcção da associação há mais de seis anos, depois de ter estado na assembleia-geral, diz que as eleições para novo mandato dos corpos gerentes da APEP, terá lugar no próximo mês de Outubro, não havendo ainda movimentações de listas. “Gostaria que houvesse uma renovação e que eu pudesse continuar na associação sem ser presidente, como é a minha intenção, já manifestada várias vezes, mas veremos se isso é possível”, concluiu.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Criminalidade informática subiu 71,6%</title><link>https://jtm.com.mo/local/criminalidade-informatica-subiu-716/</link><description>








O aumento dos crimes informáticos e das burlas impulsionou o crescimento da criminalidade em Macau ao longo de 2024, indicou ontem o Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak. De destacar que os crimes violentos registaram também um acréscimo, à semelhança dos delitos praticados por menores
 
CATARINA PEREIRA
 
A criminalidade cresceu 6% em Macau no ano passado para 14.298 casos, a maioria dos quais contra o património (61,4%), seguidos de crimes contra a pessoa (16,1%) e crimes não classificados em outra parte (15,3%). Este aumento foi impulsionado pela subida dos crimes informáticos e das burlas, segundo os dados revelados ontem pelo Secretário para a Segurança, Wong Sio Chak.
Crimes informáticos verificaram-se 992, um aumento de 71,6% em termos anuais (+414 casos). Dentro deste tipo de crime, a burla informática representou 78% do total de casos (777), a maioria dos quais esteve relacionado com “compras online com cartões de crédito” (689 casos). Neste âmbito, houve também casos de “acesso ilegítimo a sistema informático” (113 casos) e “falsificação informática” (80), entre outros.
Os crimes de burla, por sua vez, cresceram 12,2% para 2.800 casos. Em concreto, houve 932 crimes de “burla informática ou através da internet” (33% do total), incluindo através da “venda de bilhetes” (243 casos), “compras online” (98), “burlas que envolvem investimentos” (83), “troca de dinheiro” (41), “armadilha de serviços pornográficos” (32) e “namoro online” (25).
Entre os quase três mil casos de burla incluíram-se ainda 448 de “troca de dinheiro fora do casino”, 355 de “burla telefónica”, 333 de “burla em casinos”, 110 de “burla a pretexto de apoio na procura de emprego/pedido de documentação”, entre outros.
Ainda no campo dos crimes contra o património, é de destacar a subida de 110,3% nos crimes de “usura” para um total de 265. Subiram também os casos de “roubo” (29,7% para 48 casos), de “apropriação ilegítima” (2% para 2.023), de “furto” (0,9% para 2.001) e de “furto por carteirista” (0,5% para 412 casos).
A criminalidade violenta deu também sinais de crescimento – registaram-se 290 casos em 2024, o equivalente a uma subida de 7,4% face ao ano anterior. “Sequestros” houve 61, um acréscimo de 48,8%, ao passo que “roubos” e “violações” foram 48 em ambos os casos, com aumentos de 29,7% e 17,1%, respectivamente. Registaram-se ainda cinco casos de “ofensa grave à integridade física”, quatro de “coacção grave”, três “outros crimes contra a vida” e um caso de “outras condutas especialmente perigosas”. Em sentido inverso, o crime de “abuso sexual de criança” decresceu, mas, ainda assim, registaram-se 22 casos.
O aumento da criminalidade no território, indicou Wong Sio Chak, foi ainda influenciado pela entrada em vigor, em Outubro, da lei de combate aos crimes de jogo ilícito, com a tipificação do crime ‘exploração de câmbio ilícito de jogo’, “em relação à qual a polícia registou um total de 89 casos”. Esta nova legislação, assim como o aumento gradual de turistas e a recuperação dos sectores do turismo e do jogo, após a pandemia, “levaram a uma subida inevitável do número de crimes ligados ao jogo”, lê-se no relatório ontem divulgado.
Ainda nos crimes relacionados com o jogo, registaram-se 137 de “jogo ilícito”, um acréscimo de 389,3%. No ano anterior, tinham-se verificado apenas 28 casos relacionados com este tipo de crime.
Neste sentido, as autoridades indicaram a abertura de 1.456 inquéritos por crimes relacionados com o jogo, um acréscimo em termos anuais de 349 casos, ou seja 31,5%. Notaram, porém, que, em relação a 2019, o número foi “notavelmente inferior” – menos 701, ou seja, uma queda de 32,5% -, “o que demonstra que o trabalho de prevenção e de combate à criminalidade específica” tem vindo a resultar e a “exercer efeitos dissuasores em relação aos potenciais criminosos”.
 
Mais casos de delinquência juvenil
Os delitos protagonizados por menores com 15 ou menos anos de idade no território também aumentaram ao longo do ano transacto. Segundo os dados divulgados ontem pela pasta da Segurança, este tipo de casos totalizou 131, um acréscimo de 21,3% face aos 108 registados em 2023.
Do total, apenas 10 foram remetidos ao Ministério Público (MP), uma descida anual, já que no ano anterior tinham sido encaminhados para aquele organismo 15 casos. Significa que, em 2024, um total de 121 casos relacionados com crimes de menores não foram remetidos para o MP, uma subida face a 2023, ano em que não tinham sido despachados 93.
Nestes casos, estavam envolvidos 181 jovens infractores (+19,9% em termos anuais), dos quais 141 eram rapazes. Além disso, segundo os dados divulgados pela tutela de Wong Sio Chak, houve 73 menores ofendidos nestes casos (+18 em relação a 2023), dos quais 31 eram rapazes.
Entre os crimes praticados por menores em 2024, destacam-se sete de “abuso sexual de criança”, 66 de “ofensa à integridade física simples”, 13 de “furto”, sete de “dano”, um de “falsificação de documento”, um de “fogo posto”.
 
Descartado homicídio no caso do homem encontrado morto em fracção incendiada
A Polícia Judiciária (PJ) descartou a hipótese de homicídio no caso de um homem que foi encontrado morto num apartamento em chamas, no Edifício Lok Kuan, em Seac Pai Van. Quando foi encontrado, o homem, um residente de 61 anos, já se encontrava “totalmente queimado”. Segundo a PJ, o homem estava numa cadeira, com os pés amarrados, e a porta de ferro da casa estava impedida com um armário. Por essa razão, os Bombeiros tiveram de abrir a porta com recurso a ferramentas e só depois conseguiram extinguir o fogo. As autoridades indicaram que a vítima “sofria de problemas mentais” e tinha registo de “auto-mutilação”. Vivia naquela fracção onde morreu com os familiares, que nos últimos dias não estavam em casa. Era acompanhado por pessoal dos serviços sociais e no dia em que morreu foi visitado por estes assistentes, que pediram ajuda à polícia por considerarem que o residente se encontrava num estado “anormal”. Foram descartados indícios de confrontos físicos e roubo e também não foram detectados ferimentos suspeitos. Confrontado com o caso, o Secretário para a Segurança frisou que as autoridades tomam procedimentos “muito rigorosos” em relação a todos os casos e garantiu que tem mantido comunicação com a PJ “sobre os detalhes e as provas de todo o processo de investigação”. Além disso, Wong Sio Chak vincou que a análise das provas é fiscalizada pelo órgão judicial. Apontando que o caso envolve “a privacidade pessoal, incluindo doenças e situação familiar”, a maioria dos detalhes não pode ser revelada. Na sequência do caso, o Instituto de Acção Social manifestou “enorme pesar pelo incidente”, dizendo que irá “prestar a assistência necessária à família do falecido. Os Serviços de Saúde apelam a quem esteja angustiado que ligue para a Linha Aberta “Esperança de vida da Caritas” (28525222) para obter aconselhamento.
 
Contabilizados 249 para-suicídios
Ao longo de 2024, as autoridades de segurança contabilizaram 249 para-suicídios, 100 cometidos por homens e os restantes por mulheres. O número representa uma quebra face aos 257 registados em 2023, mas, ainda assim, é um dos números mais elevados desde, pelo menos, 2015. Segundo a Sociedade Portuguesa de Suicidologia, o para-suicídio é um “acto não fatal, através do qual o indivíduo protagoniza um comportamento invulgar, sem intervenção de outrem, causando lesões a si próprio ou ingerindo uma substância em excesso (…), com vista a conseguir modificações imediatas com o seu comportamento ou a partir de eventuais lesões físicas consequentes”. Os dados publicados ontem pela tutela da Segurança dão conta de que 14 pessoas tinham entre 5 e 14 anos, 83 estavam na faixa etária dos 15 aos 24 anos, e 56 tinham entre 25 e 34 anos. Na faixa etária 35-44 registaram-se 43 pessoas, além de 22 com idades entre 45 e 54 anos e 21 dos 55 aos 64 anos. Idosos que cometeram para-suicídio houve 10, cinco dos quais com 75 anos ou mais. Uma grande parte dos casos foi através da “ingestão de droga” (87), seguindo-se “corte no pulso” (62), “precipitação” (41) e “outras” (36). Verificaram-se também 21 casos através da “queima de carvão” e dois por “enforcamento”.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Lucro líquido da Galaxy subiu 28% em 2024</title><link>https://jtm.com.mo/local/lucro-liquido-da-galaxy-subiu-28-em-2024/</link><description>








Com as receitas a crescerem 22%, a Galaxy Entertainment registou lucros líquidos de 8,8 mil milhões de dólares de Hong Kong em 2024, mais 28% do que no ano anterior. O grupo sublinhou que mantém uma sólida situação financeira, enquanto continua a desenvolver a Fase 4 do Galaxy Macau, com “forte foco” nos elementos sem jogo
 
Sérgio Terra
 
O grupo Galaxy Entertainment fechou o exercício financeiro de 2024 com lucros líquidos de 8,8 mil milhões de dólares de Hong Kong (HKD), o que representa um acréscimo anual de 28%. Em 2023, a operadora de jogo tinha lucrado 6,87 mil milhões, contrariando o prejuízo de 3,45 mil milhões sofrido em 2022.
De acordo com os dados ontem divulgados pela empresa, os ganhos EBITDA (resultados antes de juros, impostos, amortizações e depreciações) cresceram 22% para 12,19 mil milhões HKD entre 2023 e 2024. As receitas líquidas também subiram 22% para aproximadamente 43,43 mil milhões, com as operações do jogo a contribuírem com 33,83 mil milhões (mais 23,9%), ou seja, 77,9% do total.
O relatório financeiro indica ainda que as receitas líquidas dos segmentos sem jogo avançaram 19,1%, cifrando-se em 6,42 mil milhões HKD. As contas também incluem receitas de 3,18 mil milhões (mais 6,1%) relacionadas com os materiais de construção, outra área de actividade do grupo.
No cômputo geral do ano passado, as receitas brutas do jogo da Galaxy atingiram 41,14 mil milhões, reflectindo um aumento de 30% em relação a 2023, com as mesas do mercado de massas em destaque, ao facturarem 33,11 mil milhões (mais 25%). A Galaxy encaixou ainda 5,33 mil milhões no segmento VIP (mais 55%) e 2,70 mil milhões nos jogos electrónicos (mais 52%).
Só o resort Galaxy Macau, no COTAI, gerou receitas líquidas de 34,5 mil milhões (mais 24% em termos anuais) e ganhos de 10,8 mil milhões no EBITDA (mais 18%).
Os mesmos dados mostram ainda que o EBITDA total da Galaxy Entertainment aumentou 10% para 3,2 mil milhões entre o terceiro e quarto trimestres do ano transacto. No mesmo intervalo temporal as receitas líquidas cresceram 6% para 11,3 mil milhões.
Os bons resultados financeiros levaram o Conselho de Administração da empresa a recomendar o pagamento aos accionistas de um dividendo final de 0,5 HKD por acção, no próximo mês de Junho. A medida segue-se aos dividendos especiais pagos em Abril e Outubro de 2024.
“Estes dividendos demonstram a nossa confiança contínua nas perspectivas de longo prazo de Macau e da empresa”, sublinhou Francis Lui, presidente da Galaxy Entertainment, citado em comunicado.
 
Solidez financeira
No final de Dezembro, o valor em caixa e dos investimentos líquidos da Galaxy ascendia a 31,3 mil milhões HKD e a dívida total cifrava-se em 4,2 mil milhões, resultando numa liquidez de 27,1 mil milhões. Esta “solidez financeira” permite financiar os projectos da Galaxy, “explorar activamente oportunidades de desenvolvimento internacional e devolver capital aos accionistas através de dividendos”, destacou Francis Lui.
Depois de ter lançado a terceira fase do complexo Galaxy Macau em 2023, a concessionária do jogo planeia abrir um novo hotel da marca Capella em meados de 2025 e espera concluir a quarta fase do mega resort em 2027. Embora também inclua espaços de jogo, a Fase 4 “tem um forte foco em instalações não relacionadas com o jogo, visando principalmente o entretenimento e as instalações familiares”, reiterou o líder do grupo, realçando ainda que a empresa acolheu 460 espectáculos e eventos ao longo do ano passado.
“O grupo Galaxy Entertainment está bem posicionado para continuar a capitalizar esta tendência de aumento do entretenimento em Macau e a nossa experiência no ano passado foi que os grandes eventos geram um aumento significativo de visitantes nos nossos resorts, resultando num aumento da actividade do jogo, vendas a retalho, receitas de alimentos e bebidas e procura hoteleira. A Galaxy Arena é a maior arena coberta de Macau, com capacidade para 16.000 lugares”, acrescentou Francis Liu.
A Fase 4 do Galaxy Macau incluirá “várias marcas de hotéis de alto padrão”, um anfiteatro com capacidade para 4.000 pessoas, lojas e uma zona de diversão aquática.
 
Mercado da Tailândia será estudado ‘in loco’
A Galaxy Entertainment vai enviar uma equipa à Tailândia para estudar o potencial do país no sector do jogo, incluindo os “melhores locais” para operação de um resort com casino, revelou ontem o presidente do grupo, que já abriu um escritório de representação em Banguecoque. “Estamos a realizar estudos neste momento” sobre a Tailândia, indicou Francis Liu, citado pelo portal GGRAsia, assumindo que a Galaxy está “muito optimista” sobre as perspectivas desse mercado. Considerando que se trata de um destino atractivo, devido à “simpatia, belas águas, óptima cozinha e óptimo serviço”, Liu anteviu que a Tailândia poderá “ser muito eficaz” na indústria dos resorts com casinos. “Esperamos que a lei seja aprovada ainda este ano e depois poderemos começar a trabalhar”, acrescentou. Recorde-se que o Conselho de Estado da Tailândia propôs recentemente requisitos de entrada rigorosos para os apostadores locais em casinos, o que pode prejudicar o interesse dos investidores. Ao abrigo da proposta, os tailandeses devem ter pelo menos 50 milhões de bahts (quase 12 milhões de patacas) em depósitos fixos durante pelo menos seis meses para poderem aceder aos casinos, bem como pagar uma taxa de entrada de 5.000 bahts (1.200 patacas). A proposta, que está a ser alvo de nova auscultação pública, terá de receber nova “luz verde” do Governo antes de ser enviada para o parlamento.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Dique em Coloane gera receios sobre futuro de animais protegidos</title><link>https://jtm.com.mo/local/dique-em-coloane-gera-receios-sobre-futuro-de-animais-protegidos/</link><description>








A construção de um dique de prevenção das inundações no lado oeste de Coloane está a despertar dúvidas entre ambientalistas, em torno da avaliação do impacto ambiental e das consequências do projecto nos animais que habitam aquela área marítima. Em concreto, falam dos golfinhos brancos chineses, colhereiros-de-cara-preta e lontras
 
Vai arrancar em breve a construção de um dique de prevenção das inundações, com cerca de 1.200 metros de comprimento, na zona marginal do lado oeste de Coloane. A obra motivou preocupação de Viena Mak, vice-presidente da Sociedade de Conservação de Golfinhos de Hong Kong, concretamente em relação ao impacto que o projecto possa ter nos golfinhos brancos chineses.
Segundo disse, estes mamíferos têm a área marítima onde se realizará esta obra como “um dos habitats importantes”. A ambientalista indicou mesmo que, por vezes, podem ser avistados golfinhos brancos chineses a entrarem no canal de Shizimen para procurar comida.
Além disso, citada pelo jornal “Cheng Pou”, Viena Mak avisou que o lado sul da área da empreitada se situa “muito próximo” da fronteira da zona especial protegida delimitada recentemente pelo Governo da RAEM. Neste sentido, considera que é necessário as autoridades efectuarem a avaliação do impacto ambiental (AIA) e divulgarem o respectivo relatório.
O Jornal TRIBUNA DE MACAU tentou saber, junto da Direcção dos Serviços de Protecção Ambiental (DSPA) e dos Serviços de Obras Públicas se já tinha sido efectuada uma AIA em relação à obra em questão, e em caso afirmativo, quais foram os resultados, no entanto, não obteve respostas até ao fecho desta edição.
Na perspectiva de Viena Mak, esta obra deve sujeitar-se à AIA também porque a “Lista de Tipos de Projectos Sujeitos à AIA”, elaborada pela DSPA, exige que todos os projectos de construção que impliquem o uso da área marítima sejam alvo de AIA, requisito que está também previsto na lista de gestão de AIA aprovada pelo Ministério da Ecologia e Meio Ambiente da China.
A líder associativa sugeriu que as autoridades da RAEM tomem como referência uma abordagem de Hong Kong de exigir obrigatoriamente a AIA às obras de construção de quebra-mar com mais de um quilómetro de comprimento ou que se estenda para o tubo de lavagem de marés, excedendo a largura do tubo em 30%.
Por seu turno, Kwan Hok In, gestor da página “Chief of Macau Ecology”, alertou que a área desta obra no lado oeste de Coloane sobrepõe-se, em diversos graus, ao âmbito de actividades de “muitos tipos” de animais protegidos a nível nacional, incluindo lontras euro-asiáticas, colhereiros-de-cara-preta e golfinhos brancos chineses.
Com base numa investigação ecológica feita por uma entidade de protecção ambiental de Zhuhai, a qual aponta para a existência estável de um grupo de lontras euro-asiáticas entre o sul e o sudeste da ilha de Hengqin, Kwan estimou que, antes de entrarem no Canal de Shizimen à procura de comida, as lontras devem nadar pela área marítima onde se realizará a obra em questão ou praticar actividades directamente na área da obra.
Quanto aos golfinhos e colhereiros, o ambientalista observou que esses animais também habitam na área marítima e planícies de maré relacionados com a obra contra cheias.
Além disso, o gestor da página “Chief of Macau Ecology” previu que, como a proposta da obra envolve a construção de dique e de lago paisagístico, iria modificar a direcção do fluxo de água na costa, o que faria com que esta área deixasse de ser influenciada pelas marés e que os “ricos seres e ecossistemas” na costa sofram uma “completa destruição”.
O ambientalista questionou sobre se, na AIA, tinham sido investigados especificamente os impactos da obra nos factores bióticos, abióticos e diversos animais selvagens protegidos a nível nacional.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Jogos Nacionais conhecem recintos e mascote representa um golfinho</title><link>https://jtm.com.mo/local/jogos-nacionais-conhecem-recintos-mascote-representa-um-golfinho/</link><description>








A Comissão Organizadora da Zona de Macau dos Jogos Nacionais e dos Jogos Olímpicos Especiais para Deficientes já determinou os locais onde as modalidades se irão realizar, espalhadas pela Península de Macau e pela zona do COTAI. Os Pavilhões do Tap Seac, Fórum e Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental, assim como as Arenas do Studio City, Galaxy e Venetian e um dos relvados do Wynn Palace, são os recintos escolhidos. A organização deu também a conhecer as duas mascotes dos Jogos Nacionais, que se baseiam no golfinho branco chinês, do mesmo modo que divulgou o emblema e os slogans. Os torneios-teste serão realizados nos meses de Abril e Junho, enquanto os interessados em ser voluntários têm novo período de inscrição, entre 6 e 10 de Março
 
VÍTOR REBELO
 
A pouco mais de oito meses do arranque das competições de Macau inseridas no programa da 15ª edição dos Jogos Nacionais da República Popular da China, incluindo as provas destinadas a pessoas portadores de deficiência, a organização deu a conhecer os locais onde as cinco modalidades do programa vão decorrer.
Na Península de Macau, o Pavilhão do Fórum irá ser palco de alguns dos combates de karaté, de várias classes, entre 6 e 8 de Novembro, enquanto o Pavilhão Polidesportivo do Tap Seac recebe o basquetebol da variante de cinco, na categoria de sub-18 masculino, entre os dias 10 e 18 do mesmo mês.
No COTAI, o Centro de Eventos do Studio City albergará igualmente alguns dos desafios de basquetebol de cinco e a Arena do Venetian contará com os encontros de voleibol feminino, entre os dias 7 e 19 de Novembro.
Os amantes do ténis de mesa vão poder assistir às partidas na Arena do Galaxy, num torneio que se realizará entre 7 e 20 de Novembro. Já o basquetebol 3×3 terá como cenário o relvado da Porta Sul do Wynn Palace, durante quatro dias, entre 12 e 15, também de Novembro.
Finalmente, a Arena da Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental, conhecida por Macau Dome, vai partilhar os desafios de voleibol feminino com a Arena do Venetian.
A prova individual de ciclismo, sector masculino, vai ter organização conjunta de Guangdong, Hong Kong e Macau em Novembro. Esta será a única competição dos Jogos Nacionais a atravessar as fronteiras entre as três regiões.
Os Jogos Nacionais para Pessoas Portadoras de Deficiência, que contarão com a modalidade de badminton, estão agendados para a Nave Desportiva dos Jogos da Ásia Oriental e os Olímpicos Especiais Nacionais no Fórum, ambos no período compreendido entre os dias 9 e 14 de Dezembro.
A Administração Geral do Desporto do Estado, a Comissão Organizadora da Zona de Competição da Província de Guangdong e os representantes das associações das várias competições já visitaram o território para inspeccionar os preparativos da Zona de Macau, “tendo todos eles ficado satisfeitos com o trabalho realizado”, segundo salientou a organização local do evento.
 
Provas de teste agendadas para Maio e Junho
Os torneios de teste vão, entretanto, realizar-se em Abril e Junho destinados a vários eventos, assim como irão decorrer experiências de funcionamento em vários domínios, incluindo a circulação de pessoas, os sistemas de concorrência e de rede, os serviços de voluntários, as cerimónias de entrega de prémios, a recepção do pessoal, entre outras vertentes da organização.
“Os testes vão ser realizados consoante os modelos das respectivas competições”, disse o presidente da Comissão Organizadora, Pun Weng Kun.
O plano de recrutamento de voluntários para a Zona de Competição de Macau foi lançado oficialmente em Fevereiro de 2023 e foi encerrado em meados do ano passado, uma vez que o número previsto tinha sido atingido, ou seja, 9.000 vagas.
No entanto, a organização decidiu reabrir o recrutamento, com o novo período de inscrições a decorrer entre os próximos dias 6 e 10 de Março. O objectivo é “dar oportunidade aos indivíduos que se encontram em Macau de participarem neste plano”, sublinharam os responsáveis organizativos, acrescentando que “as formações teórica e prática de voluntários estão ainda em curso e a fase seguinte será a formação prática nos seus postos de trabalho”.
Para o efeito, vão ser convidados especialistas e académicos “com grande experiência nesta área” para dar formação e orientar os voluntários nas várias competições de teste a seguir”.
 
Emblema simboliza vitalidade da Grande Baía
Durante uma conferência de imprensa efectuada ontem ao final da manhã no Centro de Convenções do Centro de Ciência, a Comissão Organizadora da Zona de Macau divulgou igualmente os nomes e a configuração das mascotes, assim como o emblema e os slogans, depois de terem sido seleccionadas as candidaturas recebidas, num total de quase 2.500.
As duas mascotes, com os nomes de Xiyangyang e Lerongrong, que simbolizam a alegria, a harmonia e a união, baseiam-se no golfinho branco chinês, espécie selvagem protegida de Grau 1 a nível nacional, também conhecida como o “Tesouro Nacional de Mar”.
O emblema é uma imagem que retrata o momento da explosão do fogo-de-artifício através de uma espiral formada pela sobreposição de três leques de pétalas das flores de kapok, bauínia e lótus.
O logo foi concebido como um símbolo que significa a interconexão e a vitalidade infinita da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau, “sempre apoiada pela pátria e projectando-se para o mundo”, como refere a Comissão Organizadora da competição.
Quanto aos slogans, ou lemas dos Jogos, foram escolhidas as frases “Jogos Nacionais Emocionantes”, “Grande Baía Vibrante” e “Sonhos na Grande Baía, Caminhos para uma vida esplêndida”.
A Secretária para os Assuntos Sociais e Cultura, O Lam, discursou durante a conferência de imprensa, tendo referido que a organização do evento em Macau mostra “o apoio que o País dá à RAEM”. Na perspectiva da governante, os Jogos Nacionais têm um significado “muito profundo” para o desenvolvimento da causa do desporto e para o desenvolvimento sócio-económico da RAEM.
O Lam referiu, por outro lado, que o sucesso da competição de Macau será também “uma excelente promoção do desporto local”.
Cantão foi a cidade escolhida para a cerimónia de abertura dos Jogos Nacionais da República Popular da China, enquanto Shenzhen receberá o espectáculo de encerramento. Esta é a primeira vez na história da competição que regiões e cidades da Grande Baía, concretamente Guangdong, Hong Kong e Macau co-organizam o evento.
Os Jogos Nacionais da República Popular da China já se realizam desde 1959, portanto, há 66 anos, contando com muitos dos principais atletas do país, alguns dos quais são desportistas olímpicos que contribuíram com medalhas. Antes, entre 1910, lançados durante a Dinastia Qing, e 1948 a competição tinha a designação de Jogos Nacionais Chineses. A prova actual é disputada de quatro em quatro anos e a última edição teve por palco a cidade de Shaanxi, em 2021, depois de Tianjin, em 2017.
Está a segunda vez que a Província de Guangdong é responsável pela organização da competição, mas em 2011 fê-lo sozinha
Durante alguns anos e nos intervalos destes Jogos Nacionais, a China organizou os “All-China Games”, entre 2000 e 2010, mas neste caso destinados a modalidades que não fazem habitualmente parte do programa dos Jogos Olímpicos.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Pedidos de apoio psicológico diminuíram no sector do jogo</title><link>https://jtm.com.mo/local/pedidos-de-apoio-psicologico-diminuiram-sector-jogo/</link><description>








A Casa dos Trabalhadores da Indústria de Jogo tratou 229 pedidos de ajuda no ano passado, incluindo 143 novos casos. Mais de 66% dos pedidos estão relacionados com “trabalho e procura de emprego”. Por outro lado, registaram-se quebras nos pedidos motivados por “emoções psicológicas” e “distúrbio do jogo”, revelou a associação
 
No ano passado, a Casa dos Trabalhadores da Indústria de Jogo lidou com 229 pedidos de ajuda, dos quais 143 eram novos casos tratados pela associação. Segundo os dados divulgados, mais de 66% dos pedidos inseriram-se na categoria do “trabalho e procura de emprego”, 15% foram motivados por “emoções psicológicas” e cerca de 6,3% estavam relacionados com o “distúrbio do jogo”.
Citado pela imprensa em língua chinesa, Pak Kin Pong, director do Centro de Serviços Integrados da Casa dos Trabalhadores de Jogo, salientou que o número de novos casos ligados ao distúrbio do jogo entre trabalhadores do sector tem vindo a cair, sendo que a associação recebeu apenas quatro pedidos de ajuda nesse âmbito no ano transacto. Ao mesmo tempo, também diminuíram os pedidos de apoio devido a problemas emocionais ou psicológicos, com a associação a contabilizar apenas 20 em 2024.
No total, o Centro prestou 1.284 serviços de aconselhamento aos referidos 229 casos, incluindo conservas presenciais, através de chamada telefónica ou via WeChat. Em relação aos novos casos, os trabalhadores pediram ajuda principalmente devido ao “trabalho e procura de emprego”. De resto, os casos implicaram “emoções psicológicas”, “requerimento de recursos públicos de benefícios sociais”, “distúrbio do jogo”, “família e relações parentais” e “gestão de crises”.
Segundo Pak Kin Pong, a maioria dos trabalhadores do jogo está optimista sobre a indústria. Contudo, o Centro tem recebido muitas queixas de trabalhadores do sector sobre a carga física e mental acentuada devido à substituição de equipamentos electrónicos, o aumento do volume de clientes e aperto da gestão disciplinar. Para o director do centro, apesar desses fenómenos ainda não terem causado problemas psicológicos graves nos trabalhadores do jogo, a situação deve ser acompanhada com atenção.
Por outro lado, a Casa dos Trabalhadores da Indústria de Jogo destacou que, no futuro, irá alargar os apoios no âmbito do jogo responsável para residentes que não trabalham no sector e turistas. Uma das acções planeadas é o lançamento, em meados deste ano, de um manual de referência destinado à leitura do público para conhecer como apoiar as pessoas afectadas pelo jogo, com o objectivo de aumentar a motivação dos indivíduos afectados no sentido de solicitarem ajuda, reduzindo assim o impacto negativo do distúrbio do jogo nos residentes e turistas.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC quer “elevar” nível de “inteligência” das bibliotecas</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-quer-elevar-nivel-de-inteligencia-das-bibliotecas/</link><description>








Utilizar Internet das Coisas, Big Data e Inteligência Artificial para melhorar os serviços das bibliotecas públicas é um dos objectivos do Instituto Cultural para os próximos tempos. O organismo dirigido por Leong Wai Man assegura também que estes espaços de leitura vão continuar a organizar uma série de actividades para chamar a população a frequentar as bibliotecas e a adquirir o hábito de leitura
 
CATARINA PEREIRA
 
O Instituto Cultural (IC) está apostado em “continuar a optimizar as instalações e os serviços bibliotecários, empenhando-se em elevar o nível de inteligência das bibliotecas”. O objectivo, refere Leong Wai Man em resposta a uma interpelação escrita de Ho Ion Sang, é proporcionar aos leitores “serviços mais convenientes e eficientes, bem como uma experiência de utilização personalizada e inteligente” e, assim, “atrair muito mais pessoas a utilizarem os serviços das bibliotecas”.
Em concreto, “as bibliotecas públicas do IC irão utilizar a Internet das Coisas, Big Data e a Inteligência Artificial, entre outras tecnologias emergentes, para promover o desenvolvimento e implementação de bibliotecas inteligentes, enriquecer continuamente os recursos das colecções e optimizar ainda mais a distribuição das bibliotecas nos bairros”. Através destas tecnologias, o organismo pretende também verificar o horário de funcionamento destes espaços “no sentido de satisfazer as necessidades dos diferentes grupos dos leitores”.
Em 2023, e de acordo com o Anuário Estatístico, o território contava com 71 bibliotecas e salas de leitura também menos do que as existentes em 2022 (72) e 2021 (76). Tinham capacidade para acolher 8.897 pessoas. O pessoal ao serviço destes espaços totalizava 306, também menos do que nos dois anos anteriores, 310 e 316, respectivamente. Os dados relativos a 2024 não estão ainda disponíveis.
Leong Wai Man sublinha, na resposta ao deputado, que o IC tem vindo a promover a generalização da leitura nos bairros comunitários, organizando periodicamente actividades culturais e criativas, feiras do livro e sessões de leitura, entre outras. “Para continuar a alargar o âmbito da participação comunitária na leitura, as bibliotecas públicas vão continuar a organizar actividades diversificadas de promoção da leitura, em conjunto com escolas, livrarias, associações e empresas, com vista a reforçar o efeito de divulgação, a generalização da leitura e a estimulação da cultura de leitura mais aprofundada”, assegura.
Por outro lado, continua a presidente do IC, as bibliotecas públicas têm vindo a proceder constantemente aos trabalhos de digitalização dos “preciosos livros antigos do seu acervo”, bem como ao lançamento contínuo da “Colecção de Livros Electrónicos Preciosos de Livros Antigos”. Essas duas apostas permitem que o público tenha “acesso mais rápido a importantes patrimónios culturais” e que possam ser fornecidos “livros e documentos antigos chineses preciosos” aos estudiosos chineses e estrangeiros para fins de investigação, reforçando a transmissão da cultura tradicional chinesa.
É dito também que as bibliotecas públicas dão “grande importância” à exploração dos recursos existentes e concebem actividades diversificadas com o objectivo de promover a cultura chinesa, destinadas a diferentes grupos sociais, como exposições, actividades interactivas, workshops, visitas guiadas.
“No futuro, o Governo da RAEM empenhar-se-á na prestação de serviços das bibliotecas mais convenientes e humanizados, na criação de uma experiência de leitura mais abundante, na elevação do ambiente social de leitura para toda a população e na construção, em conjunto com os diversos sectores sociais, de uma ‘Cidade da Leitura’ repleta de livros”, refere Leong Wai Man.
Recorde-se que, de acordo com o “Inquérito às Bibliotecas Públicas de Macau – 2024”, o grau de satisfação geral dos inquiridos obteve uma classificação média de cerca de 4 pontos (a pontuação máxima é de 5 pontos), e cerca de 80% manifestaram-se satisfeitos ou muito satisfeitos, “tendo este resultado demonstrado que os serviços prestados pelas bibliotecas públicas são amplamente reconhecidos”. O estudo revelou ainda que, no que diz respeito aos hábitos de leitura, cerca de 80% disseram ter experiência de leitura de livros no último ano, “o que reflecte que o público de Macau tem uma participação relativamente alta na leitura”.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Alunos da UPM vencem concurso de música de festival asiático</title><link>https://jtm.com.mo/local/alunos-da-upm-vencem-concurso-de-musica-de-festival-asiatico/</link><description>








Zong Xiaohuan e You Xirui, alunos do Curso de Licenciatura em Música (área de especialização: Interpretação Musical) da Faculdade de Artes e Design da Universidade Politécnica de Macau (UPM), conquistaram o 1º e 2º lugares, respectivamente, na “Categoria Aberta de Vocal Clássica” do Concurso de Música do Festival de Artes dos Estudantes da Ásia 2025. Segundo a UPM, a 10ª edição deste festival atraiu jovens da China, Tailândia, Singapura, Malásia, Indonésia, Vietname e Austrália, que apresentaram música e dança clássica, contemporânea, chinesa e ocidental. No total, o Festival contou com a participação de 6.000 participantes e espectadores de diversos países e regiões, tendo sido realizados mais de mil espectáculos, cujo nível foi avaliado por 22 júris profissionais de 10 países. “Graças às suas técnicas vocais sólidas e excelentes desempenhos musicais, os alunos da UPM destacaram-se dos concorrentes” na “Categoria Aberta de Vocal Clássica”, comprovando o seu “potencial artístico”, acrescentou a UPM.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ocupação hoteleira na RAEM atingiu 89,8% em Janeiro</title><link>https://jtm.com.mo/local/ocupacao-hoteleira-na-raem-atingiu-898-em-janeiro/</link><description>








A taxa de ocupação média dos quartos dos 147 estabelecimentos hoteleiros da RAEM fixou-se em 89,8% em Janeiro, subindo 3,9 pontos em termos anuais, revelou ontem a Direcção dos Serviços de Estatística e Censos. Segundo os dados oficiais, o número de hóspedes baixou 4,7% para 1.259.000 na comparação anual, devido a uma quebra nos hotéis de cinco estrelas. Por outro lado, o número de hóspedes internacionais (101 mil) subiu 2,5%, impulsionado pelos oriundos da Coreia do Sul (cerca de 35.000), Japão (8.000) e o Indonésia (7.000), que cresceram 12,4%, 4,5% e 24,3%, respectivamente. Em contrapartida, os hóspedes da Malásia (6.000), Tailândia (5.000) e Singapura (5.000) diminuíram 1,7%, 30,8% e 6,3%. O período médio de permanência dos hóspedes manteve-se em 1,6 noites. Os estabelecimentos hoteleiros disponibilizavam um total de 43.000 quartos de hóspedes em Janeiro (-7%, em termos anuais).

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2350/</link><description>








 
CAM alerta para “post falso” sobre bagagem não reclamada
A Sociedade do Aeroporto de Macau (CAM) alertou para uma publicação falsa a circular nas redes socias, o qual alega que o Aeroporto está a “realizar uma venda anual de bagagem não reclamada”. A informação “é inteiramente fabricada e não autorizada”, alertou a CAM. A publicação em causa refere que as malas não reclamadas seriam vendidas a cerca de 17 patacas cada. Neste sentido, a CAM pede que o público confirme a autenticidade deste tipo de informação através dos canais oficiais.
 
UCTM ligada a sistema de AI à “DeepSeek”
A Universidade de Ciência e Tecnologia de Macau (UCTM) passou a ligar o seu sistema “WeMust AI” ao modelo de inteligência artificial (IA) “DeepSeek”. Prevendo que a medida impulsionará a transformação digital do ensino, investigação científica e serviços do campus, a instituição indicou que o modelo da “DeepSeek” irá proporcionar aos docentes e aos alunos uma interacção precisa de perguntas e respostas, geração de conteúdos e serviços de apoio a decisões.
 
Abertas candidaturas a bolsas “Uma Faixa, Uma Rota”
A Fundação Macau vai atribuir 20 bolsas para estudos no exterior, no âmbito da série “Uma Faixa, Uma Rota”. As candidaturas decorrem de 3 a 21 de Março. As bolsas destinam-se a residentes permanentes que estejam no último ano do ensino secundário em escolas locais, bem como a cidadãos de Guangdong e Fujian que sejam finalistas de licenciaturas ministradas por universidades de Macau e pretendam tirar outras ou mestrados em Portugal, Brasil, Malásia, Indonésia, Filipinas, Tailândia, Camboja, Vietname, Bangladesh, Hungria ou Mongólia. Anualmente será atribuído, a cada bolseiro, entre 60 mil e 80 mil patacas, dependendo do local onde esteja a estudar.
 
Associação estuda ‘app’ para “todos os taxistas”
A Associação dos Profissionais e Operadores de Táxis de Macau adiantou que está a estudar, com outros grupos, uma aplicação móvel para chamar viaturas de “todos os taxistas do sector”. Por outro lado, advertiu que o modelo de serviço “Uber” “não se adapta” às condições reais de Macau e poderia “afectar gravemente a subsistência dos taxistas”.
 
“Chatbot” turístico terá 12 línguas no 3º trimestre
O serviço de “Chatbot de Inteligência Artificial” para o turismo de Macau, lançado em Setembro disponibiliza actualmente versões em cinco línguas. Segundo a CTM, empresa que lançou o serviço juntamente com os Serviços de Turismo, o número de línguas vai aumentar para 12 no 3º trimestre deste ano. Além disso, será lançado um “serviço de atendimento ao cliente inteligente de homem digital” no 4º trimestre.
 
Assinado acordo com Xiangzhou sobre venda de flores frescas
O presidente do Conselho de Administração do Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) e o chefe do Governo de Xiangzhou, em Zhuhai, assinaram um acordo que estabelece normas para a venda a retalho de flores frescas pelos vendilhões de Wanzai em Macau, na sequência da entrada em vigor, amanhã, do regime de gestão dos vendilhões. Segundo o IAM, o acordo aperfeiçoa o mecanismo de cooperação.

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item><item><title>Associações com “amargo de boca” sobre salários da função pública</title><link>https://jtm.com.mo/local/associacoes-amargo-de-boca-sobre-salarios-da-funcao-publica/</link><description>








O aumento dos salários e a revisão das carreiras na função pública são consideradas questões transversais às associações do sector, mas os seus dirigentes não ouviram o que pretendiam nas reuniões com o Chefe do Executivo. Sam Hou Fai disse a uns que “ainda não chegou o momento para que isso aconteça” e a outros que “é preciso esperar”. Tanto a ATFPM como a Federação das Associações dos Trabalhadores da Função Pública terão saído assim com algum “amargo de boca” dos encontros de ontem, ainda que mantenham expectativas sobre o que poderá resultar das Linhas de Acção Governativa. O presidente da ATFPM, José Pereira Coutinho, também abordou a revitalização da economia, considerando que “está de rastos” e por isso entende serem necessárias medidas concretas para a reerguer, pedindo o regresso do cartão de consumo de 10.000 patacas e o aumento da comparticipação pecuniária para 15.000. A Federação das Associações sugeriu o aumento do prémio de antiguidade e a criação de um mecanismo que permita a promoção inter-carreiras
 
VÍTOR REBELO
 
Duas associações ligadas aos funcionários públicos estiveram ontem à tarde na Sede do Governo para apresentar sugestões e opiniões ao Chefe do Executivo, no âmbito da elaboração das Linhas de Acção Governativa (LAG). Os dirigentes da Associação dos Trabalhadores da Função Pública de Macau (ATFPM) e da Federação das Associações dos Trabalhadores da Função Pública de Macau levaram a Sam Hou Fai várias questões que gostariam de ver concretizadas, de acordo com as prioridades dos seus associados.
O aumento salarial e a revisão das carreiras eram temas que despertavam uma maior expectativa. No final dos respectivos encontros, os dirigentes dos dois grupos associativos saíram pouco satisfeitos, até mesmo com algum “amargo de boca”, pelo facto de lhes ter sido dado a entender que este ano os funcionários públicos não irão ver as suas remunerações melhoradas.
Em declarações aos jornalistas no final da reunião, o presidente da ATFPM referiu que o Chefe do Executivo utilizou a frase “temos de esperar”. Apesar de insistir na matéria, José Pereira Coutinho disse não ter obtido uma resposta concreta, pelo que vai aguardar para ver o que sucederá nas LAG, “até porque o Governo está também a auscultar outras associações, que porventura são contra a actualização salarial e nós não sabemos o que os outros pensam”.
Por sua vez, de uma forma mais directa, a Federação das Associações dos Trabalhadores da Função Pública de Macau ouviu de Sam Hou Fai que “ainda não chegou o momento para aumentar os salários dos funcionários públicos”, sendo que a situação concreta será anunciada nas LAG, ou seja, provavelmente o anúncio de que não haverá ajustes nas remunerações.
Pang Kung Hou afirmou que o Chefe do Executivo teve em consideração os custos em vários aspectos e as despesas de necessidades rígidas, tendo chegado à conclusão que ainda não chegou a altura de elevar os salários dos funcionários públicos. E, quando chegar este momento, irá ponderar esta questão escrupulosamente, acrescentou o líder associativo.
O mesmo dirigente adiantou que a associação que dirige sugeriu um aumento do índice salarial dos funcionários públicos de três patacas. Pereira Coutinho também defende um ajuste no valor por ponto do índice remuneratório de 94 para 97 patacas em 2025.
 
Pedidas medidas para melhorar a economia
Noutras vertentes que envolvem a vida da população em geral e a melhoria da economia de Macau, que Pereira Coutinho considerou estar de “rastos”, a ATFPM propôs aumentos do subsídio de natalidade para 20.000 patacas, do subsídio para idosos para 10.000 e da pensão para as mesmas pessoas com idade superior a 65 anos para 4.500 patacas, bem como do valor da comparticipação pecuniária para 15.000 patacas.
José Pereira Coutinho e Rita Santos falaram também aos jornalistas, que esperaram no exterior da Sede do Governo pelo final do encontro, sobre a necessidade de ser “respeitada a língua portuguesa”, afirmando ser “inadmissível que, havendo um decreto-lei que permite que os cidadãos de Macau quando se dirijam a um determinado serviço, este não seja obrigado a responder na língua na qual o utente se dirigiu”.
Quanto a outras sugestões apresentadas pela Federação das Associações dos Trabalhadores da Função Pública, o presidente da direcção disse que Sam Hou Fai manifestou a intenção de estudar a possibilidade de aumento do prémio de antiguidade, estando de acordo com a proposta de criar um mecanismo que permita a promoção inter-carreiras de funcionários, prometendo que irá implementar activamente esta ideia.
A associação entregou ao Governo um total de 15 sugestões que envolvem as remunerações e benefícios dos funcionários públicos. Pang Kung Hou apontou que a associação está igualmente atenta à questão dos desequilíbrios nos números de funcionários em serviços públicos e à situação da ascensão na carreira.
A Federação propôs ainda a criação de um mecanismo de promoção na carreira exclusivo para funcionários públicos de Macau que trabalham na Zona de Cooperação Aprofundada, considerando que este regime deve estar conectado ao de Macau.
 
Sugerida “optimização”
da comparticipação pecuniária
A Federação das Associações dos Operários de Macau (FAOM), por sua vez, sugeriu ao Chefe do Executivo que aumente “adequadamente” a comparticipação pecuniária, e que esta seja também “optimizada”, refere uma nota oficial, sem referir pormenores sobre o assunto. Nos últimos tempos, note-se, vários deputados e dirigentes associativos têm defendido que o Governo deve rever as regras associadas à distribuição do cheque pecuniário, considerando que os residentes que estão no estrangeiro não devem receber este apoio.
Por outro lado, o presidente da direcção da FAOM, Lee Chong Cheng, disse que Sam Hou Fai teve uma “reacção positiva” em relação às 18 sugestões dadas pela associação. Afirmou, inclusive, que irá estudar o aumento da pensão para idosos, o subsídio de educação, subsídio de cuidadores e subsídio de infância, bem como lançará medidas de incentivo à natalidade.
No encontro sobre as LAG, a FAOM pediu ainda que sejam melhorados continuamente o regime jurídico dos direitos laborais e o sistema normativo sobre a segurança nacional. Defendeu também que é necessário continuar a apoiar as pequenas e médias empresas (PME), a melhorar o sistema e mecanismo de serviços para emprego e as políticas de emprego para jovens.
A Associação Geral das Mulheres, por sua vez, insistiu no lançamento de medidas de incentivo à natalidade e no aperfeiçoamento das medidas favoráveis às famílias. Em concreto, pediu o aumento do apoio financeiro para incentivar a natalidade.
Já o presidente da direcção da Associação de Amizade de Membros da Conferência Consultiva Política do Povo Chinês na Instância da Província de Macau, Loi Lun Mio, recomendou que o Executivo “continue a aperfeiçoar medidas preferenciais inclusivas aos consumidores e políticas de comparticipação pecuniária para incentivar e atrair o consumo dos residentes em Macau e impulsionar um desenvolvimento sustentável da economia local”. Na réplica, o líder da RAEM disse que irá continuar a insistir na diversificação da economia e defendeu que Macau “deve criar mais distritos culturais e característicos, [bem como] impulsionar a construção de mais espaços culturais e turísticos integrados com características locais”.
Sam Hou Fai reiterou, por outro lado, num encontro com a Associação Geral dos Conterrâneos de Fukien de Macau e com a Aliança de Povo de Instituição de Macau, que “é inevitável que Macau sofra a influência das mudanças económicas do Mundo, e enquanto muitos sectores estão em busca de inovação, também enfrentam a pressão competitiva e os desafios”. Nesse sentido, apontou que o Governo se tem mantido “atento aos riscos, adoptando uma perspectiva macro para fazer melhoras detalhadas no processo de elaboração de políticas e medidas, com a finalidade de responder de forma pragmática às exigências de todos os sectores da sociedade”.

</description><pubDate>2025-02-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Exportações ao abrigo do CEPA “dispararam” nos últimos meses</title><link>https://jtm.com.mo/local/exportacoes-ao-abrigo-cepa-dispararam-nos-ultimos-meses/</link><description>






											OLYMPUS DIGITAL CAMERA										



Após terem descido quase 40% em 2023, as exportações de mercadorias da RAEM isentas de taxas aduaneiras na China Continental cresceram 12,8% para cerca de 80 milhões de patacas no ano passado, devido a uma forte recuperação no segundo semestre, segundo dados oficiais. Por outro lado, nos últimos dois anos só foram emitidos 15 novos certificados de prestador de serviços de Macau no âmbito do CEPA, elevando o total para 884
 
Sérgio Terra
 
O valor das exportações de mercadorias de Macau que beneficiaram de isenção de taxas aduaneiras no Interior da China ascendeu a cerca de 79,82 milhões de patacas em 2024, traduzindo um acréscimo de 12,8% em relação aos 70,78 milhões anotados no ano anterior, de acordo com dados da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). Embora tenham permanecido distantes do recorde de 115,3 milhões alcançado em 2022, ano em que subiram 10,2%, as exportações enquadradas no âmbito do Acordo de Estreitamento das Relações Económicas e Comerciais entre o Interior da China e Macau (CEPA) contrariaram a quebra anual de 38,5% registada em 2023.
O resultado final de 2024 foi impulsionado essencialmente pelos negócios concretizados no segundo semestre. Segundo os dados da DSEDT, as exportações com o “selo” do CEPA recuaram 13,4% para 28,04 milhões de patacas entre Janeiro e Junho, em termos homólogos, todavia, aumentaram 34,9% para 51,78 milhões na segunda metade do ano passado.
Depois de terem sofrido quebras homólogas entre 5% e 85,6% nos quatro primeiros quatro meses de 2024, os volumes dessas exportações cresceram 173,6% em Maio (para 6,62 milhões), 61,7% em Junho (6,75 milhões), 71,1% em Julho (7,45 milhões) e 27,8% em Agosto, que foi o mês mais movimentado com 13,80 milhões. Em Setembro registou-se uma descida homóloga de 27,4% para 4,81 milhões, contudo, os números voltaram a “disparar” nos restantes meses do ano: 7,46 milhões em Outubro (mais 32%), 8,03 milhões em Novembro (mais 50,2%) e 10,23 milhões em Dezembro (mais 82,3%).
O início de 2025 voltou a ser promissor, com Janeiro a assinalar um acréscimo homólogo de 58,3% para quase 6,70 milhões.
Além do recorde de 2022, as exportações ligadas ao CEPA avançaram 32,6% para 104,65 milhões em 2021, interrompendo dois anos de declínio, concretamente de 6,9% em 2019 (89,1 milhões) e 11,5% em 2020 (78,9 milhões).
Desde 1 de Janeiro de 2004, data da implementação do comércio de mercadorias no quadro do CEPA, o montante acumulado das exportações com isenção de direitos aduaneiros já superou 1,5 mil milhões de patacas.
Apesar do aumento do valor dos negócios, apenas foram emitidos mais 15 certificados de prestador de serviços de Macau no âmbito do CEPA nos últimos dois anos, incluindo oito em 2024. Segundo a DSEDT, no final de Dezembro existiam 884 certificados de prestador de serviços de Macau, com destaque para os serviços médicos e dentários (340) e o sector dos transportes (incluindo agenciamento de carga, logística, conservação e armazenamento), com 309, que representavam cerca de 38,5% e 35% do total, respectivamente.
Na lista de certificados constam ainda as convenções e exposições (41), imobiliário (33), agências de viagens e operadores turísticos (26), actividade bancária e outros serviços financeiros, excluindo seguradoras (24), construção e engenharia (16), contratação e colocação de pessoal (13), comércio a retalho (nove), investigação e desenvolvimento em ciências naturais (dois) e “outros” serviços não especificados (71).
Recorde-se que o sector de serviços de Macau beneficiará de mais uma expansão do CEPA a partir do próximo dia 1 de Março. Com o novo acordo, oficializado em Outubro de 2024, será suprimido o requisito de pelo menos três anos do exercício de actividade comercial substancial para prestadores de serviços da RAEM na maioria dos sectores. As duas partes também anunciaram a intenção de implementar medidas-piloto para apoiar as empresas de capitais da RAEM registadas na Grande Baía a escolherem Hong Kong ou Macau como local de arbitragem, e reforçaram a liberalização nos “sectores de serviços de tecnologia de ponta, financeiros, audiovisuais e culturais”, por forma a apoiar a estratégia de diversificação económica de Macau “1+4”.
Entre as alterações ao CEPA II sobressai ainda a revogação do requisito de cinco anos de exercício de actividade comercial substancial para os bancos de Macau, bem como da restrição sobre os activos totais no final do ano das instituições financeiras estrangeiras para a sua participação social em seguradoras. Além disso, será abolido o limite da percentagem do capital social das empresas de Macau na prestação de serviços de centros de dados da Internet nas zonas piloto.
Nos ramos audiovisuais e culturais, as empresas da RAEM passam a poder investir na produção cinematográfica. Já as telenovelas co-produzidas com entidades do Interior da China poderão ser consideradas como produções nacionais para efeitos de emissão e distribuição.

</description><pubDate>2025-02-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>IC suspende licença de filmagem de equipa envolvida em acidente</title><link>https://jtm.com.mo/local/ic-suspende-licenca-de-filmagem-de-equipa-envolvida-em-acidente/</link><description>








A licença de filmagem da equipa envolvida num acidente, na Rua do Seminário, foi suspensa, anunciou o Instituto Cultural, apontando que o projecto é suspeito de “causar perturbações óbvias à ordem, segurança ou tranquilidade públicas”. O organismo vai pedir à entidade em causa um relatório a explicar o acidente, que causou 12 feridos ligeiros, todos figurantes no filme

CATARINA PEREIRA
 
O Instituto Cultural (IC) emitiu um aviso de suspensão da licença de filmagem da equipa que esteve envolvida num acidente de viação que causou 12 feridos ligeiros, na Rua do Seminário, considerando que o grupo “não cumpriu os requisitos” durante a rodagem. “Neste momento, a entidade não pode realizar as actividades de filmagem do projecto em Macau e, posteriormente, o IC irá requerer à entidade de filmagem a entrega de um relatório para explicar [o sucedido], não excluindo a revogação do aviso de autorização de filmagem”, indica o organismo liderado por Leong Wai Man.
Após o acidente, o IC organizou uma reunião com o CPSP, a Direcção dos Serviços para os Assuntos de Tráfego, o Instituto para os Assuntos Municipais e a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, após a qual o organismo se decidiu pela suspensão da licença de filmagem. Isto porque, explica o IC, “este projecto era suspeito de causar perturbações óbvias à ordem, segurança ou tranquilidade públicas”.
Por essa razão, a entidade não pode, neste momento, “realizar as actividades de filmagem do projecto em Macau”, reiterou. Quanto aos danos causados às instalações públicas, “os serviços competentes irão acompanhar o caso”, indicou o IC.
Anteontem, o CPSP já tinha dito que os requisitos de condução segura “não foram seguidos” pela equipa de filmagem, recordando que, na reunião interdepartamental prévia às filmagens a polícia se manifestou “claramente contra o modo de filmagem proposto pela equipa”, uma vez que o local em causa é uma rua muito estreita e há uma curva acentuada.
Isso mesmo recordou também o IC, organismo ao qual compete apreciar e autorizar os pedidos de licença de filmagem em relação à produção e realização de filmes cinematográficos, documentários ou publicitários em Macau. Em concreto, explicou que é analisado o conteúdo do guião, sendo que, quando os projectos implicam “técnicas relativamente elevadas” ou envolvem “a autoridade funcional de outros serviços”, são realizadas reuniões interdepartamentais para acompanhamento.
O conteúdo das filmagens, que provocaram um acidente, era “complexo”, admite o IC, lembrando que na reunião com os outros serviços, estes “manifestaram expressamente” que o local não tinha condições para o tipo de filmagem pretendido, sendo que os representantes da entidade de filmagem “tomaram conhecimento das opiniões”.
De resto, o IC refere que, relativamente aos projectos de filmagem no território, tem mantido uma comunicação estreita com os diversos serviços públicos, procedendo à apreciação e aprovação dos pedidos de acordo com as suas próprias funções. Assegurou ainda que “continuará a recolher as opiniões e sugestões dos serviços públicos na aprovação de projectos de filmagem e a proporcionar orientações de apreciação para que as entidades requerentes possam conhecer e assegurar que os projectos de filmagem em Macau sejam realizados com sucesso”.
Recorde-se de que os 12 feridos ligeiros, entre os quais quatro crianças, eram todos figurantes no filme e estavam a descansar na Calçada de Francisco António, quando o carro perdeu o controlo e entrou pelo beco.

</description><pubDate>2025-02-27 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cozinha asiática “conquista” os grandes chefs portugueses</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/cozinha-asiatica-conquista-os-grandes-chefs-portugueses/</link><description>








A gastronomia asiática tem vindo a ganhar adeptos entre os grandes chefs de Portugal, numa altura em que a alta cozinha lusa está a romper as barreiras da comida tradicional, atravessando uma fase de diversificação. A expansão é particularmente notória nas cidades de Lisboa e do Porto e insere-se num contexto de aumento do número de restaurantes de alta gastronomia nessas regiões.
Estas foram as principais tendências gastronómicas de Portugal destacadas à agência EFE por uma fonte da Michelin, que publica anualmente guias de restaurantes de destaque no mundo. A fonte descreveu a variedade de estilos no panorama português como “impressionante”, incluindo opções vegetarianas, japonesas, francesas contemporâneas e portuguesas modernas.
O fenómeno ocorre numa altura em que vários chefs de renome estão a expandir a oferta com a abertura de segundos restaurantes, “reflectindo uma clara diversificação na oferta culinária do país”, acrescentou a mesma fonte.
No Sul de Portugal, predominam as influências internacionais, enquanto no Norte há uma maior tendência para a cozinha tradicional. Este ecossistema é composto por figuras consagradas de renome internacional e por uma nova geração de chefs nacionais, que estão a elevar, em conjunto, o nível gastronómico em Portugal, sublinhou a fonte.
Apesar dos estilos diferentes, a defesa dos produtos locais continua a ser um factor comum, “um pilar fundamental” da gastronomia portuguesa, e um meio utilizado pelos chefs para serem o mais sustentáveis ​​​​possível, além da aposta nos vinhos locais.
Na maioria dos restaurantes, os chefs portugueses também continuam a optar por menus “à la carte”, ao contrário da tendência de outros países para oferecer um único menu de degustação nos seus estabelecimentos.
Em 2024, a gastronomia portuguesa ganhou finalmente o seu próprio Guia Michelin, quando a empresa francesa apresentou o país como um “destino imperdível” e numa edição separada da espanhola pela primeira vez nos seus mais de 100 anos de história.
Portugal acolheu na terça-feira a segunda edição do guia por conta própria, acrescentando oito novos restaurantes à lista de estabelecimentos com estrelas Michelin. No total, são agora 38, espalhados por praticamente todo o território português.
Os oito restaurantes com duas estrelas até à data mantiveram as suas distinções. A empresa francesa ainda não atribuiu três estrelas a nenhum estabelecimento português.
Além do Guia Michelin, 13 chefs portugueses foram reconhecidos com Cuchillos nos “The Best Chef Awards” de 2024.
Por sua vez, a plataforma “Taste Atlas”, que reúne avaliações gastronómicas de todo o mundo, indica no seu ranking que a cozinha portuguesa é a quinta melhor do mundo. Noutra lista dos 100 melhores pratos do mundo, inclui quatro opções portuguesas.
O chef português João Pedro Coelho venceu o prémio “Golden Chef” da Suíça em 2025, enquanto o restaurante lisboeta “Forno d’Oro” foi incluído na lista “50 Top Pizza Europe 2024”. O seu chefe, o nepalês Tanka Sapkota, também fez manchetes nesse mesmo ano quando anunciou que Portugal tinha a sua própria trufa de Verão.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-02-28 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>