<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Caem para nove candidaturas para o sufrágio directo na AL</title><link>https://jtm.com.mo/local/caem-para-nove-candidaturas-para-sufragio-directo-na-al/</link><description>








O número de listas candidatas às eleições por sufrágio directo para a Assembleia Legislativa não só caiu em relação a 2021, ano em que foram desqualificadas cinco listas, como é o mais baixo de sempre desde a criação da RAEM. Segundo a Comissão de Assuntos Eleitorais, foram recebidos nove pedidos de constituição de comissão de candidatura para a eleição directa – sete dos quais contam actualmente com representação no Hemiciclo – e seis para o sufrágio indirecto. A Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM vai agora determinar se os candidatos “defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM”, sendo a decisão divulgada o mais tardar a 15 de Julho. No dia 14 de Setembro, 333.391 pessoas poderão exercer o direito de voto. Académicos disseram a este jornal que o cenário poderá decorrer da “censura de fundo” verificada no último acto eleitoral, bem como do “sentimento de impotência dos cidadãos”
 
CATARINA PEREIRA
 
As candidaturas às eleições para a Assembleia Legislativa (AL), marcadas para 14 de Setembro, caíram para menos de metade em relação às submetidas em 2021. Na sexta-feira, dia em que terminou o prazo para o pedido de reconhecimento de constituição de comissão de candidatura, a Comissão de Assuntos Eleitorais da AL (CAEAL) revelou que recebeu um total de 15 pedidos – nove para o sufrágio directo e seis para o sufrágio indirecto.
Há quatro anos, o organismo tinha recebido 19 pedidos de candidatura para o sufrágio directo; pedidos esses que foram depois reduzidos a 14, com a desqualificação de cinco listas e 21 candidatos (15 dos quais pró-democracia), por, segundo as autoridades, “não defenderem a Lei Básica” e “não serem fiéis à RAEM”.
Este número de candidaturas para o sufrágio directo não só diminuiu face a 2021 como é também o mais baixo desde que há registo. De acordo com os dados da CAEAL consultados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, entre 2001 e 2021, as listas candidatas ficaram sempre perto de duas dezenas ou acima disso. Por exemplo, em 2017 verificou-se o maior número de candidaturas à AL, num total de 25, ao passo que em 2001 foram 15 – isto contando apenas as listas para o sufrágio directo.
Em declarações ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, o académico Leon Ieong recordou que a decisão da CAEAL “implicou censura de fundo em 2021”, pelo que “todos os candidatos devem ter em conta este factor antes de decidirem concorrer às eleições”.
Questionado sobre se antevê que no futuro possa haver ainda menos candidaturas, o professor da Faculdade de Ciências Sociais da Universidade de Macau disse que “é provável”, acrescentando: “Isto não alteraria o padrão de distribuição dos lugares, apenas tornaria a opinião pública menos diversificada”.
Leon Ieong defendeu que “actualmente, pode considerar-se que a Assembleia Legislativa está mais próxima da Assembleia Nacional Popular, na China Continental”.
Também em declarações a este jornal, um académico, que pediu para não ser identificado, considerou que “a redução do número de grupos candidatos reflecte que o público está muito consciente de que as organizações que não têm visibilidade e recursos simplesmente não são capazes de competir com as organizações tradicionais, pró-governo”. “Este pode ser também o sentimento de impotência dos cidadãos de Macau. Sabendo que essas organizações vão ser eleitas, qual é o significado de participar nas eleições?”, questionou.
O mesmo académico disse ainda acreditar que, este ano, a taxa de votação “poderá atingir um novo mínimo”. “Os jovens, em particular, não têm motivação para participar”, defendeu. Em 2021, a taxa de afluência às urnas do sufrágio directo atingiu 42,38%, representando a percentagem mais baixa desde o estabelecimento da RAEM. Nesse ano, votaram 137.279 pessoas num universo de 323.907.
Como este jornal noticiou em Janeiro, no final de 2024 contabilizaram-se 9.759 novos eleitores singulares, bastante abaixo dos registos de 2016 (-61%) e 2020 (-39%), que precederam igualmente anos de legislativas. Para a antiga deputada Agnes Lam, a diminuição poderá estar associada a factores demográficos, mas também à desqualificação de deputados em 2021.
“O fenómeno da desqualificação dos candidatos políticos em Macau desempenhou provavelmente um papel na redução do vigor da competição eleitoral. Quando os potenciais eleitores percebem que o leque de candidatos não representa totalmente as suas opiniões políticas, particularmente as da oposição, isso pode levar ao desligamento”, observou então. No cômputo geral, Macau conta com 333.391 pessoas habilitadas a votar.
A CAEAL explicou que se inicia agora o “processo de verificação para acompanhar a elegibilidade dos candidatos, e se as informações apresentadas estão conforme os regulamentos”. Compete à Comissão de Defesa da Segurança do Estado da RAEM determinar se os candidatos “defendem a Lei Básica e são fiéis à RAEM”, nestas que são as primeiras eleições sob a nova Lei Eleitoral, “que visa uma maior implementação do princípio ‘Macau governada por patriotas’”.
A Comissão dará um parecer à CAEAL, sendo que, da decisão de que um candidato “não possui a capacidade para ser candidato (…) não cabe reclamação nem recurso contencioso”. A decisão será anunciada, o mais tardar, até 15 de Julho.
 
Sete listas mantêm-se na corrida ao Hemiciclo
Das nove listas candidatas ao sufrágio directo, sete estão ligadas a deputados com assento no Hemiciclo. Desde logo, a lista “Associação Cidadãos Unidos de Macau”, ligada à comunidade de Fujian, que nas últimas eleições conseguiu três assentos (Si Ka Lon, Song Pek Kei e Nick Lei); bem como a “União para o Desenvolvimento”, da Federação das Associações dos Operários (Ella Lei e Leong Sun Iok).
Também a “Nova Esperança”, ligada à Associação dos Trabalhadores da Função Pública e que conta actualmente com os deputados José Pereira Coutinho e Che Sai Wang, continua na corrida. Na apresentação do pedido de candidatura, Coutinho garantiu estar confiante de que não será desqualificado: “O facto de ser crítico não significa que não sou patriota, eu também sou patriota”. Apesar de não ter revelado a composição da lista, garantiu a presença de Rita Santos, que pediu em Outubro a suspensão do mandato de conselheira das Comunidades Portuguesas.
A “União Macau-Guangdong”, ligada à província de Jiangmen (Zheng Anting e Lo Choi In), também se recandidatou, à semelhança da lista “União Promotora para o Progresso”, que elegeu Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang em 2021, e que está ligada à União Geral das Associações dos Moradores.
A “Aliança de Bom Lar”, ligada à Associação das Mulheres, e que alcançou há quatro anos dois lugares (Wong Kit Cheng e Ma Io Fong), avança novamente para o sufrágio directo. E o mesmo sucede com a lista “Poder da Sinergia”, da Associação da Sinergia, cujo único deputado eleito foi Ron Lam.
Contudo, não se sabe ainda se os actuais deputados vão permanecer na corrida, nem quais as prioridades de cada uma das listas. Tanto a composição das listas como o programa político têm de ser apresentados até dia 26 deste mês.
Contam-se ainda duas novas listas: a “Ajuda Mútua Grassroots”, que deverá ter como cabeça-de-lista Wong Wai Man, que se candidata pela segunda vez; e a lista ligada à Associação de Promoção de Vida dos Cidadãos e Economia, que concorre pela primeira vez, e tem como número um Tim Wong, ligado à comunidade de Myanmar.
Um total de 33 deputados integram a AL, sendo que 14 são eleitos por sufrágio directo, 12 por sufrágio indirecto, através de associações, e sete nomeados posteriormente pelo Chefe do Executivo.
No caso do sufrágio indirecto, a CAEAL recebeu seis pedidos de candidatura, mais um do que em 2021, para os cinco sectores: industrial, comercial e financeiro; trabalhadores; profissionais liberais; serviços sociais e educacional; e cultural e desportivo.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórmulas 4 e Regional integram programa do Grande Prémio</title><link>https://jtm.com.mo/local/formulas-4-regional-integram-programa-grande-premio/</link><description>








A menos de seis meses de mais uma edição do Grande Prémio de Macau, a organização confirmou a realização de sete corridas no programa. A principal novidade é a Fórmula 4, que assim se irá juntar a outra prova de monologares, a Fórmula Regional. O presidente da FIA, Mohammed Ben Sulayem, esteve ontem no território para inaugurar a exposição de mais um carro no Museu do Grande Prémio, o do vencedor da Fórmula Regional do ano transacto, o norte-americano Ugo Ugochukwu

VÍTOR REBELO
 
O programa do Grande Prémio de Macau (GPM) 2025 está definido, sendo composto por sete corridas, o mesmo número da edição anterior. No entanto, há uma alteração em relação às categorias que evoluirão no Circuito da Guia, voltando a Fórmula 4 (F4), agora com a denominação de Taça do Mundo da Federação Internacional do Automóvel (FIA), em detrimento de uma das corridas de suporte, a Roadsport – Taça Estabelecimento da RAEM.
A presença dos jovens pilotos de F4 faz assim elevar para duas as competições de monologares, sempre do agrado dos espectadores, juntando-se à prova de Fórmula Regional (FR), igualmente supervisionada pela FIA.
A Taça do Mundo de F4 regressa ao asfalto da Guia, trazendo certamente os melhores pilotos de vários continentes, assim como poderá abrir algumas vagas para representantes do território. Recorde-se que em 2023 Macau levou Charles Leong ao segundo lugar, atrás do britânico Arvid Lindbald, num ano em que outro piloto da casa, Tiago Rodrigues, terminou no sexto posto.
Neste momento existem 13 campeonatos nacionais de F4, onde todos os concorrentes terão de utilizar monolugares Mygale M21-F4, recentemente rebaptizados como Ligier JS F422. Esta será a quarta vez que a categoria vai correr na RAEM, depois de 2020 a 2023.
Já a FR vem ao território pelo segundo ano consecutivo. O triunfo em 2024 foi alcançado por Ugo Ugochukwu, dos Estados Unidos, à frente do dano-alemão Oliver Goethe e do mexicano Noel Léon. O piloto de Macau Tiago rodrigues foi 33º na corrida de qualificação e não se classificou na prova principal.
Em suma, o programa deste ano vai ter quatro Taças do Mundo FIA, uma vez que, para além dos monolugares, estão incluídas a Taça GT e o TCR World Tour (Corrida da Guia).
De resto, o GPM, que terá lugar entre 13 e 16 de Novembro, contará, em termos de corridas de automóveis, com a habitual luta entre pilotos de Macau e Hong Kong, na “Roadsport Challenge”. O Grande Prémio de Motos integra igualmente o programa da 72ª edição do evento.
As novidades foram anunciadas ontem à tarde, em conferência de imprensa realizada no Museu do Grande Prémio, pelo presidente do Instituto do Desporto (ID), que é também o coordenador da comissão organizadora.
Tendo a seu lado o presidente da FIA, Mohammed Ben Sulayem, Luís Gomes disse que o evento “tem vindo a decorrer com inovações e incorporar novos elementos nas provas, mostrando-se confiante em que este ano as corridas “possam atrair a atenção dos fãs de todo o mundo”, acrescentando que “o sucesso do GPM depende muito da confiança e do apoio prestado a longo tempo pela FIA, bem como dos esforços e apoio envidados pelos sectores da sociedade”.
O responsável do ID referiu ainda que “nesta edição continuamos a cooperar com a FIA na organização das provas de classe mundial, a fim de continuar a mostrar no palco desportivo internacional a alta posição do evento”.
Luís Gomes sublinhou que o GPM atrai anualmente “imensos visitantes do exterior de Macau e do Interior da China, aproveitando a promoção da economia e turismo e estimulando o desenvolvimento dos mercados como hotelaria, transporte, restauração e retalho”. Por isso reforçou, o evento “não só contribui para si próprio, como também beneficia a sociedade e a economia”.
Deste modo, o Governo irá “optimizar de forma contínua” a organização do evento, através do aumento da qualidade das provas, do reforço das promoções realizadas nas regiões vizinhas e na organização de várias actividades relacionadas, “por forma a aumentar o efeito do brilho do Grande Prémio”.
Enquanto isto, o presidente da FIA defendeu a vinda para Macau da Taça do Mundo de FR e elogiou a história da competição.
Mohammed Ben Sulayem assistiu depois à inauguração de um novo carro que estará patente ao público no Museu do Grande Prémio. Trata-se do monolugar do vencedor da FR de 2024, o norte-americano Ugo Ugochukwu.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Guiné-Bissau quer atrair investimento de Macau</title><link>https://jtm.com.mo/local/guine-bissau-quer-atrair-investimento-de-macau/</link><description>








O presidente da Guiné-Bissau deslocou-se a Macau em visita oficial e reuniu-se com o Chefe do Executivo. Durante o encontro, Sam Hou Fai e Umaro Sissoco Embaló trocaram impressões sobre como aproveitar melhor o papel de Macau enquanto plataforma sino-lusófona, e impulsionar a cooperação económica e comercial bilateral. Atrair investimento para o país africano foi outro objectivo assumido por Embaló
 
VÍTOR REBELO
 
Num encontro de cerca de uma hora, o Chefe do Executivo da RAEM e o Presidente da Guiné-Bissau reuniram-se na Sede do Governo, naquele que foi o primeiro ponto da agenda de Umaro Sissoco Embaló na curta visita ao território. Entre outros temas, o diálogo focou-se na cooperação económica e comercial bilateral e na forma de aproveitar melhor o papel de Macau enquanto plataforma sino-lusófona.
Sam Hou Fai sublinhou que a China e a Guiné-Bissau mantêm uma boa relação e destacou o estabelecimento da parceria estratégica no ano transacto, salientando que a Conferência Ministerial do Fórum Macau, realizada em 2024, contribuiu para uma perspectiva de cooperação “mais ampla e de alto nível” entre a China e todos os países de língua portuguesa (PLP).
De acordo com uma nota oficial, o Chefe do Executivo garantiu que a RAEM continuará “a desempenhar bem as suas vantagens” de “Um Centro, Uma Plataforma e Uma Base”, prestando auxílio à Guiné-Bissau “no pleno aproveitamento” da Plataforma de Serviços para a Cooperação Comercial entre a China e os PLP, promovendo e apoiando as empresas dos dois lados a reforçarem o investimento e a cooperação mútuos. Isto no sentido de “ajudar a Guiné-Bissau a transformar o seu potencial ao nível de recursos em motor de desenvolvimento”.
Além disso, defendeu que Macau e a Guiné-Bissau podem aprofundar o intercâmbio e a cooperação nos domínios da saúde, educação e juventude.
Mais tarde, Umaro Embaló manteve um encontro com responsáveis do Instituto de Promoção do Comércio e Investimento, associações e empresários, durante o qual disse que a Guiné-Bissau oferece muitas vantagens. “A nossa moeda está aberta e temos a paridade com o euro, o que é muito importante e facilita nas transacções comerciais”, referiu o Chefe de Estado do país africano, em declarações que foram reproduzidas pela Rádio Macau.
Umaro Embaló, que se encontrava acompanhado pelos restantes membros da comitiva, entre os quais o ministro da Economia, Plano e integração Regional, Soares Sambú, e a secretária de Estado para a Cooperação Internacional, Fatumata Jau, apelou aos empresários para que apostem na Guiné-Bissau. “Vamos criar condições para facilitar os vossos negócios”, garantiu, acrescentando que o seu país “pode ser a porta de entrada dos investidores de Macau no continente africano, particularmente na Comunidade Económica dos Estados da África Ocidental que tem mais de 300 milhões de habitantes”.
Neste encontro estiveram também presentes, entre outros, o comissário do Ministério dos Negócios Estrangeiros da República Popular da China na RAEM, Liu Xianfa, e o Secretário para a Economia e Finanças de Macau, Tai Kin Ip.
Na noite de sexta-feira, Umaro Embaló recebeu cerca de três dezenas de elementos da comunidade guinesse, na sua maioria estudantes. No seu discurso, o Chefe de Estado incentivou os alunos que se encontram em Macau a dedicarem-se unicamente aos estudos, deixando de lado a política.
Por outro lado, enfatizou que a Guiné-Bissau apostará em bolsas de estudo em áreas em que o país mais necessita, como agronomia e algumas tecnologias.
Segundo disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU a presidente da Associação dos Naturais e Amigos da Guiné-Bissau, Graziela Lopes, os estudantes relataram a Umaro Embaló alguns problemas que enfrentam na RAEM, como questões de integração e o valor da bolsa de estudo, enquanto outros elementos da comunidade falaram na dificuldade em trazer a Macau artesãos e cozinheiros.
O Presidente da Guiné-Bissau terminou a visita ao território ao meio-dia de sexta-feira, tendo seguido para Hong Kong, onde esteve algumas horas antes de viajar para Washington. Hoje, Umaro Sissoco Umbaló deverá ser recebido pelo Presidente dos EUA, Donald Trump.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Malparado na banca regista segunda descida consecutiva</title><link>https://jtm.com.mo/local/malparado-na-banca-regista-segunda-descida-consecutiva/</link><description>








Contrariando uma longa tendência em alta, o crédito malparado nos bancos de Macau desceu em Abril, pelo segundo mês consecutivo, embora se mantenha num nível elevado, acima dos 55 mil milhões de patacas. O rácio do crédito vencido recuou para 5,4%
 
No final de Abril, as prestações de empréstimos com mais de 90 dias de atraso nos bancos de Macau totalizavam cerca de 55,78 mil milhões de patacas, valor que representa uma descida de 0,6% ou 314,6 milhões em relação ao mês anterior, segundo dados publicados pela Autoridade Monetária (AMCM). Após ter atingido 57,62 mil milhões em Fevereiro – o valor mais elevado desde que a AMCM começou a compilar estes dados, em 1990 -, o crédito “não produtivo” ou vencido (NPL, na sigla inglesa) registou assim a segunda diminuição consecutiva, uma vez que já tinha baixado 2,7% em Março.
Por outro lado, o crédito malparado aumentou 21,2% ou 9,77 mil milhões quando comparado com o final de Abril de 2024. Desde o final de 2019, quando se cifrava em 2,77 mil milhões, o NPL cresceu 20 vezes.
Em Abril deste ano, o crédito vencido representava 5,4% dos empréstimos dos bancos locais, menos 0,1 pontos percentuais do que no mês anterior, e mais 1,1 pontos do que no período homólogo de 2024. O montante global em atraso inclui 33,93 mil milhões de clientes não residentes (60,8% do total) e 21,85 mil milhões de residentes, traduzindo-se em rácios de 6,3% e 4,3%, respectivamente.
Os dados oficiais mostram ainda que os empréstimos internos ao sector privado atingiram 505,3 mil milhões de patacas em Abril, assinalando decréscimos de 1,2% e 5,1% em termos mensais e anuais, respectivamente. O crédito ao exterior (535,80 mil milhões) cresceu 4,5% num mês, mas diminuiu 2,5% face a Abril de 2024.
Em geral, o crédito concedido ao sector privado aumentou 1,7% para 1.041,1 mil milhões de patacas entre Março e Abril. Os empréstimos denominados em dólares de Hong Kong mantiveram um peso dominante (42,2%), seguindo-se a pataca (21,4%), dólar americano (21,2%) e renminbi (12,1%).
Já os depósitos do sector público nos bancos locais totalizaram 209,59 mil milhões, ilustrando uma descida mensal de 0,8% e um aumento anual de 4,3%. Os depósitos de residentes (784,12 mil milhões) decresceram 0,6% num mês, mas avançaram 8,1% no intervalo anual, enquanto os dos não-residentes (349,66 mil milhões) baixaram 2,9% e subiram 6,8% nas mesmas bases comparativas.
Como resultado, os depósitos da actividade bancária caíram 1,2%, para 1.343,3 mil milhões, em relação a Março do corrente ano.
 
Lucro do sector bancário subiu 44% até Abril
Os resultados de exploração dos bancos de Macau aumentaram 44,2% para 3,71 mil milhões de patacas no final de Abril, em relação ao período homólogo de 2024, de acordo com dados da Autoridade Monetária, que apontam para uma subida de 25,3% nos proveitos dos serviços e operações bancárias (3,37 mil milhões) e um acréscimo de 329,8% nos rendimentos das aplicações financeiras (558,3 milhões). Em contrapartida, os bancos sofreram uma quebra de 1,7% na margem de juros (4,97 mil milhões). Recorde-se que os bancos fecharam 2024 com lucros operacionais de 4,01 mil milhões, valor que reflectiu uma descida anual de 21,3% e foi o mais baixo desde 2010. Os lucros de 2024 marcaram a quarta descida consecutiva, depois de 12 anos em alta, incluindo 10 recordes sucessivos, a partir de 2011.
 
S.T.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>Seminário deixou pistas sobre saúde mental dos jovens</title><link>https://jtm.com.mo/local/seminario-deixou-pistas-sobre-saude-mental-dos-jovens/</link><description>








Os desafios e estratégias para enfrentar a saúde mental dos jovens no contexto da internet foram abordados num seminário sobre a saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes. Na sua intervenção, o subdirector dos Serviços de Saúde disse que é “essencial reforçar a comunicação”
 
Especialistas e académicos, num total de 180, participaram num seminário sobre saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes, que teve lugar no Centro de Saúde da Areia Preta. Através de diálogos e partilha interdisciplinar, os debates proporcionaram ideias e estratégias multidimensionais de resposta para a protecção da saúde mental e psicológica das crianças e adolescentes na era da Internet.
No discurso de abertura, Kuok Cheong U, subdirector dos Serviços de Saúde (SSM), referiu que o Governo atribui grande importância aos problemas e desafios que as crianças e os jovens enfrentam no âmbito da saúde mental e psicológica. “Face à rápida mudança do ambiente social, entende-se que, para além de haver preocupação com a saúde física das crianças e adolescentes, é essencial reforçar a comunicação, acompanhar mais as crianças e jovens, orientando-os para criarem uma boa gestão emocional desde pequenos”, sublinhou, segundo uma nota dos SSM.
As palestras promovidas pelo Centro Hospitalar Conde de São Januário (CHCSJ), com a colaboração da Sociedade Pediátrica de Macau, incluíram várias sessões temáticas, abrangendo áreas como a medicina clínica, intervenção psicológica e fenómenos sociais, analisadas sob diferentes perspectivas.
A chefe do Serviço de Pediatria do CHCSJ mencionou que os adolescentes actuais – a primeira geração de nativos digitais – “apresentam comportamentos e dificuldades cuja análise através de teorias tradicionais de desenvolvimento se revela insuficiente, criando desafios na elaboração de estratégias de intervenção adequadas”. Exemplificando, Wong Fong salientou que “quando os médicos, nas consultas externas, sublinham que as crianças têm de fazer 60 minutos de exercício físico por dia, muitas delas ficam imersas em dispositivos electrónicos, como vídeos curtos ou telemóveis, agarradas aos ecrãs até altas horas, apesar de serem aconselhadas a garantir nove horas de sono por noite”.
A mesma responsável adiantou que, na era da Internet, “a pressão dos pares passa do campo físico para os grupos de redes sociais, o ‘cyberbullying’ agrava-se com o mecanismo de anonimização, até a expressão emocional se transforma numa competição por ‘likes’”. Estes fenómenos, acentua, reflectem “as características das mudanças mentais e psicológicas dos jovens de hoje em dia, bem como os desafios únicos da época em que se encontram”.
Cheang Sut Ieng, Wong Wai Kei e Pang Weng Si, psicoterapeutas dos SSM, debateram temas como “Série de saúde psicológica infantil: Identificação de sinais de alerta – análise das causas – técnicas de intervenção” e combinaram os casos clínicos de Macau com os dados estatísticos sobre o bem-estar emocional de estudantes de Hong Kong e Macau, para detalhar os sinais precoces de problemas psicológicos em crianças.
Os especialistas e académicos das duas RAE discutiram também “Estilo de vida saudável”, “Influência familiar”, “Papel da escola e da comunidade”, “Efeito de etiquetagem”, entre outros, considerando que o crescimento das crianças e dos jovens é um “processo de desenvolvimento multifactorial e altamente complexo, que envolve vários factores físicos, psicológicos e sociais”.
 
V.R.

</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item><item><title>SJM tenciona “resgatar” dois casinos-satélite</title><link>https://jtm.com.mo/local/sjm-tenciona-resgatar-dois-casinos-satelite/</link><description>








Antes do final do ano, os 11 casinos-satélite sob alçada da SJM, da Melco e da Galaxy vão fechar portas – contudo, a SJM tenciona “resgatar” dois desses espaços, através da aquisição das propriedades dos hotéis onde se localizam os casinos Ponte 16 e Le Royal Arc. As negociações, porém, ainda não começaram e é necessário a concessionária requerer depois ao Governo a operação directa destes casinos. A decisão das empresas de jogo envolve quase 6.000 postos de trabalho, os quais serão assegurados pelas operadoras, garantiram as autoridades. Com o encerramento destes espaços, também centenas de PME nas imediações vão sofrer e consequentemente os seus funcionários. Neste âmbito, o Executivo pretende ajudar a “reconverter” as lojas, com o Secretário para a Economia e Finanças a dizer que vislumbra “um desafio e uma oportunidade”. A Melco, por sua vez, pretende manter três das actuais seis salas de Mocha
 
CATARINA PEREIRA
 
Os 11 casinos-satélite existentes no território vão fechar portas antes do final do ano, quando termina o “prazo de transição” previsto pela Lei do Jogo, uma “decisão comercial” tomada pelas três operadoras de jogo envolvidas, a SJM Resorts, a Melco Resorts e a Galaxy Casino, adiantou ontem o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong. Contudo, dois casinos-satélite poderão ser “absorvidos” – pelo menos, é essa a intenção da SJM, que pretende adquirir a propriedade dos hotéis onde se localizam o Casino Ponte 16 e o Casino Le Royal Arc. Já a Melco tenciona manter três dos seis “Clubes Mocha” existentes actualmente. Quanto aos funcionários, o Governo “exigiu” às operadoras de jogo que assegurem os postos de trabalho.
Os espaços que vão encerrar antes do final do ano – não foi adiantada ainda uma data concreta – incluem os casinos Grandview, Legend Palace, Fortuna, Landmark, Ponte 16, Le Royal Arc, Emperor Palace, Kam Pek Paradise e Casa Real (SJM), Grand Dragon (Melco) e Waldo (Galaxy). Segundo a directora da Inspecção e Coordenação de Jogos, em causa estão 480 mesas de jogo e 270 “slot machines”.
Relativamente à Ponte 16 e ao L’Arc, depois do procedimento de negociação, a SJM terá de requerer ao Governo “a exploração de jogos adoptando a forma de ‘casinos operados directamente’ após o encerramento dos ‘casinos-satélite’”, sublinhou o mesmo governante, numa conferência de imprensa.
Na sequência de uma “análise e avaliação profundas”, e tendo em conta o “alinhamento com os objectivos a longo prazo” da SJM, bem como “a competitividade global do grupo e a localização estratégica dos casinos-satélite”, o Conselho de Administração da empresa decidiu avançar para a aquisição daquelas propriedades. Mas, numa nota enviada à Bolsa de Valores de Hong Kong, a SJM refere que “ainda não se iniciaram as negociações relativas às potenciais aquisições, não tendo sido celebrados quaisquer acordos vinculativos”.
“Independentemente do resultado das negociações relativas às potenciais aquisições, todas as mesas de jogo e ‘slot machines’ dos casinos-satélite afectados serão reafectadas aos casinos próprios da SJM Resorts”, acrescentou. O Conselho de Administração frisou ainda não prever que a reestruturação “tenha qualquer efeito adverso significativo nas operações, na liquidez ou na rentabilidade” do grupo.
Já no que respeita aos seis locais de exploração de máquinas de jogo operados em propriedades não próprias, a Melco vai pedir ao Governo a exploração, através da contratação de uma sociedade gestora, de três “Clubes Mocha”: Golden Dragon, Porto Interior e Sintra. A empresa decidiu, no entanto, encerrar o Grand Dragon, o Royal e o Kuong Fat, “após considerar a estratégia global de desenvolvimento”. As mesas de jogo e as máquinas de jogo electrónicas que estão a operar nestes três espaços “serão redistribuídas”, continuando a operar noutros casinos ou áreas de jogo, explicou a Melco.
 
Envolvidos quase 6.000 trabalhadores
A questão dos trabalhadores afectados pelo encerramento dos casinos-satélite tem levantado preocupações, mas o Governo garantiu que a empregabilidade destes funcionários é uma prioridade. Segundo o Secretário para a Economia e Finanças, a decisão das operadoras afecta 5.600 trabalhadores locais empregados nos casinos-satélite dos quais 4.800 são directamente contratados pelas concessionárias de jogo e 800 pelos próprios casinos-satélite. Contam-se ainda 400 trabalhadores não residentes (TNR) nestes espaços. Nos “Clubes Mocha”, por seu turno, estão empregados 300 trabalhadores locais e 50 TNR, adiantou Tai Kin Ip.
Quanto aos trabalhadores contratados pelas concessionárias, as empresas comprometeram-se a assegurar os seus empregos. Garantindo que está “empenhada em salvaguardar o emprego local”, a SJM vincou que “todos os residentes que trabalham actualmente nos casinos-satélites cujo encerramento está previsto, independentemente de serem empregados directamente pela SJM Resorts ou pelos seus parceiros terceiros, terão oportunidades de emprego” nas propriedades da operadora.
“Aqueles que já são empregados da SJM Resorts manterão o seu emprego e serão transferidos para funções semelhantes relacionadas com o jogo noutros casinos, com base nas necessidades operacionais. O pessoal não pertencente à SJM Resorts que seja residente local será igualmente convidado a candidatar-se a cargos adequados no grupo”, frisou.
A Melco, por sua vez, indicou que os funcionários dos “Clubes Mocha” que vão fechar portas “serão destacados para trabalhar noutras propriedades da empresa em Macau, o que garantirá a continuação do emprego destes trabalhadores no âmbito das suas actuais funções”.
A Galaxy Entertainment sublinhou, numa nota enviada ao GGRAsia, que os funcionários que trabalham no casino-satélite Waldo “serão reafectados às suas outras propriedades e casinos”. E acrescentou: “Os departamentos competentes discutirão as melhores opções com os membros da equipa e proporcionar-lhes-ão uma série de programas de formação profissional para os ajudar a adaptarem-se ao seu novo ambiente de trabalho”.
Quanto aos 800 contratados pelos casinos-satélite, o Secretário André Cheong disse que as operadoras de jogo “já garantiram ao Governo” que vão ajudá-los, caso tenham problemas de emprego. “Disseram que vão absorver estes trabalhadores e fornecer postos adequados”, afirmou.
Tai Kin Ip sublinhou que o Governo, nomeadamente a Direcção dos Serviços para os Assuntos Laborais, irá proceder a uma “fiscalização rigorosa aos processos de transição dos trabalhadores locais”, além de proporcionar conjugação de emprego e formações profissionais.
 
Centenas de lojas “afectadas directamente”
Além dos funcionários dos casinos-satélites e das salas Mocha, as lojas existentes nas redondezas destes espaços vão também sofrer com o impacto do seu encerramento e, consequentemente, haverá também trabalhadores afectados. Tai Kin Ip explicou ontem que existem 320 lojas a funcionar nas imediações dos casinos-satélite: “Fizemos uma classificação quanto à natureza dessas lojas e PME, nomeadamente, a relação com os clientes dos casinos. Metade dessas lojas serão afectadas directamente pelo encerramento, nomeadamente casas de penhores, ourivesarias, lojas de cigarros, de bebidas alcoólicas, lojas de telemóveis, restaurantes típicos”, enumerou.
Segundo o Secretário, 400 trabalhadores serão afectados directamente, de um total de 800 que estão empregados naquelas lojas. Tai Kin Ip descreveu como “um desafio e uma oportunidade” aquilo a que chamou de “processo de reconversão” a que essas lojas têm de se submeter. “Estamos a tentar optimizar o ambiente de negócios. As lojas tradicionais que têm uma relação íntima com os clientes dos casinos precisam de uma reconversão. Vamos ajudar as que tiverem interesse (…) Os serviços competentes já estão a trabalhar e a formar grupos interdepartamentais para promover este projecto. Estamos preparados para atrair novas lojas ou as lojas existentes e fazer uma reconversão”, afirmou.
 
Fecho dos casinos-satélite sem “impacto efectivo” nas receitas de jogo
O Governo da RAEM disse ontem que o encerramento dos 11 casinos-satélite “não vai causar um impacto efectivo” nas receitas do jogo. “Acreditamos que a decisão para a exploração do jogo e para o seu desenvolvimento não vai causar um impacto efetivo para as receitas do jogo, mas vai ter impacto positivo na exploração da atividade do jogo”, afirmou o Secretário para a Administração e Justiça, André Cheong. Questionado sobre o peso das receitas dos casinos-satélite no ano passado, o Secretário para a Economia e Finanças, Tai Kin Ip, disse apenas que “ocupam uma proporção muito baixa, uma percentagem de apenas um dígito” nas receitas brutas de jogo.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>10 de Junho em Macau mantém “significado profundo”</title><link>https://jtm.com.mo/local/10-de-junho-em-macau-mantem-significado-profundo/</link><description>








Macau é um dos muitos locais do mundo onde vivem portugueses que hoje comemoram o 10 de Junho, “Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas”. O içar da bandeira no Jardim do Consulado será o primeiro acto, seguindo-se a habitual romagem à Gruta de Camões e, ao final da tarde, a tradicional recepção à comunidade na Residência Consular, momentos que envolvem grande simbolismo e são aguardados com expectativa
 
VÍTOR REBELO
 
O hastear da bandeira vai dar início, esta manhã, pelas 9h30, às comemorações do “Dia de Portugal, de Camões e das Comunidades Portuguesas” em Macau, com a cerimónia a ter lugar como habitualmente na Chancelaria do Consulado-Geral de Portugal na RAEM. Como é da tradição, participam no acto de elevação da bandeira das quinas a banda do Corpo de Polícia de Segurança Pública e o Grupo de Escuteiros Lusófonos (GELMac).
Seguir-se-á a romagem à Gruta de Camões, no Jardim homónimo, onde alunos da Escola Portuguesa (EPM) e da Escola Luiz Gonzaga Gomes, terão oportunidade de declamar poemas de “Os Lusíadas” de Luís Vaz de Camões.
No que diz respeito à participação dos estudantes da EPM, pouco mais de 40 irão recitar o soneto “Busque Amor novas artes, novo engenho”. Trata-se de um soneto “muito bonito, que os alunos do 10º ano, incluindo os de língua não materna, vão declamar”, apontou Alexandra Domingues, professora de português daquele ano de escolaridade.
Os estudantes levarão cada um uma flor à gruta que homenageia aquele que é considerado uma das maiores figuras da literatura lusófona e um dos grandes poetas da tradição ocidental.
As celebrações prosseguirão ao final da tarde, com a tradicional recepção à comunidade, agendada para começar às 18h30, que voltará a ter como palco a Residência Oficial do Cônsul-Geral de Portugal.
Aquando da apresentação do programa “Junho, mês de Portugal”, o cônsul explicou que o convívio será aberto aos portadores do cartão de cidadão ou bilhete de identidade de cidadão nacional da República Portuguesa. No entanto, Alexandre Leitão alertou para a necessidade de ser feito um pré-registo para controlar melhor a afluência de pessoas ao local.
Na recepção é esperado um representante do Governo da RAEM, habitualmente o próprio Chefe do Executivo. A confirmar-se a presença de Sam Hou Fai, esta será a sua primeira participação como responsável governamental nas celebrações oficiais do 10 de Junho.
“O discurso do Chefe do Executivo é sempre aguardado com expectativa e é muito importante, uma vez que costuma referir-se directamente à comunidade portuguesa, ou macaense, num convívio que é sempre muito reconfortante”, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU Anabela Ritchie, para quem o içar da bandeira é igualmente um momento bonito. “Lá estarei para cantar o hino, afinada ou desafinada, porque gosto bastante de estar presente, ouvir a banda da polícia e ver os escuteiros a fazer subir a bandeira”, assinala.
A antiga presidente da Assembleia Legislativa não perde também a ida à Gruta de Camões, uma vez que isso lhe faz lembrar a sua infância. “Revivo ali muitos momentos de quando era criança e jovem e quando ia com a escola, lembrando-me que depois das cerimónias nós ficávamos muito contentes por nos darem um caixinha que continha um refresco e um bolo, por isso, é muito especial para mim reviver esses momentos”, recorda.
A macaense lamenta, por outro lado, que ninguém de Portugal se fará representar este ano, reconhecendo que as mudanças de Governo em Lisboa “tornavam tudo mais complicado”.
Por seu turno, Jorge Neto Valente afirma que o 10 de Junho se trata de uma “convenção naturalmente limitada à comunidade portuguesa, mas que tem muito valor por ser um dia que é respeitado por todos os portugueses em todo o mundo onde quer que se encontrem e não apenas em Portugal”.
O advogado considera que “há uma tradição de há muitos anos em que a comunidade portuguesa comemora o 10 de Junho e todos os passos dessa tradição têm um significado profundo”. O que é importante é que “essa tradição seja um momento de união dos portugueses”, sublinha, acrescentando que “os portugueses em Macau são uma comunidade diferente, com tradições que os outros todos, independentemente do número dos que cá estão, não têm”.
Nelson António, chefe do GELMac, afirma que os jovens escuteiros gostam de participar nestas cerimónias. “Para eles é uma satisfação e um orgulho poderem contribuir num acto mais oficial e mais formal”, declara, lembrando que o GELMac tem estado de forma ininterrupta desde a primeira hora nestas celebrações.
“É importante para todos nós, para nos sentirmos mais próximos do nosso país, uma vez que as pessoas têm algum saudosismo por se encontrem longe e por isso faz todo o sentido assinalarmos este dia”, comentou.
O Grupo de Escuteiros Lusófonos, “que estará em sintonia com a banda do CPSP”, vai estar representado este ano por cerca de 40 elementos, os quais marcarão também presença na romagem à Gruta de Camões.
 
Eventos apresentam exposição e concerto
As cerimónias de hoje estão incluídas no programa “Junho, mês de Portugal”, que se prolongará até final do mês. Amanhã, quarta-feira, a Fundação Rui Cunha apresenta “Metamorfoses”, uma exposição individual de arte, pela artista e curadora Lúcia Lemos, com inauguração agendada para as 18h00.
A sinopse fala de uma exibição que emerge de transformações vividas e observações visuais pessoais do espaço físico – Macau – “onde se permitiu contaminar, sem nunca deixar de praticar a portugalidade, como sentido de pertença do lugar donde partiu há quatro décadas”.
A mostra significa também a “simbiose de construção e maturação da sua identidade”, modelada pelas mudanças de adaptação e adopção à metamorfose do novo lugar. “A arte e o processo artístico procuram formas de integração e ligação do ser humano à natureza e ao mundo que o rodeia”, menciona a introdução da exposição, que reúne 44 peças que vinculam expressões e estéticas artísticas diversas, como a gravura, fotografia, instalação, pintura e cerâmica.
Também amanhã, às 19h00, será a vez da Livraria Portuguesa receber um seminário e o lançamento de livro, num evento que serve para assinalar os 40 anos da livraria.
Na quinta-feira, a partir das 18h30, há a “Festa Grastronómica Portuguesa”, promovida pelo Sofitel, BNU e Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa, na Sala Baccara do Sofitel Macau – Ponte 16. Será oferecida uma selecção exclusiva das melhores iguarias portuguesas, incluindo uma variedade de queijos, pães artesanais caseiros, bacalhau, bolinhas de alheira e pastéis de nata tradicionais da manteigaria. Tudo acompanhado por 30 vinhos de nove regiões diferentes.
Para dia 13 de Junho, sexta-feira, às 18h30, o programa de eventos reserva uma exposição colectiva, organizada pela Casa de Portugal na Casa de Vidro, intitulada “Santos Populares”. À noite, pelas 20h30 é a vez de um concerto de música ao vivo, no “Red House Macau”, iniciativa do “None Of Your Business”, interpretado pelo guitarrista Bruno Pernadas.
O músico foi o primeiro português a produzir um disco de uma banda japonesa, “Massada Temples”, de Kikagaku Moyo, e compôs várias bandas-sonoras para cinema, teatro, dança e televisão.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Parques com desempenho mais fraco nas funções culturais e educativas</title><link>https://jtm.com.mo/local/parques-desempenho-mais-fraco-nas-funcoes-culturais-educativas/</link><description>








Os parques urbanos da Península de Macau têm uma pior percepção por parte dos utilizadores relativamente às funções culturais e educativas e às instalações públicas dos mesmos, concluiu um estudo conduzido por professores da Universidade da Cidade de Macau e da Universidade de Agricultura e Silvicultura de Fujian. Os investigadores defendem que a implementação de visitas, exibições interactivas e experiências culturais digitais, bem como de medidas de controlo de multidões, poderiam melhorar a expressão cultural dos parques e a participação dos utentes
 
PEDRO MILHEIRÃO
Um estudo, publicado na revista especializada “Applied Sciences”, concluiu que os parques urbanos da Península de Macau têm um desempenho relativamente fraco em termos das funções de educação científica e património cultural. Os utentes dos parques revelaram também preocupações quanto à manutenção insuficiente das instalações e à sobrelotação dos parques, concluíram os investigadores Liu Kehui, professor do Departamento de Literatura e Arte do Colégio Jinshan da Universidade de Agricultura e Silvicultura de Fujian, Wang Poshun e Liu Jing, docentes na Faculdade de Inovação e Design da Universidade da Cidade de Macau, através da análise de conteúdos gerados pelos utilizadores, entre 2020 e 2024, a partir das plataformas “Google Maps” e “TripAdvisor”.
Os dados incluem texto, imagens, etiquetas geográficas e comentários dos utilizadores, relativos a 12 parques da Península de Macau: Jardim Vasco da Gama, Parque Dr. Carlos D’Assumpção, Jardim da Montanha Russa, Jardim de Lou Lim Ioc, Parque Infantil Municipal do Chunambeiro, Jardim da Flora, Jardim de São Francisco, Parque do Monte do Forte, Jardim Luís de Camões, Parque Municipal da Colina da Guia, Parque de Hac Sá e Parque Municipal Dr. Sun Yat Sen.
Para ampliar as funções educativas dos parques, “poderiam ser acrescentados percursos de exposição ecológica, actividades educativas interactivas e conteúdos científicos digitais para aumentar a sensibilização do público para o património cultural e a conservação ecológica”, pode ler-se no estudo. Os autores sugerem “a utilização de técnicas de interacção multimédia, tais como visitas virtuais, exibições educativas interactivas e experiências culturais digitais”.
Segundo os académicos, a aplicação de tecnologias como realidade virtual e realidade aumentada em visitas guiadas digitais poderia enriquecer as apresentações de serviços culturais, reforçando a interactividade e a atractividade dos parques, bem como melhorar as percepções dos utilizadores e as ligações emocionais com o valor cultural dos espaços.
A investigação indica também que devem ser implementadas medidas dinâmicas de controlo de multidões para manter elevados padrões de qualidade e a eficiência dos serviços, mesmo com um número considerável de visitantes.
Os autores acreditam que “estas medidas poderão melhorar a expressão cultural e as funções educativas, diversificar os serviços dos parques e melhorar a participação dos utilizadores no futuro” e defendem que “os recursos históricos e culturais de Macau devem serem plenamente explorados”. “Projectos paisagísticos culturais, exposições narrativas históricas e símbolos culturais locais poderiam ser integrados no planeamento do parque”, acrescentam.
Os parques urbanos de Macau demonstram “um potencial considerável como portadores de património cultural”, ao integrarem paisagens naturais com elementos culturais chineses e ocidentais, reconhecem os investigadores. Contudo, as “instalações e actividades relacionadas com a cultura local, tais como exposições históricas e programas de educação ecológica, foram consideradas relativamente escassas nos parques de Macau”.
Por outro lado, e em termos gerais, os 12 parques que foram objecto de estudo obtiveram uma avaliação positiva em termos de apreciação estética e experiência paisagística. Os dados recolhidos revelam que parques como o Parque Dr. Carlos D’Assumpção, o Parque da Colina da Guia e o Jardim Lou Lim Ieoc integram eficazmente as paisagens naturais com os elementos do património cultural.
Ainda assim, o Parque da Fortaleza do Monte e o Jardim Vasco da Gama receberam pontuações neutras para a experiência paisagística, indicando que o seu potencial em termos de património cultural ainda não foi plenamente explorado. O estudo aponta um “design interactivo insuficiente” e a falta de métodos de interpretação cultural como principais razões para estas pontuações mais baixas.
 
Lacunas nos parques periféricos
“Parques localizados em áreas urbanas centrais beneficiam de elevadas taxas de visita e de diversas exigências de actividades, melhorando a percepção dos visitantes sobre os serviços culturais. Por outro lado, os parques periféricos, caracterizados por menores taxas de visita, tendem a ter suas funções de serviço cultural subestimadas”, indica o estudo.
“O investimento limitado em recursos de gestão em parques periféricos restringe a sua capacidade de difusão cultural”, como é o caso do Parque de Hac Sá, com um desempenho mais fraco em funções culturais e educacionais, segundo os autores. Isto deve-se em parte ao facto de estar localizado numa área mais periférica de Macau.
Por sua vez, o Parque Dr. Carlos D’Assumpção tem instalações adequadas e recursos de gestão suficientes, por estar localizado numa área urbana central. No cômputo geral, os parques de Macau também conseguiram boas avaliações nas restantes categorias avaliadas, de recriação e turismo e de interacção social.
O grupo de investigação afirma que o clima de Macau “proporciona um ambiente ecológico adequado para espaços verdes” e que os “parques urbanos desempenham papéis especialmente importantes em aspectos estéticos, recreativos e educacionais”, destacando a elevada urbanização e a notável diversidade cultural do território.
“Em ambientes altamente urbanizados, os parques urbanos servem como espaços verdes essenciais. Prestam diversos serviços ecológicos e reflectem também o património histórico urbano, a memória espacial e as funções de interacção social”, de acordo com os autores.
Macau é uma das regiões mais densamente povoadas do mundo, com recursos limitados de espaços verdes. “Os parques urbanos, no entanto, surgem como espaços abertos que melhoram significativamente a qualidade ecológica e o bem-estar dos moradores”, sublinham.
Os parques da RAEM integram elementos culturais chineses e ocidentais com paisagens naturais, como o Jardim Lou Lim Ieoc e o Parque do Monte do Forte, e possuem “um valor patrimonial cultural significativo” que atrai um grupo diversificado de utilizadores, desde residentes locais a turistas internacionais.
Os autores do estudo esperam que, no futuro, “a heterogeneidade espacial e a diversidade na expressão de serviços culturais possam ser melhoradas através da optimização da afectação de recursos, da melhoria das instalações e da concepção de funções culturais”. Acrescentam ainda que “a homogeneidade dos serviços não só limita o potencial dos parques urbanos para satisfazer diversas exigências culturais, como também enfraquece a capacidade de Macau de expressar a diversidade cultural como uma cidade reconhecida pelo seu património”.
A integração de tecnologias multimédia e interactivas no contexto do património cultural de Macau “permitiria a cada parque desenvolver um tema de serviço cultural mais distinto”, conclui o estudo.
Os investigadores observam ainda que as medidas de optimização não são aplicáveis apenas à melhoria dos parques urbanos da RAEM, como também podem oferecer referências práticas para a gestão de espaços verdes e conservação do património cultural noutras regiões altamente urbanizadas do mundo.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Fórum das infra-estruturas vai reunir cerca de 70 ministros</title><link>https://jtm.com.mo/local/forum-das-infra-estruturas-vai-reunir-cerca-de-70-ministros/</link><description>








Entre hoje e quinta-feira, o 16º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estrutura vai reunir cerca de 70 ministros para promover a cooperação na interligação de infra-estruturas. Serão também revelados “30 resultados tecnológicos pioneiros”
 
O 16º Fórum e Exposição Internacional sobre o Investimento e Construção de Infra-estrutura (IIICF) vai contar com a participação de cerca de 70 ministros, um número recorde, e a primeira realização da “Estreia@Macau-Cerimónia de Lançamento das Conquistas Inovadoras em Infra-estruturas Internacionais”, onde serão revelados “30 resultados tecnológicos pioneiros”, com oito estreias mundiais.
O evento, que arranca hoje e se estende até quinta-feira na Cotai Expo do Venetian, traz também outras 3.500 figuras de elite de 70 países e regiões e inclui a realização de mais de 250 fóruns temáticos, entre outros eventos complementares, sob o tema “Conectividade Aprimorada para Cooperação Mutuamente Benéfica”, informou o Instituto de Promoção do Comércio e do Investimento (IPIM). Decorrerão também mais de 200 actividades de intercâmbio, que incluem uma visita guiada à exposição, ‘roadshows’ de empresas, promoções de projectos e bolsas de contacto. A entrada é de acesso gratuito ao longo dos três dias.
O Fórum visa promover “de forma pragmática” a cooperação em matéria de interligação de infra-estruturas e alargar o “círculo de amigos’ internacional”, segundo o IPIM. Em paralelo, a programação do evento procura também reforçar “elementos distintivos” da RAEM e “potenciar a eficácia da participação das empresas de Macau e de Hengqin”.
Este ano, registou-se um crescimento de 16% na participação de países da Associação das Nações do Sudeste Asiático (ASEAN), face a 2024, sendo que a edição actual conta com a presença inédita de representantes da Indonésia, Laos, Tailândia, Singapura e Vietname.
Durante a conferência de imprensa do IIICF, o presidente da Associação dos Construtores Civis Internacionais da China (CHINCA), Fang Qiuchen, asseverou que o certame destaca quatro funções principais, que são os intercâmbios e a aprendizagem mútua, as exposições, os lançamentos oficiais e a promoção de negócios.
Além disso, Fang realçou as “220 figuras de elite internacionais das esferas governamental, industrial, académica e investigacional, no domínio das infra-estruturas”, que foram convidadas “para debater questões da grande actualidade e tópicos de vanguarda”. Para o presidente da CHINCA, o evento “realça ainda mais as características da combinação de conferências e exposições” e “apresenta de forma proeminente um conjunto de novas tecnologias, produtos, resultados e soluções”. Fang reiterou que “a combinação de conferências e exposições mostra o grande poder do País”.
A propósito da “Estreia@Macau”, afirmou também que o “lançamento das conquistas inovadoras está centrado em inovação científica e tecnológica”. Durante o evento, serão divulgados os mais recentes índices e relatórios sobre o desenvolvimento das infra-estruturas no âmbito da iniciativa “Faixa e Rota” e dos Países de Língua Portuguesa, de acordo com Fang.
Na mesma ocasião, Vincent U sintetizou os principais destaques desta edição através de “três sinergias e uma força motriz”. O presidente do IPIM explicou que a primeira sinergia consiste na “sinergia de oportunidades de negócio da economia de estreia com o sector das infra-estruturas”. A segunda refere-se à “integração entre conferência e exposição”, enquanto a terceira é a “ligação entre a comunidade internacional e Macau”.
A força motriz, por sua vez, refere-se “ao papel impulsionador da economia de Macau que o IIICF assume enquanto evento de convenção e exposição internacional de elevado nível”, continuou Vincent U. O líder do IPIM afirmou que, em 2024, a despesa ‘per capita’ dos comerciantes participantes foi de 4.099 patacas e o consumo médio dos participantes chegou às 23 mil patacas. “Estima-se que o 16º IIICF venha a gerar receitas de 20 milhões de patacas para o sector de montagem nas convenções de exposições”, pode ler-se no comunicado.
Até quinta-feira, executivos seniores de mais de 20 instituições financeiras internacionais, representantes de mais de 10 organizações internacionais, presidentes de mais de 20 associações comerciais internacionais e quadros superiores de mais de 800 empresas de engenharia e industriais internacionais vão reunir-se para promover a “cooperação global na construção de infra-estruturas”.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Concurso de empreendedorismo focado na Grande Baía</title><link>https://jtm.com.mo/local/concurso-de-empreendedorismo-focado-na-grande-baia/</link><description>








O 1º “Concurso de Empreendedorismo da Grande Baía” já tem inscrições abertas, sendo direcionado à camada jovem. Os projectos a apresentar podem ser em cinco domínios, entre os quais inteligência artificial e da robótica e medicina e saúde e biofabricação. Os vencedores terão ajuda em termos financeiros e de recursos
 
Já arrancaram as inscrições para o 1º “Concurso de Empreendedorismo da Grande Baía Guangdong-Hong Kong-Macau”, estendendo-se até 31 de Julho. A iniciativa, subordinada ao tema “Grande Baía cria o futuro, Guangdong reúne os talentos”, tem como intuito “estimular a vitalidade da inovação e do empreendedorismo em diferentes regiões, acelerando a articulação de recursos, de modo a apoiar a integração dos jovens de Hong Kong e Macau na conjuntura do desenvolvimento nacional”.
O concurso está dividido em cinco domínios: inteligência artificial e da robótica; circuitos integrados e economia de baixa altitude; medicina e saúde e biofabricação; ciência e tecnologia de alimentos e agricultura moderna; e, serviços modernos e cultura e criatividade, explica a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). As áreas “estão precisamente alinhadas com as necessidades das principais estratégias nacionais e as vantagens industriais da Grande Baía”, aponta o organismo.
Cada domínio é apoiado por equipas de júri líderes do sector e recursos, e as equipas podem candidatar-se a um dos domínios de acordo com a situação do seu projecto, acrescenta a DSEDT. As inscrições podem ser feitas através da página online (http://dwqds.newjobs.com.cn/).
Aos projectos vencedores será fornecido apoio financeiro, bem como serviços complementares diversificados, incluindo capacitação da marca, serviços de talentos e apoio político, articulação de recursos, por forma a criar um ecossistema de empreendedorismo completo. O objectivo é ajudar os projectos a associarem-se com o capital e o mercado.
Os participantes não estão limitados ao domicílio e à localização geográfica, podendo candidatar-se aqueles que já iniciaram a sua actividade na Grande Baía ou que pretendem iniciá-la. Os projectos devem pertencer a entidades operadoras já constituídas em ou após dia 1 de Janeiro de 2020. Além disso, os participantes devem ter completado de 16 anos e o número de membros da equipa não pode ser superior a cinco.
Os projectos candidatos de Hong Kong e Macau devem pertencer a sociedades constituídas nas RAE ou cujos membros sejam residentes das regiões e de nacionalidade chinesa, ou estudantes ou graduados de instituições de ensino superior de Hong Kong e Macau, refere a DSEDT.
A iniciativa é organizada pelo Ministério dos Recursos Humanos e Segurança Social do Estado, pelo Gabinete de Trabalho de Hong Kong e Macau do Comité Central do PCC, pelo Gabinete dos Assuntos de Hong Kong e Macau junto do Conselho de Estado e pelo Governo Popular da Província de Guangdong, sendo a DSEDT uma das entidades colaboradoras.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Relançados três planos de bolsas de estudo</title><link>https://jtm.com.mo/local/relancados-tres-planos-de-bolsas-de-estudo/</link><description>








As candidaturas aos planos de bolsas de estudo para o ensino superior do Fundo Educativo arrancam no próximo dia 23. O programa de apoios para o próximo ano lectivo destina-se a alunos com dificuldades económicas ou com “excelentes resultados académicos”, e inclui a continuação de estudos em Portugal
 
As candidaturas aos três planos de bolsas de estudo para o ensino superior do Fundo Educativo (FE), referentes ao próximo ano lectivo, arrancam no dia 23 de Junho. O prazo para o “Plano de financiamento de bolsas de estudo para o ensino superior” e para o “Plano de bolsas de mérito para a frequência das melhores instituições de ensino superior no ranking mundial” decorre até 11 de Julho. Os candidatos ao “Plano de pagamento dos juros ao crédito para os estudos”, podem concorrer até ao dia 30 de Dezembro.
O plano de bolsas de estudo abrange cursos do ensino superior, desde os pré-universitários aos de doutoramento, indica a Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ). Esta bolsa-empréstimo destina-se a estudantes com dificuldades económicas, cujas candidaturas serão apreciadas e aprovadas com base no rendimento mensal total do agregado familiar do ano financeiro de 2024.
A bolsa de mérito do primeiro plano visa financiar alunos que tenham obtido “excelentes resultados académicos” no último ano lectivo. A bolsa para prosseguimento de estudos em Portugal tem como propósito “apoiar os alunos de Macau que prosseguem os seus estudos naquele país”, cuja atribuição será feita “com base na análise de documentos e numa prova de selecção”, informou a DSEDJ.
A bolsa para a área de especialização indicada é destinada aos alunos que estudem em cursos articulados com o desenvolvimento das indústrias do Governo da RAEM. As áreas de especialização incluem a ‘big health’, finanças modernas, tecnologia de ponta, cultura, turismo, convenções e exposições, entre outras.
O “Plano de bolsas de mérito para a frequência das melhores instituições de ensino superior no ranking mundial” é destinado a alunos que estudem numa instituição classificada nas primeiras 50 posições da “Classificação de Universidades Mundiais do ‘Times Higher Education’”, ou entre as 10 melhores universidades de outros ‘rankings’ mundiais “de reconhecido mérito”.
Por fim, o objectivo do Plano de pagamento dos juros é conceder uma prestação de apoio mensal ao pagamento dos juros, “durante o período de frequência do curso que o beneficiário frequenta”. O número máximo de prestações do apoio equivale a “12 vezes o número de anos remanescente da duração mínima de frequência do curso”, refere o comunicado. A concessão termina com a conclusão das prestações ou do curso, explica a DSEDJ.
O FE publicará informações sobre a selecção e os resultados da candidatura na página do Programa de bolsas de estudo para o ensino superior, instando os candidatos a “tomar a iniciativa de consultá-los”. O FE procede ao envio de mensagens de telemóvel e de correio electrónico, pelo que os candidatos podem fornecer os contactos para o efeito.
 
P.M.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Festival de Artes para Crianças com programa cheio de actividades</title><link>https://jtm.com.mo/local/festival-de-artes-para-criancas-programa-cheio-de-actividades/</link><description>








A segunda edição do Festival Internacional de Artes para Crianças vai decorrer entre Julho e Agosto com um programa repleto de actividades para todas as idades, como espectáculos, workshops, um acampamento artístico e um festival de cinema























 

O 2º Festival Internacional de Artes para Crianças de Macau vai decorrer entre Julho e Agosto, com um conjunto de actividades para todas as idades, como espectáculos, workshops, um acampamento artístico e um festival de cinema. As inscrições para os workshops já se encontram abertas, sendo que os bilhetes para os espectáculos e para o acampamento artístico vão estar à venda a partir das 10h00 de amanhã, na Bilheteira de “Enjoy Macao”. À mesma hora, estarão também disponíveis, na Cinemateca Paixão, os bilhetes para o Festival Internacional de Cinema para Crianças de Macau.
Os espectáculos deste ano incluem o bailado Cinderela, apresentado pelo Ballet do Teatro Nacional de Brno da República Checa, com coreografia de Markéta Habalová e uma partitura de Sergei Prokofiev, recriando “a viagem de sonho” da princesa da Disney. Segundo o Instituto Cultural (IC), o aclamado “Espectáculo de Neve” de Slava Polunin, fundador da Academia de Teatro de Palhaços vai regressar a Macau, oferecendo uma combinação de música clássica, arte requintada e “elementos comoventes”, que mostrará “uma criatividade infinita”, com adereços como balões coloridos e uma rede branca gigantes e flocos de neve.
O Lua Cheia Teatro de Portugal vai apresentar a peça interactiva Teatro para Bebés Bebeethoven, no qual os bebés serão “levados ao mundo de fantasia das notas e da luz e sombra”, acompanhado pela “Sonata ao Luar de Bebeethoven”.
O evento promete programas especiais, sob o tema “Encontro Oriente-Ocidente, Ásia em Harmonia” do programa “Cidade de Cultura da Ásia Oriental”. O Teatro Pincelado da Coreia do Sul apresentará a peça multimédia “Poli Pop”, na qual o quarto de uma criança é transformado num parque infantil. A peça de teatro Um Dia de Astronauta vai trazer uma “estação espacial” para o palco e “uma aventura orbital imersiva e interactiva com ambientes cósmicos”, para que os espectadores “se sintam na vastidão do universo”, pode ler-se no comunicado.
Outros projectos seleccionados serão também apresentados no festival, no âmbito do “Comissionamento de Produções de Artes Performativas 2024-2026”. “Os Hamsteres do Chong Chong” é uma peça produzida pelo Teatro de Marionetas “Rolling Puppet”, co-criada por Nick Yu, dramaturgo chinês, e pelo seu filho, Godot Yu. A peça combina marionetas, efeitos sonoros imersivos, vídeo e música numa “vibrante experiência de palco”. Segundo o IC, este espectáculo “transforma lições de vida numa linguagem artística suave” e mostra “como a vida é fantástica, numa roda-viva de emoções”.
A Orquestra Chinesa de Macau, por sua vez, vai voltar a “unir forças” com o grupo vocal a cappella “Water Singers” na peça de teatro “Varinha Mágica Música IV – A Luta Percussiva contra o Rei Touro”. A obra conjuga música chinesa, canto a cappella e teatro “de forma animada e divertida” e leva o público “a sentir o encanto da música chinesa”, com cenas icónicas da “Viagem ao Oeste – a batalha contra o Rei Touro”. Já a peça de teatro musical “Sussurrando o Zodíaco: O Concerto Coral do Zodíaco Chinês” será apresentado pelas três escolas do Conservatório de Macau do IC e partilhará as histórias dos 12 “pequenos astros animais”.
Além dos espectáculos, a organização vai lançar sessões do “Acampamento Criativo para Crianças” e do “Acampamento Artístico Familiar”. Os participantes vão poder acampar no Centro Cultural, participar em workshops de arte e fazer uma visita nocturna ao Museu de Arte, “para desfrutar do prazer da arte a partir de uma nova perspectiva”.
No Festival Internacional para Crianças de Macau serão apresentadas projecções ao ar livre e “obras excelentes”, tais como a “Branca de Neve e os Sete Anões” e “Onde Vivem os Monstros”, baseada no livro ilustrado que vendeu mais de 19 milhões de cópias pelo mundo inteiro. O festival será dividido em cinco secções, incluindo “Projecções ao Ar Livre”, “Do Livro para o Filme, Abracadabra”, “Clássicos para Todas As Crianças”, “Selecção Anual de Filmes Infantis” e “Projecções na Comunidade”.
De acordo com o comunicado do IC, o Festival de Cinema vai espalhar pela primeira vez “a sua atmosfera festiva pela comunidade”. As projecções em bibliotecas e museus, entre outros locais, assim como outras actividades vão permitir “que adultos e crianças explorem a diversão do mundo cinematográfico”.
Os mais de 35 workshops apresentados pelo festival abrangem música, teatro, pintura e dança “para todas as idades”. Aos workshops para crianças, “Ópera Chinesa Divertida”, “Criação de Drama Aventureiro” e “Corpo é Diversão”, seguir-se-ão sessões de partilha para que os participantes possam mostrar os resultados da aprendizagem. No workshop “Casa Mágica das Estrelas”, concebido para as crianças com necessidades educativas especiais, os instrutores vão inspirar os mais novos a “desenvolver a sua imaginação e a movimentar o corpo”.
O workshop de música para famílias “Diversão Colorida para Bébés”, vai dar a possibilidade aos pais de “experimentar pequenos jogos com os seus bebés para estimular a sua curiosidade”. No workshop “Iniciantes em Música”, por sua vez, os jovens vão poder conhecer os clássicos e praticar competências básicas de canto, dança e actuação, no sentido de compreenderem melhor o teatro musical.
Por fim, nos workshops “Vozes de Ouro para Seniores” e “Ritmo Feliz da Terceira Idade” os idosos poderão demonstrar os seus talentos musicais e de dança “de uma forma descontraída e interactiva”, afirma o IC.
As vagas são limitadas e algumas actividades requerem o pagamento de uma taxa.
 
P.M.


</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cheong e Sala estreiam novas obras no CCCM</title><link>https://jtm.com.mo/local/cheong-sala-estreiam-novas-obras-cccm/</link><description>








O Centro Científico e Cultural de Macau (CCCM), em Lisboa, inaugurou na quinta-feira “As Espantosas e Curiosas Viagens”, uma nova mostra de arte contemporânea e antropologia visual de Cheong Kin Man e Marta Stanisława Sala em colaboração com a cineasta alemã Deborah Uhde.
Ao discursar na cerimónia, Carmen Mendes, presidente do CCCM, classificou a iniciativa de “excepcional”. “São artistas que trabalham sobre ligações culturais através da arte, deslocações a mundos paralelos, arquivo pessoal, assim como experimentações linguísticas como a musicalidade da poesia cantonense, línguas inventadas, ideogramas que existem apenas na ficção”, destacou.
Várias obras de Cheong e Sala estrearam na mostra, designadamente a instalação em têxtil e bambu “A Bússola da Utopia”, com 13 tecidos a representar o universo, numa construção que se faz alusão aos andaimes em bambu. Parte do trabalho contou com apoio da Fundação Oriente e Câmaras Municipais de Cracóvia e de Nuremberga.
“Outra obra digna de menção”, segundo realçou a líder do centro de investigação, é “Entre-vista, Między-widzenie, Roz-mowa, Des-locução”, um “projecto cinematográfico e experimental que tem por base uma série de entrevistas relativas à diáspora macaense.”
Igualmente em estreia surge um conjunto de nove palimpsestos em papel químico com frases em cantonês e letras polacas. Denominada “Flora Macanensis”, a obra resulta da mostra da dupla, com o mesmo título e sobre a chegada clandestina da mãe de Cheong a Macau nos anos de 1980. Esta exposição teve lugar na cidade polaca de Katowice entre Janeiro e Fevereiro do corrente ano.
O antropólogo expõe, por sua vez, um trabalho individual “O Processo de Pensamento”. É um rolo de 30 metros com caligrafias em tinta acrílica no qual os símbolos abstractos são usados para evocar a função da escrita enquanto sistema visual.
Carlos Enrique Valencia Muñoz, ministro plenipotenciário da Embaixada da Colômbia em Lisboa, Katarzyna O’Neill, representante da Embaixadora da Polónia, bem como Jana Binder, directora do Goethe-Institut Portugal e Rui Dantas, director do Museu de Macau do CCCM, marcaram presença na inauguração.
A exposição “As Espantosas e Curiosas Viagens” tem curadoria da investigadora Lorena Tabares Salamanca e o alto patrocínio das Embaixadas da Polónia e da Colômbia. Conta com o apoio do Ministério da Cultura e Património Nacional e do Instituto Adam Mickiewicz da Polónia, bem como a parceria do Município de Cracóvia, Goethe-Institut Portugal e Instituto Boym da Polónia.

</description><pubDate>2025-06-10 00:00:00</pubDate></item><item><title>Ana de Armas é melhor a matar do que a dançar em “Bailarina”</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/ana-de-armas-e-melhor-matar-dancar-em-bailarina/</link><description>








JOCELYN NOVECK*
Começa-se a achar que todo mundo é assassino. O tipo da banca de jornais, o músico de rua, o passageiro do Metro, aquele vizinho simpático no elevador – assassinos a soldo implacáveis, todos.
Assim, talvez não seja assim tão surpreendente que em “Do Mundo de John Wick: Bailarina”, o mais recente filme do universo wickiano, cheguemos ao ponto final lógico: uma cidade onde cada habitante é um assassino. Sim, é uma paisagem de Inverno nevada e pitoresca na Áustria, onde todos usam gorros de lã e camisolas muito bonitas. Mas também empunham um lança-chamas implacável, e as crianças em idade escolar têm treino de tiro obrigatório.
As cenas iniciais neste lugar louco no alto das montanhas são a melhor parte de “A Bailarina” – contêm realmente surpresas engenhosas e até um toque de humor, o que dificilmente esperaríamos de um filme de John Wick. (Já viram o tipo sorrir?) Ver a nossa estrela energética, Ana de Armas, participar numa competição de partir pratos com uma doce empregada de mesa que se tornou uma assassina cruel lembra-nos que a acção pode ser inteligente, mesmo que a maioria das cenas desta série se torne inevitavelmente entorpecente, à medida que a contagem de corpos aumenta estratosfericamente.
Antes de prosseguirmos, alguns esclarecimentos sobre onde este filme se enquadra na linha temporal. Esqueçamos (por enquanto) que houve um John Wick 4, porque os acontecimentos de “A Bailarina” acontecem durante o terceiro filme. Assim, apague da sua mente qualquer acontecimento marcante e transformador que possa ou não ter acontecido no último filme. Certo?
Para Ana de Armas, colega de Keanu Reeves há 10 anos e mais uma vez, “A Bailarina” é uma pirueta.
Os espectadores com olhos de águia talvez se recordem de uma breve cena no terceiro filme em que uma bailarina tenta fazer uma série de fouettés, aquelas curvas em chicote com uma só perna que são uma grande atracção em “O Lago dos Cisnes”. A mesma cena regressa em “A Bailarina”, com a personagem de De Armas, Eve, a tentar teimosamente dominá-las em treino. Porque é que ela continua a cair – de todas as vezes, depois de anos e anos de aulas – é um mistério.
Não procuramos o realismo total em filmes de acção, pessoal, mas podemos sugerir que cair no chão com as sapatilhas de pontas de cada vez que se faz uma curva parece uma acrobacia muito mais difícil do que qualquer outra coisa em “A Bailarina” – incluindo aniquilar uma horda de habitantes da cidade. Isto demonstra também uma preocupante falta de coordenação, um problema definitivo para um assassino.
Enfim! Na verdade, conhecemos Eve pela primeira vez em criança, vivendo sozinha com o seu querido pai numa residência costeira varrida pelo vento. De repente, uma equipa de assassinos vestidos de preto chega pelo mar, visando o pai. Consegue proteger Eve, mas morre em consequência dos ferimentos.
Logo, Eve, agora órfã, é abordada por Winston (Ian McShane, de regresso), dono do Hotel Continental. Winston diz que pode levá-la para junto da família do pai. Leva-a até à Directora (a arrogante Anjelica Huston), que acolhe a aspirante a bailarina no que parece ser uma academia de ballet de elite, mas é também o campo de treino da Ruska Roma, a organização criminosa onde o próprio Wick aprendeu o seu ofício.
Os anos passam. Eve é agora uma jovem determinada a trilhar o seu próprio caminho, embora ainda tenha dificuldades em completar uma volta de fouetté. Felizmente, ela demonstra mais aptidão com armas de fogo. E isso é importante, porque o seu principal objectivo é vingar a morte do pai. Assim, quando o próprio Wick (Keanu Reeves, claro, aparecendo em algumas cenas importantes) faz uma paragem crucial no ginásio, Eve olha para ele e pergunta: “Como é que eu saio daqui?”.
“A porta da frente está destrancada”, responde Wick – uma fala que mereceu aplausos na exibição em que estive, mas também praticamente tudo o que Wick disse ou fez. “Não, como é que eu começo a fazer o que TU fazes?”, pergunta Eve. Wick diz que ela ainda pode ir embora – tem a opção de rejeitar a vida de um assassino. O triste subtexto: Ele não.
Mas enquanto Wick quer sair – sempre – Eve quer entrar. Caso contrário, não teríamos filme. E assim, a sua busca de vingança leva-a, pista a pista perigosa (e contra as ordens estritas do realizador), até à aldeia nevada de Hallstatt. Aí, o temível Chanceler (Gabriel Byrne, devidamente frio) lidera um bando de assassinos – todos os quais a querem matar. Ah, e mais: o Chanceler matou o seu pai.
E depois Eve tem de lutar, usando todo o treino e engenho que acumulou. Uma lição que ela deve aprender, de um professor de confiança: “Luta como uma menina”.
Neste caso, como deve imaginar, esta não é uma frase depreciativa. O que significa é usar os seus pontos fortes – não vencerá um homem pela força bruta, disse-lhe o professor, mas com inteligência e inventividade.
Isto significa usar armas cada vez mais interessantes para matar um fornecimento infinito de pessoas (é preciso dizer, os aplausos dos espectadores são, como sempre, desconcertantes). E, no final, conseguir estar bastante confortável com um lança-chamas.
 
*Jornalista da Associated Press especializada em cultura e género, bem como crítica de cinema.


</description><pubDate>2025-06-09 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>