<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Sectores do turismo e têxteis de Macau podem sofrer com tarifas americanas</title><link>https://jtm.com.mo/local/sectores-turismo-texteis-de-macau-podem-sofrer-tarifas-americanas/</link><description>






											Rows of shelves with boxes in modern warehouse										



Macau não deverá ficar imune ao conflito comercial entre os EUA e a China, mas ainda é cedo para se tirarem conclusões. Esta é a convicção de alguns especialistas em economia e comércio. As tarifas alfandegárias impostas pela administração Trump poderão significar “riscos directos ou indirectos” para a RAEM, “em particular no turismo, no investimento externo e na logística dos negócios”, disse ao Jornal TRIBIUNA DE MACAU António Félix Pontes. José Luís de Sales Marques considera que, embora “não se possa dizer que o impacto será grande, vai, com certeza, afectar a pouca indústria têxtil que Macau ainda possui”. José Isaac Duarte, por seu lado, refere que “o problema é a incerteza criada”. Já Bernardo Mendia admite poder ainda existir a possibilidade de os EUA reverterem as tarifas, ou parte delas, “na sequência de eventuais concessões de outros países ou efeitos mais nefastos do que os inicialmente previstos” por Donald Trump























 

VÍTOR REBELO
 
O anúncio da aplicação de taxas alfandegárias globais por parte da administração Trump e a consequente resposta da China, que decidiu impor uma tarifa de 34% sobre as importações de todos os produtos dos EUA a partir da próxima quinta-feira, 10 de Abril, agravaram as reacções negativas nos mercados internacionais, depois das bolsas já terem reflectido nos últimos dias as preocupações sobre a escalada na guerra comercial. Macau não foi incluído numa extensa lista de países ou regiões onde as tarifas norte-americanas serão aplicadas, mas, directa ou indirectamente, poderá sofrer consequências.
António Félix Pontes disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que Macau não ficará imune ao conflito comercial, pois faz parte integrante da China. “Embora a RAEM não seja um centro de produção de bens, os Estados Unidos são dos seus principais parceiros comerciais e, inevitavelmente, surgirão diversos riscos, directos e indirectos, em particular, no turismo, no investimento externo e na logística dos negócios”, antevê.
Assim, o economista salienta que Macau “irá defrontar-se com diversas consequências”, destacando algumas como o “impacto económico nos esforços relacionados, por um lado, com o comércio, devido às tensões comerciais entre a China e o Estado americano e, por outro, na diversificação económica, induzindo a que se confira uma maior aceleração efectiva neste domínio”.
A estes possíveis reflexos, poderão igualmente juntar-se “riscos para a indústria do turismo, com a redução do número de visitantes – se houver recessão económica -, e também no investimento do exterior, devido à incerteza que já se faz sentir nos mercados de capitais”.
José Isaac Duarte, por seu turno, diz que as exportações e importações de Macau para os EUA não são muito significativas, por isso encara a questão “mais pelo efeito que possa ter na China, no mercado chinês, e nos clientes de Macau”.
O economista considera que “tudo está ainda muito incipiente e ninguém percebeu muito bem em que jogo é que estamos”. “É muito prematuro fazer grandes previsões”, afirma, advertindo, contudo, que “a continuarmos nesta tendência, isso pode ter consequências sobre o nível de actividade da economia chinesa”.
Como Macau depende “muito do que vem da China, se os investidores tiverem apertos de rendimento ou incertezas, é natural que isso tenha um impacto sobre os nossos fundos de turismo e receitas associadas”, sublinha.
Segundo Isaac Duarte, “a China tem um excedente comercial com os Estados Unidos, portanto, está muito jogo em aberto”. “Vamos ver como é que as coisas evoluem nos próximos dias”, acrescentou, referindo que o problema é a incerteza criada.
“Independentemente da evolução que tenha nos preços a curto prazo, a incerteza tende a levar as pessoas a inibir-se no consumo e no investimento e, portanto, isso em si mesmo tem consequências”, reiterou.
Diversos especialistas falam já numa possível recessão económica a nível global. Isaac Duarte assume que “se houver recessão, temos de aguentá-la como aguentámos as outras”, sendo que “Macau tem a sorte de ter tido durante estes últimos 20 anos, mesmo com altos e baixos, uma tendência global de acumulação, dispondo de uma reserva financeira sem paralelo no mundo”.
O economista diz que “é natural que haja manifestações de preocupação das autoridades, mas não somos seguramente os mais mal colocados no mundo para sobreviver a mais uma recessão”.
Relativamente à não inclusão de Macau na lista de países ou regiões afectados pelas tarifas, Isaac Duarte desconhece as razões e questiona se os EUA vão tratar a RAEM como China ou não. “Isso já é outra questão, que também tem de ser clarificada”.
Reconhecendo que há “expectativa e incerteza”, o economista insiste que “essa incerteza em si mesma levará os agentes económicos a retrair-se e isso pode ter alguma consequência”. No entanto, acredita que são necessários mais uns dias para “começar a perceber como se vai consolidar esta situação”.
 
Exportações para EUA “serão afectadas”
Já para José Luís de Sales Marques, as tarifas punitivas que a administração Trump acaba de impor às importações de mercadorias de todo o mundo para os EUA são, “em princípio, extensíveis a Macau”. A taxa de 54% sobre o valor aplicável às importações provenientes da China “são também aplicáveis a Hong Kong, apesar de o território vizinho ser, como Macau, um território aduaneiro autónomo”, assevera.
Assim, prossegue, “salvo alguma excepção ainda por anunciar, as exportações de Macau para os EUA também serão afectadas”. Para o economista, a balança de mercadorias entre Macau e os EUA é “altamente favorável ao primeiro”, isto é, “Macau importa muito mais do que exporta para aquele mercado”.
A título de exemplo, acrescenta, “a maior fatia das exportações domésticas de Macau para os EUA é composta por artigos de vestuário sob a forma de malhas”, indicando que o valor atingido no ano passado do total de exportações dessa mercadoria foi de cerca de 157 milhões de patacas, representando mais de 90% dessa rubrica.
Assim, destaca Sales Marques, “não podemos dizer que o impacto será grande, mas vai, com certeza, afectar a pouca indústria têxtil que Macau ainda possui”.
No que toca ao conjunto do comércio externo de Macau com os EUA, “o que se verá é que os preços dos produtos importados desse mercado, como sejam os artigos de vestuário e calçado de algumas marcas conhecidas vão subir, porque a cadeia de fornecimentos é multinacional, e tanto matérias primas como produtos intermédios importados também terão os seus preços agravados”. Dito doutra forma, “todos vamos perder”, alerta.
 
Estrutura económica baseada em serviços
Enquanto isto, Bernardo Mendia, secretário-geral da Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa, nota que as tarifas prejudicam o mundo inteiro, no curto prazo, incluindo os próprios EUA. “Alguns países serão afectados directamente, nomeadamente a China, que é a fábrica do mundo, mas sucederá o mesmo aos territórios menos industrializados, como a Europa ou Macau, cuja estrutura económica se baseia em serviços, os quais, por sua vez, são tanto mais prestados quanto maior a confiança dos agentes económicos”.
“Infelizmente, após o anúncio da imposição de tarifas, os mercados financeiros sofreram perdas anormais, o que comprova a perda de confiança”, refere, acrescentando que “na realidade, são as pessoas quem mais sofrerá, isto é, cada um de nós, na medida em que à queda da confiança e dos mercados, segue-se uma provável inflação e recessão económica, que sempre afecta mais quem tem menos”.
Bernardo Mendia admite poder ainda existir a possibilidade de Washington reverter as tarifas, ou parte delas, na sequência de eventuais concessões de outros países e/ou efeitos mais nefastos do que os inicialmente previstos pela administração Trump. Nesse cenário, “poderemos ter uma queda da actividade económica mais suave e menos agressiva para as pessoas”.
Para o analista, “no mundo ideal da administração norte-americana, o dólar continuará a ser a divisa de referência do resto do mundo, a China deixará o renminmbi flutuar livremente – ou seja, valorizando a moeda e tornando as suas exportações menos competitivas – e liberalizará ainda o movimento de capitais, enquanto os EUA voltarão a ser uma nação industrializada, assim se corrigindo os desequilíbrios actuais do sistema financeiro global”.
No entanto, considera que “a China não cederá sem contrapartidas compensatórias, ao mesmo tempo que é evidente que o próximo eventual acordo de estabilização do sistema financeiro global passará por uma negociação entre os EUA e a China, talvez sem a participação europeia”.
 
Manter privilégios e benefícios do dólar
Mendia recorda que o Presidente Xi Jinping declarou há vários anos a possibilidade de “alterações não vistas em mais de 100 anos”. “Enquanto isso, o presidente Trump parece querer acelerar essa transição, mas aparentemente sem perceber que a transição necessitava de planeamento e negociação, até porque a América não se industrializará por decreto”, prossegue.
No seu ponto de vista, o que os EUA pretendem é, “provavelmente, manter os privilégios e benefícios da hegemonia do dólar como moeda de reserva, bem como continuar a utilizar o dólar como arma financeira e geopolítica (sanções económicas, swift, impressão de moeda, etc.) e, ao mesmo tempo, os norte-americanos querem reduzir os custos deste sistema, nomeadamente a desindustrialização do seu país e dívida elevada”.
Mendia julga que a China procurará, por seu lado, “ocupar a posição que considera ser sua por mérito próprio e com isso obter o respeito dos seus pares”.
Também numa análise geral à imposição das tarifas por parte dos EUA a uma grande quantidade de países ou regiões, António Félix Pontes entende que a racionalidade subjacente ao estabelecimento dessas tarifas abrange “um conjunto de objectivos económicos, políticos e estratégicos”. As suas principais justificações residem em “proteger as indústrias americanas da competição externa e dar maiores garantias ao emprego doméstico”, assim como “reduzir os desiquilíbrios comerciais, na medida em que a balança comercial de bens dos EUA regista um elevado e preocupante deficit, atendendo a que as exportações de produtos desse país têm vindo a ser, historicamente, muito inferiores às importações de bens”.
Por outro lado, prossegue, “pretendem gerar maiores receitas, constituindo as tarifas uma das maiores fontes de receitas do Tesouro americano” e “usar tarifas elevadas como instrumento geopolítico para pressionar certos países a resolverem assuntos de natureza não-comercial, como a imigração”.
A estas justificações, o antigo membro do Conselho de Administração da Autoridade Monetária junta “precedentes ideológicos e históricos” de Donald Trump “o qual terá apresentado, como exemplo, a iniciativa idêntica tomada pelo presidente americano William McKinley, no seu mandato (1897-1901), mas não referindo o então contexto económico e financeiro, que era totalmente diferente, pois não havia ainda impostos sobre os rendimentos”.
Reconhece, no entanto, haver casos “de uma certa justiça na aplicação das tarifas”, apontando situações indicadas por Karoline Leavitt sobre 50% da União Europeia sobre os lacticínios americanos, a tarifa japonesa de 700% sobre o arroz americano e a taxa indiana de 100% sobre os produtos agrícolas americanos.
Consultando a nova tabela, apresentada pelo presidente Trump, e descodificando a fórmula usada para determinar as tarifas “que os outros países, segundo ele, fazem incidir sobre a exportação de produtos americanos”, Félix Pontes atesta que “essa justiça aduaneira deixa de fazer sentido e passa a assumir uma verdadeira e injustificada obsessão tarifária”.
Quanto à fórmula que a nova administração americana usou para indicar a tarifação actual dos outros países aplicada aos produtos americanos, diz que é “tendenciosa, enganadora e manipuladora”, apesar de “aparentemente complexa”, adiantando que se resume em dividir o défice dos EUA em relação a cada país, pelo total das importações americanas desse país e multiplicar por 100. Ora, “esse cálculo apenas dá a conhecer qual a percentagem do défice em relação às importações e não o valor das tarifas”, esclarece.
Dá o exemplo da China, referindo que o défice americano ascendia a 295,4 mil milhões de dólares para um total de importações de produtos chineses de 438,9 mil milhões. “Dividindo estes dois valores e multiplicando por 100, temos os ‘famosos’ 67,3% como o valor da tarifa que Trump afirmou que a China aplica aos produtos americanos que importa, o que não corresponde em nada à realidade, falseando esta de uma forma irresponsável”, sublinha.
 
Aumento dos custos para os consumidores
Reflectindo sobre as possíveis maiores consequências da aplicação das tarifas recíprocas americanas, Félix Pontes destaca, no imediato, “o aumento dos custos para os consumidores, situações de rutura nas cadeias da oferta de produtos e conflitos comerciais, pela aplicação de tarifas retaliatórias, pelo menos, por parte da União Europeia e da China – que já decidiu pela tarifa recíproca de 34%”.
Aponta também haver “elevados riscos de queda abrupta das bolsas, maior volatilidade cambial e desaceleração económica global e prejuízo evidente nas relações diplomáticas entre os EUA e os países afectados”, receando que, a médio-prazo, poderá surgir uma recessão económica.
Aliás, conclui, “na última edição da revista ‘The Economist’, esta considera como ‘Ruinage Day’ (‘Dia da Ruína’) o ‘Liberation Day Tariffs’ (‘Tarifas do Dia da Libertação’), proclamado pelo presidente Trump, a 2 de Abril de 2025 e classifica o novo tarifário comercial americano como ‘o maior erro económico da era moderna’”.
Também sobre as medidas tomadas pela administração Trump, Isaac Duarte atesta que a questão das tarifas “não é puramente económica, mas sim política e, portanto, quando se invoca a reciprocidade, estamos já no domínio da política e não da pura economia”. Salienta que este é “um instrumento claramente utilizado para alterar as regras do jogo no comércio internacional e a posição que a administração norte-americana entende ser de desfavor e de abuso de outros países em relação aos EUA”.
“Diria que isto é mais uma questão política e, portanto, num plano económico, não creio que haja muitos economistas que não reconheçam as vantagens e o interesse da abertura do comércio internacional, sem com isto negar que há muitos países que reclamam ser a favor da liberalização do comércio e, se formos observar com cuidado as suas práticas alfandegárias, a história também é mais complicada do que parece”, vincou.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>EPM institui dias de aulas em dois feriados portugueses</title><link>https://jtm.com.mo/local/epm-institui-dias-de-aulas-em-dois-feriados-portugueses/</link><description>








Os dias 25 de Abril e 1 de Dezembro, feriados apenas em Portugal, mas comemorados até agora sem aulas na Escola Portuguesa de Macau, vão passar a ter actividades obrigatórias para os alunos. A decisão foi tomada pelos responsáveis do estabelecimento de ensino e entra em vigor no próximo ano lectivo
 
VÍTOR REBELO
 
Dois dos feriados celebrados em Portugal, mas não na RAEM, o 25 de Abril e o 1º de Dezembro, respectivamente comemorativos da Revolução dos Cravos e da Restauração da Independência, vão passar a ser de aulas na Escola Portuguesa de Macau (EPM). A decisão foi tomada pelos responsáveis do estabelecimento de ensino e passa a ser obrigatória no próximo ano lectivo.
Filipe Figueiredo, presidente da Associação de Pais e Encarregados de Educação da EPM (APEP), disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU que as aulas naqueles dois dias irão facilitar a vida às famílias. “Nesses dias as pessoas trabalham, uma vez que não é feriado em Macau, pelo que a situação acaba por beneficiar as famílias”, salientou.
Por outro lado, acrescenta o responsável da APEP, a obrigatoriedade de os alunos irem à escola nos dias 25 de Abril e 1 de Dezembro, não necessariamente para terem aulas normais, “proporcionará actividades para celebração daquelas datas importantes e até promover a cultura portuguesa de uma outra forma, ficando os alunos mais cientes do que se está a assinalar”.
Esta medida faz parte de um documento enviado pela APEP aos associados, ao qual tivemos acesso, e que resultou de uma reunião entre dirigentes da APEP e o director da EPM, Acácio de Brito. Filipe Figueiredo, que se mostrou desagradado pelo facto de o email dirigido aos membros da APEP ter sido enviado aos jornalistas, sublinhou que vários pontos foram debatidos nesse encontro.
Além daqueles dias que até agora eram feriados na escola e que deixarão de o ser no ano lectivo 2025/2026, foi tornada pública também a criação de um gabinete de apoio aos encarregados de educação na inscrição dos filhos no ensino superior em Portugal. O gabinete, orientado pelas professoras Nélia Melo e Teresa Sequeira, já está a funcionar e as inscrições para os exames nacionais estão a decorrer com normalidade na secretaria da escola.
As duas novidades, divulgadas pela TDM, constituíram assim os pontos de maior importância durante a discussão de assuntos relacionados com o normal funcionamento da EPM.
O mesmo documento recebido pelos pais informa que “as matrículas passam a ser renovadas automaticamente para os alunos que já frequentam a escola”. É também referido que o mapa de professores e a sua renovação está a ser preparado, e que há dois ou três docentes que deverão regressar a Portugal, por iniciativa própria.
“As regras de contratação de professores encontram-se a ser preparadas para serem aprovadas pelo Conselho de Administração”, menciona o email enviado pela APEP aos seus membros.
Noutros assuntos de interesse, destaque para a informação disponibilizada de que “não haverá aumento de turmas no próximo ano lectivo”
Durante a reunião entre a APEP e a direcção da EPM, foi também abordada a questão do “bullying”, ou comportamentos inadequados, no interior do estabelecimento de ensino e fora dele, ficando estabelecido promover acções de formação cívica e alertar os pais para casos de vandalismo ou furto. A APEP apelou também para uma maior vigilância nos recreios e para a falta de espaço nos mesmos.
No que diz respeito à utilização de telemóveis, a APEP afirma que “não há consenso”, considerando haver necessidade de um controlo mais rigoroso, assim como um maior convívio nos recreios. Sobre isso, a EPM continua a aguardar indicações da Direcção dos Serviços de Educação e Desenvolvimento da Juventude.
Finalmente, a APEP pretende incrementar uma colaboração com a escola, através de visitas de estudo, provas desportivas, leitura na biblioteca, workshops e concursos para pais, filhos e professores.
 
Subida de 36 posições no ranking de exames
Numa avaliação aos exames do ensino secundário das escolas portuguesas, incluindo as que se encontram no estrangeiro, no ano de 2024, a EPM classificou-se na 128ª posição. Trata-se de uma subida de 36 lugares face ao ano anterior. Comparando com todas as escolas privadas do país, essa média fica 0,89 valores abaixo e, face às escolas públicas, está 0,96 valores acima. Destaque para as notas nos exames de Matemática que ficaram nos 14 valores, o que coloca a EPM acima da média de 10,7 dos restantes alunos de Portugal. Já a Biologia e Geologia, a média das notas de exame foi de 12,6 valores, acima dos 11,3 a nível nacional. A Física e Química, os estudantes da escola de Macau tiveram 12,8 valores, acima dos 11,2 dos colegas de todo o país. No total, na EPM, houve duas avaliações com nota entre 19 e 20 valores.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>IPOR quer contribuir para discussão sobre IA</title><link>https://jtm.com.mo/local/ipor-quer-contribuir-para-discussao-sobre-ia/</link><description>








O IPOR pretende contribuir para o debate sobre a utilização da inteligência artificial, com a directora, Patrícia Ribeiro, a salientar que “há falta de estudos, há falta de análise de todas estas ferramentas e o impacto que elas têm na vida das pessoas”

Já arrancou o quinto festival Letras &amp; Companhia, que está a abordar “o impacto” da inteligência artificial (IA) na educação. “A utilização de ferramentas com inteligência artificial está a ser introduzida muito rapidamente”, disse a directora do Instituto Português do Oriente (IPOR), Patrícia Ribeiro, à Lusa, salientando que “há falta de estudos, há falta de análise de todas estas ferramentas e o impacto que elas têm na vida das pessoas”.
Patrícia Ribeiro sublinhou os alertas que têm sido feitos, nomeadamente pela UNESCO sobre a necessidade de os Estados regulamentarem o uso da IA. “Procurando [fazê-lo] de uma forma lúdica e mais próxima das pessoas, o festival vai abordar este que é um tema mesmo muito actual para as crianças, para os pais, para os educadores, para a comunidade em geral”, disse.
Uma especialista, Adelina Moura, investigadora do Instituto Superior de Engenharia do Porto e da Universidade de Coimbra, vai dar uma formação para professores e uma palestra para pais e filhos sobre literacia digital, incluindo “a análise crítica de fontes digitais”. A palestra está agendada para 14 de Abril, às 18h30, no IPOR.
Entretanto, já se encontra patente a exposição “O Robô e Eu”, que junta trabalhos “na área da escultura digital” do artista José Nyögéri com trabalhos de estudantes locais, incluindo da Escola Portuguesa. “Desafiámos também as crianças e jovens a apresentarem trabalhos que têm feito com a utilização de ferramentas deste género”, explicou Patrícia Ribeiro.
A companhia portuguesa AtrapalhArte vai apresentar no dia 12 o espectáculo ‘Peripeças – A História de Portugal com Inteligência Artificial’, “uma peça cómica” que procura “reflectir sobre a possibilidade de usar a IA para amplificar a nossa humanidade, em vez de a diminuir”.
O programa inclui ainda o lançamento da versão bilingue português-chinês, editada pelo IPOR, do livro infantil de Luísa Sobral “O peso das palavras”. A sessão acontece amanhã, às 18h30, na Livraria Portuguesa. Escrito por Luísa Sobral e ilustrado por Ligeiramente Canhoto, o livro “explora os efeitos que as palavras podem ter, quer na nossa vida, quer na vida de quem nos rodeia”.
A autora também vai “fazer uma série de dinamizações de histórias” em pelo menos três escolas de Macau, “para também chegar a outro público”, disse Patrícia Ribeiro. Ontem, Luísa Sobral deu um concerto aberto ao público no Teatro D. Pedro V.
O festival vai ser igualmente palco da apresentação do livro “Era Uma Vez… A Minha Língua”, que reúne os contos e as ilustrações da segunda edição do concurso infantojuvenil “Era Uma Vez… A Minha Língua”, organizado pela Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa, com os textos traduzidos e adaptados para a língua chinesa.
Também vai ser lançada a versão em língua chinesa do livro infantil “A Aventurosa Viagem do Pátria – de Portugal a Macau em avião (1924)”, que assinala os 100 anos da primeira viagem aérea Portugal-Macau, escrito por Filipa Brito Pais, sobrinha-bisneta do aviador António Brito Pais.
Como já vem sendo habitual, para o último dia do Festival está programada a entrega das Mini-Bibliotecas às escolas primárias e secundárias da RAEM que ensinam português, às 10h00 no Consulado-Geral de Portugal. Será oferecido um conjunto de publicações de autores que escrevem em português e, sempre que possível, as respectivas edições traduzidas para chinês, assim como de outras edições em língua portuguesa dirigidas ao público infanto-juvenil.
O “Letras &amp; Companhia”, com um orçamento superior a 500 mil patacas, é organizado em parceria com o Consulado-Geral de Portugal em Macau e Hong Kong e com o apoio da Galaxy Entertainment, contando ainda com a colaboração da Fundação Oriente, do Camões-Instituto da Cooperação e da Língua, da Livraria Portuguesa e da Escola Portuguesa de Macau, Porto Editora, entre outros.
As actividades são de entrada livre, devendo a participação em alguns programas ser feita através de inscrição.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Cheng Ming trouxe 350 mil visitantes a Macau</title><link>https://jtm.com.mo/ultimas/cheng-ming-trouxe-350-mil-visitantes-macau/</link><description>








O feriado de Cheng Ming, ou Dia de Finados, voltou a levar muitos cidadãos aos cemitérios para veneração dos antepassados. Junto ao Templo de Kun Iam e ao Cemitério de Nossa Senhora da Piedade, na Avenida do Coronel Mesquita, o Jornal TRIBUNA DE MACAU observou várias pessoas e famílias a acorreram ao templo e ao cemitério, carregando leitões, incenso e ramos de flores.

Muitos, incluindo crianças, estiveram também no Cemitério de Nossa Senhora da Piedade e no Cemitério Municipal de Sá Kong da Taipa. Algumas pessoas realçaram, segundo a imprensa em língua chinesa, a importância da participação das crianças neste ritual, para que a tradição possa ser transmitida de geração em geração. No último dia de Cheng Ming, alguns cemitérios locais ainda recebiam muitos cidadãos.
Ao mesmo tempo, o território registou um grande fluxo de visitantes. Entre sexta-feira e as 11h00 de ontem, Macau acolheu mais de 349 mil visitantes, incluindo 173.256 no primeiro dia. Além disso, segundo dados do Corpo de Polícia de Segurança Pública, no dia 5, registaram-se 148.705 visitantes, ao passo que, até às 11h00 de ontem, o número atingiu 27.671.
Na Rua do Cunha, na Taipa, havia filas de espera junto a algumas lojas. No entanto, segundo comerciantes, incluindo alguns que operam mercearias ou lojas de lembranças, o aumento do fluxo de pessoas não estimulou o crescimento do volume de negócios.
Na Avenida do Infante D. Henrique, eram também notórias as multidões, incluindo nas paragens de autocarros. No mesmo dia, as aglomerações de pessoas nas imediações das Ruínas de São Paulo obrigaram a polícia a tomar medida para controlar o fluxo de pessoas durante duas horas. No segundo dia deste fim-de-semana prolongado, apesar da chuva, o grande fluxo de pessoas manteve-se, por exemplo, na Zona Central.
Por outro lado, de acordo com a Alfândega da Ponte do Delta, no dia 4, a Ponte contabilizou mais de 23,5 mil passagens de veículos, uma subida homóloga de 32,8%. Em concreto, o número de veículos que se deslocaram a Zhuhai pela Ponte do Delta nesse dia ultrapassou 13,9 mil, reflectindo uma subida homóloga de 59,8% e estabelecendo um recorde.
 
Número de visitantes na RAEM já superou 10 milhões
No dia 2 de Abril, o número de visitantes acumulado este ano na RAEM ultrapassou os 10 milhões, uma fasquia que em 2024 foi superada 11 dias mais tarde, revelou o Corpo de Polícia de Segurança Pública. O número reflecte uma média diária de 109 mil visitantes e uma subida anual de 11% e equivale a 95% do nível atingido no período homólogo de 2019. Segundo o CPSP, 7% dos visitantes são internacionais (690 mil), enquanto os do Interior da China representavam 72,9% (7,3 milhões). Os visitantes de Hong Kong (1,78 milhões) e Taiwan (220 mil) representaram 17,8% e 2,3% do total, respectivamente.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>TSI rejeita recurso de júri de concurso da PJ</title><link>https://jtm.com.mo/local/tsi-rejeita-recurso-de-juri-de-concurso-da-pj/</link><description>






											Wooden brown judge gavel on the table, copy space, banner background.										



O Tribunal de Segunda Instância rejeitou o recurso do júri de um concurso da Polícia Judiciária, que recusou fornecer documentos solicitados por um dos candidatos e relativos à sua própria prova
 
O Tribunal Colectivo do Tribunal de Segunda Instância (TSI) considerou que o júri da Polícia Judiciária (PJ) não foi capaz de provar que os documentos requisitados por um candidato, relativos a uma vaga em concurso, tivessem natureza secreta ou confidencial. O TSI manteve assim a decisão do Tribunal Administrativo (TA), que tinha dado ordem para que fossem fornecidas as informações solicitadas.
Segundo uma nota do gabinete da presidente do Tribunal de Última Instância, o candidato foi excluído de um concurso para um lugar técnico na área jurídica da PJ por ter obtido uma classificação inferior a 50 valores numa prova escrita e requereu ao presidente do júri uma cópia dos enunciados do exame, do exame prestado, as cotações, os critérios da correcção, a tradução e outros elementos de suporte à correcção.
Depois do seu requerimento ter sido recusado pelo júri “com fundamento na confidencialidade”, o candidato recorreu ao TA, para que o júri lhe fornecesse a cópia dos documentos e para que “fossem suspensos os respectivos prazos para impugnação administrativa e impugnação contenciosa”. O tribunal ordenou que o júri prestasse as informações solicitadas ao candidato.
Inconformado, o júri recorreu para o TSI, sendo que o tribunal decidiu que o candidato tem direito ao acesso “às actas e documentos em que assentem as deliberações do júri, incluindo a prova dele próprio” e os documentos que servem de base à deliberação do júri, de acordo com o mesmo comunicado.
O TSI também indeferiu a pretensão do recorrente no sentido de a prestação dos documentos “prejudicar a igualdade do exame e a fé pública do Governo. Para o Tribunal Colectivo da Segunda Instância, “não se vislumbra nenhuma disposição legal que imponha que o exame oral tenha de repetir as perguntas feitas no exame escrito, e pode o júri adoptar métodos adequados para evitar as situações de desigualdade”.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Hospital das Ilhas já dispõe de consultas de gestão de peso</title><link>https://jtm.com.mo/local/hospital-das-ilhas-ja-dispoe-de-consultas-de-gestao-de-peso/</link><description>








Já se encontra em funcionamento a consulta externa integrada de gestão de peso no Hospital das Ilhas. Abrange, por exemplo, questões como a obesidade simples no adulto e a perda de peso para preparação de gravidez em caso de síndrome dos ovários poliquísticos
 
O Complexo de Cuidados de Saúde das Ilhas – Centro Médico de Macau do Peking Union Medical College Hospital já dispõe de consulta externa integrada de gestão de peso. Ao integrar especialistas de diversas disciplinas – como nutrição, endocrinologia, gastroenterologia e reabilitação -, “esta iniciativa visa tirar bom proveito das sinergias trazidas pela abordagem multidisciplinar para salvaguardar a saúde da população”.
A partir do corrente mês, encontrar-se-ão disponíveis, de forma regular, os serviços da consulta externa integrada de gestão de peso, cujo âmbito abrange obesidade simples no adulto, síndrome metabólica (fígado gordo e “três hiper” – hipertensão, hiperlipidemia e hiperglicemia), anomalias de peso associadas às doenças crónicas, perda de peso para preparação de gravidez em caso de síndrome dos ovários poliquísticos, tratamento nutricional após cirurgia bariátrica, entre outros. O público-alvo dos serviços pode englobar crianças, adolescentes e idosos, entre outros.
Segundo o Hospital das Ilhas, no primeiro dia de funcionamento desta consulta externa, liderada pelo Serviço de Nutrição Clínica com a colaboração dos Serviços de Gastroenterologia, Reabilitação e Endocrinologia, elaboraram-se, de acordo com o Índice de Massa Corporal e as condições específicas de cada utente, os planos de melhoria individualizados e fundamentados em princípios de saúde e evidências científicas.
Em linhas gerais, esta consulta “desenvolverá planos terapêuticos personalizados adaptados às características fisiológicas dos utentes”. Terá em vista a orientação dietética, regulação da função metabólica, aperfeiçoamento da saúde gastrointestinal, bem como a prescrição de exercícios físicos seguros e intervenções comportamentais, entre outros.
“Todo este processo será realizado com base no rastreamento de dados e na gestão faseada, de modo a disponibilizar os serviços integrados de natureza científica e segura para a gestão de peso, os quais envolvem tanto a modificação dos estilos de vida como, quando assim for necessário, eventuais intervenções médicas”, refere o Hospital.
A criação desta consulta surge em linha com o “Plano de Acção para Macau Saudável” do Governo da RAEM, assim como com a estratégia “China Saudável” e a iniciativa “Ano de Gestão de Peso”, ambas destacadas nas “Duas Sessões”.
 
C.P.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Moçambicano vence concurso da SOMOS</title><link>https://jtm.com.mo/local/mocambicano-vence-concurso-da-somos/</link><description>








O moçambicano Marcos Júnior foi o vencedor da sexta edição do concurso fotográfico da associação Somos! – Associação de Comunicação em Língua Portuguesa (Somos – ACLP), dedicado ao tema “O Homem e o Divino”. Num comunicado, a Somos – ACLP disse que Marcos Júnior venceu com uma fotografia tirada numa igreja em Moçambique que retrata o gesto de um padre a abençoar um crente, “reflectindo a intermediação entre o terreno e o celestial”.
O moçambicano vai receber um prémio no valor de 10 mil patacas e uma viagem e estadia em Macau, para participar na cerimónia de inauguração da exposição e em ‘workshops’. A exposição será organizada, a partir de finais de Maio, no Parisian Macau, com as fotografias premiadas e cerca de outras 40 que foram seleccionadas pelo júri.
Os portugueses Adelino Meireles e João Carlos completam o trio de premiados, com fotografias da fé da comunidade ucraniana em Portugal e uma imagem inspirada na iconografia clássica da Madonna e o menino Jesus, respectivamente. Os dois fotógrafos portugueses vão receber prémios no valor de sete mil e cinco mil patacas.
A Somos – ACLP sublinhou ter recebido “o maior número de sempre de participantes com cerca de três centenas de fotografias a concurso, com elevada qualidade”. A avaliação das obras candidatas coube a um júri presidido pelo fotojornalista Gonçalo Lobo Pinheiro e que conta ainda com António Leong (Macau), Samba M. Baldé (Guiné-Bissau) e José Sena Goulão, Reinaldo Rodrigues e Alexandre Coelho Lima (Portugal).
O júri atribuiu ainda três menções honrosas, a começar pela brasileira Ana Cláudia Talieri, graças a “Prece no relento”, o retrato de Lucas, homossexual e HIV positivo. Bruno Taveira, com a fotografia “Cruz nas mãos, Fé no coração”, tirada num domingo de Páscoa, em Trás-os-Montes, e o também português Bruno Pedro, com “O Guardião do Tempo e da Tradição”, a imagem de um homem idoso parado à porta de uma mesquita, receberam as outras menções honrosas.
No arranque do concurso, em Fevereiro, a presidente da Somos – ACLP, Marta Pereira, disse à lusa que o objectivo é contribuir para uma “maior compreensão das diferentes ideologias e credos” entre as regiões onde se fala português. O concurso, define o regulamento, destina-se “a todos os cidadãos dos países e regiões da Lusofonia ou residentes de Macau” com trabalhos realizados em Angola, Brasil, Cabo Verde, Guiné-Bissau, Macau, Moçambique, Portugal, São Tomé e Príncipe, Timor-Leste e Goa, Damão e Diu.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Publicadas hoje listas de admitidos no ensino infantil</title><link>https://jtm.com.mo/local/publicadas-hoje-listas-de-admitidos-ensino-infantil/</link><description>








A Direcção dos Serviços de Educação e de Desenvolvimento da Juventude (DSEDJ) e as escolas vão publicar hoje as listas de alunos admitidos no ensino infantil pela primeira vez para o ano lectivo de 2025/2026. Os encarregados de educação poderão aceder à “Conta Única” ou à página “Medida de registo central para acesso escolar das crianças ao ensino infantil pela primeira vez” para obter o “Código QR para o acesso escolar”. Com vista a tratar das formalidades do acesso escolar pela primeira vez, devem efectuar a captura de imagem do código QR, podendo este ser apenas utilizado uma vez. Os encarregados de educação das crianças admitidas deverão fazer primeiramente a confirmação online da admissão numa escola, até 9 de Abril; posteriormente, devem dirigir-se à escola pretendida, de acordo com a data indicada pela mesma, até 14 de Abril e tratar das formalidades de matrícula com a apresentação do “Código QR de acesso escolar pela primeira vez” e dos restantes documentos. As escolas publicarão depois as listas de admissão de alunos em lista de espera a partir de 10 de Abril. Se forem admitidos, devem efectuar as formalidades no período indicado para o efeito. Uma vez que as vagas escolares disponíveis para o primeiro ano do ensino infantil de Macau no próximo ano lectivo “são suficientes”, a DSEDJ sugere que as crianças que completem três anos em 31 de Dezembro de 2025 se inscrevam na idade correcta. Caso não tenham efectuado o Registo Central, os encarregados de educação ainda podem dirigir-se à DSEDJ entre amanhã e 30 de Abril. Caso pretendam inscrever os educandos noutras escolas ou se estes ainda não tiverem sido admitidos em nenhuma, podem consultar a situação de vagas escolares, a partir de 15 de Abril.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>131 “DESQUALIFICADOS” DO GRANDE PRÉMIO DE CONSUMO</title><link>https://jtm.com.mo/local/131-desqualificados-grande-premio-de-consumo/</link><description>








Até 5 de Abril, o mecanismo de supervisão detectou já 131 utentes que se envolveram em transacções anormais no âmbito do “Grande Prémio para o consumo nas zonas comunitárias”, revelou a Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT). Por esse motivo, foram “imediatamente desqualificados de participar” na actividade. Com duração de 10 semanas, ou seja, até 1 de Junho, a actividade prevê que, de segunda a sexta-feira, os residentes que façam consumo com factura única no valor não inferior a 50 patacas através do pagamento móvel possam sortear benefícios electrónicos três vezes – sendo este o limite máximo por semana – e as oportunidades de sorteio expiram às 00h00 de cada sábado. Por outro lado, os idosos podem ainda receber simultaneamente os benefícios de desconto imediato. Até às 17h00 do dia 5 de Abril, mais de 84 mil idosos levantaram os benefícios através do carregamento do cartão para idosos. Até 30 de Março, foram utilizados benefícios electrónicos no valor de mais de 23,6 milhões de patacas e desconto imediato para idosos no valor de cerca de 6,15 milhões, “tendo sido impulsionado o consumo no valor total de cerca de 115 milhões de patacas em Macau”, refere a DSEDT. Recorde-se que mais de 20 mil estabelecimentos comerciais offline de Macau podem aceitar os benefícios electrónicos e benefícios de desconto imediato para os idosos. Além disso, mais de 120 estabelecimentos comerciais ofereceram, em simultâneo, ofertas adicionais de consumo, “impulsionando, em conjunto, o consumo nos bairros comunitários”.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Breves</title><link>https://jtm.com.mo/local/breves-2374/</link><description>








IAM limpou cinco toneladas de resíduos de ração
No primeiro trimestre deste ano, o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM) limpou 17 mil resíduos de ração para animais, com um peso total superior a cinco toneladas. Quase 1,7 toneladas foram encontradas no Parque Municipal da Colina de Mong Há. Segundo o IAM, os resíduos estavam misturados com carniça crua e resíduos alimentares, o que causa um “impacto negativo grave” na higiene ambiental e segurança pública. Além disso, o IAM avisou que os locais críticos mais frequentados por animais vadios estão espalhados por bairros comunitários, parques municipais, montanhas e floresta.
 
Encontrados dois cadáveres nos últimos dias
No dia 2 deste mês, um residente idoso foi encontrado morto numa fracção na Rua Um da Cidade Nova de Tói Sán. Segundo a Polícia Judiciária, o idoso terá cometido suicídio por enforcamento. Por outro lado, no sábado, foi encontrado o cadáver de um jovem não residente no mar em frente ao Centro Modal de Transportes da Barra. A polícia descartou ferimentos causados por actos criminosos ou fracturas, mas ainda aguarda os resultados da autópsia. As autoridades têm apelado a todos os que estejam “emocionalmente angustiados e desesperados” para ligar para a Linha Aberta “Esperança de vida da Caritas” (28525222).
 
Túnel da Taipa Grande custará 1,5 mil milhões
Foi adjudicada recentemente a empreitada de concepção e construção do Túnel da Colina da Taipa Grande e das suas ligações – túnel e ligação Sul, por um valor superior a 1,088 mil milhões de patacas. Além disso, no mês passado, o projecto de concepção e construção do túnel e da ligação norte foi adjudicado por 425 milhões. Assim, a construção do túnel custará, no total, 1,514 mil milhões. Este projecto, anunciado em 2009, visa conduzir o fluxo dos veículos do acesso marítimo da Ponte Macau directamente para a zona do COTAI e aliviar a pressão do trânsito no Pac On.
 
Cartões BNU Visa entram no sistema Google Pay
Os titulares de cartões BNU Visa já podem usar o sistema “Google Pay”, através de dispositivos Android, anunciou o Banco Nacional Ultramarino. Para isso, basta fazer login na BNU App, seleccionar o ícone “BNU Wallet”, escolher a opção “Adicionar à Google Wallet” e seguir as instruções. Aceite em supermercados, farmácias, restaurantes, lojas de retalho, entre outros estabelecimentos, o “Google Pay” também permite compras mais rápidas em “apps” e websites, destaca o BNU. Segundo o banco, o “Google Pay” oferece medidas de segurança avançadas, incluindo a tecnologia de tokenização, que substitui os dados reais do cartão por números de conta virtuais durante as transacções, garantindo maior protecção.
 
Mais de 2.500 residentes moram no “Novo Bairro”
Até 31 de Dezembro do ano passado, 1.388 fracções e 462 lugares de estacionamento foram vendidos no “Novo Bairro de Macau” em Hengqin, indicou a Macau Renovação Urbana, destacando que o número de residentes a morar neste empreendimento ultrapassava 2.500. Além disso, a empresa observou que, no “Novo Bairro”, todas as instalações ligadas ao bem-estar social já entraram em funcionamento, e a maioria das lojas abriu portas, mais de 80% delas provenientes de Macau.

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item><item><title>Metade dos que mudaram de emprego são jovens e querem melhores salários</title><link>https://jtm.com.mo/local/metade-dos-mudaram-de-emprego-sao-jovens-querem-melhores-salarios/</link><description>








Houve mais trabalhadores a mudar de emprego no ano passado, num total de 12.800, sendo que 50% foram jovens. Mais de metade das pessoas que deram esse passo fizeram-no motivadas pela procura de “melhores condições remuneratórias de emprego”. No geral, a mudança deu frutos, com a mediana do rendimento mensal a crescer 1.000 patacas – de destacar que os homens foram ganhar mais 1.300 patacas, ao passo que as mulheres conseguiram apenas mais 700. Ainda no âmbito dos salários, e no que respeita aos trabalhadores a tempo inteiro, quase 53 mil recebiam 40.000 patacas ou mais, tendo este passado a ser o escalão sectorial que mais pessoas alberga
 
CATARINA PEREIRA
 
O mercado laboral de Macau continuou a dar sinais de dinamismo no ano passado, com as taxas de desemprego e subemprego a decrescerem, e a população empregada a subir. Ao mesmo tempo, houve também mais pessoas – sobretudo jovens – a mudar de emprego, motivados pela procura de melhores remunerações. Quanto a este aspecto, de notar que há mais pessoas a auferir salários altos.
O Inquérito ao Emprego em 2024, elaborado pela Direcção dos Serviços de Estatística e Censos (DSEC) e analisado pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU, revela que 12.800 pessoas mudaram de emprego, traduzindo-se num aumento de 8% em termos anuais. O número equivale a 3,7% da população empregada a tempo inteiro (mais 0,2 pontos percentuais), cujos números apontam para um total de 330.500 (mais 13.500 pessoas).
O ano de 2024 marca, assim, o terceiro crescimento consecutivo deste fenómeno, já que, entre 2018 e 2021, o número de pessoas que trocou de trabalho foi diminuindo de ano para ano, concretamente de 12.300 para 8.400 pessoas. A situação inverteu-se depois em 2022, ano muito marcado pela pandemia, quando 10.300 pessoas mudaram de emprego.
As pessoas com idades compreendidas entre os 25 e 34 anos foram as que mais deram esse passo, representando 50,5% do total (mais 7,4 pontos percentuais em termos anuais). Segue-se depois o grupo etário dos 35 aos 44 anos, equivalendo a 27,6% deste universo.
O principal motivo apontado por 6.900 pessoas para o ter feito foi “procurar melhores condições remuneratórias de emprego” (53,7% do total e mais 5,2 pontos percentuais). De uma forma geral, essa ambição foi atingida, uma vez que a mediana do rendimento mensal das pessoas que mudaram de emprego aumentou 1.000 patacas ou 7,1% em termos anuais, de 14.000 para 15.000 patacas.
Contudo, há a destacar que se observam diferenças entre géneros. Os homens, cuja mediana do rendimento mensal era 15.000 patacas antes da mudança de emprego, foram ganhar mais 1.300 patacas no geral, passando para 16.300 patacas. Já as mulheres, que auferiam 12.300 patacas mensais, passaram a receber apenas mais 700 patacas após concluída a troca, passando a arrecadar uma mediana mensal de 13.000 patacas.
O “fim do emprego temporário ou cessação de contrato” e “extinção do estabelecimento ou empresa/despedimento”, por sua vez, foram apontados como factores que contribuíram para a mudança de emprego por 2.300 trabalhadores, equivalendo a 18% (menos 6,7 pontos percentuais). Houve ainda 3.100 pessoas que invocaram “razões pessoais ou familiares” (mais 0,7 pontos percentuais) para seguirem esse caminho.
Ainda no campo da mudança de emprego, surgem depois os grupos de pessoas com idades entre 45 e 54 anos (11%), com 55 ou mais anos (5,5%) e dos 16 aos 24 anos (5,4%).
Os dados revelam igualmente que 6.700 pessoas se mantiveram no mesmo ramo de actividade, enquanto 6.100 mudaram completamente de vida laboral. Além disso, somente cerca de 1.100 tinham mudado duas ou mais vezes de trabalho no ano anterior, com a maioria a tê-lo feito apenas uma vez.
No ano passado, a população desempregada abarcou 6.200 pessoas que estavam à procura de novo trabalho (menos 2,8%) e 800 que tentavam encontrar o primeiro emprego (menos 0,1%). Os desempregados que procuraram emprego por um período inferior a quatro meses equivaleram a 53% do total.
Cerca de 21% dos desempregados à procura de novo emprego trabalharam anteriormente no sector do jogo, superando áreas como comércio a retalho (19%) e construção (14,1%).
Na análise às principais causas de desemprego, voltaram a prevalecer as “razões pessoais ou familiares”, apresentadas por 2.400 indivíduos, ou seja 37,8% do total. Seguiram-se o “fim de emprego temporário ou cessação de contrato”, que afectou 1.100 pessoas (17,8%) e a “extinção de estabelecimento ou empresa”, factor que “pesou” 14% ao deixar 900 no desemprego. A DSEC apontou ainda para 700 situações de “despedimento” e 800 que apontaram para as “condições de trabalho insatisfatórias”.
O problema do desemprego foi mais notório na faixa etária dos 25 aos 34 anos, envolvendo cerca de 2.000 pessoas, seguindo-se os indivíduos com 35 a 44 anos (1.600). Em termos de habilitações académicas, a população desempregada incluía cerca de 3.300 pessoas que concluíram o ensino superior, 1.500 que completaram o secundário complementar, 1.300 o secundário geral e 700 o ensino primário.
 
Mais pessoas a ganhar 40 mil patacas ou mais
No cômputo geral de 2024, a população empregada era composta por 376.000 pessoas, mais 11.100 em relação ao ano transacto, principalmente devido ao aumento de trabalhadores não residentes. Por outro lado, recorde-se, as taxas de desemprego fixaram-se em 1,8% em termos gerais e 2,4% entre os residentes, representando descidas anuais de 0,9 e 1,0 pontos percentuais, respectivamente, ao passo que a taxa de subemprego também decresceu 0,3 pontos para 1,4%. Em termos absolutos, a DSEC contabilizou 7.000 desempregados (menos 3.000) e 5.300 subempregados (menos 1.200).
No âmbito da população empregada, a mediana do rendimento mensal foi de 18.000 patacas, mais 500 em termos anuais, tendo a dos residentes aumentado também 500 patacas para 20.500. No caso dos trabalhadores a tempo completo, grupo composto por 330.500 pessoas, a mediana do rendimento mensal fixou-se em 19.000 patacas, ou seja, mais 1.000.
A respeito das remunerações, as estatísticas mostram que o número de trabalhadores a tempo inteiro que auferiram 40.000 patacas ou mais totalizou 52.500, equivalendo a um acréscimo de 18,8% ou mais 8.300 pessoas em termos absolutos. Este escalão sectorial passou, assim, a ser o que mais pessoas alberga, seguido pelo das remunerações entre 20.000 e 24.999 patacas, com 51.100 (+2,7% ou 1.400 pessoas).
O Inquérito da DSEC destaca igualmente que o número dos trabalhadores que auferiram um rendimento entre 8.000 e 11.999 patacas diminuiu para 41.200 pessoas, uma quebra de 4,5% ou menos 1.900 pessoas. Em contrapartida, os segmentos salariais das 12.000 às 15.999 patacas e das 16.000 às 19.999 “receberam” mais pessoas, totalizando 49.100 e 34.700, mais 900 pessoas (+1,9%) e 1.600 (+4,5%), respectivamente.
Em termos de habilitações académicas, observou-se que 46% da população empregada, equivalente a 173.100 pessoas, tinha o ensino superior (mais 1,1 pontos percentuais), e que 58.900 possuíam o ensino secundário geral (15,7% do total e menos 0,8 pontos percentuais).
O número de trabalhadores por conta de outrem aumentou 13.300 pessoas para 351.600, porém, os de empregadores (12.200) e trabalhadores por conta própria (12.000) desceram 1.900 e 600 pessoas, respectivamente. Semanalmente, quase metade da população empregada (47,3%) trabalhou entre 45 e 49 horas, sendo que 12,5% trabalhou um total de 50 ou mais horas.
 
Quase 132.000 trabalhadores por turnos
Os dados do Inquérito ao Emprego permitem perceber que o sistema laboral por turnos envolveu aproximadamente 131.800 pessoas em 2024, o que equivale a 37,5% dos trabalhadores por conta de outrem (351.600), representando uma subida de 3,29% em termos anuais. Grande parte dos trabalhadores por turnos situava-se nas faixas etárias dos 35 aos 44 anos (44.400) e dos 25 aos 34 anos (34.900). Esse modelo de trabalho foi adoptado por cerca de 62.500 trabalhadores do jogo (77% do total do sector), 25.200 da hotelaria (51,5%), 11.300 do comércio por grosso e a retalho (30,3%), 10.300 da administração pública e segurança social (33,6%) e 8.500 do ramo das actividades imobiliárias e serviços prestados às empresas (29,6%).

</description><pubDate>2025-04-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>Maus-tratos a animais com 40 casos desde 2016</title><link>https://jtm.com.mo/local/maus-tratos-animais-40-casos-desde-2016/</link><description>








Desde que a Lei de protecção dos animais entrou em vigor, em 2016, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) recebeu, no total, 40 casos de maus-tratos ou crueldade contra animais. No ano transacto, foram detectados três casos, número igual ao contabilizado em 2023. Por outro lado, segundo o CPSP, registaram-se 74 casos de descoberta de cadáveres de animais ao longo do ano transacto

A Lei de protecção dos animais entrou em vigor em Macau em Julho de 2016. Até 11 de Março deste ano, o Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) recebeu um total de 40 casos de maus-tratos ou crueldade contra animais, implicando principalmente actos de bater cruelmente em cães ou gatos.
Segundo uma resposta enviada pelo CPSP ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, recuando ao ano passado, chegaram ao conhecimento da polícia três casos de maus-tratos ou crueldade contra animais. Em específico, os autores do crime tratavam com violência cães ou gatos em casa. Além disso, também foi detectado um caso em que um transeunte pontapeou várias vezes a cabeça de um cão enquanto o animal passeava.
O número foi equivalente ao verificado em 2023, ano em que também foram descobertos três casos do género pelo CPSP.
Em relação ao corrente ano, no intervalo entre 1 de Janeiro e 11 de Março, a corporação recebeu uma denúncia relacionada com maus-tratos ou crueldade contra animais. No entanto, a investigação acabou por descartar indícios do crime de maus-tratos previsto pela Lei de protecção dos animais.
Segundo revelou o CPSP, este caso envolveu um gato que terá caído acidentalmente e morreu enquanto brincava e corria na varanda de uma fracção. O corpo do animal foi descoberto num passeio na Rua do Campo.
Por outro lado, o CPSP recebeu, no ano passado, 74 casos de descoberta de cadáveres de animais, incluindo um de crueldade contra animais, 12 que envolveram acidentes rodoviários, dois em que as vítimas foram atacadas por outros animais, e quatro de queda de altura. As causas dos restantes casos, cerca de 74,3% do total, não foram apuradas.
Além disso, os dados do CPSP revelam que, somente nos primeiros dois meses deste ano, o número de casos de descoberta de cadáveres de animais atingiu 22. De acordo com as investigações policiais, três casos implicaram acidentes rodoviários, um envolveu ataque por outros animais, três ocorreram com as vítimas a cair de altura, e dois estavam relacionados com morte natural, ao passo que em 59% dos casos é desconhecida a causa da morte do animal.
Questionado sobre os planos agendados para este ano na esfera de combate aos maus-tratos a animais, em cooperação com o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), o CPSP indicou que adicionou, nas palestras sobre prevenção de crime, esclarecimentos sobre os conteúdos da Lei de protecção dos animais, incluindo as consequências jurídicas, os procedimentos de aplicação da lei e as formas de apresentação de denúncias. A ideia é que os cidadãos possam aprofundar os conhecimentos sobre as responsabilidades legais pelo acto de maus-tratos a animais.
A par disso, o CPSP disse que irá colaborar “activamente” com o IAM na tomada das acções e na promoção das actividades de sensibilização, para incentivar o conhecimento do público sobre a protecção de animais, no sentido de que suscitem “duplos efeitos” de advertência e educação.
 
Captura de cães vadios aumentou 50%
Por outro lado, na sequência de uma residente de 61 anos ter sido atacada por uma matilha e mordida por um dos cães vadios na Rua Marginal da Concórdia, em Coloane, e transportada para o hospital, o IAM emitiu um comunicado, assegurando que reforça continuamente as acções de patrulha nos pontos críticos mais frequentados por cães vadios.
Em 2024, o IAM capturou 568 cães vadios, tendo o número subido quase 50% face a 2023. Neste aspecto, o organismo vincou igualmente que destaca diariamente funcionários a pontos críticos onde há mais cães vadios, tais como o Parque Industrial da Concórdia em Coloane, Avenida de Vale das Borboletas em Seac Pai Van, Vila de Coloane, Barragem de Ká-Hó e Barragem de Hac Sá, de modo a reforçar a patrulha.
Além disso, o IAM realçou a “cooperação activa” com associações de protecção de animais nos últimos anos, para promoverem em conjunto a medida TNA (apanhar, esterilizar e adoptar, na sigla inglesa), “esforçando-se” para diminuir o número de animais vadios.
 
Emitidas 80 licenças de actividade veterinária 
Cerca de 80 estabelecimentos obtiveram licenças provisórias no âmbito da “Lei do atendimento clínico veterinário e da actividade comercial de animais”, segundo a qual, até 31 de Março, todos os estabelecimentos, independentemente de terem ou não esta licença, podiam funcionar. De acordo com o Instituto para os Assuntos Municipais (IAM), foram emitidas 25 licenças provisórias de estabelecimento de atendimento clínico veterinário e 59 de actividade comercial de animais, com o prazo de validade de dois anos. Concretamente, vigoram entre 1 de Abril deste ano e 31 de Março de 2027. Segundo o IAM, “dois estabelecimentos de actividade comercial de animais não conseguiram obter a licença, por falta de entrega de todos os documentos legais e por não cumprimento dos requisitos das disposições transitórias”. Nesse sentido, o organismo exigiu que assegurassem o alojamento e cuidado apropriado dos animais nos estabelecimentos, sendo que o IAM vai enviar pessoal para acompanhar a situação.

</description><pubDate>2025-04-03 00:00:00</pubDate></item><item><title>A alegria e a fúria de uma banda de rock em turnê na Ucrânia</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/alegria-furia-de-uma-banda-de-rock-em-turne-na-ucrania/</link><description>








No meio da guerra, Nadia Kukla gere a turnê de uma banda de rock. Ela é responsável pelas viagens, passagens, refeições, no entanto, “o principal desafio”, diz a jovem ucraniana, são os alarmes de ataque aéreo que disparam todos os dias por causa dos bombardeamentos russos.

Os “Susidy Sterpliat” (“Os vizinhos vão tolerar”), uma dupla de pop-punk, têm 12 apresentações programadas na Ucrânia nesta Primavera boreal.
“Se um alerta aéreo durar mais de uma hora, cancelamos e reagendamos”, explica Kukla, uma ucraniana de 30 anos, com voz rouca. Os cortes de energia são outro problema.
Perante essa violência, num país cheio de feridas, a resistência cultural dá um golpe nos olhos e nos ouvidos. O show continua.
Mas, “the show must go on”, o espectáculo tem de continuar, como se diz em gíria.
O baterista Oleksander Pavlov, 28 anos, e o guitarrista Artur Zubarev, 27 anos, uniram-se em 2017 em Mikolaiv, no sul do país. Desde então, eles têm produzido músicas “alegres” com letras que “não necessariamente fazem sentido”, mas que “fortalecem” o ouvinte, de acordo com Oleksander.
Desde 2022, de acordo com vários actores do sector, a cultura na Ucrânia não ocupada passa por um “renascimento”.
O público afastou-se das produções russas e russófonas e tem uma sede real por trabalhos nacionais, e, por isso, os ganhos dos músicos ucranianos em plataformas de streaming têm aumentado.
O “Susidy Sterpliat”, que inicialmente cantava em russo, mudou para ucraniano e, segundo ele, agora tem mais seguidores. “Há uma luta para recuperar as nossas terras, mas também as nossas cabeças”, enfatiza Artur.
 
Punk anti-Kremlin 
Cerca de 260 pessoas compareceram ao concerto, muitas delas adolescentes.
A banda de abertura foi o “Krash Test”, trio punk de Sumy, uma região no nordeste do país que foi devastada pelas bombas russas.
Um dos seus temas é sobre “um neonazista”, um “ucraniano típico” que “bebe o sangue de bebés russos”, uma piada certeira sobre o Kremlin de Vladimir Putin, que afirma estar a lutar contra os herdeiros de Hitler na Ucrânia.
Para Nazar, de 19 anos, a música ajuda-o a esquecer “a loucura do ambiente”. “A situação é muito stressante, muitos familiares estão a lutar. Isso permite que as pessoas se tentem afastar de tudo isso e voltem ao tempo antes da guerra”, sintetiza o sentimento generalizado.
 
JTM com agências internacionais

</description><pubDate>2025-04-07 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>