<rss version="2.0"><channel><title>Jornal TRIBUNA DE MACAU</title><link>https://jtm.com.mo/</link><description>Jornal TRIBUNA DE MACAU RSS</description><item><title>Nova Esperança e lista de Fujian asseguram três assentos cada</title><link>https://jtm.com.mo/local/nova-esperanca-lista-de-fujian-asseguram-tres-assentos-cada/</link><description>



























Houve “surpresa” e um “marco histórico” para a Nova Esperança, de José Pereira Coutinho, que foi a grande vencedora da noite, ao conseguir o maior número de votos – a uma larga distância das restantes -, e eleger três deputados. Em segundo lugar, a lista liderada por Song Pek Kei, ligada à comunidade de Fujian, também garantiu três assentos no Hemiciclo. FAOM, “Kaifong”, a lista ligada à comunidade de Jiangmen e as “Mulheres” conseguiram apenas dois assentos cada
 
Catarina Pereira
 
A lista 2, “Nova Esperança”, liderada por José Pereira Coutinho, e a lista 1, “Associação dos Cidadãos Unidos”, cuja cabeça-de-lista é Song Pek Kei, foram as grandes vencedoras da noite eleitoral ao assegurarem três assentos no Hemiciclo. A Nova Esperança obteve 43.361 votos (26,73%), tendo elegido Pereira Coutinho, Chan Hao Weng e Che Sai Wang. Foi a lista mais votada, a uma larga distância da segunda.
Aos jornalistas, o presidente da Associação dos Trabalhadores da Função Pública disse que “esta foi sem dúvida a maior vitória da Nova Esperança”, sublinhando que, ao longo dos anos, a lista tem vindo sempre a somar votos e nunca a perdê-los. “Acho que muitas pessoas ficaram surpreendidas com este resultado, porque nós também ficámos”, prosseguiu. “É um marco histórico”.
Pereira Coutinho sublinhou que o resultado “não é individual”, mas sim “conjunto”, fruto do esforço e trabalho de muitas pessoas. “Estamos muito satisfeitos. Sabemos que, no futuro, temos uma enorme responsabilidade de dar seguimento às promessas constantes no nosso programa eleitoral, mas nós temos a confiança e a força de vontade”, acrescentou.
Apesar de admitir que não esperava eleger um terceiro deputado, Pereira Coutinho disse que Che Sai Wang foi colocado em terceira posição “como força motriz, porque ele também tem um substrato bastante forte na comunidade, embora seja um bocado modesto”. “Mas o resultado está à vista, fez um grande contributo, a estratégia deu resultado”, rematou.
O deputado defendeu que o resultado tem especial importância “nesta altura que vivemos na RAEM”: “Como cidadão residente em Macau, com um nome português, ter este resultado é extremamente satisfatório”. Prometeu depois “continuar a lutar pelos direitos da comunidade macaense e portuguesa e de todas as outras comunidades em Macau”.
Nas últimas eleições, recorde-se, a lista Nova Esperança tinha sido a terceira mais votada.
Note-se que, dos mais de 175 mil votantes, apenas mais de 162 mil foram considerados votos validamente expressos, com mais de 13 mil a serem votos em branco e nulos [ver texto na página 3].
Já o grupo ligado à comunidade de Fujian reelegeu os deputados Song Pek Kei e Nick Lei, tendo ainda conseguido lugar para um terceiro candidato: o estreante Chan Lai Kei. Conseguiu 29.459 votos, o equivalente a 18,16%. A lista repetiu o feito de há quatro anos, quando fez também “hat-trick”.
Song Pek Kei observou que nesta edição a lista obteve mais votos, o que “prova que os trabalhos efectuados pela equipa foram reconhecidos pelos cidadãos”. Estando “satisfeita” com o resultado, asseverou que irá cumprir as promessas, especialmente promover o desenvolvimento económico e a diversificação industrial. Já Nick Lei salientou que irá tentar a concretização do aumento da pensão para idosos e a implementação de garantias para o emprego dos residentes.
Seguiu-se a “União para o Desenvolvimento”, lista 5, com um total de 27.431 votos (16,91%). Conseguiu, assim, reeleger Ella Lei e Leong Sun Iok, à semelhança do que aconteceu há quatro anos. Na reacção, os deputados ligados à Federação das Associações dos Operários de Macau agradeceram aos eleitores pelo apoio, afirmando que, nos próximos quatro anos, continuarão a promover, com prioridade, soluções para os problemas de emprego e ligados ao bem-estar da população.
Na mesma linha, a lista 3, “União Promotora para o Progresso”, ligada à União das Associações dos Moradores de Macau (“Kaifong”), conseguiu eleger dois deputados, ao receber 21.745 votos (13,41%). Mantêm-se no Hemiciclo Leong Hong Sai e Ngan Iek Hang. Encarando o resultado como “satisfatório”, Leong Hong Sai sublinhou que a proporção de aumento no número de votos obtidos pela lista correspondeu às expectativas.
Por sua vez, a “União de Macau-Guangdong”, lista 4, obteve um total de 21.461 votos, o equivalente a 13,23% do total. Desta forma, é um regresso à Assembleia Legislativa para Joey Lao, agora como deputado eleito pelo sufrágio directo e não nomeado, ao passo que Lee Koi Ian vai assumir o cargo pela primeira vez. Na reacção, Joey Lao, cuja lista tem ligações à comunidade de Jiangmen, deixou promessas de fazer um bom trabalho nos próximos quatro anos, apresentando sugestões para questões como economia, bem-estar da população, jovens.
Na última posição ficou a “Aliança de Bom Lar”, lista 6, mas que, mesmo assim, conseguiu garantir dois assentos no Hemiciclo. Com 18.751 votos (11,56%), a lista ligada à Associação Geral das Mulheres conseguiu eleger Wong Kit Cheng e Loi I Weng. Após o escrutínio, Wong Kit Cheng descreveu que a reeleição reflecte o “reconhecimento do público” em relação ao seu trabalho. Também asseverou que se pronunciará pelos cidadãos no Hemiciclo e assegurará os direitos e interesses de mais famílias e mulheres.
Entre os eleitos pelo sufrágio directo, há quatro estreias na AL: Chan Hao Weng, Lee Koi Ian, Loi I Weng e Chan Lai Kei.
Por outro lado, no sufrágio indirecto já estavam automaticamente atribuídos 10 dos 12 assentos: quatro no colégio eleitoral dos sectores industrial, comercial e financeiro (José Chui Sai Peng e Ip Sio Kai, Si Ka Lon e Kevin Ho, que se estreia); três do sector profissional (Iau Teng Pio, Vong Hou Piu e Wong Chon Kit, estes dois últimos também estreantes); um dos sectores dos serviços sociais e educacional (Ho Ion Sang); e dois dos sectores cultural e desportivo (Angela Leong e Ma Chi Seng).
Faltava decidir os dois assentos do sector do trabalho, uma vez que se candidataram duas listas. Cada uma acabou por assegurar um lugar, sendo que Lam Lon Wai se mantém (obteve 484 votos) e Leong Pou U se vai estrear no cargo de deputado (conseguiu 578 votos). O Chefe do Executivo irá ainda nomear sete deputados no prazo de 15 dias após receber a acta de apuramento geral.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Afluência subiu, mas foi a terceira menor de sempre</title><link>https://jtm.com.mo/local/afluencia-subiu-mas-foi-terceira-menor-de-sempre/</link><description>








A taxa de afluência às urnas nas eleições para a Assembleia Legislativa foi de 53,35%, uma notória subida de quase 11 pontos percentuais, face a 2021, quando se registou a mais alta taxa de abstenção no território. Contudo, e apesar dos apelos ao voto por parte das autoridades, a taxa de participação foi a terceira pior desde a criação da RAEM. No total, votaram 175.272 pessoas – um recorde -, de um universo de 328.506 eleitores. Os votos em branco e votos nulos, por seu turno, atingiram também um novo máximo, tendo totalizado mais de 13 mil

Catarina Pereira
 
A taxa de participação nas eleições legislativas de ontem foi de 53,35% no sufrágio directo, um aumento de quase 11 pontos percentuais relativamente a 2021, quando se registou a maior taxa de abstenção no território, depois da desqualificação de mais de duas dezenas de candidatos pela Comissão de Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL). Porém – e apesar dos persistentes apelos das autoridades -, a taxa de afluência às urnas deste ano acabou por ser a terceira pior desde a criação da RAEM.
Votaram, na totalidade, 175.272 pessoas, de um universo de 328.506 eleitores. Neste ponto, foi atingido um novo máximo, já que nunca antes tinha havido tantos votantes, uma vez que também o número de eleitores foi mais elevado.
Os votos em branco e nulos bateram igualmente um recorde. Segundo as estatísticas da CAEAL, foram contabilizados 5.987 votos em branco e 7.077 votos nulos, traduzindo acréscimos de 90% e 242% em relação a 2021, respectivamente. Estas foram, de resto, as contabilizações mais elevadas desde a criação da RAEM.
Recorde-se que também este ano foram desqualificados 12 candidatos, de duas listas, por alegadamente “não serem fiéis à RAEM ou não defenderem a Lei Básica”, incluindo o antigo deputado Ron Lam.
Após a divulgação dos resultados, quando questionado sobre qual o motivo para o aumento exponencial de votos em branco e votos nulos, o presidente da CAEAL, Seng Ioi Man, recusou-se a comentar. “Em todos os dados relacionados com eleições há números a subir ou a descer, há muitos motivos, por isso, a CAEAL não vai comentar”, afirmou.
No sufrágio indirecto, votaram 6.645 dos mais de 7.500 eleitores, uma taxa de participação de 88,12%, ligeiramente mais elevada do que há quatro anos.
Horas antes, Seng Ioi Man tinha agradecido a quem foi votar. “Foi de facto um dia um pouco quente, agradecemos à população por ter ido até às assembleias de voto; não só aos votantes, mas a todos os trabalhadores que ajudaram”, afirmou.
Questionado sobre se estava satisfeito com a taxa de participação e sobre qual considerou o principal factor que levou as pessoas a ir votar em maior força, Seng Ioi Man não quis responder, dizendo apenas que era preciso fazer “alguns estudos, algumas análises”.
Há quatro anos, após a primeira onda de desqualificações para as eleições, a RAEM registou a mais alta taxa de abstenção, de 57,6%, e mais de 5.200 pessoas votaram em branco ou nulo.
Desta feita, as autoridades esforçaram-se para que a abstenção (46,65%) não chegasse a níveis tão baixos. Na semana passada, recorde-se, o Chefe do Executivo enviou cartas aos funcionários públicos, dizendo que o voto era uma forma de demonstrar “fidelidade à RAEM”.
Além disso, Sam Hou Fai reuniu-se com os directores de serviços e titulares de altos cargos, apelando novamente ao voto. Nessa ocasião, defendeu que “os líderes a nível de direcção devem assumir um papel de ligação entre superiores e subordinados”, devendo promover “o cumprimento de responsabilização”.
Funcionários públicos, que pediram para não ser identificados por temerem represálias, confirmaram à Lusa que no início da semana passada foram questionados sobre se tencionavam votar. Após conversas aparentemente informais, foram exigidas justificações, por escrito, a quem admitiu que não planeava votar.
Os trabalhadores – alguns dos quais com décadas de serviço em entidades e serviços públicos – confirmaram que esta foi a primeira vez que foram interrogados sobre a intenção de participarem ou não em eleições.
Ontem, Seng Ioi Man disse que “ninguém pode obrigar outrem a revelar a intenção de voto, ou seja, qual a lista em que pretende votar”, mas quanto à questão dos funcionários públicos nada disse.
Nos últimos dias, também empresas e outras entidades no território intensificaram os apelos aos residentes para que fossem votar. Além disso, as autoridades introduziram várias medidas para incentivar e facilitar o sufrágio, incluindo transporte público.
Alguns dos maiores empregadores, como as operadoras de jogo, também disponibilizaram autocarros, refeições gratuitas e horários de saída antecipados nos próximos dias úteis, segundo a “Macau News Agency”.
Quando estava a inspeccionar as assembleias de voto, Seng Ioi Man considerou que “os trabalhos preparativos, as medidas facilitadoras e o bom tempo” incentivavam a ir votar. Mais tarde, indicou que os locais de voto estavam a funcionar dentro da normalidade, tendo dado conta apenas de um caso em que um eleitor tentou utilizar o telemóvel na assembleia de voto.
 
Chefe não comentou envio de cartas
Sam Hou Fai votou ontem de manhã no Instituto Salesiano da Imaculada Conceição. Na ocasião, afirmou que exerceu “um direito político” e cumpriu uma “responsabilidade”. Também defendeu que estas eleições estavam a decorrer “num bom clima” e que havia uma “participação entusiasta de toda a sociedade”.
Recusando-se a comentar o documento enviado aos funcionários públicos, o Chefe do Executivo preferiu sublinhar que o voto “é um dever cívico” e que “os eleitores devem participar activamente nas eleições e utilizar o direito ao voto”.
Notou ainda que, durante a campanha eleitoral, “a sociedade manifestou grande interesse em participar” no sufrágio. “Mais uma vez apelo para que os eleitores votem, com votos válidos, nas listas que merecem a vossa confiança”, acrescentou.
No dia anterior às eleições, Sam foi inspeccionar as assembleias de voto, tendo reiterado que as listas candidatas ao sufrágio directo “possuem ampla representatividade”.
Ontem, após ir votar, também o Secretário para a Administração e Justiça não fez qualquer comentário, nem em relação à circular do Chefe do Executivo, nem sobre os interrogatórios aos funcionários públicos. “Esperamos que os cidadãos, os trabalhadores dos serviços públicos e os trabalhadores das empresas privadas possam exercer o seu direito de voto”, disse André Cheong, que garantiu não haver qualquer meta para a abstenção.
Os apelos ao voto também foram ontem vincados por vários titulares de altos cargos, incluindo os cinco Secretários, e directores de serviços, bem como o presidente da AL, entre outros.
 
Chefe realça ambiente eleitoral “justo, imparcial e íntegro”
Com os “esforços conjuntos de todas as partes”, as eleições “decorreram com sucesso, de acordo com a lei e num ambiente justo, imparcial e íntegro”, sublinhou o Chefe do Executivo, após a conclusão da contagem preliminar de votos. Numa nota oficial, Sam Hou Fai felicitou os deputados eleitos e agradeceu aos eleitores que participaram nas eleições, bem como ao pessoal destacado para os locais de votação, funcionários públicos, forças de segurança, escolas que disponibilizaram espaços e entidades que adoptaram medidas para facilitar a participação eleitoral. Enaltecendo a organização e o planeamento “bem efectuados” pela Comissão de Assuntos Eleitorais, considerou que a eleição “decorreu de forma ordenada” num momento de “profundo significado” por ter sido a primeira para a Assembleia Legislativa (AL) desde a alteração da lei em 2024. Garantindo que o Governo continuará “a manter uma comunicação estreita e cooperação mútua” com a AL, Sam Hou Fai disse ainda esperar que “os deputados recém-eleitos levem adiante o espírito de patriotismo e o amor a Macau, participem activamente nos assuntos políticos e retribuam o apoio do eleitorado com trabalhos concretos”. O líder da RAEM acredita que a nova AL continuará a “trabalhar de mãos dadas” com o Governo para “reforçar a economia, lutar pelo desenvolvimento e para a melhoria do bem-estar dos residentes, com vista à criação conjunta de um futuro mais brilhante para Macau”.
 
CCAC recebeu 15 queixas no dia das eleições
O Comissariado contra a Corrupção (CCAC) recebeu 15 queixas e 34 pedidos de informação no dia da eleição. Desde o início de Março e até ontem, foram recebidas 143 queixas e 145 pedidos de informação, “tendo sido instruídos 26 processos de investigação criminal, sendo que quatro destes estão relacionados com corrupção eleitoral e outros actos ilícitos eleitorais”, indicou o organismo. Quando foi votar, a Comissária, Ao Ieong Seong, adiantou que ontem foram encontradas “cerca de 10 ocorrências, que envolvem cidadãos com roupas a mostrar número ou denominação das listas de candidatura e outros objectos, pelo que todos foram submetidos a advertências verbais”.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Manhã de grande afluxo em Seac Pai Van</title><link>https://jtm.com.mo/local/manha-de-grande-afluxo-em-seac-pai-van/</link><description>








Uma longa fila, de cerca de uma centena de pessoas, marcou a manhã do dia das eleições na assembleia de Seac Pai Van. Foi a única excepção no tranquilo período da manhã. De resto, em Coloane e na Taipa, a votação decorreu de forma ordenada, com pequenos tempos de espera, tal como referiram os vários eleitores ouvidos nos locais das assembleias de voto pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU























 

VÍTOR REBELO
 
De acordo com as informações que foram sendo disponibilizadas logo após a abertura das assembleias de voto, através do site da Comissão dos Assuntos Eleitorais da Assembleia Legislativa (CAEAL), a Escola Oficial de Seac Pai Van, em Coloane, era, de todos os locais de votação, aquele que registava um maior tempo de espera.
Já prevendo o fluxo de votantes no período da manhã, as assembleias de voto situadas naquele estabelecimento de ensino, no total de 22, duas das quais destinadas à votação de pessoas com deficiência, abriram ligeiramente mais cedo, pelas 8h30. Uma medida a que não terá sido alheio o facto de se tratar de uma zona de grande densidade populacional e onde residem muitos idosos.
Às 10h00 de uma manhã bastante solarenga e de muito calor, com os termómetros a registarem 32ºC, muitas pessoas tiveram de esperar na fila, ainda que à sombra, cerca de uma hora para exercerem o direito de voto. Para muitas “foi uma situação inesperada e algo desagradável, porque havia uma fila lá fora de mais de uma centena de residentes”, como referiu ao Jornal TRIBUNA DE MACAU um dos elementos da equipa de apoio.
No entanto, cerca de uma hora depois, ou seja, às 11h00, o tempo de espera previsto desceu para perto de 10 minutos. “Rapidamente a situação mudou, talvez porque as pessoas tivessem consultado as informações disponibilizadas e tenham decidido esperar e vir mais tarde”, salientou, confirmando que a partir daí “tudo se normalizou”.
Essa normalização foi testemunhada cerca das 12h00 pela reportagem do JTM, que constatou a chegada dos eleitores ao local de forma espaçada, não provocando qualquer tempo de espera no exterior do edifício.
Lá dentro, antes de votar, “foram poucos minutos”, afirmou um dos eleitores, de nome Luz, de 50 anos de idade, funcionário público. O macaense, que vive num dos edifícios em Seac Pai Van, esteve primeiro na missa e depois foi exercer o dever cívico. “Sempre votei desde que há eleições”, sublinhou, reconhecendo que a presença dos deputados na AL constitui “um aspecto positivo”, sendo “muito importante para melhorar a vida dos residentes”.
Berry, outro dos entrevistados pelo JTM, também trabalhador da função pública, de 40 anos de idade, tinha acabado de votar quando o encontrámos a dirigir-se ao supermercado contíguo à escola de Seac Pai Van. “Já coloquei o meu voto e agora vou fazer umas compras”, observou, adiantando que votou pela quarta vez em Macau. “Vamos ver agora o que os deputados eleitos vão fazer, por isso estou na expectativa”.
Segundos depois de um autocarro de uma operadora de jogo ter deixado algumas pessoas, presumivelmente funcionários, para que fossem votar, encontrámos uma mulher de 36 anos, chinesa, de apelido Kam, funcionária dos Serviços de Finanças, que respondeu num fluente inglês. Primeiro não quis dizer se tinha ou não votado, ou se ainda o iria fazer.
Depois, durante a curta conversa, acabou por deixar escapar “não, não vou votar, aliás, nunca votei”. Sobre as razões da abstenção, a residente disse não estar interessada. “Não tenho grande motivação para isso, geralmente não tenho interesse neste tipo de assuntos e penso que,
independentemente de quem ganhe, fica tudo na mesma”. Admitiu, no entanto, que “as pessoas aqui em Macau já têm uma maior maturidade e por isso muitas delas decidem votar nestas eleições, é uma questão de opção”.
Em Seac Pai Van, viram-se vários residentes em cadeira de rodas e muitos idosos, na maior parte das vezes acompanhados por familiares. Naquele local, e até às 17h00, portanto, a quatro horas do fecho das urnas, perto de metade dos 6.605 eleitores registados tinham votado (3.099).
Antes, e também em Coloane, a nossa reportagem havia auscultado o ambiente que se vivia nas Instalações de Serviços Juvenis da Antiga Escola Luso-Chinesa. Aqui as pessoas apareciam em pequeno número, espaçadamente, num local com sete câmaras de voto, uma das quais para deficientes.
Durante a manhã, foi neste espaço que votou a presidente do Tribunal de Última Instância. À saída, para além de ter apelado à participação activa dos eleitores, Song Man Lei afirmou que a Assembleia Legislativa constitui “um elemento essencial na estrutura política de Macau, e desempenha inúmeras funções importantes”.
 
“Alguma distância para percorrer” nas instalações do Estádio
O JTM deslocou-se de seguida ao Estádio da Taipa, onde não lhe foi permitida a captação de fotografias no interior, ao contrário do que acontecera nos locais anteriores.
O complexo, com duas zonas (A e B), apresentava instalações amplas, mas com alguma distância desde a entrada até ao local de votação. “Penso que é um pouco longe, havia alguma distância para percorrer, desde que entrei até que votei”, começou por dizer António Lagariça, reformado. Para além desse pormenor, “estava bem organizado e as pessoas votaram de forma tranquila”, referiu.
Sobre o trabalho dos deputados, o macaense apontou que “hoje em dia estão mais activos”, esperando que “continuem a apresentar propostas construtivas para a vida da população e não como acontecia antes, em que os deputados entravam na AL mudos e saíam calados”.
O professor Rui Martins votou também no estádio, tendo optado por se deslocar à hora do almoço, depois da missa. No final, disse ao Jornal TRIBUNA DE MACAU ter sido uma votação tranquila. “Estava fluido, bem organizado, com duas filas, por isso esperei pouco mais do que cinco minutos”, frisou.
Há 33 anos a viver no território, o vice-reitor da Universidade de Macau (UM) votou sempre que há eleições e disse a este jornal que “onde há oportunidade de votar, penso que se deve votar”, informando que os estudantes da UM “tiveram ao seu dispor um autocarro para se deslocarem às assembleias de voto caso estivessem interessados”.
Enquanto isto, uma eleitora do sufrágio indirecto disse à imprensa em língua chinesa que, antes de votar estudou o programa político dos candidatos do respectivo sector. A residente utilizou um autocarro desde a Areia Preta até ao local de votação na Universidade Politécnica, considerando que “a medida de transportes públicos gratuitos disponibilizados pelo Governo conseguiu incentivar mais pessoas a saírem de casa para votar”.
Além disso, sublinhou que a medida pode permitir aos residentes votarem em zonas diferentes, mas espera que “no futuro as autoridades possam preparar mais assembleias de voto na zona da Taipa”.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Eleitores manifestam vontade de “melhorar” a sociedade</title><link>https://jtm.com.mo/local/eleitores-manifestam-vontade-de-melhorar-sociedade/</link><description>








Vários eleitores destacaram o facto de o processo de votação ter decorrido normal e organizadamente na Península. Entre o final da manhã e o início da tarde, não se verificaram grandes filas de espera à entrada de algumas assembleias de voto. A maior parte dos eleitores entrevistados pelo Jornal TRIBUNA DE MACAU frisou a importância de votar para a melhoria de Macau

PEDRO MILHEIRÃO
A afluência às urnas da assembleia de voto do Fórum de Macau era relativamente calma, por volta do meio-dia de ontem. Os agentes da polícia destacados para o local iam escoltando os eleitores que desembarcavam na zona especial reservada para viaturas, enquanto funcionários da assembleia de voto auxiliavam outros votantes que iam chegando sozinhos, maioritariamente idosos e com mobilidade reduzida.
Após várias tentativas para falar com os eleitores que iam abandonando o local, um jovem casal de residentes, que acabara de exercer o direito de voto, aceitou prestar declarações. Ao Jornal TRIBUNA DE MACAU, Xu, de 32 anos, explicou que o processo de voto tinha sido normal e que tinha decorrido “de forma organizada”.
Apesar de votar pela terceira vez, Xu confessou considerar que o voto não é uma coisa “muito importante”. “Independentemente de votarmos ou não, não podemos mudar o mundo, não podemos mudar a sociedade inteira. Só porque é domingo e porque tenho tempo é que vim votar”, afirmou. Indagado sobre se exerceria o direito de voto em eleições futuras, respondeu apenas que dependeria de “algumas razões”, sem especificar quais. “Ainda assim espero que nos consigamos tornar na sociedade que queremos ser”, rematou.
Pouco antes das 13h00, altura pela qual mais de 92 mil eleitores já tinham votado no sufrágio directo, o Parque Municipal da Colina da Guia registava mais movimento que o Fórum de Macau, com várias pessoas a exercitarem-se. Ao longo do percurso, a maioria das pessoas corria, enquanto algumas se alongavam junto aos corrimões e aos equipamentos do parque. À entrada da Escola Oficial da Flora, os funcionários da assembleia de voto iam orientando os poucos eleitores que chegavam.
Perto de um grupo que jogava jianzi, parou um homem de 55 anos e de nacionalidade chinesa, com a camisa enrolada sobre os ombros. Residente e recenseado em Macau, o homem afirmou, em português, que ainda não tinha votado. Quando foi interrogado por este jornal sobre se tencionaria votar, o homem respondeu que “sim, lógico”. “Vou à Escola Luso-Chinesa [Técnico-Profissional], perto da minha casa. Os cidadãos têm a responsabilidade de o fazer, para o bem-estar da cidade”, asseverou.
À entrada da Escola Portuguesa, os funcionários da assembleia de voto iam abordando alguns peões que paravam na zona restrita, perguntando-lhes se tinham vindo votar e avisando-os de que não podiam permanecer nas áreas marcadas com fita amarela. Do outro lado da escola, à saída designada da assembleia, Teresa, reformada, disse que o processo de voto “correu bem”. Portuguesa, que nasceu e viveu toda a vida em Macau, frisou que o voto é um acto “muito importante”. “Para termos alguém que nos ajude”.
Na mesma nota, Ricky Mok, local de 30 anos, disse que ia votar pela segunda vez na vida, à Universidade Politécnica de Macau, na esperança de “tornar Macau ainda melhor”. Nas imediações do Pavilhão Polidesportivo do Tap Seac, outro residente de 42 anos disse que tinha ido votar e que a última vez que o havia feito tinha sido “há muito tempo”.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Mariza junta-se à Orquestra de Macau para concerto de Ano Novo</title><link>https://jtm.com.mo/local/mariza-junta-se-a-orquestra-de-macau-para-concerto-de-ano-novo/</link><description>








A fadista portuguesa Mariza vai regressar a Macau para um concerto de Ano Novo, a 31 de Dezembro, em conjunto com a Orquestra de Macau
 
Mariza vai actuar no Grande Auditório do Centro Cultural de Macau (CCM), como parte do programa da Orquestra de Macau para a temporada 2025-26, anunciou o Instituto Cultural (IC). A “rainha do fado português”, conforme descreve o IC, regressará aos palcos de Macau para o Concerto de Ano Novo da Orquestra, agendado para as 20 horas do dia 31 de Dezembro, com os bilhetes a custarem 180, 250, 300 e 400 patacas.
O programa refere que Mariza vai apresentar canções de fado, acompanhada por uma versão sinfónica da orquestra, conduzida pelo maestro local Tony Yeh Cheng-te.
Mariza esteve no território em Novembro de 2024, para um concerto com a Orquestra Chinesa de Macau, no âmbito do último Festival Internacional de Música de Macau (FIMM). Recorde-se que o próximo FIMM conta, pela terceira edição consecutiva, com uma fadista, uma vez que Cuca Roseta vai actuar, também acompanhada pela Orquestra Chinesa de Macau, em 11 de Outubro.
O FIMM voltou aos palcos em 2022, após um interregno de dois anos devido à pandemia, com um programa que incluía dois espectáculos com convidados estrangeiros, um dos quais do português António Zambujo, mas apenas através de actuações gravadas. O regresso dos artistas estrangeiros aconteceu em 2023, depois do fim das restrições à entrada na região, num programa que englobou um concerto de Gisela João.
O concerto de abertura da nova temporada da Orquestra de Macau realizou-se no dia 6 de Setembro no Grande Auditório do CCM. Dirigido pelo director musical e maestro principal da Orquestra, Liao Kuok Man, o concerto contou com a participação do aclamado violinista sul-coreano Leung In-mo, que interpretou o clássico Concerto para Violino de Mendelssohn.
Subordinada ao tema “Um Passo em Frente”, a nova temporada da Orquestra conduzirá o público “numa viagem pela música intemporal de diferentes épocas, encontrando músicos da antiguidade e da modernidade, tanto chineses como internacionais, através das suas obras”, salienta o IC, adiantando que os bilhetes já estão à venda na Rede Bilheteira de Macau, com vários descontos disponíveis.
 
Homenagem a Mozart
Dando continuidade à “Série Homenagem aos Músicos”, esta temporada a Orquestra de Macau centra-se no “menino prodígio” Mozart. Akiko Suwanai e Svetlin Roussev irão apresentar três concertos para violino de Mozart, enquanto o violinista de renome Julian Rachlin juntar-se-á a Sarah McElravy e à Orquestra de Macau para apresentar os concertos sinfónicos posteriores de Mozart e a popular Sinfonia “Escocesa” de Mendelssohn.
A Orquestra de Macau vai ainda colaborar com o alemão Daniel Müller-Schott para interpretar o Concerto para Violoncelo de Elgar. Por sua vez, Himari, estrela em ascensão do violino que alcançou a fama aos 14 anos, vai estrear-se em Macau, interpretando o Concerto para Violino de Sibelius. O concerto de encerramento da temporada contará com a participação do pianista polaco Rafał Blechacz, considerado “o maior intérprete de Chopin da sua geração”.
Para o Dia dos Namorados, a Orquestra aposta num “animado circo”, com obras clássicas de ópera, ballet e cinema. Já as celebrações da Páscoa levarão o público numa viagem espiritual com a “Paixão segundo São João” de Bach, antes da Sexta-Feira Santa. O Dia da Criança também será assinalado, com o concerto sinfónico de um filme.
Além disso, a Orquestra de Macau apresentará o concerto especial “Sinfonia das Estrelas”, com o conjunto vanguardista “Time for Three”, vencedor de Grammys e Emmys, famoso na internet. “Combinarão violino, contrabaixo e guitarra para interpretar uma gama diversificada de música clássica, country americana e pop”, indica a mesma nota.
A temporada agora iniciada oferecerá “múltiplas plataformas para apoiar talentos emergentes no mundo da música”, garante ainda o IC, destacando como “um dos pontos altos anuais” o concerto “Esperança para o Futuro”, com músicos profissionais da Orquestra de Macau, bem como entusiastas da música local e elites académicas. “Artes Florescentes” apresentará os vencedores do Concurso para Jovens Músicos de Macau.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Despesas públicas atingem 79% das receitas</title><link>https://jtm.com.mo/local/despesas-publicas-atingem-79-das-receitas/</link><description>








As contas da Administração da RAEM registavam um saldo positivo de 14,9 mil milhões de patacas no final de Agosto, com as despesas a caírem 1,8% e a representarem 79% das receitas, que subiram 3,5% em termos anuais
 
A despesa pública da RAEM caiu 1,8% nos primeiros oito meses face ao mesmo período de 2024. De acordo com dados publicados na página electrónica da Direcção dos Serviços de Finanças, os gastos da Administração totalizaram 57,52 mil milhões de patacas até Agosto, o que corresponde a 51,6% do valor orçamentado para o cômputo geral do ano.
Entre Janeiro e Junho, a despesa pública diminuiu sobretudo devido a uma queda de 4,4%, em termos anuais, nos gastos em apoios e subsídios sociais, que se cifraram em 30,99 mil milhões.
Isto apesar de, no início de Julho, a Assembleia Legislativa ter aprovado uma proposta do Governo para aumentar em 2,86 mil milhões de patacas nas despesas previstas no orçamento, para reforçar os apoios sociais. A revisão inclui a criação de um subsídio, no valor total de 54 mil patacas, para as crianças até três anos, para elevar a mais baixa natalidade do mundo.
Também os gastos com o Plano de Investimentos e Despesas da Administração caíram 2,4%, para 10,98 mil milhões de patacas, em termos anuais. Em sentido contrário, as despesas com pessoal (10,61 mil milhões) e com o funcionamento (3,14 mil milhões) aumentaram 1,3% e 3,4%, respectivamente.
Nos primeiros oito meses do ano, as despesas da Administração equivaleram a 79,4% das receitas públicas totais, que aumentaram 3,5% para cerca de 72,42 mil milhões, ilustrando uma taxa de execução orçamental de 64,8%.
A receita corrente de Macau subiu 3,4% nos primeiros oito meses do ano, para 71,99 mil milhões de patacas. O crescimento foi impulsionado pelo aumento de 5,3%, para 61,88 mil milhões de patacas, nas receitas dos impostos sobre o jogo – que representam 85,5% do total das receitas correntes.
As seis operadoras de jogo da cidade pagam um imposto directo de 35% sobre as receitas do jogo, 2,4% destinado ao Fundo de Segurança Social de Macau e ao desenvolvimento urbano e turístico, e 1,6% entregue à Fundação Macau para fins culturais, educacionais, científicos, académicos e filantrópicos.
As receitas totais dos casinos ultrapassaram 163 mil milhões de patacas nos primeiros oito meses do ano, mais 7,2% do que no mesmo período de 2024.
Em Abril, o Chefe do Executivo, Sam Hou Fai, admitiu recear um défice orçamental em 2025, devido a uma desaceleração na recuperação das receitas do jogo, ainda aquém dos níveis atingidos antes da pandemia. Ainda assim, Macau terminou Agosto com um excedente nas contas públicas de 14,89 mil mil milhões de patacas, mais 30,4% do que no mesmo período do ano passado. Este valor já é mais do dobro da previsão inicial do Governo para todo o ano de 2025.
Macau fechou 2024 com um excedente de 15,8 mil milhões de patacas, mais do dobro do registado no ano anterior.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Detido por aliciar menores a tirar fotos sem roupa</title><link>https://jtm.com.mo/local/detido-por-aliciar-menores-tirar-fotos-sem-roupa/</link><description>








A polícia deteve um residente de 33 anos que terá aliciado, nas redes sociais, alunos menores do sexo masculino para praticarem actos sexuais e tirarem fotografias sem roupa, em troca de dinheiro e bens materiais. Segundo a PJ, foram identificadas quatro vítimas. Com uma dessas vítimas, o suspeito fez mesmo uma “transacção sexual” numa casa de banho pública
 
Um residente de 33 anos foi detido no seu local de trabalho pela Polícia Judiciária (PJ) na sexta-feira, por suspeitas de ter aliciado, na Internet, com dinheiro e bens materiais alunos menores do sexo masculino a tirarem fotografias de cariz pornográfico, bem como à prática de actos sexuais num dos casos. O suspeito foi encaminhado para o Ministério Público.
Até agora, a PJ descobriu quatro vítimas, todas do sexo masculino, que estudam em diferentes escolas. No entanto, não está descartada a existência de mais vítimas.
Segundo a PJ, em Julho deste ano, a polícia começou a reparar que o suspeito teria instigado em plataformas populares das redes sociais, como o Instagram, X e Tik Tok, alunos masculinos menores a tirarem fotografias pornográficas. Uma vítima alegou ter “vendido” fotografias tiradas às suas coxas ao suspeito, por 850 patacas e uma mala para sapatilhas desportivas de uma marca conhecida.
Além disso, foram encontradas provas de que o suspeito fez uma “transacção sexual” com uma das vítimas numa casa-de-banho pública na Zona Central no corrente mês. De acordo com a PJ, o suspeito fez um vídeo curto com o seu telemóvel durante esta “transacção”, e acabou por pagar 650 patacas à vítima.
O detido terá começado a praticar crimes de cariz sexual no ano passado, estando a polícia a investigar a quantidade de fotografias e vídeos pornográficos envolvidos no caso. Segundo a PJ, o indivíduo, solteiro, tem um fetiche especial por estudantes menores, sendo que, por enquanto, não foram encontrados outros registos criminais deste suspeito, nem vítimas do sexo feminino.
A PJ apelou aos jovens e adolescentes que estejam vigilantes relativamente às amizades online, não aceitem convites dos cibernautas e peçam ajuda o mais rapidamente possível se sofrerem danos.
 
Jovem tentou fugir após condução alcoolizada
Noutro caso, a polícia deteve um residente de 20 anos, por suspeitas de condução sob o efeito de álcool. O caso ocorreu na Avenida Norte do Hipódromo na madrugada na quinta-feira, altura em que o jovem tentou escapar de uma inspecção do Corpo de Polícia de Segurança Pública (CPSP) ao seu veículo.
Por outro lado, a polícia alertou a população porque voltou a detectar mensagens telefónicas sobre supostas “multas de infracção rodoviária” enviadas a cidadãos por burlões que se fizeram passar pelo CPSP.
Ademais, a PJ registou mais seis casos de burla telefónica relacionados com falsos funcionários de apoio ao cliente do “Taobao”. Seis residentes sofreram prejuízos no valor total superior a 310 mil patacas.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Desafios digitais das PME debatidos no seio da APEC</title><link>https://jtm.com.mo/local/desafios-digitais-das-pme-debatidos-seio-da-apec/</link><description>






											oznorCOBR										



Representantes dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico marcaram presença numa reunião de um grupo de trabalho da APEC para apresentar as medidas lançadas pelo Governo da RAEM para promover a transformação digital das pequenas e médias empresas
 
A cidade sul-coreana de Jeju acolheu a 60ª Reunião do Grupo de Trabalho de Pequenas e Médias Empresas da Cooperação Económica da Ásia-Pacífico (APEC), que contou com a participação de elementos da Direcção dos Serviços de Economia e Desenvolvimento Tecnológico (DSEDT) em representação de Macau, na qualidade de “economia membro convidada”.
Durante a reunião, a chefe da Divisão de Apoio às Actividades Industriais e Comerciais, Chan Chi Ieng, partilhou as medidas recentes do Governo da RAEM para promover a transformação digital das pequenas e médias empresas (PME). Segundo a DSEDT, a apresentação incluiu os Serviços de Apoio à Digitalização de PME 2025, que visam, através de acções de formação em digitalização empresarial, disponibilizar diagnósticos empresariais e soluções gratuitas e capacitar integralmente as PME na adopção das ferramentas digitais adequadas para “concretizar a sua transformação qualitativa”.
Além disso, recorda o organismo, o Governo organizou o “Dia de Experiência das Soluções Digitais para PME”, que permitiu que as PME experimentassem pessoalmente aplicações de tecnologias inovadoras de ponta.
A reunião em Jeju centrou-se na troca de opiniões sobre o plano estratégico do Grupo de Trabalho até 2028, tendo os membros apresentado os últimos desenvolvimentos e experiências práticas dos projectos do Grupo de Trabalho, com especial foco nos desafios enfrentados pelas PME e nas medidas específicas de inovação. Paralelamente, os participantes trocaram impressões sobre diversas matérias, designadamente a optimização do ambiente de empreendedorismo e operacional para as PME, a expansão da escala e incentivos à inovação através de canais de financiamento, o acesso a mercados internacionais, a integração em cadeias de valor globais e a transição digital e ecológica.
Em geral, segundo a DSEDT, a reunião teve como objectivo “ajudar as PME na concretização do desenvolvimento sustentável no contexto da economia global, através do intercâmbio aprofundado e da cooperação prática com as economias da região Ásia-Pacífico”.
O organismo garante que continuará a participar, de forma proactiva, nas actividades relevantes da APEC, para aprofundar a ligação e cooperação com outras economias. Desse modo, acredita que será possível impulsionar, em conjunto, um “desenvolvimento sustentável e de alta qualidade” das PME da região Ásia-Pacífico.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Macau leva “Polifonia de Jacone” à Bienal de Veneza</title><link>https://jtm.com.mo/local/macau-leva-polifonia-de-jacone-a-bienal-de-veneza/</link><description>








Idealizado pelos curadores Feng Yan e Ng Sio Ieng, em conjunto com três artistas locais, o projecto “Polifonia de Jacone” irá representar Macau na Bienal de Arte de Veneza em 2026

“Polifonia de Jacone”, projecto proposto pelos curadores Feng Yan e Ng Sio Ieng, em colaboração com os artistas locais Fok Hoi Seng, O Chi Wai e Lei Fung Ieng, foi seleccionado para o evento colateral de Macau integrado na 61ª Exposição Internacional de Arte da Bienal de Veneza, em Maio de 2026, anunciou o Instituto Cultural (IC), entidade organizadora da iniciativa através do Museu de Arte de Macau. O júri integrou Feng Boyi, renomado curador e crítico de arte independente, Hu Bin, vice-presidente da Academia de Belas-Artes de Cantão, e Tong Chong, representante do IC.
Garantindo que o processo de selecção das propostas de exposição para o evento colateral decorreu “em estrita conformidade” com os procedimentos estipulados no regulamento, o IC esclareceu que convidou curadores/grupos curatoriais de destaque que se distinguiram no Concurso de Propostas de Exposição no âmbito do “Projecto de Curadoria Local” da “Arte Macau: Bienal Internacional de Arte de Macau 2025” a apresentar projectos, acabando por receber seis candidaturas. “As propostas foram avaliadas com base em critérios como o grau de pertinência em relação ao tema, o conceito curatorial, o carácter visionário, académico, original, inovador e único, exequibilidade e operacionalidade”, sublinha a mesma nota.
A escolha recaiu em “Polifonia de Jacone”, que, segundo o IC, “constrói um diálogo multifacetado, que transcende tempo e espaço, entre a história e a era contemporânea, em torno da trajectória criativa e das explorações de fusão cultural do artista Wu Li (seu nome português é Jacone), que estudou teologia em Macau durante o início da dinastia Qing, através da lógica narrativa ‘polifónica’”. “Ecoando o tema da Bienal deste ano, ‘Em Tons Menores’, a proposta explora a fluidez e a fusão da cultura, da crença e do espírito num contexto globalizado, realizando caminhos para a compreensão intercultural e a autorreflexão, preservando simultaneamente a singularidade cultural”, indica o organismo, ao sublinhar que “isto destaca o gene singular de Macau como um centro importante do intercâmbio cultural entre o Oriente o Ocidente”.
O júri enalteceu a proposta pela sua abordagem, uma vez que toma como ponto de partida a ligação histórica entre Wu Li e Macau. Além disso, através do seu contexto religioso e cultural, “ressoa com o contexto de Veneza”, ilustrando “a profundidade académica e a originalidade”. “A proposta não só reflecte a fluidez cultural e o diálogo espiritual, como também destaca a presença histórica e a vitalidade contemporânea do multiculturalismo de Macau”, vinca ainda o IC.
Os curadores Feng Yan e Ng Sio Ieng actuam há muito tempo no campo da arte contemporânea, enquanto Fok Hoi Seng, O Chi Wai e Lei Fung Ieng, são jovens artistas de Macau que participaram em várias exposições internacionais e projectos de arte, emergindo como especialistas na “exploração da identidade cultural e do diálogo transregional”.
Criada em 1895, a Bienal de Veneza é o maior e mais antigo evento internacional de arte contemporânea do mundo. Dedicada ao tema “Em Tons Menores”, proposto pelo renomado curador Koyo Kouoh, a edição de 2026 pretende criar um grande evento artístico polifónico, focalizado em diversas vozes e narrativas marginais na cultura global. Desde 2007, o Museu de Arte de Macau tem participado activamente nesta plataforma internacional, “promovendo consistentemente o encanto singular e a energia criativa da arte contemporânea de Macau para o mundo, oferecendo inspirações importantes e expectativas tanto para a círculo artístico quanto para o público”, conclui o IC.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Victor Hugo Marreiros expõe arte digital</title><link>https://jtm.com.mo/local/victor-hugo-marreiros-expoe-arte-digital/</link><description>








Trabalhos em arte digital, com destaque para obras de diversidade histórica e cultural, vão ser hoje apresentados por Victor Hugo Marreiros na Torre de Macau. O artista diz que o título da exposição, “Coffee Tea”, é “uma forma ligeira de dizer ocidental-oriental”























 

VÍTOR REBELO
 
Victor Hugo Marreiros inaugura ao final da tarde de hoje uma exposição com 59 trabalhos de arte digital da sua autoria. A mostra, intitulada “Coffee Tea”, engloba obras diversificadas, que vão ao encontro das culturas ocidental e oriental, com destaque para as culturas portuguesa e chinesa, para além de simbolizarem aspectos históricos e acontecimentos de Macau. O artista local disse ao Jornal TRIBUNA de MACAU que o nome da exposição “é uma forma de dizer ocidental (coffee) e oriental (tea)”.
Nas peças que estarão em exibição na Galeria Articulate, localizada no Centro de Convenções e Entretenimento da Torre de Macau, Victor Hugo Marreiros divulga vários trabalhos de arte digital que retratam figuras marcantes da literatura, como Camilo Pessanha, Venceslau de Morais e Luís Vaz de Camões, heróis dos Descobrimentos, como Jorge Álvares e o Infante D. Henrique, sem esquecer Fernão Mendes Pinto, explorador, mercador e missionário jesuíta português, ou mesmo a fadista Amália Rodrigues.
A mostra de arte digital aborda igualmente aspectos relacionados com acontecimentos da história de Macau, em especial a vitória na batalha contra os holandeses, em 1622.
Recorde-se que o designer produziu, desde 1990, as identidades visuais do “Junho, Mês de Portugal” em Macau. Estes cartazes evoluíram para “cápsulas do tempo culturais, reflectindo preocupações comuns, desde máscaras pandémicas e árvores do dinheiro durante os confinamentos até imagens que evocam paz, migração e crises globais, tudo transmitido através da sua delicadeza gráfica”, diz o curador da exposição.
William Chi-Ian Lam acrescenta que “a cidade de Macau, forjada ao longo de seis séculos de interacção sino-portuguesa, é única na sua mistura de tradições chinesas e herança portuguesa”.
Assim, “no meio de uma tela cultural tão rica”, afirma que “poucos designers possuíram a capacidade de traduzir essa hibridização em linguagem visual de forma tão poderosa como ele”.
Na introdução da exposição, Victor Hugo Marreiros refere que cresceu em Macau rodeado pelos aromas do café e do chá. “Sempre me senti atraído pelo que vejo, e misturar tinta chinesa com o pincel do Photoshop, a ironia com a saudade, e servir tudo isso numa chávena que às vezes queima, outras vezes faz sorrir, é tudo uma questão de linhas ou… prazer”, adianta.
No texto do evento, pode ler-se que “Macau, frequentemente descrita como um ‘microcosmo’, tem sido um ponto de encontro entre as culturas chinesa e portuguesa há mais de seis séculos”. Esta confluência única “deu origem a uma paisagem visual e espiritual distinta”.
O artista, que é um dos fundadores da Galeria Amagao, exerceu o cargo de director artístico da TDM, na década de 1980. A partir de 2003, liderou o Departamento Gráfico do Instituto Cultural.
Em 1986, ganhou uma bolsa de estudos para frequentar a Escola Superior de Belas Artes do Porto, em Portugal, aprofundando o seu domínio das abordagens modernas de design.
Foi homenageado pelo Governo de Macau, em 1999, com a Medalha de Mérito Profissional, em reconhecimento pelas suas contribuições significativas para a Cultura e Indústrias Criativas. Nesse mesmo ano, juntamente com Ung Vai Meng, tornou-se um dos primeiros designers macaenses a realizar uma exposição fora de portas, intitulada “Two Men from Macau”, na Galeria DDD de Osaka (1999), apresentando obras visuais de cultura local.
Os seus trabalhos de design gráfico e ilustração ganharam diversos prémios em concursos locais e internacionais.
A exposição “Coffee Tea” tem a sessão de abertura marcada para esta tarde, às 18h30, ficando patente ao público até 26 de Janeiro de 2026, no horário das 10h00 às 18h30, de segunda-feira a domingo.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Museu do Neo-Realismo mostra obras de 14 artistas na RAEM</title><link>https://jtm.com.mo/local/museu-neo-realismo-mostra-obras-de-14-artistas-na-raem/</link><description>








Duas dezenas de obras de 14 artistas representados no Museu do Neo-Realismo, em Vila Franca de Xira, estão agora disponíveis na Galeria do Tap Seac, no âmbito da Bienal de Arte de Macau

O Museu do Neo-Realismo, em Vila Franca de Xira, trouxe 20 obras de 14 artistas à Bienal Internacional de Arte de Macau com a exposição “A Reinvenção do Real”. Inaugurada na sexta-feira, a mostra reúne peças da colecção de arte contemporânea do Museu, seleccionadas em resposta ao lema curatorial da Bienal, “Olá, o que fazes aqui?”, segundo um comunicado da Câmara Municipal de Vila Franca de Xira, que tutela a entidade.
Patente até 16 de Novembro na Galeria Tap Seac, exposição tem curadoria de David Santos, director científico do museu, e do artista, curador e professor universitário José Maçãs de Carvalho, e inclui obras de Alice Geirinhas, Ana Pérez-Quiroga, André Cepeda, Carla Filipe, Fernando José Pereira e do próprio José Maçãs de Carvalho. Luciana Fina, Luísa Ferreira, Manuel Santos Maia, Miguel Palma, Paulo Mendes, Pedro Cabral Santo, Rita Barros e Valter Vinagre são os outros artistas representados na exposição.
A Bienal de Arte de Macau abriu a 18 de Julho e decorre até 19 de Outubro, com cerca de 30 exposições de 46 artistas.
Para o presidente da Câmara Municipal de Vila Franca de Xira, Fernando Paulo Ferreira, citado no comunicado, esta participação internacional constitui “uma enorme honra” e “uma oportunidade para mostrar não só a coleção de arte contemporânea, mas também a cultura tauromáquica, a arte equestre, a gastronomia, o património natural, o património imaterial das tertúlias, a história e as tradições do concelho”.
À margem da inauguração da exposição, Fernando Paulo Ferreira disse à Lusa querer aproveitar a presença na Bienal para promover o município na China. O período de mais de dois meses de exibição representa “uma hipótese de poder vir mostrar as potencialidades do nosso território a um mercado gigantesco, que é o mercado chinês”, defendeu.
Vila Franca de Xira preparou uma programação paralela à exposição que inclui a deslocação a Macau de vários artistas para fazer workshops, incluindo um cartoonista. “Aproveitaremos para mostrar (…) alguns produtos que temos o nosso território e as nossas tradições”, referiu o autarca.
Um enólogo vai falar sobre o “Encostas de Xira”, um vinho produzido pela própria autarquia, e alunos da Escola de Toureio “José Falcão” virão a Macau, onde a última tourada aconteceu em 1997, ainda durante a administração portuguesa.
Os alunos vão mostrar o toureio de salão, “um espectáculo em que eles demonstram as técnicas que utilizam para tourear a pé”, explicou o presidente da câmara. “É sempre um espectáculo esteticamente muito bonito e que, para quem não conhece, não está habituado, ficará certamente encantado com essa experiência”, previu Ferreira.
O autarca disse que a presença em Macau “é uma janela de oportunidades que se abre e que Vila Franca [de Xira] não podia perder”, por exemplo para encetar contactos com a Câmara de Comércio e Indústria Luso-Chinesa.
Já David Santos explicou que os artistas foram escolhidos por partilharem “o tipo de preocupação social e política” que caracterizou o movimento neorrealista.
Surgido no final dos anos 30, foi “um movimento muito importante na história da arte e da literatura e da cultura em Portugal, no contexto da ditadura de Salazar, com um sentido oposicionista que marcou várias décadas”, disse Santos. O curador defendeu que a mostra é um exemplo de como “a arte é uma linguagem universal, que abre perspectivas e hipóteses de diálogo entre povos, entre culturas, entre nações”.
A mostra explora a capacidade que a arte tem de “compreender e transformar a sociedade”.
 
JTM com Lusa

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>CESL Ásia teve reunião “produtiva” com ministro português</title><link>https://jtm.com.mo/local/cesl-asia-teve-reuniao-produtiva-ministro-portugues/</link><description>








O Ministro da Economia e da Coesão Territorial de Portugal, Manuel Castro Almeida recebeu António Trindade, presidente e CEO da CESL Ásia, e o director de operações do grupo, Roland Schoorl, numa audiência privada durante a sua visita a Macau, marcada pela troca de ideias sobre a cooperação estratégica na logística, infra-estruturas e sustentabilidade. Durante a “produtiva” reunião, as partes “discutiram o potencial de uma contribuição de elevado valor de Portugal no desenvolvimento da infraestrutura logística e industrial global, bem como de soluções inovadoras e sustentáveis de energia renovável e agricultura em Portugal”, revelou a CESL Ásia. Segundo a empresa, Manuel Castro Almeida sugeriu, inclusive, a realização de uma reunião no final deste mês em Lisboa para discutir o desenvolvimento de tais projectos, em coordenação com outras entidades relevantes. A acompanhar o Ministro estavam Philòmene Dias, directora da AICEP – Agência Portuguesa de Comércio e Investimento Externo, Nuno Lima Leite e Bernardo Pinho, chefes da representação da AICEP em Pequim e Macau.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Bibliotecas alvo de obras de melhoramento</title><link>https://jtm.com.mo/local/bibliotecas-alvo-de-obras-de-melhoramento/</link><description>








O Instituto Cultural (IC) vai iniciar esta segunda-feira uma série de pequenas obras de melhoramento em várias bibliotecas públicas de Macau, para “melhorar ainda mais a qualidade espacial e a eficiência das instalações”. Durante as obras, que deverão estender-se até meados de Dezembro, as bibliotecas estarão abertas, pelo que os utentes poderão continuar a utilizar os respectivos serviços. Segundo o IC, as obras centram-se na “renovação e actualização das infra-estruturas” das bibliotecas, incluindo a renovação do pavimento, a reparação das paredes, a instalação de película isolante térmica e a modificação das portas e janelas, de modo a “melhorar de forma abrangente o conforto e a utilidade das instalações”. Além disso, face às necessidades específicas de algumas bibliotecas, serão realizadas obras de restauro das janelas de madeira e a instalação de tomadas adicionais. Ao mesmo tempo, a Biblioteca da Taipa irá realizar vários melhoramentos das instalações, incluindo a renovação do pavimento das zonas de leitura para adultos e de estantes de livros, e a substituição dos tapetes macios no “Clube de Livros para Bebés”. O IC promete envidar todos os esforços para proceder às obras durante os períodos de encerramento ou fora das horas de ponta, com base nas circunstâncias específicas de cada biblioteca, estando previsto o fecho parcial de áreas e a implementação faseada dos trabalhos, a fim de minimizar os impactos nos leitores.

</description><pubDate>2025-09-15 00:00:00</pubDate></item><item><title>Coreia do Norte apaga vestígios de Kim após encontro com Putin em Pequim</title><link>https://jtm.com.mo/lazer/coreia-norte-apaga-vestigios-de-kim-apos-encontro-putin-em-pequim/</link><description>








Depois de o líder norte-coreano Kim Jong-un se ter reunido com o Presidente russo, Vladimir Putin, em Pequim, os responsáveis ​​norte-coreanos limparam cuidadosamente os objectos tocados pelo líder supremo do país, naquilo que os analistas dizem fazer parte de um conjunto de medidas de segurança para combater os espiões estrangeiros.
Mesmo com o aparecimento de uma amizade crescente entre Kim e Putin, as imagens de 3 de Setembro mostraram as medidas extraordinárias do Estado norte-coreano para ocultar qualquer pista sobre a saúde de Kim.
Numa publicação no Telegram, o repórter do Kremlin Alexander Yunashev partilhou imagens da equipa de Kim a limpar meticulosamente a sala na capital chinesa onde Kim e Putin se encontraram durante mais de duas horas.
O encosto e os braços da cadeira foram esfregados, e uma mesa de centro ao lado da cadeira de Kim também foi limpa. O seu copo também foi removido.
“Após o fim das negociações, a equipa que acompanhava o chefe da RPDC destruiu cuidadosamente todos os vestígios da presença de Kim”, disse o repórter. RPDC é a abreviatura do nome oficial da Coreia do Norte, República Popular Democrática da Coreia.
Após conversas na sala, Kim e Putin partiram para um chá e despediram-se calorosamente.
Tal como em viagens anteriores ao estrangeiro, Kim levou a sua própria casa-de-banho num comboio verde que o levou a Pequim para esconder informações sobre a sua saúde, informou o jornal japonês Nikkei, citando agências de informação sul-coreanas e japonesas.
Tais medidas têm sido o protocolo padrão desde a era do antecessor de Kim, o seu pai, Kim Jong-il, disse Michael Madden, especialista em liderança da Coreia do Norte no Centro Stimson, sediado nos EUA.
“A casa-de-banho especial e os sacos de lixo necessários com detritos, resíduos e pontas de cigarro são para que uma agência de inteligência estrangeira, mesmo amiga, não obtenha uma amostra para a testar”, disse Madden.
“Isto forneceria informações sobre quaisquer condições médicas que afectem Kim Jong-un. Isto pode incluir marcas de cabelo e pele”.
Em 2019, após uma cimeira em Hanói com o presidente dos EUA, Donald Trump, os guardas de Kim foram vistos a bloquear o chão do seu quarto de hotel para limpar o quarto durante horas e retirar itens, incluindo um colchão.
A equipa de Kim também foi vista a limpar itens meticulosamente antes de ele os usar. Durante o seu encontro com o então Presidente sul-coreano Moon Jae-in, em 2018, os seguranças norte-coreanos pulverizaram uma cadeira e uma mesa com desinfectante e limparam-nas antes de Kim se sentar.
Segundo a Reuters, noutra cimeira com Putin, em 2023, a equipa de segurança de Kim limpou antecipadamente a cadeira com desinfectante e verificou vigorosamente se estava segura, com um segurança a utilizar um detector de metais para digitalizar o assento, como mostrou um vídeo.
 
JTM com agências ocidentais

</description><pubDate>2025-09-12 00:00:00</pubDate></item></channel></rss>